<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="mazarinades_narration" xml:id="M3141_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Relation de tout ce qui s'est fait et passé dans
                    la levée du siège de Miradoux par monsieur le Prince.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille<affiliation><roleName type="status"
                                >Stagiaire</roleName></affiliation></persName>
                    <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie<affiliation><roleName type="status"
                                >Stagiaire</roleName></affiliation></persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><ref target="https://books.google.fr/books?id=NWVCAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>Anonyme</author>
                    <title source="Moreau">Relation de tout ce qui s'est fait et passé dans la levée
                        du siège de Miradoux par monsieur le Prince.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000077130621" source="Antonomaz"
                                ><persName><forename>Veuve de
                                Claude</forename><surname>Marette</surname></persName></publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="7"/></extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <note type="Moreau_identifier">3141</note>
                    <note type="BM_identifier">BM00361</note>
                    <ref type="BM_notice"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49226"
                    /></bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Munich</settlement>
                        <institution>Bibliothèque de l'Etat de Bavière</institution>
                        <repository>BSB / Außenmagazin</repository>
                        <idno type="cote">4 Gall.g. 234-3,1/76</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance><stamp>True</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
                <p source="Antonomaz">Le document indique simplement "Veuve Marette". Carrier fait
                    mention d'un imprimeur nommé Claude Marette et sa veuve apparaît dans les bases
                    de données isni.</p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="style">prose</term>
                    <term type="genre">narration</term>
                    <term type="register"/>
                    <term type="register"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <lb/>RELA IION
                <lb/>TOVTCEOVI
                <lb/>se i il reee lesr
                <lb/>DE MIRADovVX
                <lb/>Par Monſieur le Prnce.
                <pb n="2"/>
                <lb/>¬
                <lb/>i LITHECl
                <lb/> F.¬
                <lb/>pCe
                <lb/>ee
                <lb/>m
                <lb/>Ile
                <lb/>IE
                <lb/> e
                <lb/> E
                <lb/>21
                <lb/>1
                <lb/>1
                <lb/>(
                <lb/>1
                <pb n="3"/>
                <lb/>A1
                <lb/>mm
                <lb/>ae
                <lb/>ue
                <lb/> ?
                <lb/> RELATION
                <lb/> ¬
                <lb/>
                
                <lb/>de tout ce qui s’eſt fait &amp;
                <lb/> paſlé́ dans la Leuée du
                <lb/> Siege de Miradoux.
                <lb/> VIS que toute la France’ aujour¬
                <lb/>j d’huy legarde Monſieur le Pince
                <lb/> auec des Jeux difſerents&amp;t que len
                <lb/>i Peuples donnent de diueles cou¬
                <lb/>s leurs à ſa conduaite, ſuiuànt les paſ¬
                <lb/>ſans qui les animent: Il eſt important de luſtifies
                <lb/>ſes deſſeins, &amp; de rendre compre de toutes les de¬
                <lb/>marches qu’il faict, os pour y remarquerſa pruden¬
                <lb/>ce, ou pour y admirerſa valeur. Il montra dernie¬
                <lb/>rement ſa valeur quand il vainquit les ennemis,
                <lb/> il fait voir aujourd’huy ſa prudence quand il
                <lb/> differe de les vaincre, n’ayant interrompu ſon
                <lb/>premier-deſein que pour meux’diſpoſer ſon Ar¬
                <pb n="4"/>
                <lb/>mée à remporter vne autre Viétoire plus auanta¬
                <lb/>geuſe au bien public, &amp; à la gloire de ſes Armes.
                <lb/>Apres la Deffaite du Marquis de Saint Luc, par
                <lb/>la generoſité de Son Alteſſe, &amp; de Monſieur le
                <lb/>Prince de Conty, les reſtes de cette Armée ſe re¬
                <lb/>tirerent dans Miradoux, auec les Principaux Of¬
                <lb/>ficiers des Regimens de Champagne &amp; de Lor¬
                <lb/>raine, où paur ne paroiſtre pas entierement vain
                <lb/>eus, ils reſolurent de s’opiniaſtrer à la deffenee.
                <lb/>Ce qui obligea Son Alteſſe de les alleri aſſieger,
                <lb/>afin d’acheuer de les vainere pluſtoſt par la dou¬
                <lb/>ceur que par les armes;, &amp; en leur oſtant le moyen
                <lb/>de nuir’à ſon party, les empeſcher de ſe perdre
                <lb/>eux-meſmes.
                <lb/>Ce n’eſt pas que la force de cette place, qui n’e¬
                <lb/>ſtoit conſiderable que par le courage, ou par le de¬
                <lb/>ſeſpoides aſſiegez, auſt peu long-emps arreſtes
                <lb/>la yaillance &amp; le bon-heur de ce Peince. Mais ſa
                <lb/>bonté voulant d’vn aoſté meſnagr ſou Armée, &amp;
                <lb/>d’ailleurs encor eſpagner la vie de ſes ennemis, le
                <lb/>fis agir plus lentement qu’il n’euſt fait dans vneau¬
                <lb/>tre occaſion, eſtimant que ce reajdement ſeroit
                <lb/>bien recompenſé par vne Victoire d’autant plus
                <lb/>glorieuſe &amp; plus agrçable, qu’elle auroit couſté
                <lb/>moias de ſang.
                <lb/> Ce delay a donné loiſir au Cnme d’Harcourt
                <lb/>de s’approcher de la ſGajonne apres s’eſtre amuſé
                <lb/>aſſez long-temps ſut Ie bordd la Riuiere de l’Iſle.
                <pb n="5"/>
                <lb/>5
                <lb/>Il auoit pris la marche de ce coſté auec les meil¬
                <lb/>leures Troupes de ſon Armée, pour joindre cel¬
                <lb/> les dus Marquis de Saint Luc; mais eſtant arriué
                <lb/>vn peu trop tard, &amp; apres la dé́route de cette
                <lb/>Armé́e, il ſe reſolut de faire quelque effort,
                <lb/>afin d’eſſayer d’en ſauuer les reſtes, &amp; pour ne
                <lb/>ſembler pas auoir entrepris inutilement vn ſi long
                <lb/>&amp; peble voyage.
                <lb/>En effet, le Mardy cinquiéme du mois de Mars,
                <lb/> il commença à faire paſſer la Ruiere à̀ ſes Trou¬
                <lb/>! pes du coſté d’Auuilar, &amp; deſlors Monſieur le
                <lb/>Prince fe fut oppoſé à ſa marche, s’il euſt eu toutes
                <lb/>ſes forces enſemble. Mais comme il n’eſtoit pas
                <lb/> en eſtat de pouuoir diuiſer ſon Armaée, pour en
                <lb/>laiſſer vne partie dans les tranchées de Miradoux,
                <lb/>&amp; mener l’autre au deuant du Comte; Et voyant
                <lb/>d’ailleuts qu’il eſtoit incomparablement plus im¬
                <lb/>pc rtant de combattre ce General, que de prer¬
                <lb/>dre cette petite Vlle, ſa prudence a fait dans
                <lb/>cette conjoncture ce que font tous les ſages Capi¬
                <lb/>tanes. Ne pouuant executer aà̀ meſne temps es
                <lb/>deux deſſeins, il a creu deuoirt abandonner le
                <lb/>mons important, pour aller chercher auec plus
                <lb/>d’aſſeurance vne plus gloricuſe occaſion; &amp; qu’il
                <lb/>falloit laſſer le reſte de ces deux Regim ens à demy
                <lb/>vainus, pour eſſayer de vancre vne Armée toute
                <lb/> ntiere
                <pb n="6"/>
                <lb/>6
                <lb/> C’eſt pourquoy le ſoir du meſme iour, &amp; auant
                <lb/>que les enuemis euſient acheué́ de paſſer la Ri¬
                <lb/>uiere, Son Alteſſe fit marcher ſon Armée en
                <lb/>fort bon ordre du coſté de Staffort, pour y aller
                <lb/>attendre quelques autres Troupes qui luy vien¬
                <lb/>nent de duers endroits, ne pouuant les aſſem¬
                <lb/>bler deuant Miradoux, à cauſe de la neceſſité du
                <lb/>fourage.
                <lb/>Deſia le Sieur de Marchin eſtoit arriué au
                <lb/>Camp auec des forces conſiderables, le Re¬
                <lb/>giment de Luſignan s’y eſtit auſſi rendu deſ¬
                <lb/>puis quelques iours: Et quand les Regimens de
                <lb/>Conty, de Bourdeaux, &amp; de Montpouillan, qu’on
                <lb/>attendoit d heure en heure, ſe leront ioints au reſte
                <lb/>de l’Armée, il y aura prés de trois mille Cheuaux &amp;
                <lb/>quatre mlle Fantaſſins.
                <lb/> Ce lle du Comte d’Harcourt eſt compoſé́e de
                <lb/> deux mlle Chevaux pour le plus, &amp; toute ſon
                <lb/>Infanterie, iointe enſemble, ne ſçauroit faire
                <lb/>douze cens homnes, auec ceux de Miradoux,
                <lb/>que la faim a mis en eſtat de ne pouuoir preſque
                <lb/>plus ſe deffendre, bien loing de nous venir at¬
                <lb/>t quer.
                <lb/>ll y a bien de l’apparence que ces deux Ar¬
                <lb/>més eſtant hi proches ne ſe retireront pas ſans
                <lb/>Lombat, &amp; que l’euenement reüſſira à la gloire
                <lb/>de Monſieur le Prince, &amp; au bien des Peuples
                <pb n="7"/>
                <lb/>7
                <lb/>qu’il deffend. Ce que nous pouuons’ raiſonnia¬
                <lb/>blement eſperer de la valeur de ce grand Prin¬
                <lb/>ce, du courage &amp; de la fidelité́ de ſes Troupes;
                <lb/>ais ſur tout de la Iuſtice de ſa cauſe, &amp; des
                <lb/>vœux que font inceſſamment tous les Peu¬
                <lb/>ples de cette Prouince pour la proſperité de ſes
                <lb/>Armes.
                <lb/>1 
                <lb/>F IN.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
