<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>  <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="mazarinades_lettres" xml:id="Moreau2056_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Lettre de Son Altesse Royale écrite au roi, avec
                    la Réponse du roi à Son Altesse Royale.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille
                        <affiliation>
                            <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
                        </affiliation></persName>
                    <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie
                        <affiliation>
                            <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
                        </affiliation></persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=fc0eGPtbuTsC&amp;hl=fr"/>
                    <author ref="isni:0000000121336441">
                        <persName>
                            <forename>Gaston</forename>
                            <surname>Bourbon (De)</surname>
                            <surname>Duc d'Orléans</surname>
                        </persName>
                    </author>
                    <persName role="received" ref="isni:0000000383255772">
                        <forename>Louis</forename>
                        <surname>Bourbon (De)</surname>
                        <surname>Louis XIV</surname>
                    </persName>
                    <title source="Moreau">Lettre de Son Altesse Royale écrite au roi, avec la
                        Réponse du roi à Son Altesse Royale.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2986140" source="Moreau">Pontoise</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000005438555">
                        <persName>
                            <forename>Julien</forename>
                            <surname>Courant</surname>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure unit="page" quantity="7"/>
                    </extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <note type="Moreau_identifier">2056</note>
                    <note type="BM_identifier"/>
                    <ref type="BM_notice" target="#URLSource"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
                        <repository>Réserve</repository>
                        <idno type="cote">Rés 312859</idno>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">lettre</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <lb/>Tr B T¬
                <lb/>1
                <lb/>LAI I E
                <lb/>DE
                <lb/>SON ALTESSE
                <lb/>ROYALE
                <lb/> Eſcrite au Roy:
                <lb/>LA RESPONSE DV ROY
                <lb/>LTESSE ROYALE.
                <lb/>SON1
                <lb/>eo,e
                <lb/> e eiue eei eee¬
                <lb/> Ac pauee or insrE
                <pb n="2"/>
                <lb/> r,
                <lb/>E
                <lb/>..
                <lb/>2.
                <lb/>,
                <lb/>4
                <lb/>. .
                <lb/> ¬¬
                <lb/>1.
                <lb/> .
                <lb/> .!
                <lb/>ç ¬ ¬¬
                <lb/>2
                <lb/>l.¬.
                <lb/>. 3
                <lb/>a
                <lb/> . ¬.
                <lb/>9S
                <lb/>2.:
                <lb/>l 2
                <lb/>¬
                <lb/>2 2
                <lb/> ſe¬
                <lb/>a
                <lb/>ſ¬
                <lb/> il?
                <lb/>.E
                <lb/>
                <lb/>o¬
                <lb/>.
                <lb/>. ¬
                <lb/> a. d¬
                <lb/>4l!. JL2..
                <lb/>e¬
                <lb/>5e
                <lb/>9.
                <lb/>¬¬
                <lb/>.
                <lb/> ,l, 5:
                <lb/>¬.
                <lb/>A
                <lb/>T
                <lb/>... ¬
                <lb/>
                <lb/> e¬
                <lb/> .
                <lb/>..¬..
                <lb/>eeeE
                <lb/>3. 1¬
                <lb/> ¬
                <lb/>..;
                <lb/>.¬.
                <lb/>-
                <lb/>ooa-, Google
                <pb n="3"/>
                <lb/>a
                <lb/>ann
                <lb/>l deee
                <lb/>éée
                <lb/>uou
                <lb/>s
                <lb/>t. .
                <lb/>r e c
                <lb/>ETIRE DE SON ALTESSE
                <lb/>ROY ALE
                <lb/> ESCRITE A RoT.
                <lb/>o
                <lb/>1
                <lb/> r D
                <lb/>gONSEIGNE VR,
                <lb/>’11
                <lb/> Apres la Declaration que voſtre Majeſté auoit
                <lb/>ſouhaité́e de moy, &amp; l’ordre que j’auois donné-ai
                <lb/>ſieur Marquis de loyeuſe de la luy preſenter de
                <lb/>ma part, ne voyant pas qu’il reſtaſt aucun empeſ¬
                <lb/>chement qui pû̂t differer les effets que j’en deuois
                <lb/>attendre, &amp; la concluſion d’vne Paix ſi deſiré́e: Ie
                <lb/>ſuis d’autant plus ſurpris de n’en auoir point reç̧eu
                <lb/>de reſponſe, que le rerardement qu’on y a appoté́
                <lb/>ne peut eſtre que tres-préjudiciable au bien de ſon
                <lb/>ſeruice, &amp; au repos publiec; Et parce que l’vn &amp;
                <lb/>l’autre font la plus forte paſſion que i’aye, &amp; que
                <lb/>pour paruenir aux fins que ie me propoſe, il eſt ne¬
                <lb/>ceſſaire qu’on repreſente à̀ voſtre Majeſté qu’elle
                <pb n="4"/>
                <lb/>4
                <lb/>peut eſtre la ſincerité́ de mes ſentimens. l’ay iugé
                <lb/>aà propos d’enuoyer vne ſeconde fois ladite Decla¬
                <lb/>ration, &amp; de l’adreſſer à mon Couſin le Duc d’An¬
                <lb/>uille, dont les bonnes intentions ne ſont que trop
                <lb/>connues pour douter qu’il ne s’en acquitte pas auec
                <lb/>les teſmoignages qu’il doit à la verité́, &amp; auec cette
                <lb/>ardeur qu’il a touſiours fait paroiſtre pour le bien
                <lb/>de l’Eſtat. Ie ſupplie voſtre Majeſté de vouloir
                <lb/>adjouſter creance à ce qu’il luy fera entendre ſur ce
                <lb/>ſujet, &amp; d’accorder les Paſſeports que ie luy ay de¬
                <lb/>mandez pluſieurs fois, auec toute la ſoû̂miſſion dont
                <lb/>ie ſuis capable, afin de pouuoir enuoyer à voſtre
                <lb/>Majeſté des Deputez pour concerter vne mni,
                <lb/>ſtie en bonne forme, &amp; luy proteſter que ie ne me
                <lb/>departiray imais du reſpct que ie luy dois, &amp;
                <lb/>que ije ſeray toute ma vie;
                <lb/>MONSEIGNEVR,
                <lb/>Voftre tres-humble &amp; cres-obeiſlant
                <lb/> Lſeruiteur &amp; ſujet,
                <lb/>CASTON.
                <lb/>A aris cet e. oabre rse.
                <lb/> RE S.
                <pb n="5"/>
                <lb/> : ,
                <lb/>A ’’ :: :
                <lb/>RESPONSE DV RO A LA LETTRE
                <lb/>de ſon Alteſſe Royale.
                <lb/>A ON ONCLE,
                <lb/> Ie ne faits point de doute que vous
                <lb/>nayez charge le Marquis de loyeuſe de l’Ae
                <lb/>ſigné́ de vous en datte du quatriéme de ce mois,
                <lb/>comme vous me le mandez par la lettre du dou¬
                <lb/>zieſme enſuiuant, que mon Couſin le Duc d’An¬
                <lb/>ville m’a renduë de voſtre part; mais auſſi deuez¬
                <lb/>vous croire qu’il n’a oſé me les preſenter pour
                <lb/>n’auoir eu aucun ordre de moy de vous le deman¬
                <lb/>der, n’ayant point à deſirerde nouuelle Declara.¬
                <lb/>tion de vous; mais bien qu’en execution de cel¬
                <lb/>les que vous auez fait diuerſes fois, &amp; des paro¬
                <lb/>les que vous auez ſi ſolemnellement donné́es,
                <lb/>vous poſiez les armes &amp; renuoyez les Trouppes
                <lb/>Eſtrangeres ſur la frontiere pour deliurer ma
                <lb/>bonne Ville de Paris de l’oppreſſion qu’elle ſouf¬
                <lb/>fre depuis ſi long-temps par leur voiſinage; n’y
                <lb/>ayant plus rien à̀ faire de ma part, apres auoir
                <lb/>fait publiervne Amniſtie en mon Parlement de
                <lb/>Paris transferé́ à Pontoiſe, laquelle eſt ſi ample
                <lb/>que les plus factieux ne ſçauroient rien trouuer à
                <lb/>y adiouſter pour leur ſeurerté́, ny meſme deſirer
                <lb/>qu’elle ſoit regiſtrée à Paris, daurant qu’ils ſça¬
                <lb/>B
                <pb n="6"/>
                <lb/>uent tces-bien que les Officiers de mondit Parleé¬
                <lb/>ment demeurez en ladite Ville ſont ſans aurhori¬
                <lb/>té depuis leur lnterdiction, &amp; qu’eſtans en per¬
                <lb/>petuelle apprehenſion de receuoir vn ſemblable.
                <lb/>traittement aà̀ celuy qui fut fait aux Bourgeois &amp;
                <lb/>habitans aſſemblez en l’Hoſtel de Ville le qua¬
                <lb/>trieſme luillet dernier, ils n’ont aucune liberté
                <lb/>de ſuffrage, &amp; qu’ainſi tout ce qu’ils feroient ne
                <lb/>pourroit eſtre vallable ſelon les maximes &amp; les
                <lb/>Loix du Royaume: de ſorte qu’ayant fait par ad¬
                <lb/>uance tout ce que vous-auez deſiré́ de moy ſans
                <lb/>condition, &amp; ne reſtant qu’à ſatisfaire de voſtre
                <lb/>part aux paroles que vous auez données, l’expe¬
                <lb/>dition des paſſeports eſt tout à fait hors de pro¬
                <lb/>pos, auſſi n’en a-r’il eſté cy-deuant fait inſtance
                <lb/>que pour donner temps par des negociations ap¬
                <lb/>parentes au Duc de Lorraine &amp; aux Trouppes
                <lb/>des Eſpagmols commandées par le Prince de
                <lb/>Vvittemberg de s’approcher de Paris pour y ioin¬
                <lb/>dre celle duP. de Condé, ainſi qu’elles ont fait: &amp;
                <lb/>l’on ne les renouuelle preſentemét quepour amu¬
                <lb/>ſet les peuples, &amp; donner lieu à vn corps de trou¬
                <lb/>pes deſtaché de celles d’Eſpagne ſous le com¬
                <lb/>mandement du Prince de Ligne, de s’aduancer
                <lb/>dans le Royaume, afin de maintenir madite Vil.
                <lb/>le dans la ſeruitude où on l’a miſe, &amp; empeſcher
                <lb/>que ie m’en approche, ſelon lesaduis que i’en ay
                <lb/>receu du ſieur Comte de Mondejeux Gouuer¬
                <pb n="7"/>
                <lb/>netur d’Arras; mais i’eſpere qu’auec l’ayde de
                <lb/>Dieu ie pourray me garentrir &amp; mes Subjets des
                <lb/>mauuais effets de toutes ces propoſitions, que
                <lb/>rentrant au pluſtoſt dans voſtre deuoir, vous y
                <lb/>contribuerez de voſtre part, &amp; qu’en ſuite ie
                <lb/>pourray vous donner comme ie le deſire toutes
                <lb/>ſortes de teſmoignages de ma bonne volonté́.
                <lb/>Et ſutce, ie prie Dieu, mon Oncle, qu’il vous
                <lb/>tienne en ſa tres-ſainte &amp; digne garde. Eſcrit à
                <lb/>Mantes le i5. iour d’Octobre i5.
                <lb/> Voſtre ien rn &amp; affectionné Neueu
                <lb/>LOV1S
                <lb/>Et plus bas, DE GVENEGAVD
                <lb/>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
