<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="mazarinades_lettres" xml:id="Moreau2017_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="BM">Lettre de monsieur le cardinal Mazarin, escrite au Roy, sur
          son retour en France.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille
            <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie
            <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=7W08AAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
          <author ref="isni:0000000121223121">
            <persName>
              <forename>Jules</forename>
              <surname>Mazarin</surname>
            </persName>
          </author>
          <persName role="received" ref="isni:0000000383255772">
            <forename>Louis</forename>
            <surname>Bourbon (De)</surname>
            <name>Louis XIV</name>
          </persName>
          <title source="BM">Lettre de monsieur le cardinal Mazarin, escrite au Roy, sur son retour
            en France.</title>
          <pubPlace>Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Sans Nom</publisher>
          <date source="Moreau" when="1652-01-11">11 janvier 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <note type="Moreau_identifier">2017</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM00323</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49186"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'Etat de Bavière</institution>
            <repository>BSB</repository>
            <idno type="cote">4 Gall.g. 234-1,1/53</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes">utres éditions sous un titre différent : à Sedan, chez Jean Tollon,
          1652, 8 p. in-4 lettre datée de Bouillon le 23 décembre 1651) ; sans p. de titre, lettre
          ni signée ni datée, 10 p. in-4 (BM00324). Texte identique contenu dans BM00336 (Moreau
          1986), édition parisienne sans doute supervisée par Gabriel Naudé d'après Hubert Carrier
          (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-3, f. 219). - Traduit en allemand et en néerlandais
          Signée "Julles Card. Mazarin". Lettre datée "De d'Espernay ce 4. janvier 165[2]". - Texte
          paru le 11 janvier 1652 d'après Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-3, f.
          218v). </p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_60" source="Moreau">
          <p>Suite de l’arrêt du 29 décembre 1651</p>
          <date when="1652-01-01">1652-01-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/> nne
        <lb/>MA 2
        <lb/>AVROY
        <lb/>Surſon Retour en France.
        <lb/>n
        <pb n="2"/>
        <lb/>e2
        <lb/>-
        <lb/>
        <lb/>, -d.
        <pb n="3"/>
        <lb/> 2r r ebINa MRIN
        <lb/>euye a ROI
        <lb/>IRE.
        <lb/>cuamelabiunſfas&amp;lea gaees doentieſuin rede
        <lb/>ei la boae dua feu Roy, de glorieuſe memoire, &amp;
        <lb/> elede V ont infiniement etcedé le prix du peu de
        <lb/> compenſe qui pouuoirt eſtre deuë aux ſeruices que
        <lb/> i aeh de reodre à l’Eſtat; auſsi m’eſtimay-je plus
        <lb/> llgéqu’aucune autre des Creatures &amp; desSubjéts de
        <lb/> y. de les lay reſmoigner iuſqu’au dernier ſoû̂pir de
        <lb/>uaaie&amp; ces coaſidorarons d’honneur &amp; de reconnoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ance, ſe reaconttans d’alleus auec mon iclination.
        <lb/> nu aſion &amp; moin deuoir; je m’eſtimerois tout à fais
        <lb/>ndigne non ſeulement du rang que ie tiens dans l’Egli
        <lb rend="¬" break="no"/>e &amp;eequine mn’et pa moins precieux de l’affection
        <lb/> de l’eſtime dons V. M. a’honore, mais de paroiſtre
        <lb/> uefneary les hommes, ſi dans vn temps où elle ſe
        <lb/> oaueſur le bras deax grandes guerres à ſouſtenir, l’v
        <lb rend="¬" break="no"/>eeſtangere contre vn Ennemy toûjours redoutable.
        <lb rend="¬" break="no"/> lauueineſtine, &amp; par ooaſequent encore plus dange
        <lb rend="¬" break="no"/>eaſe. Et voyant ves fideles Subjets expoter tous les
        <lb/>ioors auet joye leurs boiens &amp; leur vie pour le maintien.
        <lb/>ela puiſaace &amp; de l’Aohorité de V. M. ie me laiſſois
        <lb/>daancer par aueun dans vn ele ſi juſte, &amp; me conten
        <lb rend="¬" break="no"/>iasdoregarer honteſementou de déplorer dans l’oi
        <lb rend="¬" break="no"/> fet d’ae Retraire le feu dont le Roy aume b û̂le au
        <lb rend="¬" break="no"/>ud huy as dedans &amp;s au dehorsſans me mettte en de
        <lb rend="¬" break="no"/>i, comme les autres, de contribuer ce qui peur de
        <lb rend="¬" break="no"/>ode de moye de mes Amis, pour donper plus de
        <lb/>poyenà V d’éttisdre, &amp; defaire a moins ceſſer l’v
        <lb/>ece embraaeaens,a que ſa duree loy ait laiſſé
        <lb/>adce plus de oee
        <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>L M. S , peut ſe ſouueait que an ſeulemé
        <lb rend="¬" break="no"/>xecuteray auec vne reſignaion aueugle l’ordre qu’elle
        <lb/>iugera à propos de m’enuoyer, de ſortit d Ryaume
        <lb/>quoy que l’eſtat desaffaires d’alorsme dohuaſt yûſu,
        <lb/>jet de croire qu’il auoit plutoſt ebé extorqué d’lle que
        <lb/>ce n’eſtoit ſa verable intention. Mais que le m’eloi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnay meſme juſqu’au Rhin pour conmoiſtre ſi en effe,
        <lb/>come pluſieursen paroiſſoieht petſiradet, prealalé
        <lb/>berté de Mrle Princs obenhë, il neetoit plus ridà
        <lb/>deſirer que monéloigdemont, pourvoid le Royaume
        <lb/>dans le plus haut comble de bonheu &amp; de proſpain
        <lb/>qui ſe pouuoiene ſuhaiss; &amp; poufaineqae lesPeu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples goû̂raſſent les douceurs d’nSiecled Orquele oo
        <lb rend="¬" break="no"/>meree refleurit, que- les Finaaices de V. M. ouſſent l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>bondance qu’il faut ppur meta les. Eanemis aà lara
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon, que voſtrs Auhorité fes rbſtablhift, qus la laſos
        <lb/> Royale fuſt parfaitenmennie &amp;e quioh peuſten ſr
        <lb/>peu de temps oonelurre la Paixgenale, ſinéoeſairj
        <lb/>ſi deſirée.
        <lb/> Ercertes comme ie nene fuis iaais. prbpoſe da
        <lb rend="¬" break="no"/>ere but en toutes nmesacions, que cesaoſmesſi tr l
        <lb/>cieux adoantages, &amp; qued d’ailleuis i’ay’toûjoura éubl
        <lb/>ma principale lſatisfaction à̀ ſacrlfier tous mes interſs!e
        <lb/>particuliaersau bien de ſtat, rien re me poupnoit lat- jl
        <lb/>ner plus agreablemét que de i gnades experienes, p l
        <lb/>me faire paſſer le eſſe de mes jours anec plas de lot l4
        <lb/>ceut &amp; plus de uanquillité d’ane, quand meſme iu
        <lb/>rois eſteé́ proſctit en l’endroit de. laterre le, plus aauag
        <lb/>&amp; le pls eſloigné de;toute bonmnaulicdcionmcque des
        <lb/>uoit que me legaion ooueiboit à lagrandardſ
        <lb/> V. M’&amp; faiſouiula felicé deſasPeuplas.
        <lb/>e-
        <pb n="5"/>
        <lb/>5a
        <lb/> eaagpeaueçerit́ qule ele dot jbr uſ
        <lb rend="¬" break="no"/>le pqur la gloite de la Prance, m’auroit fait prefere
        <lb/>ctecenditio&amp; seute forme de vie à tout l’eſtat qui
        <lb/>accoapagne ordinairemét celle que ie venois de qui
        <lb/>ter: poueu que i’euſſe peu aaoir au nmoins par mes
        <lb/>malheuns la principale part au bonheur de cetre Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ronae, &amp; plusle me ſentois innocent, plus ie me ſerois
        <lb rend="¬" break="no"/>alors eſtimé glorieux de ſeruir auſſi de victime à l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat, &amp; de calmer pas nmaon ſacrifice toutes les tempe
        <lb/>ſtés dous il pouuoit eſtre battu.
        <lb/> Ceſt par cette ſeule raiſon, Sire, que i’ay ſoufert
        <lb/>a4cpnſtnçe pendant plus de diz mois, de voir dé
        <lb rend="¬" break="no"/>ier en toues façons ma reputation, d’eſtre priué
        <lb/>deous les biens qui m’apparienaent par la liberalité
        <lb/>de vos Majeſtez, &amp; que il’auois deſtinez au payemen
        <lb/>es grapdes debts que ji’ayeontractées pour le ſou
        <lb/>ſtien da os affaires &amp; de voſte ſeruice, ep es occar
        <lb/>ſpspfeſlape;, que l’é́puiſement de ſes finances, &amp; le;
        <lb/>longuous des formalitez euſſent laiſſe, ou fait depe,
        <lb/>.; lI’ay dis ie fouffert d’eftre appellé voleur &amp; pirate,
        <lb/>baeur du ropos public, onnemy de l’Eſtar, le
        <lb/>leaue lChreſtienté ,por aupit traueſé l’eſtablile
        <lb rend="¬" break="no"/>peude ſo repos, de me voir errcant dans le monde,
        <lb/>ſans eate ny aale aſſeuré, auee vne famille à qu
        <lb/>’gs na pas erais -core degouuqir eſtre autre
        <lb/>Aipooce çi devois ma vie cnuinulleaqt
        <lb/> olé pgts, peris, ſans que i’eh age ſeulemene
        <lb/> ruś.; L’aoous qe ’ay peu la Ptanec ayan,d
        <lb/> uaieçde qandes acnas,qapep
        <lb/> uaaisçaapabladeldranlenot
        <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>eLee eſme iſon, Sire, qul fn’̀ epeſch́ de pabei
        <lb/>de manmifeſtes, où il m’euiſt eſte facile de faire voit eſs
        <lb/>aid&amp;emmene qu par iuſtlce ie meritois peue etre quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques loüanges dans les chefs meſme qu’oir a tournme
        <lb rend="¬" break="no"/>en’aceuſationsi&amp; en’erime, &amp; particulfereneat ſur ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy de la paix, où ie m’ſſeure que par vnécrit quipa
        <lb/>roiſtra bien toſt aa iour, ie teray toueher audvi3
        <lb/>cex meſtme qui ſont les plus preuenus de paſon &amp;
        <lb/>’anrnoſité contte moy, qu’il n’rie eé obmis de
        <lb/>ma pat en tout temps de poſſiblte ou ’iaaginble
        <lb/>pourt paruenit à la concluſion de ce prand ouure3
        <lb rend="¬" break="no"/>Efin ’ay meſime retenu mes plaintes ſur tous lebu
        <lb/>ee ſe Deedlaririons q’on a doametonte mone
        <lb/>ay en coutes choſes gandévne modëration que le eſte
        <lb/>de l’Europe a rouuéà dire, parte qu’elle engnoroi
        <lb/>j euuſe, acrendant touſiours que le bouheur puble
        <lb/>ureſtably; afin qu’o ne peuſt auoir le mondrepse
        <lb rend="¬" break="no"/>ee de m’impter d’y aiuoir apporté auen obſtae
        <lb/>&amp; me contentant d’adreſſer inceſſamment mes vœo
        <lb/>au Ciel pour ootenitr qu’i lar pleuſt de ſoege
        <lb/>poaaes put la ſatuafaion de ſesvot vleenquelqu
        <lb/>Epoau ſeuice de V. M. &amp; au repo de ſesfoiu
        <lb/>e’’ae me ſerois point encoree, Sire, depara del
        <lb/>meſme conduite, &amp; aurois pluſtoſt ſongé ̀ m’Moiget
        <lb/>duuanage, qu’a napproler ſi i’auol veu vute
        <lb/>ue rnquſle, &amp;e tous vos ſuieblen vis, eoedt
        <lb/>prer, conmnme ilis ſ ſontoblge que le bi drutr
        <lb/>euiees oau ſi ſeulement le eſprin euſtnepane l
        <lb/>e peſdiſpoſeea vne reaauoniua&amp;aat l
        <lb/>a ien loingde ſongotàao eurt, jes a’aoisp
        <pb n="7"/>
        <lb/>5
        <lb/>iaelfmeſonhiitté la eefſation de mes maus, ſi i’auois
        <lb/>veu qu’il euſt peu cauſer le moindre prouble au bon
        <lb rend="¬" break="no"/>heur public, ou fournir vn pretexte de le troubler à
        <lb/>eux quienauroieat eule deſſein.
        <lb/>Maisvoyant auac tonre l’Europe, qu’u lieu de ces
        <lb/>grands effers qu’on auoit publié qué mon eſloigne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment deuoit infailliblement produire, les affaires ont
        <lb/>viſiblement &amp; notablementempiré, que la confuſion
        <lb/>&amp; le deſordre ſont infiniment augmeneex, que l’on a
        <lb/>fair des liaiſons eſtroiteas auee les Eſpagnols, que les
        <lb/>Traittez en ſont ſignex &amp; ratifiez de part &amp; d’autre,
        <lb/>que ls feu de la diſcorde ciuile eſt tout à fait allumé́, que
        <lb/>les ſoins que V.M a pris por I’eſteindre, one eſlé́ auſſi
        <lb/>inutles que les condeſceadances qu’elle auoit euës
        <lb/>pout le preuenir, que la bonté que V, M. a eue de don
        <lb rend="¬" break="no"/>nerà ſon A. R. ſi belle matiere d’employer le zele qu’il
        <lb rend="¬" break="no"/> pourl’Eſtat en luy enuoyaot vn pouuoir ſans limita
        <lb rend="¬" break="no"/>ton pour l’aecommodement, n’ rien produit &amp; que
        <lb/>elques diligences que fdn AR. ait faite pas l’enuoy
        <lb/>d pluſieurs Gentls-honmmes &amp; Courriers, iln’a peu
        <lb/>obtenir leseſponſesqu’il eoit à̀ ſouhaitter poun fai
        <lb rend="¬" break="no"/>e ceſſer les deſordres &amp; la miſere où ils plongent tant
        <lb/>dinndcens; que l’on a meſme refuſé la conference
        <lb/>quiaoiteſt propoſé́e, ce qui ne ſe pratique pas en
        <lb rend="¬" break="no"/>r leaeanemis leplos fiers, &amp; les plu aigris En ſor
        <lb rend="¬" break="no"/> eque M. aeſte forcée de laiſſer à la fin aigrie la iu
        <lb rend="¬" break="no"/>l tiee, e declarer criminels de leze Maieſteceux qui
        <lb/> pris les armes contre ſes ordres &amp; ſon ſetuice: que
        <lb/> la eapeſtes’eſt deſia enduë tres violeute, &amp; enfin
        <lb/>l e laqalité &amp; le name deo,ftees de ſesennemis
        <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>peuiuent renMrefôet dureux Ié ſoodeéz deſes deſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; de ſes ttauaut;, ſi tout ee qu’elle a dedlea &amp; fidelss
        <lb/>euiters ae’concuren à la ſerni dtout leur pou
        <lb/>uoir, de leur credit, &amp; de leurs amis. La-paſſion que
        <lb/>i’ay pour le bie del’Eſtat, peous logloire de V. Maie
        <lb rend="¬" break="no"/>eé outre la iuſtice de la cauſe, qui eſt relle de Dieu
        <lb/>meſme, ne m’a peu permettre de voir ces agitations,
        <lb/>&amp; ces inacertitudes auſquelles les affaires de . M. ſont
        <lb/>expoſées, &amp; de deaeurer dans vnrepos honteux que
        <lb/> ie e ſerois reproché́ à oy meſmeoomme vn crim.
        <lb/> I’ay encor eſté́ fortifié, Sirs, dans certe reſolution,
        <lb/>- lots que ſar la liberté que i’ay priſe de m’offir à V. M.
        <lb/> dans tes conjonctures preſſantes, tnes foibles ſtul
        <lb rend="¬" break="no"/> ces, &amp; eux de mes amis, auec oe que ie pouuois aſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſembler de forces par rmon credir &amp; par leſeur, i’ay
        <lb/> appeis que V. M, auoir eu la bonté d’agréerce petit
        <lb/>-fſeét de non nele, &amp; teſmoigné qureſle ſdroit bien
        <lb/> aiſque ie luy heaſſe e eefort de toupos poiut
        <lb/> tuiy aider à̀ remettre dnse le deuoir &amp; dans l odſaa
        <lb rend="¬" break="no"/> ce qui luy eſt deué́,ſes ſubiectslqui s’en ſoat eſarez.
        <lb/>i Apees ce glorieûxs aduda de moil deſſeinil n’yauoit
        <lb/> qu’vne ſeuſé coidaradtlonlqui euſtpî lf’afneſto da
        <lb rend="¬" break="no"/>eintage elces quartidoslcy, qui eſtois l’aduncde
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de la paix generale y que i’auois il y a quelque
        <lb/> remps, grad̀ ſuiet d’eſpete: mais pour miepliquer
        <lb/> iieue l deſſiis a V. M. elle àgreerac’il ludy plait, que
        <lb/>1 e luy diſe, que ie ne ſuis pas demeuré enteremot
        <lb/>2 oiſif dans ma retraitte, &amp; qu’ayan trouueé́ tout ce qui
        <lb/>ſe paſſoiteFrnee tontre moy- d’enpeſdaoo pâs
        <lb/> que Pes Eſpegnôlsſaes, à quii ao&amp;is t adſcbié defate
        <lb/>¬ le
        <pb n="9"/>
        <lb/>loplde al, ſoas Z. a os eieaſds
        <lb/>aat buonu tiudiud de tarque dvne eſtime.
        <lb/>ariaulire, reddant meſme ette iuſtice à V. M. de!
        <lb/>nedoucr pas qu’llene continuaſt à m’honorer de ſ.
        <lb/>bihu eillancs, nonoiſtane les mauuais traittemeas
        <lb/>ue i reccnois, ie eus deuoir profiter de oetceopi
        <lb rend="¬" break="no"/>nion qu’ils auoient pour eſſayer d’obliger les mini
        <lb rend="¬" break="no"/>fhres du Roy Catholique, qui ſont en Flandres, é re
        <lb rend="¬" break="no"/>nuér auec moy quelque hegoçiaon de paix eatre.
        <lb/>les deur Couronncs: mà penſé auoit fort heueuſe
        <lb/>mentrëſfi, &amp; i’auois aduanceé l’affaire en ſorte, que
        <lb/>aos oacou auec hbeaucoup de fondement l’eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>aase l’en pouuoûrenuoyer bien-tſt defort bonnes.
        <lb/>uaunelles à̀ V. Mais lors que les choſes eſtoent diſ.
        <lb/>oĺs au poinct que ie ponuois ſouhairter, ie recon
        <lb rend="¬" break="no"/>u, uec vne douleur extreme, que l’on auoit pris
        <lb/>daures meſures, par la ſignaure d’vn Traitoé qu’oni
        <lb/>oit enuoyeé́ à Bnelles, &amp; pa les fortes ſollicitalu
        <lb rend="¬" break="no"/>oas qu’on auoit faiies eu meſme temps Eſpagn
        <lb/>i doma de nouuſl eſporamees aun Enn¬.
        <lb/>leurauoient donneé aufſi de nouulles penſées.
        <lb/>Ceit ne vne qur ae peut rceoos d oaioaai
        <lb rend="¬" break="no"/>ion, &amp; que ie renmeus à fauirae ſganoît plus paricu’ie.
        <lb/>ement à voſtre Maieſté par quelque autre voyeie ſs
        <lb/>eſme obligé, en lay en randant compte, d’aduoüen
        <lb/> ue les Miaiſtrés d’Efpagae ne paroiſſoiént plhafo-
        <lb/> latter la paix moins paſſonémenr que may: Mnis,
        <lb/> Sne,; aaio an pu facilemont renocer à Madnid à
        <lb/> ae dogrand efaadea o’o y afai taicooire
        <lb/> ppepaiaadonndaſſaamnmedu¬
        <pb n="10"/>
        <lb/>ibaeſii Snfdesables par loiaiéé pali
        <lb/>rdehoſes, par leurs eftabliſſeaons, par leurs amis, par
        <lb/>la repuration qu’ils one acquiſe dans la guerte, &amp; par
        <lb/>leur credit parmy les troupes ? comment; di-ie, ne
        <lb/>pacederaux aſſeuranes poſitiues qu’ils y ontfaie
        <lb/>donner, que- bien toſt, où ils contraindroient V.M.
        <lb/>aà offrir la carte blanche aux Eſpagnols, ou qu’en
        <lb/>moins de ſix mois ils pourroient conjoinctement faire
        <lb/>des progrez au double de ce qui eſtoit neceſſaire
        <lb/>pour force V. M. à ſubir telles conditions qu’ils luy
        <lb/>voudroient preſcrire pour la paix, &amp; à s’eſtimer meſe
        <lb/>me bien-heureux de l’obrenir à quelque grandpix
        <lb/>que ce peuſt eſtre? e confeſſe, SIRE, àV. M. que
        <lb/>ie ne ſuis pas conſolable, de voir que ce grand ouura
        <lb rend="¬" break="no"/>ge ſi neceſſaire au repos &amp; au bon-heur de tous les
        <lb/>peuples, ſe ſoit par vn ſemblable mal-heur eſchoüé,
        <lb/>lors que par toutes les apparences il eſtoit ſi poche
        <lb/>de ſa perfection: Et cependant ie ne doute nullement,
        <lb/>que ceux qui en ſont la ſeule cauſe, ne continuënten
        <lb rend="¬" break="no"/>core à publier, que c’eſt le Cardinal Mazarin quine
        <lb/>veut pas la paix, &amp; qui l’empeſche.
        <lb/>V. M. Sire, dont la ſagefſe &amp; la capacité ont deuau
        <lb rend="¬" break="no"/>cé́ l’aage, &amp; l onr fait appliquer de ſi bonne heure à̀ l
        <lb/>connoiſſance de ſes affaires, pourra ſe ſouuenir, qu’a¬.
        <lb/>pres la reduction qu’elle fit ſous ſon obeyſſanee, de l
        <lb/>toures les plaices de Noroandie, &amp; de Bourgongue, ,
        <lb/>&amp; apres laSuyenne calmé́, à̀ quoy on ioignit bien
        <lb/>toſt l’expulſiodes Eſpagnols de la Champagne, ou
        <lb/>meſme leur principal eorps darmeée fuſt deffait: ilo
        <lb/>reſtoit plus de panmi dans le oyaume, qui portaſt lé
        <pb n="11"/>
        <lb/>1
        <lb/>e
        <lb/>om destnces; leans parens, amis &amp; ſeruiteurs ne
        <lb/>prenoient que les bonnes voyes pour les ſeruir, &amp; n’a.
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient recours qu’à la clemence ſeule de V. M. &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>alon la paix que a ſubſiftance de ce parti auoit rotar
        <lb rend="¬" break="no"/>dée, ſe pouuoit dire &amp; tenir pour infaillible, ne reſtani
        <lb/>plus d’eſperances aux ennemis de voir les grandes for.
        <lb/>ces de V. M. oceupées à autre choſe qu’à les combat
        <lb rend="¬" break="no"/>e, auec la vigueur &amp; le ſuccez qu’elles auoient tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ous fait, quand l’Eſtat auoit eſté ſans trouble. &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>auſi fuſt-ce en ce temps laà que Dom Eſteuen de Ga
        <lb rend="¬" break="no"/> Aanme propoſa vne Conference auec le Comte de
        <lb/>Fenſaldagne, &amp; m’en ſollicita meſme en ſuitte pa
        <lb/>u de ſes lettres, pour traiter &amp; conclurre la paix
        <lb/>nre les deux Couronnes, mais toutes ſes propoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ionss’eſuanoü̈irent par ma retraitre. On creut neant;
        <lb/>oins que cette paix &amp; le calme du Royaume ſeroies
        <lb/>uaſeurez parl’eloignement de M.le Pnnce, &amp; pa
        <lb/>maproſeripion, l’vn &amp; l’autre tumultuairement, &amp;
        <lb/>leaeſt amue ece qué le monde oit aujourdhuy,
        <lb/>ueie ne doute pas que tous les bons François ne de.
        <lb/>poeut auee des larmes de ſang, regardanms leur Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ie plongee dans les malheurs &amp; les deſordes ou ele
        <lb/>’ooai donr liaiue peureſreenoore plus ſun ſe
        <lb/>&amp;es prejudiciable à̀ l’authorit́ Royale.
        <lb/>Seforte conſideration, SI R E, qui pouuoit me
        <lb/>;
        <lb/>q ereucore en ces quartiers cy eſtant ceſaeeamon
        <lb/>e liemedlenerene enuer unee
        <lb/>s er dans le oyaume eneſtat de n’eſtrepas tout à
        <lb/> faeuunileaſouſeruaie dans n emposros soi
        <pb n="12"/>
        <lb/>party rres- conſidetablepour ſsfotçesſei depsuud
        <lb/>I’obeyſſance qulieſt deuë àV. M. &amp; etuir auac lesa
        <lb rend="¬" break="no"/> ciens enaemis de l’Eſtar, qu’à moinas( coame iayj
        <lb rend="¬" break="no"/>dit) que toaus les veritables ſeruiteurs, &amp; touslesfide
        <lb rend="¬" break="no"/>les ſujets de V. M. rodoublenr leur ele &amp; leusardeut
        <lb/>pour contribuer ce qui peut dependre d’aux aax bos
        <lb/>ſuccez de ſes armes: Cette liaiſon peut faire couir
        <lb/>grande riſque à la France, qui parſes proſperitea &amp; ſes
        <lb/>auantages auoit exeité pendant ſi loag-tempa l’admi¬.
        <lb/>ration &amp; l’enuie de toute l’Europe, de deuenir leme
        <lb rend="¬" break="no"/>me obijer de compaſſion, &amp; vn borxible cheatre deca
        <lb rend="¬" break="no"/>lamitee &amp; dé deſordres.
        <lb/>I’ay encore eu pour principale veuë en celala eos
        <lb/>cluſion de la paix genrale connoifſant qu’il npe
        <lb/>pint de moyen plus ſeur pour y paruenir que d’ab
        <lb rend="¬" break="no"/>tre les partis quiſe ſnt éleuez conre l’authorité́ de
        <lb/>V. M. &amp; d’eſteindre le feu dont ſon Royaume eſtà
        <lb/>preſent embraſé.
        <lb/>Peide SI E, ſi quand les Pinces ont ee
        <lb/>preſſe par la naeceſſité de leurs affaires, les priſans ont
        <lb/>eſté́ ſouuet ouuertes auit plus couables, &amp; les ban
        <lb rend="¬" break="no"/>nis leés pluas criminels, ont eſteé́ r’appellez pour eſtre:
        <lb/>employez contre leurs ennenmais: Ie veux eſperer que?
        <lb/>la reſolution que ie prens dans vne conjecure qui
        <lb/>read indiſpenſables les deuoirs de tous lesSeruiteuns
        <lb/>de V. . ſera receuéë de cous les bons François, ues
        <lb/>d’auaat plus d’aprobatloa que moa innocence-eſt
        <lb/>aſſez conneuë, &amp; que ie n’y vay pas meſme ſi mal ac
        <lb rend="¬" break="no"/>compagné qus ie e pilae efeer auacraiſoa derea
        <lb rend="¬" break="no"/>dreà V. M.&amp; àl’Eſtat quelque bſerui.
        <lb/>ne
        <pb n="13"/>
        <lb/> I3
        <lb/>lleſtvray, SIRE, que ie ne puis pas nier que tous.
        <lb/>mes amis, &amp; ceux qui les accompagnent ne ſoient
        <lb/>Mauarins, &amp; ne portent auec plaiſir vn nom qu’ona
        <lb/>rauailleé́a rendreſi odieux, auſſi ne ſç̧ay-je pas ſi les
        <lb/>ſeruices qu’ils pourront rendre à Voſtre Majeſteé ſe
        <lb rend="¬" break="no"/> rontautant agreez de tout le monde que ie veux me
        <lb/>prometute qu’ils le ſeront d’elle: le puit pourtant dire
        <lb/>que Voſtre Majeſté, n’a point de Sujets qui bruſlent
        <lb/>d’vnzele plusardent de donner tout leur lang, s’il eſt
        <lb/>neceſſaire pourdlaſeruir, qu’on n’en a point veu iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’icy de ce nom, manquer de fidelité à Voſtre Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté, &amp; prendre le party des Eſpagnols, &amp; des autres
        <lb/>Ennemis devoſtre Couronne, &amp; qu’il n’en eſt aucun
        <lb/>quine foit pres de ſacrifier tout ſon bien, &amp; d’expoſer
        <lb/>mille fois ſa vie pour l’execution des moindres ordres
        <lb/>dontVoſtre Majeſté les honorera: C’eſt de ces meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mosamis, SIRE, de qui ie refuſay l’aſſiſtance qu’ils
        <lb rend="¬" break="no"/>m’offroient genereuſement lors que ie ſortis du Roy
        <lb rend="¬" break="no"/>aume, parce que ie creus que ſielle eſtoit vtile à mes
        <lb/>interets paruculiers, elle pouuoit alors prejudicier à
        <lb/>ceux de Voſtre Maj eſteé, qui m’ont touſiours eſté les
        <lb/>premiers &amp; les ſeuls en veueë: Mais je l’ay acceptée à
        <lb/>preſent que j’ay conneu que l’Eſtat n’en peut rece
        <lb rend="¬" break="no"/>uor que beaucoup d’auantage.
        <lb/>le proteſte à Voſtre Majeſté de ne vouloir former
        <lb/> de plaintes contre qui que ce ſoit, car il ſe peut faire
        <lb/> que j’ay donneé ſujet innocemment à l’aduerſion que
        <lb/> beaucoup de perſonnes ont témoigné auoir contre
        <lb/> moy, &amp; ſi Voltre Majeſté a encore la bonteé de don
        <lb/> uer quelque accez aà mes ſupplications tres-humble,
        <lb/>D
        <pb n="14"/>
        <lb/>je les employerai bien plus inſtamment pour leur de
        <lb rend="¬" break="no"/>partir les graces qu’ils auront d’ailleurs meritées par
        <lb/>leurs ſeruices que pour m’y oppoſer.
        <lb/> Tout mon but, SIRE, n’eſt que d’aller expoſer
        <lb/> ma vie pour le bien &amp; pour le reſtabliſſement du re
        <lb rend="¬" break="no"/>pos de la France: Auſſi puis-je dire, que cettevie eſt
        <lb rend="¬" break="no"/>aujourd’huy la ſeule choſe qui mereſte, ayaut em¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ployé le peu que j’auois &amp; que j’ay peu trouuer à̀ for.
        <lb rend="¬" break="no"/>mer le corps de troupes que j’ay mis enſemble, &amp;
        <lb/>comme la part que j’ay euë autrefois par le choix &amp;la
        <lb/>bonté du feu Roy, &amp; depuis par celle de la Reyne
        <lb/>alors Regente, à l’adminiſtration des affaires, pour
        <lb/>roit faire ſoupçonner à quelquesvns que ma reſolu
        <lb rend="¬" break="no"/>tion qui n’a pour principe qu’vne tres-pure pafſion
        <lb/>pour ſon ſeruice, &amp; pour viſée que de la ſignalerpar
        <lb/>quelques nouueaux effets, procedaſt de quelque de
        <lb/>ſir de r’entrer dans le Miniſtere; le ſupplie tres-hum
        <lb rend="¬" break="no"/>blement Voſtre Majeſté, &amp; cela pour toute recom.
        <lb/>penſe des ſeruices qu’elle me fait la grace de croire
        <lb/>que j’ay rendus à elle &amp; à l’Eſtat auec autant de fideli
        <lb rend="¬" break="no"/>te que de zele, de ne vouloir pas que je mingere à l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uenir en aucune façon dans le maniement des affai
        <lb rend="¬" break="no"/>res: Ce poinct ( en cas que Voſtre Majeſté ait aſſez
        <lb/>bonne opinion de moy pour me l’ordonner ) eſtant j
        <lb/>le ſeul qui pourroit me rendre coupable d’vne des
        <lb rend="¬" break="no"/>obeiſſance enuers Voſtre Majeſté, au moindre ordre
        <lb/>de laquelle en toute autre choſe ie ſacrifierois m
        <lb/>vie auec joye. Voſtre Majeſté ne manque pas de.
        <lb/>nombre de Miniſtres fort hbiles &amp; dont l’applica
        <lb rend="¬" break="no"/>tion &amp; les ſoins ſeront plus heureux que les miens
        <pb n="15"/>
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>15
        <lb/>ont eſté aà̀ gagner l’approbation publique, &amp; s’ils
        <lb/>deſirent de moy les lumieres &amp; les connoiſſances que:
        <lb/>la direction que j’ay euë pendant vn aſſez long-temps
        <lb/>m’a peu foumir: Ie proteſte à Voſtte Majeſté de les.
        <lb/>leur donner fort ſincerement, &amp; de bien meilleur
        <lb/>cœur que ie ne r’entrerois dans la place qu’ils occu
        <lb rend="¬" break="no"/>peront: La ſeule ſupplication que ie fais à Voſtre Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté, c’eſt qu’ayant eſteé noirci de tant de crimes, &amp;
        <lb/>condamné ſans eſtre oü̈y, elle ait la bonté de vouloir
        <lb/>qu’on exerce enuers moy dans les formes la Iuſtice
        <lb/>qu’on ne denieroit pas au dernier du Royaume: Ie la
        <lb/>demande tres- ſeuere, SIRE, &amp; que Voſtre Maje.
        <lb/>ſté vuelle ſuſpendre les mouuemens &amp; les effets de la
        <lb/>bien-veillance dont il luy plaiſt m’honorer, en ſorte
        <lb/>qu’elle ne paroiſſe ny n’agiſſe en aucune faç̧on dans
        <lb/>cerencontre, offrant meſme pour cét effet de me ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre ſeul en tel lieu qu’il luy plaira me preſcrire, afin
        <lb rend="¬" break="no"/>que mon innocence venant par ce moyen aà eſtre eui
        <lb rend="¬" break="no"/>demment connuë, ma reputation qu’on a voulu cant
        <lb/>deſchirer, ſoit entierement reparée, &amp; que ie puiſſe
        <lb/>auec plus de bien ſeance &amp; de ſatisfaction aller ſeruis
        <lb/>Voſtre Majeſté auec mes amis en tel endroit dedans
        <lb/>ou hors le Royaume, &amp; en telle maniere qu’il luy
        <lb/>plaira, ne ſouhaitant rien que de pouuoir contribuër
        <lb/>ce qui peut dependre de moy à appaiſer l’orage qu’on:
        <lb/> aexcite dans voſtre Eſtat, &amp; de rendre mes peines &amp;
        <lb/> mes ſoins vtiles aurepos &amp; à la felicité de vos ſujets,
        <lb/> ſi Dieu donne à Voſtre Majeſté la protection que l’on
        <lb/> doit eſperer de la ſainteté́ deſes intentions, &amp; de la
        <lb/> juſtice de ſa cauſe, &amp; que chacun r’entrant dans ſon
        <pb n="16"/>
        <lb/>3
        <lb/>deuoir, les mouuemens dont voſtre Roya ume eſt
        <lb/>agité ſe terminent auec le bon-heur &amp; lagloire que
        <lb/>meritent la bonteé &amp; l’application auec laquelle vo.
        <lb/>ſtre Majeſté y trauaille infatigablement. Ie la ſupplie
        <lb/>tres-humblement des à preſent de trouuer bon de
        <lb/>me preſerire quelque endroit ou ie puiſe paſerle e.
        <lb/>ſte de mes jours en repos, &amp; les employer à prierDieu
        <lb/>qu’il comblevoſtre Majeſté d’autant de proſpettez,
        <lb/>&amp; de benedictions qu’elle ena merité. C’eſt le plus
        <lb/>ardent ſouhait de
        <lb/>SIRE,
        <lb/> De voître Majeſlé,
        <lb/> Le tres-hamble, tres. Sbeyſan
        <lb/> tres-affetionneſerueut.
        <lb/> IVLLES Card. MAZARlN.
        <lb/> De dEſpenay ce4. Ianuier s5 </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
