<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="mazarinades_burlesques" xml:id="Moreau3986_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Vérité (la) de ce qui s'est passé à Paris en trois
          fâcheuses rencontres, contre les impostures contenues en la Lettre mazarine du bourgeois
          désintéressé, avec la réponse à la Lettre écrite par le cardinal Mazarin, sous le nom du
          roi, au Parlement de Rouen.</title>
        <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille
            <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie
            <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://www.google.fr/books/edition/La_Verite_de_ce_qui_s_est_passe_a_Paris/eDtKAAAAcAAJ?hl=fr&amp;gbpv=0"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Moreau">Vérité (la) de ce qui s'est passé à Paris en trois fâcheuses
            rencontres, contre les impostures contenues en la Lettre mazarine du bourgeois
            désintéressé, avec la réponse à la Lettre écrite par le cardinal Mazarin, sous le nom du
            roi, au Parlement de Rouen.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000359773502">
            <persName>
              <forename>Veuve de Jean</forename>
              <surname>Guillemot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="19"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <note type="Moreau_identifier">3986</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"> 127565-B ALT MAG</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_88" source="Moreau">
          <p>Incendie de l’Hôtel de Ville</p>
          <date when="1652-07-04">1652-07-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>lA</l>
        <l>
          <lb/>LAA</l>
        <l>
          <lb/> rm</l>
        <l>
          <lb/>V II I</l>
        <l>
          <lb/>DE CE QVI SEST</l>
        <l>
          <lb/>paſſé à Paris en trois faſcheuſes</l>
        <l>
          <lb/>rencontres.</l>
        <l>
          <lb/> CONTRE LES IMPOSTVRES</l>
        <l>
          <lb/> cotenuës en l Lettrs Maanine, du ourgeois</l>
        <l>
          <lb/>deſintereſſe.</l>
        <l>
          <lb/>AVEC LARESPONSEA LALETTRE</l>
        <l>
          <lb/>eſecrite par le Cardinal Mazarin, ſous le nom du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, au Parlement de Roüen.</l>
        <l>
          <lb/>e?</l>
        <l>
          <lb/>een</l>
        <l>
          <lb/>leoplu1</l>
        <l>
          <lb/>-8</l>
        <l>
          <lb/>&amp;</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>De lnmpnimeui de l V’eue l Sl l &amp; prmeue</l>
        <l>
          <lb/>ordinaire de ſon Alteſſe Royale, ruë des Marmouers,</l>
        <l>
          <lb/> q8</l>
        <l>
          <lb/> proche l’Egliſe de la Magdelaine.</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. LI I.</l>
        <l>
          <lb/>165-B</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>J¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>a¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> i</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/> ,</l>
        <l>
          <lb/> trD Je y </l>
        <l>
          <lb/>LA VERITE DE CE QVI SEST</l>
        <l>
          <lb/>paſſé à Paris en trois faſcheuſes ren¬</l>
        <l>
          <lb/>contres.</l>
        <l>
          <lb/>Contre les impoſtures contenaes en la Lettre</l>
        <l>
          <lb/>Mazarine du Bourgeois deſintereſſé.</l>
        <l>
          <lb/>Auec la Reſponſe à la Lettre eſcrite par le Cardi¬</l>
        <l>
          <lb/>nal Mazarin, ſous le nom du Roy, au</l>
        <l>
          <lb/>Parlement de Roü̈en.</l>
        <l>
          <lb/>Au E reſpons à vne Lettre, qui eſt ſans adreſſe, &amp; partant</l>
        <l>
          <lb/> commune à tous:le la prends pour moy, &amp; dits qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>; vient de quelque intereſſe par le Cardinal Mazain, qui</l>
        <l>
          <lb/>Qſ eſtant homme ſans aucune bonne qualité, &amp; ayant tou¬</l>
        <l>
          <lb/>ſ tes les mauuaiſes, ne peut eſtre ſuiuy, ny deffendu que</l>
        <l>
          <lb/>aa par des iguorans, ou par des corrompus; d’où nous ti¬</l>
        <l>
          <lb/>rons cette conſequence; que la plume du pretendu Bourgeois a eſté́</l>
        <l>
          <lb/>achetée par argent deliuré, ou promis, ou par quelqu’autre grace</l>
        <l>
          <lb/>receue, ou eſperée: Ainſi qu’il ment dans ſon tiltre lors qu’il ſe dit</l>
        <l>
          <lb/>deſintereſſe; ce qui nous donne ſujet de conclure, qu’il ne faut pas</l>
        <l>
          <lb/>trouuer eſtrange, ſi tout le baſtimen de ſon Diſcours eſt compo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe de menſonges; puiſque l’eſcriteau poſé ſur la porte eſt vne im¬</l>
        <l>
          <lb/>poſture.</l>
        <l>
          <lb/>Les Sages porteront ce ingement d’vn ouurage, qui n’a eſteé faist</l>
        <l>
          <lb/>que pour appaiſer auee des ſotes paroles le Démon qui tourmenté le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Mazarin, &amp; pour ſurprendre les plus ſimples par des fairs</l>
        <l>
          <lb/>ſuppoſez. Nous adjouſterons, que l’Eſcriuain fait le Nerueſe, &amp; ma¬</l>
        <l>
          <lb/>nié lon eſpée au Soleil; pour donner dans la veuë à celuy qui ſe repait</l>
        <l>
          <lb/>d’vn faux eſclat, &amp; amuſe la ieuneſſe de noſtre Roy, auquel il fait voir</l>
        <l>
          <lb/>ces pieces impertnentes: Mais il faut qu’il deſeſpete de pouuoir eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>bloüyr les yeux des claituoyans; &amp; ſur tout des bien inſtruits en ce</l>
        <l>
          <lb/> ,</l>
        <l>
          <lb/>l eſ eſn e anureſe ſielpnſa e us dea ſes puraien nmi¬</l>
        <l>
          <lb/>necies; uous ly dirons ſes veitez panculieres , en declarautles lomnie refa¬</l>
        <l>
          <lb/>A ii ee.</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>pubqes. L’authieur de la Lettre a eſcrit ſur’la premiere rencontte</l>
        <l>
          <lb/>Que le Dac de eaaſort aſſemsbla dans da place Royale la canaile, les aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſaßins &amp; les ſditiea i ponr ler aßiaer leur ſolde, ſar le pillage l r¬</l>
        <l>
          <lb/>che Bourgeois &amp; das Magiftrat: Ainſi cétinſolent rend chef des co¬</l>
        <l>
          <lb/>quins, des filoux, &amp; des meurtriers à gages, le petit Fils de Henrgy le</l>
        <l>
          <lb/>Grand, &amp; veut faire paſſer pour Capitaine des enfans de la mate, celuy</l>
        <l>
          <lb/>qui par les attraits de ſa bonte, &amp; exploicts de ſa valeur a gagné les</l>
        <l>
          <lb/>cœurs &amp; acquis l’eſtime de tous les Grands, &amp; des Peuples:Ils ſcauenut</l>
        <l>
          <lb/>que ce Prince eſt ſi eſloigne de vouloir ſaccager, &amp; maſſacrer les Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>rifiens; qu’ila employé ſon bien pour conſeruer le leur, a ſouuent</l>
        <l>
          <lb/>expoſé ſa vie pour les garentir de la mort. Il eſt donc non ſeulement</l>
        <l>
          <lb/>eept d’infamie, mais remply de, gloire, &amp; tant s’en faut qu’ilme¬</l>
        <l>
          <lb/>rite le blaſme, qu’on luy doit la loüange: d’où̀ nous tirons cette con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſequence conre le faux Bourgeois. Que ſi la calomnie qui attribuë à</l>
        <l>
          <lb/>l’innocent ce qui n’eſt pas, eſt malicieuſe: ou tiendra pour execrable</l>
        <l>
          <lb/>celle qui attache à vn ertueux le vice qui eſt contraire à la vertu qu’il</l>
        <l>
          <lb/>poſſede, &amp; exerce publiquement. L’impoſtnre du Bourgeois eſt de</l>
        <l>
          <lb/>cettenature; eſtant vray que le Due de Beaufort arreſta dans la place</l>
        <l>
          <lb/>Royale l’impetuoſite de ceux. qui vouloient vanger ſur las amis du</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Mazarin les injures qu’il faſit au public.</l>
        <l>
          <lb/>Mais celuy qui fit le prermier eſſay de ſa ryrannie ſur la liberteé de</l>
        <l>
          <lb/>ce Prince, qui ne doit ſa deliurance qu’à ſon induſtrieuſe reſolu¬</l>
        <l>
          <lb/>tion; nous fait connoiſtre la verité du prouerbe de ſon pays, Qee ce¬</l>
        <l>
          <lb/>luy quui offemſe ne pardonne iamais: ayant pris plaiſir à faire deſhiter</l>
        <l>
          <lb/>par Ia ille la reputatſan duDuc de Beaufort, lors qu’il ne pouuoit</l>
        <l>
          <lb/>plus eſtte maiſtre de ſa peyſonne dans le Bois de-Vincennes.</l>
        <l>
          <lb/>Pour monſtrer que l’Eſcriuain eſt non ſeulement malin; raais mal</l>
        <l>
          <lb/>informé; il nous repreſente le tumulte arriué anu Palais ; comme vne</l>
        <l>
          <lb/>ſuitte de l’aſſemblé́e faite en la place Royale, c’eſt à dire, il fait pr¬</l>
        <l>
          <lb/>duire vn effeét à vne cauſe qui n’eſtoit pas encore; Le bruit du Palais</l>
        <l>
          <lb/>eſtant arriué vn iour deuant le concours de la place Royale.</l>
        <l>
          <lb/>Le deſordre du Palais ne peut eſtre attribué qu’à l’imprudence</l>
        <l>
          <lb/>d’vn Conſeiller tenu pour Maarin, qui ſe deffiant d’vn mauuais trai¬</l>
        <l>
          <lb/>tement à la ſortie du Parlehent, &amp; eſtantColonnel de ſon Quartier,</l>
        <l>
          <lb/>auoit mandé ſa Compagnie pour le deſgager &amp; eſcorter. Cette trou¬</l>
        <l>
          <lb/>pe eſtant conduite par vn-Maiſtre d’Eſcrime, violent comme vn cona</l>
        <l>
          <lb/>tinuel baeur de -fes, voulut forcer les Gardes poſées ſur les adue¬</l>
        <l>
          <lb/>nuës du Palais, qui repouſſerent ceux qui entreprenoient depaſſer ſur</l>
        <l>
          <lb/>leurs ames contre les ordres militaires; Les autres ayans tenté de</l>
        <l>
          <lb/>s’ouurir le chemin; dans cette conteſtation ;la chaleur des eſprits mie</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/> g¬</l>
        <l>
          <lb/> le feuaux mouſquers, &amp; aux faſils, qui oerent les plus adumes.</l>
        <l>
          <lb/>Apres ce combat, qui auoitapporé quelque confaſion, cetteains ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ditieux pedirent le refpect qu’ils deuoient à Meffieurs du Parlemen,</l>
        <l>
          <lb/>Mais comnme encette iournée eeux duparty Mazarin craignoient vn.</l>
        <l>
          <lb/>rreſt contraire à leur volonté, ou vne inſulte, ſi l’Arreſt eſtoit con¬</l>
        <l>
          <lb/>forme à leut deſir; ils auoient remply la ſalle, les degrez, la court, &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>uës voiſines da Palais de petſonnes achept́es, qui pout gagner ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’ou leur auois ou donné, ou promis, firent laſchement le premier</l>
        <l>
          <lb/>hruit, qui enexcita vn plus grand, parmy ceux qui eſtoient zeſez pous</l>
        <l>
          <lb/>le bien public: Ainfi les vns &amp; les autres offenſerent en paroles qua¬</l>
        <l>
          <lb/>ſi tous les luges. Tant s’en faut donc, que dans cette rencontre on</l>
        <l>
          <lb/>puiſſe aceuſer le Duc de Beaufort de quelque manquement qu’on</l>
        <l>
          <lb/>doit aduoüer, que ſa generoſité &amp; ſa vigilance le porterent par toue</l>
        <l>
          <lb/>pour empeſcher que Meſſieurs da Parlemnent ne reçeuſſent du deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>plaiſir, Il nu’eſt pas donc vray qu’il eu projetté de faire vn affront aux</l>
        <l>
          <lb/>Magiſtrats; mais pluſtot qu’il a employéſon credit, &amp; haaardéeſa vir</l>
        <l>
          <lb/>pour metrte la leut en ſeureté. Ils le recogneurent, &amp; l’en re¬</l>
        <l>
          <lb/>mercierent; ainſi le pretendu deſintereſſé eſt conuaincu d’impoſtu¬</l>
        <l>
          <lb/>res par le teſmoignage de ſes Iluges, par la noice publique, &amp; par ſa</l>
        <l>
          <lb/>propre temerité, qui a confondu les rtemps &amp; les choſes.</l>
        <l>
          <lb/>Pour venir à la ſeconde calomnie; le Bourgeois fait vn recit imper¬</l>
        <l>
          <lb/>nen droyoe du Roy, drpuis ielan laſoes ̀ S. Demie li appei ne ¬</l>
        <l>
          <lb/>l uie n eſlent qui eſi hormme d’honuneut, &amp; deaee iluſre. larmmie ¬</l>
        <l>
          <lb/>il rouue mnauruis d’vneaion de prudenee, qui luyauoionſeille defaſie.</l>
        <l>
          <lb/>retirerſes meubles dans vn temps où les gens de guerre mal diſcipli¬</l>
        <l>
          <lb/>aez, &amp; lrritez, ne ſe contentont pas de piller; mais demoliſſent les mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſons de la campagne. Cependant noſtre effroate Bourgeois contre la</l>
        <l>
          <lb/>notice &amp; experience vniuerſelle, ne laiſſe pas de nous repreſenter le</l>
        <l>
          <lb/>pſſage desSoldats enra gez, commandez par vnHuguenot, conmme vn</l>
        <l>
          <lb/>proceſſion de Religieux bien reformez. Il aſſeure qu’ils ne gaſtene</l>
        <l>
          <lb/>point les bleds, qu’ils ont mangé en vert, abbatus en fleur, battus en</l>
        <l>
          <lb/>gtain. Il nous reproche vn conuoy d’vne vingtaine de charettes de</l>
        <l>
          <lb/>pain enuoyé de Gonneſſe, comme vn ſecours dans vne extremité de</l>
        <l>
          <lb/>famine. Il s’imagine que nous ne ſçaurons pas diſcernet vne charité</l>
        <l>
          <lb/>d’auec vne finefſe: celle-cy n’ayant agy que pous piper les peuples,</l>
        <l>
          <lb/>en leur failant perdre la penſée du degaſt de plus de deux cens mil</l>
        <l>
          <lb/>eſeus de grains qu’on ruinoit aurour de Gonneſſe; lors qu’on nous</l>
        <l>
          <lb/>amuſoit, par vne aſſiſtance non continuée, de ttois ou quatre cens</l>
        <l>
          <lb/> eſcus de pains, qui eſtoit conſommés dans trois jours par cent Fa¬</l>
        <l>
          <lb/>illes; lors qu’on en rendoit pour toujours cent millé miſerables.¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>,, a¬ oaaa,,,,,,,, ,aa , ,a,aa,, . ,,,aa a¬¬</l>
        <l>
          <lb/>s6</l>
        <l>
          <lb/>Le Borgeois nous aiſle groſſierement , en fous diſant, qué noai</l>
        <l>
          <lb/>auons crû, que le Cardnal Mazarin auoit fair meſler de l’arſenie</l>
        <l>
          <lb/>dans du pain; nous croyons pluſtoſt qu’il a voulu empoiſonner les</l>
        <l>
          <lb/>eſprits, en leur perſuadant qu’il eſtoit capable de quelqe compaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion pour nos corps, qu’il a voulu faire perir deux fois, par le</l>
        <l>
          <lb/>plus cruel de tous les ſupplices, qu eſt la fairm.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt vray que deuant ſe Blocus de Paris en l’année 649. il auoit</l>
        <l>
          <lb/>ei deſſein d’abreger les ſupplices auſquels il nous deſtinois, par le</l>
        <l>
          <lb/>plus impie, &amp; plus barbare de tous les attentats; ayant approuué</l>
        <l>
          <lb/>les propoſicions detetables d’on entage, qui luy ſuggera; que pour</l>
        <l>
          <lb/>mettre Paris dans vne derniere confuſion dutant le ſainct Sacrifice</l>
        <l>
          <lb/>de la Meſſe de Myouict, qui nous repreſente le plus Auguſte, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le plus agreable des myſteres Chreſtiens, il ſe falloit reſoudre de</l>
        <l>
          <lb/>ietter dans toutes les Egliſes des Grenades, qui eſtropiroient, ou</l>
        <l>
          <lb/>diſſiperoient les aſſiſtans, &amp; enboazeroient les Autels; &amp; qu’a</l>
        <l>
          <lb/>maeſme temps que toutes les Maiſons de Dieu ſeroient en feu,</l>
        <l>
          <lb/>on le porteroit dans deux ou ttois cens Logis de Bourgeois n di¬</l>
        <l>
          <lb/>uers quartiers: que dans ce bouleuerſemene, trois mille hommnes</l>
        <l>
          <lb/>cachez dans l’Arcenal ſe ſaiſiroient de l’Iſle de Noſtre-Dame, qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>y conduiroient tous les Canons, qu on les dé́chargeroit ſurt la Vil¬</l>
        <l>
          <lb/>le, ſur la Cité, ſur l’Vniuerſié, &amp; ſur les Ponts: Que dans la conſter¬</l>
        <l>
          <lb/>nation generale, &amp; deſordre vniuerſel, on ſe ſaiſiroit aiſement de</l>
        <l>
          <lb/>tous ceux qu’on vouloit perdre, &amp; que c’eſtoit le ſeul moyen</l>
        <l>
          <lb/>pour rendre le Roy abſolu: ce qui eſt vray, en la maniere que le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Mazarin conçoir la Monarchie; mais on laiſſe à iuger, ſi</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt la Ciuile, la Françoiſe, &amp; la Tres-Chreſtienne. Cette pro¬</l>
        <l>
          <lb/>poſition diabolique eûe eſteé ſuiuie, ſi vne perſonne que ous ne</l>
        <l>
          <lb/>nommerons pas, ne l’eût deſtournée.</l>
        <l>
          <lb/>Le C. M. qui s’eſt repenty pluſieuts fois, de ne l’auoir point</l>
        <l>
          <lb/>estecutée, a tâché depuis d’y reuenir; &amp; quoy que nous puiſſe</l>
        <l>
          <lb/>dire ſon corrompu diſcoureur déguiſé en Bourgeois deſintereſſé, ce</l>
        <l>
          <lb/>qui ſe paſſa le ſecond de ce mois, nous plongeoit dans vn pareil</l>
        <l>
          <lb/>abyſme, s’il eût reuſſi aux entepreneurs: Vn Preſident qui n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>pas tenu pour homme bien diſcret, &amp; qui a quitté la Compagnie</l>
        <l>
          <lb/>pour chercher le mépris, qu’il a trouué dans la Coar, deſcou¬</l>
        <l>
          <lb/>uri à pluſieuts perſonnes deux iours deuant le combar arriué dans</l>
        <l>
          <lb/>le Fanx-bourg ſaint Antoine: que le C. Mazarin trauailloit poutr</l>
        <l>
          <lb/>ſe rendre Maiſtre de Paris, ou il feroit vne cruelle Boucherie de</l>
        <l>
          <lb/>ſes ennemis: qu il etoit aſſeure de trois Portes de la Ville, des poſtes</l>
        <l>
          <lb/>du Louure, de l’Arſenal, de ſaince Martin, du Temple &amp; de l Iſle</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>3¬</l>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <l>
          <lb/> s,L</l>
        <l>
          <lb/>Noſtre- Dame: Qu’on auoit entolé pour loy dans Paris douse mille</l>
        <l>
          <lb/>hommes; qu’on leur auoir donné quarante ſols à chacun, qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>auoient tous des armes à feu, &amp; dequoy tirer chacun ſix coups;</l>
        <l>
          <lb/>diſant qu’auec cent cinquante mille Arquebuſades, &amp; quantiré de</l>
        <l>
          <lb/>Grenades, on feroit bien de la beſongne: que le feu joucroit ſes jeur</l>
        <l>
          <lb/>en diuers endroits: que le Roy ſeroit maiſtre à ce coup, &amp; entre¬</l>
        <l>
          <lb/>roit triomphant dans le Sang &amp; parny les flammes: que la mar¬</l>
        <l>
          <lb/>que de ſalut ſeroit du Papier ſur le Chapeau; mas par la grace de</l>
        <l>
          <lb/>Dieu, la Paille fut plus forte que le Papier.</l>
        <l>
          <lb/>L’eucnement nous a fait paroiſtre, que cét homme quoy que</l>
        <l>
          <lb/>peu aduiſé, n’auoit point inuenté ce qu’il aduançoit, eſtant certain</l>
        <l>
          <lb/>que le C. M. apres le combat du Faux- bourg ſainct Antoiue rte¬</l>
        <l>
          <lb/>prochant au Mareſchal de Turenne, qu’il nauoit pas fait ce qu’il</l>
        <l>
          <lb/>pouuoit &amp; devoit: ce General qui ſçait mieux la Polemicque que</l>
        <l>
          <lb/>Ie. C. M. n’entend la Politique, repartit qu’il auoit plus de ſujer de</l>
        <l>
          <lb/>ſe plaindre de ſon Eminence, qui luy auoit promis trois ’ortes, à</l>
        <l>
          <lb/>ſçauoir de ſainct Denis, de ſaint Martin &amp; de ſainct Antoine, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>auoit aſſeuté que les Bourgeois ne laiſſeroient point paſſer les trou¬</l>
        <l>
          <lb/>pes des Ptinces au trauers de la Ville: que tout cela ayant manqué́</l>
        <l>
          <lb/>il auoit eſté obligé de changer les ordres; ce qui auoit donné le</l>
        <l>
          <lb/>loiſir, &amp; le moyen au Prince de Condé de ſe mettre en eſtat de ſai¬</l>
        <l>
          <lb/>ce la reſiſtance, qu’il auoit rencontrée.</l>
        <l>
          <lb/>On laiſſe à juger ce qui ſeroit artiue dans Paris, ſi le deſſin du</l>
        <l>
          <lb/>C. M. eut reuſſi. Nous ſçauons bien, qu’encore que toutes les</l>
        <l>
          <lb/>Portes euſſent eſté à ſa denuotion, auec es Poſtes qu’il vouloit</l>
        <l>
          <lb/>prendre; que ſon armée pouuoit eſtre defaite en forçant deux mille</l>
        <l>
          <lb/>chaiſnes auec autant de barricades, &amp; que le Cardinal Mazarin eut</l>
        <l>
          <lb/>ouué ſans doute, que ceux qui l’aſſeuroient du bon Bourgeois, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>douxe mille hommes à quarante ſols piece, eſtoient des forgeurs de</l>
        <l>
          <lb/>chimeres ſemblables à pluſieurs autres qu’il fait tous les jours pour</l>
        <l>
          <lb/>amnſer la Reyne, &amp; ſe flarter lu. meſme:; l’execution d’vne entre¬</l>
        <l>
          <lb/>priſe ſur Paris n’euſt pas eſté ſi ayſée, comme la propoſition dans</l>
        <l>
          <lb/>vn Cabinet, porté́e par vn ardent qui eſchauffe la paſſion de celuy</l>
        <l>
          <lb/>auquel il veut promptement arracher vne grace, ſans le mettte en</l>
        <l>
          <lb/>peine de ce qui arriuera, apres qu’on auira emporté, &amp; ſerte ce qui</l>
        <l>
          <lb/>eſt demandé. Ainſi en a vſé peut-eſtre noſtre Bourgeois. qui fait</l>
        <l>
          <lb/>maintenant vn ſot eſcrit, pour maintenir v pernicieux conſeil qu ’il</l>
        <l>
          <lb/>a donné́.</l>
        <l>
          <lb/>Le C. M. qui ne reſpitoit que la vengeance, croyoit auoir ſi</l>
        <l>
          <lb/>bien fait ſa parie, qu’il conduiſoit le Roy pour en eſtreſpectateur,</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/> auſſi pour l’accouſtumet au Sang: Ne pouaant ce jour ſà repan</l>
        <l>
          <lb/>dre celuy des Bourgeois de Paris, il ſe contenta de prodiguer ee¬</l>
        <l>
          <lb/>luy des gens de guerte. S’eane loge en yvn lien eſleue qui dé́cou¬</l>
        <l>
          <lb/>uroit toute la campagne, il faiſois comempler à noſtre jeune Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>narque vn cruel combat entre ſes meilleurs Capicaines &amp; Soldars,</l>
        <l>
          <lb/>quai tous François. Cét Eſtranger impitoyable, repaiſſoit ſes yeux</l>
        <l>
          <lb/>de ce carnage, lots qu’il vis Paris ſe declaret, la Baſtille tirer, les</l>
        <l>
          <lb/>Bourgeois ſorcir en foule, le Paſſage de la Ville ouuert aux Gens</l>
        <l>
          <lb/>des Ptinces, &amp; la plaine auec. les ruës du Faux-bourg ſainct An.</l>
        <l>
          <lb/>toine ſe joncher de corps morts; le plus grand nombre eſtant de</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui ſouſtenoient auee regret celuy, qui enuoye les Officiers à</l>
        <l>
          <lb/>a mort, pour diſpoſer de leut charges en faueur des fiens, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>le joue des vies de la Nobleſſe, pour ſe maintenir en France en</l>
        <l>
          <lb/>deépit des Loix, des Declarations, &amp; des Arreſts qui l’en chaſſent,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; contre la raiſon &amp; Dieu meſme, qui luy conſeillent &amp; ordon¬</l>
        <l>
          <lb/>nent d’en ſortir, pour ſe donner la Paix, &amp; nous la laiſſer.</l>
        <l>
          <lb/>Il diſoit au Roy que toutes choſes fauoiſoient ſes intentions,</l>
        <l>
          <lb/>que Paris luy ouuroit les Pottes, les fermoit aux Princes, luy ten¬</l>
        <l>
          <lb/>doit les bras; que la Baſtille canonnoit ſes ennemis, que les Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>iſiens les prenoient par derriere, que toure la Ville hormis vne</l>
        <l>
          <lb/>centaine de Coquins eſtoit pour luy, que ſa Maieſté y entreroit ce</l>
        <l>
          <lb/>jour là en triomphe ſur vn tas de rebelles tues: Que le Dued’Or¬</l>
        <l>
          <lb/>leans auois pris la fuire: Que le Prince de Condé eſtoit priſonnier,</l>
        <l>
          <lb/>les Ducs de Beaufort &amp; de Nemours aſſommez.</l>
        <l>
          <lb/>Le C. M. entaſſoit toutes ces bourdes, lors qu’on luy trapporta</l>
        <l>
          <lb/>ſon Neveu Manciny bleſſé à mort, auec le Fouilloux chery du Roy:</l>
        <l>
          <lb/>Les Marquis de ſaint daigrin &amp; de Nantoüillet tuez, auec pluſieuts</l>
        <l>
          <lb/>Caualiers, &amp; Oſficiers: Qu’on ne voyoit venir que des balafrez &amp;</l>
        <l>
          <lb/>percez qu’on n’enteudoi que des lamentations, &amp; murmures.</l>
        <l>
          <lb/>Dans ce renuerſement d’imaginations, la Folie, &amp; la Furie du C</l>
        <l>
          <lb/>M. ſe produiſirent routes entieres. La Colere, la Peur, &amp; la Triſteſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe, qui ſont les trois plus baſſes Paſſions du Cœur humain, ſe joüioyenc</l>
        <l>
          <lb/>de celuy de cet Homme.</l>
        <l>
          <lb/>La premiere luy faiſoit vomir mille injures contre le Mareſchal</l>
        <l>
          <lb/>de Turenne: La ſeconde le portoit à nous neacer de ſa retraite</l>
        <l>
          <lb/>comme d’vn malheur: Et la derniere qui luy repreſentoit ſon Man¬</l>
        <l>
          <lb/>ciny mourant pouſſoit auec ſes larmes mille ſaillies d’vn eſprie ro¬</l>
        <l>
          <lb/>urier rempant.</l>
        <l>
          <lb/>Dans ce recit veritable de ce qui ſe paſſa le ſecond’de Iuillet; on</l>
        <l>
          <lb/>peut remarquer que l’Auheur de la Lauredu Bourgeois, a affecé́</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>de mentir quatre fois ſar’vn ſeul Article. Premieremen lors qu’It</l>
        <l>
          <lb/>dit que les Bourgeois de Paris refuſerent les Portes aux coupes</l>
        <l>
          <lb/>des Pcinces, &amp; ne branlerent point.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt conſtant que deuant le combat, les Princes ne firent aucu¬</l>
        <l>
          <lb/>ne inſtance, pour faire paſſer leur Armé́e au tauers de la Ville,</l>
        <l>
          <lb/>ayans iugé que cela pouuoit cauſer plus de ruit que de bien, iuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ques à ce qu’ils ſe trouuerent preſſez de demander le paſſage qui</l>
        <l>
          <lb/>ſut auſſi-toſt accordé à Mademoiſelle,</l>
        <l>
          <lb/>Qui dans de corps bien fais d’vne filde Zayale,</l>
        <l>
          <lb/>a l’ame d’vn grand Ray.</l>
        <l>
          <lb/>Elle obtint auſſi la retraite des trou pes dauns les Faux-bourgs, s’il</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit neceſſaire.</l>
        <l>
          <lb/>En ſecond lieu, ou on ſe’trompe, ou on nous veut tromper, lots</l>
        <l>
          <lb/>qu’on aſſure, que iamais le Bourgeois ne branſla, eſtant vray que ſans</l>
        <l>
          <lb/>attendre aucun ordre de la Maiſon de Ville, ny des Colonels des</l>
        <l>
          <lb/>quartiers, vne bonue partie des plus courageux Citoyens pritent les</l>
        <l>
          <lb/>armes pour ſortir contre ceux qu’ils appellent Mazarins, &amp; qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>coururent ſur le Bouleuart de ſainét Antoine, ſe preſentent en foule</l>
        <l>
          <lb/>à la Porte, &amp; remplirent la Place Royale, où ils attendoient le com</l>
        <l>
          <lb/>mandement, &amp; la conduite du Due de Beaufort, auquel ils ont toû¬</l>
        <l>
          <lb/>jours eu vne entiere confiance.</l>
        <l>
          <lb/>En troiſié́me lieu, il n’eſt pas vray que ce Prince ſe ſoit tour¬</l>
        <l>
          <lb/>menté &amp; debatu, ny qu’il aye coutu les rues ſans chapeau, pour</l>
        <l>
          <lb/>émouuoir les Bourgeois, &amp; les appeller à ſon ſecours, ny com¬</l>
        <l>
          <lb/>me dit cét impudent Eſcriuain, qu’il leur fit des reproches, en di¬.</l>
        <l>
          <lb/>ſant le Prince penit, aar triomsphe, &amp; q’on uy répoigna bea¬</l>
        <l>
          <lb/>eop de froideur. Le Duc en cetre occaſion, fit pluſtoſt le deuoit</l>
        <l>
          <lb/>de hardy Soldat, que l’Office d’vn Trompette. Il eſtoit dans le</l>
        <l>
          <lb/>Champ de Bataille, non dans les ruë̈s de Paris: Il ne ſe preſenta</l>
        <l>
          <lb/>qu’vne fois à la Porte, pour faire paſſer le reſte des troupes, &amp; ſe</l>
        <l>
          <lb/>mettre à la teſte des Bourgeois, qui ſe preſſoient pour le ſuiure.</l>
        <l>
          <lb/>4. Le Bourgeois deſintereſſeé deshonore les Pariſiens, lors qu’il</l>
        <l>
          <lb/>les deſcrit comme des poltrons, diſant en vn lieu qu’ils ont plaſtoſ</l>
        <l>
          <lb/>abadonné qu’ouuere leurs ortes: &amp; en vn autre endioit qu’ds os</l>
        <l>
          <lb/>ourné le dos aus ac de Beaufort, &amp; ailleurs: gq’hors de ſeur Ban-lieaé</l>
        <l>
          <lb/>ils ſone tres-oaaaais Soldas. Tout cela eſt ſi peu veritable, que nous</l>
        <l>
          <lb/>pouuons dire des bons Bourgeois, qu’ils voyoiene paſſer auec joye</l>
        <l>
          <lb/>Ies troupes des Princes; que ſi quelqu’vn euſt entrepris de ſi op¬</l>
        <l>
          <lb/>poſer, ou de leur faire le moindre deplaiſir, il euſt trouué la fin</l>
        <l>
          <lb/>de ſa vie ſous le nom de Mazarin: Que la multitude de ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>rvoiſieſfim</l>
        <l>
          <lb/>spoſfaare</l>
        <l>
          <lb/>refseée.</l>
        <l>
          <lb/>is</l>
        <l>
          <lb/>ſuiaalene le Due deleaufot fat fi extraordinare, qu’il fuot plutot</l>
        <l>
          <lb/>en peide d’arroſter le grand nombre, qu’obligé de ſe plaindre du</l>
        <l>
          <lb/>petit; Et que les Pariſiens forcerent pluſieures arricades Il eſt cer¬</l>
        <l>
          <lb/>tain, que i on eût permis à tous ceux qui ſe vouloient precipiter</l>
        <l>
          <lb/>dans le peril, de charget ceux qu’ils appelloient Maarins; ou ſi</l>
        <l>
          <lb/>on euſt fait choix dans toutes les Compagnies des Bourgeois, des</l>
        <l>
          <lb/>Artiſans qui ont eſté dans les Armees, on r ût contraint le Mareſ¬.¬</l>
        <l>
          <lb/>chal de Turenne de faire la retraite, qu’il fiſt volontairement, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſagement, apres qu’il eut petdn plus de quinae cens braues hom¬</l>
        <l>
          <lb/>mes, dignes de perir pour vne guerre plus juſte que n’eſt celle qui</l>
        <l>
          <lb/>eſt émeu &amp; entretenu par la Fortune cruelle d’vn mal. heureux</l>
        <l>
          <lb/>Eſtranger. Il veut d meurer parmy nous, apes auoir corromppa</l>
        <l>
          <lb/>nos mœuts,irenuerſé nos Loix, eſpuilé nos Finances, é́loigneé la</l>
        <l>
          <lb/>Pais, ſeduit noſtre Reyne, enleue trois fois noſtre Roy, ſaccogé́ ſon</l>
        <l>
          <lb/>Royaume, epoſé au mépris ſa Royauté, rendu infortoné le com¬</l>
        <l>
          <lb/>mencement de ſon Regne, ruyné ſon peuple, &amp; s’eſtre confondn</l>
        <l>
          <lb/>luy-meſme; en ſorte que depuis l’affront receu deuant Pis, il eſt</l>
        <l>
          <lb/>tellement agité, qu’il eſt lemblable à l’Oyſon qui a marpgé de la</l>
        <l>
          <lb/> igu, chancelant, vacillant, tombant, ſe releuant, donnant de la</l>
        <l>
          <lb/>Teſte tantoſt à dtoit, tantoſt a gauche.</l>
        <l>
          <lb/>Ceux qui le voyent en ct e ſtat, &amp; encore en puiſſarée de leur faire</l>
        <l>
          <lb/>plaſir, talchent par des ſales flatteries &amp; ſanſſes elperances, de char..</l>
        <l>
          <lb/>mer ſes ennuis, &amp; de diuertir les apprehnſions; ils luy fourniſſent</l>
        <l>
          <lb/>auſſi matiere pout entretenir le Roy, &amp; la Reyne de menteries, de peut</l>
        <l>
          <lb/>que la verité ne les deliure de la capiuité, en laquelle il a misdeurs eſ¬</l>
        <l>
          <lb/> prits, qui ſont les priſonniers de ſes paſſions, &amp; de ſes impeſtnres.</l>
        <l>
          <lb/>La plus noire de toutes celles qu’on a inuétées pourle pipcr, &amp; pout</l>
        <l>
          <lb/>luy foumir matiere de piperie, a eſteé le déguiſ ment de ce qui ſe paſſa</l>
        <l>
          <lb/>le quattíme de ce mois deuant l’Hotel de Ville de Paris. Le Bour¬</l>
        <l>
          <lb/>geois ſuppoſé a ſur cette rencontre ſecoüé ſes entrailles ermpeſtées, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>a vomy tout ſon venin, voulant empoiſonner l’ait de France de</l>
        <l>
          <lb/>ſa rage, contre Monſeigneur le Duc d’Orleans, &amp; Monſieur le Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, qui ont eu plus d’horreur de ce mal, que le Cardinal Mazarin, qul</l>
        <l>
          <lb/>s’en eſt reſioüiy comme d’vn aduantage qui a arreſté ſa fuite, &amp; pat</l>
        <l>
          <lb/>conſequent a reculeé notre deliurance.</l>
        <l>
          <lb/>Il a tor de nous reprocher les effets de ſes cabales, qui preſſerent</l>
        <l>
          <lb/>les Chefs de la Maiſon de Ville, de conuoquer vne aſſemblé́e extraor¬</l>
        <l>
          <lb/>dinaire, laquelle donna vne ioſte de ffiance à tous les ſages d’vne con¬</l>
        <l>
          <lb/>clufion, ou deſauantageuſe au public, du funeſte aux entrepreneurs,</l>
        <l>
          <lb/>Monſeigneur le Duc d’Orleans eſtant importuné de s’y preſenter,</l>
        <l>
          <lb/>reietta louuent ce conſeil ne voulant pas eſtre ſoupçonné́ d’auoir em.</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>peſché la liberé des ſuffiages. Enfin ſon Alaeſe Royaleſe laa par¬</l>
        <l>
          <lb/>ſuader par les remonſtrances de ceux qui luy repreſenterent: Qué s’il</l>
        <l>
          <lb/>ne ſe faiſoit voir, il y auoit dn dâger, que lePeupe preuenu d’vne mau¬</l>
        <l>
          <lb/>uaiſe opinion, contre vne partie des aſſemblſez, ne fit quelque vio¬</l>
        <l>
          <lb/>lence à tous, ſur tout au Gouuernear &amp; au Preuoſt des Marchands de</l>
        <l>
          <lb/>Paris. On adiouſta qu’il eſtoit expeene que Son Alteſſe Royale &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince, fiſſent entendre pour la troiſiéme fois à cette cele¬</l>
        <l>
          <lb/>bre Compagnie, comme ils ne deſiroient autre choſe que l’eſloigne¬</l>
        <l>
          <lb/>ment du Cardinal Maarin, ſans aueune condition, ny intereſt parti¬</l>
        <l>
          <lb/>culier: Qu cete proeſtation, qui n’auoit pour objet que le bien pu¬</l>
        <l>
          <lb/>blic, meritoit bien, que la Ville de Paris contribuaſt de ſa part vne bon¬</l>
        <l>
          <lb/>ne correſpondance, pour obliger à la retraite l’ennemy commun. Le</l>
        <l>
          <lb/>voyage de Monſeigneur le Duc d’Orleans n’eut que cete fin, ſon</l>
        <l>
          <lb/>dilcours ne conclud qu’aà cela, &amp; à declarerj qu’au cas qu’il ſuruint</l>
        <l>
          <lb/>quelque conteſtanon capable de diuiſer les eſprits, &amp; d’exciter du u¬</l>
        <l>
          <lb/>multe, qu’il ſeroit à propos de differer la deliberation iuſqueas au re¬</l>
        <l>
          <lb/>our des Deputez du Parlement, la Reſponſe qui leur ſeroit faite, deb¬</l>
        <l>
          <lb/>ant donner licu a vne certaine &amp; derniere reſolution,</l>
        <l>
          <lb/>Ce bon &amp; fage Prince auec l’élegance qui luy eſt naturelle, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>n’enploye pas vn mot ſuperlu, ne propola &amp; ne demanda autre eho¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe, ayant remarqué dans la plus grande partie des viſages la diſpoſi¬</l>
        <l>
          <lb/>tion des cœus portez au ien public, ſe rerirant auec Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince, dit hautement &amp; tepeta pluſieurs fois à la porte de la Maiſon</l>
        <l>
          <lb/>de Ville, &amp; dans la place de Greve, à ceux qui luy demanderent s’il</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit ſatisfait, &amp; ſi l’vnion eſtoit concluë; Mes amois oat va bien, ¬</l>
        <l>
          <lb/>e ſaais eres-conremr de l’Aſſemsblée croyant fermemenat auoir appaiſeé cet¬</l>
        <l>
          <lb/>te multitude, qui eſtoit compoſée de pluſieurs ſortes de gens; à ſça¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir d’Artiſans ſans ouurage, &amp; par conſequent pauures; de quelques</l>
        <l>
          <lb/>ſoldats, qui roulans dans les ruës eſtoient accourus au bruit, comme</l>
        <l>
          <lb/>les mouches vont aux playes: les Chefs eſtolent ceux qu’on appelle</l>
        <l>
          <lb/>Filoux méchans Demons, qui ſe meſlent dans toutes les tempeſtes</l>
        <l>
          <lb/>de Paris. A ces trois ſortes de gens s’eſtoient ioints les plus hardis en¬</l>
        <l>
          <lb/>re ceux qui auoient eſté pratiquez par les Emiſſaires du Cardinal Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>arin, qui vouloient gagner leurs quarante ſols, &amp; auoir pretexte d’e¬</l>
        <l>
          <lb/>iget vn plus ample ſalaire, qu’on leur auoit fait eſperer, s’ils pouuoiéët</l>
        <l>
          <lb/>eſmouuoir vne ſedition, quelle quelle fuſt, toute cõfuſion eſtant fauo¬</l>
        <l>
          <lb/>rable aux deſſeins de ceſuy qui s’imagine, qu’il ne ſe peut ſauuer que</l>
        <l>
          <lb/>par vn grand deſordre. Nous pouuons adiooſter à ces quatre eſpeces</l>
        <l>
          <lb/>de gens, quelques Soldats, &amp; menus Ofielers de l’armée du Mare¬</l>
        <l>
          <lb/>chal de Tureune qui daus la aeſlée da fauboug-Saint Antoine,</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>&amp; parautres oyens;s’etoient gliſſez dans Parls, qui eſt vie foreſt</l>
        <l>
          <lb/>où toutes ſortes de beſtes farouches ſe peuuent caoher aiſeément. Se</l>
        <l>
          <lb/>faur-il eſtonner, ſi vne emotion de tant de mauuaiſes &amp; contraires hu¬</l>
        <l>
          <lb/>meurs, a cauſé vn furieux accez de fievre, &amp; vn deplorable ſincope.</l>
        <l>
          <lb/>Pour montrer que nos Princes ſont accuſez fauſſement par le faux</l>
        <l>
          <lb/>Bourgeois, d’y auoir contribué quelque choſe; nous ſommes obligez</l>
        <l>
          <lb/>de mafeſter quatre ou cinq veritez, qui écarteront autant de ca¬</l>
        <l>
          <lb/>lormnies.</l>
        <l>
          <lb/>En premier lieu, que le Gouuerneur, &amp; Preuoſt des Marchands</l>
        <l>
          <lb/>de Paris, principaux autheurs de l’Aſſembĺe, auoient choiſ tous</l>
        <l>
          <lb/>ſeuls les cinq compagnies de Bourgeois qu’ils appellerent pour enui¬</l>
        <l>
          <lb/>ronner la Maiſon de Ville, ce que les Princes n’auroient iamais per¬</l>
        <l>
          <lb/>mis, s’ils euſſent eule moindre deſſein de faire quelque violence.</l>
        <l>
          <lb/>En ſecond lieu, comme les Princes laiſſerent prendre toutes lenrs</l>
        <l>
          <lb/> precautions à Meſſieurs de la Ville, &amp; trouuerent bon qu’ils euſſeni</l>
        <l>
          <lb/>muny de plus de mille hommes rourtes les aduenues de la Greve, ils</l>
        <l>
          <lb/>e peuuent eſtre ſoupconnez d’auoir contribué au peu d’effort que</l>
        <l>
          <lb/>firent tant de Bourgeois bien arnez, qu’on croyoit eſtre affidez à</l>
        <l>
          <lb/>ceuxqui les auoient fait venir. Donnons vue touche en paſant a l’au.¬.</l>
        <l>
          <lb/>theur de la Lettre qui oſe dire impudemment, que tous les bons Bour.</l>
        <l>
          <lb/>geois de Paris eſtoient portez a receuoir le Cardinal Mazarin. Diſons</l>
        <l>
          <lb/>au contraire qu’on a remarqué́ clairemeut, qu’auſſi-toſt que les Pari¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiens voyent qu’on heſite tant ſoit peu dans le Parlemen, ou dans la</l>
        <l>
          <lb/>Maiſon de Ville, à conclure tout ce qui peut chaſſer le Cardinal Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>zarin, on void que le bon Bourgeos, ou veut attaquer, ou ne veut</l>
        <l>
          <lb/>point defendre les perſonnes qui n’entrent pas dans ſes ſentimens n’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtant pas queſtion de parler de ceux qui ſount appellez canaille par les</l>
        <l>
          <lb/>flatteurs du Cardinal Mazarin, mais des meilleurs Citoyens, qui teſ¬</l>
        <l>
          <lb/>moignent, ou dans leurs actions, ou dans leu rerenuë, la iuſte auer¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiou qu’ils ont conceue contre celuy qu’ils tiennent pour le plus dan¬</l>
        <l>
          <lb/>gereux enne my du Roy, &amp; de leur pais. Les Officiers ſçauent qu’il fait</l>
        <l>
          <lb/>ceſſer l’exercice de leurs charges, &amp; en rauale le prix, les Marchands</l>
        <l>
          <lb/>n’ignorent pas que les pirarcries ont ruiné le commerce, &amp; les arti¬</l>
        <l>
          <lb/>ſans ſentent que le trafic n’allant plus, ils’ demeurent ſans employ,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; quant &amp; quant ſans pain.</l>
        <l>
          <lb/>3. On ne peut point penſer oue les Princes ſoient autheurs de tous</l>
        <l>
          <lb/>les defauts qui ſe trouuerent dans la Maiſon de Ville, qui eſtoit ſans</l>
        <l>
          <lb/>garde ſuffiſante au dedans, ſans armes, ſans poudre, ſans balles, ſans</l>
        <l>
          <lb/>meche, ſans pain, ſans vin, lans eau, ſans chandelle; de lorte qu’on</l>
        <l>
          <lb/>peut dire, que es maquemeus ſont les pruçipales çauſes du malſcre</l>
        <l>
          <lb/>qui</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>j</l>
        <l>
          <lb/>qui ariua, eſtant eertain que cinquante hormmes bien reſolus ſortis</l>
        <l>
          <lb/>de l’Hoſtel de Ville, &amp; ſecondez par la garde Bourgeoiſe, pouuoient</l>
        <l>
          <lb/>en vn inſtans deffaire, ou diſſiper deux ou trois cens hommes ra¬</l>
        <l>
          <lb/>maſſez, qui n’agiſfoien point par concert, ny ſous vn Chef, &amp; ne</l>
        <l>
          <lb/>ſe connoiſſoient pas les vns les antres.</l>
        <l>
          <lb/>4. Il faue eſtre non ſeulement meſchant, mais inſenſé pout n</l>
        <l>
          <lb/>croire pas; que ſi les Princes euſſent eu quelque parx en cette ſedi¬</l>
        <l>
          <lb/>ion, ceux qui y perirent miſetablenaent auroient eſté garantis, par</l>
        <l>
          <lb/>quelque ordre ſecres, qui eûe conſerué les amis, pour laiſſer peris</l>
        <l>
          <lb/>les ennemis :; Or il eſt certain qu’entre les trois hommes de con¬</l>
        <l>
          <lb/>dirion qui furent tue, deux; à ſçauoir Meſſieurs Myron &amp; Fer.</l>
        <l>
          <lb/>and, eſtoient des plus affectionnez aux Princes, &amp; que le troiſié.¬</l>
        <l>
          <lb/>nae Monſieur le Gras, n’eſtoit point dans leur auerfion.. Qoe le</l>
        <l>
          <lb/>pcemier, outre qu’il eſtoic digne de reſpet pour ſa naiſſance illu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre, eſtoi recommandable pour la profeſſion qu’il faiſoit de po¬</l>
        <l>
          <lb/>bité, &amp; d’honneur. Que le ſecond auoit des qualitez releuées,</l>
        <l>
          <lb/>&amp;e aymables, outre qu’il eſtoit des mieu intentionnez du Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>Que le tcoiſiéme eſtoit vn des plus capables, &amp; meilleurs Iuges du</l>
        <l>
          <lb/>Royaume;, &amp; que tous trois auoient des pacentez &amp; alliances daas</l>
        <l>
          <lb/>Paris, que les Ptinces eſtiment, &amp; deſent d’obliger, bien loin de les</l>
        <l>
          <lb/>vouloir irticer; en quoy il n’y auroit ny iuſtice ny prudence. Auſſi</l>
        <l>
          <lb/>pouuons-nous aſſeurer qu’ils ont ſuppotté cette perte publique, auec</l>
        <l>
          <lb/>vne exeréme impatience, &amp; en ont temoigné leurs déplaiſis, iuſques</l>
        <l>
          <lb/>là, que Monſeigneur le Duc d’Orleans en a eſte malade, &amp; a dit qu’il</l>
        <l>
          <lb/>voudroit auoir pû empeſcher ce mal-heur par la perte d’vn de ſes</l>
        <l>
          <lb/>btas. Nous eſperons que le temps qui découure les veritez-cachees</l>
        <l>
          <lb/>par les artifices des hommes, feca connoiſtre, Que Monſicur Myron</l>
        <l>
          <lb/> a eſté miſerablement aſſaſſiné pat vn Sauetier ſon voiſin, qui en ap¬</l>
        <l>
          <lb/>parenceeſtoit n de ces achetez par quarante ſols, qui fit gloire de fſa¬</l>
        <l>
          <lb/>crifier au Cardinal Maarin, le plus grand anti- Mazarin qui fûe en</l>
        <l>
          <lb/>France. Le ſecond voulant ſortir de la maiſon de Ville, auec quelque</l>
        <l>
          <lb/>impetuoſité, &amp; en habit de Soldat, choqua ceux qui trauerſoient ſon</l>
        <l>
          <lb/>paſſage, ſon ardeur l’ayane precipité dans le peril, duquel il ſe vouloie</l>
        <l>
          <lb/>retirer. Nous n’auons rien à dire ſur l’aſſaſſinar du troiſié́me, ſi ce n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>qu’il fut plus malheureux que beaucoup d’aures, eſtant tobé entre les</l>
        <l>
          <lb/>aains des plusſcelecats de la troupe, ou de quelque ennemy paricu¬</l>
        <l>
          <lb/>lier, ou de ceux qui ſans connoiſtre, ny ſa condition, ny le merice de ſa</l>
        <l>
          <lb/>perſonne, le percerent &amp; aſſomrmerét de pluſieurs coups en l’obſcurit</l>
        <l>
          <lb/>de la nuit, qui fi outes ces ations de teuebres, dans leſquellas nous</l>
        <l>
          <lb/>voudions bien que ces funeſtes aecidens fuſſent enſeuelis, que ceu</l>
        <l>
          <lb/> D</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>i4</l>
        <l>
          <lb/>aaolite lournbe ne ſerouuaſt iamais dans nos Annales, &amp; qu’on e</l>
        <l>
          <lb/>teſtaſt ce que la licence du temps oſe publier ds la liertrefurieuſe dee</l>
        <l>
          <lb/>parricide impoſteurs, qui voudoit ſacrifier à la rage d’vn méchant</l>
        <l>
          <lb/>Eſtanger, les vies, les familles, &amp; les palais des Princes da Sang</l>
        <l>
          <lb/>Royal de France, conſeillant d’attaqoer leurs perſonnes ſactrêes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>lenrs deneures, qui nous doiuent eſtte des Temples auguſtes, c¬</l>
        <l>
          <lb/>me elles ſot oos aſiles?</l>
        <l>
          <lb/> Il fut que la furie ſoit bien enuenimé́e, lors qu’elle conſeille s</l>
        <l>
          <lb/>attentrats, &amp; preſnme que les Pariſens ſeront capables de les enrre¬</l>
        <l>
          <lb/>prendre, ayans la connoiſſance &amp; les témonages des rares perfſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ctions de Monſeigneur le Duc d’Orleans,vrayheritier de la bonté, de</l>
        <l>
          <lb/>la clenence, dela ſageſſe, &amp; de la generoſité de Henryle Grand, d</l>
        <l>
          <lb/>gloleuſe memoire. Toutes les vertus de ce Prnce incomparable re¬</l>
        <l>
          <lb/>luiſene en ce fils, auecvn tel éclat, ue nous pouuons dire, qo’il fur¬</l>
        <l>
          <lb/>menteen quelque façon celuy de ſon peré, qui fit paroiſtre les quatre</l>
        <l>
          <lb/>qualitez que nous auons marqué́es, pour arracher ſon Royaurmne des</l>
        <l>
          <lb/>mains de ceux qui le vouloient vſurper; là où ſon fils ne combat que</l>
        <l>
          <lb/>pout conſeruer au Roy ſon nepneu la Couronne, qu’vn Eſtranget</l>
        <l>
          <lb/>quî l’a entre ſes mains, met en pieces; ne renant point à ce meſchant.</l>
        <l>
          <lb/>fol, que la Monarchie ne ſe diſſipe, par l’abus qu’il fait de l’authoriré</l>
        <l>
          <lb/>Royale, qu’il ne ſçaitr ny appliquer ny meſnager, ignorant d’où elle</l>
        <l>
          <lb/>viens, &amp; iuſqu’où elle va, croyant qu’elle ne ſubfiſte, qu’en retenans</l>
        <l>
          <lb/>celuy qui l’a deshonore, &amp; la perd.</l>
        <l>
          <lb/>Voyons au contraire, &amp; examinons ſans paſſion ce que Monſei¬</l>
        <l>
          <lb/>gneurle Due d’Orleans a fait, pour la ſouſtenir durant ſa plus grande</l>
        <l>
          <lb/>foibleſſe, qui eſt touſiours dans la minorité des Roys. N’eſt-ce pas</l>
        <l>
          <lb/>e Prince qui eſt allé au deuart de tout ce qui la pouuoit choquer,</l>
        <l>
          <lb/>iuſques à couurir à excuſer, &amp; reparer les faures du Cardinal Mazarin:¬</l>
        <l>
          <lb/>ce que ſon Alteſſe Royale entreprenoit pour maintenir en paix le de¬</l>
        <l>
          <lb/>dans du Royaume, pour cacher aus Eſſrangers nos deffats &amp;auſſi</l>
        <l>
          <lb/>pour témoigner le grand reſpect qu il auoit pour la Reyne, ne s’eſtant</l>
        <l>
          <lb/>iamais oppoſé à ſes inclinions, que lors qu’il a veu que le C. M. e</l>
        <l>
          <lb/>abuſoit, iuſques à les faire ſeruir à la ruine de lEſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Que n’a faitauſſi Monſeigneur le Duc d’Orleans ponura gloire</l>
        <l>
          <lb/>de la France, ayant exeuté auec le courage &amp; prudence digne d’vfs</l>
        <l>
          <lb/>homme, ce que le C. M’concluoit auec ſa precipitarion, &amp; temerité</l>
        <l>
          <lb/>d’vn enfant. A qui deuons-nous qu’à ſon Alreſſe Royale toutes ces</l>
        <l>
          <lb/>belles conqueſtes, que le retour du C. M. nous a fait perdre en Flan.</l>
        <l>
          <lb/>dres? A quiſerions-nous obligez de la paix generile; qu’a ſon Alreſſe</l>
        <l>
          <lb/>Royale, ſi les interelts du C. M. ne l’eûe empeſchée ? Qui aurot ſou¬</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>lagé les peuples, reftably la Iuſtice, &amp; mis l’abondance par toit, que</l>
        <l>
          <lb/>celuy qui eſt le pere du publie, l’amy des Magiſtrats, &amp; qui eſt to.</l>
        <l>
          <lb/>ché ſenſiblement part les miſeres generales &amp; particulieres des Fran.</l>
        <l>
          <lb/>çois? Qui auroit eſtouffé les guerres ciuiles, qui ſont émeuës pour</l>
        <l>
          <lb/>maintenir la forcune du C. M. que celuy qui ne demande rien que</l>
        <l>
          <lb/>l’éloignement de l’Autheur de toutes nos diſſencions? Les fideles pio¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſtations de ſon Alreſſe Royale, ſont autant de cautions dans plu.¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs regiſtres eterels; mais nous n’en voulons pointd’autres, que</l>
        <l>
          <lb/>ſon bon naturel, &amp; ſes vetus acquiſes.</l>
        <l>
          <lb/> Pous ce quiregatde Monſieur le Prince, ſe pout-on imaginer qu’il</l>
        <l>
          <lb/>aye intencion de renuerſer le Royaume, ouec ces meſmes mains qui</l>
        <l>
          <lb/>l’ont ſi fortement appuyeé, qui ont gagné tant de batailles, forcé</l>
        <l>
          <lb/>beaucoup de Villes, qui ont non ſeulement ſouſtcnu, mais embelly</l>
        <l>
          <lb/>la Couronne de nos Roys, par ploſieurs belles pieces attachées, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que le C. M. diſſipe tous les iours, comme il a fait les joyaux de la</l>
        <l>
          <lb/>maiſon Royale, quin’en a plus? Trouuera-on vn eitrauagant hors</l>
        <l>
          <lb/>de ce mercenaite, ſoy diſant bon Bogeois, qui oſera contredire ceu</l>
        <l>
          <lb/>qui aſſeureront, qu’en la perſonne du Prince de Condé, la France ſe</l>
        <l>
          <lb/>peut vanter d’auoir vn jeune Capitaine, qui a commancé làa ò les</l>
        <l>
          <lb/>plus experimentez de l’antiquité́ ont acheué ? Qui a plus gagné de</l>
        <l>
          <lb/>batailles, fait de cômbats, &amp; pris de places, que les pſus vieux Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>reſchaux de France n’en ont veu ou attaque? En vne ſeule hoſe ce</l>
        <l>
          <lb/>Prince eſt mal-heureux auec nous, que ſes lumieres, &amp; ſes ardeurs</l>
        <l>
          <lb/>ſoient à preſent employées dans vne guerre ciuile, entrepriſe par vne</l>
        <l>
          <lb/>pure contrainte:à lcauoir pour ſe garentir d’oppreſſion, &amp; chercher lon</l>
        <l>
          <lb/>lalut dans celuy de l’Eſtat, contre vn t ſtranger qui en veut eſtre le</l>
        <l>
          <lb/>Maiſtre, ce qui eſt ſans exemple. N’eſt-ce pas vne infortune extréme</l>
        <l>
          <lb/>que ce Prince, quiauoit triomphê de nos anciens ennemis, en Alle¬</l>
        <l>
          <lb/>magne, en Flandres, &amp; en Eſpagne, ſoit obligeé de ſe deffendre contre</l>
        <l>
          <lb/>ſes anciens amis, &amp; de nous proteger contre vn homme, au que</l>
        <l>
          <lb/>nous auons laiſſé vſurper la puiſſance, qu’il employe pour nous faite</l>
        <l>
          <lb/>perir. N’eſt-ce pas vne choſe déplorable, qu’apres tant de bcaux ex¬</l>
        <l>
          <lb/>plois dans les pays eſtrangers, le Roy aye veu, &amp; Paris contempleé, ce</l>
        <l>
          <lb/>genereu Prince de Condé forcé par la raiſon &amp; par les loix duRoyau¬</l>
        <l>
          <lb/>ne, de ſouſtenir l’eſpée à la main, les veritables intreſts de l’Lſtt,</l>
        <l>
          <lb/>econtre les intentions preſentes d’vn oy de quatorze ans, inſpirées</l>
        <l>
          <lb/>par ſon plus grand ennemy.</l>
        <l>
          <lb/>Si l’auis que nous auions, qu’il. cherchoi-ptinipalement la vi</l>
        <l>
          <lb/>de celuy, qui nous deffcndoit auce tant de vgueur, &amp; de conduir,</l>
        <l>
          <lb/>nous jettoit dans vne extreme apprehenſion: Nous dirons auſſi,</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>36</l>
        <l>
          <lb/>q’exle voauteonimander &amp; combatre; ios eſprits eſtolent dans vi</l>
        <l>
          <lb/>nre combat; à ſçauoir ſi nous deuions plus admirer ſa Teſte, que ſon</l>
        <l>
          <lb/>Ceur, celle-là paroiſſan en cent ordres, qu’il faſloie donnet en aus¬</l>
        <l>
          <lb/>ant d’endroits, &amp; en la preuoyance de tout ce qui pouuoit arriuer,</l>
        <l>
          <lb/>au meſme temps qu’il prenoit part à tous les perils, ſe portant à</l>
        <l>
          <lb/>routes les artaques plus violentes, &amp; deffenſes plus neceſſaires; Dieu</l>
        <l>
          <lb/>l’ayanr miracaleuſement preſerue, de tous les coups qu’on luy ad¬</l>
        <l>
          <lb/>dreſſoit, &amp; qui porterent ou ſur ſes Armes, ou ſur tes Cheuaux, ou</l>
        <l>
          <lb/>ſur ſes Voiſins, tous tuez ou bleſfez.</l>
        <l>
          <lb/>Apres ces témoignages rendus deuant les Rempars de Paris;</l>
        <l>
          <lb/>ſerons-nous capables d’vne maauaiſe penſée, contre celuy qui ex¬</l>
        <l>
          <lb/>poſe ſa vie, &amp; employe ſon bien pour nous garantir de la mort, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>du pillage; &amp; pouuons-nous croire qu’il a contribué quelque cho¬</l>
        <l>
          <lb/>fſe à̀ l’aſſaſſinar de trois bons Citoyens, locs qu’il a merité la Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>nonne ciuile pour les auoir ſauués tous.</l>
        <l>
          <lb/>Deteſtons douc cét effronté arboiilleut de Papier du Cari¬</l>
        <l>
          <lb/>aal Mzarin; Cét Infame qui veut triompher de la belle Reputation</l>
        <l>
          <lb/>de nos Princes; tâche de nous rendre ſuſpect noſtre ſecouts, &amp; pous</l>
        <l>
          <lb/>authoriſer ſes vices qui nous font la Guerre, il attaque les vertns</l>
        <l>
          <lb/>qui nous protegent.</l>
        <l>
          <lb/> Confions-nous en la Bonté ineſtimable de Monſeigneur le Due</l>
        <l>
          <lb/>d’Orleans, qui a prtoteſté qu’il voudroit auoit verſé beaucoup deſo</l>
        <l>
          <lb/>Sang Royal, pour racheter celuy de ſes Seruiteurs, reſpandu dans</l>
        <l>
          <lb/>la Gréve. Ayons en exécration ce frenetique Eſcriuain, qui a oſé</l>
        <l>
          <lb/>aduancer, qu’il faudroit demolir ce Palais, qui eſt vn beau monu¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de la magnificence d’vne bonne Reyne, &amp; qui eſt la retrire</l>
        <l>
          <lb/>de ſon Fls, que nous pouuons appeller, comme l’Empereur Tite,</l>
        <l>
          <lb/>les Delices du genre Humain. Reſpectons cete demeure qui eufer¬</l>
        <l>
          <lb/>me auec notce Protecteur, vne Princeſſe digne d’eſtsre ſon Eſpouſe:</l>
        <l>
          <lb/>Vn Fls qua ſera bien eſleué; &amp; des Filles qui meritene les premie¬</l>
        <l>
          <lb/>res Alliances de la Chreſtienté. N’oublions pas que cette maiſon</l>
        <l>
          <lb/>eſt non ſeulement le refuge de tous les bons Bourgeois de Paris;</l>
        <l>
          <lb/>uis que ſon ample &amp; agreable lardin eſt vn pourmenoir, qui n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>iamais fermé́ à perſonne, pour monſtrer que le Cur du Maiſtre eſt</l>
        <l>
          <lb/>ouverx à tous. Secondons par nos Vœux. par nos Voix. &amp; par nos</l>
        <l>
          <lb/>mains ſes ſainctes incentians, ſi nous voulons chaſſer l’ennemy com¬</l>
        <l>
          <lb/>mun, c’eſt le ſeul moyen, pour auoir au dedans- &amp; au dehors la</l>
        <l>
          <lb/>Pi u ua in ous pour le leruice du Roy, &amp; nous aaue¬</l>
        <l>
          <lb/>uaera toure ſorte de biens.</l>
        <l>
          <lb/>ezrAr or</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>O BSERVAATION VR LA</l>
        <l>
          <lb/>Lettre éete par le Cardinal Maarin,</l>
        <l>
          <lb/>ſous le nom du Rogy, d̀ Meſdaurs da</l>
        <l>
          <lb/>Parlemenme de Roë.</l>
        <l>
          <lb/>J ne ſe fat pas etonnes, ſi le Cardinal Main orore ſe</l>
        <l>
          <lb/>ſ impoſtuaes, ſous la qualiré d’vn Bourgeois de Paris, puis qu’l</l>
        <l>
          <lb/>l oſe emprunter le nom du Roy, pour ſutprendre la creance de</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs du Parlement de Roüen, &amp; en ſuitte celle de toute la</l>
        <l>
          <lb/>France, par la publication de ceto Lottre, qui eſt de ſon ſtille rem.</l>
        <l>
          <lb/>pant, &amp; malin.</l>
        <l>
          <lb/>Si on a ſujet de trouuer eſtrange, qu’vn eſtranger, pour com¬</l>
        <l>
          <lb/>metrre impunément toute ſorte d’injuſtices, courbe le Sceptre Royal,</l>
        <l>
          <lb/>appellé́ dans l’Eſcriture Saincte, la Droicte rerge, ou la eigle de¬</l>
        <l>
          <lb/>qité; ne ſe ſeruant de l’authorité Souueraine que pour la deſtrui¬</l>
        <l>
          <lb/>re, en la faiſant meſpriſer. Si on eſt eſpouuanté lors qu’on voit ce</l>
        <l>
          <lb/>meſme homme, qui ſe jouë de la main de Iuſtice, ſinguliere à no¬</l>
        <l>
          <lb/>tre Monarque, pour releuer les Criminels &amp; abattre les Vertueux.</l>
        <l>
          <lb/>Si les gens bien ont de la douleur, lors qu’ils conſiderent que le</l>
        <l>
          <lb/>C: M. n’aplique le Sceau que pour donner grace aux plus ſcelerats,</l>
        <l>
          <lb/> &amp; pour faire du mal aux plus innocens: qu’il diſfipe les Finances,</l>
        <l>
          <lb/>pouttâcher de cortompre les bons, &amp; pour entretenir les meſchans:</l>
        <l>
          <lb/> &amp; qu’il perd toutes les forces du Royaume, pour exclure la Paix</l>
        <l>
          <lb/> du dehors, en &amp;htretenant la guerre au dedans.</l>
        <l>
          <lb/> Certes nous deuons conceuoir encore plus d’horeur, lors que</l>
        <l>
          <lb/> nous voyons, qu’il ſe ſert de la plame, &amp; ſignarure de ſa Maieſté,</l>
        <l>
          <lb/> pour donner vn plus libre cours aux menſonges, &amp; pour mettre en</l>
        <l>
          <lb/> dapger les vies precieuſes des Princes du Sang Royal, ayant deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſein de les expoſer à quelque atteutat, ou public, ou particulier,</l>
        <l>
          <lb/>en repreſenrant comme effets de leur cruauté, ce qui s’eſt paſſé dans</l>
        <l>
          <lb/>les trois faſcheuſes rencontres de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>Nous croyons auoir confirméau contraire, qu’elles ont acquis de</l>
        <l>
          <lb/>la gloire à̀ ceux auſquels on veut donner du blaâme: &amp; croyons l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir prouué dans nos Obſeruations faites ſur la Lertre du Bour¬</l>
        <l>
          <lb/>geois; Nous les employons pour ŕponſe à celle qui eſt addreſſée à</l>
        <l>
          <lb/>Mſſieurs du Parlement de Roüen, parmy leſquels nous ſçauons,</l>
        <l>
          <lb/>que cé́t é́crit n’a point produit d’autre effet, que de faire paroiſlte</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>dauaitage le ele que cetre Auguſte Compagnie a toûjouts té́moi¬</l>
        <l>
          <lb/>gné pour le ſeruice du Roy. Nous ſçauons aſſi, que cét Impri¬</l>
        <l>
          <lb/>mé n’a point fait dautre impreſſion dans la Capiale de la Nor¬</l>
        <l>
          <lb/>mandie, que d’augmenter ſon affection fraternelle pour la Ville de</l>
        <l>
          <lb/>Paris, &amp; d’émouuqir par tout la compaſſion, qui ne peut voit ſans lat¬</l>
        <l>
          <lb/> mes noſtre bon Roy, entre les mains du Cardinal Mazarin, auquel</l>
        <l>
          <lb/>il le faut arracher par toutes voyes. C’eſt à quoy tous les bons</l>
        <l>
          <lb/>François doiuent trauailler, ſans eſparguaer ny leurs biens, ny leurs</l>
        <l>
          <lb/>vies, s’ils veulenr ſauuer le Roy auec l’Eſtat, &amp; ſe garentir eux¬</l>
        <l>
          <lb/>meſmes, &amp; leurs amis d’vne derniere deſolatiou.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>r e </l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/> 7</l>
        <l>
          <lb/>DE PAR SON ALTESS E</l>
        <l>
          <lb/>Royalle.</l>
        <l>
          <lb/> Vio v’Hv y deuxieéme du mois de Decem¬</l>
        <l>
          <lb/> bre is;r. Monſeigneur Fils de France, Oncle du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, Due d’Orleans, eſtant à Paris, voulant fauora¬</l>
        <l>
          <lb/>blement traiter la Vefue I. GVILLE oT apres auoir</l>
        <l>
          <lb/>eſté particulierement informé de ſa capacité, &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>ſoins qu’elle prend de faire fidellement &amp; correctement</l>
        <l>
          <lb/>imprimer les Pieces, Ouurages &amp; Relations qui luy</l>
        <l>
          <lb/>ſont enuoyées pour ſon ſeruice. Son Alteſſe Royalle</l>
        <l>
          <lb/>luy a permis de porter la qualité de ſon Imprimeuſe or¬</l>
        <l>
          <lb/>dinaire. Veut &amp; ordonne qu’elle ſoit employée dans les</l>
        <l>
          <lb/>Eſtats des Officiers de ſa Maiſon, &amp; qu’elle jouiſſe des</l>
        <l>
          <lb/>Honneurs, Priuileges, Franchiſes, Libertez &amp; Droits</l>
        <l>
          <lb/>que ſes autres Domeſtiques. Faiſant Son Alreſſe Royal¬</l>
        <l>
          <lb/>le defenſes à tous Imprimeurs &amp; autres, d’imprimer ou</l>
        <l>
          <lb/>contrefaire, &amp; mettre au jour ſous quelque pretexte que</l>
        <l>
          <lb/>ce puiſſe eſtre, les Relations, Pieces &amp; autres Ouura¬</l>
        <l>
          <lb/>ges d’Imprimerie, qu’elle fait ou pourra faire à l’adue¬</l>
        <l>
          <lb/>nir pour le ſeruice &amp; par l’ordre de Son Alteſſe Royalle,</l>
        <l>
          <lb/>qui a pour témoignage de cette ſienne volonté ſigné</l>
        <l>
          <lb/>le preſent Breuet, &amp; commandé eſtre contreſigné par</l>
        <l>
          <lb/>moy ſon Conſeiller &amp; Secretaire de ſes Commande¬</l>
        <l>
          <lb/>aens, Maiſon &amp; Finances.</l>
        <l>
          <lb/>Signé,</l>
        <l>
          <lb/>Et plus bas,</l>
        <l>
          <lb/>GASTON.</l>
        <l>
          <lb/> ea</l>
        <l>
          <lb/>DE FOMONT.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
