<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3973_GBOOKS">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main" source="Moreau">Les véritables nouvelles arrivées de Bourges, touchant
          tout ce qui s'y est fait et passé à la réception du roi, le 7 du courant, et en la sortie
          de M. le prince de Conty de ladite ville, le 4 dudit mois.</title>
				<title type="sub">Édition Antonomaz</title>
				<respStmt>
					<resp>Chaîne de traitement</resp>
					<persName role="XML_Encoding">
						<affiliation>
							<roleName type="status">Stagiaire</roleName>
						</affiliation>
Roblin Camille					</persName>
					<persName role="XML_Encoding">
						<affiliation>
							<roleName type="status">Stagiaire</roleName>
						</affiliation>
Lecha Mélanie					</persName>
					<persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
					<persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
					<persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
				<ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
				<date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
				<availability status="restricted" n="cc-by">
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<ref target="https://www.google.fr/books/edition/Les_véritables_nouvelles_arrivées_de_B/bSjErwtwbNUC?hl=fr&amp;gbpv=0"/>
					<author/>
					<title source="Moreau">Véritables (les) nouvelles arrivées de Bourges, touchant tout ce
            qui s'y est fait et passé à la réception du roi, le 7 du courant, et en la sortie de M.
            le prince de Conty de ladite ville, le 4 dudit mois.</title>
					<pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
					<publisher>
						<persName>Sans nom</persName>
					</publisher>
					<date source="Moreau" when="1651">1651</date>
					<extent>
						<measure unit="page" quantity="8"/>
					</extent>
					<note type="format">in-4</note>
					<relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
				</bibl>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
						<institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
						<repository>Silo ancien</repository>
						<idno type="cote">SJ IF 247/176, 12</idno>
					</msIdentifier>
					<history>
						<provenance>
							<stamp>False</stamp>
						</provenance>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
				<p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
				<p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<p/>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fra">Document en français</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p source="Mazarine"/>
				<p source="BM_Lyon">SJ IF 247/176, 12 : Recueil Factice (SJ IF 247/176). Pièce de titre :
          "Histoire de France - Recueil Louis XIV - 1"</p>
				<p source="Moreau">3973. Véritables (les) nouvelles arrivées de Bourges, touchant tout ce
          qui s'y est fait et passé à la récep tion du roi, le 7 du courant, et en la sortie de M.
          le prince de Conty de ladite ville, le 4 dudit mois. Paris, 1651, 8 pages. Rare. Pour la
          défense des princes.</p>
			</abstract>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">vers</term>
					<term type="form">prose</term>
					<term type="genre">narration</term>
					<term type="genre">récit</term>
					<term type="subject"/>
					<term type="handwritten_note" subtype="no"/>
					<term type="table_of_content" subtype="no"/>
					<term type="illustration" subtype="no"/>
				</keywords>
			</textClass>
			<settingDesc>
				<setting xml:id="evt_Moreau_56" source="Moreau">
					<p>Le roi sort de Paris</p>
					<date when="1651-10-01">1651-10-01</date>
				</setting>
			</settingDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="corrected" when="2022-09-20" who="AB"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>
				<pb n="1"/>
				<pb n="2"/>
				<pb n="3"/>
				<pb n="4"/>
				<pb n="5"/>
				<pb n="6"/>
				<pb n="7"/>
				<pb n="8"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
LES
        VERITABLES
        Nouuelles arriuées de Bour
        ges, touchant tout ce qui s’y
        eſt fait &amp; paſſé à la reception
        du Roy le 7 du courant, &amp;
        en la ſortie de Mr le Prince
        de Conty de ladite Ville le
        4 dudit mois.
        A PARIS,
        M. DC. LI. 
        
        3
        LES VERITABLES
        ouuelles arriuées de Pour
        Sss ouchant toutce qui sy
        et fait &amp; paſe a lareee ptio
        du Roy le y du cournt &amp;
        enla ſormie de M le Ptne
        de Conty de ladite Vlele.
        dudit mois.
        s E alomnies que cerain Eſerunin
         one ſi publiquement proſie ene
        &amp;s la nriuaoi de leſre e, plr
        ut ene r erounron anourdeiny u ule
        ene pue l inuneies le ne er ne ene
        lue tun l ails dl anure lupueren de
        lni nu nenus depeeie p le neiee
        lidirens qus pr les o lres s ne e noe
        lres oiodie ls de ern r eue e lner
        e e eine euiie une enun lelin ien;
        lee laenli e lue lune des e en
        dee oi nuipnun dilue le ele ad e ee
        A ij
        e¬ 
        de uee lea er rmmns deltobeſie rele l.
        ae e e ies eo e deouoa, es e ſienr
         uie ln s rlereie ie lenr sernpnoe.
        auuen n e pn enoe nu de pone
        n liaun lses ue le de ſe a di nle de ee
        e eoe e ine ie e ren nene le lenr
        Eee elei ern re ee
        l ene ene e ou le ei l ee due, ue
        ie e ene es e in eu n eiuedoene es
        ee uee rous e onee lne leoe
        n leneln e ſeeoauis qee ies naie ei
        n ene poene nſie lais nene nre eiele
        uneie eue one ſoue e loa odan eie e
        J e eon iu dquiſoienteuns deſeone
        e s ſee ea loie en doupenne roe ſoee
        l ſe reue le au que i ereie due lſls
        itẽ coanrsareſteroie enperupaoure
        ’eue e a nr elie dle neie e ani ieonis
        Puiſ eſie bſin uen dre ſaroune eseen.
        l nn e e e eunere ounmn fe eoimoenre
        en le ee e ooeno neein oei laeede
        e oe eni l ſelion le e eus oeleſt
        ee et ne e oue res eouiailes doeree e
        Ie eſderuinsirnpunien ſnſe iaenit ledeſeon
        ale mnose enunes nenueions dueoeu quieet
        ’un ulela pope ſine, pour en edneiete
         po
        ¬.¬¬¬. . Amlmama-ſſ 
        8
        pos, &amp; la tranquillit de l’Eſtat.
        Ces croaſſemens, quelques enroués qu’ils fuſ
        ſent par les grands efforts, que leurs autheurs fai
        ſoient, pour les faire plus facilement entendre de
        toutle monde, ne laiſſoient pas de reſonner auec
        agreeément aux oreilles de certains Factionnai
        res qui ſont intereſſez à fomenter les deſordres,
        pour profiter dans leurs troubles. Les foibles &amp;
        les ſimples prenoient toutes les fauſſetez de ces
        impoſteurs pour des conuictions, parce qu’elles
        eſtoient artificieuſement deguiſées: Ceux qui n’e
        ſtoient que mediocrement inſtruits dans les affai
        res, ſentoient du moins queleur jugement eſtoit
        balancé entre les penſées du mal paſſé, &amp; les
        prehenſions de l’auenir; Les timides &amp; les cr
        tifs ne doutoient point de l’euidence de leurs im
        poſtures, parce que ces ſortes d’eſprits n’ont or
        dinairement de la peine qu’aà croire qu’ils puiſſent
        amais eſtte fort heureux: Mais les ſages &amp; l
        ſntereſez ne pouuoient entendre, qu’auec des
        reſentimens dignes de leur generoſité, les impo
        ures qui leur battoient importunémeét les oreil
        es contre la reputation de M. le Prince, ſur la creã
        e qu’ils auoient, que cét Heros ne voudroit point
        mirl’é́clat de tant de Lauriers moiſſonnezpour
        ranler le Trone du Ro, qu’il a ſi fermement
        is par la gloire de tant de Conqueſtes.
        B
        1 
        -
        
        6.
        Quoyqu’il en ſoit de ces ſentimens , eu qui le
        ſon contraires à ces derniers, ſont obligez derou:¬,
        gir d’auoir ſi facilement adheré à leur premiere J
        Croyance; puis que non ſeulement Meſſieurs les l
        P’rinces, quelques puiſſans qu’ils ſoient, ne ſe ſont
        point oppoſezà̀ la marche que leurs Majeſtezone,
        entrepris de faire vers leur Prouince de Betry;
        mais meſme ont contribueé de toute leur authoni
        teé, pour diſpoſer les eſprits de tous ſes peuples
        dans toutes les Villes de leur Gouuernement, à
         leur faire vne receprion, capable de les juſtifier de
         toutes les impoſtures, que leurs ennemis ont ſi
        effronteément ſemeé́ contre leur reputation.
        Les Mareſchaux des Logis du Roy qui furent
        receus dans Bourges, teémoigneront à l’auantage
        des Habitans de cette Ville, que la faciliré qu’ils
        ontrencontré dans Ieurs eſprits, apreés les ordres
         expreés qu’ils en auoient receu de leurs Alteſſes
        ne reſſent en rien de cette fierté, dont ces médi
        ſans nous ont voulu faire conceuoir quelque
         idée, pour decrediter Meſſieurs les Princes.
        Il eſt vray que M. le Prince de Conty partit de
        Bourges le 4du courant:Mais je penſe qu’iln’eût
        pas eſté trop auiſé́ de ſe tenir plus aſſeuré dans
        Bourges que dans Paris;&amp; qu’il eſtoit obligépour
        la juſtification des motifs de ſa premiere retraite,
        de n’attendre point que ceux, dont il a juſtement
        
        ¬ 
        J
         g
        t
         l
        ¬..1
        i11
        i
        
         ph ndleluhoi fuſenteneſatpirſa p
         E ſaeilne de luppouoir nninre nſi reoonr rn
        e ounuonoi de rone uns elones pue
        ien onhliſins ous ſai eour, que ereie
        ſpnſelene pnn de noinun diterner
        lledi e ou le en ſoie puri eue pnue e ne
        lſnioni ou len l eouine pnr ſnu e le
        pl ds anueoiu detein de ſie eouferenee
        lr endis eone le pe ſonns ſiea eue le ieles
         Majeſtés.
        eene eneons oonus pnas leas nouueles are
         ln eien ne no ſe dle nunienai.
        iler lnuoneuneie li lenue deenin er
        lile louege eoeons ſe oepe oen el e
        ue nueueli eiedernr leelere e ue le
        e let en oue lmrlaieue niuis nont
        leſe udi onineſeunrnp deſeue neen
        leeler et anunoe qui eneiunde e
        de nonunenrelareplueun ie n ne
        aueeloeneonr deilnreun e eie pn die
        pnonſeonlennrouni ueu ne e ne
        loue es enr a eneneneni le e ſlede
        enie eoeiuee nene ine oenue eolt
        eou ueieeun pes denounie onle ul.
         Maiſon.
         ut eie n neennr que cere eepuon qu
         eli e ireie ioe erue e e ouepee
        l 
        8
        neuſme deie mois &amp;quine foe aceonne
        euenue ſe e leoniele ereoanune edle
        ’ eri ie iſl ſdeun ie penens ere einoine
         luu ſaure aprehender, ſea da moni e1
         le le ſeues ſ oouene l eonsnpniſten pes
        lieſ pen lut quelque enps &amp;e dinomer le
        eirels qui eſlinen ſaeleoeu mne
        e un le ealoonien, que les apolede
        lene ieuene e nuenoe ae enueiuin e
        elele dumraguſena l nrquilé des preulee
        e oue e eroireue penaeie ſouneee
        olneainiulenment pour lume les guere
         die e e peiene one heureſerequon le
        litte le eomraure, deſihouſer plus leureſ
        nnt ies laieſlds de oues les muouaiſes
        peirons qu’on leut a oulu donnerau preuee
        Plſrue oe de lle ſieunles pinca leodſ
        poſera par meſme moyen à receuoir auee noa
        lde eiance les propoſition d’vn aecommode
        Faent, que leurs Alreſes ny ſouaitent à auris
        eſein, que pot obuier aux deſordres qui
        uerſeroient infailiblement le repos de la France,
        pendant lameſinteligencede laMaiſou Royalle.			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>