<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3795_GBOOKS">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main" source="Moreau">Les trahisons du cardinal Mazarin, descouvertes par M. le
          Prince, envoyées aux bons bourgeois de Paris, sur son prétendu retour en France.</title>
				<title type="sub">Édition Antonomaz</title>
				<respStmt>
					<resp>Chaîne de traitement</resp>
					<persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
					<persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
					<persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
					<persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
				<ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
				<date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
				<availability status="restricted" n="cc-by">
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<ref target="https://books.google.fr/books?id=BW7OaxA28EEC"/>
					<author/>
					<title source="Moreau">Trahisons (les) du cardinal Mazarin, descouvertes par M. le Prince,
            envoyées aux bons bourgeois de Paris, sur son prétendu retour en France.</title>
					<pubPlace source="Moreau" ref="geonames:6455058">Bordeaux</pubPlace>
					<publisher ref="isni:0000000121290076" xml:id="IL_LaCourtGuillaumede.xml">
						<persName>
							<forename>Guillaume de</forename>
							<surname>La Court</surname>
						</persName>
					</publisher>
					<date source="Moreau" when="1651">1651</date>
					<extent>
						<measure unit="page" quantity="7"/>
					</extent>
					<note type="format">in-4</note>
					<relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
				</bibl>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
						<institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
						<repository/>
						<idno type="cote">Rés 311504</idno>
					</msIdentifier>
					<history>
						<provenance>
							<stamp>True</stamp>
						</provenance>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
				<p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
				<p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<p/>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fra">Document en français</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p source="Mazarine"/>
				<p source="Moreau">3795. Trahisons (les) du cardinal Mazarin, descouvertes par M. le Prince
          , envoyées aux bons bourgeois de Paris, sur son prétendu retour en France. Bourileaux,
          Guill. Lacour, 1651, 7 pages. Pendant le voyage de Guyenne.</p>
			</abstract>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">prose</term>
					<term type="genre">pamphlet</term>
					<term type="subject" ref="personnes/Mazarin.xml">Mazarin</term>
					<term type="handwritten_note" subtype="no"/>
					<term type="table_of_content" subtype="no"/>
					<term type="illustration" subtype="no"/>
				</keywords>
			</textClass>
			<settingDesc>
				<setting xml:id="evt_Moreau_57" source="Moreau">
					<p>Déclaration du roi contre les princes de Condé, de Conty, etc</p>
					<date when="1651-10-08">1651-10-08</date>
				</setting>
			</settingDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>
				<pb n="1"/>
				<pb n="2"/>
				<pb n="3"/>
				<pb n="4"/>
				<pb n="5"/>
				<pb n="6"/>
				<pb n="7"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
LES TRAHISON DV
        CARDINAL MAZARIN.
        PARMLE PRINCE
        ENvVOYE’ES AV BoNsS BoVRoEo1S pE
         Paris, ſur ſon pretendu retour en France.
        A BOVRDE A VX,
        Chez GVLLAVE LACOVR, Imprimeur
         ordinaire du Roy.
        M. DC. LI. 
        
        3
        , t, &amp;, : &amp;,e, ,
         pteto:te
        LES TRAHISONS DV
        CARDINALMA2ARIN.
        1
        DESCOVVERTES
        ¬.
        PARMLE PRINCF:
        ENVOYE’ES AVXBONS BOVR
        geols de Parls, ſur ſon pretendu retout
         en France.
         E VPLE de Faris ouure les yeux,
        é reconnois que le Cardinal Mazarin n’a
        &amp; aurre penſee que de ſe vanger de toy:
         ’eſt pour y paruenir que dans l incom
        modité de la ſaiſon, il a expoſeé la tres. chere &amp;
        tres-ſacrée perſonne du Roy &amp; de Monfeur d’An
        jou ſon frere aux fatigues d’v’vogaye, afin que
        par vne longue abſence de laCour, la Capitale du.
        Royaume deſerte, ſes Bouigois ruine, ce pro
        digieux nombre d’Artiſans à la faim, &amp; cent mille
        ſamilles au deſeſpoir, ſoient autant de viimeà̀
        ſa vengeance. 
         4
        C’eſt pour ce deſſein qu’il a eſloigné les troupes
        qui deffendoient nos Frontieres, qu’il arme puiſ
        ſamment pour rentrer dans la France; &amp; ſoldoyant
        les trouppes de Neubourg, leſqualles il fait appro
        cher de ſa perſonne, en a fait vn iuſte corps d’Ar
        mées auec celles qu’il a leué ſous le nom du Roy,
        le tout ſe montant à huict mjlle hommes: A cauſe
        de ſes mené́es, ſon Alteſſe Royale a obtenu vn
        Arreſt de la Cour de Parlement, portant que les
        deputez de ladite Cour partiront &amp; ſe rendront au
        pluſtoſtvers le Roy, pour l’informer de ce qui ſe
        paſſe ſur la Frontiere, pour le ſupplier d’eſcrire à
        l’Eleteur de Colongae &amp; Villes du Liege, pour
        faire ſortir ledit Cardinal Mazarin de leurs Terres:
        Comme auſſi par ledie Arreſt les informationsſont
        eontinué́es coatre le nommés Berthet &amp; Nauailles;
        &amp; ſera informaé du voyage &amp; commeree fait au ec
        luy &amp; le Cardinal depuis huict iours. Il regarde la
        ville de Paris comme le premier &amp; plus fort obſta
        cle de ſa prodigieuſe fortune. Que ſi pour l’e
        ecution des genereaſes reſolutions que tu dois
        prendre, tu crains de manquer de chefs fideles &amp;
        experimentez, ſç̧ache braue &amp; inuincible peuple,
        qu’il y en a pluſieurs qui n’attendent autre choſe que
        le premier bon mouuement, auquel ton courage te
        portera, &amp; feron gloire de vaiucreauec toy ou de
        mourir 
        mourir pour le reſtabliſſement de ta liberté oppri
        meée, &amp; pour le veritable ſeruice du Roy contre la
        tyrannie d’vn Miniſtre inſolent, qui abuſe depuis
        long-temps du nom, de l’authoriteé, &amp; des armes
        de ſa Maieſté pour la diſſipation de ſes finances, pour
        l’oppreſſion des Princes de ſon Sang, &amp; de tous
         les peuples, &amp; pour la deſolation entiere de ſon
        Eſtat.
        Il y a deſia long- temps que la France ſouſpire
        ſous le ioug de la tyrannie, pluſieurs de ceux qui
        eſtoient obligez par honneur, par deuoir, &amp; par
        intereſt de s’y oppoſer, en ont eſté́ eux-meſmes
        comphces.
        Ignored- vous, Partiſans du Mazarin, quels que
        vous puiſſiez eſtre, que tous les bons François ne
        ſoient irritez contre ſon gouuernement; croyez
        vous que nous puiſſions ſouffrir plus long-temps
        ſes cruautez, ſes violences &amp; ſa tyrannie ? Non,
        non, ſi iuſues icy yous l’auez creu, parce qua
        vous l’auez voulu, &amp; que vous eſté ſes complices,
        qui amant ſbi ſomnia fingunt: Nous nous laiſſons
        perſuader tout ce que nous ſouhaittons, deſabuſez
        vous pourvne bonne fois, &amp; ſçachez que toute la
        France areſolu de perdre l’ennemy de ſonrepos, &amp;
        tous ceux de ſonparty.
         Qu’elle eſt, ie vous prie, la P’rouince de la Fran
        B 
        ce? Quelle la ville ? Quelle la perſonne qui ne ſoit
        intereſſee en la conſeruation de Paris ? C’eſt la clef
        de la voûte, le throſne des Roys, la Mere des Arts
        &amp; des Sciences, la Nourrice des bons eſprits, l’or
        nement du Royaume, &amp; l’Epitome de l’Vnivers.
        Tous les hommes, pour ainſi dire, auroient part à
        ſa perte. Mais quel intereſt n’ont pas toutes les Pro
        uinces de Franceà ſa conſeruation? N’eſt-ce point
        en cette Ville, où toutes celles du Royaume vont
        aboutir, comme les lignes de la circonference dans
        le centre; c’eſt là où ſont toutes leurs alliances, leurs
        commerees, &amp; leurs correſpondances. Certes, il
        n’y a perſonne en France qui ne ſe doiue eſtimer
        Bourgeois de Paris, celuy-là n’eſt point François,
        qui ne prenne part à ſa proſperiteé, &amp; qni ne s’afflige
        de ſa perte.
        Il y a vne telle liaiſon, &amp; vne ſi grande corre
        pondance entre toutes les perties du corps humain,
        qu’elles ont non ſeulement ds reſſ-neimonme lae
        vnes pour les autres, mais meſmes eſtant afflſigées
        elles s’entredonnent vn mutuel ſecours; les plus no
        bles enuoyent quantité́ d’eſprits aux moins nobles
        qui ſont offenſees, &amp; celles-ey ne font difficulté
         de receuoir le coup qui eſtoit porteé aux autres,
        comme nous voyons que la main eſt preſte à pa
        rer le coup qui deuoit tober ſur la teſte. Si le
        d 
        Royaume de France eſt vn Corps Polytique, Pa
        ris en aſt le chef; Toutes les Villes &amp; les Prouin
        ces luy doiuent porter du ſecours, ſi elles ſe veu.
        lent maintenir.
        FIN.			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>