<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1300_GBOOKS">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main" source="Moreau">État général des revenus du royaume.</title>
				<title type="sub">Édition Antonomaz</title>
				<respStmt>
					<resp>Chaîne de traitement</resp>
					<persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
					<persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
					<persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
					<persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
				<ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
				<date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
				<availability status="restricted" n="cc-by">
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<ref target="https://books.google.fr/books?id=AZfNBCo1zVQC"/>
					<author/>
					<title source="Moreau">État général des revenus du royaume.</title>
					<pubPlace source="Moreau">Sans lieu</pubPlace>
					<publisher>
						<persName>Sans nom</persName>
					</publisher>
					<date source="Moreau" when="1649">1649</date>
					<extent>
						<measure unit="page" quantity="11"/>
					</extent>
					<note type="format">in-4</note>
					<relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
				</bibl>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
						<institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
						<repository/>
						<idno type="cote">SJ IF 247/177, 52</idno>
					</msIdentifier>
					<history>
						<provenance>
							<stamp>True</stamp>
						</provenance>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
				<p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
				<p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<p/>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fra">Document en français</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p source="Mazarine"/>
				<p source="Moreau">1300. État général des revenus du royaume. (S. 1.), 1649, 11 pages.
          Fermes qui se payentdirectementäl’épargne 35,085,6151. 1%s. 6d. Tailles, taillon , domaine
          et subsistance. . . 50,359,208 10 8 Total.. . ... 85,444,8241. 6s. 2d. Il y à un tirage
          pour lequel on a ajouté sur le titre : de France; exemplaires en tout semblables
          d’ailleurs. -</p>
			</abstract>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">prose</term>
					<term type="genre">liste</term>
					<term type="subject" ref="institution/fiscalite.xml">Fiscalité</term>
					<term type="handwritten_note" subtype="no"/>
					<term type="table_of_content" subtype="no"/>
					<term type="illustration" subtype="no"/>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>
				<pb n="1"/>
				<pb n="2"/>
				<pb n="3"/>
				<pb n="4"/>
				<pb n="5"/>
				<pb n="6"/>
				<pb n="7"/>
				<pb n="8"/>
				<pb n="9"/>
				<pb n="10"/>
				<pb n="11"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
ESTAT GENERAL
        DES REVENVS
        DV ROYAVME
        M. DC. XLIX. 
        
        5
        ’eeteesseeaie2ßé2Et
        :2:3
        E:sse:Eset:3
        E es r
        ESTATGENERAL
         DV REVEN V
        i 7
        D V ROYAVME
         DE FRANC E.
        DENERs PROVENNSDES FERMES,
        . qui ſ penmt diretement à l’Efpagne..
        JA Ferme genele dea ls, Trois i m ve
         millions cinq cens quarance-neuf xlx m. vijec
        -h mil ſept cens douaze liyres douze xij liu.xii.
         ſols, cy
         La Ferme des ſix diutes dix ſols d’Emtrées.
        e e eu e reni, e ounpl u teuoueu n
         Quaante, einq ſole, Deuxmillions cinq m. livres.,
        cens vingt mil livres, cy
        a cnil dleimdu, Vingt qurme it i mvie
        eqpeenà ſoiane ſept luvres hmuiet lols ſix lvi l vii
         vi. d
        deniers, cy
        Ale mue mdauPux uilionn troj, ii me i
         m. liures.
         censmil livrés, cy
        lFaasde Sneiia Put en cinquante je i- ml
        quatre mil livres, cy
        ll 
        La Ferme du F, Centſoixanteml livres, cy dx m lives
        La aente de Languedor, Quatre cens vingt ic ml.
         mil livres cy
        La Fenme dlngranl, Quinae mil liues, cy r m lis.
        La fFeme generale des beller, Treize mil- iiiim ie
        lions ſix ces vingt-quatre mil deux aens xiiii m-ic.
        livres, cy
         livres.
         Les incroſs emes Trois milljons quaran. i môs drii
         tehuict mil huit cens quatre-vingradeux mil vit e.
        livres, cy
         hxxi livres.
        La Ferme des Gabelles de Lyonmois &amp; de Lar- ii mn vic.
         Qedos, Trois mllious lix cens neufmil li¬ , livtes.
        * vres,cy
        La erme des Gabelles de l’roueee &amp;s ds aa ii cvili.
        phne, Hiuict cens ſi mil ivres, cy vres.
        ’La Foraine de Lanpudoe, &amp;dle EPrauence, Cinq -éx-miu
        9 cens dix mil iures,cy?
        La Couſlane de Bayohie, Soixanead mil li. lx n lires.
         vres cy
        Le Domane dé Languedoc, Soirane-ſepe mil lvi m e6
         livres..
         inqcens livres,7
        Le Donmame de Vuare, Quaue-ingts ois lxilml.
         mil livres,ey
        Le Nouueau Donaine de Naaarre, Deux cens ii c. Vv.Lniſe.
         cinq mil deûx cens ſoixante einq ivres, v livres.
        tebaan de ſmdſ ghait, Septving eit
         ’vne.2
        deux mil livres, cy
        e Doane de la oue ſargerité, Soxaue iim, l
        quane mil lres,e1 
         Le Domaine de la Re-yue ere, Deux cens cin- celii mil c
         quante-trois mil cent ſoixante-huict li¬ lvii livres.
        vres, cy
        La Ferme du Papier &amp; Conrrolle des Bareaux, cviim liv.
        Centſept mil dix livres, cy
        Les Cndres Gravelćes, &amp;Soulds, Sept mil li- vii m livres,
        vres, cy
        Lavente des Bois &amp; Foreſt, de l’iſle de France,
        Generalité́ de Paris, Sciſſons, Orleans,
        Tours, Chaalous, Roüen, Caeën, &amp; ixe xi miiie
        Comté du Perche, Neuf cens vnze mil x livres xv ſ.
        ii mons de l.
        trois cens dix livres quinze ſols, cy
        Les Parties Caſuelles, Deux millions de livres,
        Les Francs- Fiefs, Cent mil livres, cy
        c m liures.
        Les Neuſ livres dix-hact ſols de Picardie, Cent
        clxxiii m vii
        ſoixante-treizemil huict cens livres, cy c livres.
        Les Sur-taux de la Douanne de Lyon, Soixante lx m livre.
        mil livres, cy
         SOMME DESDITES EERMES,
         Trente-cina millions quatre-ringts cin mi ſie ces
        quine lirvres quine ſols ſx deier.
        B 
        ..
        é
        ieel
        
         a’lae
        
        1
         ?
        
        u
        
        a¬¬
        Gie 
        9
        âêêg2deêee ess
        êe tooetepteeoii
        gss5.
        DENIERS PROVENANS
        DES RECEPTES CENERALES
        des Tailles, Taillon, Domaine &amp; Suſiſtance, qui ſe
        portent aux Receveurs Generaux, &amp; d’iceux à̀ l’E.
        pargne &amp; l’Eſpargne en conteà la Chambre des Com
        pres.
        
        A Genera lité de Paris a vingr Ele..
        JJ ctions, dans leſquelles les Receptes
        Ades Tailles &amp; de la Suſiſtance ſe
        montent à la ſomme de Cinq millions cens v millionse
        crente-neufmilſix eens trente-neufliures, ey i m i
         II. La Generalité d’loans a douxe E, S ix liv.
        tions, dans leſquelles les Receptes des Tail
        les &amp; de la Subſiſtance ſe montent à̀ la ſomme ii mons iiie
        de Trois millions trois cens quatre vingrs ſix lsxxvi mil
        mil ſoixante-ecinq liures ſeizeſols, cy
        lvlLxvi
         III. La Generalité de Maulins a neuf Ele
        tions, dans leſquelles les Receptes des Tail.
        eoe le een e eue e nunr en ſi ene e e ln
        e oeit enu quate ngs duxmi ſapt mvielp
        apartoiors leu lnre qpoeo ſ. rilns
        ey 
        8
        1 V. La Generalit d’Alnçon a neuf Ele
        - Ctions, dans leſquelles les Racapœdesalle.
         &amp; de la Subſiſtance ſe moarnt a la foname d. ii nm ie
        Deux millions deux cens douce mil quatre cens Ai cx vil.
        dix-ſept livres,cy
         V.La GSeneralié dehaalns a vbeEel !
        ctions. dans leſquelles les Receptes des Talles
        &amp; de la Sut ſiſtańe le montent à la ſomme de
         Treize cens dinquante-cinq mil neuf cens ſoi. riii ec l mil
        rante livres, cy
        . ic lx liu.
         VI. La Generalité de faiſſons a ſepe Ele¬.
        ions, dns leſqueles les Receptes des Tailles
        &amp; de la Subſiſtance ſe montent à̀ la ſomme de
         Quroraeeent vingtevn mil deux cens vinge- i grxi
        deux livres dix-neuf ſols, ey
         ii c rxï liu.
        Vl IH Seneralne de Caee a neutEle S
         ctions, dans leſquelles les Receptes des Tailes
        &amp; de la Subſiſtance ſe montent à la ſomme
         de Deux millions deux cens ſoixante-quinze it nmo- ie
         mil loixante-eidqlivres quatre ſols, y lxV m lxv
        VIII. La Generalité de Roen a douze liu. iiiiſ..
         Electious, dans leſquelles les Reepes des Tai
        lep de l eilſi linre leunmuni eueſonnu ineiae
        lſe e oniloe e e duroquaannmuns lilereniſr
        vingr-ſept livres dix ſols, cy
         xſo.
        IX La Generalité de Luages a ſept Ele-p
        ctions, dans leſquelles les Recepees des Taſll
        de la Subſiſtance le montentala ſomraede i m i e
        Deux milllos trois eens reaie-huict il eet tvime
        treize lvres quatore ſols deux deniers, cy
        aii lxiv ſi
        . 
        X. La Generalité de Poctiers a huict Ele
        tions, dans leſquelles les Recepres des Tailles
        &amp; de la Subſiſtance ſe mortent à la fſomme de ii mons i e
         Deux millions deux cens vingt mil trois cens x m iii ec
        ſoixante-douze livres, cy
        XI. La Generalté de Bourgrs a quatre Ele
        lxii livres.
        ctions, dans leſquelles les Receptes des Tailles
        &amp; de la Subſiance ſe monrent à la fomme de i e lxvii
        Vnze cens ſoixante dixſept mil ſix cens cin- m vi c lviil.
        quanteſept ſivres ſix ſolsſix deniers, cy
        vi ſ. vi d.
        XII. La Generalité de auphme a fix Ele
        tions, &amp; vne Recepte pariculiere à Briançor
        dans leſquelles les Recepes des Tailes &amp; dela
        Subſiſtance ſe montens à la ſomme de Treize xifi c xxiii
        cens vingr trois mil neuf cens quaraaue-deux mix c liil.
        vi ſ.
        ivres ſeize fols, cy
        X I I La Generalir de Prou-nmee a’a poins
        d’Elections, mais il y a rrois Recevers Parti
        culiers du Domaine du Roy, y eompriseſuy
        de Cſleron, &amp; vn Receveur Particulier du Do
        maine d’Ax leſquels font la Rccepte, qui fe
        roaue mõter à̀ la ſomme de Trois cens quinze iii c x m’c
        mniſ eent quatre vimgrs livres quatorce ſols, cy lxx l. xiii l.
         .
        X IV. La Generalité de Monmpelier a vna0
        Dioceſes, au lien d’Elections, dans leſquolsil y
        a trente trois Reeeveuss Particuliers qui font la
        Recepte des Tailles, Subſaiſtances, &amp; autres ii mootvui c
        deniers, qui ſe monteut à la ſomms de Deux rii m ix c
         millions ſep cens vings doux mil neuf cens li lix. x viii
        foixane vneivre dixhuict ſols trois deniers, cy ſols iu d 
        10
        ¬l
        XV. La Generalitré de Ruom’à huitEeE
        ctions, dans leſquelles les Receptes des Tailles
        &amp; de la Subſiſtance ſe montent à la ſomme de
        Deux millions huict cens quatre vingts dixſept i mons vii
         c xeiſuvi
        mil ſept cens vnze livres dix ſols, cy
        XVI. La Generalité de ßourgonne n’a point c xi ltſ.
        d’Elections: Et la Recepte Generale ſetrouue,
        monter à la ſomme de Si cersvingtneufmil i evi m
         rois censſoixante dixneuf livres cinq ſols dix ii clxiix li.
        deniers, cy
         vVſ.xd
         7 J i
        XV II. La Generaliré de Bretagne n’a point
        d’Elections: Et la Recepte generale ſe trouve
        à preſent monter à la ſomime de Cinq cens qua- v eclxii m
         trevngrs deux mil ſix cens treize livres vnze vi cxiii Lniſ.
        ſols, cy
        XVIII. La Generalité́ de Bardeaux a neuf
        r7 77
        Elections, dans leſquelles les Receptes des Tail
        les &amp; de la Subſiſtance ſe monte à la ſommele i mions cii
        Trois millions cent quare vingts mil trois cens x m iii c
        ſoixante rreize livres neuf ſols, cy
         lxi l. ixſ.
        XI X. Là Generalité de Montauban a dix
        Elections, dans leſquelles les Recepres des Tail
        i les &amp; de la Subſiſtance ſe montent à la ſomme i mons ie
        de Trois millions deux cens ſoixante vnze mil i m lv
        ſoixante quinze livres huict ſols, cy
        liv. vii
        XX. La Generalité d’Aens a ſix Elettĩs,
         dans leſquelles les Receptes des Tailles &amp; de la’i
         1
        Suibſiſtance ſe momtont la ſome de til e lv m ïe
        cens cinquante cinq mil deux teus cinquante j
         llves.
        ilescy 
        i1i
        XX I. La Generalité de Tours a ſeize Ele
        ctions, dans leſquelles la Recepte des Tailles, iiii millions
        Subſiſtance, Taillon, &amp; autres, ſe montent à la ivc x mviii
        ſomme de Quatre millions quatre cens dix mil c xx liv. vii
        huict cens vingt livres huict ſols dix deniers, cy ſx d.
        XXII. La Generaliteé de Lon a cinq L le
        tions, dans leſquelles la Recepte des Tailles &amp;
        de la Subſiſtance ſe monte à la ſomme de Dix.
        neuf cens quatre vingts dixſept mil ſept cens
        ſoixante quatorze livres ſept ſols, ey
        X XII I-La Generalité́ de Thoulouſe. outre
        laville qui a vn Receveur Particulier, a vnze
        Dioceſes, à chacun deſquels il y a trois Rece
        ir c lxx
        vii m vii c
        lxxiv l. Viiſ
        veurs des Tailles, Subſiſtance, &amp; autres droits,
        dont la Recepte ſe monte à la ſomme de Dix. vi e i m
        huict cens douze mil quatre cens quatre vingt li clxxvii
        0 lxvii ſai d.
        ſept livres dixhuict ſols vn denier, cy
        SOMME DESDITES RECEPTES,
         3
         Caquamte ndlions trois cens cinquoante neuf mil deux cens
        hauict lievres dix ſols hact deniers.
        SOMME TOTALE DES FERMES.
         &amp; des Receptes Generales des Tailles, Tallon, Doaaine &amp; Sub.
         ſtance, Quatre evingts cinq mllons quatre cens quarante quatre ma
         hact cens vingt quatre lirres ſix ſols deux deniers tourms.
        F I N.			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>