<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2482_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Mirouer (le) de la reine lui représentant tous
                    les désordres de sa régence et lui donnant d'infaillibles moyens de les
                    réparer.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=cgLicp4kD38C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Mirouer (le) de la reine lui représentant tous les
                        désordres de sa régence et lui donnant d'infaillibles moyens de les
                        réparer.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49112"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>1D D</l>
            <l>
                <lb/>MIROVER</l>
            <l>
                <lb/>DE LAREYNE</l>
            <l>
                <lb/>Luy repreſentant tous les deſordres</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Regence.</l>
            <l>
                <lb/>moyens pour les reparer.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Z</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>Chez Icos ChEvALIER, preés Sainct lean</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. LII.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>.J</l>
            <l>
                <lb/>o:.</l>
            <l>
                <lb/> ’¬</l>
            <l>
                <lb/>1 ua¬.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> nn</l>
            <l>
                <lb/> i.</l>
            <l>
                <lb/>¬ai</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>apa-8</l>
            <l>
                <lb/>E¬</l>
            <l>
                <lb/>ooaoſ</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>’e</l>
            <l>
                <lb/>LE.</l>
            <l>
                <lb/> r ’</l>
            <l>
                <lb/>IIRO</l>
            <l>
                <lb/>I </l>
            <l>
                <lb/>1 .</l>
            <l>
                <lb/>o 5</l>
            <l>
                <lb/> DE LA REYNE,</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> Luy repreſentant tous les deſotdtes de</l>
            <l>
                <lb/>ſa Regenee.¬</l>
            <l>
                <lb/>ET L DONNNT D’INFILLBEBS</l>
            <l>
                <lb/> téas pour les rmapaee.</l>
            <l>
                <lb/>’nAeE.</l>
            <l>
                <lb/> Il faudroie’eſtre point Françols pour voir la deſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lion generala de la-pauureErance,ſans eſtre touclié:</l>
            <l>
                <lb/>d’one iuſte aoraaffin àla veua de ſes miſeres, l’eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>deplorabla o iaoos la voyonss roduitte ne aous re¬</l>
            <l>
                <lb/>garde que tro pour n’eſtronyindifferonts ny inſen¬.</l>
            <l>
                <lb/>bles àſaes ſouffrancas qui nous ſonteomrmones, </l>
            <l>
                <lb/>puis qua nous ſommes nez Frãçpis, c’eſt à dire miſe¬¬</l>
            <l>
                <lb/>rables, il faut que noſtre propre malheur, &amp; la Ruine:</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre cçhere patrie nous. faſſent du moins iette:</l>
            <l>
                <lb/>des larmes &amp; former des plaintes contre tousceux:</l>
            <l>
                <lb/>qui ſeront cauſe de noſtre mal: elles-ne ſerongue</l>
            <l>
                <lb/>top legitimes, quelque reſpee que demande de.</l>
            <l>
                <lb/>ous les ſouueraines puiſfances qui diſpoſent ſi ab.</l>
            <l>
                <lb/>ſolument du deſn des iomnes qu’ils foat d’autante</l>
            <l>
                <lb/>lus tigoreux, qu’ils peuuent le rendre meilleur &amp;e.</l>
            <l>
                <lb/>A ij.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>.,</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>.!</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>phus fauorable.,l..</l>
            <l>
                <lb/> II’n’eſt ien de i naturel que de ſe plaindre dans</l>
            <l>
                <lb/>ſon affliction, c’eſt vn ſigneque la nature a imprimé</l>
            <l>
                <lb/>dansroue reauréenſible qu epeſene ladou</l>
            <l>
                <lb/>Ieur onit ele e odomurtuè, &amp; dnt eſle neſo.</l>
            <l>
                <lb/>fe imais la violehce qu’aec dorgêmi ſſesnerés qu¬</l>
            <l>
                <lb/>declarene ſan opoyeſſon’eſt n rſſeneimçt que</l>
            <l>
                <lb/>Dieu melne ne éondarſe pa as la us figou¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſe ulie, &amp; ont oh fut capabl dans V’etez</l>
            <l>
                <lb/>de les affli ctiors, ſans roprefos qu’il off sçaſt n rien</l>
            <l>
                <lb/>celuy qui preparoit des couronnes à toutes ſes ſouf¬</l>
            <l>
                <lb/>fan ... O N T</l>
            <l>
                <lb/>1T</l>
            <l>
                <lb/>Qe ſice reſſentiment popreq’eA oiot contraire à</l>
            <l>
                <lb/>la loy Diuine qui s’accom modt ̀ la foibleſſe humai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne encor qu’elle luy ſoit ſi fort Supeiaelaſu</l>
            <l>
                <lb/>bilité que l’on té́moigne des miſeres generales d’v¬</l>
            <l>
                <lb/>Peuple affhgé qui ſemble eſtre enco quelque cha¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe de plus que ce qui nous touches e par icalie,</l>
            <l>
                <lb/>eſt ſans doute auſſi qlelqud cdſe -e pſos legirime</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de plus raiſonnable, meſme vne ſublue. vetu.. </l>
            <l>
                <lb/>elle eſt miſe en vſage par vn principe de chatitéa</l>
            <l>
                <lb/>l’endroit &amp;du prochan qui fouffre, &amp; qui nous oblige,</l>
            <l>
                <lb/>de comparir à ſa ſoufftance, ainſilé Prop hete ere</l>
            <l>
                <lb/>nie deplore les maux qui déuqent arriuer au Pcu,</l>
            <l>
                <lb/>ples de Dleu, quoy qu’ils fuſſene voa iſte haſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de leur increduſite.</l>
            <l>
                <lb/>i ne ſert de r’ien d’oppoſer ey que et bſi ſlée.</l>
            <l>
                <lb/>l’aurhorie que de s’en plaindre, &amp; qu’n oit ſup.!</l>
            <l>
                <lb/>porter patiemment tout ce queé font les ſpuuieran,</l>
            <l>
                <lb/>lars rien dire de peur d’eſfe’erimiael d’eſtat, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſuppli eiable auſſi toſt par lcs loix qui de ffcndet</l>
            <l>
                <lb/>tous ces nouucments qu’ls nomment deſordonnet</l>
            <l>
                <lb/>&amp; leditieux à part ces faux reſpects qui re ſonti</l>
            <l>
                <lb/>deubs qu’a Nabuchodonoſor qui ſe vouloit faire.</l>
            <l>
                <lb/>adorer comme vn Dieu, &amp; faie paſſer ainſi tqures,</l>
            <l>
                <lb/>-i-e..¬.</l>
            <l>
                <lb/> ſes</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>ſes mchadnceteë pour leglimes oftei ceét abus ld</l>
            <l>
                <lb/>ſupportable de latrerie qui fait des Tyrans, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>ruine ben plus infailhiblement certe authorité de ſa¬.</l>
            <l>
                <lb/>quelle ls ſont ſi ialoux; il en eſt de cete autorité́ com.</l>
            <l>
                <lb/>mede l’ombe qui ſuit le corps qui la produit, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>e fuit tout auſſi toſt qu’il ſe met à la pourſuiure,</l>
            <l>
                <lb/>fuyez cette vanite &amp; dite comme le ſage Salomon¬</l>
            <l>
                <lb/>donnez moy Seigneur vn cœur plein de iuſtice pout</l>
            <l>
                <lb/>en conduire le Peuple que voas m’auex ſoumis..</l>
            <l>
                <lb/>Ne ſç̧ait on pas que Dieu a toûjours eſcouté les</l>
            <l>
                <lb/>plaintes des Peuples à l’extreraité. Il tira los Ilſraëli.</l>
            <l>
                <lb/>tes de captiuiré parce qae Pharaon les auoit fai!</l>
            <l>
                <lb/>eſclaues, &amp; les traitoit auec trop de rigueur, ilper¬</l>
            <l>
                <lb/>mit la diuiſion de leur Monarchie pour la trop gran¬</l>
            <l>
                <lb/>de ryrannie dc Roboam qui les accabloit; mais ſans</l>
            <l>
                <lb/>apporter icy les changemens d’eſtat dont les Hiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>oites ſont pleines pour preuue de ce droit naturele</l>
            <l>
                <lb/>il ſuffit de dire qu’il eſt ioouy que l’on alt voulu</l>
            <l>
                <lb/>fermer la bouche aux afligez, &amp; qu’on ayt voulu.fai¬</l>
            <l>
                <lb/>e n crime de deſobeiſſanee de leurs iuſtes plai¬</l>
            <l>
                <lb/>es.</l>
            <l>
                <lb/> La preuue de cette iuſtice qui ſe lit dans tous les</l>
            <l>
                <lb/>emps faus tetruption, ſe treuus encor en nos</l>
            <l>
                <lb/>derniers ſiecles, qui n’ont pas manqué de ſujets da</l>
            <l>
                <lb/>plaintes, qui ſe ſont fait entendre aue Souuerainsi</l>
            <l>
                <lb/> dans lcs opprefions où leurs fujets ſe ſontveus ſi ſou.¬!</l>
            <l>
                <lb/>uane par les mauuais conſeils des Miniſtres, &amp; prin¬</l>
            <l>
                <lb/>eipalement des Eſtrangers : car ſans aller chercher</l>
            <l>
                <lb/>dins la premierecace ei nos Roys des Saincts Ger¬</l>
            <l>
                <lb/>mains, des Saincts Leger, ou le bon Ar cheueſque de</l>
            <l>
                <lb/>ouën nommé Pretextat, qui repreſenta ſi bien à la</l>
            <l>
                <lb/>Rine Fredegoade tous les deſordres dont elle eſtoite</l>
            <l>
                <lb/>la cauſe, &amp; qui enfin fut ſacrifieé à ſa vangeance, ſans</l>
            <l>
                <lb/>rapportee iey les Cardinaux d’Amboiſe, &amp; de Tour.¬</l>
            <l>
                <lb/>on, qui ont dt touſiouss leurs ſeatimens auec vnae</l>
            <l>
                <lb/>liberté ſi ſiucere &amp;de-intereſſée, &amp; ont fait enten:</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>dre les plaintesdu peupleà leur Soouerim, ie œon</l>
            <l>
                <lb/>tenteray de marquer icy la repreſentation des deſor.</l>
            <l>
                <lb/>dres qui furent faits dans le pays d’Aunis, ſousla Re¬.</l>
            <l>
                <lb/>gence de Catherine de Medicis, immediartemeno</l>
            <l>
                <lb/>apres la mort de Charles l X elle eſcouta fauorable</l>
            <l>
                <lb/>ment les plaintes de ces bonnes geuas ruynez, quoy</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils fuſſent de la Religion, &amp; pour les recompenfer</l>
            <l>
                <lb/>de leurs pertes, elle leur accorda douze cent mille</l>
            <l>
                <lb/>eſcus; ie veux que cela ſe fit par maxime d’eſtae</l>
            <l>
                <lb/>pour les retenir dans le deuoir, pendant l’abſence u</l>
            <l>
                <lb/>Roy qui retournoit de Pologne, mais du moins ne:</l>
            <l>
                <lb/>erû̂t elle en rien diminuer de l’authoriré, d’eſcouce</l>
            <l>
                <lb/>des ſujers qui ſe plaignoiencauec aſſede raiſon, e</l>
            <l>
                <lb/>de leur faire quelque ſorte de Iuſtice enleur accora</l>
            <l>
                <lb/>dant quelque grace, afin de ſoulagcr leurs miſeres.</l>
            <l>
                <lb/>Sous la Regence-de Marie de Mecis qui a prece¬</l>
            <l>
                <lb/>́ la voſtre, le Fauory tyran qu s’cftoit rendu mai:</l>
            <l>
                <lb/>ſtfte de l’auchorireé, ruyna la pluſpar des familles</l>
            <l>
                <lb/>d’Amlens, en abbatant e bruſlant les dnaiſons de plu¬</l>
            <l>
                <lb/> ſieurs particuliers deerte ville, ſans leur faire aucun</l>
            <l>
                <lb/>rempacement de leur perte, &amp; meſme les chaſſan</l>
            <l>
                <lb/>de laà auec violeuce &amp; pas mnosquetie; l ne pû̂t pour¬</l>
            <l>
                <lb/>eant ompeſcher qa’ils ne fiſſen leuts plainres haute¬</l>
            <l>
                <lb/>aent, &amp; qu’il ne leur reſtaſt encor cette deruiere l¬</l>
            <l>
                <lb/>berté de gemir dans leur plus grande oppreſfion qu</l>
            <l>
                <lb/>ſe fit reſſenrir é́galement dans la Picardie &amp; dans l</l>
            <l>
                <lb/>Champagne, &amp; particulierement és enuiroos de Soiſ,</l>
            <l>
                <lb/>ſons, obi la deſolation fut hornible &amp; déplorable..</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt donc vn droit, MA D A ME, qui ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>peut oſter aux aſigez de ſe plaindre pour toure can¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolation de leurs miſeres, mais ce que ie voy de plus</l>
            <l>
                <lb/>pitoyable en leurs lamentations, c’eſt, helas qu’elles</l>
            <l>
                <lb/>lont vaies &amp; inutiles le plus ſouuent, &amp; que les cjis</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les gemiſſemens iuoxphcables qu’ils pouſſent vens</l>
            <l>
                <lb/>les Cieux n’arriuent que trop rarement ux. oreilles</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>des puaiſſan y elleſbné tooes elias de latte</l>
            <l>
                <lb/>ies, il n’y reſte pluslde placeaux plaintes des miſera¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, &amp; quand elles y pourroient eſtre receuës; on</l>
            <l>
                <lb/>smpeſche par tonas moyens qu’elles n’en approchent</l>
            <l>
                <lb/>ſelon la damnable politiue de ceux qui les obſe..</l>
            <l>
                <lb/>dent, &amp; cependant pour comble de tyrannie &amp; d’op¬</l>
            <l>
                <lb/>pteſſron, ces mauuais Miniſtres taſchent d’étouffc</l>
            <l>
                <lb/>les. plajntes par des menaces dont. ils épouuantent</l>
            <l>
                <lb/>des malheureux effrayez encor des premieros at¬</l>
            <l>
                <lb/>eintes qu’ils viennent de reſſentis.</l>
            <l>
                <lb/> Cependant, MADA ME ous ignorez ces</l>
            <l>
                <lb/>deſordres qui rejallſſent ſur voſtre conduitte, &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>empliſſenr de mille taches Voſtre Majeſté́, qui ne</l>
            <l>
                <lb/>les remarque peur-eſtre pas, faute d’vn Miroir qu</l>
            <l>
                <lb/>vous repreſente telle que vous eſtes, ſans qu’il dégui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe en rien la face de voſtre gouuernement..</l>
            <l>
                <lb/> Dans la ctreance qeiay que ca Miroir vou ſeruira</l>
            <l>
                <lb/>de quelque eboſe malgré tout le fayd don la Cour</l>
            <l>
                <lb/>veu couucir ces defauts; Vous les poutrez voir,,</l>
            <l>
                <lb/>MA DA ME, a découuert, &amp; vous chercherez peut</l>
            <l>
                <lb/>eſtre des remedes conuenables poux les effacer, ou</l>
            <l>
                <lb/>du moins pour leu oſter vne partie de leur deformi¬</l>
            <l>
                <lb/>é; en- leur oppoſant l’éclat de quelques Vertus he.</l>
            <l>
                <lb/>roiques dont la praque n’eſt ianaais trop tard em¬¬</l>
            <l>
                <lb/>braſſée. Du moins, MAD AME, vous vous y vertez</l>
            <l>
                <lb/>uec toures ces laideursque vous pourrez détruire</l>
            <l>
                <lb/>en les faiſaat ceſſer, ie veux dire en faſant vn noble</l>
            <l>
                <lb/>effort qui rende laFrance paiſible, ce doit eſtre-laà, la</l>
            <l>
                <lb/>in de voſtte regne, ſi vous auez enusie d’en ſortir</l>
            <l>
                <lb/>auec honneur, &amp; auec ce brillant éclat qui effacetou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes ces obſcuritez affreuſes qui nous empeſchent de</l>
            <l>
                <lb/>voir ce qui eſt de plus beau dans la conduitte d’vne</l>
            <l>
                <lb/>puiſſante &amp; glorieuſe Reyne. Enfin, MADAME,</l>
            <l>
                <lb/>vous y verez ce que vous ne pouuez peut-eſtre en.¬</l>
            <l>
                <lb/>endre, n’y ayaut perlonne aupres de vous aſſez 2clé́</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>z deſ lntereéſé pourrous le dlre, &amp;e vosaui ezta,</l>
            <l>
                <lb/>jours cét auantage de ous y ſtro v eue touce te lie</l>
            <l>
                <lb/>que l’ſtoite vous repreſentera vn ioar, ce ſera à</l>
            <l>
                <lb/>vous de iuger ſi ous ne voulz point qu’ou n’y</l>
            <l>
                <lb/>orrge rien, &amp; ſi le tout eſt iuſtcment comme vcus</l>
            <l>
                <lb/>le deſirez.</l>
            <l>
                <lb/>Le diuin legiſlateur Moſe auoit fair entourer de</l>
            <l>
                <lb/>miroirs le Tabenacle afin que tous ceux qui ve¬</l>
            <l>
                <lb/>nent preſeoter leurs vux &amp; leurs pcieres a Dieu</l>
            <l>
                <lb/>puſſent voir de quelle maniere &amp; en quelle poſture</l>
            <l>
                <lb/>ls paroiſſoient en preſence du Dieu des batailles,</l>
            <l>
                <lb/>en ſorte que-tout le monde puſt du moins remar¬</l>
            <l>
                <lb/>quer en quel eſtat il ſe creuuoit pour lors, &amp; s’il</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit pur en telle ſorte qu’l ue remar quaſt ſur ſoy</l>
            <l>
                <lb/>aucune tache ou dans ſon maintien aucune deſa¬</l>
            <l>
                <lb/>greable poſture.</l>
            <l>
                <lb/> L’hſtoire eſt le tabernacle des grands, où̀ vous</l>
            <l>
                <lb/>pouuez, Madame, remarquer tousvos geſtes compters</l>
            <l>
                <lb/>outes vos demarches &amp; reconnoiſtre ce qd’ii y a de</l>
            <l>
                <lb/>bean ou de difforme en voſtre vie, &amp; ce miroir que</l>
            <l>
                <lb/>ie vous preſcute n’eft que pour vous aiufter ſi bien</l>
            <l>
                <lb/>que vous y paroifſiez ſans re proehe, &amp;-que s’il y a</l>
            <l>
                <lb/>en vus quelques taches vous mettiez peinea les</l>
            <l>
                <lb/>rparer, ou les couurir par quelque agreable orno¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de vertu, ietcez les yeux ſur cette glace qui ne</l>
            <l>
                <lb/>flatte point &amp; vous y remarquerez d’abord, de mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uais choix que vous fiſtes des le commencement de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Regence d’vn miniſtre d’eſtateſtranger à qui</l>
            <l>
                <lb/>vous remiſtes l’entier maniment de l’eſtat à ſa plus</l>
            <l>
                <lb/>grande ruine. Vous luy fuſtes d’abord ſi prodigue de.</l>
            <l>
                <lb/>os faueurs qu’il n’y eut point de grandeurs dont</l>
            <l>
                <lb/>vous ne rempliſſiez ſon ambition, qu’il n’y eut point</l>
            <l>
                <lb/>de richeſſes dont vous ne contenaſſiez ſon auari¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, point de delices dont ſa volupté ne fuſt aſſouuie.</l>
            <l>
                <lb/>Il’fut d’abord eſleué en vn rang ſuperieur à̀ celuy</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>de tous les Princes du Sang, &amp; il n’yeut pas vn grad</l>
            <l>
                <lb/>du Royaume qui ne ſe v’iſt ſoû̂nis aux volontez</l>
            <l>
                <lb/>de ceé́t Eſtranger auquel il falloit obeïir ou vous dé.</l>
            <l>
                <lb/>plaire quelque dépit qu’ils en conç̧euſſeno cous,</l>
            <l>
                <lb/>i n’y en eut pas vn qui ne fléehit plutoſt que d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>courir voſtrée diſgrace, &amp; vous fiſtes en vn inſtat vûtre</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin le plus abſolu de rous les hommes pour ſoute.</l>
            <l>
                <lb/>nir cette dignité; les treſors du deffunct Roy voſtre ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ry, ne furen pas ſuffiſans, non plus que les moyens qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit laiſſez pour les encrerenir, il falluc ſurcharger le</l>
            <l>
                <lb/>peuple de nouuelles impoſitions, &amp; luy tirer iuſqu’à la</l>
            <l>
                <lb/>la deniere goutte de ſes ſueurs &amp; de ſon ſang, dont il</l>
            <l>
                <lb/>ne luy reſtoit plus que des larmes qu’il eſtoit encoro</l>
            <l>
                <lb/>contraint d’épancher à la veuë de ſes miſeres reduic à</l>
            <l>
                <lb/> cette extremité, il a fallu ſe ſeruir du fer &amp; du feo pous</l>
            <l>
                <lb/>obliger leurs veines languiſſantes à veſet encore quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques gouttes qu’elles ſe conſetuoient pour leuc popre</l>
            <l>
                <lb/>nourriture, il a fallu enuoye par les Prouinces des ima</l>
            <l>
                <lb/>pitoyables fuſiliers, dont les extorſions inoüyes n’ont</l>
            <l>
                <lb/>pas laiſſé dequoy fournir à l’entretien d’vae vie lan¬</l>
            <l>
                <lb/>guiſſante: V oila l’eſtae des auures Pouices ſous vô.</l>
            <l>
                <lb/>tre Regence, dés-lors on jugea bien que la Monarchas</l>
            <l>
                <lb/>Ii forl affoibli e en toas ſes menmlbocesne fe poaamiepe¬</l>
            <l>
                <lb/>que plus ſoûtenir, &amp; qu’elle eſtoit meaacée d’yve fois</l>
            <l>
                <lb/>bleſſe qui deuoit luy faire atceine iuſqu’au cœur, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>uy’ cauſer vn dangereux éuanouiſſeent..</l>
            <l>
                <lb/>Cette authaorité Souueameque vous auiea oomnuq</l>
            <l>
                <lb/>niquée à voſtreMiniſtre, fue d’abord enployée à lacoe</l>
            <l>
                <lb/>tinuation de la guerre pour ſe rendre comme il penſois</l>
            <l>
                <lb/>fort neceſſaire, iuſques-là qu’il fut bien ſi inſolent que</l>
            <l>
                <lb/>’en abufer à larupture du Traitcé de Paixauecnos en4</l>
            <l>
                <lb/>nemis qui s’y eſtoient portés de honne ſote, Ce mal,</l>
            <l>
                <lb/>heuleux coup qui offenſa toute l’Europe, fit vn tortir¬</l>
            <l>
                <lb/>reparabfeà la Prance, qui das: cette conjoncture e¬</l>
            <l>
                <lb/>çeux le blaſme d’eſtre le flambeu fatal des diuiſions de</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>l’Europe, &amp; détruiſant la Iuſtice de ſes armes dont elle</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit en poſſeſſion, la faiſoit voir deſornais les armes</l>
            <l>
                <lb/>àla main pour combattre iniuſtement ceux qui ne luy</l>
            <l>
                <lb/>demandeut que la Paix.</l>
            <l>
                <lb/> Le Cardinal en ſuitte de tous ces coups d authorité</l>
            <l>
                <lb/>abfolue qui luy auoient ſi heureuſement reüſſi, outre</l>
            <l>
                <lb/>quelques progrez en Flandres dontil eſtoit re deuable</l>
            <l>
                <lb/>au courage de Monſicur le Prince, ſe creut aſſez puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant pour rompre l’vnion des Parlemens qui luy ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>bloit vne pierre d’achopement à ſa grandeur, il reſolut</l>
            <l>
                <lb/>donc de rompre cettre chaine qui ne luy donnoit pas la</l>
            <l>
                <lb/>lileerteé de touc faire ſelon ſa volonté. Il enrepne cette</l>
            <l>
                <lb/>deſunion farale d’où ſont prouenus deſia tant de de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſordtes, &amp; en fait encore raiſonnablcment apprehen¬</l>
            <l>
                <lb/>der de pires: Si V. M. MADAME, ne prend bien-toſt</l>
            <l>
                <lb/>la reſolution d’y pouruoir mieux que par le paſſe.</l>
            <l>
                <lb/>Votre Minſtere ne pouuant reuſſir au gre de ſon</l>
            <l>
                <lb/>ambitionaucc cete facilité qu’is’eſtoit propoſee, ex¬</l>
            <l>
                <lb/>poſa tout uoſtre pouuoir pour prendre les ſieurs de</l>
            <l>
                <lb/>laſmenil &amp; Brouſſel, qui auoent genereuſement re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiſteé àsoutesſes artaquas, vous foriſaſtesrtropla paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ion déeglé́ qu’iauoi; de ſ rendre te doutable par la</l>
            <l>
                <lb/>angeance. Cé fut la ſeule cauſe des barricades qui fi¬</l>
            <l>
                <lb/>rent vne fi grande breſche à cette authorité que vous</l>
            <l>
                <lb/>ſoutenez, ſans diſceraer ſur quels fõdcmt elle s’établjt.</l>
            <l>
                <lb/>Vous vous fouueuea bin, MADAME, queyſte</l>
            <l>
                <lb/>pafſin rop rehomente vous porta au bBlocus de ar,</l>
            <l>
                <lb/>que leldlazarih alluna ce feu de vangeance dans voſtre</l>
            <l>
                <lb/>eſpit lité, queMonſieur le Prince ſuiuit tous voi</l>
            <l>
                <lb/>puuehenaucc ardeur ſur les pretondus affronts que</l>
            <l>
                <lb/>’authonité́ anoit eceuë comme uous luy fiſtes bien</l>
            <l>
                <lb/>adroutnencecoirL.</l>
            <l>
                <lb/>Ce fare peure orclie le eeut de eſai reſenit le</l>
            <l>
                <lb/>udes ſyptomes d’n maladie prochaine qu le de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit mettt aux demaicts abais ù nous le voy ons Ie¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ſent; &amp; que le feu commença de s’allumer ponr aller</l>
            <l>
                <lb/>par apres deuorer outes les Prouinces, &amp; puis retour¬</l>
            <l>
                <lb/>er à ſa ſource y fairevn deruier effort..</l>
            <l>
                <lb/> Cetce leuée de bouchierqu’on qualifie du titre d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>leuemenr du Roy a, ruiné l ’épargne, incommodé les</l>
            <l>
                <lb/>grands &amp; plus ayſez du Royaume, &amp; mis à ſec la meil</l>
            <l>
                <lb/>leure parie des familles pariculieres.</l>
            <l>
                <lb/> Dans la iuſte apprehenſion que vous auiez que toute</l>
            <l>
                <lb/>la haye publique ne vint à tomber ſur le Mazarin yous</l>
            <l>
                <lb/>priſtes l refſolution de la rejetter ſur. M. le Prinee qul</l>
            <l>
                <lb/>en auoit, elté le, pyineipal inſtrument; yous ſuiuiſtes le</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil trop precipicé que vous donna yvoſtre miniſtre</l>
            <l>
                <lb/>de le faire arreſter, mais ſon inuocence ayant éclatt́</l>
            <l>
                <lb/>pa deſus tant d’impoſtares dont il le ſurhargeoit, la</l>
            <l>
                <lb/>Iaſtice uous a obligée à le, laſcher, &amp; contrainc voſtre</l>
            <l>
                <lb/>fauory d’abandonner la Feançe pour vntemps aueec la</l>
            <l>
                <lb/>mlediction de tout le mandç, pouſſe par yn Arreſſ</l>
            <l>
                <lb/>du Parlementirrité de ſes prqcedures.,</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>I’oubliois la priſon de oſieur de Beaufort, qui n’eut</l>
            <l>
                <lb/>iamais de cauſe le giaime,ſ c n’eſt quel’enuio que luy</l>
            <l>
                <lb/>portoit le Cardinal çyous l’ait fait trouuer digne d’v</l>
            <l>
                <lb/>raittemenrigouroux, bie qu’en effec il ne merite</l>
            <l>
                <lb/>que de la gloire &amp; dss Oouronnes</l>
            <l>
                <lb/> Si vous vousregardes bien dans ce miroir, MA DA.¬</l>
            <l>
                <lb/>ME, vos vous remarquerez toute enuironée d’in¬</l>
            <l>
                <lb/>trgues, de fourbesde tromperies, de laſchetrez, de per¬</l>
            <l>
                <lb/>fides, que vos Couriſans on mis en vogue aupres de</l>
            <l>
                <lb/>ous pour saſſurer des diuerfes, pretencions qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>de profiter du debris de voſtre puiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Miniſtre entre tous les autres incroduit adroie¬</l>
            <l>
                <lb/>enent ces laſches praiques pourſe conſoeruer encore</l>
            <l>
                <lb/>dans roſtreeſprit pendant ſon Exil, &amp; dans l’eſperan¬</l>
            <l>
                <lb/>cqla de reuenir upres de ous, il fai joüer tous</l>
            <l>
                <lb/>Ies reſores que ſon eſprit fereile en founbes eſt apable</l>
            <l>
                <lb/>dlinuenter pour enrtenir voſtrebonne volonté en ſon</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/> 1i</l>
            <l>
                <lb/>endroit, d’autre part la Cabale de Madame de Che¬</l>
            <l>
                <lb/>ureuſe &amp; de Mõſieur le Coadjuteur tend à ſes fins, pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant qu’ouuertement on pouſſe les Princes du Sang à</l>
            <l>
                <lb/>bour, &amp; qu’on reduit les Peuples à l’extremiré, qui ge¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſent ſous le poids inſupportable des armées. Ce¬</l>
            <l>
                <lb/> pendant ces Princes ſent declarés criminels de leze</l>
            <l>
                <lb/>Majeſteé, parce qu’ils fayent voſtre tolereé, les rmiſera¬</l>
            <l>
                <lb/>bles Peuples pour comble de leurs afſictions font tenus</l>
            <l>
                <lb/>pout des rebelles, parce qu’ils reſiſténc à ceux qui vien¬</l>
            <l>
                <lb/>nent leur raui le peu qu’ils one de reſte, &amp; lenr vie ll</l>
            <l>
                <lb/>plus ſouucnt, enſuitte dequoy le Mazxarin eſt rappellé́</l>
            <l>
                <lb/>en France auec cinq ou fi niille Etrangees auſſi meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chants que luy pour les venir chatier de leur rebellion.</l>
            <l>
                <lb/>O que le oy aurae vn our de beaux remercimens à</l>
            <l>
                <lb/>faire à ces Meſfiers Eſtrangers qui vlenneh tablir</l>
            <l>
                <lb/>ne ſi belle Police enſon Royaûme, qu’il eur autad’o¬</l>
            <l>
                <lb/>bhiganion quand fes Peuples luy obeiron. Voila es</l>
            <l>
                <lb/>François re duits à l’obeiſſance forcée; eux qi ſe ſoônt</l>
            <l>
                <lb/>ſoûmis ſi volontairemẽnt, &amp; adec tant de franchiſe-aux</l>
            <l>
                <lb/>Loix de leur Monarque, de maniere qu’il eſtoit eom!</l>
            <l>
                <lb/>me’natrel de Ieureſtre ſoumis. Que leurs voiſmns ſot</l>
            <l>
                <lb/>bilenmeifleurs &amp; plus iuſtes qu’euix de venmir eſtablvné</l>
            <l>
                <lb/>dependance fi legitime, leur charité eſt incomparable.</l>
            <l>
                <lb/> Mais que bien lIoin de voir ſon ’Royaume floriſſant</l>
            <l>
                <lb/>de’ces belles Jeonqueſtes ,; ſe éromuaera deſolé &amp;</l>
            <l>
                <lb/> remply de fueſtes ruines. FHelas! que lIors qu’il ſera</l>
            <l>
                <lb/>en aage d’en prendre la conduitte-il le troubera plei¬</l>
            <l>
                <lb/>de troubles, &amp; de dfficiles embaras, qui l’éimpef¬</l>
            <l>
                <lb/>cheront de faire tout ce qu’i voudroit bien, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>’obligeront par des neceſſitez Politiques à ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne voudtolt pas, &amp; pour lors il deteſtera ’affeion</l>
            <l>
                <lb/>Eſteangere qui luy aara eſté ſifunete, &amp; ſe’prendra à</l>
            <l>
                <lb/> vous, MADAME, de les auoir introduis &amp; ſoute¬</l>
            <l>
                <lb/>nus aec tant de paſſio.¬</l>
            <l>
                <lb/> geſous plu unulſaer cemiroit, iADa.</l>
            <l>
                <lb/>vous</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>vous y allez vo toutes les cruaurez les plus ſanglan¬</l>
            <l>
                <lb/>tes qui ſe ſoient iamais exercées pendant la plugran¬</l>
            <l>
                <lb/>de chaleur des armes entre les plus mortels ennemis</l>
            <l>
                <lb/>du monde. Elles ont conmmancé par le meurtre illu¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtre d’vn grand Roy à qui les diuiſions de France ant</l>
            <l>
                <lb/>donné occaſion, preuoyant l’impunité de la part du</l>
            <l>
                <lb/>nepueu, qui auroit bien d’autres affaires à̀ demeler le</l>
            <l>
                <lb/> changement de l’Eſtae d’Angleterre qui fruſtre les le¬</l>
            <l>
                <lb/>girimles ſucceſſeurs de leur droit par vne mafeſtein¬</l>
            <l>
                <lb/>iuſtice. Vous auez veu, MADAME, la teſte de ceét</l>
            <l>
                <lb/>illuſtre allié de voſtre ſang tomber ſi pres de vous, que</l>
            <l>
                <lb/>vous en auez veurejaillir le ſang cõ̃tre le Ciel qui de¬</l>
            <l>
                <lb/>mandoit vangeance d’vne ſi horrible perfidie, vous.</l>
            <l>
                <lb/>l’auez détounée, MADAME, par les mauuaiscon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeils qu’on vous a donné d’en pourſuiure vne autre qui</l>
            <l>
                <lb/>pouuar eſtre ſuſpendue ſans peril de voſtre puiſſance,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſans. l’amoindriſſement de voſtre gloire; trop mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heureux Prince, dont l’aſſaſſinat efroyable ne laiſſa</l>
            <l>
                <lb/>que de l’inſenſibilité dans le cœur de ceux quiſont les</l>
            <l>
                <lb/>plus intereſſez à pourſuiure vne ſi juſte vengencëe</l>
            <l>
                <lb/> Cependant onfait agir voſre paſio, M DAE</l>
            <l>
                <lb/>maaaatenir le reſſontiment d’vn Miniſtre offen ſé ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>lemẽt, prceque tout ne ſe mene pas en Francae au gré¬</l>
            <l>
                <lb/>de ſa Tyranie, Voſtre Maijeſfté protegp vn Tyean</l>
            <l>
                <lb/>Eſranges, &amp;le veut eſtabur ſur les Erancos quin’e</l>
            <l>
                <lb/>onmeiaais ſoufere de leur Nation meſme, &amp; qui nme ſe</l>
            <l>
                <lb/>peuuenaecauilumer A plope ſous le ous dn la¬</l>
            <l>
                <lb/>ne talien, bien qu’ils ſe voyent a l’etrenie pour</l>
            <l>
                <lb/>eere oule cauſe, ereo ben oarde, ld D l</l>
            <l>
                <lb/>aeeetache elle peut defigurr toute la beaucé don</l>
            <l>
                <lb/>vous pourrez parer voſtre egenee:.</l>
            <l>
                <lb/> lore o ue uſqueaaleeſordede</l>
            <l>
                <lb/>eruaure aeeend depuis que vous aue vne fouin¬</l>
            <l>
                <lb/>roduit aerto malheureuſe guerte dans l’Eſtae, dé </l>
            <l>
                <lb/>Se de Paus o ſe plaignie des vols, brigamdaas</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>ſſaſſinats, violements, incendies, ſacrileges pollu¬</l>
            <l>
                <lb/>tions des Autele, &amp; de leur tres-S. Sacrement, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’on s’étonnoit que cela arriuaſt ſous la nleilleure</l>
            <l>
                <lb/>Reyne du Monde, comme diſoit vn Aucheur: Mais</l>
            <l>
                <lb/>Dieu que la continuatior de ces deſordres eſt vne</l>
            <l>
                <lb/>choſe de bien plus grand étonnement à quoy cette</l>
            <l>
                <lb/>bonté Royale deuoit mettre ordre pour ſa iuſtifica¬</l>
            <l>
                <lb/>tion. Toutesfois nous en auons veu la ſultte ’auec</l>
            <l>
                <lb/>horreur, &amp; nous en voyons l’excez auec deſeſpoir, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>il n’y a aucun Eſtat qui s’en puiſſe excepter; car ſ</l>
            <l>
                <lb/>nous conſiderons celuy de la Nobleſſe, nous le trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerons ruiné, &amp; mis au deſſous des plus viles canail¬</l>
            <l>
                <lb/>les qui tiennent les plus dignes charges de l’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>nous verrons des Gentilhommes égorgez, bartus,</l>
            <l>
                <lb/>oiüiettez, chaſſez de leuts maiſons qu’on expoſe au</l>
            <l>
                <lb/>pillage &amp; au feu. Ie n’en donneray que deux exem¬</l>
            <l>
                <lb/>ples à. V. M. de peur que la quantté qu’ily en a nela</l>
            <l>
                <lb/>rempliſſe plus d’horreur que de compaſſton. Le pre¬</l>
            <l>
                <lb/>nier fut l’acte de la plus barbare-inhumanicé qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>pratiqua iamais, ce futà l’endroit d’vn Gneilhome</l>
            <l>
                <lb/>d’auprés de Rheims donc le -nom ſe perdit-auc le</l>
            <l>
                <lb/>fang, lors que pour empeſcher queſa fille vaique ne</l>
            <l>
                <lb/>fut violée il fut petcé́ de mille aoups, &amp; vit en oxpi¬</l>
            <l>
                <lb/>rant le deſaſtre de ſa fille, &amp; la chrouee de ſa fanlle</l>
            <l>
                <lb/>malheureuſe.</l>
            <l>
                <lb/> Le ſecond exemple, quieſtd’autant plus aà déplorer</l>
            <l>
                <lb/>que V. M. de pleine ſcience &amp; d’authorité paſhion¬</l>
            <l>
                <lb/>née le voulut laiſſer à la poſteriteé. Ce fut la condam¬</l>
            <l>
                <lb/>nation dumiſorable Richon que-V. M. fit pendre à</l>
            <l>
                <lb/>Liborne qelque priere qu’on vous pût faire en ſa fa¬</l>
            <l>
                <lb/>ueur, &amp; meſme contre l’auis de voſtre braue Miniſtre</l>
            <l>
                <lb/>qui en temoignoit ou feignoit du moins quelque pe¬</l>
            <l>
                <lb/>tité émotion, encore cette acte n’auroit point ſernable.</l>
            <l>
                <lb/>ſl iniſté s’iln’auoit donné lieu à la plus cuelleiniu¬:</l>
            <l>
                <lb/>ticedui monide, le Baron deCauoll&amp;ſtot ncte les</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>-mains des Bourdelois, il auois eſté pris oomme il ve¬</l>
            <l>
                <lb/>noit trouuer V. M. Le droit de la guerre auquel vous</l>
            <l>
                <lb/>donnſtes licu luy oſta crucllement la vie ſans auoir</l>
            <l>
                <lb/>d’autre crimeque ſon malheur que vous auiez cauſé</l>
            <l>
                <lb/>eout entier, on luy vient dire au milieu de ſesdiuertiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemens qu’il faut qu’itſoit pendu dans vn quartd’heu¬</l>
            <l>
                <lb/>re, &amp; qu’ll ſe reſoluë à la mort, parce ſeulement qu’il</l>
            <l>
                <lb/>oſt le plus conſiderable qu’on tienne. O cruauté</l>
            <l>
                <lb/>imoüie à l’endroit de la Nobleſſe &amp; d’vn jeune Gen¬</l>
            <l>
                <lb/>cilhomme, qui pour n’auoi point de crime doit payer</l>
            <l>
                <lb/>la faute d’aurruy par la pertede fa propre vie.</l>
            <l>
                <lb/>Iettez les yeux, MABAME, l’Etat Ecclefiaſti¬</l>
            <l>
                <lb/>que, &amp; vous-verrez- vne teſle coifaſio de deſordres</l>
            <l>
                <lb/>qu’̃ n’enpeu: faire de paeticuliere expfication. Des</l>
            <l>
                <lb/>Preſtres br̂ſlez, dééouppez, chaſtrez, égorgez proche</l>
            <l>
                <lb/>de Autes ôrae vitlme des vielents Sacrifices que</l>
            <l>
                <lb/>foneſous voſtte adue dé Eftrngers, des miſerables</l>
            <l>
                <lb/>François, de Religieuſes violées dans ſe Sanctuaire,</l>
            <l>
                <lb/>d’autre reduites à toutes les extremitez des armes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la famine qui fuyent errantes par les Campagnes,</l>
            <l>
                <lb/>quiſont ſemées de pieces decroix brlſées de reliquai¬</l>
            <l>
                <lb/>nes rompus de Sainces Reliques épanchées, choſes</l>
            <l>
                <lb/>qul ne leur’peuuent ſeruii- de bueinMais voyez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quie-ce ne ſoic pas ſans laſchrer quelques larmes, les mi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeables, Peuples vagabons par los bois &amp; les cauer¬</l>
            <l>
                <lb/>nes comme beſtes farouches, fuyant l’Eſtrafiger im¬</l>
            <l>
                <lb/>pitoyable qui inuente les plus cruels ſupplices pourt</l>
            <l>
                <lb/>leur détremper la mort auec la vie. O combien en ont</l>
            <l>
                <lb/>ils aſſommez, combien de ſaccagez, combien de</l>
            <l>
                <lb/>brûlez tout vifs, &amp; combien abandonnans leurs pau¬</l>
            <l>
                <lb/>ures chaumieres qu’ils ont veu embraſées en regardãt</l>
            <l>
                <lb/>derriere ecux ſont allez mourir de déplaiſir &amp; de fami¬</l>
            <l>
                <lb/>ne derriere vn buiſſon. Ie croy que vous ſçauez bien,</l>
            <l>
                <lb/>MA DAM E, que ceux qui les gouuernent reſpcn¬</l>
            <l>
                <lb/>dront deuant Dieudes ames, du ſang &amp; de la vie de</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>ccs miſerables Sujets, &amp; voſtre dirccteusr de conſcen¬</l>
            <l>
                <lb/>elie ei</l>
            <l>
                <lb/>ce vous la deu dirc.</l>
            <l>
                <lb/>Vous pouuez encore icy conſidetrer, MADAME,</l>
            <l>
                <lb/>vne tache generale qui approche bien de la tyrane,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt qu’en voſtre Cour cette maudite &amp; Mazauine</l>
            <l>
                <lb/>ma xne eſt introdutte que tourt s’y pratique par des</l>
            <l>
                <lb/>laſchetez intcrreſſé́es toutes les charges, y ſont rere</l>
            <l>
                <lb/>core faut-il que ce ſoit aux eſclaues du Maarin que</l>
            <l>
                <lb/>tous benefices ſont dans la meſmes proſtitution aues</l>
            <l>
                <lb/>ne eſpouuantablc ſymonie, te moi les deux Arche¬</l>
            <l>
                <lb/>ueſchez, &amp; lcs cmq Eueſchez que le Cardinal tient</l>
            <l>
                <lb/>ntre ſes mains ſi long-temps ſans y pouruoir, ſans</l>
            <l>
                <lb/>tous ceux que l’onne ſçait pas qu’l met pubſiquemét</l>
            <l>
                <lb/>a l’enchere pour contenter ſon inſatiable auidité, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>deshonorer voſtre conduite. Ie n’ay pas peur que</l>
            <l>
                <lb/>vous m’en enuoyez vn pour auoir di la verté, ce ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roit pourtant vne action de lIuſtice que l Mazann n’a</l>
            <l>
                <lb/>garde de faire.</l>
            <l>
                <lb/>Que m’ipoete de luy auoir cet obligation, cela</l>
            <l>
                <lb/>n’empeſche pas que ie ne vous oſfre gratuitement ce</l>
            <l>
                <lb/>petit miroir, donz la glace oſt trop ſimple pour rien</l>
            <l>
                <lb/>déguiſer, ſi vous trouuez que ces taches vous dé́plai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent, j’oſſriray bien-toſt d’excellens remedes à V. M.</l>
            <l>
                <lb/>pour les effacer, &amp; pour vous rendre la plus glorieuſe</l>
            <l>
                <lb/>Reyne du monde.</l>
            <l>
                <lb/> FIN.</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
