<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau98_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Apocalypse (l') de l'État faisant voir le parallèle, 1°
          de l’attachement que la reine a pour le Mazarin, avec l’attachement que Brunehautavait
          pour Proclaïde, et Catherine de Médicis pour un certain Gondy; 2° que l’attachement de la
          reine pour le Mazarin est criminel d’État ; 3° que ce même attachement donne fondement à
          toute sorte de soupçons; 4° que par cet attachement la reine fait voir qu’elle aime
          Mazarin plus que son fils; 5° que par cet attachement la reine dispose toutes choses à un
          changement d’état ou à l’établissement d’une tyrannie qui sera sans exemple.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=7R-LbSWB8SUC"/>
          <author ref="isni:0000000121002759">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Dubosc de Montandré</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Apocalypse (l') de l'État faisant voir le parallèle, 1° de
            l’attachement que la reine a pour le Mazarin, avec l’attachement que Brunehautavait pour
            Proclaïde, et Catherine de Médicis pour un certain Gondy; 2° que l’attachement de la
            reine pour le Mazarin est criminel d’État ; 3° que ce même attachement donne fondement à
            toute sorte de soupçons; 4° que par cet attachement la reine fait voir qu’elle aime
            Mazarin plus que son fils; 5° que par cet attachement la reine dispose toutes choses à
            un changement d’état ou à l’établissement d’une tyrannie qui sera sans exemple.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" when="1652-08-06">6 août 1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="40" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00719" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49589"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">SJ IF 247/171, 20</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">A la fin, dans son "Advertissement au lecteur", l'auteur signale avoir
          déjà écrit "Le Caducée d'Estat", "Le coup d'Estat du Parlement des Pairs", "Le Royal au
          Mazarin", "L'advocat general". État A : p. 29, début l. 3 "tion du C. M. condamne" ; p.
          32, début l. 2 "gnation &amp; de la haine", l. 12 "dela mere, la Reyne" ; p. 36, début l.
          14 "Mazarins". État B : p. 29 début l. 3 "tion du C. M : Condamne" ; p. 32, début l. 2
          "gnation &amp; de haine", l. 12 "de la mere ; la Reyne" ; p. 36, début l. 14 "Marius".
          État C : p. 29 début l. 3 "tion du C. M : Condamne" ; p. 32, début l. 2 "gnation &amp; de
          haine", l. 12 "de la mere ; la Reyne" ; p. 36, début l. 14 "Mazarins". Auteur : Dubosc
          Montandré, selon Célestin Moreau. D'après Hubert Carrier, texte paru le 6 août 1652
          (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-1, f. 62 v.).</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject">Anne d'Autriche, reine de France, 1601-1666 </term>
          <term type="subject">Retz‎, Cardinal de‎, 1613-1679 </term>
          <term type="subject">Catherine de Médicis‎, 1519-1589, reine de France‎ </term>
          <term type="subject">Brunehaut, reine d'Austrasie‎, 0547-0613 </term>
          <term type="subject">Proclaïde</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="yes"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-18" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>L'APOCALYPSE
        <lb/>DE L'ESTAT
        <lb/>FAISANT VOIR,
        <lb/>I. Le Paralelle de l’attachement que la Reyne a pour le
        <lb/>Mazarin, auec l’attachement que Brunehaut auoit pour
        <lb/>Proclaïde, &amp; Catherine de Medicis pour vn certain
        <lb/>Gondy.
        <lb/>II. Que l’attachement de la Reyne pour le Mazarin eft
        <lb/>criminel d’Eſtat
        <lb/>III. Que ce meſme attachement donne fondement à̀ tou¬
        <lb/>teſorte de ſoupcçon
        <lb/>IV. Que par cet attachement la Reyne fait voir qu’elle
        <lb/>ayme plus Mazarin que ſon Fils.
        <lb/>V. Que par cet attachement la Reyne diſpoſe toutes che¬
        <lb/>ſes à̀ vn changement d’Eſtat, ou à l’eſtabliſſement d’vne
        <lb/>tyrannie qui lera ſans exemple. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>L'APOCALYPSE
        <lb/>DE LESTAT.
        <lb/>IE ne ſcaurois phus eſtre complaiſont à ce que
        <lb/> la raiſen me ontnraint de blaſmer: la calamieé
        <lb/>A pubdique nu’ouure ls yeux pour he fairoir
        <lb/>a dereglament d’afſeédtiou qui u’d poirat d’e¬
        <lb/>emple s Ee les clis pisoyables dss afgés. me
        <lb/>font preſtẽr des oreilles à des lamentauionms, qui
        <lb/>eodaoaroir mn ſildnce, ſi quelque faux eſ¬
        <lb/>pet me le faiſoit continuer pendantee regnede
        <lb/>laheté, ’eſt soplolaster ha franehiſe quiaous
        <lb/>eànatrelle que dolet à̀ la coamplaiſance da
        <lb/>liherédnon laninens ? Et puis que les intelli¬
        <lb/>gdooes batades de cet Eſtas, veulentbien que
        <lb/>ou leur ſoipermi: perce qu’ils s’imaginr
        <lb/>faaſfonét que tieonelleur peut eſtre defſede; cm
        <lb/>ſerions nous pas indignea du aooque nouspon¬
        <lb/> -aas,ipousueasaſé́s dohaſſeſſe poonqeſpecter
        <lb/>l ondr, pis qu’ ne leur ſont. poin inſpirs
        <lb/>uu ibtepouunir, &amp; qu’lsampiecet ore
        <lb/>qmbuoeuimoemooiſt ſduronmainere qur
        <lb/>lL hquoute les lix delEſtau
        <lb/>A j <pb n="4"/>
        <lb/>Si la Reyne ne peut point abandonner la pre¬
        <lb/>ſence de ſon Maarin, elle n’a qu’à̀ ſe retirerauec
        <lb/>luy: qu’ele le ſuiue dans t’Allemagne, dans lta¬
        <lb/>lie, dans l’Eſpagne, &amp; par tout où il luy. plaira,
        <lb/>pourueu qu’elle deſcharge la Frauce u plus inſu¬
        <lb/>portable de tous les iougs, &amp;qu’eJenbu aſtede
        <lb/>deuant les yeux, le plus horrible de tous les obiets
        <lb/>Mais de prerendre que nousc aptiuecons toutes
        <lb/>nos inelinatibns pour les rendre ftlaues de la
        <lb/>ſienne; &amp; que nous aurons autans de complai¬
        <lb/>ſancequ’elle en a poar le bonheur de ce faquin,
        <lb/>autrefois le Rufien de toutes les coureſes d’calie;
        <lb/>C’eſt ce qu’elle ne peutt pas: &amp; pour luy porter la
        <lb/>parole que le hardy Sceuola porta iadis à P’orſen¬
        <lb/>na Roy de Toſcane, lors quil aſſiegeoit les Ro¬
        <lb/>mains, pour venger la-querelle des arquins ie
        <lb/>luy proteſte, que quand bien noſtre auuais de¬
        <lb/>ſtin lny feeoit trouuer vne porte pour eatrer dans
        <lb/>Paris,il eſt eacore trois ceae rauesqui t’en iroiét
        <lb/>le luy poignarder entre lesboas, por le facriſier
        <lb/>dans le plus for de ſes feur, à la vegemeepubli¬
        <lb/>que; &amp; luy faire vir parl’exeeution de enable
        <lb/>attentat, que les-Souuetains ne ſont independants,
        <lb/>que parce que les lubies ſe tieanent vodontaire
        <lb/> oi1l
        <lb/>naentdans la ſoamiffon: i
        <lb/> Reſpect bas i: l’ayme; le protege quuuoo¬
        <lb/>dra, qui que ce ſolt, ’etnoſté eninomy le
        <lb/>c’eſt à luy quee nous en vouſos, l loug n
        <lb/>lIafſe; la tyannie nous nebut le deſpſpoir ds
        <lb/>emporte; la fureur’nous daiſtriſe; On en’veut
        <lb/> à nos <pb n="5"/>
        <lb/>à aos aes,o; biens, &amp; à aoslibeez, pui;qu’ou
        <lb/>attente par tyrannie au reſtablſſcent d çely
        <lb/>qui me peut ſabſiſter qu’en les deſtruiſant: viu.
        <lb/>Dieu, c’ſt ce que nous ne ſouffrieqsjamajs; eſi¬
        <lb/>la Ryne ſae flate dans l’iniuſte paſſo qu’ele gdei
        <lb/>faire ſubſiſtercét imudent Fauory, quolleſçach4
        <lb/>qua le deſſein en auorteraà ſa honte, ou qellee
        <lb/>regnera iamais que ſur les laſches, pare que
        <lb/>les generaux perlrons hien plut oſt qu’ilsneſe ſou¬
        <lb/>motron; à l’infamie de çatte ſeruiude.en
        <lb/> . Ce preambule mareſte roplong-temps;n
        <lb/>pedonapasles patoles ne ien dir aqspiuu
        <lb/>&amp; pais que l’aaaenmpns de la Beybdponn l¬
        <lb/>dazariodoie ſeuir de ſaiet à ete enelet, fai¬
        <lb/>ſons vois ſon iiuſtioe, par le Paralelle de l’artache
        <lb/>mene qeBruenhaotaioie pour on Protlaïda5 &amp;
        <lb/>Catheiaede ehicis paut ſobdy.!.
        <lb/>’outlla uſ de ſluneaue ieredlednees
        <lb/>agnolle fille d’Athanagilde Roy des Viſigoets, &amp;
        <lb/>meurerione de dix Rois de Frane Quad ia pali
        <lb/>de Caliine’ de Me dicis, ie parle d’yne ltdienne
        <lb/>fille de Laurent de Medicis Due d’ Vrbini; l’Ein¬
        <lb/>nis de la Fronce, Patr commuuis Erianis, &amp; l’incen¬
        <lb/>diaire d tosleambrazemens qui ont deſolé eer
        <lb/>Eſtat, pebdanthi legne dertois Souaerains, Fnan¬
        <lb/>cois ll. Chatles. &amp; enry le les enfas.
        <lb/>le veux hien cnoie que los toubles ſhuloueés
        <lb/>par Anne d’Auſtricho.fillede lailippe l le Roy
        <lb/>d’Eſpagne; quby qu’ſlprodigie queles leure
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>1oent neanmons vne autre raço caue parar eon¬
        <lb/>duite &amp; que cette’princéſſe n’a fait auiourd’huy ’qué
        <lb/>par ſimplicité, &amp; par vne dependante trop ſubor¬
        <lb/>donéeaux conſeils de ſon Fauory, ce que Brune¬
        <lb/>iue &amp; Cathé́rine ne fitent aurrefois que par vne
        <lb/>diceipiemcditeé́e, &amp; parvne pure conduitte qui
        <lb/>e releupie aucunement que du ſeul caprice de
        <lb/>lours bttalles paſfions.
        <lb/>1
        <lb/>-n e ’Peolaide de Brunehaut eſtoit vn ombard,;
        <lb/>fils d’vn Cabareietr, quſ ae plut aà cêtte Priaceſſe,
        <lb/>que parce que ſes humeurs ’eſtoient pas moins
        <lb/>boutalles que lesſienhes, &amp; qu’elles’inagina qu’en
        <lb/>l’eſtduant, ildeuiendroit enfinpar le ſeul morif d’
        <lb/>ns omplaiſanceſeruile le mſtre inſtrument de ſa
        <lb/>brtaliteé Faut il reégrater dans la Genealogie du
        <lb/>ay de Catherlne de Medicis, que tout le mon
        <lb/>de ſç̧ait eſtre Forenrin, iſſu de race de Maranes, fil
        <lb/>d’vn double Banquerourier, &amp; de la plus infame pu¬
        <lb/>tain&amp; Maquerelle qui ſoit iamais ſoruie de l’lralie
        <lb/>Bar le Mazarin d’Anne d’Autriche, out le mon:
        <lb/>de ombe d’aecurd qu’il eſt de tles ville naiſſance, &amp;
        <lb/>que les plus illuſtres de ſes anceſties ont eſté, ou Ba
        <lb/>teleurs, ouEſcumeurs de mer, ou ſtafiers, ou Baã dis;,
        <lb/>&amp; que luy mreſme n’a iamais faitde plus beau me.
        <lb/>ftie dans bltalie, que celuy de Pipius, de Charla¬
        <lb/>tan, dSaltimbanque ou de Maquerca...
        <lb/> Volla les trois Mignons de rrois Reynes de’ Face:
        <lb/>rois elitres tlois Coquins, trois afanies, erois De¬
        <lb/>laiſſeé, que le plus fauorble ttuçrs de forune n’ouz <pb n="7"/>
        <lb/>amais eſté capable de placer parmy les foçats des
        <lb/>galeres, &amp; que neamoins elle a bien fait regner
        <lb/>conionctementauec les Souuetaines pour en faire
        <lb/>les idoles des Coutiſans ſous les Dais, &amp; les faux
        <lb/>Dieux du bon, heur des Eſtats dans les baloſtres.
        <lb/>O vite tuta facultas pauperis anguſtique lares, ô̂ maner
        <lb/>aomdum intellea euns, s’eſcrie l’Eloquent Lucain,
        <lb/> Dieu que le neant des petites gens eſt releue, ſi
        <lb/>toutefois ils en ſçauoientteconnoiſtre la valeur; &amp;
        <lb/>que c’eſt vne choſe baſſe que d’eſtre monte ſur vn
        <lb/>Trô̂ne lors qu’on entend point le merjer de regner:
        <lb/>Proclaide, Gondy, &amp; Masarin, apres auoir eſteé́ la
        <lb/>hontre&amp; le rebut des Chauines, viennent faire
        <lb/>pat leur preſence tout l’eclat des Louures; &amp; ceur
        <lb/>dont la compagnie, faiſoit dé ja rougir les plus
        <lb/>infames,ſone neamoins auiourd’huy les diſpenſa
        <lb/>teurs de toutes les graces de nos Souuerains, &amp; les
        <lb/>intelligences tutelaires de cé́ Eſtat: Fortune, apres
        <lb/>celà ſi tu veux m’abaiſſer, eſleue moy? ſi tu veux
        <lb/>m’eſleuer abbaiſſe moy? tes diſgraces me ſeront
        <lb/>beaucoup plus pretieuſes que tes faueus, &amp; ie ne
        <lb/>feray deſoomais vanitéque d’auoir ſté conſtam¬
        <lb/>ment l’obet de tes perſecutions, puis que tume!s
        <lb/>ceque tu as de pls beau entre les uins,, de ce
        <lb/>que le mond rebute de plus infame...
        <lb/>Mais continuons à nous recreer dans l ſuitte
        <lb/>de ce Paralelle: que ſont enfin deoenus ce Caba¬
        <lb/>retier Lombard, c Banqueroutier Florentin, &amp;
        <lb/>ce Maquereau Sicilien: runehaud voyant bien
        <lb/>qu’elle auoit retiré vn coquin de la nudite, s’auiſa <pb n="8"/>
        <lb/>de deſpoïiller tout l’Eſtat pour le reuetr; de
        <lb/>cauſer par des impoſitions tiranniques l dizete &amp;
        <lb/>la famine dans toutes les villes de ſon obciſſance,
        <lb/>pour ietter l’abondancedesricheſſes dans la fnai¬
        <lb/>ſon de ce nouueau Fauory: &amp; c’eſt lors que le
        <lb/>voyant aſſez puiſſant pour ſouſtenir auec gloire
        <lb/>toutes les charges de l’Eſtat, elle entreprit effion.
        <lb/>tement de l’eſleuer à̀ la dignité deDuc &amp; lMabe duû
        <lb/>Palais, par le maſſaecre de erthouaut, qui fut to
        <lb/>par ſesordres expreés, dans vne Bataille cdonneée ſur
        <lb/>la riuiete d’Eſtampes, entre Theodorio Roy d’Or¬
        <lb/>leans, &amp; Clotaire Roy de ParisCe debordeimt
        <lb/>d’ambition eut encoreſteé ſupportable, ſi cete in¬
        <lb/>ſolente Princeſſe ſe fut contentée de vor va pen¬
        <lb/>dard, aſſis par ſa faueur, ſur les premiers range de
        <lb/>l’Eſtat: elle vit bien que cette eſteuation iniuſte fe.
        <lb/>roitombrage a la grãdeur des puiſſãces plus legiti¬
        <lb/>mes; Et qu’à moins que de broüller tout l’E ſtat
        <lb/>por faire egorger tous les genereux par le couteau
        <lb/>de la diuiſion; il ne luy ſefit pas poſſible de le ſau¬
        <lb/>uer des mains de ceux qui le regardoient auec ia¬
        <lb/>louſie, parce qu’ils le voyoient dans la preſſeance.¬
        <lb/>ſans iuſtice. C’eſt pour certe raiſon qu’elle anima,
        <lb/>Theodoric contre Clotaire, &amp; que fomentant leur
        <lb/>deſ-vnion par de continuelles intrigues, elle cauſa
        <lb/>la perte de tous les braues de l’Eſtat, ennemis de
        <lb/>ſon Proclaide: mais principalement de Rarinus &amp;
        <lb/>d’Egila, que ce potiron de terre faiſoit regarder a ſa
        <lb/>Maiſtreſſe, comme les plus redoutables ennemys
        <lb/>des accroiſſemens prodigieux de ſa fortune. <pb n="9"/>
        <lb/> Il ſemble que Catherine de Medicis n’ayt point eu
        <lb/>d’autre reigle pour y compaſſet ſes actions, &amp; que
        <lb/>tout le modelle de ſa conduite n’ayt eſté emprunté
        <lb/>que de la policique de Brunehaud: Son Gondy ne pa
        <lb/>rut pas pluſtoſt eſleué à̀ l honneur de ſa confidence,
        <lb/>que les torrents impetueux des ſubſides &amp; des mal¬
        <lb/>totes commencerent à tauager tout l’Eſtat: &amp; ce petit
        <lb/>belitre qui ne deuoit ſon agrandiſſement qu’au plus
        <lb/>ſot caprice que la fortune ayt iamais eu, parut à meſ¬
        <lb/>me temps Comte de Retz, Mareſchal de France, &amp;
        <lb/>riche de plus de cinqcens mil liuresde reuenu: Auec
        <lb/> quel deſplaiſir de cous les genereux; ie m’en raporte à
        <lb/> ceux qui le ſont aumiourd’huy: Auſſi ne falloit-il pas
        <lb/>beaucoup de reflexion pour le faire apperceuoir à la
        <lb/>Reyne Catherine, laquelle ſe doutant bien que ce;
        <lb/>auancement monſtrueux de ſon Gondy, ſeroit pour
        <lb/>luy ſuſeciter de puiſſans ennemis dans l Eſtat, ne man¬
        <lb/>qua point d’imiter la diſcorde, c’eſt à dire de ietter la
        <lb/>pomme de diuiſion dans le banquet des Dieux ou
        <lb/>dans l’vnion des Grands, leſquels venans à s’entre¬
        <lb/>choquer mortellement dans vne guerre ciuille que
        <lb/>cette futie auoit allumée par ſes intrigues, aſouui¬
        <lb/>rent par leur mort la ſoif qu’elle auoit eu de leur ſang
        <lb/>Anthoine Roy de Nauarre premier Prince du Sang,
        <lb/>Louys de Bourbon Prince de Codé ſon frere, Anne
        <lb/>de Montmorency Conneſtable de France, François
        <lb/>de Lorrajne Due de Guſe, le Mareſchal de S. André,
        <lb/>e pluſieurs aurres de cette reputation, furent les in¬
        <lb/>nocentes victimes, que l’iniuſtice ſacrifia à la fureur <pb n="10"/>
        <lb/>de cette Prineeſſe, pour ne luy laiſſer que la iouyſſan¬
        <lb/>ce d’vn ſeul Gondy.
        <lb/> Si cent dx- ſept millions tranſportez dans l’Itali¬
        <lb/>ou ailleurs par les ordres du Mazarin, ſont capables
        <lb/>de verifier les impoſitions tranniques de laRegence,
        <lb/>ie puis m’eſpargner la peine de faire voir que t oute la
        <lb/>conduite d’Anne d’Auſtriche n’a eſté qu’vne imita¬
        <lb/>tion continuelle du gouuernement de Brunehaud &amp;
        <lb/>de Catherine de Medicis,; &amp; que pour reueſtir vn
        <lb/>gueux eſtranger ſon confident, elle n’a point douté́
        <lb/>de deſpoller inhumainement tout l’Eſtat: Mais
        <lb/>toutes les maltotes ne ſont que les preludes de cette
        <lb/>imitation: N’eſt-ce pas pour faire regner ſon Maza¬
        <lb/>rin ſans aucun danger, qu’elle a fait perir le Preſident
        <lb/>Barillon, les Mareſchaux de Gaſſion &amp; de Rantzau,
        <lb/>le premier tué dans le ſiege da Lens, par vrn coquin
        <lb/>acheté, &amp; le ſecond comme on croit fort probable¬.
        <lb/>ment empoſonné dans vne priſon? N’eſt ce pas pour
        <lb/>meſme deſſein qu’elle a fait arreſter le Duc de Beau¬
        <lb/>fort &amp; le Mareſchal de Lamoteé́? qu’elle a enuoyé le
        <lb/>Duc de Guiſe au ſecours de Naples pour l’y faire pe¬
        <lb/>rir?&amp; n’eſt- ce pas pour eſtablir ſon Mazarin dans vne
        <lb/>ouuereineté plus independante &amp; moins ſujette aux
        <lb/>engagemens de la iuſtice, qu’elle attenra temeraire¬
        <lb/>ment à la liberté d’vn Prince &amp; de ſes freres, qui nas
        <lb/>uoient iamais commis d’autres crimes, que celuy d’a¬
        <lb/>uaoir eſté́ trop ſouſmis &amp; trop complazans à ſes vo¬
        <lb/>lontez? Ie ne parle pas des diuiſions qu’elle a fomenté
        <lb/>entreS. A. R. &amp; M. le Prince, pour donner loiſir à̀ ſon <pb n="11"/>
        <lb/>.
        <lb/>Mazarin de s’eſtablir aà l’eſpreuue pendant cette meſ¬
        <lb/>intelligence des deux principaux de l’E ſtat. Cela n’eſt
        <lb/>que trop connu &amp; par conſequent on ne ſç̧auroit me
        <lb/>nier qu’elle n’ayt marché́ plainement ſur les veſtiges
        <lb/>de Bruonehaud &amp; de Catherine, pour le rehauſſement
        <lb/>de la baſſeſſe de ſon Mazarin, puis qu’à leur imitation
        <lb/>lesſubſides, les diuiſions, &amp; les attentats ont eſté́ les
        <lb/>degrez dont elle s’eſt ſerule pour le faire monter ſur
        <lb/>les teſtes des françois.
        <lb/>Voila Pro laide, voila onidy, voila Mazarin, ſur
        <lb/>le Theatre: Voi la les trois premiers perſonnages de
        <lb/>la tragedie de la fortune; Voila trois Coquins eſſeuez
        <lb/>a la diſpenſation des grandeurs; voila trois gueuxre¬
        <lb/>ueſtus de coutes les deſpoü̈illes de l’Eſtat: voila trois
        <lb/>Chlarlatans Iralienms eſtablis par nos ſouueraines,
        <lb/>poui eſtre les arbitres de noſtre bon heur, &amp; Ies
        <lb/>economes de noſtre politique. Mais neantmoins il
        <lb/>ne ſuffit pas de les auoir aſſis ſur le Trône; il fautlesy
        <lb/>maintenir, &amp; parer à̀ tous les aſſauts que la iuſtice ia¬
        <lb/>ouſe de voir ſes rangs vſurpez, ne manquera pas de
        <lb/>leur donner, ponr les en faire tomber.
        <lb/> Brunehaur ’apperçoir bien en effet de cetre neceſ¬
        <lb/>ſiré, &amp; reconoiſt par l’experience des grandes con¬
        <lb/>radirctions qu’elle ſouffre dadns ſa conduire, qu’il eſt
        <lb/>bien moins difficille d’eſleuer vn Coquin de ſa baſ¬
        <lb/>ſeſſe que de ſouſtenir ſa cheute dans ſon rchauſſ¬
        <lb/>ment: Elle na pas pluſtoſt fait l’vn Cabaretior -vn
        <lb/>Mare duPalais dans le Roaume, de Met ſoubs
        <lb/>Theode bert ſon fils, qu’elle eſt obligée do l’appuyer <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/>auec des violences, qui rafroidiſſent l’affection des
        <lb/>ſujets pour le Roy ſon fils, lequel preiugeant de ces
        <lb/>mauuais commencements vne dangereuſe decaden¬
        <lb/>ce de ſon authorité, la contraint de ſe retirer vers
        <lb/>Theodoric Roy d’Orleans, ou elle ne manque pas¬
        <lb/>auſſi-roſt de pouruoir ſon Proclaide de toutes les plus
        <lb/>importantes charges de l’Eſtat, &amp;meſie ment de la
        <lb/>dignité de Maire du Palais.
        <lb/>Mais comme elle ne ſçauroit eſleuer ce Faquin
        <lb/>ſans abbaiſſer ou ſans luy ſoumettre les grands de ce
        <lb/>Royaume; la paſſion de faire auorter les deſſeins
        <lb/>quon braſſe ſecrettement contre luy, l’a ierte dans
        <lb/>vn deteſtable Conſeil, &amp; luy fait rompre l’intelli¬
        <lb/>gence de Theodebert &amp; de Theodoric ſes deux arrie¬
        <lb/>fils, ſaiſant croire à ce dernier par ce qu’elle auoit be¬
        <lb/>ſoin de ſon appuy que Theodebert eſtoit fils d’vne
        <lb/>concubine, &amp; que par conſequent il n’auoit aucun
        <lb/>droit de recueillir la ſucceſſion d’vn Trone, qui ne
        <lb/>luy eſtoit echeu que ſur la fauſſe creance qu’on auoit
        <lb/>qu’il n’eſtoit point baſtard.
        <lb/> Il n’eſt pas beſoing de beaucoup d’artifice pour
        <lb/>perſuader à Theodoric, ce que l’ambition d’auoir vn
        <lb/>oyaume plus eſtendu, luy fait receuoir aueugle
        <lb/>ment ſans l’examiner: Il deuore deſia par eſperance
        <lb/>l’Eſtat de Theodebert, il arme contre luy, il ſollicite
        <lb/>tous les grands &amp; tous les genereux d’eſpouſer vne
        <lb/>querelle ſi iuſte, &amp; de conſpirer auec luy, pour deſtro¬
        <lb/>ner vn baſtard, que l’erireur auoic fait riegner pen¬
        <lb/>dant l’ignorance deſonextraction.
        <lb/>Theo¬ <pb n="13"/>
        <lb/>I’heodebert ne ſe diſpoſe pas moins pour ſe defen¬
        <lb/>dre, que Theodoric pour l’attaquer: Ils en viennent
        <lb/>par pluſieurs fois aux mains, auec des aduantages i
        <lb/>capricieux, que la victoire ſemble rouſiours ſe tenir
        <lb/>dans l’indifference, ſans ſe declarer ouuertement
        <lb/>pour pas vn des partis: Cependant les plus Gene¬
        <lb/>reux y periſſent de part &amp; d’autre: Et lors que Bru¬
        <lb/>nehaut &amp; Proclaide iouyſſent dans le repos, du plai¬
        <lb/>ſir de voir entré-gorger leurs ennemis, ils ſe préua¬
        <lb/>lent à meſme temps de l’aduantage qu’ils ont de s’e.
        <lb/>ſtablir à l’eſpreuue de leurs attaques, &amp; de contribuer
        <lb/>ſourdement à la perte de ceux qui leur ſemblent les
        <lb/>plus redoutables, ſoit en leur faiſant donner des com¬
        <lb/>miſſions dangereuſes par le Roy Theodoric, ſoit en
        <lb/>les faiſant tuer au milieu des combats par des Capi¬
        <lb/>taines meſmes de leur party.
        <lb/> Cette execrable Politique ne ſe pratique pas ſi
        <lb/>ſecrettement, qu’elle ne ſoit enfin euantée par les Sa.
        <lb/>ges de l’Eſtat d’Orleans, leſquels ſe laſſant enfin d’v¬
        <lb/>ne guerre qui ne leur paroiſt allumée que par les ſou¬
        <lb/>les de Brunehaut, ſollicitent le Roy Theodoric de
        <lb/>ſe reconcilier auecTheodebert Roy de Mets ſon fre¬
        <lb/>re, &amp; de redonnerpromptement le repos à taus les
        <lb/>peuples de ſon Eſtat. Mais Brunehaut qui preuoit bien
        <lb/>que l’intelligence des deux Roys ne fe peut renouëp
        <lb/>qu’au preindice de ſon Proclaide, qui doit eomber a.
        <lb/>pres cette concorde dans le danger de le voir ex poſei
        <lb/>à toute ſorte de parſuitres elude malicieuſemet
        <lb/>D <pb n="14"/>
        <lb/>coutes les propoſitions qui ſe font de part &amp; d’autre
        <lb/>pour vn Traitté de Paix, &amp; fait naiſtre de nouuel¬
        <lb/>les raiſons, pour fomenter la guerre aueec plus de di¬
        <lb/>uiſion que iamais, entre ces deux Mſerables Poten¬
        <lb/>tats.
        <lb/> Vtile &amp; Bolſus deux Lieutenans Generaux des ar¬
        <lb/>mées de Theodoric, &amp; les plus irreconciliables en¬
        <lb/>nemis de l’agrandiſſement prodigieux de Proclaide,
        <lb/>iugeant de mille apparences qui leur ouurent les yeux,
        <lb/>que le deſſein d’appuyer la fortune de ce Lombard,
        <lb/>eſt le ſeul motif de Brunehaut, pour la continuation
        <lb/>entiere de la guerre: ſe reſoluent enfin auec quelques
        <lb/>vns de leurs amis de la terminer par la perte: Et
        <lb/>pour cette intention entrant en ſa tente, luy don¬
        <lb/>nent autant de coups de poignard, qu’ils auoient de
        <lb/>reſſentiments, de voir que les honneſtes gens ne s’en¬
        <lb/>re-́gorgeoient, que pour cimenter plus heureuſe.¬
        <lb/>ment la Tyrannie de ce faquin. Sainct Gregoire de
        <lb/>Tours, Fortunat Eueſque de Poictiers, &amp; Sainct Gre¬
        <lb/>goire le Grand, ont beau faire les Panegyriques de
        <lb/>’innocence pretenduë de cette Eſpagnolle: Le re¬
        <lb/>ſpect que ie dois à leur authorité́, ne m’oblige tout
        <lb/>au plus, qu’à croire qu’ils ont compoſeé ſes Eloges ſur
        <lb/>de faux memoires, ou qu’en la louiant, ils ont voul
        <lb/>luy apprendre ſon deuoir, de peur de l’irriter, plutoſt
        <lb/>que de Iadoucir par vne correction plus verita¬
        <lb/>ble.
        <lb/>oyons aintenant les diuers perſonnages que <pb n="15"/>
        <lb/>33
        <lb/>Catherins de Medicis ioü̈e ſur leThestre de cecte
        <lb/>Monarchie, pour ſe conſeruer le commandement
        <lb/>abſolu, &amp; ſouſtenir la fortune de ſon’cher Gondy,
        <lb/>qui n’eſtoit nullement conſideré dans l’Eſtat, que
        <lb/>comme le ioüet de la fortune, &amp; le harlatan de la
        <lb/>Politique. Elle ne hait pas moins le Roy de Nauar¬
        <lb/>re, le Prince de Condé, &amp; les Meſſieurs de Chaſtil¬
        <lb/>lon, arboutans du party des Huguenots, qu’Anne
        <lb/>de Montmorency Conneſtable de Friance, les Meſ¬
        <lb/>fieurs de Guiſe, &amp; le Mareſchal de ſalnct André́ qul
        <lb/>ne l’auoient pas trop reſpectée pendant le Regne de
        <lb/>François II. Neantmoins comme elle connoiſt que
        <lb/>toutes les affections de l’Eſtat ſe declarent plusouuef¬
        <lb/>cement pour ce Roy Prince du Sang, &amp; le fau tét ſe¬.
        <lb/>cret deshluguenots, elle faie ſenablant pour les gagner
        <lb/>de vouloir eſtreinſtruite à̀ certé Relgion Pretenduë;
        <lb/>fait preſcher deuant elle l’Eueſque deV alence, Bouril¬
        <lb/>Iier &amp; Pierre Martyr, Flerentin infectez du Caluiniſ¬
        <lb/>me &amp; du Luteraniſme-; fauoriſe les Huguenots dans
        <lb/>le Colloque de- Poiſſyj, teſmoigne impudeément q’¬
        <lb/>le reut faire inſtruireCharles IX. lon fiſs, &amp; oeſſei.¬
        <lb/>gneurs ſes autres enfans aà cetre nouuelle Religion; Et
        <lb/>pour le bõ ſuccez de cét horible’deſſein, fait negocier
        <lb/>ſon Gondy qui re gagnoit pas peu par cette complat¬
        <lb/>ſance criminelle pours’acuérir quelque peui de cre¬
        <lb/>dit danis l’ide des Huguenots, leſquels le trouuaqe
        <lb/>plus fauoriſez par la Reyue Catherine, que par leRoy
        <lb/>de Nauasre qui ue les ſupportois que par Indul¬ <pb n="16"/>
        <lb/>genee, s’attacherent plus intimement a ſa condul.¬
        <lb/>e.
        <lb/> Cependant le deſſein de cette Princeſſe n’eſtoit au¬
        <lb/>re, que de deſtacher les Huguenots d’auee le Roy
        <lb/>de Nauarre, ce qu’elle fit ſi heureuſement, autane
        <lb/>par les intrigues que ie viens de toucher,; que par les
        <lb/>amours dans leſquels elle entretenoit ce Prince laſeif
        <lb/>auec la Damoiſelle du Roüet; qu’elle l’obligea enfi
        <lb/>de renoncer aà la confidence qu’il auoit auparauant
        <lb/>puec les Meſſieurs de Chaſtillon, &amp; de ſe rajuſter aueec
        <lb/>le Mareſchal de ſainct André.
        <lb/> La voila donc en bonne intelligence auec le Prin¬
        <lb/>ce de cçondé, auee les Meſſieurs de Chaſtillon, &amp; auec
        <lb/>tout le party Huguenot: Mais c’eſt vn feu de paille,
        <lb/>quis’eſteindra deés que le Roy de Nauarre perira deuã
        <lb/>Roüen; &amp; que n’eſtant point de grand dans le party
        <lb/>des Catholiques qui puiſſe marcher de pairauec elle,
        <lb/>elleſeſentira obligée des’y ietter pour deſtruire ceux
        <lb/>qu’elle n’a attaqué que par vne Polirique de quelque
        <lb/>cemps. Mais principalemen pour le défaire du Prince
        <lb/>de Condé, &amp; des Meſſieurs de Chaſtillon qu’ellen’a¬
        <lb/>uoit auparauant flattez qu’en itention d’en faire les
        <lb/>inſtrumens du deſſein qu’elle braſſoit contre Antoi¬
        <lb/>ne Roy de Nauarre, dont la puiſſance eſtoit ſeule ca¬¬
        <lb/>pable de faire ombre à cette tyraunique authorité
        <lb/>qu’elle atouſiours medité de baltir ſur les epaules des
        <lb/>peupleu.
        <lb/>¬21
        <lb/>. Cependant <pb n="17"/>
        <lb/>1r7
        <lb/> Cependant toutes ces intriguos ne tendoient à
        <lb/>autre. fin, qu’à raſſeurer l’agrandiſſement de ſon
        <lb/>Gondy; lequel, ne pouuant ſubſiſter que dans la diui¬
        <lb/>fion de ceux qui pouuoient l’attaquer dans ſon re¬
        <lb/>hauſſement, ne manquoit pas de fomenter dans le
        <lb/>Genie de certe Princeſſe ce ſeditieux eſprit de deſv.
        <lb/>ions &amp; de luy inſpirer inceſſament de nouueaux mo0¬
        <lb/>ifs,quine luy permetroit iamais de viuredã̃s le reposs
        <lb/>pour rencontrer l’aſſeurance de ſon bon-heur pẽ̃dant
        <lb/>les plus horribles ſecouſſes de cét eſtat. Ainſi ce fa¬
        <lb/>meux Mathematicien nommé́ Baſile, qui auoit pre¬
        <lb/>dit au Due de Florence dernier mort, lors qu’il n’y
        <lb/>auoit plus d’apparence s qu’vne grande dignité́ l’at¬
        <lb/>endoit; ne ſe trompa point lors que faiſant vne ſe¬
        <lb/>rieuſe reflection fur le moment de la naiſſance de Ca¬
        <lb/>therine de Medicis, il aſſeura qu’elle deuoit por¬
        <lb/>ner la deſolation, pour le doü̈aire de ſon mariage,
        <lb/>ce que Clement VIlI. ſon Oncle ne manqua pas
        <lb/>de faire remarquer à Charles Quint, qui prenoit om¬
        <lb/>brage de l’alliance quiſ deuoit contracter entre luy
        <lb/>&amp; François I. par le mariage de ſa niece Catherine,
        <lb/>auee Henry Duc d’Orleans, fils de ce Monatque sran¬
        <lb/>9ois.
        <lb/>Le paralelles des intrigues d’Anné d’Auſtriche
        <lb/>pour la conſeruation de ſon Mazarin, auee celle de
        <lb/>Brunehaud pour Proclaïde &amp; de Catherine poue
        <lb/>lon Gondy n’eſt-il pas parfair. N’at’elle pas ioü
        <lb/>E <pb n="18"/>
        <lb/>toute ſorte de perſonnages pour faire reûüſſir cé
        <lb/>honteux attachement au gré de ſa paſſion; &amp; n’et.
        <lb/>il pas vray qu’il n’eſt point de ſouppleſſe donmt elle
        <lb/>ne ſe ſoit ſeruie, pour l’eſtabliſſement de cé́t inſo¬
        <lb/>lent fauory. Que n’a t’elle pas fait pour obliger le
        <lb/>Prince de Condé à l’entrepriſe de la conqueſte de
        <lb/>Naples, non pas tant en intention de ſe ſeruir de
        <lb/>ſes mains victorieuſes, pour adiouſter cette Cou¬
        <lb/>ronne Eſtrangere à celle de France &amp; de Nauares
        <lb/>que de le faire perir auſſi bien que le Duc de Guiſe
        <lb/>dans cette occaſion? ne l’a t’elle pas abandonné
        <lb/>dans le ſiege de Lerida? N’a:st’elle point intezraſſé
        <lb/>ſes ’larmes &amp; ſes ſupplications, pour l’engager à̀
        <lb/>l’entrepriſe du ſiege de Paris; Et pour luy faire
        <lb/>perdre par cét aueuglement d’obeïſſance; l’amour
        <lb/>des peuples qu’il auoit ſi iuſtement mérité par tant
        <lb/>de triomphes, ain de s’en preualoir puis apres à ſo
        <lb/>preiudice?
        <lb/>Ie repete ce que tout le monde ſçait, ce que tou
        <lb/>re la France a veu; Ce que la poſtérité́ ne croira ia¬
        <lb/>mais, à moins que la creance n’en ſoit receué dé no
        <lb/>Neveux, par le parallelle de la conduitte de Brune¬
        <lb/>haut, &amp;- de Catherine de Medicis. Pour ſauuer le
        <lb/>Cardinal Mazarin, Anne d’Auſtriches a pedu out
        <lb/>l’Eſtat; pour rafermir la fortune de ce coquila, ell
        <lb/>eſbranle le Throſne: Pour le mettre à l’abry de tou¬
        <lb/>te ſorte de dangers, elle precipite la Ftance das vn <pb n="19"/>
        <lb/>2
        <lb/>abiſme de deſolation: Pour aſſeurer ſon repos, elle
        <lb/>trauerſe impitoyablement la tranquilité́-de ſes peu¬
        <lb/>ples 3’&amp; pour le faire regner auec vne tyrannie de
        <lb/>Ture, elle voudroit bien nous faire ſeruir auec
        <lb/>vne ſoumiſſion d’eſclaues. Meſſienrs les Princes
        <lb/>qui ne luy complaiſent pas dans cette- mauuaiſe
        <lb/>intention, ſont ſes ennemis: Les Parlements qui
        <lb/>ne la ſecondent pas par leurs Arreſts, ſont des ſe¬
        <lb/>diieux: Les Peuples qui ne eonſpirent. pas auee
        <lb/>elle par affectinn, ſont des rebelles. Pour moy, ie
        <lb/>ne dis mot lur cette conduite, parce que la prudeu¬
        <lb/>ce me faie ſupprimer mes plus ſinceresſentimenrs;
        <lb/>Mais ie ſuis bieẽn aſſeuré que nos Neveux en pas¬
        <lb/>leront vn iour plus franchement, parce que la peur
        <lb/>de la tyrannie ne leur impoſera poins ſlence, &amp;
        <lb/>qu’ils declameront ouuertement contrs vne con¬
        <lb/>uitoe, qui ne verifie que trep euidempaient les in¬
        <lb/>ſolences de Caherine de Mediis, &amp; ls hrutalite¬
        <lb/>de Brunehaut.
        <lb/>7
        <lb/> I. De ce parallelle ie paſſe à̀ vn raiſoanenaent
        <lb/>que les Gourtiſas aà la vorité ne regarderon pa
        <lb/>auec beancoup decomplaiſaace; Mais que les Po¬
        <lb/>litiques neantmoins feront contraints d’approu¬
        <lb/>uer, sils yeulént ſe donner vn peu de loiſir de oon¬
        <lb/>ſiderer aue moy ſans aſſion, que l’attadchemens
        <lb/>de la Royne pour la-conſeruation du Cardinal Ma¬
        <lb/>zarin eſt criminel d’Eſtat: A quoy bon le diſſimu¬
        <lb/>ler, pusque l’euidence ne rend ſeulement pas cet¬ <pb n="20"/>
        <lb/>re protectlon eapable d’vn deſguiſement, &amp; qu’l
        <lb/>n’eſt pas poſſible aux plus artificieux d’y trouuer au¬
        <lb/> eune apparence de bonré.
        <lb/>Il n’eſt point de plus gand criminel d’Eats
        <lb/>que celuy qui met tout l’Eſtat à la veille de ſa de¬
        <lb/>ſolation, en diuiſant les Grands, les vns d’aue les
        <lb/>autres, &amp; fomentant par les funeſteés intrigues de
        <lb/>quelque deſſein particulier, vne haine irreconcilia¬
        <lb/>ble entre eux, pour les engager à̀ diuers partis, ſe¬
        <lb/>lon qu’ils s’y voient obligez, ou par les mouuemens
        <lb/>du caprice, ou par les motifs de l’intereſt oupat
        <lb/> le conſil de laraiſon.
        <lb/>Ie ſçay bien qu’vne imprudence particuliere¬
        <lb/>done les plus habiles Politiques meſmes n’ont ia¬
        <lb/>mais eſteé reſponſables de leur teſte; Peut eſtre la
        <lb/>cauſe innocente de ces diuiſions domeſtiques: Et
        <lb/>qu’il arriuemeſme bieu ſouuent que les plus figna¬
        <lb/>lez coups de Iuſtice peuuent ietter le ſchiſme &amp; la
        <lb/> mes-inrelligece dans la plus eſtroitrte vnion des
        <lb/>Grands: &amp; lors qe ces peſtes d’Eſtat, ie veux dire
        <lb/>ces diſſentions ciuiles ne ſont eſcoulé́es que de cetce
        <lb/>innocente ſource, il ne faut point douter que leur
        <lb/>Autheur meſme ne peut eſtre blaſtneé, que d’auoir
        <lb/>eſté mal- heureux dans ſa eonduitte, ou d’auoir fail¬
        <lb/>ly, lors meſme qu’il ſe mettoit en eſtat de fe regler
        <lb/>ſur les Loix de la Iuſtice.
        <lb/> Lors <pb n="21"/>
        <lb/> ots que le Pape s’opoſa à la paſſion inſolente
        <lb/>de eary VIll. Royd’Angleterre qul pretendoit
        <lb/>par vne diſpenſe inoü̈ye repudier Catherine d’Eſ.
        <lb/>pagneſafemme legitime, pour eſpouſer Anne de
        <lb/>Boulan ſa conloubine; eut on iamais dit que ete
        <lb/>iaſte reſiſtane duiſaint Pontife, deut eſtre la caſe
        <lb/>de l’Apoſtafie de ce Monar que Chretieh;&amp; que
        <lb/>le Pape deut ollro ſi malheuœux, que ndeſe eh
        <lb/>faifame ſon deuoir il fenoi oublierefienà vnédes
        <lb/>plus belles tAparces de la Chteſeierté,leſcdes
        <lb/>neamoilisfit vouir que meſme les pls inncété;
        <lb/>eon dites peaten eſtraleltauſes de la diuiſioh:
        <lb/>ce lache ſouuerain qui s’eſtoit dé-ja declare contre
        <lb/>Luther par doue br aux volumes qu’ilauoit eſerit
        <lb/>cbatre ſoserieurs, Apoſtaſima lheure uſe ment en
        <lb/>faueurmeſmde ceiqubauaqit conlahé &amp; ſe rela.
        <lb/>ditl paetear d linhefaaiſme, pour metreſes
        <lb/>pſo deſrdglecs dans l’iadopendlaaoe de toute
        <lb/>ſarte de loy..
        <lb/>eJ
        <lb/> nenéſt pasdelefo pourcex qui donnens
        <lb/>oaaſnd gures ciuitles, pavn defſeialſ
        <lb/>cieuſement premeditét de es allumer dans lltar;
        <lb/>quin ols pon deplus puiſfant mouf que eeloy
        <lb/>daquoterdadiuio dams:lintelligenc dsgrons
        <lb/>pus ft peailofs debeurs deſordtes, en fouot du
        <lb/>ujedelennpooton Cleſtainſique Btuneh. ut
        <lb/>diuiſa Thobdahert oy debMets &amp; Theodoie Roy.
        <lb/>d’Dolons, paureſtahllr plus ſſeute ment lafoitu¬
        <lb/>ne de ſon l’tclaide; pendane que-les prmeipaa
        <lb/>de chs deux Eltans’eatregargeroir, c’eſt ainſi que¬ <pb n="22"/>
        <lb/>Catherine -de Mediols, ſuinant le ſysnbole e ſa
        <lb/>maiſon, diuide vs regei &amp; la maoifhe du d’Alhe
        <lb/>qu’elle auait coaſulte, fomonta hes diuiſionsdans
        <lb/>ce l’ pyaumne, pauroe diſſes ilamais omaer ds
        <lb/>gran ls dans la -rflectiorde, nideſer ſoni Gody;
        <lb/>C eſt encr ainſiqu’Anned’Auſtriche, apres auoir
        <lb/>pendant tut le eours de ſa Regencenoutry les di¬
        <lb/>uiſios dans l’Eſtac, pour ſouſtenir lacherede Mai
        <lb/>rirt, cootijnue encor auiourd’hu de l’enrsetenitr
        <lb/>auac plus de paſſion que iamais; pur reſabli
        <lb/>celuy quenrois declararionsRoyalles erifiées pa
        <lb/>Areſt de ous los Peslehens de: Ftance, en ons
        <lb/>çhaſſé,
        <lb/>Pour reprendre la ſuite de aoa raiſumnement
        <lb/>i ſouſtiens. que celyajui cauſe la diuiſson par deſ¬
        <lb/>ſin, &amp; qus la famenme pa opipiaſtrotéſerend cri¬
        <lb/>mnel d Eſtau, puisque les orinmdsd Eſttas e ſont
        <lb/>ares queles deſteglemens riminels. des penſn¬
        <lb/>ns publiques, quiſont attacheées par proféſſlon &amp;e
        <lb/>paduiu munaiment dsslaffaidesg ou les aten¬
        <lb/>tats daespérieuliersà bhonacuale vienas àaat¬
        <lb/>riré́ des perſonnes publques:¬
        <lb/> Eſt-il maintenaar de crirhe d’Eftax ploas grand
        <lb/>&amp; plus enurme quie oeluiy qa deal oallap¬
        <lb/>les guerres ciuilles, que Francois de Salaa Eue
        <lb/>que de Geneue inunectiint àyoente lesuen.
        <lb/>peſtes domeſtiqes qui utoubloie tpour loilecal¬
        <lb/>me de cet Eſtat;appielle dn lat de: iu,redoo¬1
        <lb/>blé. Ceux qules ablumeat. dales Moarchies,
        <lb/>di Guillaume deParis, ſoa dosiaceadiaires, dos <pb n="23"/>
        <lb/>8doies, es aſaſais, des voleurs, des mea¬
        <lb/>cies &amp; des pariidespublics. Et la Republique de
        <lb/>Sparte auoit ſagement ordonné que ceux qui ſe.
        <lb/>oient tuaincus d’auoir donnë quelque occaſi6
        <lb/> de lemblables deſordres, paſſeroit par tous les ſu¬
        <lb/>lices qu’o a couſtume de faire ſoufrir à tous les
        <lb/>triminelts en particulier.
        <lb/>En effet, eſt-il de deſolatioh pareille à celle qui
        <lb/>et ordinairement eauſée par- les guerres euilfes
        <lb/>pendar leſquelles le Polete Ofateur, proteſte à l’en¬
        <lb/>ttrée de ſon ouurage, que lecrime eſt en droir de
        <lb/>s’abandonner à-routeſorte d’exceé́s: Iuſque daranmd
        <lb/>ſeeleri cainus, &amp; que ’impieté ae ſe borne qu’rce
        <lb/>queſo’inpuſſſanee neé lny pernet point d’exécu,
        <lb/>tt: Eſt- ?l de vietge qui puiſſe garentir ſon breaneur
        <lb/>pendaat da dorrtptiou generalle de cette Babilone
        <lb/>protituee, t l’eloquent Saluian? Et llde Sacri¬
        <lb/>lege’quae paſſe eu ioüec ôrdnaire penmdant cereé¬
        <lb/>gne d’artentats &amp;de crimies? ’Eſt-il de erime dont
        <lb/>les eafnsms eſmes n’ayet lonte derougir pendant
        <lb/>quetoutes les vertus ſot dans de deéerye Eftl de
        <lb/>dobordement qui õic p’us eapble-d’encherit ſir?
        <lb/>cetre abomiriation de deſolation, predtte dr le
        <lb/>Pophere Daniel quie ćellay qui nme le borne qu’a
        <lb/>l’aſoauiſſement totce quveur.
        <lb/>’C’eſttors, die SChrſoſtome, anis le Panegi¬
        <lb/>riqe de S. uiie, quecés ſepte’Anges redoutables
        <lb/>daia6. de l’Apocaſypſe, ’lebsbletverſerſur la terre tes
        <lb/>ſepe phibles plelhes de le-eDieu: &amp; qu’Hlſem¬
        <lb/>ſemble que la Monarohie qui eſt troublee par çes <pb n="24"/>
        <lb/>guerras cinilles, eſt dans les tranchées de quelque
        <lb/>enfantement prodigieux dont elle doit enfu auo¬
        <lb/>teraà la deſolation de tout ſon Eſtat.
        <lb/> Contentons ous d’auoir donné par ces courtes
        <lb/>expreſſions, quelque idée des guerres ciuilles, pousl
        <lb/>faire voir qu’il ne ſe peut que celuy qui les allume,
        <lb/>ne ſoit criminel d’Ellat: ie ne veux pas prouuer que
        <lb/>l’attachement de la Reyne pour la conſeruation de
        <lb/>ſon Mazarin, eſt la ſeulle cauſe de ces malheureu¬
        <lb/>ſe guerres parce que tout le moade le voit aſs.
        <lb/>Mais ie ſouſtiens bien que cette Princeſſe ’en eſt
        <lb/>point la çauſe innocente; &amp; qu’elle s’eſt opinia
        <lb/>tree à la protection du Mazarin quoy qu’elle ſceut
        <lb/>bien qu’elle ne pourroit amais le ſouſtenir, qu’en
        <lb/>fomeat vne guerre ciuille das le cœur de ce Eſtat.
        <lb/>N’eſt-il pas vray que lors que M leP. fit éclater
        <lb/>ſon meſcontentement l’an paſſé́, il ne prit lesanmes
        <lb/>que pour l’execution des Declarais du Roy, v ri¬
        <lb/>fieées dans tous les ’arlemens, qu’il voyoit a la vel¬
        <lb/>le deſe vor enfrainte par les diſpqſiũs ſecretes qui
        <lb/>ſe faiſoient tons les iours pour le reſtablſſemen
        <lb/>du M. E que ce lPrince ne ſut traiteé de crimiatel.
        <lb/>d’Eſtat par Arceſt meſme du Parlement, que parce
        <lb/>que çette Cour Souueraine crut eſtre obligé́e de
        <lb/>traiter de pretexteçette apreheſio pretendu du
        <lb/>retour du Mazarin ſugla creance qu elle auoit, que
        <lb/>leurs Majeſtez, en donnant leur Declaratiou co¬
        <lb/>tre luy, s’eſtoiet impoſés par ſermens, ve loy &amp;
        <lb/>vne neceſſité indiſpenſable de ne le pouuoir plus
        <lb/>eltablir.
        <lb/>.
        <lb/> Cette <pb n="25"/>
        <lb/> Cette conduite du Roy &amp; du Parlement, faiſoit
        <lb/>du moins aparemment regarder M. le Prince com¬
        <lb/>me le boutefeu de l’Eſtat; par ce qu’on ne voyot
        <lb/>point dautre cauſe de ces nouueaux remuëmens que
        <lb/>celle que l’ignorance de ce qui ſe paſſoit, faiſoit trou
        <lb/>uer dans ſon ſeul caprice: Ainſi la Reyne n’eſtoit iu¬
        <lb/>ſtifiés par le conſentement du peuple, que par ce
        <lb/>qu’on s’imaginoit ſimplement comme elle s’effor¬
        <lb/>coit de le faire croire, que ſes intentions eſtoient ſin¬
        <lb/>ceres pour le banniſſement du Mazarin: tellemen
        <lb/>qu’elle ne pouuoit le rappeller dans cette conjonctu¬
        <lb/>re, ſans paroiſtre en effet la cauſe malicieuſe de tous
        <lb/>nos deſordres, puis que les diuers armemens ne ſe fai¬
        <lb/>ſant dans l’Eſtar que pour deſtruire ou le phantoſme
        <lb/>ou la verité́ du reſtabliſſement de Mazarin, elle n’e¬
        <lb/>ftoit plus en eſtat de parer à tant de iuſtes reproches,
        <lb/>par aucun pretexte d’imprudence ou de ſimplicité.
        <lb/>De ce raiſonnement ie conclus, que la Reyne
        <lb/>ayant reſtably le Mazarin contre les Loix, puis que
        <lb/>les Declarations Royalles le deffendoient; &amp; lors
        <lb/>meſme qu’elle voyoit trop manifeſtement que ſon
        <lb/>notour rengregeroit encor plus mortellement que i¬
        <lb/>mais les maladies domeſtiques de ce Royaume; eſt
        <lb/>tombée en vn crime d’Eſtat, qui ſe continuë touſ¬
        <lb/>iours par l’attachement prodigieux qu’elle a pour la
        <lb/>protection de ce Faquin, &amp; qui la rend encor dau¬
        <lb/>tan plus criminelle, que plus elle voit, que pour re¬
        <lb/>medier à tous nos maux, il n’eſt beſoing que de nous
        <lb/>deemparer d’vn ſi peſant fardeau. <pb n="26"/>
        <lb/>III. Cette troiſieſme propoſirion eſt hardie, mais
        <lb/>elle eſt encor plus veritable que toutes, &amp; ie ſouſtiens
        <lb/>hautement que la Reyne par cet attachement prodi¬
        <lb/>gieux, pour la conſeruation de ſon Mazarin, donne
        <lb/>vn iuſte fondement à toure ſorte de ſoubcç̧on. Ce
        <lb/>n’eſt pas qe ie prete nd iuſtifer toutes les médiſances
        <lb/>des calomniateurs :à ieu ne plaiſe que ie ſorte de
        <lb/>mon deuoir iuſqu’à ce point là, &amp; que i’augmente
        <lb/>par mon nom le nombre des impudents, qui n’ont
        <lb/>point rougy de deſcrier ouuertement ſon honneur.
        <lb/>Mon deſſein eſt de faire voir, qu’elle ſe conduit aſſes
        <lb/>imprudemment pour fortifier ces effront́s dans leur
        <lb/>premiere creance, &amp; pour conuaincre entierement
        <lb/>ceux qui ne ſont pas trop entendus dans la politique
        <lb/>ou dans la conduite des femmes, que ſon attache¬
        <lb/>ment pour le Mazarin, à du mons aſſez d’aparence
        <lb/>pour appuyer aſſez raiſonnablement les conjectures
        <lb/>des foibles &amp; des mé́dilans; touchant ſa conuerſa¬
        <lb/>tion auec cet eſtranger.
        <lb/>Lors que S. Ambroiſe entroit dans le bordel pour
        <lb/>racher de donner vne id́e, contraire aà celle qu’on
        <lb/>auoit deſia conçeu de la Sainteté; &amp; pour diuertir par
        <lb/>cette ſainte intrigue, les eſprits des principaux, du
        <lb/>deſſein qu’ils auoient, de le faire nommer à l’Arche¬
        <lb/>ueſché de Milan; il ne faut point douter qu’l ſe ren¬
        <lb/>contra beaucoup de foibles, meſme parmy ceux qui
        <lb/>l’auoit auparauant admiré dans l’exercice des vertus,
        <lb/>qui commencerent deſlors qu’ils le virent entrer dans
        <lb/>ces lieux infames, de rabatre beaucoup de leur pre¬ <pb n="27"/>
        <lb/>miere eſtime; &amp; certainement on ne ſçauroit nier
        <lb/>que ce procedé d’vn ieune Laïque ne fut capable
        <lb/>d’exempter de temerité les iugemens ſiniſtres de cer.
        <lb/>tains foibles qui ne iugent que ſur les apparences; &amp;
        <lb/>de iuſtifier toutes les plus mauuailes conjectures, que
        <lb/>ceux qui ne penetrent point dans les intentions, peu¬
        <lb/>uent fonder ſur ce qui paroiſt à̀ leurs yeux.
        <lb/>On voit auiourd’huy tous les Princes liguez, touis
        <lb/>les Parlemens vnis, &amp; tous les peuples revoltez con¬,
        <lb/>tre la prorection dont la Reyne honore le Mazarin:
        <lb/>tou te l’Europe s’intereſſe à la deſtruction de cet infa¬
        <lb/>mc fauo y; toutes les nations crient vnanimement
        <lb/>qu’il faut s’en deffaire, qu’il faut le ſacrifer aà̀ la ven¬
        <lb/>geance publique; que ceſt vn broiü̈illon; que c’eſt
        <lb/>vn ſeditieux; que c’eſt vn ſanguinaire; que c’eſt vu
        <lb/>boutefeu; que c’eſt vn ſeelerat, qui ne ſç̧auroit ſub.¬
        <lb/>ſiſter que ſur les ruines du monde, qui ne peut ſe
        <lb/>nourrir que du ſang des peuples, qui n’eſt reueſtu
        <lb/>que des deſpoü̈illes d’autruy, qui ne s’eſt enrichy que
        <lb/>de nos finances, quinevit en paix que pendant nos
        <lb/>deſordtes, &amp; qui n’eſt grand que par ce qu’il nousa
        <lb/>humiliez pour rehauſſer la baſſeſſe deſa fortune.
        <lb/>Tour cela n’eſt pas capable d’émouuoir l’e ſprit de
        <lb/>la Reyne: On n’attaque ſes affections que pour les
        <lb/>faire triomphert, on ne les eſbranle que pour les for¬
        <lb/>tifier:On ne s’afforce de les eſteindre que pour les
        <lb/>voir allumées auec embtazement: qu’on diſe que
        <lb/>c’eſt vn ſeditieauv, les inclinatious le luy fontparoi¬ <pb n="28"/>
        <lb/>ſtre ſous le vilage charmant d’vn pacifique, qui ne
        <lb/>reſpire rien tant que la concorde, par ce que tous les
        <lb/>mouuemens de ſon ame ſymboliſent auec les ſiens:1
        <lb/>qu’on le deſcrie comme vn ſanguinaire, ſa paſſion
        <lb/>s’opoſe à cet outrage, par ce qu’elle iuge qu’il n’a pas
        <lb/>eſté comme il deuoit prodigue du ſang de nos Heros
        <lb/>qu’elle eut voulu boire à plus longs traits: qu’on le
        <lb/>faſſe paſſerpourvn ſcelerat; ſon affection le luy repre¬
        <lb/>ſente auec trop de naifueré ſous vn viſage plus inno¬
        <lb/> cent, auec lequel il ſeroit confideré́ de tous les hom¬
        <lb/>mes, ſi tous les hommes le regardoient par ſesyeux.
        <lb/> Mais elle ne ſçauroit affermir la fortune de cet in¬
        <lb/>digne fauory, ſans eſbianler le Trone de ſon fils:
        <lb/>mais elle ne peut donuer de l’eſclat à̀ l’obſcurité de ſa
        <lb/>naiſſance &amp; à l’infamie de ſoun extraction, ſa ns fletrir
        <lb/>à meſme temps la ſplendeur de noſtre Couronne:
        <lb/>Mais ellene peut le garentir du danger, ſans y preci¬
        <lb/>piter tout l’Eſtat: Mais enfin elle ne peut le ſauuer
        <lb/>ſans nous perdre: Nimporte: ſa ſeulle paſſion eſt
        <lb/>l’Intendante Souueraine de toute ſa conduite: Il
        <lb/>faut que ſon caprice l’emporte ſur tout le Conſail
        <lb/>de l’Etat: il faut qu’elle ſoit Soaueraine dans toutes
        <lb/>ces volontez, quelques contraires qu’elles ſoient à̀
        <lb/>la iuſtice &amp; au deuoir: il faut tout eſbranler, pour
        <lb/>l’aſeurer: il faut tout troubler pour le mettre en re¬
        <lb/>pas:il faus tour dépouiller pour le reueſtir; le iray¬
        <lb/>ie il faut meſme que tout l’Eſta &amp; le Roy ſon fiſls
        <lb/>ſoient lenſuperbes marchepieds doſo!
        <lb/>laauſſement
        <lb/>Apres <pb n="29"/>
        <lb/>29
        <lb/>Apres ces Pathetiques deduétions de l’attache¬
        <lb/>ment prodigieux que la Reyne a pour la conſerua¬
        <lb/>ion du C. M: Condamne qui voudra les iugemens
        <lb/>de ceux qui en tirét de terribles coſequé̃ces au deſ¬
        <lb/>auantage de ſon honneur? pour moy quelque con¬
        <lb/>rraire lentiment que la Politique m’oblige de teſ¬
        <lb/>moigner à ceux qui ſe ſont engagezaà l’apparéce qui
        <lb/>fonde leurs ſoupçons, ie ne puis me diſpenſer d’en
        <lb/>authoriſer la luſtice par mon ſufrage, &amp; de prote¬
        <lb/>ſter pour le moins que les ſimples &amp; les foibles ont
        <lb/>raiſon de croire; ce que les politiques &amp; les plus
        <lb/>forts ne peuuent reuoquer en doute qu’auec des
        <lb/>contradictions mortelles à la ſincerité́ de leur ſen¬
        <lb/>timent: le u’en dis pas dauantage pour me ſaire en¬
        <lb/>rendre.
        <lb/>IlV. le paſſe plus hardiment à ma quatieſme pro¬
        <lb/>poſition, parce que le raiſonnement n’en eſt pas ¬i
        <lb/>chatouilleux &amp; ie ſouſtiens ſans trembler, que par
        <lb/>ce prodigieux attachement, la Reyne fait voir qu’el¬
        <lb/>le ayme plus Mazarin que ſon fils: Si cette prefe¬
        <lb/>rence d’affection eſtoit ſans exemple, i’aurois hon¬
        <lb/>te d’en entretenir mes Lecteur; mais ceux quiſça¬
        <lb/>uent que Brunehaut fit entregorger ſes enfans,
        <lb/>pour faire ſubſiſter la fortune de ſon P’roclaide; que
        <lb/>Conſtance femme de Robert, s’efforca par des cri¬
        <lb/>mes ſupoſeés de faire desheriter ſon fils Henry, pour
        <lb/>faire tomber la ſucceſſion du Trône entre les mains:
        <lb/>de bBaudouiin fils de Foulques Duc d’Aniou; qu’Iſa¬
        <lb/>beau de Bauieres femme de Charles Vl. abuſa de
        <lb/>la ſimplicité de fon mary, pour luy faire transferer
        <lb/>H <pb n="30"/>
        <lb/>par teſtament la ſucceſſion du Sceptre à Henry
        <lb/>V. Roy d’Angleterre, au preiudice du droit indiſ¬
        <lb/> ptable de Crles le Victorieux ſon fils; ceux là
        <lb/>dſ- ie quiſont plus que my ſçauans dans l’Hiſtoi¬
        <lb/>re, ne s’effayeront pas tnt de cetre propoſitio.
        <lb/>parce que preiugeant du paſſé ils pourront du
        <lb/> moins croire qu’elle pet eſtre veritable.
        <lb/>Pour faire voir que la Reyne par cet attache¬
        <lb/>ment prodigieuxtelmoigne qu’elle ayme plus Ma¬
        <lb/>zarin que ſon fils, l faut monſtrer que les intereſts
        <lb/>du Mazarin luy ſont plus à cœur que les intereſts
        <lb/>du Roy, &amp; qu’elle ne ſe ſoucie pas de faire vne hon¬
        <lb/>teuſe brechre à l’authorité Royalle de ſa Maieſté,
        <lb/>pourueu qu’elle puiſſe contribuer auec plus de
        <lb/>. gloire au reſtabliſſement de ſon fFauory: car com¬
        <lb/>me l’amour ne ſe produirs iamais plus ſincerement
        <lb/>que par les effets, quiſont comme les eſcoulemens
        <lb/>ou bien plutoſt les cõmunications de ce qu’elle eſt,
        <lb/>ll ne faut point douter que c’eſt aux effets que
        <lb/>l’amour ſe meſure; &amp; que n’eſtantpoint vne paſſo
        <lb/>faineante, à moins qu’elle ne ſoit ſimplement pe¬
        <lb/>litique, il faut conſiderer, pour en ſç̧auoir la gran¬
        <lb/>deur qu’elle eſt la profuſion de ſes bontés.
        <lb/> Pouuoit on aucunement douter de la paſion
        <lb/>que Codrus auoit pour les intereſts de ſa patrie, lors
        <lb/>qu’ayant apris de l’Oracle que l’armee dont le Roy
        <lb/>ſeroit tué́ dans le combat, triompheroit de ſon en¬
        <lb/>nemie; il fit couper les renesde ſon cheual, pourſe.
        <lb/> precipiter auec nmaoins de danger d’eſtre arteſté par
        <lb/>aucune laſche appreheraſion; dans leplus dhaad de <pb n="31"/>
        <lb/>11
        <lb/>la meſlee, ou tous les perils enſemble luyfaiſoiens
        <lb/>voir que la mort eſtoit ineuitable. Que peut-on
        <lb/>dire de l’afſection des Deces qui ſe ſacrifioient à la
        <lb/>fureur des ennemis dé́s l’entrée des combats, pout
        <lb/>le progrez de l’Empire Romain, ſi ce n’eſt que ſe
        <lb/>produiſanrpar des effets ſiſenſibles, on ne pouuoit
        <lb/>aucnement douter de ſa ſincerité: Quand les
        <lb/>mains, la bouche &amp; le eœur ſont d’accord. pout
        <lb/>obeyr à tous les mouuemens de l’amour, on peut
        <lb/>dire qu’elle eſt veritable: dés que l’intelhgence ne
        <lb/>ſe trouue pas parmy ſes trois, l’amour enſort, ou du
        <lb/>moins elle n’y reſte point qu’en apparence.
        <lb/>’onr iuger donc ſainement ſi par cé́t attache¬
        <lb/>ment la Reyne té́moigae qu’elle ayme plus M¬
        <lb/>Earin que ſon Fils, il faut le connoiſtre par les effets;
        <lb/>auec aſſeurance que celuy vers lequel ils panche¬
        <lb/>rontauec plus de profuſion, eſt par conſequent le
        <lb/> principal ob, et de ſes tendreſfes, &amp; le premier mo¬
        <lb/> tif de toutes ſes pourſuittes.
        <lb/> La Reyne pourroit-elle bien donner de plus
        <lb/> belles marques de l’affetiõ qu’elle a pour ſon Ma¬
        <lb/>arin, au preiudice de ce qu’elle doit a ſon fils, qu’en
        <lb/>eatreprenane de baſtir la fortune de cét inſolent.
        <lb/>fauory des ruines de l’authorité Souueraine; &amp; pro¬
        <lb/>iguant ſa Maieſté toute ieune aux incommoditez
        <lb/> de toute ſorte de voyages, pour taſcher d’aſſeoir la
        <lb/>fortune errante de ce Miniſtre auec quelque ſorte
        <lb/>de fermete? pourroit-elle declarer plus ouuer¬
        <lb/>nent ſes affections en faueur de cette iiuſte
        <lb/>referance, qu’en taſchant de retorquer mali¬ <pb n="32"/>
        <lb/>eieuſement ſue ſon fils, tous les traits d’indi¬
        <lb/>gnation &amp; de haine, que la France darde conti¬
        <lb/>uuellement contre la tyrannie de ſon Mazarin?1
        <lb/>Sçauroit elle ſe témoigner auee plus de ſincerité
        <lb/>pour ce meſme deſſein, qu’en ecartant toures les
        <lb/>indignations qu’elle void inonder à torrens contre
        <lb/>ceét impudét l talien; pour les faire plus outrageuſe¬
        <lb/>ment décharger ſur la perſonne innocente de S. M.
        <lb/> C’eſt encor trop peu: quelque cteance que nous
        <lb/>ayons que le Roy ne porte le Mazarin que par vne
        <lb/>complſance tyrannique pour toures les volontez
        <lb/>de la mere; la Reyne nous veut faire croire par des
        <lb/>lettres de Cachet, qu’elle nous fait reiterer a tout
        <lb/>moment, que les inclinations de ſa Maieſté ſont
        <lb/>entierement deuoüié́es au reſtabliſſement de ce
        <lb/>Miniſtte: &amp; deſguiſanr par cette ſoupleſſe, le mau¬
        <lb/>nais deſſein qu’elle à de ſouſtraire nos affections
        <lb/>aux aymables qualitez de ſon fils, elle nous le fai
        <lb/>paſſer pour le protecteur de noſtre ryran &amp; le prin¬
        <lb/>cipal deſtructeur de noſtre liberte
        <lb/>Encor pourroit elle trouuer quelque plauſible
        <lb/>pretexte pour tacher de deſguiſer cette mauuaiſe
        <lb/>politique: ſi pour mettre ſon Mazarin à l’abry de
        <lb/>tous les efforts, que la luſtice nous conſeille pour
        <lb/>le deſtruire, ſa paſſion ne luy faiſoit epoſer ſon,
        <lb/>fils aà nos coups pour eſtre le bouclier de ſon Ma¬
        <lb/>2arin, ou pour faire du moins que ce Coquin ne ſoit
        <lb/>offencé d’aucun de nos traits qu’au trauers de cet
        <lb/>innocent.
        <lb/>8
        <lb/> le e <pb n="33"/>
        <lb/> Ie ne ix q qeS os e e ya¬
        <lb/>vn morcel déplaiſir d’eftre les témoins de l’infamie
        <lb/>de cette conduite, qui ne déroge pas moins à l’hon¬
        <lb/>neu des françois, qu’à la creance qu’on aeu de out
        <lb/>emps, que noſtre gouuernement n’etoitnullemens
        <lb/>conduie pa la partieipation du conſeil des femmes,
        <lb/>&amp; que nos affaires ne reuſſiſſoit conſtamment au gre
        <lb/>doaos deſirsque par e que les deſſeins n’enleſtoieos
        <lb/>iamais conceté que par lapradence desſages. Ilns
        <lb/>faut point parler de endre nos reſpects au Roy ſi
        <lb/>nous ne les rendons au meſme tempsau Marin
        <lb/>d’abord que nousauons traité ces agreable Souue¬
        <lb/>rain de Maieſteé, il faut traiter cet infame Coquin
        <lb/>d’Eminence: Le Roy n’entre point dans nos villes,i
        <lb/>Mazarin n’eſt à ſon coſté: nousne ſç̧aurions donner
        <lb/>va ſoufflet à csperturbateur’ de noſtre repoo, que la
        <lb/>Reyne né le faſſe d’abord receuoir par reflection à
        <lb/>Ton fils: &amp; nous ſommes auiourd’huy reduitsà vne ſi
        <lb/>d́plorable neceſſité que la Reyne ne pretend point
        <lb/>que nous apprenions autrement des volontez de
        <lb/>noſtre Souuerain que par la bouche de ce faut
        <lb/>Oracle.
        <lb/>Eſt- ce bien aynerſon fils plus que Mazarin, que
        <lb/>de vouloir confondre la baſſeſſe do l’vn auee laMa¬
        <lb/>jeſté de l’autre; que de faire d’vn innocent le proter
        <lb/>Ceur du plus ſcelerat des mortels, que de deſtruire le
        <lb/>Louure pour rebaſtir vne Chaumine tuinée, que
        <lb/>d’expoſer tous les iours l’authorité Royalle à vne de¬ <pb n="34"/>
        <lb/>cadencé vihble pour aſſeurer l’eſtabliſſement d’vn
        <lb/>beliſtre: brefpour conclure ce raiſonnement, eft.e
        <lb/>bion preferer le Roy au Mazarin, que de les hazar.
        <lb/>det tous deu ̀ vp meſmedanger, ou pour les en ga¬
        <lb/>rentir par no propes mains, u pour les y laiſſer pe¬
        <lb/>rir par les leurs Ah SIRE, que ie voudrois ere
        <lb/>maintenant vn Briaré́e à ceat bras, pour aller fondre
        <lb/>toatſeul dans le mileu des Courtiants Apoſtae,
        <lb/>qui nous enuironent, &amp; por vous. artacher aue.
        <lb/>tout le reſpect que ie vous doits, d’entre les mains de
        <lb/>eluy qui ne vous tient, quepour s’en ſeruir de bou¬
        <lb/>cie eontre les intolens :ie vous rendrois à vos peu¬
        <lb/>ples qui vous conſeruent souſiours le Trone qu’ile
        <lb/>vous doiuent dans leurs cœure, &amp; vous connoiſtrez
        <lb/>enfin par le changement de toutes les mauuaiſes im¬
        <lb/>preſſions qu’on vous adonné́e, que vous eſtes touſ¬
        <lb/>iours égallement aymé de ceux qu’on ’efforce meſ¬
        <lb/>chamment de vous faire hais.¬
        <lb/>V. Concluons enfin par la cinquiéme propoſi¬
        <lb/>tion, &amp; faiſons voir que par cet attachement la
        <lb/>Reyns dispoſe toutés choſes à va change ment d’E¬
        <lb/>ſtat ou à l’eſtablſſement d’vne tyrannie, qui ſers
        <lb/>ſans exemple.
        <lb/> La prerſero partie de cetre propoſition, ſe trouue
        <lb/>rellement verifié́e par l-erperience de toute l’anti¬
        <lb/>quité, qu’il n’eſt quaſi point neceſſaire de raiſonner
        <lb/>pour l’eſtablr. Vn ſeul aduleere fitromber le Trone
        <lb/>des Roys Romains; Vn attentat à la pudicité d’vne <pb n="35"/>
        <lb/>fille renuerſa touite l’authorité des Decemuiis: Mais
        <lb/>qu’eſt ce que ie dis: pour vn ſeul attentat d’v Sou¬
        <lb/>uerain, les peuples ſe ſont-il bien portez quelque¬
        <lb/>fois à̀ va changement d’Eſtat; helas il n’eſt point
        <lb/>de Loys, auſquelles on n’attente5 il n’eſt point de
        <lb/>droict qu’on ne viole: il n’eſt point d’oppreſſion pu¬
        <lb/>blique, qu’on ne medite; il n’eſt point de deſſein
        <lb/>quelque iniuſte qu’il ſoit qu’on n’entreprenne: il
        <lb/>neſt point de trahiſon dont on ne s’auiſe: il n’eſt
        <lb/>point de calamit́ publique qu’on ne cauſe:il n’eſt
        <lb/>point d’iniuſtice qu’on ne commette: il n’eſt point
        <lb/>de Temple qu’on ne prophane: il n’eſt point de pri¬
        <lb/>uilege qu’on n’enfreigne, pour nous impoſet le ioug
        <lb/>d’vn Coquin, d’vn Eſtranger, d’vn Charlatan, d’vn
        <lb/>impoſteur &amp; d’vn Scelerat.
        <lb/>Sil’Eſtat ne change de gouuernement en ſuite de
        <lb/>tanr de maluerſations de ceux qui ſe ſont emparez
        <lb/>du Roy &amp; de ſon authorité; à̀ qui eſt-ce que l’obli¬
        <lb/>gationen reſtera, ſi ce n’eſt à Son Alreſſe Royalle, à
        <lb/>Monſeigneur le Prince, &amp; à la fidelité de nos peu¬
        <lb/>ples, leſquels s’vniſſant de mé́me volonté pour le ſou¬
        <lb/>ſtien du Trone, témoigneront hautement par la
        <lb/>moderation de leur conduite, qu’ils n’on pomt de
        <lb/>plus ſineere deſſein que celuy d’appuyer la Royauteé
        <lb/>pour la teſtablir ioute entiere entre les legitimes
        <lb/>mains de celuy qui en abuſeroit maintenant, par ce
        <lb/>qu’eſtant obſedé̈par ſes vericables ennemys, il n’eſt
        <lb/>point e eſtat d’agir que par des impreſions eſtran¬ <pb n="36"/>
        <lb/>geres, iuſqu’aà̀ ce qu’on l’ayt eſlargy de cette honteuſe
        <lb/>captiuité.
        <lb/>Cependant il ne tient point aà la conduite de la
        <lb/>Reyne que tous les afſaires ne ſe diſpoſent à vn chan
        <lb/>gement d’Eſtat; à moins que prenant auantage de
        <lb/>lidée qu’elle a de noſtre generoſité́, elle ne s’imagi¬
        <lb/>ne que nous ne ſommes point capables de faillir en
        <lb/>ce point, &amp; que nous verrons pluſtoſt le dernier des
        <lb/>ſiens que le premier de nos déreiglemens ſur ce ſujet.
        <lb/>Mais ſi le malheur venoit à̀ faire triompher ces
        <lb/>deſſeins, n’eſt-ce pas auec toute ſerte de probabilité
        <lb/>que ie dis, que nous reuerrions l’eſtabliſſement d’vne
        <lb/>tirannie qui ſeroit ſans exemple, &amp; que ce ſuperbe
        <lb/>Marius ne remonteroit ſur le luperbe rang de ſon
        <lb/>conſulat, que pour y preſerire nos teſtes augreé de ſa
        <lb/>ſeule paſſion.
        <lb/> Pour obliger les plus opiniaſtrez de donner les
        <lb/>mains à cette verite, ie les ſupplie de conſiderer que
        <lb/>les ſiecles paſſez n’ont peut-eſtre point iamais veu de
        <lb/>Miniſtre d’Eſtat, auquel on ayt arraché́ l’adminiſtra.
        <lb/>tion des affaires, auec tant d’outrages, contre lequel
        <lb/>rant d’ennemys ſe ſoient declarez comme contre le
        <lb/>Mazarin, que les Princes, que les Parlemens, que les
        <lb/>peuples ont attaqué auec des violencs qui ne ſont
        <lb/>preſque point connuës dans l’hiſtoire, &amp; que nos
        <lb/>Neveux ne conſidererone que comme des Romans
        <lb/>que nous aurons pris plaiſir de forger pour fournir
        <lb/>vn agreable matiere de leursentretiens.
        <lb/>Cela <pb n="37"/>
        <lb/>Cela eſtãt ni’eft-ce pas auec toute ſorte de proba¬
        <lb/>biliré́ que ie dis que le reſtabliſſement du C. Maz.
        <lb/>et beaucoup à craindre pour les vengeances qui
        <lb/>l’accompagneront; &amp; l’experience que nous a¬
        <lb/>uons que ce proſcrit n’eſt pas aſſes conſeciencieux
        <lb/>peur étoufer genereuſement le ſouuenir de tant
        <lb/>d’oasrages, ne fonde-t’elle pas trop raiſonnable¬
        <lb/>ment la iuſtice de cette apprehenſion, qui aous
        <lb/>doit faire regarder ſon retour auec des yeux de de¬
        <lb/>ſeſpoir, puis qu’iln’eſt pas croyable qu’il puiſſe reuſ¬
        <lb/>ſir qu’auec le ſuccés de mille ſangalntes cataſtro¬
        <lb/>phes:
        <lb/> Si ces horribles conſequences ne ſont point in¬
        <lb/>faillibles apres l’eſtab’iſſement du Mazarin; ie ſou¬
        <lb/>ſftiens du moins que dans la façon de faire des grds
        <lb/>npeut fort- raiſonnablemet les apprehender; &amp;
        <lb/>qu’à moins que ce Bourgeron ne ſoit extrememée
        <lb/>conſeiencieux ( ce qu’onne peut croire ſans crime)
        <lb/>il eſt infaillible qu’il ne reprendra le pouuaoir aue
        <lb/>la meſme authorité qu’il auoit auparauat, que pour
        <lb/>s’en ſeruir contre ceux qui l’auront trauerſeé.
        <lb/>Ce n’eſt pas tout, i’adioute encor à la proba¬
        <lb/>bilité de ces apprehenſions, que le Mazarin eſ¬
        <lb/>tant reſtably, ſera oblige par es raiſonad’Eſtas,
        <lb/>empruntées en effet de pluſieurs Politiques: mais
        <lb/>principalemet de ceux de ſon pays, quiconcluent
        <lb/>ouſiours à̀ la vengeanees de ne ſeteſmoigner pain
        <lb/>inſenſible aà-tant d’atrages &amp; d’en pourſuiure l
        <lb/>reparation per toutes les voyes que’ſes maximes <pb n="38"/>
        <lb/>38
        <lb/>luy pourtoat enſeigner, poar faire plas heureufe¬
        <lb/>ment triompqet ſa paſſion. La raiſon n’en eſt qu
        <lb/>rop lenſible, parce que les Minſltres qui laiſont
        <lb/>dans l’impunité, vn attentat qu’ils auront deſcou
        <lb/>aert contre leurs perſonnes, teſmoignent par ctte
        <lb/>indulgence qu’ls manquent de reſolution. E
        <lb/>s’impoſent par meſme raiſon, vne neceſſit ́ iadiſ¬
        <lb/>penſable de ne pouuoir rien refuſer, ou d’eſtre ſu¬
        <lb/>jets à toutes les violences auſquelles les meſco¬
        <lb/>tons ſe porteront d’autant plus faclement; que
        <lb/>meoinsils vront de angeraà choquer celuy, quo
        <lb/>les inpunités precedentes auront fait paſſer dans
        <lb/>leur eſprit, ou pour vn lache qui n’a ſeulement pas
        <lb/>aſſez de courage, ou pour vn impuiſſant qui man¬
        <lb/>qu de forcœpours’n reſſentirauechonneur.
        <lb/> Cette verité neſera pas encor moins euidente à
        <lb/>ceux qui vourdront conſideret que les Fauoris,
        <lb/>quelques ̂leués qu’ils ſoientpar deſſus les teſtes
        <lb/>desautres, ſont neantmoins ſubiets aux ſecretes en¬
        <lb/>repriſes de ceux, qu’vne preſomption de ie ne ſçay
        <lb/>quoy deplus é́clatant, qu’ils reconoiſſent en leurs
        <lb/>peſonnes, fait regarder auec ialouſie; &amp; cette en¬
        <lb/>uie ſe porte d’autant plus raſolumet à braſſer des
        <lb/>onopolles cocre celuy qu’elle ue peut point rel
        <lb/>gar der ſur vn degre’plus éminent que le ſien, ſsns
        <lb/>deſpit, que moinelle a deſubiet d’apprehéder ſes
        <lb/>peurſuites, loes meſme que femjhes ſont euanté́
        <lb/>oa pad l’imrudence deſa onduite’patteuliere¬
        <lb/>ou par les veilles de ceux quiſoneoris la gar¬ <pb n="39"/>
        <lb/>79
        <lb/>de de ſa perſonne: Ainſiie penſe qu’l appert elai¬
        <lb/>rement que la vengeance n’eſt ſeulement point
        <lb/>permiſe: mais encor enſeignée, &amp; pour l’ordinai¬
        <lb/>re enjointe par les politiques des Eſtars; &amp; que le
        <lb/>Miniſtres qui ſont eſleués aupres de leur gouuer¬
        <lb/>nail par la faueur de leur Souuerains, ſont obligez
        <lb/>de ne laiſſer rien dans l’impunité de peur qu’en
        <lb/>donnant vne idée fort probable de leur lacheté ou
        <lb/>de leur foibleſſe, ils ne releuent le courage de ceux
        <lb/>qui ſe preuaudroient de cette connoiſſance, pour
        <lb/>braſſerinceſſamment de nouueaux deſſeins.
        <lb/>Qu’on coneluë de cesveritez ſi l’apprehenſio
        <lb/>des vengeances du Cardinal Mazarm, apres ſon
        <lb/>reſtabliſſement n’eſt point raifonnable; puis que
        <lb/>la politique meſme y fait trouuer de la neceſſité;
        <lb/>Et ſi c’eſt ſans beaucoup de probabilité que i’a¬
        <lb/>uance, que ne deuant ny ne pouuant point laiſſer
        <lb/>ſans punition les outrages qu’il a reçeu, lors qu il
        <lb/>ſe verra reſtably dans ſa premiere authoritré, nous
        <lb/>deuons conſpirer pour former des obſtacles inuin¬
        <lb/>cibles à ſon retour, qui ne peut reüſſir au greé́ de ſa
        <lb/>paſſion, qu’auec le bouleuerſemét general de tout
        <lb/>cét Eſtat, &amp; la continuation infaillible des meſmes
        <lb/>troubles, qui trau erſent noſtre repos depuis tant
        <lb/>d’anneée.
        <lb/>Mais ne raiſonnons pas pour prouuer que la
        <lb/>Reyne, ſuppoſé qu’elle puiſſe reſtablir ſon Maza¬
        <lb/>rin, reſtablira par comſequent vne tyrannie qui n’a
        <lb/>point d’exemple : il nous doit ſuffire de ſçauoir les <pb n="40"/>
        <lb/>4
        <lb/>prot eftations qu’elle à fi fouuent reiterées, pour
        <lb/>nous perſuader, que ſes defirs ne s’aſfouuiront ia¬
        <lb/>mais, qu’auec noſtre ſang; &amp; qu’il faur ou qu’elle
        <lb/>periſſe ou que nous periſſions.
        <lb/>ADV’ERTISSEMENT AV EECTEVR.
        <lb/>y Epuis le Formulaire d’Eſtar ie n’ay fait pa¬
        <lb/>roiſtre que le Caducée d’Eſlat, le Coupd Eſlai du
        <lb/>Parlement des Pairs; le Royal aus Mazarin, &amp; l’Adus.
        <lb/>cat General, pour les autres ouurages que vous auez
        <lb/>veu ſous la methode de mes tilrtes, ils ne m’appar¬
        <lb/>iennent pas: adieu.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
