<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau872_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Décisions (les) du censeur monarchique touchant
                    la plus juste autorité des régents d’État, préscrivant des bornes à leur
                    pouvoir, faisant voir qu’ils sont absolus avec dépendance et dépendants avec
                    souveraineté , et concluant ensuite, après quelques réflexions tirées du
                    gouvernement d'aujourd’huy, que les régents qui renferment leur pouvoir entre
                    ces deux extrémités de dépendant et d’indépendant, maintiennent en repos la
                    minorité de leurs pupilles, et au contraire, etc. Discite justitiam moniti et
                    non temnere Christos.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://www.google.fr/books/edition/Les_D%C3%A9cisions_du_Censeur_monarchique_to/37OgbeftpFAC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Décisions (les) du censeur monarchique touchant la plus
                        juste autorité des régents d’État, préscrivant des bornes à leur pouvoir,
                        faisant voir qu’ils sont absolus avec dépendance et dépendants avec
                        souveraineté , et concluant ensuite, après quelques réflexions tirées du
                        gouvernement d'aujourd’huy, que les régents qui renferment leur pouvoir
                        entre ces deux extrémités de dépendant et d’indépendant, maintiennent en
                        repos la minorité de leurs pupilles, et au contraire, etc. Discite justitiam
                        moniti et non temnere Christos.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="28"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48995"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">872. Décisions (les) du censeur monarchique touchant la plus juste autorité des régents d’État, préscrivant des bornes à leur pouvoir, faisant voir qu’ils sont absolus ‘avec dépendance et dépendants avec sou- veraineté , et concluant ensuite, après quelques réflexions tirées du gouvernement d'aujourd’huy , que les régents qui renferment leur pouvoir entre ces deux extrémités de dépendant et d’indépendant, main- tiennent en repos la minorité de leurs pupilles, et au contraire, etc. Discite justitiam moniti et non tem- nere Christos. Paris, 1651 , 28 pages. Dubosc Montandré. Du 17 février 1651.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-27" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>58</l>
      <l>
        <lb/>LES</l>
      <l>
        <lb/>DE CISIONS</l>
      <l>
        <lb/> E</l>
      <l>
        <lb/>1 1 4</l>
      <l>
        <lb/>DV CENSEVR</l>
      <l>
        <lb/> IO</l>
      <l>
        <lb/>NA</l>
      <l>
        <lb/>MONARCHIQVE.</l>
      <l>
        <lb/>1 - 1</l>
      <l>
        <lb/>Touchant la plus iuſte authorité des Regenrs</l>
      <l>
        <lb/>d’aſtat.</l>
      <l>
        <lb/>Preſcriuant des bornes à̀ leur pouuoir.</l>
      <l>
        <lb/>Faiſant voir qu’ils ſont abſolus auec dépendance,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; dépendans auec ſouueraineté.</l>
      <l>
        <lb/>Et concluant en ſuite, apres quelques reflections</l>
      <l>
        <lb/>tirées du gouuernement d’auiourd’huy, que les Re¬</l>
      <l>
        <lb/>gents quirenferment leur pouuoir entre ces deux ex¬</l>
      <l>
        <lb/>rremitez de dependant &amp; d’indépendant, maintien¬</l>
      <l>
        <lb/>81o1</l>
      <l>
        <lb/>nent en repos les minoritez de leur pupilles; &amp; au</l>
      <l>
        <lb/>contraire &amp;c.</l>
      <l>
        <lb/>Diſcite iuftitianm moniti &amp; nmon temnere Chriſtos.</l>
      <l>
        <lb/>F</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>A PARIS.</l>
      <l>
        <lb/>Ee-¬¬¬¬¬¬¬-¬</l>
      <l>
        <lb/>M. DC. LI.</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>e ta t¬.</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <l>
        <lb/>tna </l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <l>
        <lb/>¬ a’a</l>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <l>
        <lb/>J¬ ¬</l>
      <l>
        <lb/>,Goo8</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>A’AAAp</l>
      <l>
        <lb/>é eSeéSe r e e </l>
      <l>
        <lb/>Vêfeetſee?</l>
      <l>
        <lb/> LES DECISIONS DV CENSEVR</l>
      <l>
        <lb/> Monarchique touchant l’Authorite</l>
      <l>
        <lb/> des Regents.</l>
      <l>
        <lb/> Eluy qui diſoit autrefois que les Cour¬</l>
      <l>
        <lb/> tizans eſtoient les plus grands enne¬</l>
      <l>
        <lb/>mys des Roys, n’auoient que des ſenti¬</l>
      <l>
        <lb/>ments tres conformes à la fatalité de ces peſtes</l>
      <l>
        <lb/>du gouuernement; puis qu’il appert en efſet</l>
      <l>
        <lb/>par la longue experience de tous les ſiecles,</l>
      <l>
        <lb/>que les plus grands Souuerains ne ſe ſont ia¬</l>
      <l>
        <lb/>mais portez à des entrepriſes plus dangereu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſes, que, lors que meſurant leurs deſſeins aux</l>
      <l>
        <lb/>rrompeuſes idées qu’ils en receuoient de leurs</l>
      <l>
        <lb/>lareurs, ils faiſoient voir par les ſuccez, qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>n’eſtoient pas en effet ſi puiſſants qu’en imagi¬</l>
      <l>
        <lb/>nation; &amp; que ces dangereux eſprits, qui ne</l>
      <l>
        <lb/>faiſoient iamais qu’obſeder leurs oreilles pour</l>
      <l>
        <lb/>Ileur inſpirer des deſſeins au delà de toute la</l>
      <l>
        <lb/>portée de leur pouuoir; auoient beaucoupplus</l>
      <l>
        <lb/>de paſſion de ſe faire valoir dans leureſtime pa</l>
      <l>
        <lb/>la trop grande idé́e qu’ils leur faiſoient conce¬</l>
      <l>
        <lb/>uoir de leur aurthorité; que de les bornmer dans</l>
      <l>
        <lb/>A ij</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>4</l>
      <l>
        <lb/>les termes des veritables ſentiients qu’ils en</l>
      <l>
        <lb/>auoiens, pour ne leur laiſſer entrepredre, ue</l>
      <l>
        <lb/>ce qu’ils pourroient execute¬;</l>
      <l>
        <lb/>Mais ſi les alheureuſes, intrigues de ces</l>
      <l>
        <lb/>chiens de cour, ont iamais eu quelque ſorte</l>
      <l>
        <lb/>d’authorte dans les eſpits de leus Sou</l>
      <l>
        <lb/>rains. Il faut aduoü̈er que ’eſt auiourd huy</l>
      <l>
        <lb/>principalement qu’elles l’emportent ſur la trop</l>
      <l>
        <lb/>grande facilité de nos intelligences; E que les</l>
      <l>
        <lb/>genies de ceux qui nous gouuernentſofou¬</l>
      <l>
        <lb/>ples à reçeuoir toutes les impreſſions de leua</l>
      <l>
        <lb/>Fauoris, qu’ils s’imaginent fauſſeme qé</l>
      <l>
        <lb/>tout leur eſt poſſible, parce que leurs courti.</l>
      <l>
        <lb/>ſans ne preſcriuent point de bornes à leur A¬</l>
      <l>
        <lb/>thorité.</l>
      <l>
        <lb/> Ie ne ſuis point Courtiſan parçe que ie peſuis</l>
      <l>
        <lb/>point menteur Et le fidelle reſpect queic prte</l>
      <l>
        <lb/> l’Authorité de mes Souuçreins, etſi ſincee¬</l>
      <l>
        <lb/>rement graué́ dedans mon cœur, que ie croi¬</l>
      <l>
        <lb/> rois eſtre reſponſable de l’auoir bleſſé,, Si pou</l>
      <l>
        <lb/>complaire à la vanité de Ieur ambition, i’auois</l>
      <l>
        <lb/>oſté les bornes à leur pouuoir, affin de l’eſten</l>
      <l>
        <lb/>dre iuſques à l’infiny: C’eſt vne flaterie dor ie</l>
      <l>
        <lb/>ne ſuis point capable, parce que ie la iuge ̧rir¬</l>
      <l>
        <lb/>minelle de leze Majeſté au premier chef; Et</l>
      <l>
        <lb/>qu’il me séble que c’eſt ſimboliſer auec lepaga¬</l>
      <l>
        <lb/>niſme, que de vouloir mettre audeſſus des Loix,</l>
      <l>
        <lb/> &amp; au dela des bornes, ceux qui ne regnéroient</l>
      <l>
        <lb/> iamais</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>iamaiss’ils n y eſtoient inceſſanmtent ſoumis.</l>
      <l>
        <lb/> La premiere extrauagance que ces impo¬</l>
      <l>
        <lb/>ſteurs commettent dans le ugement qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>font de la Royauté, deroge rimiellement</l>
      <l>
        <lb/>la Iuftice de ſon pouuoir; en ce quilsla veu¬</l>
      <l>
        <lb/>lent faire paſſer pour ſouueraine de os vies &amp;</l>
      <l>
        <lb/>de nas biens ſans aucune teſtriction: lls exigent</l>
      <l>
        <lb/>enſuirevoideyſſanoe ſiaueuglede lafjdplité</l>
      <l>
        <lb/>de leurs ſubſets, qu’ils ne leun, permeçtent ia,</l>
      <l>
        <lb/>mauer aucne cdoncture de metre le nez</l>
      <l>
        <lb/>dans les affalresl d’Eag pour en aprendre les</l>
      <l>
        <lb/>ucifs :Apœseela, ilsſonc hiéſi hardis que de</l>
      <l>
        <lb/>proeſten qle les Roys ne- dolent point eſtre</l>
      <l>
        <lb/>eſclaues de leur paeolelprs qu’elle neſt don¬</l>
      <l>
        <lb/>néqpaepou ruoiler la diuiſio des ſubiet</l>
      <l>
        <lb/> ac bafSoauibrain: lls condiiça nfi l’ex¬</l>
      <l>
        <lb/>iiauagaue de leurfesiments! at le plus lâ;</l>
      <l>
        <lb/>che de tuis larque pour iuſtifier les yen¬</l>
      <l>
        <lb/>ncesdoRoj llsſqd’aduiqeqes ln¬</l>
      <l>
        <lb/>depeadans emet fadi uin baſſe, d’vn mi¬</l>
      <l>
        <lb/>lion de teſtes innsentespourueu qu’il-ſpient</l>
      <l>
        <lb/> aſſealrezdy pouuoi onueloper dix coupables,</l>
      <l>
        <lb/>ſilenidia dd eſtautremen ipoſſibl.;</l>
      <l>
        <lb/>’Lopehierſenlmeut de eesiniuſtos fend la</l>
      <l>
        <lb/>paifſadde de Roys; itopllerable, &amp; ape pat</l>
      <l>
        <lb/>mefme naiſo lefondeaents de la Royaute,</l>
      <l>
        <lb/>aainquiilaela i ſuſiſter quar le oyça</l>
      <l>
        <lb/>Aaſpatigu , qui faic quo les</l>
      <l>
        <lb/>de oeut aied</l>
      <l>
        <lb/>B</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>ſubiets n’obeiſſent àa leur Monarque que com¬</l>
      <l>
        <lb/>me des forçats à leur comite. lepenſe qu’aprés</l>
      <l>
        <lb/>vne meure reflection ils ne ſeront pas ſi hardis,</l>
      <l>
        <lb/>que devouloir mettre Dieu &amp; les Rois en é¬</l>
      <l>
        <lb/>galité de pouuoir ſur nos biens &amp; ſur nos vies;,</l>
      <l>
        <lb/>&amp;pour cette meſme raiſon ie conclus, que</l>
      <l>
        <lb/>puis que le pouuoir de Dieuſur nos vies &amp; ſur</l>
      <l>
        <lb/>nos biens, ne peut eſtre que deſpotique; il faut</l>
      <l>
        <lb/>neceſſairemét que celuy des Roisfoit plus mo¬</l>
      <l>
        <lb/>dere. Si le pouuoir des Rois ſur nos biens &amp;ſur</l>
      <l>
        <lb/>nos vles eſtoit deſpotique &amp; abſolu ſans auou¬</l>
      <l>
        <lb/>ne reſtriction! la ſainte Eſcriture aurûit grand¬</l>
      <l>
        <lb/>tort d’imputer l’homicide à Dauid, pour auoir</l>
      <l>
        <lb/>fait mourir ſon Vrie par l’entremiſe de Maah,</l>
      <l>
        <lb/>puis qu’il pouuoit en qualité de Roy, trancher</l>
      <l>
        <lb/>les iours d’vne vie, que la condition defahict,</l>
      <l>
        <lb/>ſoumettoit à la Souuerainetédefesotdres ll</l>
      <l>
        <lb/>faut donc conclure que le pounoir des Rois ſun</l>
      <l>
        <lb/>nos biés &amp; ſur nosvles, n’ſt abſoluque par re¬</l>
      <l>
        <lb/>dection aux neceſſitez de l’aſtata cdeſtce que</l>
      <l>
        <lb/>tout le mbnde auouë.1</l>
      <l>
        <lb/>La ſecondepenſée des Courtiſans touchant</l>
      <l>
        <lb/>l’authoriteé desSouuerains ſemble d’abord plus</l>
      <l>
        <lb/>plauſible i queoy qu’au fonds elle eſt erronée</l>
      <l>
        <lb/>comme, elle et en efetincompatible aue</l>
      <l>
        <lb/> la pureté de leur iuſtice, Ca s’il n’eſt iamais</l>
      <l>
        <lb/>permis auir ſubiets de mettre le nez dans lesaf¬</l>
      <l>
        <lb/>faires d’eſtat, quelque gndeiouacure d’af¬</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>faire qui ſemble les deuoir diſpenſer de l’aueu¬</l>
      <l>
        <lb/>glemét de leur obeiſſance; n’eſt il pas vray que</l>
      <l>
        <lb/>c’eſt faire retomber les Rois dans cette egali¬</l>
      <l>
        <lb/>teé de pouuoir auec Dieu, qui ne pretéd, a tout</l>
      <l>
        <lb/>rompre, pour la plus haute marque de ſa Son¬</l>
      <l>
        <lb/>urainere, que le droit abſolu de faire paſſerſes</l>
      <l>
        <lb/>ordres, ſans qu’il ſoit obligé́ d’en rendre raiſon,</l>
      <l>
        <lb/> ceux qui ne verroient pas clair dans le bel or¬</l>
      <l>
        <lb/>dre de fon œconomie Captiuantes intelletum&amp;c</l>
      <l>
        <lb/>Encor s’abaiſſoit-il iuſque là que de permetre</l>
      <l>
        <lb/>qu’on examine quelque fois ſes volontez pour</l>
      <l>
        <lb/>iuge ſielles ne ſont point raiſonnables, Rauio¬</l>
      <l>
        <lb/>nabile abſequiuveſtrunm. Faut il donc pas que l’au¬</l>
      <l>
        <lb/>thorite des Rois ne s’attache point ſifort à̀ ſes</l>
      <l>
        <lb/>pretenrions; &amp; qu’elle ſouffre que ſes ſubiets</l>
      <l>
        <lb/>ne ſoieit: pastuſiours chaſſés du pouuoir de</l>
      <l>
        <lb/>iuger de ſa conduite, ſitoutefois elle veut qu’õ</l>
      <l>
        <lb/>ne la ſoubſonne pas d’affectervne dominaoion</l>
      <l>
        <lb/>tirannique.</l>
      <l>
        <lb/>Le troiſiſme iugement, que ces peſtes</l>
      <l>
        <lb/>de Cour fonr de leurs Maiſtres. ne laiſse point</l>
      <l>
        <lb/>auecune reſſource pour les ſchiſmes d’Eſtat;,</l>
      <l>
        <lb/>puis que ne voulant point quo la parolle des</l>
      <l>
        <lb/>Roys ſoit inuiolable, ils font iuſtement deſ¬</l>
      <l>
        <lb/> eſperer à ceux qui font diuiſez d’auec eux. de</l>
      <l>
        <lb/>toute ſorte de ſincerité́ das les accomodemẽs;.</l>
      <l>
        <lb/>&amp;par mene raiſon ils ldes obligent deporten</l>
      <l>
        <lb/>les affaires dans l’extremiré, puis que lä voye</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>estraitez n’eſt plusreceuable, par la liberté</l>
      <l>
        <lb/>que les Souuerains ont de violer leurs promeſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſes,ſans deroger à la pureté de l honneur.</l>
      <l>
        <lb/> Ie raiſonnerois ſur le quatrieſme ſencimert</l>
      <l>
        <lb/>qe ces broüillons conçoiuont de l’authori</l>
      <l>
        <lb/>des Rois, ſi les moins ſenſez ne le iugeoient</l>
      <l>
        <lb/>auſſi deſauantageux à leurauthorite, que de¬</l>
      <l>
        <lb/>rogeant à la gloire de ceux qui ne ſcauroient</l>
      <l>
        <lb/>iamais affecter de plus illuftre titre, que celuy</l>
      <l>
        <lb/>de Peres de leurs Peuples. Si le bonlieur eût</l>
      <l>
        <lb/>voulu autrefois, qu’il ſe fut ſeulement trouué</l>
      <l>
        <lb/> vne dixaine d’innoceuts parmi des millions de</l>
      <l>
        <lb/>coupables, dans Pentapolis, le Ciel eſtoi preft.</l>
      <l>
        <lb/>de ſurſoir la punition de ces villes debotdees:</l>
      <l>
        <lb/>come il l’auoit promis à̀ Aboaha Et cepandant</l>
      <l>
        <lb/> nous voyons auiourd’huy, que la larerieſe Héd</l>
      <l>
        <lb/>tellement complaiſante à l’efprit des Souue¬</l>
      <l>
        <lb/>rains, que meſme elle veur authoriſer leurs</l>
      <l>
        <lb/>cruautez, &amp; ſoutenir au grand opprore de</l>
      <l>
        <lb/> leur clemence, que le camage d’va mili d in¬</l>
      <l>
        <lb/>-nocens ne les doit poiht eſtoner, pourue</l>
      <l>
        <lb/>qu ils ſoienc aſſeutez dy pouuoir engager vne</l>
      <l>
        <lb/>centainede coupabls. Anathemeſu ces im¬</l>
      <l>
        <lb/>impoſtures.</l>
      <l>
        <lb/> Deoes quatre fauſſete combarues, pat les</l>
      <l>
        <lb/>quatre contradictoircement preſuppoſeé́es, ie</l>
      <l>
        <lb/>coneluslaraiſonque li ay d peſerite desbor¬</l>
      <l>
        <lb/>nes à l’àuthorité Souneraine,e &amp; de limirer ce</l>
      <l>
        <lb/>pou¬</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>9</l>
      <l>
        <lb/>pouuoir abſolu, que la flarerie ſemblé eſleuer</l>
      <l>
        <lb/>à leſgal de celuy de Dieu, lors quelle ne loy</l>
      <l>
        <lb/>permet point de ſe laiſſer terminer par aueune</l>
      <l>
        <lb/>ſorte de loy: Car ſi les Roys n ont point d autre</l>
      <l>
        <lb/>pouuoit ſur nos vies, que celuy que les Loix en¬</l>
      <l>
        <lb/>freintes leur permetent; ſi l vſurpation de nos</l>
      <l>
        <lb/>biens ne leur eſt permiſe, que par les ſeules</l>
      <l>
        <lb/>raiſons geneeales ds preſſantes eceſſitez de</l>
      <l>
        <lb/>l’Eſtat; ſi les conionctures des affalres peuuent</l>
      <l>
        <lb/>quel quefois requerir que les peuples ſoient</l>
      <l>
        <lb/>inſtruts d la conduite des Rois dansl œcono¬</l>
      <l>
        <lb/>mſe de leue Royaume; sils peuuent eſtrere¬</l>
      <l>
        <lb/>duits à traiter, &amp; engagez pat neceſſité dhon¬</l>
      <l>
        <lb/>naeur à renir leur parole aà̀ des ſubiets; peut on</l>
      <l>
        <lb/>deroget à̀ léur pouuoir en diſant qu il eſt termi</l>
      <l>
        <lb/>ae; &amp;nas ronpas raiſon e dite malgrié les im¬</l>
      <l>
        <lb/>poſtunes deleus flaeuts; quils ne ſont pas</l>
      <l>
        <lb/>mains que leurs ſubiots dans la dependance.</l>
      <l>
        <lb/> Ie fortifiay cette verité de -quelques refle¬</l>
      <l>
        <lb/>tions empruntées des propoſieions preceden¬</l>
      <l>
        <lb/>tes, ſoutonat auec tout le reſpect que ’ie doibs</l>
      <l>
        <lb/>ànmes Souuerains, que leurauthoritéreſt qu’¬</l>
      <l>
        <lb/>vne ſefaitude eſclasante; ou vn’pouuoir,</l>
      <l>
        <lb/>quipeut fare eout ce quil voudra; pourueu</l>
      <l>
        <lb/>quil neveeills quece quil faudra ; queſt ce</l>
      <l>
        <lb/>¬¬</l>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>10</l>
      <l>
        <lb/>dire autre choſe ſi ce neſt qu il eſt verirable¬</l>
      <l>
        <lb/>ment limité, &amp; quon ne luy preſcrit point des</l>
      <l>
        <lb/>bornes, par ce quon ſe reſerue la liberte de</l>
      <l>
        <lb/>terminer, ſi toutefois ils venoient à s’empor¬</l>
      <l>
        <lb/>ter au de là de la raiſon. Ainſi les ſubiets ne</l>
      <l>
        <lb/>leur doiuent obeiſſance, qu’à condition qu’il</l>
      <l>
        <lb/>en rendront eux meſmes à̀ l’indiſpenſable ne¬</l>
      <l>
        <lb/>cefſiteé, de ne les gouuerner que par la ſeule</l>
      <l>
        <lb/>conduite des loix, ſans eſcourer iamais leurs</l>
      <l>
        <lb/>caprices; &amp; les Rois ſont tellemét ſubiets quà</l>
      <l>
        <lb/> meſme quils ſe diſpenſent de leur propre ſu¬</l>
      <l>
        <lb/>jectionils diſpenſent les ſubiets de leur rédre</l>
      <l>
        <lb/>aucune obeiſſance.</l>
      <l>
        <lb/>Ceſt ce qui me fait dire que la deſpendan¬</l>
      <l>
        <lb/>ce des ſubiets eſt beaucoup plus douce, que</l>
      <l>
        <lb/>celle des Rois, puis queles ſubiets ne ſe priuét</l>
      <l>
        <lb/>point de la liberté de viure? ſelon leurs capri¬</l>
      <l>
        <lb/>ces. lors qu ils ſeſoumetrent à des Souuerains:</l>
      <l>
        <lb/>&amp; quau cotraire les Souueurains ca ptiuét tel¬</l>
      <l>
        <lb/>lement leur liberté́ ſous la ſeruitude de leur</l>
      <l>
        <lb/>propfe pouuoir, quils ſont le plus ſouuent ob¬</l>
      <l>
        <lb/>ligez de faire ce qu ils ne voudroiét pas, &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>ne voulois meſme ce qui choquedirectement</l>
      <l>
        <lb/>leurs plus belles inclinaionos pour euiret le</l>
      <l>
        <lb/>danger infaillible de gouernet enTyrans</l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <pb n="11"/>
      <l>
        <lb/> Rendõs encore cette verité plus viſible, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>faiſons voir qu’vn Souuerain eſt tellement</l>
      <l>
        <lb/>borné malgre la vaſte eſtanduë de ſon autho¬</l>
      <l>
        <lb/>rité, qu’il ne ſç̧auroit donner à ſes paſſions la</l>
      <l>
        <lb/>liberté, qu’vn particulier leur permetrera de</l>
      <l>
        <lb/>determiner en faueur de qui que ce ſoit, ſans</l>
      <l>
        <lb/>ſe mettre en danger de dé́choir d’vn rang, où</l>
      <l>
        <lb/>il ne’ſe maintient qu’autant de temps qu’il</l>
      <l>
        <lb/>fſçait ſe borner dans les termes eſtroits de ſa</l>
      <l>
        <lb/>Souueraineté́; ors qu’vn ſubietaymera quel¬</l>
      <l>
        <lb/>que particulier, &amp; ne ſe reglera meſme que ſo¬</l>
      <l>
        <lb/>lon ſes caprices; comme perſonne n’y ſera in¬</l>
      <l>
        <lb/>tereſſé́, perſonne par meſme raiſon, n’aura iu.</l>
      <l>
        <lb/>ſte ſubiet de s’entremettre de luy vouloir or¬</l>
      <l>
        <lb/>donner vne plus belle œconomie; ll n’en eſt</l>
      <l>
        <lb/>pais de mefme d’vn Roy: ſes inclinations vers</l>
      <l>
        <lb/>quelqu’vn, le rendent criminel, parce que</l>
      <l>
        <lb/>l’engagement à ſe gouuerner ſelon les capri¬</l>
      <l>
        <lb/>ces de ſon fauory, ils l’obligentà choquertout</l>
      <l>
        <lb/>l’Eſtat, &amp; par confequent à reuolter les eſprits</l>
      <l>
        <lb/>de tous ſes ſubiets, qui ne’luy doiuent obeiſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſance, qu’a condition qu’il quittera ſes inte¬</l>
      <l>
        <lb/>rets pariculiers, pour ne fuiure que les gene¬</l>
      <l>
        <lb/>taux. le m’eſtenderois ſurtoutes les autres paſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſions, pour faire voir qu’vn fubietà la liberté́</l>
      <l>
        <lb/>de les dererminer vers toutes ſortes d’obietrs à</l>
      <pb n="12"/>
      <l>
        <lb/>142</l>
      <l>
        <lb/>ſa diſcretion, cepeae quvn Roy ſe tron¬</l>
      <l>
        <lb/> ue engagé par la neceſé de ſa ç̧ondition de</l>
      <l>
        <lb/> les captuer, ſous ces prinepes generaux;, ſi la</l>
      <l>
        <lb/>conſequence n’ep eſtoi es facle à̀ toute ſor¬</l>
      <l>
        <lb/>ede monde.</l>
      <l>
        <lb/> Puis qu’ilaper aprés ce ;aifonnement que</l>
      <l>
        <lb/>lAuthorité des Roys, quelques puiſlants</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils ſoient, cſt bornee par les rerues d’vne</l>
      <l>
        <lb/>moderation Politique; n’ay ie pas toutes les</l>
      <l>
        <lb/>raiſons du monde pour aſſeurer que celle des</l>
      <l>
        <lb/>Regents n’eſt pas infinle; puis qu’ils n’ont</l>
      <l>
        <lb/>qu’vne ſopueraineté de prouiſion, qui ne peur</l>
      <l>
        <lb/>eſtre abſolue, que par la ſeulle raiſon qu’elle</l>
      <l>
        <lb/>eſt intendante du pouuoir de ſon pupille; Et</l>
      <l>
        <lb/>que par conſequent elle eſt reſponſable de.</l>
      <l>
        <lb/>tous les mauuais ſuccés, qui peuuent eſtreçau¬</l>
      <l>
        <lb/>ſes par ſon imprudence, ou par ſamalice.</l>
      <l>
        <lb/>ladioû̂te encore pour renforcer cetse co¬</l>
      <l>
        <lb/>ſequence que le oy Maieur, &amp; le Regent</l>
      <l>
        <lb/>ne ſont poinr en égalité de pouoir ; Quey</l>
      <l>
        <lb/>que le Regent neanmoins, ſoit l’arbire de</l>
      <l>
        <lb/>toute la ſouueraineté, qui doir eſtre poſſedée</l>
      <l>
        <lb/>par le. Maieur, Parce que le Regent n’eſtane</l>
      <l>
        <lb/>point eé́ Regent &amp; dependant dnu choix des</l>
      <l>
        <lb/>principaux de l’Eſtat, pour eſtre eſleué ſur ce</l>
      <l>
        <lb/>rang, i ne peut par conſequent point gouuer¬</l>
      <l>
        <lb/>ner</l>
      <pb n="13"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>13</l>
      <l>
        <lb/>ner qu’auee quelqueé ſorte de dependance de</l>
      <l>
        <lb/>leurs conſeils, à moins qu’il ne ſe reſolue de</l>
      <l>
        <lb/>vouloir endurer le ſoubçon, qu’on aura ſans</l>
      <l>
        <lb/>doute de la fidelite de ſa conduite: Au lieu</l>
      <l>
        <lb/>qu’vn Maieur, n’eſt pas meſme obligé que par</l>
      <l>
        <lb/>bien ſceance de ſuiure les aduis de ſon conſeil,</l>
      <l>
        <lb/>arce que ſa naiſſance le rend independant de</l>
      <l>
        <lb/>ſon Authorité, pourueu qu’il puiſſe eſtre àſſeu¬</l>
      <l>
        <lb/>re que lesſuccés n’en ſeront point deſauanta¬</l>
      <l>
        <lb/>geux à l’Eſtar: Car ſi pour ſuiure les caprices</l>
      <l>
        <lb/>de ſa teſte, il venoit à riſquer quelque grande</l>
      <l>
        <lb/>ontrepriſe, n’eſt il pas trop euident qu’on au¬</l>
      <l>
        <lb/>roit raiſon d’en gronder; Et que par meſme</l>
      <l>
        <lb/>conſequence ſa ouuerainete n’eſt pas tout à</l>
      <l>
        <lb/>fait independante de ſes propres ſubiets.</l>
      <l>
        <lb/>Par ces meſmes raiſons qui priuent les Re¬</l>
      <l>
        <lb/>gents de certe hberté abſoluë d’agilr ſans con¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeil; Et qui les ſoû̂metent e quelque façon.</l>
      <l>
        <lb/>à la diſpoſitiou de ceux qui les ont ou eſleués</l>
      <l>
        <lb/>ou confirme fur ce rang par leur ſuffrage; le</l>
      <l>
        <lb/>conclus que leur pouuoir eſt bien l’imité;</l>
      <l>
        <lb/>Qu’ils ne ſont Souuerains que pendant quon</l>
      <l>
        <lb/>les iugera capables. de l’eſtre; Et qu ils ſont</l>
      <l>
        <lb/>beaucoup plus dans la dependance, pendant</l>
      <l>
        <lb/>quils maiſtriſent les ſubiets, que les ſubiets.</l>
      <l>
        <lb/>meſme pendant qu’ils leuraheyſſent.</l>
      <l>
        <lb/>D</l>
      <pb n="14"/>
      <l>
        <lb/>14</l>
      <l>
        <lb/>Si le ſentiment de Baldus, merite quelque</l>
      <l>
        <lb/>reſpect comme il eſt ſans doute que les gens</l>
      <l>
        <lb/>d’eſprit luy en doiuent beaucoup; Nous ne</l>
      <l>
        <lb/>deuons regarder les Regents que comme des</l>
      <l>
        <lb/>corps ſans ame, qui rempliſſentle Troſne, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>qui nepeuuentbranler que par les ſeuls mou¬</l>
      <l>
        <lb/>uement de l-Eſtat; Lequel ne choiſit tu¬</l>
      <l>
        <lb/>teur pour le donner à ſon pupille, que pour</l>
      <l>
        <lb/>tonſeruer enſa perſonne l’image de l’rnité du</l>
      <l>
        <lb/>gouuernement, qui ne ſubſiſteroit pas du</l>
      <l>
        <lb/>moins en apparence, ſi tous les principauxauſ¬</l>
      <l>
        <lb/>quels appartient la conduite de la Minoriré,</l>
      <l>
        <lb/>pretendoient en eſtre coniointement les Re¬</l>
      <l>
        <lb/>gents.</l>
      <l>
        <lb/>Ainſi ce grand homme conclut que les Re¬</l>
      <l>
        <lb/>gents commeils ne rempliſſent le Trône qu’en</l>
      <l>
        <lb/>qualité de perſonnages, ils n’ont par conſe¬</l>
      <l>
        <lb/>quent point qu’vne Authorité theatrale, qui</l>
      <l>
        <lb/>eſt l’imitée à vn certain temps &amp; qui ne peur</l>
      <l>
        <lb/>agir ſouuerainement, qu’en attendant que le</l>
      <l>
        <lb/>Mineur d’eſtiné pour regner iuſqu’à la mort</l>
      <l>
        <lb/>frãchiſſe les bornes de ſon enface, pour entrer</l>
      <l>
        <lb/>en poſſeſſion de ſes droits par la porte de la</l>
      <l>
        <lb/>Maiorite.</l>
      <l>
        <lb/>De cetre meſme conſideration de la briefue</l>
      <l>
        <lb/>duré́e de leur puiſſance, ce grand perſonnage</l>
      <pb n="15"/>
      <l>
        <lb/>15</l>
      <l>
        <lb/>conclut encore la foibleſſe de leur pouuoirs</l>
      <l>
        <lb/>Ne pouuant gouſter en aucune faç̧on, que des</l>
      <l>
        <lb/>ſimples Regents d’eſtinez à l’adminiſtration</l>
      <l>
        <lb/>de l’Eſtat pour deux ou trois années, lſe com¬.</l>
      <l>
        <lb/>portent auec cette Souuerainete Deſporique</l>
      <l>
        <lb/>quin’eſt pas meſme tolerable dans lesMaieurs,</l>
      <l>
        <lb/>puis que ny leurs interets particuliers, ny les</l>
      <l>
        <lb/>generaux neſçauroient leur permetre cette ri¬</l>
      <l>
        <lb/>gueur, en ce que premierement ils ont toutes</l>
      <l>
        <lb/>Ies raiſons du monde d’aprehender par la</l>
      <l>
        <lb/>briefueté du temps.de leur commandement</l>
      <l>
        <lb/>qu’outre la honte qu’ils auront de retomber</l>
      <l>
        <lb/>dãs la ſeruitude lors qu il ſera eſcheu,ils ſeront</l>
      <l>
        <lb/>encore pour viure le reſte de leur vie dans l’e¬</l>
      <l>
        <lb/>ternelle diſgrace de ceux, auſquels ils pour¬</l>
      <l>
        <lb/>ront auo fait reſſenrir les éffets de leur ri¬</l>
      <l>
        <lb/>guoue.</l>
      <l>
        <lb/>De dire que les intereſtsgeneraux ne les.obli¬</l>
      <l>
        <lb/>gent point de ſe comporter auec plus de d¬</l>
      <l>
        <lb/>pendance que deſouueraineté, ie penſe qu’n</l>
      <l>
        <lb/>hormme de bon ſens ne le peut pas, puis que,</l>
      <l>
        <lb/>n’eſtant commis à l’adminiſtration de l’Eſtat</l>
      <l>
        <lb/>que par prouiſion, c’eſt à dire à condition qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>n’entreprendrot rien que par les ordres du cõ</l>
      <l>
        <lb/>ſeil des grands, il:s’enſuide la parne conſe¬</l>
      <l>
        <lb/>quéce neceſſaire, que cet eſprit deſpotique eſt</l>
      <pb n="16"/>
      <l>
        <lb/>extrauagant en leurs perſonnes, &amp; qu’en ſe</l>
      <l>
        <lb/>gouuernant auec ceſte fiere &amp; independante</l>
      <l>
        <lb/>Authorité, ſans aucune différence au conſeil</l>
      <l>
        <lb/>des grands, il donnent iuſte ſuiet de ſoubçon¬</l>
      <l>
        <lb/>ner qu’ils s’imaginent eſtre les maiſtres d’vn</l>
      <l>
        <lb/>bien dont ils ne ſont que les ſimple depoſitai¬</l>
      <l>
        <lb/>res, &amp; par meſme raiſon ils obligent des intereſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſes, ou de depoſſeder les vſurpateurs, ou de</l>
      <l>
        <lb/>metre du moins le es lbien auant dans le gou¬</l>
      <l>
        <lb/>uernement des affaires, ece qui ne ſe fait iamais.</l>
      <l>
        <lb/>qu’auec les conuolſions desE ſtats.</l>
      <l>
        <lb/> Ceſentimẽt d’vn des beaux, Genie que l’Eu¬</l>
      <l>
        <lb/>rop ait iamais porte, ne laiſſe poinitaix Regéts</l>
      <l>
        <lb/>aucune pretenſions pour la Souueraineté́ Deſ¬</l>
      <l>
        <lb/>potique, ny par laconſideration de leursinte.</l>
      <l>
        <lb/>reſts, ny par la reftectiõ̃ de cude l’Eſtat. Ainſi</l>
      <l>
        <lb/>ie ſouſtiens, qu’ils ſont obliges à la deſpende,</l>
      <l>
        <lb/>plus que pourueus du comendemér;&amp;e que les</l>
      <l>
        <lb/>trop grandes entrepriſes ſont leurs folies; Les</l>
      <l>
        <lb/>rpniſounemenes: des: Princes, leurs defeſ¬</l>
      <l>
        <lb/>poirs, Les fiegosde Metœopolitaidesl, louara¬</l>
      <l>
        <lb/>ges, &amp; que deés qu’ils ntreprenmemrqulque</l>
      <l>
        <lb/>choſe par leur feul caprice, ſilsi commencent</l>
      <l>
        <lb/>deûlos dehoitda eursrangs, &amp;ogmme à</l>
      <l>
        <lb/>diſpenſonles fbis deleuii redre plas!dlol</l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <l>
        <lb/>beifſapc</l>
      <l>
        <lb/> 9</l>
      <l>
        <lb/> Mais</l>
      <pb n="17"/>
      <l>
        <lb/>1p1</l>
      <l>
        <lb/>, Mors il ’eſt -plntdepamfse raiſoh pur</l>
      <l>
        <lb/>mnſtrer que le poupuir des egents eſt fort li¬.</l>
      <l>
        <lb/>ité, que cellaque ie tirde la reflection que ie</l>
      <l>
        <lb/>fail, qu’eſtantiobligé́ liauonement du Majeut</l>
      <l>
        <lb/>deendrcompte del’adminiſtration-d leut Re¬</l>
      <l>
        <lb/>peoe enſenoe lonle unune nerluee enei </l>
      <l>
        <lb/>oie pas de beauoqupſifouuraiae que clle que</l>
      <l>
        <lb/>les Tueuua ſe forgent ogydinairems dans leu</l>
      <l>
        <lb/>oaginatiun upuis quiil n’ſtpois de plus grande</l>
      <l>
        <lb/>marque de ſouuesaineté, que etoeindependan¬</l>
      <l>
        <lb/>e que les oys ont de faie reſpoSer leurs ordres,</l>
      <l>
        <lb/>ſadns qu’ilſointebligae d’nrendr ompte a</l>
      <l>
        <lb/>qui qé ce ſoit ; &amp;e qu’aus contraio lai dopenda¬,</l>
      <l>
        <lb/>e ſe recoanoiſt, dabs cét engagomenſſeruil. qu</l>
      <l>
        <lb/>l’an a de le pouuoit rien cõclurequ’ousecrain</l>
      <l>
        <lb/>çed’areſtre eepdipdoux qul dueſtecpn,</l>
      <l>
        <lb/>m-les Sduenainas depoſltajresde ouril’ecosp,</l>
      <l>
        <lb/>mie du guuernemenit.’</l>
      <l>
        <lb/>l l:7</l>
      <l>
        <lb/>Il ſt vrayque, moqyouaotdiauemen</l>
      <l>
        <lb/>qu lor gets veuleaelfaire eſpefteſdlrsl4</l>
      <l>
        <lb/>pricesſolpnensqase ſanils vlonrs dés</l>
      <l>
        <lb/>Roys qui ſont touſiours majeurs pour leurau</l>
      <l>
        <lb/>thorité, &amp;idoa ils fent- les dhtesae les Qra¬</l>
      <l>
        <lb/>cles-comme nous psaereplepgniepté</l>
      <l>
        <lb/> dans-les euieseiurdgseai d;</l>
      <l>
        <lb/>Prance; Mai breſpopd;-cela qu4 lesegents</l>
      <l>
        <lb/> ne grand tqrt de voaloir, oiis y athié</l>
      <l>
        <lb/>laquelleſe topuuas liée pas limqiſſaad</l>
      <pb n="18"/>
      <l>
        <lb/>81</l>
      <l>
        <lb/>aage; doie neeeſſieent relalchelquelque tboſe</l>
      <l>
        <lb/>de cette vigueut, quelle ne-peuy auoir qu’vnde</l>
      <l>
        <lb/>ſein, pour n’en voir-point auortet les- entepriſes</l>
      <l>
        <lb/> à la honté Aeropuarson lecond liau qué lesRa¬</l>
      <l>
        <lb/>gents ohe geanduot, de ilconfideree pas que</l>
      <l>
        <lb/>s peuples s’imagmarono uoufiurs, qua otee</l>
      <l>
        <lb/>utchorlioé du, Royy fetuudal peatee là tquied</l>
      <l>
        <lb/>luirs e anrepoifiis opartſeqaquiſ el</l>
      <l>
        <lb/>on moins pdopflo pduoleuqdnſeeatio,</l>
      <l>
        <lb/>que’ pour eur’gloire, dee n ſeruir iamais,</l>
      <l>
        <lb/>que lrsqae leidencd-fea voirt qu’elle n’ej</l>
      <l>
        <lb/>potne va apparent pletoxai poue doguiſer que</l>
      <l>
        <lb/>qeae aupre ſeféimiol allquîe u roiſieſmp</l>
      <l>
        <lb/>heu, que’ilreqe l’auhbritô des Roys Mineus</l>
      <l>
        <lb/>eſt-trop enereprendae, le deuienſeditieuſe, ej</l>
      <l>
        <lb/>cqddas l’mpbiſſce viſibtedeſefaireovaloi</l>
      <l>
        <lb/>elliocaſiauos eseperoltes aàraſſonde l’id́equ6</l>
      <l>
        <lb/>l’on a que les Regents s’en ſeranpou authori</l>
      <l>
        <lb/>fſer lems-caphiees otpeut eſparer pu l’imponité</l>
      <l>
        <lb/> d la eſitao oa less thouant ou ſpancs</l>
      <l>
        <lb/>uaatelf édrtune atmdat aue</l>
      <l>
        <lb/>oq uiet1 n ioicl i</l>
      <l>
        <lb/>eu.ll</l>
      <l>
        <lb/> lpHbs-gaſſbAdermehee a’ayaiepsſuje?</l>
      <l>
        <lb/>Ae&amp;ire,pe?egntaa blsulautdepen¬</l>
      <l>
        <lb/>danee, &amp;deplenôaſt aaſousesineté. els lone</l>
      <l>
        <lb/>abſolus&amp; ſoouerais en’deqe peiêrement ils</l>
      <l>
        <lb/>oteee lei tte’&amp;dosolſderam,qudditi eſtre la</l>
      <l>
        <lb/>peſſer&amp;al della ûthoj plbehſfei</l>
      <pb n="19"/>
      <l>
        <lb/>15</l>
      <l>
        <lb/>ayon de la ſplendeur de leur gloire : ils ſont abſd¬</l>
      <l>
        <lb/>ls, puis qu’ils ſont les lnterpretes Souuerains des</l>
      <l>
        <lb/>volontez des Roys, &amp; les drbirres independants</l>
      <l>
        <lb/>de leur pouuoir, lls ſont abſolus, puis que tout</l>
      <l>
        <lb/>ie ſune e nenreleein iei edſne?</l>
      <l>
        <lb/>l’Eſtar ſe repoſe entieremẽ̃t de la conduite duſuc.</l>
      <l>
        <lb/>ile- ſont abſolus, puis qu’ils ne peonnoiſſent poiné</l>
      <l>
        <lb/>de ſuperier au deſſus de leurs teſtes, &amp; qu’ils ne</l>
      <l>
        <lb/>font oblige de ſe ſoumetee qu’auxſeuls ſenti¬</l>
      <l>
        <lb/>ments Monaxchiques de la raiſon; ils ſont diſ-ie,</l>
      <l>
        <lb/>fouiuerains &amp; abſolus puis qu’on n’appelle polnt</l>
      <l>
        <lb/>de leurs Arreſts, &amp; que toutesleurs volontez ſone</l>
      <l>
        <lb/>es deciſiors taillées en dernierreſſott,</l>
      <l>
        <lb/> Mais neantmoins, quoy que ſouueranis, ils n</l>
      <l>
        <lb/>Haiſſent- point d’eſtre depandants; &amp; de releuet</l>
      <l>
        <lb/>en quelque façon de l’autrhorlté neſme de ceu</l>
      <l>
        <lb/>qui leur ſont ſoûmis Quoy que cette propoſiion</l>
      <l>
        <lb/> ſemble apparemment contradictoire, ee paroi¬</l>
      <l>
        <lb/>tra toutesfois pluseuidentce que la elarté́ du iour,</l>
      <l>
        <lb/>? cux qui voudront preéndre la peine dé tonſide</l>
      <l>
        <lb/>er, qu’ils ſoht eſleuez parſuffrage, qu’ils ne ſub</l>
      <l>
        <lb/>iſtent que par tolerãce, &amp; qu’ls deſcendront par</l>
      <l>
        <lb/>neeeſſité du rang glorieux, ou ils ne ſont aſſis que</l>
      <l>
        <lb/>dproiſin. Cetre reflection me ſermble appuye</l>
      <l>
        <lb/>ea fdreemet là dependaee de ces ſouerains</l>
      <l>
        <lb/>ear ſi l’eſperanee de s’eſſeuer leur fait biiguer les</l>
      <l>
        <lb/>ſtagesdeos Grands ; ſi lad crainte de ſe voir preei¬</l>
      <l>
        <lb/>e- dufaita de leu rahdeur, les bbligedes’y</l>
      <l>
        <lb/>li’u¬</l>
      <pb n="20"/>
      <l>
        <lb/>20</l>
      <l>
        <lb/> maiatanit auee tant de mdeſtie; ſi l’obligation.</l>
      <l>
        <lb/> inviolable d’en deſcendre pour ceder la place à</l>
      <l>
        <lb/>ceux dont ils ne ſont que les Lieutenans, leur fait</l>
      <l>
        <lb/>preuenir auec tant de précation la redditjon de</l>
      <l>
        <lb/>leur compte; ne faut-il pas auoü̈er, que les com¬</l>
      <l>
        <lb/>mencements, les progrez, &amp; la fin meſme de leur</l>
      <l>
        <lb/>authorité, ſont ou dans la dependan ce de ceux</l>
      <l>
        <lb/>qui les leur conſeruent par leurs ſuffrages, ou daus</l>
      <l>
        <lb/>la ſubiection neceſſaire qu’ils pnt, de e ſortir ia¬</l>
      <l>
        <lb/>mais des termes de leur deuoir, depeur qu’ils ne</l>
      <l>
        <lb/>foient obligez en ſuitte, de reromber dans la ne¬</l>
      <l>
        <lb/>eeſſiŕ de leur obeyſſance.</l>
      <l>
        <lb/>Ie concluds de ces veritez preéalàbles, que pou</l>
      <l>
        <lb/>fortifier encore dauantagela dependance de ſes</l>
      <l>
        <lb/> Souuerainspretendus, qu’ils ſe rendent criminels</l>
      <l>
        <lb/>on s’abandonnant à la conduitte des fauoris, par;</l>
      <l>
        <lb/>ce qu’ils riſquent à̀ mettee des paſſions ſur le thro,</l>
      <l>
        <lb/>ne, &amp; des Lyons au gouuernement des Aigneaux;</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils ne peuuent aſſieger des villes de leur obeyſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſance, ſouz pretexte d’y calmer des deſordres, de</l>
      <l>
        <lb/>peur de les aigrir dauantage par la ſeule idé́e qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>donneronts, qu’ils ne ſe portent à ſes furieules en¬</l>
      <l>
        <lb/>trepriſes, que pour vanger leurs intereſts particu¬</l>
      <l>
        <lb/>liers; que les Regents n’ont point aſſez d’aushorib¬</l>
      <l>
        <lb/>té pour entreprendre ſur la liberté daes Pinces</l>
      <l>
        <lb/>du Sang ſans tyrannie, comme ils ne ſone pas al¬</l>
      <l>
        <lb/>ſez puiſſans pour faire reiü̈ſſirſcesempriſonnemens</l>
      <l>
        <lb/>ſans cauſor les eruieraes couulſions des Eſtatsv</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils</l>
      <pb n="21"/>
      <l>
        <lb/>2i</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils ne ſçauroient appuyer de leur authorité́ les</l>
      <l>
        <lb/>violences des mauuais Gouuerneurs, ſans ſe ren¬</l>
      <l>
        <lb/>dre auſſi complices de leurs débordements, que</l>
      <l>
        <lb/>criminels dans les parquets meſme de leurs</l>
      <l>
        <lb/>propres ſubjets; Que le reſpect qu’ils doiuent à</l>
      <l>
        <lb/>la conduitte des Parlements eſt tellement inuio¬</l>
      <l>
        <lb/>lable que les Regents ne peuuent s’en diſpenſer</l>
      <l>
        <lb/>ſans diſpenſer à meſme temps leuir luſtice, de les</l>
      <l>
        <lb/>maintenir dans la poſſefſion de leur authoriré;</l>
      <l>
        <lb/>que leur opiniaſtreté́ à la prorection des mauuais</l>
      <l>
        <lb/>Miniſtres eſt criminelle de leze Majeſté, &amp; capa¬</l>
      <l>
        <lb/>ble de ſemer le ſchiſme &amp; la diuiſion dans vn</l>
      <l>
        <lb/>Eftat; que les enleuements des Roys Mineus,</l>
      <l>
        <lb/>iuſtifient la liberté qu’on peut, &amp; qu’on doi</l>
      <l>
        <lb/>prendre, d’en ſouſtraire la tutelle de la minorité aà̀</l>
      <l>
        <lb/>la couduitte de leurs caprices; le dis enfin que les</l>
      <l>
        <lb/>intereſts eſtrangers leur doiuent eſtre moins aà̀</l>
      <l>
        <lb/>cœur que les domeſtiquesj &amp; que la compaſſion</l>
      <l>
        <lb/>pour la decadẽ̃ce des affaires d’vn frere, ne iuſtifie</l>
      <l>
        <lb/>pas les ſecretres initelligences qu’vn Regent pour¬</l>
      <l>
        <lb/>roit auoir auec luy, afin de taſcher de trouuer</l>
      <l>
        <lb/>quelque reſſource à̀ la deſolation de ſon Eſftar, par</l>
      <l>
        <lb/>le deſaſtre de celuy de ſon pupille.</l>
      <l>
        <lb/> Si toutes ces obligations ne renforcent point la</l>
      <l>
        <lb/>preuue de la depandance d’vn Regent, par l’im¬</l>
      <l>
        <lb/>puiſſance formelle qu’elles luy cauſent de ne pou¬</l>
      <l>
        <lb/>uoir quaſi point ſe regler que ſur les caprices d’au¬</l>
      <l>
        <lb/>truy ie penſe qu’il n’eſt point de raiſons qui puiſ¬</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <pb n="22"/>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>ſent eſtablir vne ſeruitude plus euidente, puis</l>
      <l>
        <lb/>qu’eſtre obligeé́ de n’entreprendre rien de ſa teſte;</l>
      <l>
        <lb/>tout par des ſentiments eſtrangers, eſt ce me ſem¬</l>
      <l>
        <lb/>ble le ſeul charactere qu’on doit auoir d’vne ve¬</l>
      <l>
        <lb/>1riable dependance.</l>
      <l>
        <lb/>Il eſt euident neantmoins par les reflections,</l>
      <l>
        <lb/>qu’on peut raiſonnablement emprunter de l’ex¬</l>
      <l>
        <lb/>perience ducontraire, que les tutelles des mieurs</l>
      <l>
        <lb/>ne ſeroient point ſujettes à ces grands deſordres</l>
      <l>
        <lb/>qui trauerſent ordinairement leur tranquillité; ſi</l>
      <l>
        <lb/>ceux qui en ſont eſtablis les Regents, vouloient</l>
      <l>
        <lb/>ſe contenter d’vn ombre de ſouueraineté, pour</l>
      <l>
        <lb/>viure en effet dans la dependance des conſeils:</l>
      <l>
        <lb/>Mais il arriue touſiours que leur ambitionvenant</l>
      <l>
        <lb/>à s’emparer de leur eſprit dés qu’ils ſe voyent eſle¬</l>
      <l>
        <lb/>u ez ſur ceſuperbe rang; ne leur laiſſe point conſi¬</l>
      <l>
        <lb/>derer qu’ils ne ledoiuent ocecuper que par proui¬</l>
      <l>
        <lb/> ſion, comme ils nel’ont obtenu que par ſuffrage,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; que la naiſſance ne le donne point; &amp; que par</l>
      <l>
        <lb/>conſequent ils ne doiuent s’y regarder que com¬</l>
      <l>
        <lb/>me des ombres ſuppoſees, ou des perſonnages em¬</l>
      <l>
        <lb/>pruntez, en attendant que celuy que la naiſſance</l>
      <l>
        <lb/>y a deſtiné ſe ſoit rendu capable de le remplir.</l>
      <l>
        <lb/> Il arriueroit ſans doute, que cette moderation</l>
      <l>
        <lb/>effectiue dans vne authoriré qui n’eſt qu’aparem¬</l>
      <l>
        <lb/>ments ſouueraine pour leurs perſonnes, ren¬</l>
      <l>
        <lb/>droit leur puiſſance plus tollerable; &amp; que</l>
      <l>
        <lb/>cerre grande idé́e qu’ils donaeroient de leur. iu¬</l>
      <pb n="23"/>
      <l>
        <lb/>23</l>
      <l>
        <lb/>ſtice, par la grande defference qu’ils porteéroient</l>
      <l>
        <lb/>à la conduitte des intereſſez dans les progrez de</l>
      <l>
        <lb/>l’Eſtar, n’oſteroient pas moins toute ſorte de prej</l>
      <l>
        <lb/>texte aux boute-feux de faite des remuëmens pen</l>
      <l>
        <lb/>dant les minoritezde leurs pupilles, qu’ils les ren</l>
      <l>
        <lb/>droient criminels de leze Majefté par leur propre</l>
      <l>
        <lb/>conuiction, s’ils venoient à troubler le repos d’v;</l>
      <l>
        <lb/>neReg’ence, qui ne donneroit le bramile à pas vn</l>
      <l>
        <lb/>de ſes mouuements, que par laſeuleconduitte de</l>
      <l>
        <lb/>toutes lesmeilleures teſtes de ſon Royaume¬</l>
      <l>
        <lb/> Car pourquoy eſt-ce que es minoritez farales</l>
      <l>
        <lb/>ſeroient pour l’ordinaire les plus igourepſes ver</l>
      <l>
        <lb/>ges de la Iuſtice de Dieu, ſi les puiſſances qui ſons</l>
      <l>
        <lb/>commiſes par les Eſtats pour en egenœer l’au¬</l>
      <l>
        <lb/>thorité. ne donnoient occaſiou à tmutes les ſes</l>
      <l>
        <lb/>couſſes qui les eſbranlent par l’inidfts. pouuoir</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils s’vſurpent de faire valoir’leurs capnces,ſous</l>
      <l>
        <lb/>pretexte qu’elles ſont maſquées de faux viſage de</l>
      <l>
        <lb/>l’authoriré du Roy: Les Roys quelques mineurs</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils ſoient, ne ſont-ils pas toufiours les arbittes</l>
      <l>
        <lb/>des Loix, &amp; les Dieux de la Iuſtice? Les peuples</l>
      <l>
        <lb/>ſont ils moins intereſſez à la conſeruation inuio</l>
      <l>
        <lb/>lable de leur authorité́;, puis que eſt par la ſeule</l>
      <l>
        <lb/>terreur d ſon pouuoir, que le deſeſpoir de liim¬</l>
      <l>
        <lb/>puniteé rompt le cours de tous les crimes qui pour¬</l>
      <l>
        <lb/>roient trauerſer leur repos par la violence des mé¬</l>
      <l>
        <lb/>chans; ſi les Loix ſont préſcrires, ſi lesOrdnances</l>
      <l>
        <lb/>ſont regleé́es, ſi meſme le pouuoir Royal eſt limités.</l>
      <pb n="24"/>
      <l>
        <lb/> 4</l>
      <l>
        <lb/>a’eft-il point conſtant que les Regonts regente¬</l>
      <l>
        <lb/>ront ſans deſordre, pourueu qu’ils ne veiuillent</l>
      <l>
        <lb/>oint eſtendre leur pouuoir au delà des bornes qui</l>
      <l>
        <lb/>Ieurſont preſcrites; &amp;’ qu’ilasſe contentent de fai¬</l>
      <l>
        <lb/>re valoirl’authorité́ du Roy toure pure, ſans y mé¬</l>
      <l>
        <lb/>leren auune faon les intereſts de leurs caprices</l>
      <l>
        <lb/>partieculies.</l>
      <l>
        <lb/> Il faut donc neceſſairement que les Regens</l>
      <l>
        <lb/>abuſent auec excez de cette ſouueraine authoriré</l>
      <l>
        <lb/>dont ils ne ſont que ſinmples turers; &amp; que leur</l>
      <l>
        <lb/>ambition les porte ordinairemene à ne terminer</l>
      <l>
        <lb/>pas leur pouuoir, à l’idé́e que tous les Peuples en</l>
      <l>
        <lb/>nnt s pois que de toutes les egeces que la Fran¬</l>
      <l>
        <lb/>ce a vem, nous n’en ſçauons point vne ſeule qui</l>
      <l>
        <lb/>n’ait eſté fatmlle à la Monarchi, par les trauieſes</l>
      <l>
        <lb/>que leur adbition: ou leur imprudence ont caué</l>
      <l>
        <lb/>dans le repos de l’Eſtdt.</l>
      <l>
        <lb/>Les Politiques à la verité́ qui ſe metrent epei¬</l>
      <l>
        <lb/>ne de recherchr les ecauſes. du deſraiglemenit des</l>
      <l>
        <lb/> Minonitez, les tapportent. routes à̀ trois prici¬</l>
      <l>
        <lb/>paux chefss c’eſt aà dire, aà l’ambition des Grands¬</l>
      <l>
        <lb/>à l’idée ver itable quo les Peuples ont. de la foible</l>
      <l>
        <lb/>authorité des Regents, &amp; à̀ la fauſſe creance que</l>
      <l>
        <lb/>les: naſmes Regenos ontque n ’eſtant point moims</l>
      <l>
        <lb/>dre que celle des majeurs ils peuuent eégallement</l>
      <l>
        <lb/>la roidir auec meſme independance de rtoute ſorte</l>
      <l>
        <lb/>de ſuperioriceé: Et les meſmes Politiques con¬</l>
      <l>
        <lb/>cluëut que cette deruiere cauſe eſtant oſtée, les</l>
      <l>
        <lb/>deux</l>
      <pb n="25"/>
      <l>
        <lb/>25</l>
      <l>
        <lb/>deux premieres reſtent dans l’infecondité ou dans</l>
      <l>
        <lb/>l’impuiſſance de pouuoir produire ces pernicieux</l>
      <l>
        <lb/>effets qui nous font deſeſperer de toute ſorte de</l>
      <l>
        <lb/>repos pendant les Minoritez.</l>
      <l>
        <lb/>En effet, n’eſt-il pas tropvray que la ialouſie</l>
      <l>
        <lb/>que les Grands ont de voir qu’vn Regent met tou¬</l>
      <l>
        <lb/>te la diſpoſition de ſon authorité́ entre les mains</l>
      <l>
        <lb/>d’vn fauory, fait croire à̀ leur ambition, que c’eſt</l>
      <l>
        <lb/>trop trancher du Souuerain que d’eſleuer des po¬</l>
      <l>
        <lb/>rirons de terre à cette ſouueraineté́; &amp; que l’im¬</l>
      <l>
        <lb/>puiſſance de l’appuyer auec le bras d’vn Mineur,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; le beau pretexte de s’en defaire pour calmer les</l>
      <l>
        <lb/>troubles de l’Eſtat, leur mettent les armes aux</l>
      <l>
        <lb/>mains pour ne les ſeco üier qu’apres vn accommo¬</l>
      <l>
        <lb/>dement fauorable à leurs premieres pretentions.</l>
      <l>
        <lb/>Les Peuples tout de meſme voyant que les Re¬</l>
      <l>
        <lb/>gents extrauaguent dans cette fauſſe idée qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>conçoiuent de leur authorité, &amp; qu’en effet ils ne</l>
      <l>
        <lb/>peſent pas moins ſur leurs teſtes, que les Maieurs</l>
      <l>
        <lb/>les plus abſolus; oublient facilement le reſpect</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils leur doiuent, &amp; ſortent eux- meſmes des</l>
      <l>
        <lb/>termes de leur obeïſſance, parce qu’ils s’imagi¬</l>
      <l>
        <lb/>nent que ces Souuerains pretendus ſe portent trop</l>
      <l>
        <lb/>librement par dela les bornes de leur authorité.</l>
      <l>
        <lb/>Ainſi nous pourrions experimenter par vne</l>
      <l>
        <lb/>conſequence infaillible, que ſi les Regents vou¬</l>
      <l>
        <lb/>loient regler leur pouuoir à ce qu’ils peuuent en</l>
      <l>
        <lb/>en effet; s’ils ſe contentoient du titre de Souue¬</l>
      <l>
        <lb/> G</l>
      <pb n="26"/>
      <l>
        <lb/>26</l>
      <l>
        <lb/>rains ſans vouloir effectiuement ſe comporter en</l>
      <l>
        <lb/>cette qualité; s’ils ne deſdaignoient de deferer à</l>
      <l>
        <lb/>la prudence des Grands, pour conduire plus infail¬</l>
      <l>
        <lb/>liblement toute l’œconomie de leur Regence;</l>
      <l>
        <lb/>s’ils ne ſe laiſſoient point preocuper par la tyrannie</l>
      <l>
        <lb/>de leurs fauoris, qui ne s’emparent pas moins ſou¬</l>
      <l>
        <lb/>uerainement de leur eſprit que de leur authorité;</l>
      <l>
        <lb/>s’ils ſçauoient mé́priſer les motifs de leurs inte¬</l>
      <l>
        <lb/>reſts particuliers, pour n’agir que par des princi¬</l>
      <l>
        <lb/>pes generaux; bref, s’ils vouloient capriuer leur</l>
      <l>
        <lb/>authorité ſous cette belle dependance qu’ils ſont</l>
      <l>
        <lb/>obligez de defferer aà̀ la conduitte des ſages, les</l>
      <l>
        <lb/>Grands manqueroient de pretexte pour remür,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; les Peuples meſmes ſeroient obligez de s’y ſou¬</l>
      <l>
        <lb/>mettre par la ſeule conſideration de leurs propres</l>
      <l>
        <lb/>intereſts.</l>
      <l>
        <lb/>Pour mettre ces veritez dans leur euidence, ie</l>
      <l>
        <lb/>n’ay qu’à conſiderer la Regen ce d’auiourd’huy,</l>
      <l>
        <lb/>afin de conclure de mille funeſtes deſordres, qul</l>
      <l>
        <lb/>ont rrauerſé ſon repos, que la ſource n’en eſt autre</l>
      <l>
        <lb/>que la fauſſe imagination qu’on a voulu faire con¬</l>
      <l>
        <lb/>ceuoir à ſon innocente ſouueraine, qu’il ne luy</l>
      <l>
        <lb/>falloit iamais relaſcher de la vigueur de ſon au¬</l>
      <l>
        <lb/>thorité; &amp; qu’enfin elle deuoit ſe rendre abſoluë̈,</l>
      <l>
        <lb/>fallut il riſquer les illuſtres eſperances des plus</l>
      <l>
        <lb/>beaux progrez de la Monarchie. C’eſt ſur cette</l>
      <l>
        <lb/>trompeuſe idéc de ſa ſouueraineté, qu’elle a fondé</l>
      <l>
        <lb/>e deſſein de tenuerſer plutoſt le repos de l’Eſtat,</l>
      <pb n="27"/>
      <l>
        <lb/>7</l>
      <l>
        <lb/>que de conſentir à l’eſloignement de ce maudit</l>
      <l>
        <lb/>Miniſtre, lequel ayant méchamment ſurpris ſa</l>
      <l>
        <lb/>ſimplicité par la ſuggeſtion importune de ſes de¬</l>
      <l>
        <lb/>reſtables maximes, l’a roidie aà la fin, mal-gré ſa</l>
      <l>
        <lb/>bonté́ naturelle, à ne demordre iamais- ny de ſa</l>
      <l>
        <lb/>protection, ny de celle de ceux que ſes ſubiets</l>
      <l>
        <lb/>voudroient renuerſer par la ſeule raiſon pretenduë̈</l>
      <l>
        <lb/>des pretextes des intereſts de l’Eſtat.</l>
      <l>
        <lb/>Cette meſme opiniaſtreté politique à̀ ſe vouloir</l>
      <l>
        <lb/>roidir dans l’idée de ſon independance mal-gré́</l>
      <l>
        <lb/>les’aparences viſibles de mille deſordres, a non</l>
      <l>
        <lb/>ſeulement r’allumé́ les troubles qui ſembloient</l>
      <l>
        <lb/>aſſoupis, mais meſme porté les affaires aà̀ yne ſi</l>
      <l>
        <lb/>dangereuſe extremité́, qu’on eſt touſiours à̀ la</l>
      <l>
        <lb/>veille ou dans les apprehenſions de retomber dans</l>
      <l>
        <lb/>les deſordres des premieres guerres ciuilles: d’ou</l>
      <l>
        <lb/>il eſt arriué que s’eſtant trop inflexiblement aheur¬</l>
      <l>
        <lb/>teé́e, à mettre ſon Mazarin à̀ l’abry des attaques de</l>
      <l>
        <lb/>la haine publique ſous ſa prorection; à maintenir</l>
      <l>
        <lb/>le Duc d’Eſpernon dans ſon Gouuernement, dans</l>
      <l>
        <lb/>l’éuidence meſme de ſa tyranu ; a braſſerl’entre¬</l>
      <l>
        <lb/>priſe temeraire de l’empriſonnement des Princesi</l>
      <l>
        <lb/>aà ne voulbir iamais conſntir à leun défiurnc</l>
      <l>
        <lb/>malgré les-apparenees des ſuittes dangereufesqui</l>
      <l>
        <lb/>s’enſuiuent infailliblement; à choquer meſmes les</l>
      <l>
        <lb/>authoritez ſouueraines du Parlement &amp; de S. A.</l>
      <l>
        <lb/>R. pour ne relaſcher rien de la ſienne; elle a rompu</l>
      <l>
        <lb/>le nœud qui lioit les Subiets auec leur Souuerain</l>
      <pb n="28"/>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>28</l>
      <l>
        <lb/>par le oyẽn de l’id́e qu’elle leur a fait conceuoir, qu’el</l>
      <l>
        <lb/>le ne pouuoit s’opiniaſtrer à la protection de ce coquin</l>
      <l>
        <lb/>eſtranger, ſans eſtre en quelque façon complice de ſes</l>
      <l>
        <lb/>vilences; elle a reduit le Roy à la funeſte necefſité de</l>
      <l>
        <lb/>ſuccomber à ſes propres ſubjects, ou de traiter auec eux,</l>
      <l>
        <lb/>pour n’eſtre pas du moins entierement ſoûmis; elle a</l>
      <l>
        <lb/>ouuert la porte à toute les diuiſions de l’Eſtat, par le deſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſein de la plus temeraire &amp; de la plus iniuſte entrepriſe</l>
      <l>
        <lb/>du monde, &amp; par l’opiniaſtreté qu’elle a conſftamment</l>
      <l>
        <lb/>t́moigné de n’en vouloir iamais retracter l’Arreſt. Et</l>
      <l>
        <lb/>pour conclurre enfin, elle oblige auiourd’huy le Parle¬</l>
      <l>
        <lb/>ment &amp; le Duc d’Orleans à ſe meſler vigoureuſement des</l>
      <l>
        <lb/>affaires d’Eſtat, par la iuſte aprehenſion qu’ils ont de quel¬</l>
      <l>
        <lb/>que plus grand deſordre, s’ils marchandoient dauantage</l>
      <l>
        <lb/>de s’entremettre dans les grandes conionctures des diui¬</l>
      <l>
        <lb/>fions de la Monarchie.</l>
      <l>
        <lb/> Qui ne voit maintenant, pour reuenir à mes premieres</l>
      <l>
        <lb/>ſuppoſitions, que les deſordres de l’Eſtat ne ſont proue¬</l>
      <l>
        <lb/> nuis que de cette fauſſe id́e que Mazarin &amp; ſes Courti¬</l>
      <l>
        <lb/>ſans ont fait conceuoir à la Regente de l’independance de</l>
      <l>
        <lb/>ſon authorité; &amp; qu’il eſtoit tres-facile d’aller au deuant</l>
      <l>
        <lb/>de tant de troubles, ou de les eſtouffer pour le moins ſur</l>
      <l>
        <lb/>le point de leur naiſſance, ſi ces demons de Cour, ces</l>
      <l>
        <lb/>tyranniques poſſeſſeurs de l’eſprit des Souuerains, ne luy</l>
      <l>
        <lb/>euſſent oſté le loiſir dfaire des reſlections ſur la condi¬</l>
      <l>
        <lb/>tion de ſa Regence,&amp; de conſiderer que n’eſtant que</l>
      <l>
        <lb/>Turrice de la Minorité de ſon fils, ellen’auoit d’autre au¬</l>
      <l>
        <lb/>rhorité́, que de fiir paſſer lesordres qui luy auroit eſté</l>
      <l>
        <lb/>peſcrits &amp; par les Orands, &amp; pay les neceſtez de l’Eſtat.</l>
      <l>
        <lb/>E </l>
      <l>
        <lb/>u</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>C.</l>
      <l>
        <lb/>0</l>
      <l>
        <lb/>.1.</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
