<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2024_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Lettre de monsieur le maréchal de Rantzau, gouverneur de
          Dunkerque, à monseigneur le duc d'Orléans.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://books.google.fr/books?id=wSTiqDk1kfAC&amp;dq=Lettres%20de%20monseigneur%20le%20duc%20d%20Orl%C3%A9ans%20et%20de%20monsieur&amp;as_brr=7&amp;hl=fr&amp;pg=PP3#v=onepage&amp;q=Lettres%20de%20monseigneur%20le%20duc%20d%20Orl%C3%A9ans%20et%20de%20monsieur&amp;f=false"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre de monsieur le maréchal de Rantzau, gouverneur de Dunkerque,
            à monseigneur le duc d'Orléans.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49598"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>LETTRE</l>
        <l>
          <lb/>DE our ua nescn</l>
        <l>
          <lb/>DE RANZAV.</l>
        <l>
          <lb/>ie ie eee</l>
        <l>
          <lb/>o nne as a nin u n uen¬</l>
        <l>
          <lb/> n</l>
        <l>
          <lb/> AVEC PEMISS I 0</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>¬ 4</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>E.</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/> T u ¬ ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> L.</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/> ¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>a .aa-aaa ..</l>
        <l>
          <lb/>g ? ? ? ? e </l>
        <l>
          <lb/>1 ¬</l>
        <l>
          <lb/> . L</l>
        <l>
          <lb/>I </l>
        <l>
          <lb/>DE MONSIEVR LE MARESCHA.</l>
        <l>
          <lb/>de Rantzau, Gouuerneur de Dunquerque, à̀</l>
        <l>
          <lb/>Monſeigneur leDuc d’Orleans.</l>
        <l>
          <lb/>ONSEIGNEVR,</l>
        <l>
          <lb/> Voyant approcher le temps de la campagne, en la¬</l>
        <l>
          <lb/>l quelle apparemmene les enn mis viendront m’atta¬</l>
        <l>
          <lb/>quer danscete place ,&amp; que Monſicur le Cardinal ne</l>
        <l>
          <lb/>daigne reſpondre aux deux derniecres Lettres que ie luy ay eſcrittes;</l>
        <l>
          <lb/>Ie m’addreſſe à voſtre Alteſſe Royale, pour la lupplier tres-humble¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de donner les ordres neceſſaires la conſeruation d’vn dépoſt</l>
        <l>
          <lb/>i pretieux, que ie n’ay pû ny deu confier à d’autres, non pas meſme</l>
        <l>
          <lb/>duirant vne partie da cét hyuert, parce qu’il eſt trop cher &amp; trop con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiderable a Roy; &amp; que ie ſuis reſolu de le luy conſeruer ſi ſoigneu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſement, qu’il ne me ſera iamais rauy que par ma mort.</l>
        <l>
          <lb/>Et c’eſt ſur ce deſſein, Monſeigneur, que ie luy ay declaré ouuert¬</l>
        <l>
          <lb/>ment la reſolution que i’ay ptile, de ne point enuoyer vne partie de</l>
        <l>
          <lb/>cette ganiſon contrc Paris, quelque inſtance qu’il m’en ait faite, ny</l>
        <l>
          <lb/>d’abandoaner vne conqueſte ſi glorleuſe à voſtre Alteſſe, &amp; au bon¬</l>
        <l>
          <lb/>heur de Monſieur le Prince.</l>
        <l>
          <lb/>le ne doute point que Monſicur le Cardinal trouuant à̀ ſon gouſt</l>
        <l>
          <lb/>vne des Loys de ce fameux Legiſlateur d’Achenes, pay laquelle il</l>
        <l>
          <lb/>auoit ordonne punition contre ceux qui ne prenoient aucun party; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que mon refus l’ayant touicheé ſenſiblement dans la paſſion qi’il a2</l>
        <l>
          <lb/>pour la vengeance, il n’ait fait des efforts x traordinaires pour me</l>
        <l>
          <lb/>perdre aupres de la Reyne;&amp; meſme que m’eſtant vnpeu eſtendu cn</l>
        <l>
          <lb/>ma derniere, pour luy découurir mes ſentinens en hõime de bien, ſur</l>
        <l>
          <lb/>les diuers ſubjcts de tant de reproches dont il eſt accablé, il ne taſche</l>
        <l>
          <lb/>ncore par toutes ſortes d’artifices de me ruiner dans l’Eſprit de vo¬</l>
        <l>
          <lb/>tre Aleeſſe.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ſi j’eſtois aſſeuréque cette Lettre fuſt tombée entre vos mains,</l>
        <l>
          <lb/>jJe ſerois certain que vous y trouueriez dequoy iuſtifier ma reſolution,</l>
        <l>
          <lb/>paiſque vous y verricz à peu preés, Monſcigneur, ce que i’ay crû eſtre</l>
        <l>
          <lb/>obligé de luy mander, depuis la perte farale de Courtray, aueec vne</l>
        <l>
          <lb/>intetion toute puare, pour le bien de ſa reputation, mais beaucoup</l>
        <l>
          <lb/>pls’encor pdur’ celuy de l’Eſtat; &amp; s’il a fait entendre quelqu’autre</l>
        <l>
          <lb/>hoſe à a Cour, ie n’en ſuis point l’autheur.</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4¬¬</l>
        <l>
          <lb/>s¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>Apres ay auoir donné plſſieirs adnses menaces &amp; des nora</l>
        <l>
          <lb/>deſſeiuns desenncms, &amp;ſur tout, des manquemens que ie remarqu</l>
        <l>
          <lb/>en mos places voiſines, ie le priois deperſuader à la Reyne, que ma</l>
        <l>
          <lb/>preſence eſtoit neceſſaire en cetre Frontier,&amp; de’conſiderer luy¬</l>
        <l>
          <lb/>ineſmne, qu’eſtant en France, ce que luy &amp; moy nous y ſouins, ie ne</l>
        <l>
          <lb/>pouuois fauoriſer ſon deſſein en allant commnander contre la capiraleé</l>
        <l>
          <lb/> du Royaume, ſans danger pour l’Eſtat, &amp; ſans imprude nce por moy,</l>
        <l>
          <lb/>puiſque c’euſt eſté́ pour faire éclater plus hautenent l’ancrſion &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>hainé que la natre nſpire tcontre les eſtrangers parmy toutes les</l>
        <l>
          <lb/>natios.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt vray, Monſeigneur, qu’il m’eſt eſchappé quelque legére a</l>
        <l>
          <lb/>que de la douleur que i’ay ſentie, non ſeulement de ce q’e ctt4</l>
        <l>
          <lb/>ecaſion ſiimportante, &amp; e laquelle il hazaede la pertl’fa, i</l>
        <l>
          <lb/>a trouué trop de facilité en voſtre Alteſſe, &amp; trop de ldaul’eſ</l>
        <l>
          <lb/>prit de Monſieur le Prince, pour eſchauffer vn partyquîeéa8</l>
        <l>
          <lb/>ſi à contre-tenps, &amp; qui d’abord excita contre l’vn &amp; l’autre vn mur¬</l>
        <l>
          <lb/>rmure ſi genera; mais ç’a eſté, Monſeigneur, ſans ortir des termes</l>
        <l>
          <lb/>de mon deuoir, &amp; ſans bleſſer en facon que leonque le reſpeCe qui</l>
        <l>
          <lb/>m’eſt inuiolable enuers le Sang Royal.</l>
        <l>
          <lb/>La nature vouns a fait naiſtre auee trop de douiceur, &amp; vosx ren</l>
        <l>
          <lb/>du trop amoureux de la proſperitreé de ce Royaume, pour vouloir ap¬</l>
        <l>
          <lb/>prouuer le ſentiment de Tibere, qui eſtimoir bien-heureux le vieux,</l>
        <l>
          <lb/>Priam, d’auoirveu rmourir auee luy les richeſſes &amp; la beauté de. ſou</l>
        <l>
          <lb/>pays, &amp; l’on peut bien dire que ſi voſtre Alteſſe Royalle aueit e</l>
        <l>
          <lb/>moins d’affection pour cét aure honrme quit la poſſede ſi abfolu¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, elle n’airoit iamais laiſe tout oſer &amp; tout entreprendje à la</l>
        <l>
          <lb/>violence &amp; aàl’ambition du Cardinal. Celuy-cy s’eſt imagiń que ie</l>
        <l>
          <lb/> n’auois rien de meilleut à luy perſuader que la continuation ’vne</l>
        <l>
          <lb/>guerre qui a laſſé coute l’Europe, &amp; qu’il n’eſtoit n’y bien-ſeant ny</l>
        <l>
          <lb/> gotiux ̀ vn homme de ma profeſfion, de luyrepreſentet des voyes.</l>
        <l>
          <lb/>pluusdouees &amp; pl lepilnes que ce les qu’ilapnſes &amp; qui a ſa¬</l>
        <l>
          <lb/>ies, pou la durée de ſa orttirie.</l>
        <l>
          <lb/>ll a creu qu’iIn’appartenoit qu’ luiy de raiſonner ſur les mainer</l>
        <l>
          <lb/>de la plus eeelenie poluiqes &amp;s que l’etois ou orop enounou¬</l>
        <l>
          <lb/>1ropemeraite, pour oneher ̀ la ſubſimnté de ſa ſciene.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>loaisie p y pas laiſt de luy dire qu ilie deuole amais donoora¬</l>
        <l>
          <lb/> e e aun loi aur naimes du ’oyaune -ny dheoqnet en uie¬</l>
        <l>
          <lb/>eſeron ſe pre nie es pniſanes Si i deuſonit iſeernr i lo</l>
        <l>
          <lb/>pat ſa eoil die ue le Sounerins douentporter leurs fibie dan!</l>
        <l>
          <lb/>ae ſean, &amp; ion paales foules ur pieds ’que dain ſe peofei</l>
        <l>
          <lb/>e lauele il a ban la pniee, eoeore qu’edle en doiue eſtre nſe</l>
        <l>
          <lb/>p able il deoit auos eprs que ’llulre conſueir lu peupe</l>
        <l>
          <lb/>hodis &amp; que le plus dodtes ppelent l ibiere le e pnme</l>
        <l>
          <lb/>hommes , amiais iuſtiue de loy ny de puſhilisn, ſan, dire l.</l>
        <l>
          <lb/>à̀ ſon</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>Mao famdamaſaaas quae daa la2</l>
        <l>
          <lb/>aa aſoe les Roia qaa dlaa Seeptaesyee leus Cmuron, </l>
        <l>
          <lb/> ou de plaem po ga- elay da lui, equa ceuquirtt</l>
        <l>
          <lb/>bee eant asip Qle las aſe ſaiſan eu</l>
        <l>
          <lb/>Su Spafaiſoi dealaieoudelas quel’uſis da eru </l>
        <l>
          <lb/>easeedamilode ua aodlos q’aln onpeſaai ei</l>
        <l>
          <lb/>tee efeeſaotcaalm-opuuaa</l>
        <l>
          <lb/>uéosuutooiſes.</l>
        <l>
          <lb/>Cpedaat Moaſaege,oaaalartanee emaaquepaei.</l>
        <l>
          <lb/>feelt ules voue paſſes por le Coadaſor pen</l>
        <l>
          <lb/>Miie de ce rand Eae, en i vſe da cete ſoae, &amp; ili m</l>
        <l>
          <lb/>s ’ eea qaearehaueaebiuonl puidiuaodeegn</l>
        <l>
          <lb/>iuaenne ne vogcntiaumas que pan Vafau iagennudi</l>
        <l>
          <lb/>oooſes, ſamn reeauder la peine Qas loaix q’ia vuolenr ny l’is</l>
        <l>
          <lb/>ls ncoea, &amp; qi t le plus inſapporuale uousls cu</l>
        <l>
          <lb/>i ’le voit minenat ſi ſlabaiaace des Pninee, de e q</l>
        <l>
          <lb/>guaeuent &amp; de ceux qui les enuironnent, aourrit l’affeiol</l>
        <l>
          <lb/>raplss a ſilea Eaas peuanqt auais de oeileu fondenmuue</l>
        <l>
          <lb/>a evmende ’il vane rmieoaaeroouſareputasion per ’amau</l>
        <l>
          <lb/> eeeraade lapae enmeaa aheand la uiogenee</l>
        <l>
          <lb/>pua dagereuſe peſte &amp; qui canſe plas de mal en la v- hmaine, </l>
        <l>
          <lb/>t feſdtel comoiſamee aiee lapuedleoa au euecrqui</l>
        <l>
          <lb/>qae deſeiapericiearelle connaut eninficeluy quine ſair fei</l>
        <l>
          <lb/>iſaielElillpeinueduuns duſeour de la peaeaa </l>
        <l>
          <lb/>de laftaaerie das Grads</l>
        <l>
          <lb/> Coaet eAae, ie ooos ſapplda ,aaſaignc, quo as iau</l>
        <l>
          <lb/>repirſan gune,&amp; ae ſaon doeur, vai t yG</l>
        <l>
          <lb/>maiee i olle -efme la plas gade parts deſan venl C-y</l>
        <l>
          <lb/>ehue auonde pla nad- hemreu en ſa epeeo qua eell,</l>
        <l>
          <lb/> e Ee ltam gaa Carmoaeai narefeia paa ddd,f¬</l>
        <l>
          <lb/>oalreaafias uſe qutli ſe mouuia aaalaian merp</l>
        <l>
          <lb/>Eoageass aa ſama dil pai qus celuy daaeaodsparle a</l>
        <l>
          <lb/>ao’ſaay q’auehorrour, ais meſae erepris la e doeboſe,</l>
        <l>
          <lb/> l e l lenee til domne peoau, arpe pu nmui¬</l>
        <l>
          <lb/>ldiuque lebana &amp;e lai lihee dqona les odaſlSei</l>
        <l>
          <lb/>e fanaea aeeſſaiaa s qpail pene eneae la fai.</l>
        <l>
          <lb/>aſeauauuon d a vie &amp; aelle dés hiaas q’il aopota pE¬</l>
        <l>
          <lb/>l efun ’auolama qelyeauſelrſa e ’ga</l>
        <l>
          <lb/> neiter pa-nauiuue io dalepeeſia le</l>
        <l>
          <lb/>ona plus eſchappex?</l>
        <l>
          <lb/>Se doir-on eſbauer ſicelyqai elaerobe la pens enauaille à eile</l>
        <l>
          <lb/>uata ſi as qui a aomy da ſaa peaaenu</l>
        <l>
          <lb/>oe ra daduaaa valeuoamermudaaeneiaaGi</l>
        <l>
          <lb/>aae buaurû-alle camie deollade o godooaapole leel¬</l>
        <l>
          <lb/>oeiat qçae la aaqilie poléiqae, vealſ aſ ¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6¬</l>
        <l>
          <lb/>Ser d’Aohenee, q’l e ſigool iamnis de-traandls paia qu’aaad</l>
        <l>
          <lb/>des obes dedeiëil aiqn’olle ifferene peut-on faire du genis</l>
        <l>
          <lb/>&amp;de laeonduite de noſtée-Miniltsoauc aelle du tyran Bailide, qu</l>
        <l>
          <lb/>pour aſſouuit conuoiiſbarbare ouloit que lcs ſubjets les Moſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ouites lay ppertaſſontnorub de eibut des verres pleins de</l>
        <l>
          <lb/>ours’propres ſaeurs s e pale poiat, Monſeigneur, de la pare-pu¬</l>
        <l>
          <lb/>biqnëddula raaoe vin d’eû</l>
        <l>
          <lb/>aligbe par laaao de M de Cha¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtillon, de qui la valeur m’eſtoieſi conneuë &amp; la biea-rillaace fhe</l>
        <l>
          <lb/>re; ie ne dis rien de cel de Moaſieur de Clanleu, de qui la gere¬</l>
        <l>
          <lb/>oſité&amp; l’indaſtrie au fale de la gaere, n’ont pas eſté moindres que</l>
        <l>
          <lb/>fbommal-henrt ny d tant d’aures qui s’eſtoiant fignalez par leur fer¬</l>
        <l>
          <lb/>iceaux goaedes oecaous. Ieeuclh ien noplus de la barba¬</l>
        <l>
          <lb/>ie du pople Anglois, de qui le IP’rince legitime laiſſe à eſtudier apres</l>
        <l>
          <lb/>a nrt, &amp; aux Sounerains lesaegles duvray gouarnonent, ô&amp; aux</l>
        <l>
          <lb/>adbjets cette ſouſmiſſioa &amp; ce treſpect que la Sageſſe diuiue leur os¬</l>
        <l>
          <lb/>donn de garder enuers ceux qu’elle a cltablis pour ſes l ieuteaaae,</l>
        <l>
          <lb/>’eſt à dire, maõſeigneu, par les Protecteurs &amp; les Peres des Peaples.</l>
        <l>
          <lb/>Mais enfin,; ie laiſſe la voix hibce a pablie, à̀ qui oa ne la peue oſter</l>
        <l>
          <lb/>ny pour donmer ſes louanges au gens de bien, ny pour faire enter</l>
        <l>
          <lb/>e ſes plaines ſur os eſnrdres qua l’on fait commane conte</l>
        <l>
          <lb/>l’innocence &amp; e ſainctocémeſne.</l>
        <l>
          <lb/> ’oudit qae lesrouiesda chatiot de Pharaon demeureent long¬</l>
        <l>
          <lb/>’’P n veué ſur le riuage de laner, pout macque d’vne punitio¬</l>
        <l>
          <lb/>i faneuſe.</l>
        <l>
          <lb/>Ct cemple a plû ſans doute à aonſieur mazasi autant qe eelay</l>
        <l>
          <lb/>dl’Angletenre eſt crue, odieux à tous les autres Penples, &amp; tou à fait</l>
        <l>
          <lb/>contraire à l’vſage &amp;aux loix ondaanontalesde la uonarhieFran¬</l>
        <l>
          <lb/>çoifc, où les Roys nt touſiurs eſté &amp; ſcront eternellemen les. du</l>
        <l>
          <lb/>ſices de teacs ſubjets. Et ſans doute, ofieur le Cadinal n’a- pas ae</l>
        <l>
          <lb/>ſez faitide raloxion ur oé́e amar, qu’il-a entrepris d’irriter par oé</l>
        <l>
          <lb/>eoignuamo dua Piaes ou bian’u’l puuoie que c’eoit ra¬</l>
        <l>
          <lb/>-que maoyet pour tou pardr, &amp; qu’il en auois le deſſei..</l>
        <l>
          <lb/>uoy qu’l enſoi. Moaſeigneu. ileſt eertaun que ſon haaeana</l>
        <l>
          <lb/>telle, que quelque choſ le faſche, c’eſt que ſapuiſſanee n’a paà</l>
        <l>
          <lb/>autand’eſtenduë ſur la mer quœſat la torre, comae celle de Dſeu,</l>
        <l>
          <lb/>aynpeu-eftroey dire que ceux ui gouuernent les hommes, do</l>
        <l>
          <lb/>ueûtparbtre &amp;iure pmy euconame des Dieux;aais s’ilſetno.</l>
        <l>
          <lb/>hble:, e’aſt paede eout aatans d’homnecs qu’i voit, ne aae</l>
        <l>
          <lb/>poincà ſdeffenſe, &amp; quail appredque tous ceux-qui naiſſecnt, n</l>
        <l>
          <lb/>vViennen pas au monde tous armez, cõme ces enfans de Lacede¬</l>
        <l>
          <lb/> e, qui ſortoien du ventre de leurs meres auec des formes de lan¬</l>
        <l>
          <lb/>ces rarqaoes ſur laar oûtis. ll n’a garde de ſe coneute aà la aq¬</l>
        <l>
          <lb/> ds Perſes ; efaiant frtter ſlanant lesvaſteomendas coddas¬</l>
        <l>
          <lb/>’ nez. L Clnanequi ouann la Vea&amp; la Reçuiou-des He¬</l>
        <l>
          <lb/>oro,n’a ianais pûituuer d place en ſon eſprit. Depuis de téps qg’il</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>daai, laſayqi ſtuauſionraond&amp;ſur la Iaſice, qui eſpne.</l>
        <l>
          <lb/>canſtance &amp; vnœvereé auiobabla dos choes qui ſont promiſes, o¬</l>
        <l>
          <lb/>potr he iiepahaliaupr l’rihté particuliero, ne ſera tauntoſt plus</l>
        <l>
          <lb/>cooaë y -gandécon e Royauraç,ſiles aaximas de cét homnc nn</l>
        <l>
          <lb/>deiuent-e&amp;re, baunics; &amp; ela; Monfcigneur, à la gloiedes, in¬</l>
        <l>
          <lb/>fidoles à lhonta deChreſben: ote Alteſſe ſçaitmicu quce</l>
        <l>
          <lb/>oque l phs parfaie gloire de quelqu’vn cenſifte cn l’amaur que</l>
        <l>
          <lb/>luy ptc la malouaudle, en la confiance qu’elle a en luy, &amp; cn l’hon¬</l>
        <l>
          <lb/>nor dontollel’cſtime dige aueu vne cetraine admiration de toue</l>
        <l>
          <lb/>cequ’il fai qu cét amour du psupl,procede principalemen delo¬</l>
        <l>
          <lb/>plumoa qu’l a de la ljheraliré, de la iuſtica &amp; de. la fidelité des plus,</l>
        <l>
          <lb/>aa hommes &amp;e qu’elle aſt enfin la plus aſſeurée gardienne de la</l>
        <l>
          <lb/>flicité des Princas.</l>
        <l>
          <lb/> Poor vne marquc etcrneclle d’vne pniion tres-rigouercuſe de l’</l>
        <l>
          <lb/>pit humaain-qui ne voulut. pas ſe coatenit lors qu’il le put, mau¬</l>
        <l>
          <lb/>tenant qu’il voudroit bicn iouye de oe parfait repos qu’il trou¬</l>
        <l>
          <lb/>ua dés le romicr aauent de ſa creation, il n’en a plus la libcrt ny</l>
        <l>
          <lb/>le pouuois; ilſe ſent diucſifié parmaniere de dire dans la varicté de</l>
        <l>
          <lb/>ſes deſirs: doore. qu’au meſme teraps qu’il entre eu quelque re¬</l>
        <l>
          <lb/>pos, il chcrche à̀ ſe onner daa tourment &amp; de, inquictudes, &amp; puis</l>
        <l>
          <lb/>ſe trouuant agité dans la ctainte des auenemens faſeheux, &amp; dans</l>
        <l>
          <lb/>la difficulté des affaires, vne honteuſe inconſtance le rappelle a re¬</l>
        <l>
          <lb/>ps, duquel il n’a pas f-oſt çoramencé de; iouyr, que par ce mouue¬</l>
        <l>
          <lb/>ment déreglé qui le rauaille ſans ceſſe, il eſt preſt de retourner dans</l>
        <l>
          <lb/> les employs aa bouit qa’l ſe figure d’antendre &amp; dont le naonde le</l>
        <l>
          <lb/>ſedui.</l>
        <l>
          <lb/>Cette maladie eſt contagieuſe &amp; commune à toute la race das</l>
        <l>
          <lb/>homaes; ais lfaut aoiicr, Monſeigneu, que les Etats ſont bien</l>
        <l>
          <lb/>mal-heureux qui tomben ea des aains, en qui la vertu &amp; la ſciencs</l>
        <l>
          <lb/>on iamais eſteé cmployées pour taſcher da oins à guenr cette fo¬</l>
        <l>
          <lb/>bleſſe, a qui l’ambition &amp; l’auarice eommandent aueuglemnent, qui</l>
        <l>
          <lb/>ne laiſſens rien eſchapper pour accroiſtre les bicns &amp; la grandeur</l>
        <l>
          <lb/>articuliere de quelque fanille; &amp; par qui, enfin. nous voyos er¬</l>
        <l>
          <lb/>hrafſer ſi laſchement lesſorasde la forune publique.</l>
        <l>
          <lb/>. Au reſte, Monſeigneur, l’on a iuſte ſujet de craindre, ſi mes ſenti¬</l>
        <l>
          <lb/>mens ne me trompent, que la Politique par laquelle noſtrec Miniſtre a</l>
        <l>
          <lb/>iſes les affaires oà ellaes ſont,ne luy airpas fait exaement conide¬</l>
        <l>
          <lb/>rer quelles ſontſes forces&amp;la nature de l’ennemy qu’il attaqueOiiy,</l>
        <l>
          <lb/> onſuigneu,j’oſe croite que les romperies de l’erreur l’ont enpor¬</l>
        <l>
          <lb/>té, ps qu il ne s’en touue point de plus farouche, qu’il n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>mins redoutabl que vil, qu’il et d’autant plus à craindre qu’il n’é́¬</l>
        <l>
          <lb/>cute point de raiſon en ceux qui ant affaire à luy, qu’l ne peuts eſtre</l>
        <l>
          <lb/>adoucy par aucu talloion ſur l’equité, ny ftécuy par les prieres, ou</l>
        <l>
          <lb/>pa les reumſtrances des plus ſages; Car ce monſtre qui eſt le ve¬</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>e d’vne populace affrmde, ne pardonae daas ſa ta, ny an hi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes diuines, ny anx poiſſanees Aumaines.</l>
        <l>
          <lb/>Iuges s’il vous plat, Monſeigmeus, d coupqu’ilpeu fair, l’on</l>
        <l>
          <lb/>deſſe ſes chaitnes, &amp; ſi la derniere neceſſé oblige ceux qui le reien¬</l>
        <l>
          <lb/>nent de lay laſcher vne ſois les mains qui le captiuene.</l>
        <l>
          <lb/> ’eſt alors qu’empoé par la rage du deſeſpoit il dirois plus reſo¬</l>
        <l>
          <lb/>lament, que les grands Capitainmes ne diſene à leur ſoldat ſur le potmt</l>
        <l>
          <lb/>de combattre; iſl eſt enfin necafſaire l’aller, d’où il n’et pa; beſoi¬</l>
        <l>
          <lb/>de retourner; &amp; c’eſt ainſa que ie me figre de le voir marcher co¬</l>
        <l>
          <lb/>re ſon ennemy à la façon d’vn uue deébordé, &amp; qui fait prendre la</l>
        <l>
          <lb/>fuite aux ames les plus fernes &amp; les plus aſſeurées.</l>
        <l>
          <lb/>En repaſſant dans l’Eſprie de voſtre Aleſſe Royale, Monſeigmeun.</l>
        <l>
          <lb/>la bonté, la magnificence, &amp; les delices de Paris, qui eſt le noble</l>
        <l>
          <lb/>eœor de ce grand Corps raaintent agiee dans tote ſon eſtenduë, de</l>
        <l>
          <lb/>grace, qu’elle daigne ſe ſouuenis de la cruaué du iugement qui fut</l>
        <l>
          <lb/>endu contre l’Illlutre Pucelle, par quelle race de gens, &amp; aec quel¬</l>
        <l>
          <lb/>le douleur vn veritable François cria,iiutice, lors qu ce beau corps</l>
        <l>
          <lb/>eſtat reduit en cendre, on troua ſon cœ tout enrier.</l>
        <l>
          <lb/> Mais ſans m’arreftes à faire d’applicanion, il eſt tmps que le laiſſe</l>
        <l>
          <lb/>Aux belles lumieres du grand Eſprit de voſtre Alteſſe, à iuger de te</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’elle voit que ie voudrois bien dire on cé́t endroit; &amp; que ie la</l>
        <l>
          <lb/>ſupplie tres-bunblementà la fin de cette Lettre, qu’il luy plaiſe de ne</l>
        <l>
          <lb/>condamner pas tout d’vn coup des fennmés que mon eele m’infpiss¬</l>
        <l>
          <lb/>fans paſſion, &amp; que na franchiſe me fait conceuoir ſans enuie de me</l>
        <l>
          <lb/>croire toûjours fidel&amp;toûjors pré́s à̀ moarir pour le ſeruice de l’Eae.</l>
        <l>
          <lb/>De vouſoir faire en ſorte que ie luy puiſſe conſeruer ma vie auec les</l>
        <l>
          <lb/>ioyens de conſeruer au Roy cee place fſi importance, &amp; ſi digne de,</l>
        <l>
          <lb/>jalouſie; de m’honorer oafiours de la pro ion de voſtre renſ</l>
        <l>
          <lb/>aupres de la Reyne, coutre les moaueoens &amp; les deſſcins d’vn horm¬</l>
        <l>
          <lb/>ae que ie n’ay iamais offenſeé; aais ſur toat, ie la conjure qu’er dé¬</l>
        <l>
          <lb/>ruanane vn oage qui peut aneaoir os leosonqueſtes da Rey &amp;e</l>
        <l>
          <lb/>deſoler tourt le Royaame, elle ae ſouféfre plus que l’on vſurpe fie</l>
        <l>
          <lb/>IEſprit de la Reyote, l’Authore Souuertaine, auec laquelle vous por¬</l>
        <l>
          <lb/>uez enſemble &amp; dés mnaintenant, doarlevepos à la rance, proc¬</l>
        <l>
          <lb/>er la tranquilrt́, à phs de laooſuieé d Endapa. &amp; peut-oltre </l>
        <l>
          <lb/>our le Salur à la Chrétiensé.</l>
        <l>
          <lb/> ut les vœu que fait anr la glore iaontelle dovoſea.</l>
        <l>
          <lb/>eſe Royale,</l>
        <l>
          <lb/>Sontres-uale &amp; tres-oeſſan</l>
        <l>
          <lb/>A Danquerque ce .Feb:64e. ſenuaiteur ar z.A v.</l>
        <l>
          <lb/>l et persi à Qolin de la aye, d’aprr s ottre cy-deſfas, ae</l>
        <l>
          <lb/>fmſes à bous auses de l’Paprauoe. Paie àla Caalre dei pépaſebes ej.</l>
        <l>
          <lb/> a éap.</l>
        <l>
          <lb/>2 ¬</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
