<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2891_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Procès verbal (le) de la canonisation du
                    bienheureux Jules Mazarin, faite dans le consistoire des partisans par Catalan
                    (sic) et Tabouret, étant Émery antipape. Apothéose ironique.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=u3dKAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Procès verbal (le) de la canonisation du bienheureux
                        Jules Mazarin, faite dans le consistoire des partisans par Catalan (sic) et
                        Tabouret, étant Émery antipape. Apothéose ironique.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="12" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49967"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>Teere</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>uueSN</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>11t¬</l>
            <l>
                <lb/>AI¬</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>Re</l>
            <l>
                <lb/>, </l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>A </l>
            <l>
                <lb/>rE</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>CLT</l>
            <l>
                <lb/> C</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>H.</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>-.</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e rZ</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>IA</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>SS</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>cM</l>
            <l>
                <lb/>¬¬-</l>
            <l>
                <lb/>Sa8</l>
            <l>
                <lb/>I </l>
            <l>
                <lb/>AE</l>
            <l>
                <lb/> !</l>
            <l>
                <lb/>R</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>r2</l>
            <l>
                <lb/>V </l>
            <l>
                <lb/>A D</l>
            <l>
                <lb/>. ’ </l>
            <l>
                <lb/>- eA</l>
            <pb n="2"/>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬l!</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>l ¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>LE PROCES VERBAL</l>
            <l>
                <lb/>DE LA CANONISATION</l>
            <l>
                <lb/>DV BIEN HEVRÉvVX</l>
            <l>
                <lb/>TNr E</l>
            <l>
                <lb/>A7 A</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>IVLES MAARIN.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>FAITE DANS LE CONS1STIRE</l>
            <l>
                <lb/>DES PARTISANS..</l>
            <l>
                <lb/>- PARCATALANETTABOVRET,</l>
            <l>
                <lb/>SEANT EMERY ANTIPAPE</l>
            <l>
                <lb/> APOTHEOSE IRONI QE.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>A PARS;</l>
            <l>
                <lb/>chet C i v Bo V n avi u i, rue des Canes</l>
            <l>
                <lb/>ocbeSaneLE eene</l>
            <l>
                <lb/>T¬¬</l>
            <l>
                <lb/> 30</l>
            <l>
                <lb/>M DC. XL.</l>
            <l>
                <lb/>l-</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>Aâ aaô ¬8</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>8 4 </l>
            <l>
                <lb/>7r y</l>
            <l>
                <lb/>5 D</l>
            <l>
                <lb/>AV LECTEVR,</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> Ers Piece n’eſt qu’vn receü̈eil de toures les bel¬</l>
            <l>
                <lb/> les quaelitez, quionst fait ſuer les Preſes depuis v¬</l>
            <l>
                <lb/>, mois à l’honneur du azarin. ’ay creu qu’¬</l>
            <l>
                <lb/> prés ſa Confeſfon generale, ſon extreme. Oncfion</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſon Deprofuds, il ne nie reſfoit rien que ſon Apotheoſe,</l>
            <l>
                <lb/>laquelle ’ay entrepris d’autant plus vlontiers que tant de bel¬</l>
            <l>
                <lb/>les pluaes m’en fourniſſoient quaſi les matieres toures preſes.</l>
            <l>
                <lb/>A l verité́ i’auois deſi commencé ſon Poreraict dans vn</l>
            <l>
                <lb/>petite Piece Latine, à laquelle ie fis uoir le iour ſous le i¬</l>
            <l>
                <lb/>re, Icon TYRAnNNI, ais comme le deſir que ’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uois de la donner au Public, me la ft auorter par vne naiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance precipitée, ie ne fis qu’esbaucher le deſſein, auquel i’ay</l>
            <l>
                <lb/>aſché de donner icy le dernieyr conp de pinceau. Au reſte ie</l>
            <l>
                <lb/>rends vn milion de graces à celuy qui alhonoré ce chetif La¬</l>
            <l>
                <lb/>ti d’vn ſ riche rançois; &amp; qui a releué mes penſees, par</l>
            <l>
                <lb/>les expreſſions naifues de ſa tradution. Ie le prie neant¬</l>
            <l>
                <lb/>moins de ne prendre pas tant de peine; &amp; conſacrer ſon loy¬</l>
            <l>
                <lb/>ſr à quelque plas grand Autheur: Car comme ie puis con¬</l>
            <l>
                <lb/>iecturer, il eſt auſſi ſcauant en Latin qu’en Francois: Les</l>
            <l>
                <lb/>plus ignorans en peuxent eſtre les équitables iuges. eant il 3y</l>
            <l>
                <lb/>fais éelater de ſuſfiſance. C’ependant ie ſupplie, mon Le¬</l>
            <l>
                <lb/>teur, de ne point conſiderer ette pauure Piece Latine, que</l>
            <l>
                <lb/>ſous le viſage Latin que ie luy ay donne. Parce que ſous</l>
            <l>
                <lb/>ſapparence de ce beau François, ils la prendroient conome</l>
            <l>
                <lb/>vne piece de Carnaual, qui auroit pris ſon maſque plus ridi¬</l>
            <l>
                <lb/>cule, pour appreſter à rire à ſes pectateurs. Ie ſuis,</l>
            <l>
                <lb/>:1.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> Son Serui teur, M. D. .</l>
            <l>
                <lb/> 2....7</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>â û dlaû aôadaa:A</l>
            <l>
                <lb/>LE PROCES vVERB AL</l>
            <l>
                <lb/>DELA CANONISATON DV BIENLHEVREVX</l>
            <l>
                <lb/>4 y </l>
            <l>
                <lb/>T E</l>
            <l>
                <lb/>À r 1</l>
            <l>
                <lb/> J</l>
            <l>
                <lb/>R1</l>
            <l>
                <lb/>I 1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>V L LD IVA IA A II IN</l>
            <l>
                <lb/>FATE DANS LE COSISTOIRE DES PRTI1.</l>
            <l>
                <lb/>i ov D</l>
            <l>
                <lb/>ſans, Par Catalan &amp; Tabouret, Seant Emery Antipape.</l>
            <l>
                <lb/>APOTHEOSE IRONIQVE.</l>
            <l>
                <lb/>V oy que les Eloges des peuples compoſent tous les</l>
            <l>
                <lb/> iours les Panegyriques de Iules Mazarin; &amp; qu’il ſuffiſe</l>
            <l>
                <lb/>de preſter les oreilles à la voix publique, pour en cõceaoir</l>
            <l>
                <lb/>vne idé́e egale aux merites de ce Cardinal: Nous auons</l>
            <l>
                <lb/>crû toutefois que c’eſtoit de noſtre deuoir de contribuer</l>
            <l>
                <lb/>nos ſoins pour l’heureux ſuccés de ſon Apotheoſe, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>rechercher curieuſement tous les plus beaux rmiracles de</l>
            <l>
                <lb/>ſa vie: afin que la ſaincteté de ſes mœurs eſtant verifiée par vn dernier
                Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſt, noſtre ſecte n’ait point de honte de le reconoiſtre ouuertement pour</l>
            <l>
                <lb/>ſon Patriarche, &amp; de former tous les Nouices de noſtre party, ſur le
                mode¬</l>
            <l>
                <lb/> le des grandes actions, qui ne l’ont point rendu plus recommandable à la</l>
            <l>
                <lb/>Frano, qu’admtrable à toutes les nations de l’Europe.</l>
            <l>
                <lb/>Pour y proaeder auec quelque methode, &amp; donner vn peu de iour à ces</l>
            <l>
                <lb/>illuſtres tenebres que l’é́clat de tant d’Enminentes vertus iette dans les
                yeux</l>
            <l>
                <lb/>les plus perçans, il faut le conſiderer dés le berceau; &amp; voir
                ſerieuſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment ſi le faiſte decette grandeur, où il a gouuerné le Tion d’vne triom¬</l>
            <l>
                <lb/>phante Monarchie, n’eſt pas plaſtoſt vn preſent de la Fortune, qu’vne le¬</l>
            <l>
                <lb/>gitime conqueſte de ſes bras; &amp; s’il n’a point trouué parmy ſes langes,
                lé</l>
            <l>
                <lb/>bon-heur que ceux de noſtre meſtier ne rencontrent iamais que dans les</l>
            <l>
                <lb/>troubles, dans les deſordres, ou dans les reuolutions des Eſtats.</l>
            <l>
                <lb/>Sa naiſſance eſt ſi baſſe qu’elle ne nous ſeroit point conneuë, ſi ce grand</l>
            <l>
                <lb/>homme ne l’eutrehauſſ́e par ſes ationsj &amp; ſi cé Heroſtrate ne luy euſt</l>
            <l>
                <lb/>donné de l’éclat par le noyen des embrazemens &amp; des inaendies des Tem¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, des V’illes &amp;e des Peuples, iamais alle n’eut trouué de placc dans
                les</l>
            <l>
                <lb/>Aanales ; &amp; ſon nomenſeuely dans le neant de ſo n extraction, n’euſt
                pas</l>
            <l>
                <lb/>meſmeioiiy des auantages des Ephemeres qui naiſſent &amp; meurent auee </l>
            <l>
                <lb/>ſodeil, &amp; n’ont ce ſemble de vie, qu’autant qu’il en faut pour pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>mourir.</l>
            <l>
                <lb/> Ileſt vray qu’on dit que ſes anceûtres ſont ſignalez pour les Baquerou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes, &amp; que les bonnets verts que l’infamieleu a tais ſur la teſte, ſont
                les</l>
            <l>
                <lb/>plus illuſtres’ monumeats que e Mazarin aye eu pour s’exciter à quelque</l>
            <l>
                <lb/> choſe de grand par la conſidleratioa de tant d’éclatantes marques gui gé</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>eterniſé les nms de ſes ayeuls: Mais quuy! que les ceremonies des Banque¬</l>
            <l>
                <lb/>routiors ſe fiſſent autrefois en meſne lieu que les triomphes, c’eſt à di¬</l>
            <l>
                <lb/>e deuant le Capitole, il ne pretend pas neantmoins en tirer vanité, de
                peur</l>
            <l>
                <lb/>que les eſprits venant à s’attachér à la conſideration de ces honteuſes
                reli¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, ne diſent que l’infamie luy eſt hereditaire, &amp; que les grands
                crimes,.</l>
            <l>
                <lb/>qui l’ont fait paſſer pour le plus meſchant homme du monde, ſonpluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>es leç̧ons, ou des apprentiſſages de ſeé ateſtres, que des iuetions de</l>
            <l>
                <lb/>ſon eſprit.</l>
            <l>
                <lb/>Nous dlrons blen pluſtoſt ( pour faire fymboliſer ſ naiſſance auec eelle</l>
            <l>
                <lb/>des Dieux immortels,) qu’il eſt né de l’é́cume auſſi bien que l’Aphrodite:</l>
            <l>
                <lb/>mais d’vne eſcunme bauée par la rage des vents, que Pifle de Strongyle
                voi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſinde Sycile, captiue dans. ſescachots, puis qu’il n’a iamais pis plaiſir</l>
            <l>
                <lb/>que dans lesS teupeſtes &amp; dans les orages, &amp; queſes admitables
                inuentions</l>
            <l>
                <lb/>ont eſteé tout autant d’aſcueils, contre leſquels les fortunes d’vn rmillion
                de</l>
            <l>
                <lb/>François ſe ſont malheuroenſement brizées.</l>
            <l>
                <lb/>Mais qoy qu’il ne ſoit né que des ordures d’vne baſſeſſe infame; ainſi</l>
            <l>
                <lb/>qu’vne hydre des pourriture de Lerna &amp; que les monſtres les plus ſauua¬</l>
            <l>
                <lb/>ges l’ayentallaité́ pour le nendre plusfarouche qu’vn Romulus, Il a neant¬</l>
            <l>
                <lb/>moits ttouué de ſi beaux degrezpeur s’eſleuer de cette ignominieuſe baſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeſle ſu le faifte de la plus glorieuſe grandeue, que nos pouuons iuſtement</l>
            <l>
                <lb/>douter ſi les coups- de Maiſtre des Phocas, des Denys, &amp; des Buſiris,</l>
            <l>
                <lb/>font aſſez illuſtres ponr meriter quelque rang parmy ſes coups d’eſſay; du</l>
            <l>
                <lb/>noins il eſt cettain, que chaoun de ſes pasn’a eſté compaſſé́ que par cet</l>
            <l>
                <lb/> eſprit double de fourberie qui fait couronner tous nos demy-dieux dans la</l>
            <l>
                <lb/>lice-des Partiſans; &amp; que puifſque les ſtupres, les adulteres &amp; les
                homici¬</l>
            <l>
                <lb/>des, entrentdans le nombre des plus illuſtres trauaux d’Alcide, nous pou¬</l>
            <l>
                <lb/>aons a plus iuſte titre y ptocurer vne plus diuine apotheoſe, puiſque ne¬</l>
            <l>
                <lb/>tre Mazrin atouſioars enchery par defſus tout ce que les Apoloques nons</l>
            <l>
                <lb/>veulent faire croire de ce Tebain heros.</l>
            <l>
                <lb/>Suiuons-le onc pasà pas, depais fon bereea iuſques au faiſte de ſa</l>
            <l>
                <lb/>gradeur; &amp; tâchonsde découurir les myſteres de ſon enfance, laquelle</l>
            <l>
                <lb/>fans deutte a eſtêcormrmie la ſouche des miracles, qui l’ont ds dopuis fait
                l’b¬</l>
            <l>
                <lb/>iet des adrmrations de toutes les harpyes, &amp; le ſuiet de toutes les
                plusinge¬</l>
            <l>
                <lb/>ieuſes ſatyres que l ſbtilité des beau eſpris aye peu-iaanterpoar e</l>
            <l>
                <lb/>i&amp; ſes Panegyriques.</l>
            <l>
                <lb/> A la vetitê cette enfance eſb ſi- miacaleuſe, que nons nomus laiſſrons fa</l>
            <l>
                <lb/>dlement petſuadter qu’ll ſbroit ſorty tdut adulrte de la efte de quelque
                mon</l>
            <l>
                <lb/>tte: comme Pallas de celle d’on lupicor, ſi nons’eſtlons aſſeutez qu’ila</l>
            <l>
                <lb/>paſſêtrous les àges: car eſt-ilbisn poſſible qu’Apollon &amp; Nepune
                banais¬</l>
            <l>
                <lb/> Ciél, ayenteſté conttaints pour gaigner leus vie;, de proſtitaelagran¬</l>
            <l>
                <lb/>deut de leur duinitd à l baſtiſſe des murailles de Laomedon, &amp; que odi¬</l>
            <l>
                <lb/>uin enfant ſans autre conduite que celle de ſon eſprit, ait eu l’inuéntion</l>
            <l>
                <lb/>é ſt faire l’Endyfnſeon&amp; le Ganaede de tous les Soddmites, &amp;
                d’dblige</l>
            <l>
                <lb/>a pudar &amp; la, honte des pfus deternlnes àvenirtendre luoamoge à ſes.</l>
            <l>
                <lb/>eſſes, ſous le poids des chaines queſos onfance victoriuſe leur aubitirn</l>
            <l>
                <lb/>pafeé Cela paſâ le cauan des lhoaes, il faut neceſàireaent conclu¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>re quae les deſtinées le conſacroiét deſlorsà quelque choſe de plus grand
                que</l>
            <l>
                <lb/>l’ordinaire, &amp; qu’en faiſant dés l’entrée de ſa vie vn Ganymede, elle
                en</l>
            <l>
                <lb/>vouloit faire ſur le progrés vn Ammon Cornu.</l>
            <l>
                <lb/> l ſeroit à ſouhaitter qu’ont eut maintenant les depoſions de tous ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ne pouuant ſupporter lans s’éblouiir les grands éclats de ſon ilage,
                ne</l>
            <l>
                <lb/>l’ont regardé que par derriere, &amp; nous yerrons que ſon enlance, a eſt</l>
            <l>
                <lb/>moins oyſeuſe que celle d’Hreule, &amp; que ſi celuy-cy a deffait deux Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>tres dans ces aàge li tenedre, &amp; forcé́ les foibleſles de cinquante filles:
                noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin a contraint la force des plus robuſtes de ploier ſous ſon empire,</l>
            <l>
                <lb/>triomphant auec vn enfance proſtituée de la vigueur des adultes.</l>
            <l>
                <lb/>Le monde eut fait vne perte irreparable, ſi les aions de cette haute ver:</l>
            <l>
                <lb/>tu n’euſſent point eu d’auttes té́moins que loes Cyclopes du mõt Eena. Mais</l>
            <l>
                <lb/>les deſtins ialoux de nous donner vn modele, &amp; de fonder noſtre ſecte
                ſus</l>
            <l>
                <lb/>les maximes de ce puiſlant eſprir, le firentſorrir de la Sycille pour le
                mettre</l>
            <l>
                <lb/>dans le plus grand theatre du monde, &amp; luy taire ioiüor ce melme
                perſonna¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, dont il auoit deſia fait d’aſlez auantageux apprentiſſages. Ce fut chez</l>
            <l>
                <lb/>Ies Cardinaux Sachetty &amp; Anthonio, que ſeruant de Laquals ou
                d’eſtaficr,</l>
            <l>
                <lb/>il parut en maiſtre ateur, &amp; fit voir que ſon lle narale, n’eſtoit pas
                moins</l>
            <l>
                <lb/>feconde pour engendrer des Monſtres, qu’elle l’auoit eſté au temps paſſé.¬</l>
            <l>
                <lb/>Ah! que ſi les geniestutelaires de cette grande Ville pouuoient ou vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loienr parler, nous en aprendrions aſſeurêment de plus belles choſes, qu</l>
            <l>
                <lb/>celles de Tybere&amp; d’Heliogabale, qui firent autrefois rougir Caprée
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le Capitole, &amp; firent dire à quelqu’vn de nos anceſtres, que ſans doute
                les</l>
            <l>
                <lb/>Dieux ayant eſpuiſé leur colere, aprés auoir fait naiſtre ces deux Mnſtres</l>
            <l>
                <lb/>pour la deſtruction da genre humain, il ne ſeroit plns de foudre pour les</l>
            <l>
                <lb/>eoupables, &amp; que l’iniuſtice fauoriſé́e par l’impunit́ pourroit
                libremen</l>
            <l>
                <lb/>S’abandonner à toute ſorte de laſchete, ſans crainte des ſupplices dont la
                ri¬</l>
            <l>
                <lb/>gueur s’eſtoit entieremen eſpuiſée en la production de ces deux Centaures.</l>
            <l>
                <lb/>Mais laiſlonsà la pieté d’vn chacun, l’interpretation de cette vie myſti¬</l>
            <l>
                <lb/>que, pendant laquelle vn chacun peut s’imaginer pieuſement que ce rauiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant naturel, n’a point laiſſé paſſer d’occafions en laquelle il peuſt faire
                re¬</l>
            <l>
                <lb/>naiſtre la honte de Sodome, qu’il n’aye émbraſſé pour taſcher de ralentir</l>
            <l>
                <lb/>ces onteuſes chadlears, que la dininité des moleſſes inſpiradans ſon ame,</l>
            <l>
                <lb/>pendant que ſom mary luy frgeoit les membres à coups de marteau, &amp; fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoit de ce Monſtre le plus grand foudre que le Dieu des Dieux ayent iamais</l>
            <l>
                <lb/>halminé contre les hommes.</l>
            <l>
                <lb/> Ileſt remps de le conſiderer dans les fourbes, les piperies, les monopo¬</l>
            <l>
                <lb/>les, les intrigues, les trahiſons &amp; les ieux de hazard, dont il ſe rendit
                i</l>
            <l>
                <lb/>bon maiſtre dans Naples &amp; dans Veniſe, qu’il n’eſtoit point de pipeur
                qui</l>
            <l>
                <lb/>ne confeſſaſt que Iules Mazarin emporteroit hautement le prix par deſſus</l>
            <l>
                <lb/> ceux qui voudroient conteſter auec luy dans la lice des Charlatans. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>auſfi dans cet exercice qu’il s’eſt fait vn front d’acier &amp; vne ame de
                brone,</l>
            <l>
                <lb/>pour la rendre à l’eſpreuue de toutes ſortes dc crimes, &amp; ne craindre
                iamis</l>
            <l>
                <lb/>quie leé deshonneur de n’eſtre point le plus genereux pour commetrc les
                plus</l>
            <l>
                <lb/>execrables meſchancetez: Auſſi l’a-t il prattiqué ſi auantageuſement, qui6</l>
            <l>
                <lb/>ne ſçais point de geunre de forfait, où̀ le Mazarin n’ayt fait des coups de</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <l>
                <lb/> aaſs¬¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>maiſtre, tant il eſt vaay que ſon eſprit eſtoit capable de grandes ehoſes,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’en le partageant à toute ſorte d’impietez, il eloit auſſi fore pour
                chacune</l>
            <l>
                <lb/>en patrticulier, que s’il ne l’euſt conſacreé qu’à̀ vne ſeule.</l>
            <l>
                <lb/>l nous eſt aiſé de le faire voir, ſi nous le faiſons ſortir de la condition
                de</l>
            <l>
                <lb/>perſonne priuée pour le mettre ſur le chandelier, &amp; l’enuoyer comme vn,</l>
            <l>
                <lb/>poſtillon deuant Cazal, ahn d’y erminer le differend de deux armées qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient ſur le point de le choquer, &amp; conclurre vne l’aix fourrée à la
                hon¬</l>
            <l>
                <lb/>te du Pape, dont il a noirey la conſcience &amp; l’honneur, à l’oprobre de
                l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſpagne qu’il fourba, &amp; au grand deshonneur de la Fcance, puis que c’eſt
                par</l>
            <l>
                <lb/>ce honteux ſuccez que s’eſtant inſinueé dans l’eſprit du Cardinal de Riche¬</l>
            <l>
                <lb/>lieu, il a puis aprés ſuccedeé à ſes tyrannies, &amp; s’eſt ſi parfaitement
                attaché</l>
            <l>
                <lb/>au gouuernement de cette Monarchie, qu’on ne l’en peut déprendre ſant</l>
            <l>
                <lb/>eſbranler tout l’Eſtat, &amp; verifier en quelque façon la fameuſe
                Rodomonta¬</l>
            <l>
                <lb/>de de ce vieux reueur de Syracuſe, qui ne demandoit qu’vu lieu où̀ il peuſt</l>
            <l>
                <lb/>aſſeurer ſon pied, pour eſbranler tout le monde.</l>
            <l>
                <lb/>Iuſques à preſent nous n’auons parlé que des preéludes de ſa vie, &amp;
                quoy</l>
            <l>
                <lb/>que les ſeules ations que ſon enfance a produit, ſoiet capables d’en faire
                vn</l>
            <l>
                <lb/> gand ſainct à la mode des grands du monde: Ce ne ſont ncantmoins que des</l>
            <l>
                <lb/>ſumples é́bauchemãs, &amp; des traits mal compaſſés d’vn àge, qui n’ayanrt
                poin</l>
            <l>
                <lb/>encore rien apris de l’expe rience, ne peut ſe porter qu’à ſuiute les
                mouue¬</l>
            <l>
                <lb/>ments de ſa nature, &amp; às’engager aueugleément au labyrinthe des grandes</l>
            <l>
                <lb/>intrigues du monde, ſans la conduite de cette Arianne, dont la direction</l>
            <l>
                <lb/>eſtentiercment neceſſaire, pour s’en pouuoir démeſler.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray que l’heurcux ſuccez de Cazal, l’ayant rendu l’anatheme du</l>
            <l>
                <lb/>Pape, l’ohiedt de toutes les inuprecations d’Eſpagne, le plaça hautement</l>
            <l>
                <lb/>dans l’eſtime du Cardinal de Richelieu; &amp; ſoit que ce maiſtre diſciple
                de</l>
            <l>
                <lb/>Machiauel ſe reſolut deſlors à l’exemple d’Auguſte, de le donner pour ſon</l>
            <l>
                <lb/>ſucceſſeur à la France dans le miniſtere de l’Eſtat: afin de faire regretter
                ſa</l>
            <l>
                <lb/>mort ſous le faix de la tyrannie de ce ſecond Tybere, ſoit qu’il conneut
                que</l>
            <l>
                <lb/>l’eſprit de noſtre Mazarin conforme à ſon genie, ſeroit bien aiſe d’eftre</l>
            <l>
                <lb/>l’inſtrument de toutes ſes paſſions pour s’eſleuer à quelque choſe de grand</l>
            <l>
                <lb/>Il en fit l’organe de tous ſes deſſeins, &amp; le penſionnaire de la
                France.</l>
            <l>
                <lb/>Mais comment eſt-ce qu’il conſeruera ce bon- heur que la proſperité luy</l>
            <l>
                <lb/>a mis d’abord entre les mains? Aura-t’il les yeux d’Aigles pour ſupporter</l>
            <l>
                <lb/>l’eclat de cette grandeur? &amp; les brillans de la pourpre, dont l’heureux
                ſuc¬</l>
            <l>
                <lb/>cez a honoreéſes eſpaules:n’éblouiira-t’ellc pas lafoibleſſed’ vna veué qui
                n’a</l>
            <l>
                <lb/>iamais paru que dans des tenebres des cachots? S cçaura-t’il trouuer les
                di¬</l>
            <l>
                <lb/>uers deétouis de intriguecs, qui ſecnt ncceſſaires à tous ceux qui ſe
                veulent</l>
            <l>
                <lb/>maintenir long-temps dans le gouuernement des affaires? &amp; l’ignorance
                de</l>
            <l>
                <lb/>ſon berceau luy fournira-t’ellc aſſez d’inuentions, pour eſtablir ſa
                fortune</l>
            <l>
                <lb/>en vn lieu où les fondements les plus aſleurez ſont ſouuent ébranlez par
                les</l>
            <l>
                <lb/>ſecouſſes de ceux qui ne pouuant emporter la preéminence par leur merite,</l>
            <l>
                <lb/>l’emportent à la fin par leur trahiſon.</l>
            <l>
                <lb/>Certainement il n’eſt pas beſoin dé faire icy vne longue deductionde ſes</l>
            <l>
                <lb/>maimes, puiſque tous les François ſont témoins oculaires de cette eminé¬</l>
            <l>
                <lb/>e grandeu de courage, qui luy a fait mé́priſer ſi genereuſement la baſſeſſe</l>
            <l>
                <lb/>. 1</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>;¬</l>
            <l>
                <lb/>-er-e e.</l>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>des vertus que le volgaire adore, pour eéleuer ſon genie à cette magnifio n</l>
            <l>
                <lb/>ce des crimes, qui ſont les vertus des grands, &amp; les illuſtres
                qualiteze2</l>
            <l>
                <lb/>homes d’Eſtat? Peur-on luy reprocher qu’il ait iamais hunalié ſon eſprit</l>
            <l>
                <lb/>iuſques à la atſeſe de la ſincerité, &amp; qu’il n’ait point touſiours payé
                de.</l>
            <l>
                <lb/>fourbes rous ceux qui ſe ſont fiez en luy? N’a t’il pas ingenieuſoment re¬</l>
            <l>
                <lb/>cherché toute ſorte de moyens pour empieter ſur les biens d’autruy, con¬</l>
            <l>
                <lb/> queſter par la ſubtilité de ſes ſtratagemes, les hautes fortunes des pſus
                legi¬</l>
            <l>
                <lb/>times poſſeſſeurs. Eſt-il de grand crime qui l’ait iamais fait rougir, &amp;
                ne</l>
            <l>
                <lb/>peut-il pas ſe vanter d’auoir eſté́ plus hardy que Neron, puiſque celui-cy</l>
            <l>
                <lb/>paſſa les cinq premieres années dans la ſimplicité du vulgaire, &amp; dans
                le</l>
            <l>
                <lb/>foible reſpect des petites vertus, au lieu que noſtre Mazarin, gouſtant
                d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>bord la creſme des maximes de Machiauel, eſleua ſans faire d’aprentiſſage,</l>
            <l>
                <lb/>ſoneſprit à la maiſtriſe des plus grand crimes, &amp; ſe trouua des le
                premier</l>
            <l>
                <lb/>pas, ſur le plus haut faiſte de l’impieté.</l>
            <l>
                <lb/> Il apprit de Photan vn des plus grandls Saiuts de notre Ordre &amp; le Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtre d’Eſtat de la Cour d’Egvpte, que les Politiques les. plus entiers
                doi¬</l>
            <l>
                <lb/>uent fermer les yeux à toute ſorte de. Iuſtice, &amp; qu’il fautſçauaoir aire
                li¬</l>
            <l>
                <lb/>tiere de tontre ſorte de-vertus pour meriter quelque placapardeſſus les
                autres</l>
            <l>
                <lb/>&amp; s’eſleuer ſur la teſte des autres hommes. Piſiſtrate cette lumiere
                d’Athe¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, l’eſclairaut de ſon bel eſprit, luy fit voir que le meſpris du droit &amp;
                d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>quit́, eſt le auoyen le plus aſſeuré pour eſtablir ſa tirannie. Machiauel
                luy</l>
            <l>
                <lb/>faiſa nt vne plus longue deduction des eoxemples de tos no; anceſtres &amp;
                le</l>
            <l>
                <lb/>conduiſant pas à pas dans toutes les ſuites des annales, luy monſtroit que
                les</l>
            <l>
                <lb/>homicides, les iniuſtices, &amp; les vengeances eſtoient les plus heroiques
                qua¬</l>
            <l>
                <lb/>litez des hommes de Cour, &amp; que meſme conformement à cette Fameuſe</l>
            <l>
                <lb/>putade de Iunon, il ne falloit point auoir de honte d’emprunter le ſecours</l>
            <l>
                <lb/>des Eufers ſi celuy des Aſtres ne pouuoit point aucunement eſtre fleſçhiy
                par</l>
            <l>
                <lb/>les ſupplicatios, puiſque ſelon la Maxime de cet Ancien Illé, la, Iuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>cefſe d’eſtre Iuſtice, lors qu’elle s’oppoſe au deſſeins genereuſemenf
                ambi¬</l>
            <l>
                <lb/>tieux, de ceax qui briguent la Monarchie..</l>
            <l>
                <lb/> Voila les belles quaIite2 qui l’ont meinten dans l’eſtime du Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>deRichelieu, &amp; qui du depuis obligerent ce grand maiſtre de la Poli¬</l>
            <l>
                <lb/>que deuant que de cracher ſon ame par le derriere, de le recommander au</l>
            <l>
                <lb/>feu Roy, &amp; de luy donner comme vne perſonne capable de porter le faix
                de</l>
            <l>
                <lb/>cette Monarchie; Cet inuincible Prince nous ayant eſté du depuis rauy</l>
            <l>
                <lb/>par vne mort probablement auancée, par les malheureuſes intrigues de</l>
            <l>
                <lb/>quelque méchaat, &amp; la tutelle de noſtre icune Louiis ayant eſté́ miſe
                par</l>
            <l>
                <lb/>Arreſt entre les mains de noſtre Illuſtre: Regente. Lc Mazarin s’eſt acquis</l>
            <l>
                <lb/>vn ſi fort enpire ſur ſoneſprit qu’il a du depuis gonuerne netre Sceptre,</l>
            <l>
                <lb/>auee plus d’aathorité́, qu’il ne manioi autresfois la houlette do Paſteur,</l>
            <l>
                <lb/>ou l’halcbarde d’Eſtafier.</l>
            <l>
                <lb/>Qui peut dire mantenant qu’il ſe ſoit acquis la faueur de cette grande</l>
            <l>
                <lb/>Princeſſe par des qualitez communes, &amp; que ſon eſprit n’ait point eſteé
                mou</l>
            <l>
                <lb/>lé par la regle de quelque plus hate intelligence, que celle qui conduit</l>
            <l>
                <lb/>l’ordinaire des perſonnes d’Eſtat: Nous pouuos- aſſeurer ſans temerité</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auoi ſouuent entendu les abbayements de la mutte des chies d’Hecat4</l>
            <l>
                <lb/>B ij</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>s3</l>
            <l>
                <lb/>ou de Triuie, qu’il auoit quelqu’vne desverges de Circé, &amp;
                quelesetofes,</l>
            <l>
                <lb/>tapiſſeries, vaiſſelles, pierteries dont il fournifſoit toute la Maiſon du
                Roy.</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit ſemblables ces fameux carquants, &amp; à cette pretieaſe robbe dont</l>
            <l>
                <lb/>Medé́ honora iadis le ſecond marlage de ſon Iaſon; Car it eſt tres-proba¬</l>
            <l>
                <lb/>ble que les attraits de ſes autres eminentes qualitez, ne luy euſſent
                iamais</l>
            <l>
                <lb/>acquls vu ſitriomphãt emplre dans tous les eſprits de ſa Cour, s’il ne ſe
                fut</l>
            <l>
                <lb/>pourueu des charmes de l’autre monde, pour obſeder les cœurs de ceux</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne pouuoit point autrement poſſeder.</l>
            <l>
                <lb/> Eifin voila cesSoleil eſleué ſur ſon haut apogée: voila et admirable por¬</l>
            <l>
                <lb/>trait dans ſon plus beau iur,; le voila ſur le beau theatre de la Franee,
                où</l>
            <l>
                <lb/>deuant faite le premier perſonnage, il eſt probable qu’il y fera bien-tot
                la</l>
            <l>
                <lb/>tataſtrophe. N’attendezvous point que-ce Tarquin faſſe couper les teſtes</l>
            <l>
                <lb/>les Pauots pour oſter tous les obſtacles, qui pourroient s’oppoſer à
                l’eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſement de ſa tyrapnie? Ne croiez vous point que ce Boniface, s’eſtant</l>
            <l>
                <lb/>iniſlnué commenregrar dans le gouuernement de la Monarchie, y viure</l>
            <l>
                <lb/>en gcnereux lyonl, poiy moorrir comme tout le monde eſpere en chien</l>
            <l>
                <lb/>deſeſperé? Ne preuoiez vous pas deſia que cet A ppius attentera ſur l’hon</l>
            <l>
                <lb/>neur de toutesfes Virginies, &amp; qu’il ne ſera point de Daná qu’il
                n’attaque</l>
            <l>
                <lb/>auec des pluyes d’or, n’y d’Europe que ſa triomphante paſſion ne combate,</l>
            <l>
                <lb/>quaud bien it luy faudroit trauerſer le Boſphore de cent mille dangers;</l>
            <l>
                <lb/>ous la figre d’vn Taureau, pour faire reuiſſir ſes genereux concubinagesi</l>
            <l>
                <lb/>Enfin n’eéſperex poinf que ce Luculle, ce ſecond Xerxes de la Robe, ſer</l>
            <l>
                <lb/>le gouffte que outes les richeſſes de la France ne pourront remplir,</l>
            <l>
                <lb/>que tout l’or des Pioumces na pourra raſſaſer, à moins que ce Cyrus oei</l>
            <l>
                <lb/>ce Craſſus, rencontre quelque Thomiris ou quelque Arſace. En effet ce</l>
            <l>
                <lb/>ont les idé́es qu’il faur conceuoir d’vne perſonne, que le Ciel ſemble
                auoir</l>
            <l>
                <lb/>fait naiſtre, pour iuſtifier tous les procedez des plus grands ryrans que
                le</l>
            <l>
                <lb/>Soleil ayt eſclairé. Il ne s’amuſe point au maſſacre des petits enfans com¬</l>
            <l>
                <lb/>me les Hetodes, au carnag du peuple comme les Nerons, à la chafſe des</l>
            <l>
                <lb/>mouches comme les Domitians. Mais ſa genereuſe tyrannie Ie porte d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>bord à faire reſſentir les efets de ſa puiſſance au Duc de Beaufort, &amp;
                au</l>
            <l>
                <lb/>Mareſchal de la Mote, les faiſant tyranniquement gemir ſous le poids des</l>
            <l>
                <lb/>chaiſnes, que ce premier luy fera bie-toſt porter, &amp; que le ſcconid eut
                mis</l>
            <l>
                <lb/>ſur la teſte des lyons d’uſtriche, ſi l’enuie de noſtre Mazarin n’en euſt</l>
            <l>
                <lb/>detourné le ſuccez.</l>
            <l>
                <lb/>Arreftons nous vn peu ſur la conſideration de ces deux grandes priſes,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>nous verons que le ſuiet de l’empriſonnement de ces deux grands Heros,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtoient &amp; ſont encore auiourd’hiuy les piuots de l’ Eſtat, n’eſt
                autreque</l>
            <l>
                <lb/>ſa grandeur de leur courage &amp; l’mnocence de leur vie; Puiſqueſe Duc de</l>
            <l>
                <lb/>Beaufort à paſſé dans tous les efſprits pour le Marcel du ſiecle; &amp; que le
                Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>reſchal de la Mote a touſiours eu la reputation du plus incorruptible</l>
            <l>
                <lb/>general d’arḿe, que nos Roys ayent iamais fat marcher contre les En¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis de la Monarchie.</l>
            <l>
                <lb/>Car queſ etoit le crime de ce grand Duc, que toute la France, conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>roit commé celuy, qui deuoit vn iour faire marcher la gloire de nos armes à</l>
            <l>
                <lb/>l’égal des Alexandres &amp; des Ceſars; N’auoit-il pas touſiours
                tres-iufte¬</l>
            <l>
                <lb/>nent</l>
            <l>
                <lb/> J</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>ment poſſedeé les pſus pures afſ ctions de noſtre grande Princeſle; &amp; ne
                ſem¬¬</l>
            <l>
                <lb/>bloit-t’i pas que tout le poids de la Monarche deuoit ſe repoſer ſus luy,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ne craindre point les Abderames, pendant qu’elle auroit ce Mnrtel, ny</l>
            <l>
                <lb/>les victoires de tous les Haanibals, pendant que ce Scipion Iuy en feroit</l>
            <l>
                <lb/>enn eſperer vne fatale défaite? Que peut-on reprocher à ce. grand Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>reſchal, &amp; dequoy le peut-on rendre coupable, ſi ce n’eſt le victoires
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de triomphes, de priſes de villes, de conqueſtes de prouinces; &amp;, pou,</l>
            <l>
                <lb/>le conclurre envn mot, d’auoir ptris ette fatale Place doSegre, laquelle</l>
            <l>
                <lb/>eſtan du depuis reombée entre les mains des E neuui5, a eſté́ le Gi lbatar
                de</l>
            <l>
                <lb/>deux de nos Heros, le Calpé du Prince de Condé, &amp; l’Abila du Conité</l>
            <l>
                <lb/>de Harcour.</l>
            <l>
                <lb/> Mais ce ſont iaſtement ces deux grands perſonnages qu’il falloit pour</l>
            <l>
                <lb/>faire &amp;clater la vertu de noſtre Mazarin: l’inocence leur eſtoit ne
                ceſſaire</l>
            <l>
                <lb/>afin que perſonne ne peuſt eſperer de parragex auec luy la gloire de les
                auoir.</l>
            <l>
                <lb/>taquez, &amp; que tous ceux qui les versoient daus l’oppreſſion, ſçachant
                queé</l>
            <l>
                <lb/>c’eſtoitdes plus innocens peſonages d ſiecle, coclullent par yn
                iifaillible.</l>
            <l>
                <lb/>conſequécc, que le plus meſchant homme du mõde en eſtoit l’autheur;ainſi</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Mazarin par vn coup dvne particuliere prouidence à meriteé tout</l>
            <l>
                <lb/>ſeul l’honneud’auoir fait gemir ſous l’infamie de ſes chaiſnes, les plus</l>
            <l>
                <lb/>grandes eſperances de la France, &amp; les moins criminels de tous les
                hommes.</l>
            <l>
                <lb/> ll ne faut point douter que ce grandes actions qui dans les Anales des</l>
            <l>
                <lb/>Buſiris&amp; des Procuſtes; paſſeroiene pour des ent retiens de l’E teriité,
                ne</l>
            <l>
                <lb/>lay ay enoſté les reſtes de cetre honre qui enretient la ſimplicité dés
                foibles</l>
            <l>
                <lb/>eſprits, pour luy faire violer ſans rougir la pureté, de çoures les petites
                ver¬</l>
            <l>
                <lb/>tus, qui neantmoins ſont les obſtacles des grandes. fortunes, &amp; les,
                énipeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chemrés de tous eeux qui veulét rehauſſor leur conlition par deſſus
                lesteſteés.</l>
            <l>
                <lb/>des autres hormmes, ſans doute-les plus enormes fortaits ne luy parurent</l>
            <l>
                <lb/>plus que comme des charmes&amp; des artraits, qui lembloiétinuiter ſoni
                eſprit¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/> courir genereuſement dans la lice des impietez, puiſque des l’enté́e, tout</l>
            <l>
                <lb/>le monde auoit admiré ſes pas d geant, coiant aſſeurément que s’il poùr¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuoit de meſme ttain les ſleaux de Dieu, les Attila; &amp; les Genſeries
                paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>eroient pour des ſenupuleux. Il vit deſlors que les ſobtilitez de ſes
                forbes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſes inuentionsferoiont d’aſſez puiſſant es machines pour ietter’a
                cor¬</l>
            <l>
                <lb/>rnptiron dans les Cours ſouueraines par le maoyen des profuſions, auec
                leſ.¬</l>
            <l>
                <lb/>quaelles iltaſcheroit d’en coerompre la plus ſincere integrité. Il ſe
                reſolut</l>
            <l>
                <lb/>ſaiuant les attrayantes amorces de ce premier progrezd’eſloigner tous les</l>
            <l>
                <lb/>obſtaeles qui pourtoient seoppoſe à l’execation de ſes plhus pericieux deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeina, de hazarder les teſtos qui eſtoient comme les baſes &amp; Ies
                fondémens</l>
            <l>
                <lb/>de cet Eſtat, de faire mourir les Tuges dont les mœurs irreprochables ſoit,</l>
            <l>
                <lb/>par luy reprocher vn iour les geneseuſes mechancetez auſqeIles ils’étoit</l>
            <l>
                <lb/>deſia couſaaré, pat desdeu illuſtres victimes qui eſtoiene cqmé ’ainno¬,</l>
            <l>
                <lb/>liſſéement defes premieres futeurs, &amp; de piller tout l’ot &amp; argeit dé
                la</l>
            <l>
                <lb/>Ptance, pour on faire des Temples àſan iapieé &amp; des etcqel monumaens.</l>
            <l>
                <lb/>de l graeur de ſon courage¬</l>
            <l>
                <lb/>O es granddaſſeins es illuſtres enrepriſes! dignes ueritablémenede,</l>
            <l>
                <lb/>craiant eſpre, duquel Caluus euſt pu dire auee plas e raiſon que de</l>
            <l>
                <lb/>Caligula, que des rois Doefſes da Tartare l’auoient inſpiré pa leur ſoufte</l>
            <l>
                <lb/>2 ,¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>Ae flanirne danle corps du Mazarn, pour donner au monde auant la nor</l>
            <l>
                <lb/>Vn rude crayon es rigueur sintolerables quls’exercent dans le Parquet d</l>
            <l>
                <lb/> Pluton: Mais ſi ces deſſeins font genereux, ils-ne ſont pasmoins
                genereuſe¬</l>
            <l>
                <lb/>men éxecutez, têmoins le Pnince de Condeé &amp; le Cointe de Harcouar
                qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a voulu perdre dans la Catalogne, &amp; qu’il euſt aſſeurement perdu, ſi le
                cou¬</l>
            <l>
                <lb/>rage dé ces deux Peros n’euſt eſté plus grand que l’ambition de ſon
                deſſein:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; teſmoins les Sieurs de Barillon, de laſnaenil &amp; de Brouſſel, trois
                damy</l>
            <l>
                <lb/>Dieuix de noſtreConſſtoire, dont il a fait rnoucir le premier auec reſolu¬</l>
            <l>
                <lb/>tion’de ſe effaire des deue erniets, ſi les affectionis duruple eſſent
                eſté.</l>
            <l>
                <lb/>noins ardantes que les paſſionis de ſndnr eſtoiét enflammées cntre ces</l>
            <l>
                <lb/>deux irreprochables Senateurs: teſmoin les miſeres de la France qu’it a
                tel¬</l>
            <l>
                <lb/>lement ruińe par les impoſts &amp; par ſes mal-totes, que tout le monde
                croit</l>
            <l>
                <lb/>qu’vnie inondation d’Alains &amp; de V andales euſt eſté moins rrolfaiſante
                que</l>
            <l>
                <lb/>ſa ſif inſatiable de ſon auarice.</l>
            <l>
                <lb/> Vous vous imaginerez pent-eſtre maintenant que la grandeur de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin ſe ſera toute épuſſée dans l’executioni d ces eminentes entrepri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, &amp; qu’ayant d’abord eſleué ſi haut ſon ame. icuſe tyrannie, il ſera
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>trinit de degenerer &amp; de la proftiter dans le progrez à des actions
                moins</l>
            <l>
                <lb/>geniereuſes que celles de ſon'conniencement: mais diſpenſez vn peu voſtre</l>
            <l>
                <lb/>iugerment, &amp; ne croyez pas que ce Neronſe contente de ces foibles
                pream¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, iuſques à tant qu’il ayt repeu ſes yeux des embtazements &amp; des
                in¬</l>
            <l>
                <lb/>cendies! Ne penſez pas que ce aligula trouue ſa ſatisfation dans le maſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſacré des particulicrs, ſi d’vn ſeul coup de hache-il ne peut aualer la teſte
                à</l>
            <l>
                <lb/>deés millions entiers? Ne vous imaglnez pas que le ſang des innocens ayt</l>
            <l>
                <lb/>aſſouuy la ſoif dé ce genereux Herode, il fut qu’l finiſſe auec toutes les
                plus</l>
            <l>
                <lb/>illſtres teſtes de la Monarchie, &amp; qu’ayant repreſenté rout ſeul les
                quatre</l>
            <l>
                <lb/>piemieéis actes de la fun eſte tragedie de la Fran ce, il engage tous les plus
                ge</l>
            <l>
                <lb/>niereux enfans de ce tgipmphant empire pour faire la Cataſtrophe.</l>
            <l>
                <lb/>Les iniuſtices &amp; les meſchancetez qu’il a conamis n’ont poſnt encore</l>
            <l>
                <lb/>pſſé l’Ebre, lc Rh in, &amp; les Alpes: ſes mains n’ont encore frape que
                les</l>
            <l>
                <lb/>particuiliers, &amp; ſon ambitionſemblable à celle qua Iuuenual donnc à ſon
                A¬</l>
            <l>
                <lb/>lIexaridre ſe trouue renſerreée dans le pourpris de la France, comme ſi
                elle</l>
            <l>
                <lb/>eſtoiſt teriiée dés détroits de Giare &amp; de Seriple. Vous eu eſtes tous des
                ir.</l>
            <l>
                <lb/>reprochables tceſmoins? Vous ſç̧auez que ce grand Cardinal pour donmer</l>
            <l>
                <lb/>quelque couleur &amp; quelque pretexte de neceſſité à nos pilleries, a
                réchauffe</l>
            <l>
                <lb/>i tiedeur des guerres qui ſans douite s’en alloit eſtre eſteinte’par vne
                der¬</l>
            <l>
                <lb/>iere aix, fi ſôn eſprit mfatigable ’ euſt trouué nsoyen de ranimer la lan¬</l>
            <l>
                <lb/>iẽur des euples, pour recomnence auct plus é fureudr le carnage de la</l>
            <l>
                <lb/>Cutpfilo.</l>
            <l>
                <lb/>? alé ’llêe ’tu Verrois mainitenant que la viguut e tesenfans, que</l>
            <l>
                <lb/>les deu gtais Coniphé́es de l’eloquenee recqu &amp; Latipe -nommerent</l>
            <l>
                <lb/>auitrefois ſes fonétesde la guerre, s’ahaſtatdiroilt dans la: moleſſe &amp;
                dans</l>
            <l>
                <lb/>l’Sſfueté PPre; 8l otre grand Mazarin re l’eut deſtouxńe par ſes</l>
            <l>
                <lb/>arifices &amp; p’euſt entretenu ces illuſtres deſordres où ils laguerriſſent
                ctous</l>
            <l>
                <lb/>les iot’’es’tertesſeſeroret-lis fecndeoae d’o es,ſi baeſprit n’ euſt</l>
            <l>
                <lb/> trlſé le Aoyere’ l’aErouſer t ſhig de teés’efahs &amp; dtes eonemys, pour</l>
            <l>
                <lb/>éhi’fitenalſtreiautauit’ de tyfés qé de lriers &amp; de pahmes ? pn
                u’euiſfe</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> s ſ</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>veu &amp;elater dans tes carrefonrs que des feux de ioye allumez par la
                réioüiiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ance des peuples, au lieu qu: maintenant les embraemens des Villes en¬</l>
            <l>
                <lb/>tieres &amp; lſes incendies des Prouinces dont noſtre Mazarin eſt l’illuſtre
                bou¬</l>
            <l>
                <lb/> tefeu, font voler ta reputation dans toutes les parties du monde: Tes con¬</l>
            <l>
                <lb/>queſtes meſmes euſſent arreſté le cours de tes victoires, &amp; tes
                guerriers</l>
            <l>
                <lb/>euſſent h ambitieuſement eſtendu les ’bornes de ton domaine, que le defaut</l>
            <l>
                <lb/> d’ennemis t’euſſent obligé de congedier tes troupes, ſi les inuentions de
                ce</l>
            <l>
                <lb/>grand Miniſtre d’Eſtat n’euſſent eſtoufé les eſperancesdu R oyaume de Na¬</l>
            <l>
                <lb/> ples ne le ſecourapt point à loiſir, s’il n’euſt procuré la priſe de
                Courtray,</l>
            <l>
                <lb/>donnane vn ordre ſecret au ſieur de Paluau d’enamoindrir la garniſon,</l>
            <l>
                <lb/>pour en faciliter la priſe aux ennemis, s’il n’euſt dé ouruou d’armée la
                cam¬</l>
            <l>
                <lb/>pagne de 1647.-pour expoſer les illuſtres vies de deux Mars, les Mareſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chaux de Gaſſion &amp; de Rantazau, &amp; donner cependant le loiſir à
                l’Archiduc</l>
            <l>
                <lb/>Leopold de ramaſſer les Palmes que nous auions moiſſonné, çomme il fit en</l>
            <l>
                <lb/> partie-par les honteuſes priſes d’Armentieres &amp; de Landrecy; s’il
                n’euſt</l>
            <l>
                <lb/>arrach con fer triomphant des mains du Mareſchal de la Mothe, d Comte</l>
            <l>
                <lb/>de Harcour &amp; du Priuce de Condeé, qui probablerment euſſent ioint
                l’Ara¬</l>
            <l>
                <lb/>gon à la Catalogne &amp; fait trembler le Roy d’Eſpagne dans ſon Eſcuriat</l>
            <l>
                <lb/> quan il y euſt eſté à l’abry de mille citadelles: Ainſi ce grand eſprit a
                1ugé</l>
            <l>
                <lb/>meſnmes qu’il eftoitbon de laiſſer prendre quelque auantageà tes ennemis,</l>
            <l>
                <lb/>afin d’empeſcher la concluſion de la Paix, &amp; de te coõſeruer touſiours
                quel!</l>
            <l>
                <lb/> que matiete de cõqueſte, pour donnei vn cõtinuel exercice à tes eneraux.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ce que nous trouuons de plusadmirable, &amp; qui nous fait croire
                qu’il</l>
            <l>
                <lb/>alloit neceſſairement que ſon eſprit fuſt vne émanation des plus purs ra¬</l>
            <l>
                <lb/>yons du Soleil, c’eſt cette grande reuoyance qu’il a eu, pour faire que la</l>
            <l>
                <lb/>France, qui n’auoit iamais pu eſtre terraſſée par ſes ennemis ne periſt
                par</l>
            <l>
                <lb/>ſes propres richeſſes, &amp; ne trouuaſt plus de danger dans ſon luxe que
                dans</l>
            <l>
                <lb/>les foibles attaques de Iean-de-Vert, Picolomini &amp; Galas. Il ſe
                ſouuenoit</l>
            <l>
                <lb/> bien, ce ſçauant Genie, que les Hiſtoires luy auoient appris autrefois que</l>
            <l>
                <lb/>Rome dont la valour auoit triomphe des Hannibals, des Pyrrus, des Perſes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des Mithridates, fuſt contrainte de ſuecornber ſous le poids de ſes
                richeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, il fçauoit que l’or d’étruiſis cette ftoriſſaate Republique en moins
                d¬</l>
            <l>
                <lb/>temps que le fer n l’aaoit saſtie; que les terres qui auoient
                eſtédefrichnées</l>
            <l>
                <lb/>par les ſueurs des Curies&amp; des Camilles auoient eſté beaucoup plus
                ferti¬</l>
            <l>
                <lb/>Ies en lauriers, que les iardihs des Luclles &amp; les belles maiſons de
                plai¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſance des Craſſes: Il auoit éncoreſleu che2Lucaique la pauureté, certeſe¬</l>
            <l>
                <lb/>conde here des demy-dieux auoit donné plus do onſuls &amp; de. Ditateurs</l>
            <l>
                <lb/>à la Republlque. qule les rieheſſes des Aſiatiques &amp; la grande profuſion
                des</l>
            <l>
                <lb/>Mithridates, C’eſt pourquoy noſtre grand Mazarin, e pe que Ia Monar;</l>
            <l>
                <lb/>aie domt il oſtoit le ſouuerain Miniſtre ne periſt par cette boudance des.</l>
            <l>
                <lb/> Rcheſfes, ſe reſolut d’y pourueoir de bonneheure, &amp; de faireen ſorte
                que</l>
            <l>
                <lb/>é’Royaume qui faiſoirt trembler tous ſes voſfins par laterreurt de ſes
                armes</l>
            <l>
                <lb/> ne fut luy-meſme esbranlé par ſon propre luxe.</l>
            <l>
                <lb/> Vous ſçauez tous a railon de l’honnur qu’il à fait de ncs prendte.</l>
            <l>
                <lb/>pourles inſtrunens de ſon auarice, lesaltotas, lesSubfiſtances, les- lm-!</l>
            <l>
                <lb/>poſts, les ſubſides, deſquels ils’eſt ſerult pout ieter la diſete as
                lesProuinoea!</l>
            <l>
                <lb/>les plus abondantes pour ruier les Haes &amp; les Ports les plus!re:</l>
            <l>
                <lb/>e..</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>„ pour piller les ieux ſerez au ſ ien que les profanes, S’pour eſtre la ſangſuë
                geoerale de tou¬</l>
            <l>
                <lb/>re la plus pure ſuboſlane de cet Eſtat Tellemenut que ſ la Franace ſe voit
                auiourd huy ſemblable</l>
            <l>
                <lb/>à cetee pauure Rome, qai etoitdu temps ds Fahrces e des Ciaeinats, il faut
                confeſſer que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt vu bien fair de ſaprouidenee, laquelle pout fermer toutes les portes
                &amp; touas les entres</l>
            <l>
                <lb/>àl moleſſe, à l’oſiueté &amp;A !la luxure, en a chaſſé l’aboodance couame
                l’ennemye la plas irrecõ¬.</l>
            <l>
                <lb/>cidiable des peup’es belliqueux.</l>
            <l>
                <lb/>Nous ne p aurrioniamais mettre fia à noſtre Aparheoſs, ſnoas voulians oous
                ataeher e</l>
            <l>
                <lb/>détail à toures les vereus dont il a ſignalé ſonniniſteea liberalité ae paroſt
                elle pas ſufis¬</l>
            <l>
                <lb/>meo a tous ceux qui voudreont ouurir les, eux pour tegardet la ſuperbe &amp;e
                la ng nifieenes de</l>
            <l>
                <lb/> ſes baſtimens qui font hon te à ceux de nos Mona ques:a gtaadeut deſoa
                couarage pour le e¬</l>
            <l>
                <lb/>srepriſes n’eſt-el’e pas iſib le dans l’oppreſſlon des plus conſiderables
                perſonnages de l’Eftar</l>
            <l>
                <lb/>dontil a hatdiment emoriſnné les vns &amp; ecbaſſé les autres: Sa charisé
                enaers les pauares n’et</l>
            <l>
                <lb/>elle pas admirable dansla diueiſiteé de tant d oſpitau que ſes tiramnniques
                exactios ont ba¬</l>
            <l>
                <lb/>ſty preſue dans toutes lesvilles &amp; bou.gades de ce Royaume? Sa iuſtice
                na-elle pas eſtlatt́ en</l>
            <l>
                <lb/>la mort du Preſidt Barilon, en la o geceaptiuité de nosleox grandasHleros,
                &amp; ea laperte</l>
            <l>
                <lb/>d’vn million de per ſonnes qu’il a ſi genreuſament fat paſſert par le treuchant
                de l’eſpée ? Son</l>
            <l>
                <lb/>2ele enuers la Re rgion n’e toit-il pas capabled’eſchauffer les plas refroidis,
                &amp; d’eſbranler les</l>
            <l>
                <lb/>plus obſtinez par le ſeul exemple ds la fteque nc des Sacremens d la candeur
                deſa vie. de</l>
            <l>
                <lb/> a puret́ de ſes mœurs.</l>
            <l>
                <lb/>Heliogabale eſtoit bien retenu pour ſes impu dicitez, mais il l’eſtoit eacore
                moins que noſre</l>
            <l>
                <lb/>Maeati.puis que cet mpereur faiſoit par paſetemos ce que noſte Cadinal faſoit
                par me¬</l>
            <l>
                <lb/>tier Tbere eſtoit bien ſneee dantouces ſes nroneſſes: rmais noſtre Miniſtre
                d’ſta le fopaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoi encore de beaucoap, puis quece gr anl ſuceoſſur d’Augaſte ne faiſoit que
                par apprenuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſae, ce que noſtredſeuple d ic he lieu ne faiſoit quepa ſo ſeul naa et? Soſetre
                eſoit biea</l>
            <l>
                <lb/>aibitiu puis qu’il ſe faiſoit ſetuit a tab! epar quatre roytelets: nais noſre
                Mazarin l’eîoit</l>
            <l>
                <lb/>ben encore dauantage. pu qa uopls raunds &amp; illuſtes pinces ont ete les
                iiteumens de</l>
            <l>
                <lb/>ls paſſions</l>
            <l>
                <lb/>Arer vae vic ſigaaleée par tantde rairaeles, eſelar ante pnr tnt d’illuûtees
                aſtidns, eſt onnanre</l>
            <l>
                <lb/>par tne de prodiges, ne faut-il pas vne in qi faſſe rerenir ſa chate auec
                autaot de pompe, que</l>
            <l>
                <lb/>foa te hauſſeent a eſclaté ? Ne faur-il pas que ce Biarée à cent bras ilſe de
                cen ep de</l>
            <l>
                <lb/>fudre’que ce Gerion a trois teſtes ſuccombe ſus le pod de nos maſſës ? que c
                Poldana¬</l>
            <l>
                <lb/>creue ſous ſe fis e cette grande fortane qu’ils’eſt luy meſne baſie par
                ſebinuentioms: &amp;e.</l>
            <l>
                <lb/>qa’enfi la caral: opl de ſon illuſtre vi ne degenere poiut de les gr ands
                commenc nens.</l>
            <l>
                <lb/> ’eſt iey queſoa t ſprie par oiſt hauremeo, puis que pous auoir v dignme buches
                qui puiſſe e¬</l>
            <l>
                <lb/>ceur ſa cendres, ilſme les flamme &amp; lesi endes par tout cet Eſat, afin de
                endre l’arne</l>
            <l>
                <lb/>daus l’enab azementde toures les Prouiaces, aire eſc larer s nort par le moyen
                ds deſ’rdresx</l>
            <l>
                <lb/>qui y ſont tveut que ſa ſin ſoit pls éclae nte &amp; plus pomiqeuſe que celle
                d’vn Ceſars &amp; que d</l>
            <l>
                <lb/>arlemens conſp-ene a ſa ruvne, au eu qu’rn ſeu Fiſt ſuſfiſant da trancber
                le-iours de ¬</l>
            <l>
                <lb/>pnuer Dteu ds Erpereu:s Il déchire tout ce paue Roy aume endaideſes faCions
                afn’qu’v</l>
            <l>
                <lb/>llo dtillures taſtes venant à eſtre moiſſoaaes auee la hiae par leglaiae de
                guerres ciuiltbe</l>
            <l>
                <lb/> ce aſſesegreter o omo ce onartque luif ll eſt anle ousiles plus fermes
                fondemen de</l>
            <l>
                <lb/>ert e uenourir qe ſous lefai la ne de la plus bele uonuehie du moud </l>
            <l>
                <lb/>aibli les ganſonsdes pfates frontierer; afin d’ourit la porre aur endemis de la
                Fiaoes!</l>
            <l>
                <lb/>leîquela ſaas dte ſe preualant de nos doſordrés, &amp; meſlan leurs arnes
                etrangecesaà nos eii¬</l>
            <l>
                <lb/>lenaaabcetont leus conqueſtes danoce Royaome, quepour eſtre les teſmojos deſa
                chues¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le ſpecpaeure de la cataſſrophe du uaarin, &amp;e re n’eſt-ce pas vn
                eboſe efonnante e</l>
            <l>
                <lb/>ol eouee la Fraace en branle, taus les peuples en eſmeue, cous les Gouuneuss
                dei Proõinces</l>
            <l>
                <lb/>enparty, tous les Par lmens en deffence, &amp; tous les Pri nces paragez n
                liueſes faious, a</l>
            <l>
                <lb/>pouelôtanler que pour afera ir le iraaniquédomaiaede e vailat vſurpateur,quifau
                ’o¬</l>
            <l>
                <lb/>e obſele les eſpnes draot de Heros, non pas ̀ la faon de cet ancien Fanus, qui
                meat P?</l>
            <l>
                <lb/>eoque d naix Sla de ſuuie en ſa boche, &amp; ehalandes anmes ̀ meſure qu’il
                poois</l>
            <l>
                <lb/>ſe, Sarolee gana ellement l’ſprit des eſela es que les ayant obligez a ſecoer
                le iooje les</l>
            <l>
                <lb/>eruiroade iſen t vne aroee de ſoitaute mile omine, ni dememe que ce Sertorius
                epelpou¬</l>
            <l>
                <lb/>tres aouprtypinpeupies pe, fſoiiemblainrdopiendtle d’ae plehe appuolee</l>
            <l>
                <lb/>es euenemeae de eous ſes deſſeiul: naisirfaut die que le a aarin a troué
                deplaefirase?</l>
            <l>
                <lb/>oyea daansfeede a aedes &amp;deCiree pooe aaebex aueug’emenr ao
                parrypuaepaAa</l>
            <l>
                <lb/>Vaisres i’laro d eeunaelie &amp; raade l’eelat de ſa chate beauecoup plas
                aafque</l>
            <l>
                <lb/> laeooapagnie eeuipnale Cipitainee auſoquels ſen cduarmes ont ſaus doute one a
                eod¬</l>
            <l>
                <lb/>aaieſtes hazards oi ſa deffence lespr ecipite.</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> I</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>mſ</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>aſſ</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>¬.,</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>s. y</l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>)</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/>Z¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>A¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>771</l>
            <l>
                <lb/>-s</l>
            <l>
                <lb/>¬. </l>
            <l>
                <lb/>4 </l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>r,D</l>
            <l>
                <lb/>44</l>
            <l>
                <lb/>l-A</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Al</l>
            <l>
                <lb/>y7 J</l>
            <l>
                <lb/>a P</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>eſ</l>
            <l>
                <lb/>rS</l>
            <l>
                <lb/>.A</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>A </l>
            <l>
                <lb/> 8 </l>
            <l>
                <lb/> , T1</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/> .¬</l>
            <l>
                <lb/>LA</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>A¬7</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> d</l>
            <l>
                <lb/>4 e l-</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>y</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>1y1</l>
            <l>
                <lb/> e -</l>
            <l>
                <lb/> ... .</l>
            <l>
                <lb/>1 2 A </l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>A ¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>722 </l>
            <l>
                <lb/>44</l>
            <l>
                <lb/>11 8</l>
            <l>
                <lb/>u(</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>43</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>1J</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>3 1</l>
            <l>
                <lb/>41</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
