<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="mazarinades_lettres" xml:id="Moreau1985_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Mazarine">Lettre de Monsieur le cardinal Mazarin a Monsieur le prevost
          des marchands.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille
            <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie
            <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=XzKsa6_VjDwC&amp;hl=fr"/>
          <author ref="isni:0000000121223121">
            <persName>
              <forename>Jules</forename>
              <surname>Mazarin</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Lettre de Monsieur le cardinal Mazarin a Monsieur le prevost des
            marchands.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2975349">Sedan</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Tollon</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="4"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM00322</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49151"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2643743">Londres</settlement>
            <institution>The British Library</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">General Reference Collection DRT Digital Store 1058.h.15.(45.)</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes">Lettre datée de "Boüillon le 23. decembre 1651.". D'après Hubert
          Carrier publié la deuxième semaine de janvier 1652 pour l'édition parisienne (Bibliothèque
          Mazarine, Ms. 4682-3, f. 207 v). </p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>I I TIT
        <lb/>1
        <lb/>IAI I I
        <lb/>DE MONSIEVR
        <lb/> e
        <lb/> oSeN
        <lb/> P ROVOS T
        <lb/> DES MARCHANDS.
        <lb/>.
        <lb/> A SEDAN.
        <lb/> Imprimé
        <lb/>hez fean Tollon.
        <pb n="2"/>
        <lb/>a
        <lb/>llſ
        <lb/>l
        <lb/>llſ
        <lb/>l1!
        <lb/>1
        <lb/>llli
        <lb/>1
        <lb/>l!
        <lb/>l l.
        <lb/>l
        <lb/>lli li
        <lb/>li!
        <lb/>lll!
        <lb/>lil
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>lſl
        <lb/>nllilid
        <lb/>ll
        <lb/>l Illi1
        <lb/>rllt
        <lb/>lll!
        <lb/> li
        <lb/>lſlr
        <lb/>c*
        <lb/>LETTRE DE MONSIEUR
        <lb/> -¬3
        <lb/>ſldſſle
        <lb/>LE CARDINAL MAZARIN J
        <lb/>T
        <lb rend="¬" break="no"/> TT
        <lb rend="¬" break="no"/>I I
        <lb rend="¬" break="no"/>ll
        <lb/>t iſ
        <lb/>l ſt
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/> -
        <lb rend="¬" break="no"/>Marchands.
        <lb/>L’eſtime
        <lb/> ONSIEUR.
        <lb/>ſ que ie fais de voſtre merite, &amp; la place que vous
        <lb/>l repliſſez ſi dignement de chef du corps de la ville
        <lb/>capitale du Royaume, que i’ay tousjours tendrement
        <lb/>aimé &amp; beaucoup honoré, nc ſouffrent pas que i’obmette aà vous.
        <lb/>donner part d’une reſolution que ie ſuis ſur le poinct d’executer,
        <lb/>parce qu’encore qu’elle ſoit d’une neceſsiteé indiſpenſable à tot
        <lb/> veritable ſerviteur du Roy, &amp; que dans les conionctures preſentes,
        <lb/>elle ne puiſſe apporter que de l’aduantage à l’Eſtat, &amp; contribuer
        <lb/>à y reſtablir le repos, ie cognois fort bien netmoins que quelques
        <lb/>eſprits factieux pourroient la faire ſervir de pretexte à l’aduance
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de leurs mauvais deſſeins, &amp; vous donner quelque peine.
        <lb/>en excitant du bruit à Paris, ſi vous ne vous trouviez informé par
        <lb/>aduance des motifs qui m’y ont obligë, &amp; de la verité de mes
        <lb/>C’eſt ee que vous apprendrez s’il vous plaiſt, par lacopie que
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>ie vous addreſſe des lettres que i’eſcris au Roy &amp; à la Reyne, où
        <lb/>vous verrez aſſez au longe ce qu’il ſeroit ſuperflu de vous deduire
        <lb/>dt ieieieieiere reieie
        <lb/>lll!
        <lb/>1
        <lb/>J
        <lb/>a Monſieur le PREVOST des
        <lb/>l lrlll ſts l reiere ei oenei ioene eſie leeie
        <lb rend="¬" break="no"/>dlrl!
        <lb/>
        <lb/>des raiſons qui m’obligent d’entrer dans le Royaume, avec le
        <lb/>amis, pour eſtre en eſtat de continuer au Roy mes ſervices, dans
        <lb/>un temps où̀ i’ay crüi que mon oyſiueté devenoit un crime dau
        <lb rend="¬" break="no"/>tant moins excuſable, que par les graces &amp; les beinfaits que ſa
        <lb/>bonté m’a touſiours departy ſi abondamment, ie me recognois
        <lb/>llllll
        <lb/>le plus obligé de tous de ſacrfier le peu qui me reſte de bien &amp;
        <lb/>’llſi
        <lb/>l pl’ldl llll li l out mon ſang pour le moindre advainage de ’Eſat, &amp; pour le
        <lb/>l’llſſ
        <lb/>repo
        <lb/> ſ
        <lb/>l!
        <lb/>
        <lb/>! 1
        <lb/>,,, ,,-aa aan a
        <lb rend="¬" break="no"/> 2--,. -a
        <lb rend="¬" break="no"/>a
        <pb n="3"/>
        <lb/> repos &amp; la felicité de ſujets de Sa Majefteé. Ie puis vos aſſeure
        <lb/> que c’eſt la principale viſée que ie me ſuis propoſée dans la reſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lution que i’ay priſe: Auſſi leroit-il bien peu de ſaiſon, quand
        <lb/>mes intereſts particulieurs me ſeroient auſsi ſenſibles, qu’ils m’ont
        <lb/>touſiours peu touché, de ſonger d’abord dans les occurrences pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentes à iuſtifet ſi i’ay bien ou mal ſervi, &amp; ſi i’ay merité
        ou non
        <lb/>le traittement que i’ay teceu: On n’a pas accouſtumé quand une
        <lb/>maiſon bruſle d’apliquer ſes ſoins à autre choſe qu’à y porter de
        <lb/>l’eau pour eſteindre l’embraſement, &amp; empeſcher que p ar ſa du
        <lb rend="¬" break="no"/>rée &amp; ſa violence, il ne goigne les endroirs principaux qu’on
        deſi
        <lb rend="¬" break="no"/>re le plus de garentr: le ne pretends pas me deffendre dans cet
        <lb rend="¬" break="no"/> te lettre ſur les choſes dont on a voulu aceuler ma conduite: Car
        <lb rend="¬" break="no"/> le n’entre pas en France avec aucune viſée de m’ingerer à l’adue
        <lb rend="¬" break="no"/> nir dans les affaires de l’Eſtat. le ne preté́ds que de ſervir le
        Roy
        <lb/>a aVec mes amis en la maniere que S. M. me l’ordonnera. C’eſt la
        <lb/> ſeule fonction, comme vous le verrez par la ſuplication tres hum
        <lb rend="¬" break="no"/> ble que ie fais a Leurs dajeſtez dans les Lettres que i’ay l’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>4 leur de leur eſcrire, que ie me ſuis preſcrite à moy-meſme en
        <lb/>a ctre expediton, nul deſir d’ambiion ny ſentimet d’aigrour
        <lb/> ou de vengeance n’y eſt meſſé, &amp; ie m’eſtimeray bien-heureux &amp;
        <lb/>4 voir pleinement accompli mon projet, ſi en quelque façon que
        <lb/> ce oit &amp; pa la pere meſme de ma vie, e puis contnuer aſga
        <lb/> lr ma fidelite &amp; le aele dont i’ay touſiours bruſlé pour la gloire
        <lb/>&amp; le bonheur de la France, ſans qu’aucun mauvais traittement
        <lb/>4 que i’aye iamais ſouffert ait eſté capable d’y apporter la moindre
        <lb/> alteration. En ſuitte du ſervice que ie me propoſe de rendre en
        <lb/>cette conioncture: La ſeule grace que ic demande au Roy, c’eſt
        <lb/> qu’ayant eſteé noirci de tant de crimes &amp; condamneé ſans eſtre
        <lb/>ouy, Sa Majeſté ait agreable que ie me puiſſe iuſtificr par les for
        <lb rend="¬" break="no"/> mes les plus ſeveres. offrant pour cet effe ct de me rendre tout
        ſeul
        <lb/>en tel endroit qu’il luy-plaira me preſcrire. Ces ſentimes ſeront,
        <lb/>.
        <lb/> ie m’aſſeure, ſi confcrmes aà voſtre afſaction pour le bien public,
        <lb/> &amp; à voſtre equité, que ne pouvant douter que vous ne les approu
        <lb rend="¬" break="no"/> uiez,ie veux eſperer enſuite que vous voudrez bien auſsi les inſpi
        <lb rend="¬" break="no"/> ter a ce Corps cõſiderable à la teſte duquel ous eſtes, en luy don
        <lb rend="¬" break="no"/> ant part des motifs de mon entreée das le Royaume, &amp; deſtrom
        <lb rend="¬" break="no"/>( 2
        <lb/> pant
        <lb/>-ee.
        <lb rend="¬" break="no"/>Ee..
        <lb rend="¬" break="no"/>i
        <lb/>1
        <lb/>1
        <pb n="4"/>
        <lb/>I
        <lb/> ſ
        <lb/>ll
        <lb/>111
        <lb/>lll
        <lb/>li
        <lb/>rlil
        <lb/>lllſ
        <lb/>lll
        <lb/>l
        <lb/>l
        <lb/>l
        <lb/>lti!
        <lb/>llill
        <lb/>l !
        <lb/>l
        <lb/>ll!
        <lb/>llſilli
        <lb/>llilli
        <lb/>ll
        <lb/>
        <lb/>l i
        <lb/>Jtlil
        <lb/>’
        <lb/>dl
        <lb/>ſteliſtlr
        <lb/>lle
        <lb/>lſl
        <lb/>ſ
        <lb/>Ile
        <lb/>li liln1
        <lb/>t ln
        <lb/>lt
        <lb/>l l
        <lb/>l l ll!
        <lb/>ld
        <lb/> 11
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>1llllu l
        <lb/> ll i
        <lb/>1
        <lb/>(
        <lb/>ll
        <lb/> li
        <lb/>ll
        <lb/>1
        <lb/>Ji dl lle
        <lb/>J i
        <lb/>’ 1l
        <lb/>lpdi
        <lb/>A! jll
        <lb/>pp
        <lb/>l
        <lb/>.
        <lb/>pant les particuliers d’entr’eux qui pourroient avee trop de fa
        <lb/>Iité ſe laiſſer abuſer par des eſprits broûillons, qui ne deirans qu
        <lb/>la continuation du deſordre, ſeroient bien marris que le Roy
        <lb/>euſt en main des moyens capables de le faire ceſſer. Le Corpſ
        <lb/>que i’ay eu le bonheur de former eſt aſſez bon, &amp; en qualit? &amp; en
        <lb/>nombre, pour cſperer qu’il ſera en eſtat de rendre quelque ſerv-
        <lb/>ce, &amp; de faire peut-eſtre pancher plus promptement la balance
        <lb/>du coſté de la luſtice: Comme c’eſt mon ſens le ſeul moyen
        <lb/>pour paruenir à la Paix generale, de la quelle les ennemis s’oſlobe
        <lb/>gneront touſiours tant qu’ils eſpereront de releuer leurs affaires
        <lb/>par les diviſions dnu Royaume, &amp; que c’eſt auſsi le meilleu office
        <lb/>qu’on puiſſe rendre aà tous les habitans de la ville capitale, àca
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe de l’lntereſt &amp; du ſujet qu’elle a de deſirer la preſence du
        Roy
        <lb/>dont elle ne ſe peut promettre de jouir qu’a repriſes, &amp; meſmej
        <lb/>fort incertaines, tant qu’on iettera lur les bras à Sa Majeſté, des
        <lb/>affaires dans le Royaume, qui demanderoit inevitablement ſal
        <lb/>perſonne dans le Provinces: l’ay toute railon de me prome
        <lb rend="¬" break="no"/>tre que l’effort que i’ay fait pour contribucr ce qui s’eſt trouvée
        <lb/>mon pouvoir, à des engager Sa Majeſté des cmbaras qu’on luy
        <lb/>ſuſcite, rencontrera l’approbation &amp; l’agreement que ie deſire
        <lb/>dans l’eſprit de tous les bons bourgeois, dont ie ſçay qu’aucu ne.:
        <lb/>manque d’un veritable zele pour le bien de l’Eſtat, &amp; que ſipasl.
        <lb/>mauvaiſe interpretation qui par mon malhcur a eſté donnée pa
        <lb/>des gens qu ne m’ay moient point à quelques vnes de mes actiõs..
        <lb/>on y a fait autrefois conceuoit quelques ſe ntimens peu advanta,
        <lb/>geux pour moy: Le devoiroù ie me mets de ſervir autant qué.
        <lb/>mes forces l’ont pû permettre, au retour du Roy à Pars, qui eſt la
        <lb/>choſe du monde qui leur eſt la plus agreable &amp; la plus importan
        <lb rend="¬" break="no"/>te, &amp; pour laquelle ie contribuerois avec ioye de mon ſang, me
        <lb rend="¬" break="no"/>procurera la ſatis faction que ie ſouhaitte paſsionnement de m
        <lb rend="¬" break="no"/>trouver dans le nombre de ceux que la Vilſe croit avoir plus d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>feion pour elle: Comme dans l’ffect, ie ne perdray iamais
        <lb/>d’occaſion de luy en donner toutes les marques qui ſeronteu
        <lb/> mon pouvoir. C’eſt,
        <lb/>MONSIEVR,
        <lb/>Voſtre
        <lb/>Du Chaſteau de Bouilon ce 23;. Decembre 16sl
        <lb/>„
        <lb/> ¬ -¬ </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
