<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1652_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Histoire véritable d'une colombe, qui a paru mi
                    raculeusement en un lieu, appelé l'Ormoye (sic) de Bordeaux, proche la ville, le
                    15 avril 1652, sur les 7 heures du matin, en présence de tous les bourgeois qui
                    étoient là assemblés pour prévoir (sic) à leur conservation dans ces
                    troubles.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=AxdOYWi9gTAC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Histoire véritable d'une colombe, qui a paru mi
                        raculeusement en un lieu, appelé l'Ormoye (sic) de Bordeaux, proche la
                        ville, le 15 avril 1652, sur les 7 heures du matin, en présence de tous les
                        bourgeois qui étoient là assemblés pour prévoir (sic) à leur conservation
                        dans ces troubles.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>1S I I I E</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>VERITABLE</l>
            <l>
                <lb/>DVNE COLOMBE</l>
            <l>
                <lb/>qui a paru miraculeuſement en vn lieu appel¬</l>
            <l>
                <lb/>le L’ORMAYE DE BORDEAVX.</l>
            <l>
                <lb/>proche la Ville,</l>
            <l>
                <lb/>Le 5. Avril 16j. ſur les 7. heures</l>
            <l>
                <lb/> ds naafin.</l>
            <l>
                <lb/>En preſence de tous les Bourgeois qui eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>A la aſemble pour prévoir à leur con¬</l>
            <l>
                <lb/> ſeruation dans ces troubles.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>, &amp; Joxe la cpie inmprimde A BORDEA.</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS.</l>
            <l>
                <lb/>chez 1ACO CHEVALIER;</l>
            <l>
                <lb/> PEoehe S lean de L¬¬</l>
            <l>
                <lb/>M. D. LII.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>Ce4</l>
            <l>
                <lb/>. ¬</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>3¬</l>
            <l>
                <lb/> ia J</l>
            <l>
                <lb/>.i2</l>
            <l>
                <lb/>. i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> na</l>
            <l>
                <lb/>’ .</l>
            <l>
                <lb/>¬,¬.¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>-l</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬3 A E</l>
            <l>
                <lb/>:!</l>
            <l>
                <lb/>l. ¬</l>
            <l>
                <lb/>. ¬</l>
            <l>
                <lb/>....¬</l>
            <l>
                <lb/>A is</l>
            <l>
                <lb/>.¬À.</l>
            <l>
                <lb/>.*</l>
            <l>
                <lb/> ſ r</l>
            <l>
                <lb/>. a.</l>
            <l>
                <lb/>aa.</l>
            <l>
                <lb/> J</l>
            <l>
                <lb/>1. </l>
            <l>
                <lb/> ai</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>7 </l>
            <l>
                <lb/> , e:</l>
            <l>
                <lb/>. . </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>l! 3 i</l>
            <l>
                <lb/>oouGoogle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>&amp;uaôſaêdeeêhôaên dnunn</l>
            <l>
                <lb/>R</l>
            <l>
                <lb/>Sà</l>
            <l>
                <lb/>FSPF’&amp;PPP&amp;u</l>
            <l>
                <lb/>A </l>
            <l>
                <lb/> rr </l>
            <l>
                <lb/>LA COLOMBE MIRACVLEVSE</l>
            <l>
                <lb/> de l’roaye de Bordeanx.</l>
            <l>
                <lb/> E qu’on nomme L’o AE aà Bour deaux, eſt</l>
            <l>
                <lb/>4 vne grande &amp; beſle plate- forme, qui eſt vne vaſte</l>
            <l>
                <lb/> erre plain, regardant &amp; la ville vers le Nord,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; la campagne du dehors vers le Midy. Sur</l>
            <l>
                <lb/> cette Eminence, qui ſert non ſeulement de pour¬</l>
            <l>
                <lb/>éoFte-agreable &amp; recreatifs aux Habitans, mais d’vne</l>
            <l>
                <lb/>grande fortification aux murs de la Ville, il y a quelque cen¬</l>
            <l>
                <lb/>taine d’Ormeaux, complantés en diuerſes allé́es. Et c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>en ce boau lienu que ſe fait l’Aſſembĺe, qu’on nomme de</l>
            <l>
                <lb/>’raie cempoſée deé Bourgeois genereux &amp; fideles en la</l>
            <l>
                <lb/>Ville, qui n’ont pour viſée que la gloire de Dieu, le ſeruice</l>
            <l>
                <lb/>duRtoy, &amp; de M. le Prince noſtre tres-cher Gouuerneur, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leſalut duPeuple. Et d’autant que les perplexités, oircy-de¬</l>
            <l>
                <lb/>uant nous reduiſoit le Tyran, que nous auons chaſſe, obli¬</l>
            <l>
                <lb/>geeiene le peuple de s’aſſembler frequemment afin de pour¬</l>
            <l>
                <lb/>upir aux re medes de ſo ſalut; &amp; que l’Hoſte de Ville n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit pas ’aſſee eapable de conrenir vne grande multirude, il</l>
            <l>
                <lb/> fut trouué bon de choiſir cette onmaie, où le peuple ſe ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dit,-&amp; en cas de temps incomhode, au Chaſteau du Ha, qui</l>
            <l>
                <lb/>eé vn lieu clos proche de là, ſans deffence, &amp; qui n’eſt for¬</l>
            <l>
                <lb/>mê que de quelques reliques’de te qu’il a eſté auirrefois. Or</l>
            <l>
                <lb/>vn clacun ſçait les grands fruicts, que cette Aſſemblée apro-</l>
            <l>
                <lb/>duits par les ſainétes &amp; courageuſes reſolutions, qui s’y ſont</l>
            <l>
                <lb/>priſes. Les lettiesdont M. le Prince l’a honoree le verifient</l>
            <l>
                <lb/> ae- E’iſfoire lepourra’uſfi marquer authentiquement. Ie</l>
            <l>
                <lb/>ne veux oueleriy qu’vne merueille d’vn ſigne manifeſte de</l>
            <l>
                <lb/>lPproeelon e ieu aà de cette Aſemblee. Le ie- du pre¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>ſent mois d’Au il 652. quelque bon nombre de perſonnes</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtans rendus ſur l’ormaie vers les 7. heures du matin,il.l</l>
            <l>
                <lb/>aperçeutent en ſe pourmenant, vne Celobe, qui s’eſtoit per¬</l>
            <l>
                <lb/>chée ſur vn de ces Ormeaux,; dequoy d’abord ils seſtonne¬ j</l>
            <l>
                <lb/>rent. Et d’autant plus que ce n’et pas la couſtume de cette</l>
            <l>
                <lb/>ſorte d’oiſeaux de ſe percher ſur les arbres. On luy voulut</l>
            <l>
                <lb/>faite peur par quelque jet de pierre;, mais elle ne s’efraya</l>
            <l>
                <lb/>point pour ce la, &amp; ne fit que s’enuoler ſur l’Ormeau le plſus</l>
            <l>
                <lb/>proche où elle s’amuſoir, tantoſt à becquetter les feüilſes</l>
            <l>
                <lb/>naiſſantes de cés arbre, tantoſt aà̀ dorlotter ſes plumes m¬</l>
            <l>
                <lb/>gnardement, auec vn regard touſiours fixe ſur l’Aſſemblé́e,</l>
            <l>
                <lb/>’vne façon fort douce &amp; attrayante. Peu apres elle prend</l>
            <l>
                <lb/>ſon eſſor vers l’Egliſe Metropilitaine de S. André, oùà elle!</l>
            <l>
                <lb/>entre &amp; voltige autour de l’Autel niraculeux de la Vierge,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſur la teſte des perſonnes qui eſtoient là en deuotion, juſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à ſe laiſſer preſque toucher en voletant. Apres auoir fait</l>
            <l>
                <lb/>ſa reueué, &amp; ſes aimables contours en ce ſainct lieu, elle</l>
            <l>
                <lb/>ſort de là, &amp; retourne encore en ſa premiere poſte ſur l’qroaie,</l>
            <l>
                <lb/>ou ayant trouué l’Aſſ̃nblée en cercle pour opiner de rang,</l>
            <l>
                <lb/>ele y’tait diuers cerceaux aà tire d’aiſle, s’abaiſſant iuſques à</l>
            <l>
                <lb/>la porté́e de la main des perſonnes, &amp; moaſtrant parſes char¬,</l>
            <l>
                <lb/>mantes alleures, qu’elle vouloit fondre au milieu, &amp;dans!</l>
            <l>
                <lb/>le cenre de ce rond qu’anoit formeé l’Aſſembſée. De là elle</l>
            <l>
                <lb/>ſe va derechef poſer ſur les branches les plus proches de ce</l>
            <l>
                <lb/>grand monde, &amp; regerde d’vin œil etincelant les peuples à!</l>
            <l>
                <lb/>tout eſmerueillés &amp; recrées du bon augure de cét oiſeau qui;</l>
            <l>
                <lb/>continuãat le meſme exercice qu’auparauant ſur ces rmeax,</l>
            <l>
                <lb/>s’eſſore encore, &amp; va autour &amp; dans l’Egliſe prochaine de,</l>
            <l>
                <lb/>S. Eulalie &amp; de celle des PP. Minimes, faire les meſimcs cho0-,</l>
            <l>
                <lb/>ſes, qu’elle auoit faites deuant en l’Egliſe Metropolitaine,.</l>
            <l>
                <lb/>Apres quoy elle redreſſe encore ſon vol vers l’oraaie, où elle,</l>
            <l>
                <lb/>perſeuere de tenir eſcorte à l’Aſſemblée auec les meſes,</l>
            <l>
                <lb/>actions qu’auparauant, choiſiſſant touſiours pour ſe repoſer</l>
            <l>
                <lb/>l’Arbre ſous lequel il y auoit plus de monde atroupé Lef¬</l>
            <l>
                <lb/>fet du bon preſage de cette Colombe., ne fut pas longuement</l>
            <l>
                <lb/>retardé, car en meſme temps deux Eccleſialiques de l’Eliſe</l>
            <l>
                <lb/> Me¬</l>
            <l>
                <lb/>„ s</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>Metrauolitane, vindrent aſſeurer lAſſemblée des beureuſe-s</l>
            <l>
                <lb/>nounelles, qu’on venoit de receuoir de l’arriuée de Mr. le</l>
            <l>
                <lb/>Prince en l’armée. de Mr,l Duc d’rleans; nouuelles., qui</l>
            <l>
                <lb/>furent accueillies;auec ge parfaite reſioü̈iſſance, Et eomme</l>
            <l>
                <lb/>n manſtra à cs eſmes Eccleſiaſtiques la Colosbe, qui fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſpit ençore ſentiaelle ſur ’onaaie,, ils aſſeurerent qu’elle,</l>
            <l>
                <lb/>eſtgije la neſe, ’ils venieat- de voir dans leur Egliſe, de</l>
            <l>
                <lb/> la ſoarce que nous auo rappoue cy deſſus. tſi on fait rte¬</l>
            <l>
                <lb/>lexion fur les cireenſtances e cet accident, on trpuuer</l>
            <l>
                <lb/>aelles taedent vn teſoignage pien cçair de la prouiden¬</l>
            <l>
                <lb/> ce de, Die, &amp; de l’aſſiſtance du S. Eſprit pour cette Aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>hlé́e, qui neſt animée, que d’vne ſimple &amp; pure intention du</l>
            <l>
                <lb/>ſalu depepple, &amp; dela gloir de Dieu, qui ſont deux choſes</l>
            <l>
                <lb/>pjes, ioſepasables. Vne,alle itetion ue peut eſtre mieux</l>
            <l>
                <lb/>ajquée que pan la edeobe,dne; le Sauueur du monde ous</l>
            <l>
                <lb/>njoiot, d’imitet a,ſimplieité, Auſſi a-t’il choiſi cet oiſea.</l>
            <l>
                <lb/>Pourſyabole de ſon S. Eſpit, quia dalgné faire voler cettae</l>
            <l>
                <lb/>Colpbeonre l’iacliaasin de cette ſorte d’oiſeaux, ſur</l>
            <l>
                <lb/>orai,rcfmiſiſſant pous ſe repoſar ees Ormeux, qui ſond</l>
            <l>
                <lb/>ng; oſplet. d’alres nommêsto aea,pour raiſou de leur</l>
            <l>
                <lb/>ſlidité, ſi noas croydns Theophraſte en ſon hiſtire des</l>
            <l>
                <lb/>pantes. D’où vient que ce e’eſt pas fans cauſe qu’ne uele</l>
            <l>
                <lb/>place complantée enàrupaae a eſté ehoiſie pour l’Aſſeablhe</l>
            <l>
                <lb/>déa-gs quefont tut. ur ſe qui n’ant deſtiné leur foaee</l>
            <l>
                <lb/>e aur yie, ique pour l’inrenuion quei nous auahs dite. Aud</l>
            <l>
                <lb/>ſurplus terte oloaabe ous ſemble paeillement auoir eſté</l>
            <l>
                <lb/>ueuë d’enhaut, pour preſagr aon ſeulement les houreuſes</l>
            <l>
                <lb/>nouuelles, dont nous auonsparlé de M. le Prince, mais pour</l>
            <l>
                <lb/>itgnifier eoncore àous leoplples idelesd&amp;genereux, unbon</l>
            <l>
                <lb/>ſuçoés de laſollcitnde qu’ils nt d’éloigne dela Villels Co.</l>
            <l>
                <lb/>esu, les ains lés udas, les paricldes,ie lis, cestai¬</l>
            <l>
                <lb/>ies dnaturés, qui reftent encore danmsaoas ls rdres dela</l>
            <l>
                <lb/>ill: Et plAt à Die que cõme la calidede lArche de Noéap¬</l>
            <l>
                <lb/>borta la branched’oliuepour igae que le deluge aunit cefſé,</l>
            <l>
                <lb/>aêceétte! alonbe aufirenut fur l’Ornaya dae façon fi</l>
            <l>
                <lb/>adiable, aaisapportel’Oliye, iedislapeinida, eaous ſo</l>
            <l>
                <lb/> B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>vn heureux preſage de la ſatisfaction que les peuples requlérent à</l>
            <l>
                <lb/>leurs Magiſtrats, touchant l’expulfion de ces perſonnes mandites</l>
            <l>
                <lb/>dont nous venons de parler, pour par ce moyen diveirtir &amp; empê¬</l>
            <l>
                <lb/>cher le deluge de ſang, qui autrement ſe pourroir faire à deſſein de</l>
            <l>
                <lb/>purger la ville de trahiſons, ſans quoiil n’y a point d’aſſeurance pour</l>
            <l>
                <lb/>ces Augſtes Perſonnes quai honnorent la ville de leur ſejour, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>ous ſont plus cheres que nos vies propes. HNous ne deſeſpetons</l>
            <l>
                <lb/>pasi qué ce bon- ieur n’arrive en cette occrerce, nous reſouyenans</l>
            <l>
                <lb/>que la metne Colonibe, ouvne parellle vint oppoittunénét à ’Ormie,</l>
            <l>
                <lb/>l’année derniere versl printemps, ſur le point que le péuple effraie</l>
            <l>
                <lb/>de la revocarin de la parole qu’on auoit donnée à Mle Prince pour</l>
            <l>
                <lb/>le Gouuernement docette Province de Guienne, s’yrendir lesar¬</l>
            <l>
                <lb/>mosàla ain, ’pourfaire naintenir eette parole: Et c’eſt- là qu’eſtãt</l>
            <l>
                <lb/>onvoqué il eſtoit reſolu de faire vae ſanglante eecuton coôatr</l>
            <l>
                <lb/>os cruels ennemis, quipratiquoiont le rerous de noſtre Tyrap, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la revocation du Gouvernement promis àM. le Prlnce. Ce qui ayãs</l>
            <l>
                <lb/>eſté raporté aux Miniſtres corrompus &amp; malins, ils changerent ’a¬</l>
            <l>
                <lb/>is, &amp; retr aterent l’iniuſtice qu’ils vouloſont faire à ce Gsand&amp;</l>
            <l>
                <lb/>ln Prine, &amp; à nous. Mais vneſi iuſte &amp; ſi puiffantoeémoins fat</l>
            <l>
                <lb/>almée, &amp;le preſage da cotee Colombe veuë lâ pout los, futhaure</l>
            <l>
                <lb/>ſementaccompli ieveuille doncque la même paificatianatiri¬</l>
            <l>
                <lb/>ve à prefeut; &amp;-que l’ugure que cette Codombe nous enſermble dõ̃a</l>
            <l>
                <lb/>or, ne ſoit pas vain. Ileſt auſſ renarquable qoe ſ’oaaie e ris à</l>
            <l>
                <lb/>vis de l’Egliſe de S aale, cete veaarableVietge, qui iadis oſtãt</l>
            <l>
                <lb/>btuſlée poar leſuſtlon de la Foy derc’bri, futolleuen hono¬</l>
            <l>
                <lb/>rée,qu’vne Cloaebe ſoois deſes fanarsos,; &amp; peit ſa voĺe ves le Ciel</l>
            <l>
                <lb/>ſignifiant la eandeurde ſa belle ame, &amp; la felioirt etenéllo doat all</l>
            <l>
                <lb/>aloit iouyt on la viſioa de on Dieu atce quanrrapport de S. es</l>
            <l>
                <lb/>goite de la gloir des Manyrs, qalques beaibnes d’v ne efpece</l>
            <l>
                <lb/>iacogoaë: haſquirentaulisal d marrye decae B. Elàli, quipas</l>
            <l>
                <lb/>va prodige merneéillabls portoiont dds éursi faiîteséoformele</l>
            <l>
                <lb/> allabe, d’ odeur-trres-ſuave&amp;t l’niee ſfiaçe tres fooberaie</l>
            <l>
                <lb/>pour lagueriſn des infinmnités hiuonaines: Iugez dé là lor ra pas</l>
            <l>
                <lb/>ſsjet de prefumes quecetee grande ôaite, au Teplede laqadp</l>
            <l>
                <lb/>esrte-Omanniſertde coarbnhai donnement; fairsiflitt l’Affde</l>
            <l>
                <lb/>dsſanaidea paſee paroétoiſsa, qi à emr Hlauarogylaiqae à</l>
            <l>
                <lb/>.-.. ..</l>
            <l>
                <lb/>-a-e</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>és hauteverus, &amp; au triomphe de ſauattyre. Sl le grand Poëte</l>
            <l>
                <lb/>Prodence, qui anciennoment haaoraaatte Sainm d’vnebelle Ode,</l>
            <l>
                <lb/>iunoit en se temps, il ne laiſſeroit pas le misacle decette Coſobe, de</l>
            <l>
                <lb/>naſtre ormaaie ſans le faite setentis ſur ſa Lyra, oomme il eſt digae</l>
            <l>
                <lb/>maint enant de l’enthoſiaſmade meilleurs lIPoõtcs de ce ſiecle, Bn</l>
            <l>
                <lb/>oe ſujet ſiriche &amp;ſi beau, o pent porter ſa penſée ſar ce que les do¬</l>
            <l>
                <lb/>es &amp; anciens Peres de l’Egliſe ons Tearquêdela Caſoasbe, dont le</l>
            <l>
                <lb/>no, que les Grecs luy donnent, ſe trauve iſopſeph, &amp; d’vuoe mê¬</l>
            <l>
                <lb/>me valeut on nombre, à la premieee&amp;e à-la dernierelettre de l’Al.</l>
            <l>
                <lb/>phahet Grec, qui toutes deux ſervent d’vne belle deuiſe, &amp; livrée à</l>
            <l>
                <lb/>la divinitée. Les Payens meêmes ont fait vn eſtar incormparable de la</l>
            <l>
                <lb/>Colodbe, nou repreſentans que les Asgonautes n’eurent poiat de</l>
            <l>
                <lb/>meilleure coaduite que la olobe pour la- conqueſt dela Toiſon</l>
            <l>
                <lb/>d’ort Enée mêmne ne rencontra le tameau d’or que par l’adreſſe de</l>
            <l>
                <lb/>eatte ſorte doiſeaux, come chante Virgile, l’intepraete duquel</l>
            <l>
                <lb/>Seroius remar qué’ailleurs, Que la Colombe, n’eſt deſtinée que pour</l>
            <l>
                <lb/>oſtre l’augore des Roys, &amp; en rend la raiſon. Mais laiſſant à part vne</l>
            <l>
                <lb/>infioié de ſemblablesremarques, ie ne m’arreſteray que ſur les pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roles, du Pe ophere, qui me vinnent en penſée à propos de noſtreCo¬</l>
            <l>
                <lb/>ambhe, Afacie gly olibavnaſquiſqe apaplm ſuaum coner¬</l>
            <l>
                <lb/>totr. En la preſe ce du glaive de la olosbe vn çhâcun ſe retournp¬</l>
            <l>
                <lb/>ra versſon peuple. Qui et ee’alombe, quiporte vne eſpee aiguë</l>
            <l>
                <lb/>n ſa bou cho, &amp; ul nabſtan garde en ſõ cœur ſmanſuetude na¬</l>
            <l>
                <lb/>utelle Neſt c pes pour u enſeigner que quand nous portonsle</l>
            <l>
                <lb/>glaive conjeles mechans, nous devons auoit vne doucur chiariea¬</l>
            <l>
                <lb/>ble meſlée auec la ſe verné lu chaſtiment Le precopte de S. Augu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtin y eſt formel, Agenmd ſuns (dit-il e legamment, Epiſ. d Marce.J</l>
            <l>
                <lb/>nlt etiam cam inuitis beigna gqadama aſperiate plecfendis, &amp;e.</l>
            <l>
                <lb/>Cctte C lomhe nqa dopc appasu par la providenee divine, Gene¬</l>
            <l>
                <lb/>reux fdeles Comparriores, pour monſtrer que nous devons eſtre</l>
            <l>
                <lb/>de vraies Coloabes ſans fiel &amp; ſans rãcune;. Colombes qui neſe laiſts</l>
            <l>
                <lb/>attraire que par la candeu;, le muſc &amp; les ſuefves odeurs, nous entei.</l>
            <l>
                <lb/>gnent de ne ſuiure que lodeur deés vertus heroiques &amp; Chreſtieénes,</l>
            <l>
                <lb/>ſans imiter ces Co beaux, ces oiſcaux de rapine &amp; de charrogne, qui</l>
            <l>
                <lb/>ne cherchent qu’à piller, qu’à ruiner, qu’à ſaceages les peuples inuo¬</l>
            <l>
                <lb/> cens. Nous ne devons emploier plus vtilement nos glaives &amp; nos</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>armesqu’à chaffers &amp;dopter par a ordre bien eûtabli, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par vn- mouuement d’vae parfaitre charité, les parrienles qui</l>
            <l>
                <lb/>ſoat parmy ous. Pouruoyons à noſtre ſalut, &amp; ſoõs ſagesai</l>
            <l>
                <lb/>deſpens d’aucunes villes de cetue Prouince, qui ſe ſont er¬</l>
            <l>
                <lb/>duës pour auoir eſté trop indulgentes aux traiſtres qu’elles</l>
            <l>
                <lb/>auoient en leur ſein, leſquelsont eſté ſi pr ds die fens, que</l>
            <l>
                <lb/>dée fauſſr la fey dornée à Aûonſieur le BPince leur legîtime</l>
            <l>
                <lb/>eCGouuepneut, &amp; d’appeller &amp; de ſerendre ſanscoup ferir la</l>
            <l>
                <lb/>chement’ &amp; ignominieuſement au ſatellite &amp; au recors de Ma.</l>
            <l>
                <lb/>zarin le Comte d’Harcouet, qui fait rous ſes efforts pour re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtablir en cette Prouince notre dernier yran ſon beau-fre.¬</l>
            <l>
                <lb/>-re le Duc d’Eſpernon, &amp; pour refeuer le Chaſteau Trompete</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſon Palals de Puy paulin, à la confuſion eà la totale ruine</l>
            <l>
                <lb/> duParlement, de la Ville &amp; de la Prouine. Encourageons-en</l>
            <l>
                <lb/>vue ſi iuſte &amp; ſi ſaincte entrepriſe, en couragépns nos con bour¬</l>
            <l>
                <lb/>geois, dnnons leur du cœur, animos les par noſtre eem</l>
            <l>
                <lb/> ple, &amp; faiſons que toute la ville en general eſpouſe les ma¬</l>
            <l>
                <lb/> gnanimes reſolutions, qui ont eſté pciſes en’ornaaie, pour</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſeruice de Monſieur le Prince, qui eſt inſeparable de eeluy</l>
            <l>
                <lb/> du Roy, afin que nous aidions Son Alteſſe vidtorieuſe dedon¬</l>
            <l>
                <lb/>ner le dernier cup la tyrannie Ma arine, come noa</l>
            <l>
                <lb/> luy auons donne les premiers coups. Faiſons que la fatale</l>
            <l>
                <lb/>cheute de ce Coloſſe paiſtri de bouë &amp; du ſang du peuple, ſe</l>
            <l>
                <lb/> doiue à noſtre valeur aſſitée de la vaillance de Monſieur ſe</l>
            <l>
                <lb/>Sines a ſiu our dle lieaee ouinue luouele nos uenoe</l>
            <l>
                <lb/> de receuoir de ſi bous &amp; heureux auſpices par la Colombe de</l>
            <l>
                <lb/> l’ormaie. Amen.</l>
            <l>
                <lb/> G Poaordélois, Aumoſoier e l’Ormate.¬</l>
            <l>
                <lb/>in</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>¬1</l>
            <l>
                <lb/>e5</l>
            <l>
                <lb/>n?</l>
            <l>
                <lb/>¬3</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.¬2</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
