<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2263_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Mazarine">Lettres de deux amis, sur la prise de la
          Bastille.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=TEVCAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Lettres de deux amis, sur la prise de la Bastille.</title>
          <pubPlace>Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Sans Nom</publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-12</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00540" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49389"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'Etat de Bavière</institution>
            <repository>BSB / Außenmagazin</repository>
            <idno type="cote">4 Gall.g. 233-1</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Également publié dans le recueil éditorial "Recueil de diverses pieces
          qui ont paru durant les mouvemens derniers de l'année 1649." (BM000059) D'après Hubert
          Carrier, texte est paru à partir du 18 janvier 1649 suivant la date des deux lettres, 17
          janvier 1649 (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-3, f. 302v). </p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_5" source="Moreau">
          <p>Arrivée du duc de Beaufort à Paris</p>
          <date/>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>8!
        <lb/>LETTRES
        <lb/>DEDEVX AMIS
        <lb/>Sur la priſe de la Baſtille.
        <lb/>a
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> u
        <lb/> .. <pb n="3"/>
        <lb/>dttAehthdbdh dhſd u,
        <lb/> ooouauete eeae
        <lb/>IETTpr
        <lb/> lE IES PE DEVX AM.
        <lb/>T
        <lb/> ſur la priſe de la Baſtile.
        <lb/>OsIEVR,
        <lb/>a..¬.
        <lb/>l le dod de l ruiee nous enne
        <lb/>t ad ſane umn u e re n n le nu
        <lb/>S Vpour vou demnder de, nuouo u e
        <lb/>a piſe de li aſnle Sn eſit peomis de uaue.
        <lb/>relr rieue e ne e rue e aee
        <lb/>alt eue ae erneeu onp n n eue lueeue
        <lb/>nle ſpnes e qe l ruee e uen ei pe
        <lb/>eſlerloene qenlienine d ae n pnnre ere
        <lb/>ereiln pau ſuenrnnrour ienenue e plne e
        <lb/>enienue lie oiunueu pun eneonu enoe ee
        <lb/>eſ eeounuie eirnonrienene ene ee
        <lb/>le ounee eou ſournenene nunue lenſln
        <lb/>lounes en pnſi eu e enerere eoeune en.
        <lb/>de lreondi renl u a diſe n nun le nenur
        <lb/>ne le n e leie ouner enens e e ene
        <lb/>elelnrne rnale plu enu l onone n onere
        <lb/>dnſeoadanmuer el runenione e on e e ulie e
        <lb/>En en ouernunrua enuneoen ronen n e pode ee
        <lb/>ee uſeomoanrn ne ue en eiuieen enenee
        <lb/>’e e tnn onelerie iue ine pe n ener en ene
        <lb/>eneedeuna lein nu een pe e e enue e lein ene
        <lb rend="¬" break="no"/> elein ounron ne e ee renu e ene ſ e ren ee
        <lb/> euſea e en, n ee n es
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/> RESPONS E.
        <lb/>ONSIE V R,
        <lb/>Dans les affaires vrgentes comme celle-c
        <lb/>I ne ſe faut pas amuſer aux ceremonies; &amp;ie
        <lb/> n’auroie pasmanqué de vous vifuer noneo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant les eaux qui vous enuironnent. Mais v
        <lb/> oncitoyea doit gpder ſon quarier &amp; ſoe
        <lb/>voiſins ge &amp;uy rauuiuilet dlonfu pone &amp;uſa ooaſteenoes lo
        <lb/>Vou ule ul donſeun e &amp;e moy auon areus couſul
        <lb/>ale peſonnn ſans leur auoit founynyarmes, pynn
        <lb rend="¬" break="no"/>ons Va hoame en vaut mile quandil à bonne nemoe
        <lb/>npeu de conduiue voieyeonmme ie leur poia oſue
        <lb/>cauſeeſtbonne, noſre conſcience nous le die os Cure
        <lb/>aou le preteluent no agſnuos nousiuſnifients ousſon
        <lb rend="¬" break="no"/>oaes cent conne vn, que Ciaignez- vous Si le pain ne vitn
        <lb/>paspar vn ecoſe ilemrem par l’autre Tenons nous enbonni
        <lb/>vnion, nous ſommee inuineibles C’eſt cete vnion quimain
        <lb rend="¬" break="no"/>enu les Repobliques ceſitrvnionquiconſerue les famile
        <lb rend="¬" break="no"/>cC’eſt lenomque noſe Ennemy ne lcauroit ny eneende.
        <lb/>prononcerſans fremir, &amp; par la vertu duquel nous le deuo
        <lb/>exorciſer &amp; chaſſer da corps de cet Eſtat. N’entrepreno
        <lb/>point ſur les charges les vns desautres: Que les Maiſtres co
        <lb/>mandent, que les valeus &amp; les enfns obeiſſent; que leshore
        <lb/>raes aillentà la gade, &amp; à leurs aures factions. Que les fe
        <lb rend="¬" break="no"/>mes prennent ſoin de leurs meſnages, &amp; d’aſſiſter aux prioré
        <lb/>de l’Egliſe: &amp;s’il y en a qui ſoient ſi exremement timid
        <lb/>u’ells ne ſe puiſſent reſoudre, qu’elles digerent laurs crain
        <lb/>à par-dllea, ſans effroyer leur voiſinage, &amp; appoltron
        <lb/> leurs
        <lb/>aaaL <pb n="5"/>
        <lb/>es Seſtoinloin de ſe peſenre pour ſeuir aus fon.
        <lb/>anent l de e lepaeoeruiln onie noin.
        <lb/>Ee e ili unelnie d coailn pn lun l ieee
        <lb/>lnoipnſdue lronareus lieſelane pnounnr e eer r
        <lb/>eleenrde nuliſdeuie de pleun u de eie en .
        <lb/>erunmi enrmneliunreone roe nu on nni pee
        <lb/>n aen nſlennſ eunaus ln nunen ri en one
        <lb/>n ſlnuſenea d eaepu l nun ie onl d nre
        <lb/>Elenſne en puie liſle oe ie ron on oneler
        <lb/>ouſn enraue oriarir ſi pe e en ene
        <lb/>rn puſtr aunſdlile leienue senen i e e oe.
        <lb/>eai nde dlnsſe lnenr une n oeiue o unr on
        <lb/>nee lenopnrpnedleun ile e e io e l punr ee
        <lb/>leiln un e ioiae don le ene ouen en eienie u
        <lb/>ile enun nieai eoun anes n ieineoe ne unr es
        <lb/>lene ene le lnul ſe uoiue e pen pnonene.
        <lb/>eoir lrunſnuoi urnue inine nen nene nuee
        <lb/>peneoe lnenueiſanu ieinen en n n ene pnnr
        <lb/>e eunine loinadlu etumunniue e enrnoou ene
        <lb/>a ene dern epeoun uineune ous le ens ouenns
        <lb/>e el nuis ce lhaune i ou des euono ur a dene
        <lb/>E ſnepunone ue rrie ieune n nue n ener n
        <lb/>luen eilunu lnlieun le unene ne ue ee one
        <lb/>i neu dpueir deun uen oue ni nie u e ne rnre
        <lb/>n eus ſon neineon euninue r e unee n en ei er
        <lb/>onuluerurein len nere oen one leneni ei nen
        <lb/>Pne orn Oenſenu iſdl deiſinons ue eue nin le a
        <lb/>i qu e p ſan ſen nunene e ene ple noen ies
        <lb/>qleniuron l permſnions u ile les e uurneuns e
        <lb/>otronierene lront pas ſ raiſttes au , i ’eſtar
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>qua de baller leurs garniſons pour ’expoſer en proye à ’FE
        <lb rend="¬" break="no"/>hnge Quandils ’auroient paa aſſea de charut pour l
        <lb/>paerie, aiſs ont vn peud’ge &amp; d’eperience, il ſe ſouuien
        <lb/>drone de la honte que laſſerent ̀ leus poſtedsé ooun qui’ei
        <lb rend="¬" break="no"/>gerent en inre de Coyone pour la penſion de mile fan
        <lb/>q’ilsreeeurent du Mareſchal de Anchre Mais la plus fone
        <lb/>aiſon, &amp; qui doit faire impreſſion ſur l’eſprit des plus auiſe¬.
        <lb/>&amp; qui a fait reſoudreees ſages Princes &amp; Seigneurs quiſe ſon
        <lb/>declarez, c’eſt celle cy, que la Foce &amp; la Iuſſice ſont euidem
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de noſtre coſté: Et par aonſequent qu’on ne doit poin
        <lb/>heſiter de s’y ioindre, &amp; d’y prendre party Quant à la luftice,
        <lb/>entenduecomme vertu, c’eſt à̀ dire raiſon, equí, conformi
        <lb rend="¬" break="no"/>é à̀ la Loy de Dieu elle y eſt viſiblement. Nous nous defen
        <lb rend="¬" break="no"/>dons contre la violence &amp; l’oppreſſion: Nous demandons
        <lb rend="¬" break="no"/>d’eſtre deliurez d’vn Eſtranger qui nous tyranniſe: Nous ſ
        <lb rend="¬" break="no"/>haitons la preſence du Roy: Nous deſirons qu’il ſoits pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ueu d’vn bon Conſeil, &amp; d’vne bonne education. Quant aà la
        <lb/>luſtice, entenduë pout les Magiſtrats qui l’exercene, Ele eſt
        <lb/>abſolument pour nous: Il n’y a point de diuiſion ny de par
        <lb rend="¬" break="no"/>age: toutes les voix ſont conformes. Ca n’et-pas comme
        <lb rend="¬" break="no"/>du temps de la Ligue: Il y auoit vn Parlement diuiſé &amp; eo
        <lb rend="¬" break="no"/>adictoir. Celuy qu’on iuſtifioit à Paris, eſtoit condamneé &amp;
        <lb/>ſupplicié́ à Toure. Cela eſtant ainſi, ceux qui combatent
        <lb/>pour nous, ne peuuent craindre confiſcation aucune ny de
        <lb/>corps, ny de biens. Quant à la conſcience: Toute la Theolo
        <lb rend="¬" break="no"/>gie eſt encore pour noſtre party. Pour ce qui eſt des armess
        <lb rend="¬" break="no"/>nous ſommes plus de vingt contre vn- Voyez quelle pro
        <lb rend="¬" break="no"/>portion. Maisie ferois tort aux Gentils. hommes &amp; à tant de
        <lb/>Praues ſoldas qui nous aſſiſtent, de les faire combarre à ſi
        <lb/>tand auantage, auec la bonte de la cauſe qu les anime; v
        <lb/>--as aallll¬ <pb n="7"/>
        <lb/>
        <lb/>ous vi lsn m’endeſan̈enont pas. Nos Genetaumx ne
        <lb/>orpaOeumerys de la qualiue de ceux qui ’eleuene
        <lb/>lauaſaduonderuul anmalu perſonn du oy.
        <lb/>eſfeur lesPrnoes; nous leos honorona de tone leendu
        <lb/>aca &amp;enereſpuminumeque lhonmneur de lent
        <lb/>pfae &amp; bieaueilune ous nauoun ny oiens, y ile
        <lb/>uuan’expoſions res-volontiers pour eux: lamais nous
        <lb/>rſeouiaun pou lapdar nypour laponmpe de lenr
        <lb/>ons, ppou lioompſient de ſlens anul alrenu
        <lb/>laro auiunerle nſlaermenu di dle nr e ene
        <lb/>defaſuaa poauons plu ſotair l qeannie d re
        <lb/>is dalaanieepaiſon C&amp;llahoae dea rrun
        <lb/>e’eleſeondle de vdormle eaneon leoule nunpare
        <lb/>Ceneſt pmi voiaà quil ſhu ſae nonramo Vvau
        <lb/>plaſoumu eſe du aſaie viejeonrmie li oi
        <lb/>u leAeeredy n dnpeeats ldoafieu eiorer
        <lb/>’ſol Coaormur mrap i luy lnſpon
        <lb/>Elpourpu leſnne, ruirune e’ ldlſieur dere
        <lb/>lreldualeaeo in iuie i delr oe eue ſnenee
        <lb/>ds illounoupale uſie vamne e Couuormeur
        <lb/>ae balenſape ae ueip aiene e ueo e ornie tins
        <lb/>ln pe ilu pruendoi dſen de ee rn aie e ne
        <lb/>alouroi la nmeſnre foruo, eus lueoure neſne lon
        <lb rend="¬" break="no"/>Ea d uilonn il de lonei un lreieu e ene er enro re
        <lb/>Deutdemener le Canon quil ponna conure la mutale del.
        <lb/>peſreoue dela gpnnde lte de i ſenme, on fir ro m
        <lb rend="¬" break="no"/>Paſoarnpouroe gocanon qui ir oint dns la ponre du
        <lb rend="¬" break="no"/>Pont leuis &amp;qui fient rois ou qare gnands éclas dans l
        <lb rend="¬" break="no"/>pumne de uiule, &amp;biſeren le pon leouis enpuſurs endtoin.
        <lb/>mdit queeependan le ſeu du’r enmbly enuoyaas Ces¬ <pb n="8"/>
        <lb/>aaain, &amp; qu’il eut ordrede rendrela place. Ce qu’ilfs leeu¬e
        <lb/>loi heures, u enſordibaue lauoe uie gthot
        <lb/>es, an ſldar que donmeſque Monſieut daoeut ly
        <lb/>auie oue pur les loia delaguereiluoirt enou n Pla at
        <lb/>i emeat pour auordefendu vneplace de cene qulŕ
        <lb/>s goui dloun ſonamy&amp;u ſon ſemieute our ce, omnr
        <lb/>futqueſion defaireentrert deur compaomiede Dourgeo
        <lb/>a econmnde par Manſeur Poaa Ccouſaue de l
        <lb/>Cout, unrepu llonſele eboue nui conſeler,
        <lb/>onrnr aiſoe a qui emuerir le premien, ſonſieaur arbeu
        <lb/>lur propoſu de ouirneri moiu pile Monfieur Pormailré
        <lb/>poodit qil ne ſeaeoie point ceiau la, quil en deideoi
        <lb/>oee lon ec,e cone laure. Sur elofneur d’elbeufpin
        <lb/>onſeurornaila l’adroie, &amp; Monmſieur le Febute par
        <lb/>gauehe &amp;lesinroduiſittoua deuxen meſme ermpe Lelen
        <lb/>demainV endredy matin Monſieur le Prince de Cony nom
        <lb rend="¬" break="no"/>maMonſfieu de bſonſſe pour Gouuerneur de la Baſtilo qui
        <lb/>en donna la Lieutenance à ſon fils, nommé la Louuiere, cy
        <lb/>deuant Lieutenaneaux Gandes Adieu. Il’ay froid au boutdes
        <lb/>doigts. L’eau entre dans l’Egliſe de nos Celeſtins. Ce dix
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeprieſime Ianuier mil ſe cens quarante- neuf.
        <lb/>„ ,, ¬ </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
