<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1895-2_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Lettre d'un religieux envoyée à monseigneur le
                    prince de Condé, à Saint-Germain-en-Laye, contenant la vérité de la vie et mœurs
                    du cardinal Mazarin, avec exhortation audit seigneur prince d'abandonner son
                    parti.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=2hJI39oQ9VAC&amp;hl=fr https://books.google.fr/books?id=xRx62A5OjGYC&amp;hl=fr https://books.google.fr/books?id=zWh7Q5bCeSUC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre d'un religieux envoyée à monseigneur le prince de
                        Condé, à Saint-Germain-en-Laye, contenant la vérité de la vie et mœurs du
                        cardinal Mazarin, avec exhortation audit seigneur prince d'abandonner son
                        parti.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="11" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49334 / https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49333 / https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49336"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l><lb/>LETTR</l>
      <l><lb/>RELIGIEVX.</l>
      <l><lb/>Envoyeée à Monſeigneur</l>
      <l><lb/>A Sainct Germain en Laye;</l>
      <l><lb/>CARDINAL</l>
      <l><lb/>MAZARIN.</l>
      <l><lb/> Ve e e en oue le e oe e unn</l>
      <l><lb/> Che oun ne let tle ees ne deſeoſie pre</l>
      <pb n="2"/>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>l</l>
      <l><lb/>¬¬</l>
      <pb n="3"/>
      <l><lb/>g</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>L Cgfereeſacreete adls Card’al Maarin ve le 6Gaqetier,</l>
      <l><lb/>envoyee de Brucelles le 7. de May draler.</l>
      <l><lb/> Le Car binA 2 Ma z a R1N.</l>
      <l><lb/>gOnſieur Renaudot mon bon amy, c’eſt maintenant plus que jamais</l>
      <l><lb/> que j’ay beſoin de res inventions &amp; de ta plume, u vois l’Eſtat ou je</l>
      <l><lb/> uis reduit, tu vois l’orage qui s’eſt eſlevé, il ne faut pas de moindre a¬</l>
      <l><lb/> deſſe que la tienne pour en detourner l’effect, ſs lequel je ne puis que</l>
      <l><lb/>perir, s’il ent a fondre.</l>
      <l><lb/>Gaz. Monſeigneur, je croy que U. E. me jovë à ſon ordinaire, mais par une</l>
      <l><lb/>nouvelle invention. Elle ne fur jſamais ſi puifſante; jamais honorée avec rant
                de</l>
      <l><lb/>reſpet, elle ne fut jamais ſi bien qu’elle eſt dans l’eſprit de la Reyne: les
                Princes ne</l>
      <l><lb/>vous furent jamais ſi ſouſmis; les Parlements ſi obeiſſans: les peuples ſi
                devots &amp;</l>
      <l><lb/>affetionnez, &amp; vous avez tous les ſmets du monde d’eſtre content, ou il
                faut dire</l>
      <l><lb/>que le contentennt ne ſe peut pas trouver en ce rmonde.</l>
      <l><lb/>Le Car d. Renaudot treve de compliment, ces flatteries ont eſté bonnes du¬</l>
      <l><lb/>rant quatte ou cinq ans, pendant leſquels tout ce que tu viens e dire m’eſtoit
                vn</l>
      <l><lb/>grand motifde gloire &amp; de ſatisfaction: j’eſtois monté ſur le faiſte de l
                grandeur,</l>
      <l><lb/>j’avos la conduitte, &amp; les biens de tou:e la France en ma diſpoition, &amp;
                toute l’Eu¬</l>
      <l><lb/>rope me tegardoit comme vn Dieu, &amp; l’arbitre de la ſ’aix &amp; de la
                guerre. Mais</l>
      <l><lb/>a preſent la chance eſt tournée, ceux qui n’eſſoyent me louër, crainte de n’en
                dire</l>
      <l><lb/>pas aſſez, ne trouvent pas dinivres aſſez atroces pour me charger ſans
                aprehenſiou</l>
      <l><lb/>d’en eſtre repris; moni Nom eſt la farce d’un peuple, qui auparaant ne le
                pronon¬</l>
      <l><lb/>çoi qu’ geneux: &amp; pour desComedies dont j’ay diverty la curionté des
                Pariſiens</l>
      <l><lb/>il n’eſt pas fils de bonne mere qui ne vouluſt donner de l’argent pour aſſiſter
                a la</l>
      <l><lb/>Tragedie de ma proprte peſoune.</l>
      <l><lb/>Gaz. Monſeigneur ce n’eſt pas le bruit commun, V. E. n’ignore pas qu’il ne</l>
      <l><lb/>me ſeroit pas cachê, tous ceux qm me donnent des advis ſont gens d’honneur,
                &amp;</l>
      <l><lb/>qui ſçaveut tout ce qui ſe paſſe de jour &amp; de nuit: l’ay mes enfans à Paris
                qui voy¬</l>
      <l><lb/>ent les meilleures Compagnes, qui font la gazete pour le Parlement, ou l’on
                n’ou¬</l>
      <l><lb/>blie ricn, &amp; dans tous les memoires que je reçois de la part des vns &amp;
                des autres, j</l>
      <l><lb/>ne vois rien qui vous doive toucher le cœut, que d’une paſſion de gloire &amp;
                degene¬</l>
      <l><lb/>roſité, &amp; pour mon paiculier, je diray fianchement a V. E. ce qgue luy
                diſoit der¬</l>
      <l><lb/>nierement l’une e ſes plus baſſes creatutes, &amp; mon amy l’Eveſque de Dol,
                que</l>
      <l><lb/>c’eſt à prelent ou la mort m’eſt à ſouhait, voyant vos ennemis abbatus à vos
                pieds</l>
      <l><lb/>&amp; convaincus de la grandeut de voſtre cousage pa les effetz de voſtre
                generoſité.</l>
      <l><lb/>Vous avez humié les gens de chcane, reglé Ieur juriſdction, &amp; ſoufert
                qu’ils ont</l>
      <l><lb/>obtenu tout ce qu’ils ont deſiré pour la conſervatiou de leut dignité. &amp;
                pouir le ſou¬</l>
      <l><lb/>lagement du peuple(ſi les paroles peuvent contenscr. En effet, vous devez
                paſſet</l>
      <l><lb/>pour le plus clement Miniſtse qui fut jamais, puis que vous pardonnez de ſi
                gran¬</l>
      <l><lb/>des</l>
      <l><lb/>A 2</l>
      <pb n="4"/>
      <l><lb/>des offenſes, eſtant en voſtre puiſſance de les punir. Si hous eſtionsà Rome,
                cela</l>
      <l><lb/>pourroit paſſer pour un Iublé.</l>
      <l><lb/>LE CD. Laiſons la les raillenes contre la Religjion, que je commenee a</l>
      <l><lb/>connoſtre pour une ſource de nos malheurs: laiſſons l’Eveſque de Dol &amp; ſes
                ſem¬</l>
      <l><lb/>blables qui ne me flattent que pour avoir des benefices: Parlons ſerieuſement,
                u</l>
      <l><lb/>1</l>
      <l><lb/>ſçais la colere des Pariſiens, &amp; du Parlement contre moy: Mais que dis-je,
                il faut</l>
      <l><lb/>r eeneu li einue e e inne ſenenoue ſo ei oer lr ien aeoer ne!</l>
      <l><lb/>dire de toute la France &amp; de toute l’urope. Tu ſçais combien de libelles on
                a</l>
      <l><lb/>mois qu’on ne fait autre choſe, &amp; avec tant de preſſe, que les preſſes ont
                beſia uſéi</l>
      <l><lb/>tout l’ncre &amp; tout le papier: Les Notares, les Procureurs &amp; les
                Sergeans ſe plai¬</l>
      <l><lb/>gnent qu’on ne leur en laiſſe point, &amp; l’on n’entend pat les ruës que
                nouvelles pie¬</l>
      <l><lb/>ces, juſques à me nommer Cardinal Burleſque: ce qui a empeche les
                colporneurs</l>
      <l><lb/>d’avoir faim pendant le blocus, mais qui me doit faire ſonger à̀ ma conſcience,
                &amp;</l>
      <l><lb/>avoir recours a la fineſſe de mes amis, dont ;je ſcay que u es du nombre, &amp;
                que tu</l>
      <l><lb/>n’en manque pas.</l>
      <l><lb/>Ga z.A la verité, Monſeigneur, V. E. n’eſt point rompée, en ce qu’elle nme</l>
      <l><lb/>met non pas au nembre de ſes amis, Dieu ne plaiſe; mais de ſes plus
                affetion¬</l>
      <l><lb/>nez &amp; affidez ſerviteurs, &amp; a la mienne volonté que j’euſſe auant
                d’addreſſe &amp;</l>
      <l><lb/>d’eſprit comme vous en avez de creance, vous en auriez reſſenty les effets ſi
                glo¬</l>
      <l><lb/>rieux, qu’à preſent vous ſeriez plus triomphant au mieu de Paris que ne fut
                ja¬</l>
      <l><lb/>mais Ceſar à Rome, apres avoir dompté les Ennems de l’Eſtat: &amp; ſi vous
                aviez</l>
      <l><lb/> veu la moindre des pieces ſecrettes que j’ay fait depuis vn mois, vous diriez
                que</l>
      <l><lb/>Renaudot eſt bon a quelque choſe. Apres tout, que V. E. le rejoviſſe, cecy
                n’eſt</l>
      <l><lb/>qu’vne petite nü, qui ne fera que donner vne nouvelle lumiere à voſtre
                grandeur,</l>
      <l><lb/>&amp; tant d’eclat, qu’il faudra avoir de bonnes lunettes pour n’en eſtre pas
                ébloüry.</l>
      <l><lb/>LEe CarD. Ie voy ben qu’un finge eſt touſiourrs ſinge, qu’vn flateutr &amp;
                vn</l>
      <l><lb/>menteur neſçauroient fare autre meſter, pren garde que tu ne m’irrites à la
                fin:vn</l>
      <l><lb/>eſprit deſeſpere s’attacheà tout, &amp; ne pardonne rien, &amp; n’eſtime pas
                que je ſois</l>
      <l><lb/>reduit en tel eſtat, que je ne puiſſe encore te faire du bien ou du mal. Vn
                grand</l>
      <l><lb/>cheſne en tombant briſe bien des plantes qui ſe ttouvent au deſſous.</l>
      <l><lb/>Gaz. Voſtre minence ſçait micux que tout autre, ſi je ſuis ou menteur ou</l>
      <l><lb/>lateut. Depuis le temps que je me meſle de fare des gazettes, il n’y a
                perſonne</l>
      <l><lb/>qui ignote que ces deux patfions, les plus infames pour vn homme
                d’hionneur,</l>
      <l><lb/>n’ont point de place dans mon cœur. I’ay tousjours procedé avec tant de
                cinceri¬</l>
      <l><lb/>té, &amp; ſans intereſt, que l’on ne me ſçauroit blaſmer d’avoit jamais dit,
                que la verité,</l>
      <l><lb/>comme il la faut a la Cout, &amp; pour le contentement de Meſſieurs les
                Miniſtres.</l>
      <l><lb/>Car comme c’eſt ſouz leur authorité, &amp; pour eux que je travaille, &amp; que
                par leus</l>
      <l><lb/>moyen je ſuis venu de la mendiciré a une opulence au de-la d’vn honme de ma</l>
      <l><lb/>profeſſion j’ay tousjours fait voir la verité des choſes conformement à leur
                deſir, je</l>
      <l><lb/>les ay repreſe ntees au public, ſuivant leurs idées, &amp; de cela je doune
                parole a V. E.</l>
      <l><lb/>foy d’homme d’honneur, ou foy de Gazetiet, qui eſt tout dtre.</l>
      <l><lb/>LE CaD. Soit donc anſi, que tu le dis, &amp; que je le veus croire pour mon</l>
      <l><lb/>repos.</l>
      <pb n="5"/>
      <l><lb/>1.</l>
      <l><lb/>¬¬¬¬¬¬</l>
      <l><lb/>:</l>
      <l><lb/>eposs Ileſt à preſent queſtion ſi jamais, comme j’ay dit au commencement,
                de</l>
      <l><lb/>m’en doaner des temoignages. Il eſt queſtion d’oſter de l’eſprit des peuples
                les</l>
      <l><lb/>mauvaiſes impreſſionsqu’il a concevës de mon Miniſtere, il fait chercher des
                in¬</l>
      <l><lb/>veions pour les ſeparer d’avec le Parlement, &amp; d’avec les Generaux pour les
                ir¬</l>
      <l><lb/>ier lesvns &amp; les autres, leur faire a croire que je les ay grandement
                ſoulagez, encore</l>
      <l><lb/>qgue je lesay oppreſſez: que ſi je quire la conduitte ils lonttous perdus,
                encor qu’il</l>
      <l><lb/>ſoit cerain qu’ils le ſeront ſi te continuë. Que j’ay fait venir de grands
                hreſors</l>
      <l><lb/>d’ltalie, encore que j’y aye envoyé la plus grande partie de ceux de la France
                : &amp;</l>
      <l><lb/>que leur felicité ſeroit accomplie sils m’avoyent vn jour pour Rey, mais aque
                c’eſt</l>
      <l><lb/>vne faveur qu’ils ne merirent pas. En fin que s’ils veulent voir regner le
                ſiecle d’or,</l>
      <l><lb/>il faut chaſſer le Parlement; exterminer ces gens de chcane, comme une troupe
                de</l>
      <l><lb/>ſediieux; &amp; ſi tu peux en venr à bout, comme je n’en doure point, pourveu
                que tu</l>
      <l><lb/>mployes de ta bonne ancre, jete promets de donner a tes deux enfans
                Medecins,</l>
      <l><lb/>les deux premieres charges de premier Medecin du Roy &amp; de la Reyne,
                quelque</l>
      <l><lb/>bonne mine que je faſſe à V autier, &amp; au troiſieſme vne charge de Preſident
                auMor¬</l>
      <l><lb/>ier, ou à la Chambre des Comptes, a ten chois ou au ſien, &amp; cela foy de
                Prince par</l>
      <l><lb/>aaiſſance, de favory ſans égal, &amp; de Sicilien ſans pareil.</l>
      <l><lb/> Ga2. Monſeigneur, j’ay trop d’Obligaion a V. E. de tant d’Obligations qu’¬</l>
      <l><lb/>ellte mne Procure &amp; à mes enfans, encore qu’elile en ait bien donné à
                d’autres, &amp; offi.</l>
      <l><lb/>ces &amp; benefies, auſſi infames que moy, &amp; qui ne ſe meritent pas micux;
                mais ce</l>
      <l><lb/>m’eſt pas le bien ny les charges qui ſoyent capablcs de me charmer, uon plus
                que par</l>
      <l><lb/>le paſſé. C’et le ſeu! Intereſt de l’honneur &amp; la gloire de ſervir vne
                perſonne de</l>
      <l><lb/>voſtre merire, à laquelle on peut donner avec plus de ſujet que n’a pas fait
                celuy qui</l>
      <l><lb/>a fait l’inſcription du cheval de btome, au defſuoct Catdinal de Richelieu. le
                titre ſu¬</l>
      <l><lb/>perbe &amp; faſtueux de Prince, dont l’eſpre. la generoſité &amp; les merites
                ſurpaſſent cel¬</l>
      <l><lb/>es de ceux qui l’ont precedé. Mais V. E. caura s’il luy plaiſt, que je me
                trouve</l>
      <l><lb/>bien empeſché, &amp; comme au bout de mon Latin; car j’ay foit cout ce que vous
                e¬</l>
      <l><lb/>nez de dire, &amp; beaucoup au de-la, &amp; fi cela n’a de rien profité,
                ſinonqu’a aigrit da¬</l>
      <l><lb/>vantage les eſprits: ſi l’on ne veut dire que c’eſt co me vne meche alumée,
                pout</l>
      <l><lb/>faire jover vne mine, don le feu n’eſt pas encore venu juſqu’à la poudre, a
                quoy je</l>
      <l><lb/>e voy pas grande apparenece, &amp; je crains bien fort que cela ne lervira qu’a
                vous</l>
      <l><lb/>faire moquet &amp; hayt davantage, &amp; a me preparer vn Salve Regina, ou l’on
                fait le</l>
      <l><lb/>feu de joye la vellé de la St. Jean, ſi vous ne venez à bot du Pailerment.</l>
      <l><lb/>Le Car. Et qu’eſft-ce que tu as fait, qui nous doive mettre l’un &amp;
                l’autre</l>
      <l><lb/>dans vn’commun ou eciproque de ſes poir ? l’ay eu tant de treubles d’eſprit,
                ans</l>
      <l><lb/>d’ordres à donner, cant d’affaires à demeſler, que c’eſt un Miracle, comme j’ay
                ſub¬</l>
      <l><lb/>ſiſté juſques a preſent: car il! ne m’a pas ſeulernent fallu pourvoir a la
                ſeureté de ma</l>
      <l><lb/>perſonne; mais a gagner ou à conſervet tous ceux qui e ſont neceſſaires, &amp;
                dont</l>
      <l><lb/>i e me puis paſſer.J’ay eu toutes les peines du monde à reenir l’eſprit de
                Mon¬</l>
      <l><lb/>ſieur le Luc d’Orleans, &amp; pour l’endormir, il a fallu arreſter le bruit
                &amp; le cours de</l>
      <l><lb/>la Riviere avee vne Abbayé, &amp; des pieds d’Argent, faute d’autre matiere.
                Pour</l>
      <l><lb/>donſieur le Ptiuce, comme il ne dort point, il et ſemblable au dragon, qui
                gardoit</l>
      <l><lb/>le Ias¬</l>
      <l><lb/>A 3</l>
      <pb n="6"/>
      <l><lb/>le ladin des Heſperides, il veille inceſſanment autout de mon trelor,
                afinqu’iſoi</l>
      <l><lb/>en plus grande ſa ureté, il les veut avoir en ſa poſſeſſion. Outre cela, j’ay
                eûté obo¬</l>
      <l><lb/>gé de ſigner des Commiſſions pour la levée des gens de guerre, avec tous les
                Paſſe¬</l>
      <l><lb/>ponrs pour ſornr ou entrer a St. Germain. juſques aux Officiers d Roy &amp; de
                Ma¬</l>
      <l><lb/>ſieurd’A njou: le Voyage de mes niepces m’a touché, ayant rompu toutesles
                alli¬</l>
      <l><lb/>auces que je meditois; car je ne pretendois rien moins, que de les donner a
                odes Prina¬</l>
      <l><lb/>ces, &amp; des plus grands: encore que je n’en perde point l’eſpartance. Il a
                fallu trou¬</l>
      <l><lb/>ver vn pretexte, &amp; menager les eſprits pour la detention de Ranau: la
                vened</l>
      <l><lb/>mes Meubles m’a touché au dernier point, à cauſe du mepris ſeulement; car
                d’al..</l>
      <l><lb/>leurs je ſçay bien le moyen de me remplumer au double, lans parler des fauſs
                A¬</l>
      <l><lb/>larmes, qui venoyent inceſſamment du coſté de Paris, qui m’ont fait pluſieurs
                fas</l>
      <l><lb/>paſſerle nuis enie conte mon oirane ou bone &amp; peſt de pendrelaſi¬</l>
      <l><lb/>te; ſi bien que je n’ay peu avoir de penſée. pour quelque autre objet ou
                divertifſe¬</l>
      <l><lb/>ment que ce fuſt: Ainſi ſi je n’ay rien ſç̧eu de ce que tu as fait en ma
                faveur, ilne</l>
      <l><lb/>faut point t’en eſtonner, puis que d’ailleurs cela n’a rien profité, &amp; que
                Bautrun</l>
      <l><lb/>m’en a point parlé, qui pourtant ne manque point de me dire totes nouvelles
                ra¬</l>
      <l><lb/>yes ou fauſſes, ornées de toutes les belles paroles, poſtures &amp; grimaces
                qu’il peut</l>
      <l><lb/>s’imaginer eſtre propres pour chaſſer ma melancholie. Neantmoins voyons ce</l>
      <l><lb/>que c’eſt. afin que je ſache ſi je te ſuis obligé, &amp; qu’ayant à chercher
                des inencions,</l>
      <l><lb/>nous ne reprenions pas les meſimes briſées, qu’astu donc fait?</l>
      <l><lb/>Gaz. La premiere piece que i’ay faite, a eſté ce grand libelle qui fut ijetté
                pa</l>
      <l><lb/>pluſieurs nuits dans toutes les ruës de Paris; par lequel je croyois
                certainement</l>
      <l><lb/>qu’il ne ſeront pas plutoſt veu, que le peuple devenant furieux, ſe jeteroit
                ſurle</l>
      <l><lb/>Parlement aveetant de rage qu’il le décbreroir en pieces, le mangeroit
                juſquas</l>
      <l><lb/>auxos, &amp; ny en auroit pas pour vn déjeuner des crocheteurs ou des
                harangeres. E</l>
      <l><lb/>pour les animer davantage, je leur diſois que le Roy ren:reroir par vne porte,
                ſi le</l>
      <l><lb/>Parlement ſortoit par l’autre, &amp; que vous n’aviez jamais ant eu denvie de
                faie</l>
      <l><lb/>du bien au publc comme cette année. Que c’eſtoit ces Meſſieurs qu
                empeſchoi¬</l>
      <l><lb/>ent la Paix que vous aviez conchë, &amp; qui ne cherchoient que leur Intereſt
                dans</l>
      <l><lb/>toutes ces brovilleries au detriment du bourgeois. Et pour mieux couvrit o</l>
      <l><lb/>jeu, j’en nommois vne partie, &amp; ceux que l’on ſçait eſtre les plius elez,
                avec des</l>
      <l><lb/>pretontions maginaires qui leur ſervoient de moif, &amp; que j’avois forgées.
                l’y</l>
      <l><lb/>adjouſtay les Generaux ſollicitez, a ce que je diſois par de ſemblables
                lntereſts, ſans</l>
      <l><lb/>pardonner au Coadiuteur, quoy que mon Eveſque, faiſant croire au peuple
                qu’il</l>
      <l><lb/>ne luy donnoit des benedictions que pleines de deſpit, de ce V. E. n’avoirt pas
                vou¬.</l>
      <l><lb/>lu timbrer ſa Mitre du ſaſque du Gouvernement de Paris. Ce fut en ſemant
                ces</l>
      <l><lb/>libelles que le Chevalier de la Valette fut pris &amp; conduit priſonmer cu la
                Concier¬</l>
      <l><lb/>gerie, ou ſon proces luy eſtant fait, on l’euſt racourey de toute la teſte,
                auſſi bien</l>
      <l><lb/>que de ſes meubles, ſi Monſieut le Prince de Condé n’eut pas eſctrit à
                Monſieur</l>
      <l><lb/>de Boücllon, qui fut cauſe qu’au heu de l’arreſter en greve, on le conduiſit à
                la</l>
      <l><lb/>Batlie, ou il eſt encore. Et c’eſt de-l’a qu’au leu de remercies le Parlement
                de la</l>
      <l><lb/>grace qu’il luy avoit faicte, j’ay trouvé l’artifice de le blaſuer &amp; de le
                faire piſſes</l>
      <l><lb/>b,,2</l>
      <l><lb/>pour¬</l>
      <pb n="7"/>
      <l><lb/>¬¬</l>
      <l><lb/>poutfaûtaus, rebelle &amp; erimineſ dans l’eſprt du peuple, en diſant qu’ayant
                tant</l>
      <l><lb/>ait d’iatance ervers le Roy, pour ne pas retenir des priſonniers plus de
                vingt-qua¬</l>
      <l><lb/>re haurſans leur faite leur procez, il laiſſoit neanrmoins gemir des innocens
                de¬</l>
      <l><lb/>gaiaara mi da las eachos de la Baſtille. ſans ſeavoir pourquoy ils y
                etoient</l>
      <l><lb/>s é ce qui eſtoit vne marque certaine de leur arrogance, &amp; de leur
                ambtion,</l>
      <l><lb/>paur eloes leur Tyrannie au deſſus de l’auhorié du Roy. Quj jamais ſe fut</l>
      <l><lb/>aiſé de cece fourbe; qui euſt cr qu’elle euſt eſtéſans efft ? Mas qui n’euſt
                pas</l>
      <l><lb/> cru dans ce comencement que les eſprits eſtoyent encore eſtourdis de la
                ſuropriſe</l>
      <l><lb/> eauſée par l’enlevement du Roy, ne voyant plus les boulangers de Gonneſſe,
                &amp;</l>
      <l><lb/>appnhedant de n’avoir plus du pain, ne ſe ſuſſent ſaiſis de ceux que l’on leur
                iſo</l>
      <l><lb/>eſbis les cauſes de leur mal, &amp; ne les euſſent jettez dans la Riviere? Et
                neantmoins</l>
      <l><lb/>ucantrare, cela ne fit, ſe ſemble que leur ouvrir les yeux, &amp; les obliger
                des’unir</l>
      <l><lb/>plus forement pour la pretetion de la deſence du Parlement, &amp; l’huile que
                l’on</l>
      <l><lb/>panſoit devoir allumer le feu de leur colere contre ces Meſſieurs, ne fit que
                l’acroi¬</l>
      <l><lb/> e contre vous, avectant d’ardeur, que ſi on les euſt voulu croire, ils fuſſeut
                venus</l>
      <l><lb/>a teſte haeſſéevous e lever deaint Germain, &amp; faire vn arreſt perſonnel, au
                lieu</l>
      <l><lb/>’de celuy qu’ils ont fat imprimer, &amp; envoyé par toutes les Provinces.</l>
      <l><lb/>L Cad. Jl eſt vray que cela a quelque apparence d’abord &amp; qui ſemble</l>
      <l><lb/>ſurpcendre vn eſpnt qui ne ſuit que ſes ſons, ſans autre reflexion. Mais pout
                peu</l>
      <l><lb/>qu’on vueille léplucher l’artifice eſt trop groſſier pour n’eſtre pas connu. Il
                n’en</l>
      <l><lb/>faloit pas tant-dire, &amp; encore le falloit-il faire d’une autre maniere. Ce
                n’eſt pas</l>
      <l><lb/>le moyen d’arteſter vn eſprit fortement préocuppé, de s’oppoſer d’abord au
                Prin¬</l>
      <l><lb/>dpal notifde ſa fougue, vne populace emeve ne s’amuſe paa à reſonner. Il
                falloi</l>
      <l><lb/>pluot temoigner d’eſtre de leur party, dire qu’ils avoient raiſon de ſaire ce
                qu’ils</l>
      <l><lb/>aiſoint, &amp; encor davantage, &amp; puis leur montrer avec douceor que le
                chemin</l>
      <l><lb/>quls pnoient eſtot dangereux, dont neantmoins ils n’eſtoient pas à blaſmer,
                ſur</l>
      <l><lb/>tout ilne falloit nommer perſonne, &amp; encore moins parler d’aucun Intereſten
                par¬</l>
      <l><lb/>uculier. Lors qu’on veut mentir adrotement il faut touſiours parler en
                General,</l>
      <l><lb/>&amp; a la façon des oracles, &amp; de vous autres Medecins; en ſorte que quoy
                qu’il ar¬</l>
      <l><lb/>e vos parolesſe trouvent veritables. Le ſuit des baricades eſtoit encore trop
                a¬</l>
      <l><lb/>vant dans l’eſpnt des bourgeois pour ontreprendre de dire du mal de Broucel,
                ny</l>
      <l><lb/>de Blanmeny ; le Coadiuteut eſt en trop bonne eſtime pout luy impoſer cette
                im¬</l>
      <l><lb/>partinence. Tu devois plutoſt parler deceux que tout le monde ſçait eſtre de
                no¬</l>
      <l><lb/>tre parry dans le Parlement, dont le nombre n’eſt par petit: ru devois faire
                des im¬</l>
      <l><lb/>peſians contre les Financiers &amp; les Partiſans, &amp; jurer que j’eſtois
                preſt de les ex¬</l>
      <l><lb/>terminer. Cela ſans doute auroit fait, que le Bourgeois changeant en amoer
                les</l>
      <l><lb/>mouvemens d’averſion qu’il a contre moy, m’auroit offert ſa perſonne &amp; ſes
                ar¬</l>
      <l><lb/>ms pour cene fin, à laquelle tu ſçais qu’ils aſpire il y a ſi long-temps, &amp;
                avec rai¬</l>
      <l><lb/>ſo &amp; nous vſant adroiterment de cette occaſion, au lieu de les amener chez
                les.</l>
      <l><lb/>partiſans, les aurions conduts la teſte baiſſée dans le Palais pout enlever
                ceux qui</l>
      <l><lb/>S’oppoſent a nos deſſeins, &amp; les traduire a Montargis,ſans leur faire quant
                a preſens</l>
      <l><lb/>autre mal, ſouz pretexte de la ſeule authorité, du Roy, &amp; du repos de
                l’Eſtat. De</l>
      <l><lb/>cette</l>
      <pb n="8"/>
      <l><lb/>cette mauiere l’affaire auroit pû reſſir, &amp; par ce nmoyea nous ſerionsvnasa
                bau</l>
      <l><lb/>de tous nos deſins: car nous aurions mis tane d’inpoſts &amp; ſurimpoſts
                quenous</l>
      <l><lb/>aurions voulu: nous aurons tant fait de miſerables ſous le beau nom d’aiſez,
                &amp; da</l>
      <l><lb/>ſous-ailez que perſonne n’en auroir eſté diſpenſé, ſi non ceux de noſtre
                cabale, &amp;</l>
      <l><lb/>out cela ſais craine d’oppoſition de la part de Paris, n’ayant plus de
                Palemaut;</l>
      <l><lb/>ny de reſiſtance dans les P’rovinces, ou nous aurions reſtably les lntendans
                &amp; les</l>
      <l><lb/>Fuſiliers. Anſi voila vne belle occaſion perduë, &amp; qui peur-eſtre ne
                nevieaa.</l>
      <l><lb/>point: mais qu’as-u fair en ſuite, apres ce premier coup au vent?</l>
      <l><lb/>Gaz. Apres avoir depoint les plus lelez du Parlemient, &amp; les Generautae</l>
      <l><lb/>des couleurs d’Iereſts ſi odieuſes qu’elles faiſoyent horreut: je me rms à trat
                la</l>
      <l><lb/>portrait de V.E. avec des traits ſi doua &amp; ſi agreables, que je ne
                croyoispas qily</l>
      <l><lb/>euſt perſonne, juſques aux plus devots, qui n’en deuſt eſtre charé. le
                couen¬</l>
      <l><lb/>cay par le detail dé vos luanges, je vous repteſentay eomme un hormae leplas
                da¬</l>
      <l><lb/>ritéreſſé qui fut jamais, qui avoit abandonné ſon pays, ſa grandeur, ſes biens,
                ſes</l>
      <l><lb/>parens, ſa forune, pour venir prendre le ſoin de la France qui eſtoit perdue
                ſansv¬</l>
      <l><lb/>je dis que les Eſpagnols avoyent tousiours entcé de vous ſouber &amp;
                emopeſherla</l>
      <l><lb/>paix, par de nouelles demandes qu’ils faſoient faire aux Suedois, au
                deſcende!</l>
      <l><lb/>Monſiéur de Longueville, &amp; pour ſe morguer de luy: Que l’Egliſe vous
                aovaitd</l>
      <l><lb/>grandes Obligations pour la paix d’Allemagne, dont le Pafe vous avole
                fairreu¬</l>
      <l><lb/>cies par ſon Nonce, &amp; que le R. P. Faure Predicateur de ſa Majeſté avout
                del6</l>
      <l><lb/>vn Panegyrique a voſtre Ioüange, qu’il faiſoit imprimer en recognoiſſance des
                fa¬.</l>
      <l><lb/>veurs que le corps des Rehgieux en recevoit. Ie dis que vous perdiez le
                epopout</l>
      <l><lb/>procurer celuy de l’Eſtat, que vous ne longiez qu’au bien du peuple; que ſi
                vaus</l>
      <l><lb/>eſticz logé dans le Pals Royal, c’eſtoit pour vaquer de plus pres à la
                conſeroia</l>
      <l><lb/>&amp; cntentement de leurs Majeſtez, &amp; que ſi vous eſtiez a blaſmer en
                quelque he¬</l>
      <l><lb/>ſe, ce ſeroit pour avoir trop de ele &amp; de fidelité pour le bien de l’Eſtat,
                quevous</l>
      <l><lb/>aymiez &amp; conſerviez comme le voſtre propre.</l>
      <l><lb/>Le C. Cette ſeconde invention eſt encote plus defectueuſe &amp; a blaſ¬</l>
      <l><lb/>mer que la premiere, &amp; il eſt certain, ſi tu veux dire la verité, que tu
                t’en es repenty,</l>
      <l><lb/>ou que tu n’as point d’affectin pour mon ſervice. Car pour commencer pares</l>
      <l><lb/>derniers paroles, qui ne voit qu’elles donnetont ſujet aux rieurs de s’epanovir
                la</l>
      <l><lb/> rate, &amp; par vne agreable raillerie, de dire que c’eſt vne verité que tout
                le monde</l>
      <l><lb/>advoüie, &amp; qui fait le ſiet des plaintes publiques, de ce que j’ay me le
                hien de l’IE¬</l>
      <l><lb/>ſtat, &amp; le conſcrve comme le mien propre, c’eſt a dire que je le prends
                &amp; l’enoye</l>
      <l><lb/>eu Italie, que je le mets a la banque, &amp; que j’ay tantoſ mis tout le peuple
                à la</l>
      <l><lb/>beſaſe, pour eſtablir de ces depovilles vne maiſon prodigieuſe en richeſſes,
                Scais.¬</l>
      <l><lb/>1u pas bien que l’Advocat Gautier fit tire toure l’audience au Parlement par
                ſe¬</l>
      <l><lb/>blables equivoques, lors que plaidant la cauſe de Monſieut le Prinace, pout
                la</l>
      <l><lb/>caſſation du teſtament du Cardinal de Richelieu, &amp; faiſant refletion ſur
                les ue¬</l>
      <l><lb/>res de ce teſtament, qui portoit que les richeſſes immenſes qu’il laiſſoit,
                &amp; qu’il</l>
      <l><lb/>leguoit eſtoient des biens faits du Roy, il dit qu’il avoit raiſon, mais que
                d’u ot</l>
      <l><lb/>ilcu falloit faire deux, &amp; dire des bieus du Roy, &amp; par ainſi qu’ils
                luy devroyeat.</l>
      <l><lb/>revemi.</l>
      <pb n="9"/>
      <l><lb/>3</l>
      <l><lb/>.</l>
      <l><lb/>i ſecoad ie, l ne faloit point du tout parler de la Paix d’Allemagne,</l>
      <l><lb/> uoneilen faudroit eſiouſerla memoie s’il ſe pouooit, pource que ’Eſ</l>
      <l><lb/>aineseu vn ſi gandafiont, ny vne playe plus ſenſible, durant les plus</l>
      <l><lb/> da peſecuions ſous la violence des 1yrans. Les libelles qui ont paru
                coutre</l>
      <l><lb/>’,’on pas oublié cereproche, qui éſt le plus ſanglant qu’on me pnſe faire,</l>
      <l><lb/>le defaice paſlir ma pourpre ſij’avois de la ſynd-eeEt dont neantmoins</l>
      <l><lb/>tgiénxſone ceux qui ont moins de ſuet de ſe plainlre, puis qu’a d re vay.ce</l>
      <l><lb/> que les fiuits de ’atbre que leP. loſephe Capuchin a plante par’éi¬</l>
      <l><lb/>eg’fi fiſt avec les Snedois. Et ſi je ſuis a blaſmer en quelque choſe, c’eſt
                d’a¬</l>
      <l><lb/>peeré l’Ilnmtereſt du monde, &amp; de ma fortune, a celuy de Dieu, de ſon
                Egliſe,</l>
      <l><lb/>&amp;éa Releon, ais ſur ce point il n’et pas expeiene’que ’on ſache qu’leet</l>
      <l><lb/>êâance. Et pource qui concerne mes lovanges, ta ſç̧s bien que c’eſt vn trop</l>
      <l><lb/>enpament; pour perſaader vn peuple iuſtement imie, &amp; plus copable de le</l>
      <l><lb/> l’earreeé, que d’arreſter le torrent impeueux de ces premicis mouve¬</l>
      <l><lb/>eu,</l>
      <l><lb/>A. Monſeigneur, je ne me ſerois jamais figuré la raiſon que vous venez de</l>
      <l><lb/>e ear Piepalement confirme comnme ’ioi par neemple fnï &amp;</l>
      <l><lb/>epoche. In me ſouvient encore de la harangue excellente que nſt Mon¬</l>
      <l><lb/>ax le Chancellier au Nonce du ’ape, lors qu’au nom du Roy on le menaſſa</l>
      <l><lb/>o, Guno ſ oys voierſiarmai edirt, Cule qeilte duſo e die ſie</l>
      <l><lb/>aiaale R. . Manarinvore fiere, de l’orde e S Dorinique, lequel’¬</l>
      <l><lb/>édeais, moyenant ce que vous ſave. II me ſouvient dis-j, que ceite rare</l>
      <l><lb/> ue võus trouvaſtes ſſ raviſſane, &amp; que Monſegneur le Chaceler recita</l>
      <l><lb/>’Sas de moovement, apres avoir eſté trois jours renfermé pour l’apprendre,</l>
      <l><lb/>Vſaequ’nm aoreg deuos ſoanges C’eoitvnraouroy ̀ rore pee oion</l>
      <l><lb/>ianten V. . pour la grand ur de la France &amp; le bien de ’Eat. I t</l>
      <l><lb/>JQue vous eſtiez l’nge tute laite de cete floriſſance Monarchie, l’eſprit
                vivet¬</l>
      <l><lb/>gadmnea le mouueoon ce pnmnd eorp , ei enour r’unienr ennisile de</l>
      <l><lb/>lAdieeoon d’une ſi poſante sachine , Et que le Roy, pour vous plainre &amp;
                vous</l>
      <l><lb/>’i dans ſon eſtat, auroit ſubje de rompre non ſeulement avec le Pape, maus</l>
      <l><lb/>me Dieu, ſi ſon auhorite eſoit moins ſouveraine &amp; independane qu’elle
                n’eſt</l>
      <l><lb/> Apres un ſi perfait original. pouvois-je me figurer autre choſe, ſi non
                que</l>
      <l><lb/>maoror la Copie que jeferois devos loanges, &amp; que cCeoit le plus puiſan</l>
      <l><lb/> dmrmoyen pour elmer lens Cſprins, &amp;leſ araeher plus ſorneenr que¬</l>
      <l><lb/>aaaoug de vore dominaion, per des ehaines que je repreſentois tous d’or.</l>
      <l><lb/> Cain. Ceua pouo eſire oeon en Ce enpeei, &amp;e en laSorhe dun</l>
      <l><lb/>ouer ida&amp;, qerou dit quin’aamnaa ooſis ur pee venies u’i</l>
      <l><lb/>lee ls gee de ſn oapeſne nais enely o, &amp;’en la ooueie d un cGin¬</l>
      <l><lb/>uel’o ſçait eſre payé pour mentir, cela eſoit hos de ſaiſon, &amp; ne
                pouvoit</l>
      <l><lb/>irqu’ aaine ie conoſa ai u’remps qe le Caciet paiot on ne</l>
      <l><lb/> noiſoie pas, comme on fait à preſen Il eſtoi facile d’epouvanter le</l>
      <l><lb/>oms &amp;e de ſaſe pot au ape, eroe que cCa nai de nien ſey, pareoſ’on</l>
      <l><lb/>n’avois</l>
      <l><lb/>.</l>
      <pb n="10"/>
      <l><lb/>¬ ¬¬¬</l>
      <l><lb/>¬¬¬</l>
      <l><lb/>n’avoit pas experimenté à Rome le Succes de mes meilleures intrigues, comne
                m</l>
      <l><lb/>à fait depus, bien que je fuſſe Ialien. Mes employs en ce pays- la; n’ayaut
                eté</l>
      <l><lb/> que pout l’amour &amp; pour le jeu, on avoit ſujet de s’eſtonner &amp; de
                craindre moe</l>
      <l><lb/>voyant au point de la g andeur ou le haſard, non pas mon Eſpeit m’avojent
                eſleé</l>
      <l><lb/>en France. Et pour ce q regatde la France, elle eſtoit encore ebloüiye de
                l’eſttar</l>
      <l><lb/>que la pourpre du Cardinal de Rcheleu m’avoit donneé, dans l’employ de
                qual¬</l>
      <l><lb/>ques ntrigues qui avoient ſuccedé, non pas au bien de l’Eſtat, mais ſelon ſon
                de¬</l>
      <l><lb/>e on n’avoit as experimené, comme on à fait depuis, les ſuccez honeu e</l>
      <l><lb/>funeſtesde ma rmauvaſe conduite. Je n’avois pas encore mis la main ſur les
                finan¬</l>
      <l><lb/>ces, empnſonné les P inces, peſecuté les grands, banny les Magiſtrats,
                chaſi</l>
      <l><lb/> les Oſficers du Roy, comme j’ay fait depuis: Je n’avois pas ence fait mon</l>
      <l><lb/>Frere Vice- Roy en Catalongne: je n’avois pas fauit perir les armées, qui
                depus</l>
      <l><lb/>y ſont pees: je n’avos pas laiſſé perre Courray, laſſé les arnées
                ſaasſolde,</l>
      <l><lb/>les deux &amp; trois années; traverſé la paix generale de la Chreſtienté;
                obligé l’Em¬</l>
      <l><lb/>pereur de remertreles Eglſes cnre les mns des heretiques: En vn mot je n’o</l>
      <l><lb/>encore rien fait de ces choſes, qui depuis ont fait gemir &amp; perir tant de
                perſonnes.</l>
      <l><lb/>I’eſtois au contraire vn jeue homre bicn fait, de bonne mine, touſiours
                bitn</l>
      <l><lb/>ajuſte, qui ſentois lambre gris de cent pas, qui çavois toutes les gentilleſſes
                qu’il</l>
      <l><lb/>faut ſçavoir pour eſtre parfait courtiſan, adroit aues des grans, &amp;
                d’avantage</l>
      <l><lb/>aupres des Dames: qu e vantos cde ſçavox toures les reigles de la conduite
                d’n</l>
      <l><lb/>Eſiar, auſſi bien que de celles du Hoc, dont je faiſois oes lecçons, &amp; qui
                parte mon</l>
      <l><lb/>non. Ainſi dans cette conjoncture le Chanceſict avot quelque raſon, outre
                ſon</l>
      <l><lb/>intcreſt particuler, parce qu’il eſtoir en mon pouvoir de le deſceler. Mais
                mai¬</l>
      <l><lb/>tenant. Il n’en eſt pas de meſne. Je ſuis mieux conneu que je ne me
                connoispas:</l>
      <l><lb/>On ſçait quelle eſt mon origine, jeſqu’aà la quatrieſme generation: On ſçait
                le</l>
      <l><lb/>meſter que je faiſois à Rome avant que ve nir en France:Toute la France.
                Sçait</l>
      <l><lb/>ms belles proüeſſes depus que je ſuis dans le miniſtere, dont elle veut mal
                de</l>
      <l><lb/>mort à la Rene qui les ſouffre, &amp; qui me mentient. De façon que me
                loüler</l>
      <l><lb/>à preſnt, c’eſt me blaſmer: dire du bien de moy, c’eſt me chaer inivres:; &amp;
                le</l>
      <l><lb/>vray moyen pour m’achever de peindre &amp; de perdre. c’eſt de faire l’éloge
                des ver¬</l>
      <l><lb/>tus, dont les paſſions conraires, à la veuë &amp; au déplaiſir de tout le
                monde, tre¬</l>
      <l><lb/>guent dans moncœut, &amp; en toute ma conduite. Ie te le pardonne pourtant
                Re¬</l>
      <l><lb/>naudot, par-ce que tu las fait à bon deſſem, ainſi que tu dis, &amp; dans la
                creance de</l>
      <l><lb/>me faire du bien, &amp; du ma! au Parlement, aux Pariſiens, &amp; a tous les
                François.</l>
      <l><lb/>Gaz. Ouy, Monſeigneur, &amp; je vous le jure de nou veau, foy de Gazetier.
                I’ay</l>
      <l><lb/>trop d’intereſt à la conſervantonde voſtre perſonne &amp; de voſtre fortune, de
                laquel¬</l>
      <l><lb/>le la mienne depend abſolu ment: &amp; ſi V. E. en ſçavoir la principale raiſon
                , elle</l>
      <l><lb/>ne douteroi jamais de ma fidelſité, ny de la ſincerité de mes inteutions à
                mentir</l>
      <l><lb/>pour ſon ſervice, voire à devenir tout menſonges ſi cela ſe pouvour faire.</l>
      <l><lb/>Le CarD. I’ay en cela ſujet de me loiüe de roy, mais ſi tu me voulois dire</l>
      <l><lb/>ceue raiſon, tu peus penſer qu’elle ne me ſeroit pas deſagreable, &amp; que
                j’ay aſſes</l>
      <l><lb/>de diſcretion pour la tenir ſecrette, s’il en eſt expedient.</l>
      <l><lb/>¬.</l>
      <l><lb/>Gaz.</l>
      <pb n="11"/>
      <l><lb/>¬¬</l>
      <l><lb/>e, onſeigeur;j’ay tant de ereance en le bonté de V. E. que je luy vou¬</l>
      <l><lb/>ains cacher quà De EIle ſcçaura done, que comme j’ay eſté curieux</l>
      <l><lb/>aale parler de toutes les ſciencés, encore que je ne ſcache rien des unes
                ny</l>
      <l><lb/>ûa, &amp; que pur cela j’aye eſtabliy des conférences dans mon Bureau,
                outre</l>
      <l><lb/>Imar &amp; lé profit qui m’en revient: l’ay pris n ſingulier plaiſir à
                encndre</l>
      <l><lb/>aade l’Atrologie judiciaire, &amp; ſuivant le genie &amp; la rmaladie des
                grand,</l>
      <l><lb/>jqeje ne-ſois qu’un ver de rerre, j’ay voulu ſcaoir quelle ſeroit la ſune
                &amp;</l>
      <l><lb/> lande a ve. Pour cet effer je fis dreſſer mon horoſcope par deux ou trois
                des</l>
      <l><lb/>hxilléz en cet Art, dont je me repens bien fort, parce que cela m’aſßipe
                &amp;</l>
      <l><lb/>’epeſche ſouvent de dormir, leſquiels ſans s’eſtre com muniquez l’un à
                l’autre,</l>
      <l><lb/>nouvé la meſne choſe par leur upputation: Scavoir que je ſorois fortuné,
                &amp;</l>
      <l><lb/>aſaois force biens ſoubs le miniſtcre de deux Cardmaux;, mais qu’à la mort
                de</l>
      <l><lb/>l’uje eeurois vn grand eſchct, &amp; quà la diſgrace de l’autre ; je ſerois
                emiere¬</l>
      <l><lb/>et naté, Or le premier m’et iufaillibiement arrivé a la mort de defunt</l>
      <l><lb/>atlſeigeur de Richielieu, &amp; j’ay outes les raiſons du moude d’apprehender
                le</l>
      <l><lb/>aaad, i la fortune vous journe le dos: car outre les horoſcopes dont je vien
                de</l>
      <l><lb/>patler, ce Diable de ’ain, que je n’ay jamais ſceu adjuſter a mon pied, de¬</l>
      <l><lb/>is qu’il fir rire Meſſiecurs des Réqueſtes de l’Hoſtel, en m’apelant, a cauſe
                de</l>
      <l><lb/>n nez puant, Le Bonaze de Sainct Hieroſme ce P’arin, diſ-je, trouva une
                Pro¬</l>
      <l><lb/>pie dans Noſtradamus qui prediſoit ce que m’arriva apres la mort de defun</l>
      <l><lb/>dſieur le Candinal, &amp; depuis huit jours en ça, on m’en a envoyé une
                autre</l>
      <l><lb/>’o dit, qu’il a tirée de la ſixieſmne Centurie d’vn vieux manuſcrit, laquelle
                me</l>
      <l><lb/>aaafle dui gibet, ſi voſtre fortune ſe change.</l>
      <l><lb/>LE Can’s. Un bon Eſpr comme le rien, ne doit pas s’attacher a ces impe¬</l>
      <l><lb/>ces les Aſtrologues s’en fort à croire pour ſe meitre en credit, &amp; les
                Pro¬</l>
      <l><lb/>ai font ovrayes Propheties; c’eſt à dire, qui recoivent l’intelligence &amp;
                l’expl¬</l>
      <l><lb/>ion que les evenemens leur donnent. Voyons neantmoins cclles quite font</l>
      <l><lb/>tdepeur, &amp; ſi Noſtrodamus aura auſſi bien rencontrté pourt nous, commc il
                a</l>
      <l><lb/>air pir le Roy d’Angleterre.</l>
      <l><lb/>iaz. La premiere prophetie eſtoit contenuë dans ce quatrain.</l>
      <l><lb/>Quand le grand Paon quittera l’eſcarlatte,</l>
      <l><lb/>Pire venu du coſté d’Aquilon,</l>
      <l><lb/>Voulant dompter en Bataille Eſculape,</l>
      <l><lb/>Vaincu ſera auré part le Talon.</l>
      <l><lb/>L CA . A n’en point mentit tu as raiſon de dire, que c’eſt une Prophetie,</l>
      <l><lb/>Plueſt un enigme, dont un ſeu sphinmx eſt capable de decouvrir le lens
                &amp;</l>
      <l><lb/>aerl’interpreraon: ne veut-il pas dire que tu deviendras Roy de Calicut
                apres</l>
      <l><lb/>avoir niomphé des Amaones?</l>
      <l><lb/>2. Monſoigneur n e prenez pas par-là, il n’y a point dequoy rire pou</l>
      <l><lb/>y, non plus qu’il n’y a rien de plus Clait quand vous ſçaurez l’Hiſtoire, &amp;
                ſi ja</l>
      <l><lb/>toyois queé la ſeconde Prophetie déuſt arriver auſſi certainement, je
                n’attendrois</l>
      <l><lb/>B 2</l>
      <l><lb/>ps</l>
      <pb n="12"/>
      <l><lb/>pas que l’on me pendt; je les previendrois, &amp; me pedo my-eſna, afi¬ </l>
      <l><lb/>d’eviter l’infamie que mes cnfans apprehendent, &amp; que beaucoup de gens
                deſirenmt,</l>
      <l><lb/>parce que je ne les ay pas traittez comme ils merioient, &amp; ſelon la verité
                dans mes</l>
      <l><lb/>Gazettes, que je n’ay cormpoſées que pour ſatisfaire aux Miniſtres &amp; aux
                favoris.</l>
      <l><lb/>Or pour l’intelligence de cette Propheii.V. EF. oit ſcavoir, que les Medecins
                de</l>
      <l><lb/>Paris m’ont touſiours fait la guerre &amp; n’ont jamais voulu ſouffnr que je
                fiſſe laſe¬</l>
      <l><lb/>decine dans la Ville, ant a cauſe que je ne ſuis pas Doteur en leus Faulté, ny
                ea¬!</l>
      <l><lb/>pable de l’eſtre, qu’à caule de la profeſſion de Gaaettier, qui n’eſt pas plus
                honn0¬</l>
      <l><lb/>rable que celle de Courtir d’amour. A cette fin il y eut grand proces entre
                nous</l>
      <l><lb/>qui demeura indecis par la faveur de Monſeigr. le Cardinaſ, car tant qu’il
                veſeut, je</l>
      <l><lb/>pratiquay la Medecine, en faiſant la nque aux Medecins, ſoux ſon auhorité ;
                as</l>
      <l><lb/>il ne fur pas ſitoſt paſſé, que ces Meſſieurs reprenuent leurs briſces; il
                falut plaider</l>
      <l><lb/>a la grand Chambre, ou quoy que le Sr. Datalle mon A dvocat ſceut dire en
                hafa¬</l>
      <l><lb/>veur, &amp; des ſervices que je rendois au pubhe, à l’occaſion de mon Bureau de
                recuu¬</l>
      <l><lb/>tre; Monſieur Talon Advocat General ne ſe contentant pas de conclurre coe</l>
      <l><lb/>moy en faveur des Medecins; mais encore remonſtran:, l’impieé de mon Moutde</l>
      <l><lb/>Pirté, &amp; l’uſure abominble que j’exercçois ſous le pretexe de preſts &amp;
                vees à</l>
      <l><lb/>gae, il demanda qu’il ne fuſt interdit ſoz de griéves peines de n’en plus
                uſera</l>
      <l><lb/>l’adveuir: &amp; les concluſions ſuivies de point en point, le me vis en un
                oment</l>
      <l><lb/>privé de l’exercice de la Medecine, dont je ne me ſouciois pas beaucoup; mais
                en¬</l>
      <l><lb/>core de celuy des preſts ſur gage, dont je trois plus de profit en une
                ſepmaine, qus</l>
      <l><lb/>trois Courtiers de change en un mois, des inventions dont ils ſe ſervent dans
                leur</l>
      <l><lb/>meſtier. Or que V. E. voye maintenant ſi la prophetie n’eſt pas bien claire,
                das.</l>
      <l><lb/>laquelle meſme les Advocats qui ont patlé en la cauſe ſont nommez, &amp; s’il
                pou¬</l>
      <l><lb/>voit mieux exprimet la mot de Monſieur le Cardnal, que par le premier vers?</l>
      <l><lb/>Car le nommant le grand ’aon: il fai; alluſion au Dieu des Faunes, &amp;
                des</l>
      <l><lb/>Satyres, comme ſon Eminence l’eſtoit des Maltotiers auſſi bien que la
                voſtre:</l>
      <l><lb/>Au ſccond vers il me dit venir du coſte d’A quilon, parce que Loudun, lieu de
                ma</l>
      <l><lb/>naiſſance, eſt Aquilonare à l’egard de Marſeille ou Noſtrodamus faiſoit ſa
                dae.</l>
      <l><lb/>meure: &amp; pour les deux vers on ne ſçauroit exprimer plus clauement les
                vais</l>
      <l><lb/>efforts du Sieur Bataille centte les Médecins, ſouz le nom d’eſculape, ny
                la</l>
      <l><lb/>playe que me fit Monſieur Talon, par ſes concluſions a la gloire de
                nesenne¬</l>
      <l><lb/>mis, &amp; à mon grand dommage &amp; regret tout enſemble. Pair la V. E. peut
                voit</l>
      <l><lb/>ſi je n’ay pas ſujet d’apprehendert le ſuccez de la ſeconde Prophetie, par
                céluy dela</l>
      <l><lb/>premiere.</l>
      <l><lb/>Le Car. A la oerité elle eſt plus claire que je ne la ctoyols pas,
                neantmoins</l>
      <l><lb/>pour avoir rencontré en l’une, il ne faut ſe perſuader qul l’ait fait
                infailliblemente</l>
      <l><lb/>uenre en ene ne le ene ſlele e eſonrolnui ennrene</l>
      <l><lb/>de, &amp; jugeons par l’eſtat preſent des choſcs, s’il y a apparence d’é
                craindre le ſucce.</l>
      <l><lb/>Sz Monſeineur, ſi ’oſois je ſupplierois voſtre Eminence de me diſpener</l>
      <l><lb/>de la luy dire, neantmoius puis qu’elle le deſire; la voicy, avec priere queje
                fais </l>
      <pb n="13"/>
      <l><lb/>7</l>
      <l><lb/> l, gelle ſe erouvé autant fauſſe pour elle, que je ſouhaitte qu’elle Je ſoit
                pour</l>
      <l><lb/> yaueſme,</l>
      <l><lb/>8</l>
      <l><lb/>.</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>Au temps que Nirazam ayant gaigné la Poule,</l>
      <l><lb/>Coe &amp; Poulets plumé, fera gile dnilleux;</l>
      <l><lb/>Lors puant Roy Cretois, faiſant ſault penlleux,</l>
      <l><lb/>Par infame licol fera chanter la foule.</l>
      <l><lb/>3</l>
      <l><lb/>. L Caa . Celle cy eſt encore plus difficile que l’autre, puis qu’elle perle
                de</l>
      <l><lb/> sBarbares &amp; de Roys de Crete. l’our mon particulier je n’ay point de
                paſſion</l>
      <l><lb/>depouer de Couronne, ſi ce n’aſt celle de France, &amp; pout ton regard je
                n’eſtime pas</l>
      <l><lb/>etudoive quiter Paris, pour aller en un pays inconvu, ou les peuples ne
                ſont</l>
      <l><lb/>psſihadaux que de t’enrchir pour des ſornetes. Va quitte ces imagmations de</l>
      <l><lb/>Ropaaé, tu es trop vieux pour un ſi haut deſſein.</l>
      <l><lb/>Gaz. Ah! Monſeigneur, que V.E. parleroit autrement ſi elle y avoit un peu</l>
      <l><lb/> peaſé Ce nom que vous appelez Barbare, &amp; non pas ſans raiſon, c’eſt le
                voſtre;</l>
      <l><lb/>crſivaus liſe Nirazam à l’envers, &amp; a la facon des Hebreux, vous
                trouverez</l>
      <l><lb/>daans La Poule c’eſt la Reyne: &amp; pour le Coq &amp; poulets plumez, cela
                ſig¬</l>
      <l><lb/>aifele Roy, &amp; les peuples, dont vous avez tellement épuiſé les finances,
                que ſa</l>
      <l><lb/>iſne faute d’argent a eſté deux fois renverſée, &amp; le Royaume n’eſt plus
                qu’un</l>
      <l><lb/>hſpual de gueux. Et c’eſt ce qui a excité les Francois à demander voſtre
                éſloi¬</l>
      <l><lb/>euent, à ſe roidir contre voſtre’yrannye, &amp; a proteſter de n’eſtre jamais
                ſa¬</l>
      <l><lb/>itaits que vous ne fuſſlez hors de l’Eſtat. Voyez s’il ſe peut rion dire de
                plus faci¬</l>
      <l><lb/>lee matiere de Prophetie, &amp; ſi je n’ay pas ſujet de craindre de funeſte
                evenement</l>
      <l><lb/>̂eû predit par les autres deux vers!</l>
      <l><lb/>L Ca Et quand cela ſeroit pour les preniers, qu’en peus-tu conclune pour</l>
      <l><lb/> regarddes ſeconds? I’imagmes-tu d’eſtre Roy de Ciete, auſſi bien que cet
                au¬</l>
      <l><lb/>e Roy d’Etiopie En ce cas nous te preparerons un Palais aux petites
                maiſons.</l>
      <l><lb/>a2. Moſeigneur, ſi vous aviez aatant leu Saint paul, comme vous avez fait</l>
      <l><lb/> Auleur de voſfe pays, qui ne croyoit point en Dieu: Vous auriez trouvé que</l>
      <l><lb/>Aqualué quel donne aà es peuples, c’eſt de ne dire jamais la verié, &amp;
                d’eſtre rou¬</l>
      <l><lb/>un menente, Cunan aaparmaadaa. Ainſi eſſre Roy des Cetois, et eſs</l>
      <l><lb/>y des menteuts, ma véeritable profeion. pour le refte Vous l’enmtendez aſſez,
                &amp;</l>
      <l><lb/>le edane de la fouile, e cCluy du Saiue Regpia, &amp; de la oye que le peupie
                aua d</l>
      <l><lb/>e voir finir ainſi de cette facon. Et ce qui augmentema peur eſt, que l’on</l>
      <l><lb/>’’ aeſſeuré que Meſieurs du parlement ont donné deſfia et contre moy,</l>
      <l><lb/> ben queé onne voe Eninence, encore qu’ils nme l’ayant pas publié,</l>
      <l><lb/> ls n’auroyent epoſe en un ableau en Sreve, ſins les rees d</l>
      <l><lb/> enfans envers quelques uns des Chefs, apres avoir preſté ſarment de</l>
      <l><lb/>eliué &amp; promus dre auuant Seieur e tout ec eelebre Corps, com¬</l>
      <l><lb/> jl’ay touſiours eeé ſon nmoeel eunemy. De maniere que dans mon</l>
      <l><lb/>aauer, ſ’ay le bin d’avoit Cela de comnun avee voſire Eninence, qu’il ne</l>
      <l><lb/>fat</l>
      <l><lb/>B 3</l>
      <pb n="14"/>
      <l><lb/>aut pas que nous tetournions jamais l’un ny l’autre à Paris, car les femmes
                es¬</l>
      <l><lb/>curerens voſtre Arreſt, &amp; Iean Guillanme le mien.</l>
      <l><lb/>LE Ca Va, va, ſonge pour toy &amp; non pas pour moy, les Panſiensne</l>
      <l><lb/>me ticnnent pas encore, &amp; il y aura bien des teſtes à bas avant qne cela
                arrive, Il</l>
      <l><lb/>y a trop de peſonnes intereſſées d’honneur &amp; de bien dans ma canſe : tout
                Etaa¬.</l>
      <l><lb/>ger qu’on me puble, j’ay ſi bien poutveu à ma ſeureté, que ſi je vienm à
                tomber,</l>
      <l><lb/>na chevte ſera ſemhlable au dragon de l’ pocalipſe, qui entraſnera avee l</l>
      <l><lb/>quevë dans l’abiſmc la troiſeme partie des eſtoiles &amp; des plusbnillantes du
                Cie¬</l>
      <l><lb/>de la France.</l>
      <l><lb/>Gaz. Ie ſouhaite que vous emportiez la vitoire, &amp; que vous faſſiez la
                nigue</l>
      <l><lb/>atout le monde pour voſtre contentement &amp; pour maſeureté; mais vous
                ſe¬!</l>
      <l><lb/>vez la maxime du feu Preſident de Cheury, que j’eſtime tres-excellente,
                qu’ilfaiuc</l>
      <l><lb/>tenir le pot de chambre &amp; le baſſin à un Miniſtre, pendant que la fortune
                luy it, &amp;</l>
      <l><lb/>les luy veſer ſur la teſte au moment qu’elle luy toume le dos. Monſieur le
                Pis¬</l>
      <l><lb/>ce, voſtre plus fot appuy, &amp; celuy qui fait le plus de bruit &amp; plus de
                mal, net</l>
      <l><lb/>pas celuy auquel je voudrois avoir plus de confiance ſi jeſtois a voſtre place.
                L.</l>
      <l><lb/>ravages qu’il a fait exercer autour de Paris, juſqu’à ravir l’honneur aux
                Damoi¬</l>
      <l><lb/>ſelles, ſous pretexte de le leur vouloir conſerver, me donneroit plus de
                defiance que</l>
      <l><lb/>de ſeureé. s’Il a’a pas fait enir parole à Lagny. A Brie- comte-rohert, a
                Meu.</l>
      <l><lb/>don &amp; en tant d’autres endroits, penſez-vous qu’il doive uſer d’une autre
                naniete</l>
      <l><lb/>envers vous? Croyezvous qu’il ue ſoit as bien aiſe de faire ſa paix avec le
                Parle.</l>
      <l><lb/>ment, &amp; ſe remettre, &amp; vous ſacrifiant à la fureur du Peuple, dans la
                bonneeſtine</l>
      <l><lb/>ou il eſtoit dans leur Eſprit, &amp; qu’il a perdue en prenant voſtre proetion,
                ape</l>
      <l><lb/>qu’il aura allegé voſtre bouſe de pluſieurs millions, &amp; vos eſpaules s’il
                le peut, da</l>
      <l><lb/>ce ſcapulaire de picrreres? Mais penlez-vuus qu’il ayt oublie les tours que
                vous</l>
      <l><lb/>lay avez ijové, &amp; qu’il ne voye pas que c’eſt le peril où vous eſtes qui
                vous fait e</l>
      <l><lb/>courir a luy, hors lequel vous voudriez qu’il fuſt enſevely dans les ruynes
                d’une</l>
      <l><lb/>partie de l’Eſtat? Vous eſtes trop bon Politique, pour avoir d’autres penſées
                de</l>
      <l><lb/>luy, &amp; vous feriez croire que vous ne le connoiſſez pas bien, ſi vous
                parliez autte¬</l>
      <l><lb/> ment. Pour Monſieur le Duc d’Orleans, vous ſçavez bien ou en eſt
                l’encloüere,</l>
      <l><lb/>ſi Monſieur le Prince vous quitte, Barbier ſurnommé la Riviere ne ſera pas
                long</l>
      <l><lb/>temps de voſtre party. Les Abbayes que vous luy avez données, avec les
                eſpe¬.</l>
      <l><lb/>rances du Chapeau Rouge, ne ſerviront qu’e luy faire eguiſer ſon raſoir pour
                vous</l>
      <l><lb/>faire la barhe de plus pres, &amp; peut-eſtie juſques a la couleur de voſtre
                bonnet.</l>
      <l><lb/>Ioint qu’il n’y a poins d’apparence, qu’il paiſſe touſiours l’emporter dans
                l’Eſpcit</l>
      <l><lb/>de Monſieur ſur les affeéions de Madame &amp; de Madamoilelle qui luy
                veulene</l>
      <l><lb/>mal de mort, &amp; ne luy pardonnaront jamais, tant qu’il vous ſervira, comme
                il</l>
      <l><lb/>fait : ſi bien que pour ſe remeure dans les bonnes graces de ces deux
                Princeſſe,</l>
      <l><lb/>&amp; pour evier les coups de baſton de Moaſieur le Prince; il fera ſignet a
                ſo¬</l>
      <l><lb/>maiſtre voſte Arieſt; deuſſicz-vous eſtre tité a quatre chevaux, ou
                renfermé</l>
      <l><lb/>das le corps d’una chevel mort, pout y eſtre devoteé des vers, comme lon di
                que.</l>
      <l><lb/>aos Allermas l’ont pratiqué ſur des Preſtres.</l>
      <l><lb/>L</l>
      <pb n="15"/>
      <l><lb/>L Car. Tout ce que tu dis n’eſt pas fans rauſon, auſfi n’eſt-ce pas là mo</l>
      <l><lb/>gupal appuy, quoy qu’il le ſemble en apparence.</l>
      <l><lb/>G. Où donc, dans l’affeton dela Reyne ? Cela ſeroit bon ſi elle regen¬</l>
      <l><lb/>inuiours: mais dans un an que la Regence finira pa la mayjorité du oy,</l>
      <l><lb/>lvous fais rendre un pareil traitement que le defunt Roy fiſt au Marqus
                d’An¬</l>
      <l><lb/> e, &amp; à ſa Mere, tel que ſon Pere fiſt a aſienne, ouù en ſeez-vous? ouen
                ſera ſa</l>
      <l><lb/>aijeſté croyez vous l’avoir moins merité que l’autre, ou les peuples poins
                ani¬</l>
      <l><lb/>conne vous? Vous figurez-vous de pouvoit eſtre le favoy du Fils auſſi bien</l>
      <l><lb/>quevous l’eſtes de la Mere? vous ſeries un treſmauvats Politique, &amp; tout a
                fa</l>
      <l><lb/>orant des pnncipes de l’art de regner, ſi vous aviez cette imagination.</l>
      <l><lb/> LE Cad. Dieu me preſerve de l’effet de tes Propheties, &amp; faſſe quelles</l>
      <l><lb/>ſoyont auſſi fauſſcs comme la premiere de Noſtrodamus s’eſt frouvéc
                veritable</l>
      <l><lb/>puoy, de mon coſté j’eſpere d’y mettre bon ordre. Premierement, en nour¬</l>
      <l><lb/>ſant le Roy dans une averſion cuelle contre les Pariſiens, que je luy
                repreſente¬</l>
      <l><lb/>yinceſſamment comme des enragez contre ſa Majeſté, &amp; le couſteau en la</l>
      <l><lb/>main peur l’egoraer. Secondement, en conſervant l’umon que j’ay avec le
                reſte</l>
      <l><lb/>u Conſel, oute la parenté du Cardinal de Richelieu, les Piianciefs &amp; les
                Parti¬</l>
      <l><lb/>aos, la forune deſoquels eſt ſi fortement attachée a la mienne, que je ne
                puistom¬</l>
      <l><lb/>bes, qu’ls ne ſc briſent. Scais tu pas bien que le Chancelier ne ſubnſte que
                par</l>
      <l><lb/>aoy &amp; que pour ſaire, qu’il ſuivit mes volontez à l’aveugle j’ay fait, quà
                mon</l>
      <l><lb/>caſfion il a offenſe toues ſortes de compagnies, &amp; principalement le
                P’arlement,</l>
      <l><lb/>ntileftt du Corps: il a foulé aux pieds toutcs ſortes de Loix: mepiſé les</l>
      <l><lb/>donnances &amp; les maximes de l’Eſtat: ruine les Pnvileges &amp; les
                prerogatives</l>
      <l><lb/> oyeume; &amp; lors que l’on en a fait des plaintes publiques ou parniculieres,
                afin</l>
      <l><lb/>e enérout le fardeau lur luy, Jj’ay dt meſme en ſa preſonte &amp; ſans qu’il
                ayt oſé</l>
      <l><lb/>i, que c’eſtoit à luy a qui il s’en ſalloit prendre, non pas a moy, qui
                eſtant</l>
      <l><lb/>Eftranga, &amp; eſlevé dans une autre gente de vie, ne pouvois pas ſç̧avoir les
                regles</l>
      <l><lb/>e lacnduiuse de l’Eat. Si bien qu’il eſt un obiet d’aveſionau peuple auſn
                hor¬</l>
      <l><lb/>ibleque moy, quand meſme on ne ſçauroi rien des nventions du Sceau, ny des</l>
      <l><lb/>es, des houés, &amp; tant d’autres petits artifices qui luy ont acquis plus de
                quinſe</l>
      <l><lb/>smille livres de rente, ſans ſont hoſtel, l’argent en mennoye avec les
                autres</l>
      <l><lb/> Meubles. Pour la race Cardinale, eile peut bien ſe recommander a Dieu ſi
                je</l>
      <l><lb/>ue, &amp; la Combalet prendre logement aux Carmelites, oà elle feignot de
                ſe</l>
      <l><lb/>voalois retirer lors qu’elle n’eſeroit &amp; n’aſpiroit à rien moms, que
                d’eſtre Reyc</l>
      <l><lb/>u Madame. Et pour les Fnanciers &amp; Paitiſans l ne faut pas le dire. Tu
                ſcas</l>
      <l><lb/>’ls ſonr le ſujet de la guerre, a cauſe des preſts ou nous les avons voulu
                conſer¬</l>
      <l><lb/>, &amp; de la Chambre de Juſtice que nous n’avons pas voula ecſtablir, ou
                comme</l>
      <l><lb/>spapillons ils auroient brulé leurs aiſles a la chondelle, &amp; auroient eſté
                con¬</l>
      <l><lb/>imes à petit feu. Que devienroit Tubeut, &amp; ſes Confieres, ſi je n’eſtois
                plus</l>
      <l><lb/>Quelle cepilotade ne fctoit ton pas de Catelan &amp; de toute la maltote?
                L’eſpe¬</l>
      <l><lb/>e Chemereau ſeroit elle bien aſſez forte pout metre ſon beu- pere Tabouret,</l>
      <l><lb/>tz d’un ſfrippier à coudert r en quel lieu du Royaume ſe pourro cacher le
                Tel¬</l>
      <l><lb/>lies,</l>
      <pb n="16"/>
      <l><lb/>ler, afind’ere à l’abry de la fureur, je ne vex pas dire de la Mohe
                Hodanecoare</l>
      <l><lb/>mais des femmes de Saint Euſtache, que l’on a raſche d’affamet par ſon
                conſel</l>
      <l><lb/>avec le reſte de Paris? Or comme il n’y a point d’apparence, que parmy ant
                de</l>
      <l><lb/>perſonnes, quelque chanuement qui arrivé, quand meſme je quitero s le
                ſupceſ¬</l>
      <l><lb/>me Minſtere, il n’en demeure touſiours une bonne partie dans le Conſel,
                &amp;das</l>
      <l><lb/>les affaires: luge de là, s’il y à quelque choſe a craindre pour moy, &amp;
                ſije dois</l>
      <l><lb/>apprthender de la main de Vitry ſouz le couvet de tant &amp; de ſi fortes
                baricades?</l>
      <l><lb/>Apres tout, en arrive ce que le ſort ordonnera, ne nous rendons point
                miſerahls)</l>
      <l><lb/>avant le temps, il ſuffira de former nos plaintes, quand nous ſentirons la
                dou¬.</l>
      <l><lb/>leur. Cependant reprenons le ſujet de noſtte entretien, eſt-ce tout ce que u
                as.</l>
      <l><lb/>fait pour moy, que de preſcher mes loiianges, &amp; de chamer mjures au
                palement?</l>
      <l><lb/>GA2. Non certes, Monſeigneur, ce n’eſt pas la tout, ce n’eſt que
                l’eée&amp;e</l>
      <l><lb/>la mettre &amp; la preparation des Eſprits, mais pout venit au fort, ecomme je
                ſcay le,</l>
      <l><lb/>aflictions du peuple, &amp; qu’il et redut à la beſaſſe, afin de le flatrer
                dans ſon uals</l>
      <l><lb/>&amp; arreſter le mouvement de ſon deſeſpois, qui eſtoit preſt de fondre ſut
                vous, je</l>
      <l><lb/>luy ay fait accroire que vous n’aviez pas profité de ſa miſee: que vous eſtiz
                l</l>
      <l><lb/>plus pauvre de voſtre condition: que vous aviez mangé voſtre patrimmne,
                &amp;</l>
      <l><lb/>epuiſé tous vos parens pout ader à ſubvemt aux neceſſitez de l’Eſtat, &amp;
                rous en¬</l>
      <l><lb/>tierenir dans la’ ſplendeur de voſtre dignité à la gloire des François que
                vous</l>
      <l><lb/>eſtiez accablé de debtcs de toutes parts, juſques a ceux qui fournilſemt les
                choles</l>
      <l><lb/>ueceſſaites pour voſtre bouche: &amp; pour le verifier par induétion qui eſt la
                pls</l>
      <l><lb/>forte de toutes les prcuves, j’ay fait voir que vous n’aviez aucune, charge
                dans</l>
      <l><lb/>l’Eftat, aucun gouücrnement, Vdles ny chaſteaux dans le Royaume: que la</l>
      <l><lb/>quantité de vos debtes &amp; la multitude de vos creanciers paroiſſoit par les
                oppoſ¬</l>
      <l><lb/>tions formees à la vente de vos Meubles, &amp; que ce ſeroit dans l’Hitoire une
                hos</l>
      <l><lb/>a la France de vous aoir laiſſé ſi pauvre, apres tant de ſervices.</l>
      <l><lb/>LEe Can A n’en point mentir, cette inention paroiſt judicieuſe; car elle</l>
      <l><lb/>met la main ſur le mal, &amp; c’eſt en cepoint, que je te ſuis obligé; mais
                entre nous</l>
      <l><lb/>deux qui ſç̧avons la verité de tout ce qui ſe paſſe, il faut confe ſſer
                ingenuëmen</l>
      <l><lb/>qu’elle n’eſt bonne que pour les aveugles des Quinze-Vingts, encore ne
                ſçay-je</l>
      <l><lb/>pas ſi elle les pourroit perſuader. Cat en premier lieu; encore que je n’aye
                poit</l>
      <l><lb/>de chatge dans l’Eſtat, a qui tient-il qu’à moy que je n’en aye? n’eſt-ce pas
                ooy</l>
      <l><lb/>qui donne les Offices &amp; les benefices? N’ay-je pas chaſſé lés Capitaines
                des Gas¬</l>
      <l><lb/>des, pour y metre de mes creaures? &amp; quelles charges pourros-je avoir
                apes</l>
      <l><lb/>celle de grand, Souverain &amp; Pleni-potenciere Mimſtre? apres celle de
                Sur-inen¬</l>
      <l><lb/>dant general de la maiſon, perſonne, &amp; education du Roy? qui jamais a
                poſſedé</l>
      <l><lb/>de plus grandes charges? &amp; n’ay-je pas irventé tous ces nouveaux tilres,
                afi de</l>
      <l><lb/>confondre toutes les charges en une, &amp; ae laiſſer rien aux autres, ny au
                Roy meſ¬</l>
      <l><lb/>me que le non? Pour les gouvernemens qui en dſpoſe, que moy? N’ayje pas</l>
      <l><lb/>fait arreſter Rantzau, afin de metre dans Dunlerque n horome qui eſt plus à</l>
      <l><lb/>moy que ton nez n’eſt a toy meſme? Si perſonuc ne ſçavoit rien de cela, tu
                autois</l>
      <l><lb/>aiſon; mais eſtant notoire, comne ileſt a tout le monde, qu’elle apparence
                qu</l>
      <l><lb/>cela</l>
      <pb n="17"/>
      <l><lb/>g¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
      <l><lb/>l</l>
      <l><lb/>..¬;</l>
      <l><lb/>piſsifals l’effet que tu pretendois En ſecond lieu, pout parler de mes fa¬</l>
      <l><lb/>, me faire paſſér pour incommodé, tu as encor plus mal pris tes neſutes.</l>
      <l><lb/> lat auparavant perſuader, que ces ſuperbes eſcuries &amp; galéries que j’ay
                fait</l>
      <l><lb/> , a’eſtoient que des phantoſmes du Demon pour tromper les enfans: que</l>
      <l><lb/>lleubles ſuperhes, le reſte de ce que je n’ay peu cmporter, un nombre ſi
                pro¬</l>
      <l><lb/>ide ſtanës &amp; de figures antiques &amp; modérnes, &amp; de ſi grand prix
                qu’vne</l>
      <l><lb/>laeeſteftimée quatre cçens mille livres, ſans parler de celles qui n’ont point
                de</l>
      <l><lb/>, geceluy que la curioſité des Monarques leur peut donner; il falloit
                dis-je,</l>
      <l><lb/>lpaſuader que tout cela neſtoit que jeu de Marionettes, &amp; tours de
                paſſe-paſſe</l>
      <l><lb/>edalatana,ou joveurs de gobel ts ſur le Pont-reuf, avant que d’entreprendre
                de</l>
      <l><lb/> eqeje ne lais pas plus nche a preſent que je n’eſtois il y a ſix ou ſept ans,
                lors</l>
      <l><lb/>ejeavois rieni, &amp; n’eſtois qu’vn pauvre Argoulet. Auſſi ne doutay-je
                poin</l>
      <l><lb/>elan’ait bien apreſté à rire, &amp; n’air eſté matiere de comme die pour les
                ven¬</l>
      <l><lb/> aa de maréos aux halles, cependant que le blocus empeſchoit d’en venir de</l>
      <l><lb/>rnaadie.</l>
      <l><lb/>az. Il faut bien que je ſceuſſe tout cela, puis que j’en ſcais bien d’autres,
                &amp;</l>
      <l><lb/>4eje ne ſuis pas preſt de dre: Ie n’ay pas pourtant laiſſé de faire effort ſur
                ce</l>
      <l><lb/>itpour deux raiſons. La premiere, qu’encore que les perſonnes de qualité &amp;
                la</l>
      <l><lb/>pa du Bourgeois &amp; ait a connoiſſance: Neantmoins les Arſans &amp; le
                pe¬</l>
      <l><lb/>puple, qui ſont ceux dont nous avons beſoin pour fare ſeition, &amp; qui la
                peu¬</l>
      <l><lb/>afaie ne le ſcachant pas, &amp; s’ils en ſç̧avent quelque choſe, c’eſt par le
                moyen</l>
      <l><lb/>aFpes qui one acheté une parne de vos eubles. Car les gandes qui eſtoien</l>
      <l><lb/>poues ne laiſſoient entrer preſque peſonne, que ceux qui eſtoient en
                caroſſe,</l>
      <l><lb/>qoy vous leur avez de l’Obligation: &amp; j’ay ouy dre qu’vn jour quanriteé
                de</l>
      <l><lb/>aansde qualiré, parmy leſquels il y avoit des Preſidens &amp; des
                Conſeillers</l>
      <l><lb/>’Aa, admirant la meérveille de tans de airetez. dont la galerie haure eſt
                remplie,</l>
      <l><lb/>ul’on doit qu’on afroit einquane mile lires d’un ſeui Sayre: Un d ,</l>
      <l><lb/>opoaeaynt dit, que ee qui eioit le plus admires, eſtoir que ees ſupebe</l>
      <l><lb/>hai-u &amp; G aun prodiolauix de roſtes i raes &amp; ſi peeieuſes, eſoien</l>
      <l><lb/>Poede an, ce que d ſdonaroue n’auroent peut eſre pas fair en deu</l>
      <l><lb/>E out le reſte de la Compagnie ne repartir que par un eſlevement d’epaules.</l>
      <l><lb/>Fbae q ne dplut, &amp; quſiei rou e V E’ que pairoy os ieuSile o¬</l>
      <l><lb/>ouéjuſques a la caſſette des langes du Roy: Il fauit quie ce que vous avez
                em¬</l>
      <l><lb/>pédas eant de charios ſoi de grande conſderation, puis que vous avez eneoie</l>
      <l><lb/>lbiſure pece emarqubie, &amp;qui apeie bien a pailet, ’ aure raiſon, &amp;
                qui</l>
      <l><lb/>ule plus peiſuade eſit, que quan out paris, juſou’aux enſans a la mammele,</l>
      <l><lb/>Doit qu vous ae peſee rert plus d’argent &amp; de perteles, que onurqu¬</l>
      <l><lb/>tre: CQund ſ’be donin auroe donne au vrey ſunoare de es</l>
      <l><lb/>ube, &amp; ciaini ceiluy de i’oen qus vo are duns le anqoes oue¬</l>
      <l><lb/> us pie de Pans a Conpanailon d iout le reſe de la Franee? Comm ſe¬</l>
      <l><lb/>Iinûruies de voe araures ceux qui ſont eſoipnen de plus de cent liees, us</l>
      <l><lb/>que ceux-la meſme qui entendent les cloches de Paris ne lcavent pas qui
                vouseſtes?</l>
      <l><lb/>..</l>
      <l><lb/> a aaa,,,,,</l>
      <l><lb/>Sçavez¬</l>
      <pb n="18"/>
      <l><lb/>Sçave-vous bien que la plus pa entendant patletde vos avee tatdlg</l>
      <l><lb/>is, eomme fnt es aears, ’imaginent que vous eſteas un horamadal’n</l>
      <l><lb/>monde, &amp; que vous n’eſtes pas fait comme les autres? Je voudrois que voua
                auſs</l>
      <l><lb/>ſlez entendu la conference des païſans de Montmorency &amp; de Saint Oen,
                ſul</l>
      <l><lb/>ſujet de ces mouements. V, E. ſeroit paſmée de nre, ces bonnos gens croya</l>
      <l><lb/>que uvoſtre eſeurie eſt trois fois plus grande que Pais, enecore que vous
                n’ayeeu</l>
      <l><lb/>inaire que cent, ou ſix vngts pieces de che vaux de prix; Que les
                chateursqu?</l>
      <l><lb/>vous avéz fait venir d’ltahe, ſnt des femmes qui n’ont pas ce qu les
                diiujasl</l>
      <l><lb/>d’vec les hommes; Et appellent les Allemans qi ſont autour de Paris des la¬</l>
      <l><lb/>vements, comme ſi les Pnſiens à l’imitation de ceux de Ieruſalem darat le</l>
      <l><lb/>ſiege, avoient avalé leur or, &amp; que vous vouhuſfiez le leur faire
                rendre(fanfloal.</l>
      <l><lb/>peét de V. E. J par le derriere. ou les faire crever a force de lavemens, J’ay
                duea</l>
      <l><lb/>grand ſujet de parler comme j’ay fait: Car V. E. doit ſçavoir que hors Pa a</l>
      <l><lb/>adjouſte aurant &amp; plus de foy a mes Gazettes qu’a l’Evangile. Et je ne
                douepa</l>
      <l><lb/>qu’auſſi-toſt qu’on les aura levës dans les Provinces, on iie ſoit deſabuſé de
                im¬</l>
      <l><lb/>preſhion qu’à peu faire l’Arreſt du Parlement. mon ſeul de plaiſir eſt de
                n’avoir pas</l>
      <l><lb/>dit que vous de rman diez l’aumoſne, on autait fait la queſte pour vous daus
                ces ſe¬</l>
      <l><lb/>ſtes de Paſques qui approcbent.</l>
      <l><lb/>Le Ca d. Le temps apprendra par la ſuite la verité, ou l’impatience deas</l>
      <l><lb/>imaginations, je ne comprens pas le François auſſi bien que toy, auſſi
                nofais-joque</l>
      <l><lb/>l’eſcorcher; mais je ne me puis pas perſader que je ſois ſi inconnu, commetu
                dis,;</l>
      <l><lb/>&amp; le refus que font toutcs les villes de me rccevoir, meſme en la compagnie
                d</l>
      <l><lb/>Roy, monſtre ben qu’ils ſavent de mes nouvele plus que u ne dus, &amp; ua
                je¬</l>
      <l><lb/>voudrois pas. Voyons la ſuitte de tes arifices, &amp; s’il ne s’y peut rien
                adjouſse.,</l>
      <l><lb/>Gaz. J’ay parlé en ſuite du blocus de Pans, &amp; de l’aſſiſtance que l’on
                pauoit</l>
      <l><lb/>avoir de part &amp; d’autre du coſté des Eſtrangers. J’ay dit, que les Pariuens
                eûoien</l>
      <l><lb/>des fous de s’attendre à l’Aichidue. Lequel ayant fait ſemblant d’entrer en.
                Pra¬</l>
      <l><lb/>ce, s’eſtoit enfin retire afim de ſe moquer d’eux, qu’au contraire il eſtoit
                d’aaad</l>
      <l><lb/>avec ſa Majeſté, &amp; luy envoyoit toutes ſes troupes: que le Due de
                Lorraine</l>
      <l><lb/>faiſoit demeſme. Qu’Erlach eſtois deſia à Proums avec douze mil hommes gua</l>
      <l><lb/>moyenant la pax d’Allemagne le Lan grave de Heſſe envoyoit du fecours cap¬</l>
      <l><lb/>ble de conquerir tout un Eſtat. Enfin qu’il en venoicant de tous coſtez, que
                quaad</l>
      <l><lb/>il n’y auroit pas un habitam dans Paris, n’y à vinge lieveës à la ronde, oues
                les mai¬</l>
      <l><lb/>ſons qui y ſont, ne ſuffiroyent pas pour les mette à couvert.</l>
      <l><lb/>LE Ca. Folie incompatable, de dire que l’Archiduc reecule los qu’ e</l>
      <l><lb/>paſſé la riviere d’Aiſne, &amp; tenant les poſtes ſurOiſe, il n’y a ien qui
                l’emeſha</l>
      <l><lb/>de venir à Sainct Gernain, &amp; qu’il eſt pour nous, cependant qu’il defait
                nos mail¬</l>
      <l><lb/>leurs Regimens, comme il a fait ceux de grand Pré &amp; de Petſan : Qu’Erlach
                a</l>
      <l><lb/>proche de Paris, lors qu’on ſçait certainement que la detentiona de Ranzau l’a
                âi</l>
      <l><lb/>renfermer dans Briſac, comme dans une tenieu, avec proreſtation de n’en
                pais</l>
      <l><lb/>ſottir, que pout nuous apprendre à traitter d’une maniere moins laſche, les
                perſ¬</l>
      <l><lb/>nes qui ont ſi genereuſcment mis leur vie au hazard pour la conſeruatia de
                l’.</l>
      <l><lb/>ſtas..</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <pb n="19"/>
      <l><lb/>rr l Doae de Lorraine, il a trop epérimente nos fourbes, &amp; trop long</l>
      <l><lb/>atrs’y arreſterencore une fois. Il n’y a que la ILandgrave de laquelle nous</l>
      <l><lb/> iieoacevoit quelque eſperance, ſi le fils de la Trimoville, l’un de nos
                en¬</l>
      <l><lb/>ai, eſtoit pas ſo gendre. Tu pourrois len dire au contrtare, que tous eux¬</l>
      <l><lb/>lre nous, auſquels tu peux adjoufter les Hollandos &amp; les Anglois en cas</l>
      <l><lb/>fas De maniee que pour les Eſtrangers Paris a ſujet de nous morguer,</l>
      <l><lb/>aaaûe quele blocus né durera pas ouſiours.</l>
      <l><lb/> as. N’imponte, j’ay bien peiſuadé des choſes moins croyables, quand j’ay</l>
      <l><lb/>é qur Monſieur le Cadinal de Sainte Cecile avoit fait merveilles en Cata¬</l>
      <l><lb/>lge&amp;t que les Catelans aovoient failly à mounr de deiiil a ſon depart. Mais
                pout</l>
      <l><lb/>par qus de ce qui vous touche pout le preſent, aprs avoir eſté aux
                Pariſiens</l>
      <l><lb/>uoſgerance de ſecours de la pat des eſtrangers: je leur ay fait voir qu’ils
                avo¬</l>
      <l><lb/>yuere moins de ſuient d’en eſperer ny d’en attcndre des autres Parlements,
                ny</l>
      <l><lb/> ém’rovinces de la France Car dans la derniere piece que j’ay fait imprime,</l>
      <l><lb/>&amp;pne laquelle mon Commis aux gaetes eſt en prifon, j’ay dit, que leé
                Parle¬</l>
      <l><lb/> e de ijon avoit fait punir cornme ſeditieux celuy qui avoir publié
                l’arreſt</l>
      <l><lb/> duaéa Paris conte vous, &amp; que toures les Cornpagnies de Bourgongne
                avoient</l>
      <l><lb/>yé à Saiat Germain protaeter de leur obeïſſance par leurs deputez. Que le</l>
      <l><lb/>alaaeutde Dauphiné avoit fait dire au Roy qu’il deeſtoit la condute de
                elnoy</l>
      <l><lb/>e Pas, &amp; qu’il mourroir, pour ſon ſervice.Que celuy de Bourdeaux avoit
                re¬</l>
      <l><lb/>ſlod’envoyer cachetée à la Reyne, la lettre de euy dé Paris, ſi elle luy euſt
                eé</l>
      <l><lb/>ſnée.Que l’Arreſt publé ſous le nom de celuy de Bretagne eſtoit faux,</l>
      <l><lb/>’n enaireil avoit envoyé aſſeurer de ſon obeiſſance. Que ceux d’Aix &amp;</l>
      <l><lb/>e dauſe avent fait de meſme, avec promeſſe de conſerer leurs Provinces</l>
      <l><lb/>ſaanrmuvement ny umulte. Que pour Roüen ce n’eſtoit qu’vne petite</l>
      <l><lb/>lhſquiſeroit eſtene au moindre ſoſe du Comte de Harcourt, lequel avec</l>
      <l><lb/>paacs asmée portoit de la rerreur par tout, ſans que Mr. de Longueville</l>
      <l><lb/>apanee en Campague: En fn que le Roy avoi tant de roupes de ree, qu’i</l>
      <l><lb/>at nagedié vne grande partie, comme non neceſſres pour faire demandet</l>
      <l><lb/>nſtraao a cux qui paſſeoient, ou eſtoit cydevant la viſle de paris.Apre</l>
      <l><lb/>da, qu ee e’l à̀ dre.</l>
      <l><lb/> Caa . Ren du tout, ſi tu ne veux mieux rencontrer, &amp; cela meſme il ne</l>
      <l><lb/>laoitpa diue, T’u ue petſuades qu’il eſt de P aris, comme defaint oetmain,
                om</l>
      <l><lb/>oſcai que le nouveles que mous vouſons, &amp; en la maniee vnages ou faue</l>
      <l><lb/>Ausvoulons, Tu penſes que les Pariſiens ſont comme le Roy ou la Reyne,</l>
      <l><lb/> epeſonme ne parle, que nous ne leur ayons auparavant fat leé bec, ain que</l>
      <l><lb/>Pleuifailons dire par Bautru avec des poſtures dé Pantalon hui&amp;t jours
                apres</l>
      <l><lb/>faia ds Panis que chaqe moeeaus de pain y valoit demy piſtole, c’eſ bience</l>
      <l><lb/>ompe: Car encore que nous ayonis defendu les poſtes, intcercepré les let¬</l>
      <l><lb/>fera cous les paſſaes. Cla ’a pas empeſehe que par la voye meſme de</l>
      <l><lb/>amaii roee &amp; laiemens nSynre noueles dermes de</l>
      <l><lb/>dopai, qux-ynyt doné ds arres, ie-ls ae fe ſoie omië¬</l>
      <l><lb/>C 2</l>
      <l><lb/>vées,</l>
      <pb n="20"/>
      <l><lb/>vées, &amp; tous enſemble n’ayent demandé l’vnion avee celuy de Paris, &amp;
                n’y ayén?</l>
      <l><lb/>eſté receus. Regarde ſi tu prens bien tes meſures, &amp; ſi tu peux gagner
                de-lace¬</l>
      <l><lb/>ance ſur les Eſprits en leur debtant ſouz main toutes ces rnaenteries, au
                meſm</l>
      <l><lb/>cemps que les Colporteurs crient &amp; debitent par les rüs, les areſts
                d’vnion des;</l>
      <l><lb/>parſemiens &amp; des provinces contre moy, avec plus de raillerie qu’ils ne
                feroient.</l>
      <l><lb/>pass’ls, parloient de Scaramouche ou de Jodelet. Conſidere je ie prie ſi
                c’etoie.</l>
      <l><lb/>bien la raiſon d’pouvauter les pariſiens par les trouyes imaginaires du Comae
                de</l>
      <l><lb/>Harcourt, cependant qu’on publioit hautemen la chaſſe qu’on luy donnot de</l>
      <l><lb/> rous coſtez, avec les ptiſes des villes juſques à la porte du Haure par les
                Sieurs de</l>
      <l><lb/>Longuevlle &amp; de Matignon: Tu n’avois qu’a adjouſter ce qu’a dit
                l’Auheus.J</l>
      <l><lb/>Burleſque des Baricades, que Honiſmare eſto à Sainct Cloud, le Roy gan. !</l>
      <l><lb/>devant Biceſtre, &amp; le Poiſſon Clas ſut la Seine à la teſte d’vn milion de
                BRaleiex</l>
      <l><lb/>armées chacunc de dix canons de cent cinquante livres de calibre. Tu me
                ferii</l>
      <l><lb/>rire autant que jamais, ſi j’avois molndre ſujet que je n’ay pas de
                pleurer.</l>
      <l><lb/>Gaz. Je voy bien que V. E. eſt en mauvaiſe humeut, &amp; ſi je croyois
                qu’elle</l>
      <l><lb/>y deuſt perſeverer, je prendrois reſolution de ne plus rien faire que ſur les
                memioi¬</l>
      <l><lb/>es qu’elle me donneroit en main propre, car j’avois communiqué ces piecs</l>
      <l><lb/>Meſſieurs le Tellier, bautru &amp; de Lyonne, qui les avoyent trouvées
                raviſſamtes¬</l>
      <l><lb/>onoe ee e ie ereee</l>
      <l><lb/>puiſſantes pour noſtre deſſein: de façon que j’en attendois vn pareil
                applaudiſſe¬</l>
      <l><lb/>mentde V. E</l>
      <l><lb/>Quand on veut faire vn bon coup, il ne faut pas ſi fort ſonner la trompette:
                la</l>
      <l><lb/>trop grande publication de ſes forces, met les ennemis en defiance, &amp; les
                obligea2</l>
      <l><lb/>ſe tenir ſur leurs gardes. Il fallois ſeulement ſemer en ſecret parmy les
                Boueois,l</l>
      <l><lb/>que je ne reſpirois ricn tant que leur repos: que j’eſtois dans la reſolution
                de lee</l>
      <l><lb/>ſoulager: qu’ils eſtoient eſclaves ſouz les Generaux: que l’on uſeroit de
                violence¬</l>
      <l><lb/>en leur endroit, apres qu’ls auroent payé les taxes volontaires: que lagusrre
                lenr</l>
      <l><lb/>couſtoit deſia plus en deux mois, que ne feroient pas les impoſitions d’une
                années;.¬</l>
      <l><lb/>qu’ils devoient s’aſſembler ſecrettement, &amp; au licu d’allet en garde aux
                portes e¬</l>
      <l><lb/>nir fondre ſur le Parlement, ’obliger de tenir ſon bon, &amp; ſe retirer au
                lieu de ſo</l>
      <l><lb/>exil, &amp; puis s’en venir a Saint Germain, où ils ſeroient les tres-bien
                venus, &amp; bie.</l>
      <l><lb/>receus de la Reyne, laquelle avecle Roy s’en retourneroit avec eux à Paris,
                d’o</l>
      <l><lb/>ils ne partiroient jamais ſans leur en demander la per mſſion trois mois
                devant, &amp;.</l>
      <l><lb/>que ce Prin-temps l’on porteroit des habits à la mode, tous a l’Italienne, qui
                leue</l>
      <l><lb/>feront plus debiter d’eſtoffe en un mois, qu’ils n’ont pas fait depuis deux
                ans.</l>
      <l><lb/>Gaz. s’Il m’eſtoit permis de faire ripoſte a V. E. j’aurois advantage en
                cete</l>
      <l><lb/>rencontre: toutefois elle le pardonneras’il luy plaiſt au Gazetiet, &amp; luy
                permetra:</l>
      <l><lb/>de reſpondre, que j’ay fait encoe tout cela, &amp; beaucoup d’avantage, ſans
                que cela</l>
      <l><lb/>ait de tien profité. Car j’ay fait courir de jour &amp; de nuict, de maiſon en
                maiſo,</l>
      <l><lb/>pour annoncer tous ces diſcours: J’ay fais ſoliciter les ſix corps des
                Marchauds pour</l>
      <l><lb/>aller au Parlement, ſe plaindre de ce qu’on ne faiſoit point la paix, &amp;
                declarer au</l>
      <l><lb/>nom detout le peuple qu’on la vouloit à quelque prix que ce fuſt. Le vieux
                Mar¬</l>
      <l><lb/> 1</l>
      <l><lb/>cand</l>
      <pb n="21"/>
      <l><lb/>ndl drapier, &amp; l’un des gardes, n’a il pas fait deux fſois aſſembler tous
                les autrres</l>
      <l><lb/>ealsmaiſon, encore qu’il ne ſoit pas l’ancien, pout les ſolliciter a prendre
                cette re¬</l>
      <l><lb/>léion? Monſieur le Lieuterant Civil. Ne les a il pas mandez chez luy, &amp;
                ex¬</l>
      <l><lb/> lrezà meſmne fin, les aſſeurant qu’ils feroient une Aétion agreable à la
                Reyne,</l>
      <l><lb/>a V. E. aude-la de ce qu’iis ſe pouvoyent figures? I’ay bien fait
                d’avantage;</l>
      <l><lb/>jy donné advis, &amp; qui a eſté pratiqué, de donner de l’argent à des
                artiſans,</l>
      <l><lb/>afade faire du bruit dans leurs compagnes, lors qu’ils ſeroyent en garde: &amp;
                aux</l>
      <l><lb/>aumes ſouz pretexte d’aumoſne parmy les ruës, en leur diſant qu’ils criaſſent ̀
                la</l>
      <l><lb/>aia: il y en a qui ont eſté crier de la ſorte juſques dans la ſalle du Palais,
                cepen¬</l>
      <l><lb/>Qtque le Parlement eſtoit aſſemble, auſquels on a donné de l’argent pout
                les</l>
      <l><lb/>fare fare, qui ont depuis eſté rmis en priſon quand la fourbe a eſté
                dcouverte.</l>
      <l><lb/>Ls Car. Et tout cela n’a de rien ſervy!</l>
      <l><lb/>az.Rien du tout. Au contraire, comme une oruche d’hule vetſée ſur un</l>
      <l><lb/>gandbraſier, ne fait que l’almer, au lieu de l’eſteindre: le peuple s’eſt plus
                for¬</l>
      <l><lb/>ementirrité par ces ſohcitations. Il eſt allé en foule au l’alais crier la mort
                de</l>
      <l><lb/>Maain, ôu la guerre. Monſieur le premier Preſident a eſté menaſſé en ſa
                per¬</l>
      <l><lb/>ſune, &amp; failſy d’eſtre d’echiré pat cette populace, que vous appe lez
                ordinaremenx</l>
      <l><lb/>anaile: Les ſemmes meſmes ont fait des aſſemblécs, ſont allées en corps
                trou¬</l>
      <l><lb/>vetMr. de eaufort, voſtre bon amy, luy donner advis de toutes ces menées
                ſe¬</l>
      <l><lb/>rttes, ne le ſoliciter pas ſeulement, mais le conjurer de tenir bon, comme il
                avoit</l>
      <l><lb/>mmencé, &amp; qu’a prcs- la vie de leurs maris, ellecs expeſroent la leur
                propre &amp;</l>
      <l><lb/>edroyent les armes pour vous aller mettre en pieces, fuſſie-vous entre les
                bras</l>
      <l><lb/>de ſa Mijete.</l>
      <l><lb/>Le Ca. Briſe l’a je te prie, &amp; n’en dis pas d’avantage, je voy bien
                qu’il</l>
      <l><lb/>’y a plus d’eſpoir, &amp; qu’il faut avaler le calice du derniet remede:
                N’impoté vn</l>
      <l><lb/>e d honte et bien-toſt paſſée, Il vaut mieux faire le poltron, que le
                temeraire,</l>
      <l><lb/>&amp;le laſche que le deſeſpereé.</l>
      <l><lb/>az. t quel eſt cde dermn’er remcde, aurois-je aſſez d’effronterie pour le
                de¬</l>
      <l><lb/> aander a V. EÉ.</l>
      <l><lb/> LE CaR. Il faut faire la paix à quel prix que ce ſoit: Mander au Parlemens</l>
      <l><lb/>u’il depute des Plenipotcntiaires, leur accorder tout ce qu’ils voudont, &amp;
                au de¬</l>
      <l><lb/>l, pourveu qu’on ne parle point de moy, &amp; que je demeure, I’advove qu’il y
                a</l>
      <l><lb/>peu de laſcheté à ceder de la ſorte, apres vne ſi grande le vcc de bocliers,
                mais</l>
      <l><lb/>il n’y adu remede c’eſt plus à la honte de Monſieur le Prince qu’a la mienne.
                il</l>
      <l><lb/>Vaut mieux eſchir que perir, &amp; en cente oceaſion, puis que le Tellier eſt
                ſi fort</l>
      <l><lb/>ompé en ſon calcul, &amp; que nous avons ſi maſ pris nos meſures, il eſt bon de
                recu¬</l>
      <l><lb/>tvi peu, afin de rmieux ſauter.</l>
      <l><lb/>Gaz. Et qu’eſt-ce que V. E. peurra faire opres avoir fait la paix, &amp; que
                la</l>
      <l><lb/>Peelaraion en aura eſe regſtree au Parlemens, &amp; aux autres Cours
                Souveraines,</l>
      <l><lb/>&amp;e nroyee dans oures les Pouinee?</l>
      <l><lb/> L Caro. Ce quont fait les Eſpagnols a Naples, &amp; y font encor tous les</l>
      <l><lb/> J, apres avoir par de belles promeſſes appaiſé les premiers mouvements que
                leur</l>
      <l><lb/>ryrannic</l>
      <l><lb/>C;</l>
      <pb n="22"/>
      <l><lb/>yraaniey avoit eauſés, comme la mienne a faie a Patis, &amp; das le efbade
                l’Ba¬</l>
      <l><lb/>Je feray tanr couper da teſtes, qu’il ſera dificile deles comper. ’ay
                letoléd</l>
      <l><lb/>tous ceux qui me travesſent: tiens pour certain que chacun auraſa part.
                On’a</l>
      <l><lb/>moqué des haches &amp; des verges qui font mes armes, on en a fait des
                railleries, je fe¬</l>
      <l><lb/>ray hien ſentir que les venges peſent, &amp; que les haches ſçavent couper. Ee
                com¬</l>
      <l><lb/>me tu parlois tantoſt de licol dans ta Propheie. Ie ’aſſeure bien que
                tuverases¬</l>
      <l><lb/>cherir les cordes, &amp; que Paris n’a jamais veu tant de ſentinelles perduës
                pour ſ</l>
      <l><lb/>garde, du coſt e dé Mont-faucon, que tu y en verras poſer avant que l’année
                fuiféfe.!</l>
      <l><lb/>Et pour la baſtille j’y donneray ſi bon ordre, qu’elle ne ſervira plus aus
                Pariſiens</l>
      <l><lb/>pout les canoniſer mas pour les canonraer.</l>
      <l><lb/>Gaz. Pour venir à bout de ce deſſein, il ne faloitpas tat faire debuit: aus</l>
      <l><lb/>avez auſi ben que moy event é la mine. Vous avez fait trop amplifier la
                cna¬</l>
      <l><lb/>é des Eſpagnols conre les Napolitains, il n’en faoit pas parler ſi ſouvent,
                &amp; aac</l>
      <l><lb/>tant d’exceds dans nos gaettes; l valoit mieux les publier pour gens de
                ame&amp;.</l>
      <l><lb/>de honne foy, que de les blaſmer de tant &amp; de ſi cruelles perfidies, comme
                a</l>
      <l><lb/>avous fait. Combien penſez- vous que cela a fait de bnut a Paris, &amp;
                comnbien ca</l>
      <l><lb/>ſert pour animer les peuples On le dc par tout hautement, qu’il ne fant
                jamais</l>
      <l><lb/>s’attendre aucune paix avec vous, ſi on ne ſe veuit reſoudre à la miſere de
                ceux de</l>
      <l><lb/>Naples, ſouz la furie des Eſpagnols, &amp; encore a quelque choſe de plus
                barbae ’il</l>
      <l><lb/>ſe peut imaginer, parce ue vous eſtez d’un naturel plus cruel &amp; plus felon,
                &amp; de</l>
      <l><lb/>ces perſonnes qui ne pardonnent jamais. Si vous aviez leu la lertre d’avis
                d’un</l>
      <l><lb/>Provincial, eſcrite au Parlement, vous autriez veu avec qu’elle force il debite
                &amp;</l>
      <l><lb/>preſſe cet argument. Ainſi, quoy qu’il arrive, ou de paix ou de guerre, enez
                pour</l>
      <l><lb/>tout aſſeré, que les Pariſieos ſeront deſormais tellemient ſur leurs gardes,
                que ſi</l>
      <l><lb/>vous entrcprenez quelque choſe, vous vous trouverez pis au trehuchet. ene¬</l>
      <l><lb/>cognoiſſent leurs fautes auſſi bien, que vous les voſtres: ce ſeta joüer au
                plus fin,</l>
      <l><lb/>&amp; je ne penſe pas que vous deviez jamais penſer d’y retourner; ar le Roy,
                ny l</l>
      <l><lb/>Reyne, ny le Parlement, ny tous les Filoux de vos gardes, ne ſroyent pas
                ales;</l>
      <l><lb/>forts pour vous garentir de la furie du peuple. Pource qui eſt de la Baſtfilſe,
                il ya</l>
      <l><lb/>longtemps qu’on ſçait le conleil barbare de la Meilleraye ſur ce ſujet: le
                Parle¬</l>
      <l><lb/>ment ny ſes rariſicns noe ſeront pas ſi ſots de ſe laſſer cere eſpine au ped,
                &amp; il y a</l>
      <l><lb/>apparece qu’a la premiere occalion elle ſautera pour faure la premere entrée
                da</l>
      <l><lb/>haſe Ji ſembleroir plus expedient, ſaut meilleur advis, de ſonger a vne
                retrate</l>
      <l><lb/>honorable, en evitant celle qui eſt huonceuſe-&amp; infame dans l’execution de
                l’Ae</l>
      <l><lb/>du alepent. Ea quoy i’appebsnde que voſte Eiaenee ne tamde beaueup,</l>
      <l><lb/>&amp; qu’en fin il ny en ait plus de lieu, lors qu’elle le deſirera le
                plus.</l>
      <l><lb/>LE CaRd. Ainſi a ce que je vois, tu voudrois que je fuſſe deſiabien lein,
                &amp;</l>
      <l><lb/>toy a patis; ms pren garde de ton coſté, que ce ne ſot la fatalité de la
                propheie,</l>
      <l><lb/>qui te fotce de me donnet cet advis puis quetu dois eſtre pendu, lors que: jene
                ſaay</l>
      <l><lb/>plus dans le Gouvernement.</l>
      <l><lb/>Ga2. Monſeigneur, elle ne dit pas que vous ſoyez hors du govarnement, y</l>
      <l><lb/>meſme de lſtat, mais lors que vous en ſeraz chaté. Or je preands, que ſe
                renr</l>
      <l><lb/>honneſte¬</l>
      <pb n="23"/>
      <l><lb/>¬-¬¬</l>
      <l><lb/>l</l>
      <l><lb/>taneit, &amp; de ſoy-meſme, ne doit pas eſtre appelle vne chafſe, a
                contraire,</l>
      <l><lb/>aas ma en ſeueté, &amp; me garenis de la corde, puis qu’eſtant vne fois hors
                du</l>
      <l><lb/>laume, voas n’enſerez point haſſe, n’eſtane pas d’illeurs croyable que vous</l>
      <l><lb/>jaaiunica jamais; mais croyez-moy, ce n’eſt pas mon lnte eſt q me lair par¬</l>
      <l><lb/>l, mais bien le voſftre; car apres avoir mis mon eſprit à la geſne, &amp;
                tellement re¬</l>
      <l><lb/>ué, ’il me leble que la ſuitte de voſt e vie. &amp; tout ce qui ſe paſſe, n’eſt
                que re¬</l>
      <l><lb/>leé; je ne trouve plus d’ouverture pout voſftre repos qu’vne leule, mais que
                je</l>
      <l><lb/>’oſerois propoſer à voſtre Eminence.</l>
      <l><lb/> Ls Card. Eſt ce que tu crains que j’en faſſe pareil jugement que j’ay fait
                des</l>
      <l><lb/>a! ou que quelques-uns s’y uouvent egagez, pour leſquels u ayez plus</l>
      <l><lb/>’afeion que pour moy, ou deſquels tu cſperes plus d’avanceinent, ou de
                prote¬</l>
      <l><lb/>os ! Ile ie croy pas pourtant qu’il y ait pcrſonnie dans le Royaume qui te
                puiſſe</l>
      <l><lb/>ieplus de bien que moy, ſi je veux, ou te lervir d’vn plus fort appuy, tuant
                que je</l>
      <l><lb/>ſeray ſur le hau de larovc, ou la fortune m’a eſlevé.</l>
      <l><lb/>Ga2. Ce n’eſt rien de tout cela, Monſeigneur, mais vne ce taine apprehenſio</l>
      <l><lb/>tſay, que vous ne jugiez autrement de la luite de mes advis, que vous ne
                devez</l>
      <l><lb/>paur la ſincenié de non affetiou a voſtre ſervice, &amp; pour lequel je
                voudrois re¬</l>
      <l><lb/>ucer au creſme. ſi l’on m’en avoit donné lors que je fus bapſé au preſche.
                Ie</l>
      <l><lb/>rusle diray pourtant en ſecret, quoy que nous re ſoyons que nous deux, &amp; a
                l’o¬</l>
      <l><lb/>nile, de pourt que les tapiſſeries ne nous entendent, avec pioteſl aion de le
                denier,</l>
      <l><lb/>s que V. E. en donnaſt la mondre connoiſſance.</l>
      <l><lb/>Ls Ca . Il faut que cet advis ſoit de grande importance, puis que tu y
                fais¬</l>
      <l><lb/>at de myſteres, &amp; y apportes tant de prccautions, miais c’eſt a la mode des
                Ga¬</l>
      <l><lb/>ees, afin de la faire trouver meilleure.</l>
      <l><lb/>2. Nullement, &amp; vous en allez juger: c’eſt qu’il faudroit laiſfer faire
                le</l>
      <l><lb/>Palennt pour l’eſtabliſſement de la Chambre de luſtice. Expcler à la lueut
                de</l>
      <l><lb/>leur chandelle, ceux qui ont leur part apres vous, du bien de l’Eſtat: faire
                rendse</l>
      <l><lb/>oape aux heritiers du defunét Catdnal, de ce que vous ſçavez bien qu’ils ont,
                &amp;</l>
      <l><lb/> ne leur appartient pas. Expoſer Emery &amp; ſoue la ſequele des Financiers
                &amp;</l>
      <l><lb/>A? Paiſans, excep é quelques ltaliens qui prendront la ſuinte, a l’exarmen de
                ces</l>
      <l><lb/>agiſtrats incorruptibles: &amp; pout eſteindre tous ces flambeaox funeſtes qui
                n’e¬</l>
      <l><lb/>daiient qu’aux tunerailles de la France, abbatte le chandeher qui les
                ſouſtient, vous</l>
      <l><lb/>ude bien ce que je veux dire: par ce moyen vous ferez pluſieurs &amp; de
                tres¬</l>
      <l><lb/>adeschoſes. Vous ferez qu’on trovera un grand fonds pour ſubvenir aux ne¬</l>
      <l><lb/>itez urgentes de l’Eſtat, ſans qu’il ſois beſoin de rien emprunter, au
                conraire, il</l>
      <l><lb/>I aura encore de reſte pour contribuer au rachapt du Domame du Roy. Vous</l>
      <l><lb/>aaerez lieu a deſcharger le peuple des Tailles pour deux ou tros annees,
                ſans</l>
      <l><lb/>uyil n’et pas poſible qu’il te reléve jamais de li miſere ou e. Vous vous</l>
      <l><lb/>nſavenez ſans rainte ecee richeſſes imnenſes que vous avez, capables
                d’acqueri</l>
      <l><lb/>laoilie dri’lalue &amp; Pne ſ r aeui que uoſdue fanile ui edoir la iu ouie</l>
      <l><lb/>la le du peuple, ſoi la plus ſupetbe &amp; la plus ſplendide parmy les rince
                &amp;</l>
      <l><lb/>uae pepiaere de Cardinaux &amp; de papes. Et paroiſant au peuple ſam
                Intereſt,</l>
      <l><lb/>1</l>
      <l><lb/>,, a,, am ¬¬</l>
      <l><lb/>pa</l>
      <pb n="24"/>
      <l><lb/>par l’abandonnement des peſonnes qu’il deeſte, &amp; auſquelles vous ſemblen
                le</l>
      <l><lb/>plus attache: Il changera pour voſtre regard ſon aveſion en amour, les
                injmresesl</l>
      <l><lb/>loüanges, chantera tant de mervelles par voſtre couduite, qu’elles ſuffirout
                u¬</l>
      <l><lb/>jour pour le proces verbal de vo tre canoniſation. Ainſi au leu qu’ls
                demandei;</l>
      <l><lb/>voſtre mor, ou voſtre eſloinement, ils ſeront dans vne continuelle
                apprehenſia,</l>
      <l><lb/>que vous ne ies quittiez, uſeront de toutes les complaiſances poſſibſes pouir
                vous</l>
      <l><lb/>retenir, &amp; prieront ieu que vous ne mouriez jamais. Ne voila pas vn
                advisi¬</l>
      <l><lb/>portant? mas Monſeigneur, comme je vous ay dit ſecretum, ſoit que vous vous</l>
      <l><lb/>en ſtrviez, ou ne vous en ſervicz ps.</l>
      <l><lb/>LE CaD. A ce coup il faut que j’advove que tu as touché aubut, au</l>
      <l><lb/>pour cela tu nauras pas les gands, non plus que tu ne les veux pas donner au
                Gaue¬</l>
      <l><lb/>iier de Cologne. Regarde ſi je ſuis en eſtat de deſcouvrir tes penſées, pois
                que</l>
      <l><lb/>ſans faire tant de ceremonies, ny chercher tant de précautions que toy, je té
                euale</l>
      <l><lb/>ſi lbreen: les miennes. Ily a plus d’un an que je les roule en mon Eſprit.
                s</l>
      <l><lb/>les premieres plaintes qu’on fiſt d’Emery. je vis bien que c’eſtot le vray
                rede;</l>
      <l><lb/>mais deux choſes m’ont retenu &amp; me retiennent encore. La premiere, le vœu
                que</l>
      <l><lb/>j’ay fait d’enlever tout l’a gent de France. Or comme j’ay deſia fat
                tranſporterei</l>
      <l><lb/>leur pays toutes les piſto!es d’I1alie, &amp; pour leur faire compaguie,
                preſque toutes</l>
      <l><lb/>à celles d’Eſpagne. Je ne ſuis pas encore venu a bout de tous les Lovis, pour
                le</l>
      <l><lb/>moins de ceux d’argen;er pour ceux d’or l y a long-temps que pourla facilité
                du</l>
      <l><lb/>traoſporr, je leur ay fat ſentir la fonte: &amp; je conſidere que ſije fais
                mettre les l¬</l>
      <l><lb/>nanciers à la preſſe, je e ſçaurms plus accomplir mon veu, ce que ’eſtimerois
                uh</l>
      <l><lb/>grand peché, ſi m’a conſcience eſtoit capahle de ſerupule. La ſeconle chioſe
                qui</l>
      <l><lb/>m’a retemo eſt; la crainte de demeurer lans appuy; car tu ſçais bien que
                aonſeule¬</l>
      <l><lb/>ment je n’ay point d’autre ſupport; mais que je ne voy poin où en prendre,
                ſije</l>
      <l><lb/>ne perds celuyla.</l>
      <l><lb/>Et que me ſervira d’avoir beaucoup travaillé pour amaſſer, &amp; fait cries
                au</l>
      <l><lb/>meurtre en amaſſant. li ie demeure ſeul, incapable de reſiter à tent de peuple,
                le¬</l>
      <l><lb/>quel a dire vray, a ſujet de me hayr, de ſe d’efier de moy, &amp; de me
                ſouhairer au¬</l>
      <l><lb/>dela des Monrs.</l>
      <l><lb/>GAz. Monſeigncur, avee la permiſſion de voſtre Eminence il me ſemble que</l>
      <l><lb/>tout cela nue doit pas laeuir; r pour l’argent, vous ſçavez que vous en ave
                tart</l>
      <l><lb/>fait emporter, &amp; en ieſte ſi peu que ſi cela dure, il en faudra faire de
                cuir. Il n’ya</l>
      <l><lb/>point de moſſonneur pour avare qu’il ſoit, qui ne laiſſe quelque choſe pour
                les</l>
      <l><lb/>glanneurs, je puis dire qu’il reſte moins de Louis d’aure onnoye en France,</l>
      <l><lb/>pres la rafle que vous y avez faite, qu’il ne tait d’epics dans un champ, apres
                qué</l>
      <l><lb/>le laboureur a fair tout ſon poſſible pour n’en point laiſſer. Pour l’appuy,
                c’eſt en¬</l>
      <l><lb/>core à monjugement ce qui vous loi fare noins de peur &amp; de peine. Vous
                ne</l>
      <l><lb/>doutez ps, aue demeurant touſiouts la Miſtre, comme vous eſtes, pour un
                perd</l>
      <l><lb/>il y en aura cent qui s’offriront à vous. Tant que la Majeſté vous verra de bon
                otil,</l>
      <l><lb/>comme il n’y a pas d’apparence qu’elle chnge, aandu les grands &amp; aſſidas
                ſervi¬</l>
      <l><lb/>ces que vous luy rendez, &amp; a l’Eſtat, vous ſerez touſiours un objeét de
                veneation,</l>
      <l><lb/>aux,</l>
      <pb n="25"/>
      <l><lb/>pes Sle Codon bes’euimeonthnepui b u pele</l>
      <l><lb/>paſſé, d’auendre roisheures pour avoir une oeillade de V. E. lots qu’elle
                paſſers</l>
      <l><lb/>aeardaaiy&amp;E Fee iy ene de peſone qui oae¬</l>
      <l><lb/>. oat ſerment de fidelitié, que vous en ſerez importuné: l’on demandera qui
                vi¬</l>
      <l><lb/>vs, &amp; la grande gloire ſera de dire, viuve Maarin. Les Princes nendont a
                honneur</l>
      <l><lb/>de vous poesr dans voître chaire juſqu’à la porte de la chambre de leur
                Majeſtez.</l>
      <l><lb/>Souvene vous de ce que vous avez dit cent fois depuis trois ans; que les
                François</l>
      <l><lb/>n’eolent que des badaux &amp; des coyons: &amp; ne me tenez jamais
                poutaGaetier2</l>
      <l><lb/>c’eſt a dire veritable, ſi vous n’avez ſujet de dire qu’ils ont fait vœu de
                coyonnerie ?</l>
      <l><lb/>aaſi bien que vous d’avoirtout le bien de l’Eſtat. Apres tout, &amp; quaad le
                Ciel</l>
      <l><lb/>toberoit, qui a-il a craindre pour vous, ne deneurez vous pas immobile dans
                les</l>
      <l><lb/>uines, uant que vous aurez Monſieur le Pnnce &amp; l’Abbé de la Riviere?</l>
      <l><lb/>Le Car . Je voy bien à ce coup, que c’eſt toy quì ne les cognois pas, ou</l>
      <l><lb/>gue ſuivant ton meſtier tu es payé pour me parler de cette ſorte. Tu manques
                en</l>
      <l><lb/>la parle la plus requiſe a une perſonne de ta profeſſion, qui eſt une
                excellente me¬</l>
      <l><lb/>moire en un menteur profets cornme toy, Ne me dſois-tu pas tantoſt qu’entre</l>
      <l><lb/>ous les hommes du monde, Monſieur le Prince eſtot celuy que je devois le
                plus</l>
      <l><lb/>pprehender que ſon appuy n’eſtoit qu’vn roſeau pour moy? maintenant tui</l>
      <l><lb/>veus que ce ſois mon Moyſe, ou mon joſue pour me ſauver des ondes de la JMe</l>
      <l><lb/>ouge, ou de la rapidité du jonrdain. Auſſi n’ay-je garde de ſonger a ce que tu
                me</l>
      <l><lb/>viens de dire, au conrtaire comme nous nous connoiſſont parfaitement l’un
                l’au¬</l>
      <l><lb/>e; que nos deſſeins oppoſez ne nous ſont point reciproquement cachez: que</l>
      <l><lb/>noſtre armbition ne tend qu’a un meſme bur, c’eſt a dire, à la Couronne, quoy
                gue</l>
      <l><lb/>par das rouces contraires, je feray tout mon poſſible pour le prevenir &amp;
                perdre ſans</l>
      <l><lb/>eſoree; &amp; ſi je puis appaiſer ces mouvements, dans leſquels j’ay engagé
                ſon</l>
      <l><lb/>honnear, &amp; luy dérobe l’affeion des peuples; la moindre choſe qu’il ayt à
                eſpe¬</l>
      <l><lb/>er, ſera la Baſtille ou le bois de Vcennes, que chacun eſtimera un effet de
                la</l>
      <l><lb/>providence de Dieus, pour le punir des excez qu’il a fait commetre. Et ſi une
                fois</l>
      <l><lb/>il y peut eſtre; commne u ſçais que c’eſt en ce lieu, ou durant la capivité de
                ſon</l>
      <l><lb/>Pere, il a eſté fair, l pourra bien comme le Phenisx trouver ſon ſepulchre dans
                ſan</l>
      <l><lb/>ercea. Il m’a trop gourmandé pour ne dire mepriſe:; il s’eſt ſervy avee
                trop</l>
      <l><lb/>d’inſolence de l’occaſion preſente, &amp; du beſoin que nous avions de luy; il
                s’eſt fait</l>
      <l><lb/>rendre des ſoumiſſions trop baſſes: Il m’atraitté en faquin, &amp; en homme qui
                ne</l>
      <l><lb/>povois vivre que par luy; &amp; a eſté bien aiſe que tout le monde le ſçeuſt:
                apres</l>
      <l><lb/>ela quel front pourrois-je porter a la Cour? quel rang y iendrois-je? qui
                me</l>
      <l><lb/>craindroit? Mais qui ne me ferit piece, pour apres ſe refugier entre les bras
                de</l>
      <l><lb/>Monſieur le Prince? Comme il ne faut pas deumx Roys dans un Royaume, il ne</l>
      <l><lb/>faut pas deux favoris ou ſouverains Miniſtres. Monſieur le Prince n’eſt pas
                d’aa¬</l>
      <l><lb/>eny de temperament à ceder: Je ne ſuis pas en eſtat de le faire, &amp; la Reyne
                le le</l>
      <l><lb/>ſouffriroie pas, Il n’y a donc point d’accormodement entre ous, que par un
                coup</l>
      <l><lb/>de piſtolet dans queſque rencontre, ou un boucon dans la Baſtile, ou
                Vincennes,</l>
      <l><lb/>daai di oea dipraeipe, &amp; doauau sesia.</l>
      <l><lb/>¬a-, ¬,¬ , ¬¬¬</l>
      <l><lb/>GaA.</l>
      <pb n="26"/>
      <l><lb/> Gas, Monſeigneur, je me tends à la foule &amp; a la foeedoo a</l>
      <l><lb/>aj</l>
      <l><lb/>une marqua de la puiſſancede noſte genie, &amp; de la focced vſtag lpay dſ</l>
      <l><lb/>u preſſant dans cs occurrences quoy que les mediſaus veuillenseqolaé</l>
      <l><lb/>vez pardu, &amp; nec ſçavez plus ou vos eſt, je me. ſouvnois bien- g-e-qu</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>ous avois dt; mais co me les avisſuivent la face ces affarea, je n’oi:i6</l>
      <l><lb/>que Monſieut le Princé s’attacheroi, plus foceuientà. vous, lqu-aysaui</l>
      <l><lb/>chaſſé toures les, mouches qu Vvaus envionnet. Neantmons al eſaçragop</l>
      <l><lb/>ſe voyant ſeul, cela ne luy enûaſt ellemens. le courage qu’l ’aſpiaſt a,la</l>
      <l><lb/> que vous tenez, quoy qu’il ne puiſſe la remplr auſſi diguaemeat eonne vous
                ſaj,</l>
      <l><lb/>Cela fat, que je chane auſi d’a vis touchant Monſeigneuc d’Celeans-en- la </l>
      <l><lb/>ſonne de la Rivjere; cCar vous devez ſç̧vair que ce nom de la Riuise- a’aas</l>
      <l><lb/>celuy de ſon Pere, ny de la famle. Son Pere eſtoit un gaigae emuos, -çpga</l>
      <l><lb/>de bois en toue, qui s’appeſoe arber, lequel par aileue. mepris fſa¬</l>
      <l><lb/>nqommé la Riviere par ſes camarades, comme on appelle un lacqay-a-oadre,l.</l>
      <l><lb/>Eontaine, ou la Roſe; ſa naiſſauce vile n’a pas eſte ſuivie d’une meilleuas
                adaap¬</l>
      <l><lb/>uiopn. Iln’y a pont de college dans l’Univeeſité qui ne retennſſe encar
                dees-fai¬</l>
      <l><lb/>puenies, &amp; toute la Cout ſçait pat-quels ſervices l a metté les bonnes
                gracea</l>
      <l><lb/>lo Maiſtre, qui luy. ont aeques le pitre gloieux. d’Aavaſi paraqtigog;j aſ</l>
      <l><lb/>das ces combats notuenes &amp; ſccrers que e Prince a goigaé les goSqila?¬</l>
      <l><lb/>gent maintena. nſ petſiſtant en ce quo je hſois tanoſt, s’l faut coaclua</l>
      <l><lb/>poqur ſon regard, c’eſt de le reduire au meſtiet de ſon Pere, ou de le
                metamorhas</l>
      <l><lb/>ep Riviere pour la nouiture des poiſſons, eu quoy j’eſtie que vous fer upa</l>
      <l><lb/>ſir indicible aux Pariſiens, q n’ont pas moins d’averſion pau luy quep</l>
      <l><lb/>vu.</l>
      <l><lb/> Ls CarD. Ie ſçay bien qu’ils ’ont pas plus d’amour pout luy que pous moy;</l>
      <l><lb/>mais je feray qu’ils le deeſteront davanage, &amp; qu’ls en auront ſujee. Je
                daſcau¬</l>
      <l><lb/>vtiray toutes les fourbes dont il s’eſt ſervy pout ſeduire ſon Mare.. Ie ftay
                l’i</l>
      <l><lb/>ventair de toutes le;, lachetez qu’il a commiles, en le laiſſans corconmpa
                luy¬</l>
      <l><lb/>meſme, Ie publeray toutes les trahiſons epouventables, dont il eſt
                ingeaieuo:</l>
      <l><lb/>leapetfidies eſtranges &amp; cruelles dont il a uſé a l’eadroit de Madame &amp;
                de Mſad¬</l>
      <l><lb/>moiſelle, Je donneray au public les memoires qu’il m’a donnez, ou dadamoie</l>
      <l><lb/>le versa l’inventaire des affrons qu’elle a ſoufferts, &amp; des malicesq’on
                leay a ſj¬.</l>
      <l><lb/>peſées; le Parlement &amp; Paris, l’urigine d’une partie de leurs perſecuioas,
                &amp;le¬</l>
      <l><lb/>peuplede la plus dure, pet-eſtre deſes miſeres. I’ou connoitras, mais avc
                ho¬¬</l>
      <l><lb/>eu, qu’à peu faite dans une ame vle, laſche, mercenaire, mais ablieuſ le..</l>
      <l><lb/>deſir du bien, de la gtandeur, &amp; de ſa conſervation aupres. d’un- Miniſtre,
                qui ſe</l>
      <l><lb/>peut dire le Maiſtre du Royaume comne je ſius. De maniere, qu’il ne ſara
                pas</l>
      <l><lb/>neceſſaire que j’y mette la oain, il ne faudra que cries haro, ou laiſſer faire
                les va¬</l>
      <l><lb/>les de pied, ou marmitons de Luxembourg: &amp; quand il le faudroit, mille
                iû¬</l>
      <l><lb/>les le ferons mettre en eſtat, que ſon tombeau ſera plus ignoté que cluy da
                Moyſe.</l>
      <l><lb/>Je ſuis ſeulement eſtonné de ce qu’on le laiſſe en repos, qu’on ne fait pas
                ſagaea¬</l>
      <l><lb/>logie avec la ſuitte de ſa belle vie, comme on a fait la mieue, &amp; qu’o ne
                deuande</l>
      <l><lb/>po</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <pb n="27"/>
      <l><lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
      <l><lb/>etté, doſbe, time on tait le mien, encore qu’il’att aitant, ou plus</l>
      <l><lb/>sdeie.</l>
      <l><lb/>e V. E. cee de ’eſtonmer, c’eſt une prudente adreſſe des Pariſien</l>
      <l><lb/>iautiéemenexperinenteroient dans cette occaſion la verité du Proverbe, qui</l>
      <l><lb/>paſ qui deux e meine. Cén’eſt pas comme je vens de dire qu’u</l>
      <l><lb/>ſ abini ’averſion pour luy, que pour vous, ny qu’il en daive atendre un</l>
      <l><lb/>lsfavorable ſuccez. L’on ſçait rop bien les peines qu’il priſt, pour fare
                trou¬</l>
      <l><lb/>trbba a ſon Maiſtre le depart du Roy, en un temps &amp; en un jour, ou l’on le
                de..</l>
      <l><lb/>t molns ſoupçonner. L’on ſçait bien la violence dont il obligea Monſieur
                d’ex¬</l>
      <l><lb/>erenvers Madame, pour la rendre de la partie de cette belle fuie. L’on et</l>
      <l><lb/>hin adverty qu’il et feul cauſe que ſon Maiſtre a eſté plus de trois jours à
                Saint</l>
      <l><lb/>rnain: que cognoiſſant la faute qu’il avoit faite, &amp; la breche qu’il
                faiſoit a ſon</l>
      <l><lb/>ueus, &amp; à l’athoritdu Rov, il la vouloit reparer par ſon etour aàj Patis,
                &amp;</l>
      <l><lb/>ſialſitancs au Parlement, ſans les charmes de ce traiſtre à ſon Maiſtre &amp; à
                ſa</l>
      <l><lb/>ie : &amp; que l’on n’auroir point veu de ſang reſpandu, ny de braſier alſumé </l>
      <l><lb/>baenton, s’il n’y avoit point eu d’are Riviere à Saint Germain, que celle
                qui</l>
      <l><lb/>&amp;le au pied duchaſteaui. Que Mon leigneur le Prince de Condé ſe ſeroit
                con¬</l>
      <l><lb/>lonné luy-meſme dans les fſames lnterieures de ſon deſpit, s’il n’avois point
                fait</l>
      <l><lb/>eronrte pout ton rafraichiſſement de cette Riviere infenale: que c’eſt dans
                cerc</l>
      <l><lb/>abarheſe &amp; chariante des ruines des miſerables, qu’vne partie des
                dragons</l>
      <l><lb/>nlez qui devorent avec tant de cruanté ont pris naiſſance. Et pour parler</l>
      <l><lb/>aeent, on ſçait parfaitement qu’il n’y a que V. E. &amp; luy, qui ſoyez la
                cauſe</l>
      <l><lb/>de tous les maux, &amp; de toutes les miſeres de l’Eſtar. Et ce qui fait
                l’eſtonuement</l>
      <l><lb/>de tes les natlons, que les Francois ſi ſubils, ſi adroits &amp; ſi genereux ſe
                laiſſen</l>
      <l><lb/>aai ôapper par deux perſonnes de la plus baſſe lie, &amp; d’une education ſi
                infame.</l>
      <l><lb/>ttnſe vous ſerez remis tur le chandelier &amp; hors des atteintes des mains,
                en¬</l>
      <l><lb/>ce que ous ne le ſoyez jamais des cœurs ny des langues: jugez ſi tout lorage
                de</l>
      <l><lb/>la colete, de la furie &amp; de la vengeance ne tombera pas ſur ce mal-heureux?
                &amp;</l>
      <l><lb/>quel traiûtement il receuta d’un peuple juſtement irrité, lors qu’il ſera en ſa
                puiſ¬</l>
      <l><lb/>ance, &amp; agira ſans apprehenſion? Pour moy, je ne voudrois pas eſtre dans
                ſa</l>
      <l><lb/>a, &amp; ſi on ne dit mot pour le preſent; c’eſt qu’on eſt oien aſſeuré qu’il
                ne s’en¬</l>
      <l><lb/>aira pas, &amp; qu’il payera l’attete avec plus d’uſure, que je n’en prends pas
                ſut mes</l>
      <l><lb/>aes à gage.</l>
      <l><lb/>L C. Tout ce que nons diſons eſt beau &amp; bon; mais il y a uue diffi¬</l>
      <l><lb/>lé, dont nous n’avons point parlé, &amp; qui neantmoins eſt a p:eſent le nœud
                de</l>
      <l><lb/>l’affaire ; &amp; le malheur eſt que nous n’avons point d’Hercule pour le
                rompre, puis¬</l>
      <l><lb/>ue le noſtre le tient en ſa main. Je veux dire ſi tu ne m’entends point, que le
                lP’rin¬</l>
      <l><lb/>e de Condé eſt le Maiftre de toutes nos troupes, qu’il leur commande, &amp; non
                pas</l>
      <l><lb/>general, mais en Roy: &amp; ce qui eſt encote plus &amp; pis, c’eſt qu’elles
                ont une tel¬</l>
      <l><lb/>le creance en luy, &amp; luy renden une obeiſſance ſi aveugle, qui s’il leur
                avoit com¬</l>
      <l><lb/>andé de me livrr entre les mains du Parlement, je ſerois dans deux heures a
                P’a¬</l>
      <l><lb/> . Combien de fos ay-je entendu d mes oreilles des Soldats qui dſoient pis
                que</l>
      <l><lb/>pendre</l>
      <l><lb/>D 2</l>
      <l><lb/>3</l>
      <l><lb/>lhe.</l>
      <l><lb/>..</l>
      <pb n="28"/>
      <l><lb/>.¬</l>
      <l><lb/>endne de moy, ſanms que j’en aye oſe faire ueun ſemblae Comoeada fala pe¬ l</l>
      <l><lb/>ſant parmv eux m’ont-ils fait la moüe, chantans apres, afin que e les
                enaendiſa,</l>
      <l><lb/>ces chanſons infames qu’o a fait a Paris conere moy, &amp; qu’on y chante ſiuar
                ls</l>
      <l><lb/>Pont-neuf? Pour eſtre infame &amp; hué, il ne faut qu’eſtre appelé Maaarin:
                &amp; es</l>
      <l><lb/>deux voyages que j’ay fait à S. Clou, je mourois de depi de voir, que la milice
                luy</l>
      <l><lb/>rendoit des ſubmiſſions qu’elle ne feroit pas au Roy, cependant qu’elle ne me
                con¬</l>
      <l><lb/>ſideroit qu’avecnffereace, ou pour mieux dire, que eomme le fol de la feſte,
                en¬.</l>
      <l><lb/>core que je paye les violons. Or tant qu’il ſera Maſtre des roupes, que
                puis-je</l>
      <l><lb/>faire pour ma ſeureté, quelque argent que je luy donne? Car il a deſia
                toudid</l>
      <l><lb/>quatre millions, &amp; n’eſt il pas a eraindre qu’il ne prenne la hardieſſe de
                merre la</l>
      <l><lb/>main ſur ma caſſetre, puis qu’il a toutes les forces de ſon coſté, &amp;
                qu’apres cela, il</l>
      <l><lb/>ne crie Elas ſur moy, afin que les Soldats achevent de me plumer avant que
                me</l>
      <l><lb/>livrer à la furie des Panſiens? A cela Renaudot je ne voy point de remede,
                c’e</l>
      <l><lb/>une nut ou je ne voys goutre, je n’ay point d’eſpec ny de Bovelier pour paret
                ce</l>
      <l><lb/>coup, &amp; ſi tu pouvois irouver quelque laurier pour me mettre à couvert de
                ce to¬</l>
      <l><lb/>nerre, &amp; me garentir du carreau, juge pat l’importance de mon bien, de ma
                fo¬</l>
      <l><lb/>tune, de mon honneur &amp; de ma vie, dont le peril eſte vident, la grandeur du
                he¬</l>
      <l><lb/>nefice dont je te ſerois obligé.</l>
      <l><lb/>Gaz. Il faut que j’advoüe que V. E. me ferme la bouche, neant moins com¬</l>
      <l><lb/>me il ne faut jamais demeurer irmmobile dans un bourbier ſans eſſayer ds s’on
                reti¬</l>
      <l><lb/>rer, quoy que bien ſouvent les eforts ſoyent vains, il ne faut pas auſſi dans
                ceue</l>
      <l><lb/>occaſion, qui eſt plus dans l’apprehenſion, que dans l’effet, perdre
                tellemen</l>
      <l><lb/>cœur, que comme a un mal deſeſperé, ou neglige d’y apporter aucun remede.</l>
      <l><lb/>Or parmy ceux que la memoire de lexperience me pourroient fournir, ſi j’avois
                le</l>
      <l><lb/>loiſir d’y ponſer: j’en voy deux quant a preſent, qui ne me ſemblent pas
                inutiles,</l>
      <l><lb/>ny à rejtter. Le premier, ſeroit de mettre de la jalouſie &amp; de la diviſion
                enta</l>
      <l><lb/>Mouſieur le Duc d’Orleans, &amp; Monſieur le ’rince, &amp; avoit Monſieur
                d’Orleans</l>
      <l><lb/>de voſtre coſté, Par ce moyen vous agitiez ſouverainement ſous le nom &amp;
                l’au¬</l>
      <l><lb/>thorité du Roy, dont Monſieut e Priuce eſtan prive, vous le feriez paſſe
                pous</l>
      <l><lb/>criminel de leze Majeſté &amp; perturbateur du repos public, ce qui eſtant
                joint avec</l>
      <l><lb/>l’averſion que les peuples ont conceu contre luy, à cauſe des violences qu’ib
                exer¬</l>
      <l><lb/>ce autour de Paris, ll ne ſeroit pas en Eſtat de vous faire de mal, ſi ce n’eſt
                par</l>
      <l><lb/>quelque effort à la derobée, dont vous ſçaurez bien vous donner de garde.</l>
      <l><lb/>Le Car. Ouy, Mais tu ne ds pas que pour eſtre Maiſtre de Monſieur</l>
      <l><lb/>d’Orleans, il faut auparavant l’eſtre de la Riviere, &amp; tu ſç̧ais que j’ay
                encor plus.</l>
      <l><lb/>d’Intereſt de me defaire de ce faquin, qui veut alles de pair avee moy, que
                du</l>
      <l><lb/>Prince, leque! par les conditions de fa naiſſance pourra eſte plus ſenfble à la
                ge¬</l>
      <l><lb/>neroſié, &amp; a la Clemence en quelque Eſtat que je me trouve, que ne feroit
                pas</l>
      <l><lb/>ce maraur s’il avoit l’adoantage ſur moy. Jont que je ne fais pas grand Eſtat
                de</l>
      <l><lb/>l’appuy de ſon Maiſtre. Chacun ſçait de quelle faon il a laiſſé peri
                houteulemen;</l>
      <l><lb/>ceux qui ſe ſont voulus attacher tropſtement à ſes Inereſts : qu’il a contribse
                à</l>
      <l><lb/>leur ruine, &amp; decouvett les ſecrets qui les pouvoyent rendre criminels.
                Quelle</l>
      <l><lb/>¬.¬</l>
      <l><lb/>¬.</l>
      <l><lb/>appaea</l>
      <l><lb/>¬ ..¬e,. </l>
      <pb n="29"/>
      <l><lb/>cegu’ſſs mute beaucoap en pelne pour me conſerrers, puis qu’il s’et</l>
      <l><lb/>ané luy-ueſnme en abandounant ceux qui le ſervoyent? Ainſi, voila ton</l>
      <l><lb/>es pliſtrs plus cbatiſ que ceux des charlatans du Pont-neuf, puls que le</l>
      <l><lb/>an medme n’en vaut riea. Voyons le ſecond ’il ſera nmeilleur.</l>
      <l><lb/>Gaz.. Cuy, Monſeigneur, il eſt meilleur, &amp; infaillble, &amp; dautant plus
                aſſeu¬</l>
      <l><lb/> é qu’il’a jamais manqué de produne ſon effes, quand il a eſté bien applqué,
                &amp;</l>
      <l><lb/>qu’il et geeralement approuv de tout le monde, ſice n’eſt de V. E. c’eſt
                qu’il</l>
      <l><lb/>faudroit faue la paix geaerale, &amp; donner le repos a la Chreſtienté, qu’elle
                ſou¬</l>
      <l><lb/>haie ly a ſi log-emp. Ce remonde eſt indubitable, &amp; leul capable de
                vous</l>
      <l><lb/>aaintenr à la Cour, s’il y a leu pour vous de demeurer en France. Car encoc</l>
      <l><lb/>que vous ne ſogyez, ny Roy, ny Regent, quelque authorisé que vous donnicz à</l>
      <l><lb/>vobre miniſtere: L’on ſçai bien pourtant, que c’eſt vous qui avez touſiours
                tra¬</l>
      <l><lb/>veſé les moyens pour y parvenir, &amp; qui eſtes la ſcule cauſe qu’elle n’eſt
                pas faite,</l>
      <l><lb/> y a plus de trois ans, au grand mal-heur de toute l’Eurone. Et outre
                l’jntereſt¬</l>
      <l><lb/>general,qu pourtant me me touchne pas beaucoup, d’autant que pour vne gaete</l>
      <l><lb/> emps de paix, j’en fais ſix en temps de guere, quand ce ue ſeroit que pour
                des</l>
      <l><lb/>deffaues imaginanes, le mien particuher y eſt engagé par celuy de mon
                honneur,</l>
      <l><lb/>eje perdeois encor rous les jours, ſi je ne l’avois out perdu il y a
                long-emps,</l>
      <l><lb/>ples inſignes, mais deteſtables meeries dont j’ay endormy le peuple, en d¬</l>
      <l><lb/>ſat que vous demandez la paix, &amp; que l’Eſpagnol par ſon arrogance naturelle
                la</l>
      <l><lb/>u nſmue rſeil la demenoe , onne i ſai onne ies dens bom.</l>
      <l><lb/>uus indignes de ſa gravité, &amp; que c’eſt vous qui par une Tyrannie autant
                ſous¬</l>
      <l><lb/>dleuſe qe Sicilienne, l’ave touſiours empeſchéé, &amp; lempeſchez encore.
                Vous</l>
      <l><lb/>çavebien, outre les Gazettes qu m’auroient fait rougit, ſi j’avois eu de la
                pu¬</l>
      <l><lb/>denr, &amp; ſi je n’eſtois plus dole en effronterie qu’en Medecine, la querelle
                que</l>
      <l><lb/>j’ayeé a demeſler ſur ce ſujet, avec le Gazetier de Cologne? N’eſtut ce pas
                le</l>
      <l><lb/>fot de ſ attaque, de die que vous eſloignez la paix? &amp; le pouvois ſi
                forement,</l>
      <l><lb/>pate que c’eſt la verité, &amp; qu’elle prevaut touſiours ſur le menſonge, que
                j’ay</l>
      <l><lb/>eté un an &amp; dersy à chercher de nouvelles menteries, pour metre a
                repneation</l>
      <l><lb/>de V. E, &amp; la mienne à couvert, qui ſont a preſent ſou la preſſe, &amp;
                verront</l>
      <l><lb/>n-tot le jour, &amp; que je datteray de mil ſix cens vingt huit, ain de
                mieux</l>
      <l><lb/>Couvrir mon jeu, &amp; ou je ſuis contraint de renoncer au mariagie, &amp;
                faite paſler</l>
      <l><lb/>mes enfans pour baſtards, en diſant que je ne fais plus de Gaaetres: que pour
                ma</l>
      <l><lb/>ae leur invention a dommencé &amp; finy en moy, &amp; que ce n’eſt à preſent
                que</l>
      <l><lb/>employ des Commms, quoy que ce ſoit mes entans qui les compoſent &amp; les
                co¬</l>
      <l><lb/>igene, Mais laiſſons mon Intereſt à part: ne parlons pluos que cdu voftre. Le
                peu¬</l>
      <l><lb/>ple n’eéh peut plus, vous le ſç̧avez. La guerre &amp; vous l’ont epuiſé, vous
                le ſça¬</l>
      <l><lb/>vez encor mieux. Il ne reſpire que la paix, vous n’en doutez pas. Vcus eſtes
                ſe.l</l>
      <l><lb/>cauſe q’elle n’eſt pas faite, tout le monde le ſç̧ait auſſi bien que vous deux.
                Vous</l>
      <l><lb/>eſtes la haine du peuple, l’averſion des Magiſtrats, la riſéé des Comtiſans,
                &amp; le</l>
      <l><lb/>ovet des Princes, vous le vovez. Voules vous un remede à tous ces maux?</l>
      <l><lb/>Dites le bon mot à la Reyne, ſons fourbe &amp; ſans equivoque, qu’ellc ſaſſe la
                paix.</l>
      <l><lb/>Apres celuy-la n’en cherchez point d’aure.</l>
      <l><lb/>LE</l>
      <l><lb/>D 3.</l>
      <l><lb/> -¬¬¬¬ .aaaa¬</l>
      <pb n="30"/>
      <l><lb/>Le Ca . ’Si eépbiu ſbeſe dont tdrfes,’et uyêai ’aaea¬</l>
      <l><lb/>quelques fues, iſeroit plus a propos de le ſosninéir, qué de le montér.</l>
      <l><lb/>ſans doute tu fais qu’on noeus prendra pour des ſois, puis que tes menteries
                eſu¬</l>
      <l><lb/>rent jamais ſi impudentes, ny ſi manifeſtes. De grace pour m’eſpargner,
                efface</l>
      <l><lb/>la page o,. avec les huit ou neuf ſuivantes, autrement tu me feras paſſer pout
                v</l>
      <l><lb/>Quiniola. Il faudroit que l’Archiduc n’euſt pas eſcrit, &amp; teſmgnéhtout
                6</l>
      <l><lb/>monde, comne il a fait, l’extreme deſirt quel’Eſpdgnol a de faire la palx,
                pout</l>
      <l><lb/>avoix encore l’efronterie de dire que je la deſire, &amp; que je l’aye ſouitée
                par le</l>
      <l><lb/>paſſé. Il eſt plus expedient de Confeſſes la dete. &amp; avoüier ingenuë mett,
                quë</l>
      <l><lb/>j’ay ouſiours empeſche qu’elle n’aye eſté conduë, patce que je n’eſtois pas
                én¬</l>
      <l><lb/>core aſſez puſſant, je u’avois pas aſſez de bien pour l’eſtabliſſemerit que je
                re¬</l>
      <l><lb/>ends: &amp; je ne voyois poiht de ſujet pour le grand amas que ’ay faut,
                ſéde</l>
      <l><lb/>peſcher en eautronble, &amp; ſotz le pretete de la guerte, méttre le peuple au
                réſ¬</l>
      <l><lb/>ſoir, &amp; ravir mpunenent les finances de l’Eſtat. Mais a preſent, encoreé
                qte</l>
      <l><lb/>je ſois ouſiours dans le meſme Eſprit, plus alteré que jamais de ce peu de ſag
                qui</l>
      <l><lb/>reſte au peuple; &amp; mortel Ennemy de la paix, a cauſe qu’elle me ſermeroit
                la</l>
      <l><lb/>porte au pillage, &amp; manifeſteroit trop a decouvert le miſtere qu me fait
                ſubſiſfei</l>
      <l><lb/>avec tant d’eſat: il ny a pas dager de dire, que lés traverſes que j’y ay
                apprté,</l>
      <l><lb/>n’onteſté que pour le bien de l’Eſtar, &amp; pour lequel eſme ifaudroit
                etêrnelleé¬</l>
      <l><lb/>ment fairela gucrtre: Neanrmoins, parce que les Princes, le Parlemert, &amp;
                ll’</l>
      <l><lb/>Peuples, ne connoiſſant pas leur bien demandent la paix, avec tadt d’ardeur,
                com¬</l>
      <l><lb/>me ils la deuroyent deteſtet, que je pourray me reloudre a leut donner cette
                ſats¬</l>
      <l><lb/>faction, contre mon ſennment, &amp; mon propre Intereſt, pourvea qu’ils
                chaangit</l>
      <l><lb/>d’inclination pour moy, &amp; qu’ils parlent de moy avec autat d’eloges qu’ils
                .</l>
      <l><lb/>ſoient pour avoit donné un coup de chapeau devant Czal. Voila le pus coûiit</l>
      <l><lb/>moyen, ſioucun y en a, de faite ma paix particuliere, &amp; qui m touche bien
                plus</l>
      <l><lb/>que la generale, &amp; le meilleur ſervice que tu me puiſſe rendre dans cette
                coijunc¬</l>
      <l><lb/>ture, &amp; que je te denande ſi tu m’aymes.</l>
      <l><lb/>Gaz. Monſegneur, auſfi-toſt que j’auray achevé quelques fueilles qui me</l>
      <l><lb/>reſtent pour parer aux coups du Gazetier de Cologne,je travailleéray ſuivast es
                ſen¬</l>
      <l><lb/>timens de V.E. &amp;avec tant d’adreſſe qu’elle aura ſujet de me croire
                ſontres-hum¬</l>
      <l><lb/>ble ſerviteur.</l>
      <l><lb/>LE CARB. Va, Renaudot, &amp; que je t’emoraſſe pour ares de la recompenſe</l>
      <l><lb/>que tu dois eſperer.</l>
      <l><lb/>Ga2. Ainſi, Monſeigneur, le Croiſlant vous eſtant plus propre que la Tyare;</l>
      <l><lb/>puiſſe votre Emnence devemr bien-toſt le Grand Seigeur, j’eſpee qu’elle imé</l>
      <l><lb/>fera ſon Grand Viſir.</l>
      <l><lb/>FIN.</l>
      <l><lb/>Tu vois par la, Lecteur, les fourbes &amp; les intigues abominables, dont la
                paſſin,</l>
      <l><lb/>&amp; l’Intereſt ſe ſervent pour l’eecution de leurs pernicieux deſſeins. Tu
                en</l>
      <l><lb/>vos tous les jours le ſuccez &amp; la ſuitte. Prie Dieu qu’i! l’arreſte pout le
                bie</l>
      <l><lb/>de l’Egliſe &amp; de l’Eſtat.</l>
      <l><lb/>2 1, ¬¬</l>
      <l><lb/>..¬. ,1</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
