<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1suppl2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">A nos seigneurs de Parlement</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=n1pCAAAAcAAJ&amp;hl=fr + https://books.google.fr/books?id=OVaWEJTSlV4C + https://books.google.fr/books?id=jfjnjfxkV0kC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">A nos seigneurs de Parlement</title>
                    <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49410"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> ae,,,</l>
            <l>
                <lb/>e’tep’’’t’ee’tP -:é</l>
            <l>
                <lb/>882</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>A NOSSEIGNEVR S</l>
            <l>
                <lb/> 7¬77 D</l>
            <l>
                <lb/>du Parlemnt.</l>
            <l>
                <lb/>st VpPplient bumblement les Abbez, Prieurs &amp; Religieu¬</l>
            <l>
                <lb/> de l’Eſtroirte Obſervance de Ordre de Ciſteaux.</l>
            <l>
                <lb/> Diſans que Dom Perre Vyart &amp; Dom lean T’edenat,</l>
            <l>
                <lb/> e aunsoeeorennu Caniirn dn lurnt iee</l>
            <l>
                <lb/> ral dudit Ordre, pour couronnement de toutes les vexa¬</l>
            <l>
                <lb/> tiors, dont ils perſecutent l’Obſervance de leur Regle de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis neuf ans, raſchans de faire abolir &amp; caſſer, comme des abus, rous</l>
            <l>
                <lb/>les Regl emens ſaintement ordonnez par les Papes &amp; par leurs Com¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſaires &amp; Deleguez, pour le reſtabliſſement de cetre Obſervance dans</l>
            <l>
                <lb/>les Mon aſteres de France, Apres avoir déja fait quatre ou cinqtant ap¬</l>
            <l>
                <lb/>pellations que productions nouvelles, depuis que le procez eſt ſur le</l>
            <l>
                <lb/>Bureau, pour en traverſer le jugement, s’adviſent encore, ſans aucune</l>
            <l>
                <lb/>Procuratioa ny Mandement, de faire paroiſtre à la Cour de nouveaux</l>
            <l>
                <lb/>Perſonnages, qu’ils appellent des Royaumes Eſtrangers, ſe perſuadans,</l>
            <l>
                <lb/>ce ſembl, que leurs luges ſont des enfans, qui concevront de la ter¬</l>
            <l>
                <lb/>teur des phantoſmes qu’ils leurs preſentent; &amp; qu’ils auront peur quand</l>
            <l>
                <lb/>ils liront vne Requefte de pretendue intervention, qui porte en teſte les</l>
            <l>
                <lb/>Noms des Preſidens des Congregations Romaine &amp; de Toſcane, des</l>
            <l>
                <lb/>Abbez d’ltalie, des Vicaires Generaux de Pologne, Hongrie, Boheme,</l>
            <l>
                <lb/>Autriche, Styrie, Moravie, V’eſtfalie, Franconnie, Baſe Allemagne,</l>
            <l>
                <lb/>Flandres, Liege, Comté de Bourgogne, Et de l’vne &amp; l’autre Cala¬</l>
            <l>
                <lb/>be, qu-il omi’ euraie de la Carte Geographique.</l>
            <l>
                <lb/>Par meſme droit &amp; auec meſme fondement ils en pouvoient encore</l>
            <l>
                <lb/>traire vne infinité́ d’aurres: Et c’eft merveille que dans vne ſi heu¬</l>
            <l>
                <lb/>eſe c onjoncture de la paix de la France auec l’Eſpagne, ils ayent</l>
            <l>
                <lb/>obois ores les Congregarions des Eſpagnes, les Preſidens, Vi¬</l>
            <l>
                <lb/>aires Generaux &amp; Abbez de la vieille &amp; nouvelle Caſtille, des Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>’mes de Galice, de Portugal, de Lean, d’Andalouſie, de Navarre,</l>
            <l>
                <lb/>’ugon, de Vvlemee, &amp;’de la pnmneipaute de Cataliogne, &amp; aut¬</l>
            <l>
                <lb/>es ſemblahles: Cela euſt encore augmente &amp; orne leur Scene, &amp; ils</l>
            <l>
                <lb/> pouienut nployer lauſi puſieuiure, queeeus doatila out pri le</l>
            <l>
                <lb/>oms.</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Mais les Supplians deſirans ardem ment de voit la fin d’vn long &amp;</l>
            <l>
                <lb/>faſcheux procez, qui leur a eſteé intenté par leſdits Viart &amp; Tedenat
                de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis tant d’années, diſent brievemeunt pour Reſponſe à cetce Requeſte</l>
            <l>
                <lb/>de pretenduë intervention, qu’il neparoiſt aucune procuration deſdits</l>
            <l>
                <lb/>Preſidens, Abbez &amp; Vicaires Generaux des Congregations Eſtrangeres,</l>
            <l>
                <lb/>par laquelle ils dõnent pouvoir d’intervenir pour eux, au procez pendant</l>
            <l>
                <lb/>devant vous, NOSSEGNEVRS, Et il eſt tout manifeſte que c’eſt vn</l>
            <l>
                <lb/>pure ſurpriſe que leſdits Viart &amp; Tedenat veuleot faire à la Religion
                de</l>
            <l>
                <lb/>Ia Cour, de preſenter vne Requeſte de certe nature, pleine de fiel &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’amertume contre l’Obſervance de la Regle, &amp; contre eeux qui la</l>
            <l>
                <lb/>profeſſene, au nom de tant d’Abbez &amp; eligieux Eſtrangers, ſans au¬</l>
            <l>
                <lb/>eune procaration de leur part. En quoy leſdits Viart &amp; Tedenat ne font</l>
            <l>
                <lb/>que coutinuer leur conduite ordinaire:dar c6m’ils ont interjeté au nom</l>
            <l>
                <lb/>de tout le Cbapitre General de l’Ordre, le premier &amp; principal appel</l>
            <l>
                <lb/>comme d’abus dont il s’agit au poeez, ſans qu’ils ayent puû produire juſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à preſent aueun pouvoir valable, ſpeeifique &amp; eprez, tel qu’il
                eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaire pour l’interjetter, Auſſi ſonr- ils aſſez laardis preſenement</l>
            <l>
                <lb/>d’employer le nom des Eſtrangers en vne interuention, pour ſouſtenir</l>
            <l>
                <lb/>cet appel comme d’abus, ſans ayoir aucun pouyoir ou procuration</l>
            <l>
                <lb/>d’eux.</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt pas qu’ils n’ayent fair tous leurs efforts pour l’obtenir: Car</l>
            <l>
                <lb/>il eſt eerrain qu’ils ont eſcrit il y a plus d’n an aà̀ çer effet dans tous
                les</l>
            <l>
                <lb/>Royaumes Eſlrangers, ont fait imprimer deslettres circulaires à ce;</l>
            <l>
                <lb/>effer. Mais comme ce n’eſt pas l’eſprit ny l’vſage des Nations Eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>geres, d’interjetter des appellatioos comme d’abus des Reglemens faits</l>
            <l>
                <lb/>d’authorité Eceleſiaſtique &amp; Apoſtolique, ce n’eſt pas merveille qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ayeat refuſeé de donner leur proeurarion, pour intervenir en celles qui</l>
            <l>
                <lb/>out eſteé interjettées par leſdits Viart &amp; Tedenat.</l>
            <l>
                <lb/>bien eſt eay qu’en l’an 1é644 lors que Meſſieurs les Eveques fureat</l>
            <l>
                <lb/>deleguez du S. Siege, pour decider les appellarions ſimples iocerjer¬</l>
            <l>
                <lb/>rées de l’Ordonnance generale de Monfieur le Cardinal de la Roche¬</l>
            <l>
                <lb/>foucault, on extorqua facilement quelques procurations d’aueuns deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>dis Etanogns es aſſens peir onbe t iee qri e l’ſoitpo¬</l>
            <l>
                <lb/>lors que d’vn appel ſimple, porté deyant Sa Sainteté, &amp; qui ſe deoi¬</l>
            <l>
                <lb/>doit par ſes Deleguez; Mais il ne ſe trouvora pas. que jaais aueun</l>
            <l>
                <lb/>Abbe ny Religieux Eſtranger ait approuvé vn appel commse d’abas,</l>
            <l>
                <lb/>relevé́ au Parlement, ny qu’il ait donné procuration pour yoſtre ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceu intervenant. Ce qui eſt dé́ja vn moyen indubitcable &amp; tres-ſui.</l>
            <l>
                <lb/> ant pour -faie rejetrer la Requeſte de pretenduë inperreutian dont;</l>
            <l>
                <lb/>il s’agit.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>Vn ſecond moyen pon moins puiſſant pour cet effet, eſt que eette</l>
            <l>
                <lb/>prerendue intervention des Religieux Eſtrangers, ne peat rien du tout</l>
            <l>
                <lb/>adjouſteraus appellarions comme d’abus interjetteé́es par leſdits Dom</l>
            <l>
                <lb/>Vyart &amp; Dm’ tfedenat, des Ordonnances &amp; Sentences des Cormrmiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>aires &amp; Deleguez de Sa Sainteé : puis qu’ils les oat interjetté́es a</l>
            <l>
                <lb/>nom de toue le Chapitre General dudit Ordre, &amp; qu’eux rmeſmes</l>
            <l>
                <lb/>diſent cene fois dans leurs Eſcritures, que ce Chapitre General com.</l>
            <l>
                <lb/>pread toures les Natrions Eſtrangeres dadit Ordre. De ſorte que</l>
            <l>
                <lb/>ce n’eft qu’vn pur eposvantail, de faire encore paroiſftre les Abbex &amp;</l>
            <l>
                <lb/>eligieux Eſtrangers dans vne Requefte d’inierventioa: puis qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>toent déja parties, comme’eſtaas membres-du Chapitre General</l>
            <l>
                <lb/>de l’Ordre.</l>
            <l>
                <lb/>Vn troi fieſne moyen pour la meſme fin, eſt que les Religieux Eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gers de l’Ordre de Ciſteaux n’ont aueun intereſt d’intervenir en l’appel</l>
            <l>
                <lb/>comme d’abus dont il s’agit: d’aurant que cee appel n’eſt inrerjette que</l>
            <l>
                <lb/>des Reglemens faits par Monfieur le Cardinal. de la Rochefoucault, en.</l>
            <l>
                <lb/>tcuon du Brefdu Pape, obtenu a l’inſtance du Roy;, Et d’ailleurs il</l>
            <l>
                <lb/>t cerain, que le Roy n’a fait aucane inſtance au S. Siege, que pour la</l>
            <l>
                <lb/>Reformaeion des Monafteres de ſon Royaume, Que le Pape par ſon</l>
            <l>
                <lb/>Breſ dele garoire n’a donneé pouvoir à ſon Commiſſaire, que de Refor¬</l>
            <l>
                <lb/>er les Monaſteres fituez au Royaume de France; &amp; que ce Commiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ire, ſuivant ponctuellement les ermes de ſa Commiſſion, n’a fait ſes Re¬</l>
            <l>
                <lb/>emems que pour les Monaſteres de ce Royaume, &amp; n’a rien du tous</l>
            <l>
                <lb/>doné pour les Eſtrangers, leſquels ſont par coaſequeat hors d’i¬</l>
            <l>
                <lb/>reſten ce procez.</l>
            <l>
                <lb/>Ilet vray qu’on leur fait dire en cette Requeſte de pretenduë inter¬</l>
            <l>
                <lb/>’ion, goa’ls y ont inmtereft pour deux raiſons: L’vne eſt, parce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>t eſté interoenans au procez meu pardeuane les trois Eveéques luge?</l>
            <l>
                <lb/>elegae de S, Saimtete en s. &amp; que preſeatement il s’agit d’vnap¬</l>
            <l>
                <lb/> amme d’ubas, interjetté par les Supplians, de la Sentence rendue</l>
            <l>
                <lb/>Pr leſdits rois Evéqaes lé́ 13. loin audit ané644.</l>
            <l>
                <lb/>A ea les Sopplaa reſpondent faeieent, que i le pretendu iae¬.</l>
            <l>
                <lb/> des Religieux Etrangers va à̀ ſouftenir ladie Sentence de Meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>nle doquas luges deleguez d Sa Sainteé du lun oa ¬</l>
            <l>
                <lb/>ua ue es,’ au deoieut plſoit lnrrenir pour esSupplais, que</l>
            <l>
                <lb/>ut Dom pierre Vyart, &amp; Dom lean Tedenat: paree que ce ſont Ieſ¬</l>
            <l>
                <lb/>s Vyart ae ’edesat, quiont incerjetee le premier appel comme dabus</l>
            <l>
                <lb/> huue Seueee d , luin rneemearen enqehei pr¬¬</l>
            <l>
                <lb/>paux d’elie des as 6i. &amp; depuins peu eneore en deux autres chef¬</l>
            <l>
                <lb/>le lesspplianaiſouat iaime a cetepei &amp; ſoudiennent cee Senenss</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>en tous ſes ehefſs, à l’exception de deux petits points ſeulement, don</l>
            <l>
                <lb/>ils ont eſté contrains d’appeller incidemment. Et ainſi la pretendus in¬</l>
            <l>
                <lb/>tervention des Eſtrangers ſeroit favorable aux Supplians, &amp; contrair</l>
            <l>
                <lb/>aux pretcentions deſdirs Vyart &amp; Tedenat. Que ſi ceux. ey veulent
                dire,¬</l>
            <l>
                <lb/>que l’intereſt des Eſtrangers va à faire declarer abuſive ladite Sentence,</l>
            <l>
                <lb/>’eſt à eux à le juſtifier par la procurarion qu’ils doivent auvoir d’eux,</l>
            <l>
                <lb/>ſans laquelle on ne peut pas preſumer, que des Religieux Eſtrangers</l>
            <l>
                <lb/>veulent appeller comme d’abus pardeuant vn Parlement, d’rne Sen. 1</l>
            <l>
                <lb/>tence renduë par les juges deleguez de Sa Sainteté.</l>
            <l>
                <lb/>Et quant à ce qu’ils adjouſtent dans eette premiere raiſon, qu’en</l>
            <l>
                <lb/>execution de ladite Sentence deſdits Prelats juges deleguez de Sa Sàin.</l>
            <l>
                <lb/>cteté, &amp; au moyen du renvoy au Sainct Siege ordonneé paricelle, ily </l>
            <l>
                <lb/>a eu conteſtation à Rome ſur ls fait de l’abſtinence de chair, inſtruitte &amp; </l>
            <l>
                <lb/>decidé́e contre les Supplians, en laquelle leſdits Eſtrangers eſtoien :</l>
            <l>
                <lb/>parties; C’eſt vn fait qui, ſauf la reerence de la Cour, eſt entierement</l>
            <l>
                <lb/>faux en toutes ſes parties,.comm’il a eſté iuſtifieé au procez par pieces
                in¬</l>
            <l>
                <lb/>dubirables, par leſquelles il conſte, que tout ce qui s’eſt fait à̀ Rome en</l>
            <l>
                <lb/>conſequence du renuoy qui y aroit eſté fait par les Eveſques lIuges de.</l>
            <l>
                <lb/>legués du Pape, n’a point eſte vne conteation inſtraie, comme ils diſent,</l>
            <l>
                <lb/>Mais au contraire, vne Omologation d’accord &amp; de concorde, faite ſus</l>
            <l>
                <lb/>les procurations reſpectives des premiers Abbez de l’Ordre d’vne part,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; du Vicaire General &amp; des Abbés &amp; Religieux de l’Eftroite
                Obſer.</l>
            <l>
                <lb/>vance d’autre, leſquels ſont tous François,; Et n’y eſt pas dit vn mo</l>
            <l>
                <lb/>des Eſtrangers, comme la Cour le recognoiſtra viſiblement, par la le.</l>
            <l>
                <lb/>ture deſdites procurations, &amp; du Reſcrir du Pape Innocont X. inter¬</l>
            <l>
                <lb/>venu ſur icelles le premier Fevrier 16. Par lequel il eſt auſſi tres-con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtant, que ladite pretendaë contffation n’a point eſté́ decidée contre les
                Sap¬</l>
            <l>
                <lb/>plianes; Mais au contraire rerminée entierement en leur fayeur le Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>pe ayant clairement refuſé la nouvelle diſpenſe de l’abſtihence de chait</l>
            <l>
                <lb/>que les premiers Abbez de l’Ordre luy demandient, nonobſtant le</l>
            <l>
                <lb/>conſentement qu’y avoient donné quelques particuliers Abbez de l’Ob.</l>
            <l>
                <lb/>ſervance, par contrainte, &amp; ſans pouvoir, &amp; dont ils ont eſté
                juſtement</l>
            <l>
                <lb/>deſadvoûés: Et Sa S* ayant ſeulement renvoyeé́ les parties aux anciennes</l>
            <l>
                <lb/>Conſtitutions de l’Ordre, &amp; à l’eſtat &amp; l’vſage qui precedoit ir
                media¬</l>
            <l>
                <lb/>tement la Sentence deſdis E véques luges deleguez. Seruetar, prot amt</l>
            <l>
                <lb/>ſentntiam per diftfos judices latams, jxta eiſdems Odins Coſtitationes eic</l>
            <l>
                <lb/>Apoffolicas, ſervabhatar. Par ou la Cour verra, que leſdits Vjart &amp; Te.</l>
            <l>
                <lb/>denat font parler leur langage aux Religieux Eſtrangers, qu’ils intr¬</l>
            <l>
                <lb/>duiſent ſans pouvoir, &amp; qu’ils les font malgreé eux, pecher contre la
                ve.</l>
            <l>
                <lb/>rité cognuë, commeils ont couſtume de faire en toutes leurs eſçripures,</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>la ſecnde raiſon que leſdits Vyart &amp; Tedenat font dire à ces Abbez.</l>
            <l>
                <lb/>&amp;Religieux Eſtrangers, pour faire cognoiſtre l’intereſt qu’ils veulent</l>
            <l>
                <lb/>leur faire preodre en l’inſtance preſente, eſt que ſi les pretentions des</l>
            <l>
                <lb/>Supplians avoient lieu, &amp; que l’abſtinence de chair, dont les Papes
                onr,</l>
            <l>
                <lb/>dſeut ils, valablement diſpenſé l’Ordre de Ciſteaux, vint à eſtre reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>biedans tous les Monaſteres de cet Ordre en France, contrel’vſage &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>patique deslaiſons da meſme Ordre ſtueées dans les Royaumes Eſtran.</l>
            <l>
                <lb/>gers, l’nion &amp; l’nifornité́ de ce grand Ordre ſe diſſoudroit inconti¬</l>
            <l>
                <lb/>uent, &amp; les Abbez &amp; Religieux de ces Royaumes ne voudroient plus</l>
            <l>
                <lb/>rendre la ſoumiſſiona, y demeurer en la dependance du Chapitre Gene.</l>
            <l>
                <lb/>al &amp; des prenmiers Abbez de cet Ordre qui font en France; Ce qui pro¬</l>
            <l>
                <lb/>duiroir va ſchiſme deplorable dans cet Ordre, &amp; ruïneroit la Charit́</l>
            <l>
                <lb/>eu laquelle il a eſte fondé &amp; inſtitué depuis prés de ſix cens ans, pat
                le</l>
            <l>
                <lb/>premier &amp; fonadamental Statut d’iceluy, auquel on a donné pour ce ſu.</l>
            <l>
                <lb/>jet le nom de Car de Charlr.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt jaſterment l’inconoenient d’Eſtat, que Dom Pierre Vyart &amp; Dom</l>
            <l>
                <lb/>lean Tedeaat, au defaut de bons moyens d’abus contre les Reglements</l>
            <l>
                <lb/>de Monſie ur le Cardinal de la Rochefoucaud, ont amplement deduit</l>
            <l>
                <lb/>ans leurs eſcritures, pour taſçher de ſurprendre par certe apparence</l>
            <l>
                <lb/>lprit de ceux, qui ne cognoiſſent pas aſſez l’hiſtoire &amp; l’eſtat de cee</l>
            <l>
                <lb/>Ordre; Mais ils ont mauuaſe grace de le remettre preſentement en la</l>
            <l>
                <lb/>bonche des Religieux Eſtrangers, qui ſont aſſez inſtruits de l’eſtat &amp;
                du</l>
            <l>
                <lb/>droit de leur Ordre.</l>
            <l>
                <lb/>Applians ont pleinement ſatisfait à ce pretendu inconvenient dans</l>
            <l>
                <lb/>leprocei, danms lequelils one jaſnfié par bonnes pieces.</l>
            <l>
                <lb/>’remierement, que l’vnion &amp; la chariré de l’Ordre de Ciſteaux a eſté</l>
            <l>
                <lb/>onencée &amp; eſtablie dans l’entiere &amp; Eſtroitte Obſervance de la Re¬</l>
            <l>
                <lb/>le de S. Benoiſt, par la Car d Charué, qui n’ordonne pas moins exa¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp;ement l’Eſtroitte Obſervance de cerce Regle, ſans gloſes, privileges,</l>
            <l>
                <lb/>dſpenſes, que l’vnion &amp; l’vniformité de tout lOrdre..</l>
            <l>
                <lb/>Secon clenment, que tous les Monaſteres ſituez dans les Royaumes</l>
            <l>
                <lb/>Etrangers, ont eſt fondez &amp; eſtablis dans cetre meſme Eſtroitte ob¬</l>
            <l>
                <lb/>eraoeee La mortifieaton peoitence &amp; ſainteté des premiers Inſtituteurs</l>
            <l>
                <lb/>e ce rdre eFeanee ayans eſte l’vnique motif, qui a conié les Rois.,</l>
            <l>
                <lb/>e dnee, les &amp;ques Eitrange, de demander des Regieux i</l>
            <l>
                <lb/>ſaints Peres, pour aller fonder dans leurs Royaumes des Monaſteres</l>
            <l>
                <lb/>encette ſainte forne de vie.</l>
            <l>
                <lb/>En troiſieſm lieu, que durant les trois premiers ſiecles de cet Ordre,</l>
            <l>
                <lb/>’ant leſquals il eſt cereain que la Regle eſtoit obſerv́e dans tous les</l>
            <l>
                <lb/>.a..</l>
            <l>
                <lb/>ouute iluyenſa peedios &amp; nſon enties, dedaas &amp;e dehors le</l>
            <l>
                <lb/>Roume Tousle bbeſ &amp; igjeux Eſtrangens ſont demeurez envne</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> 8 </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.!!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>parfaite vnion avec les Monaſteres de ranée, &amp; ont rendu Ieurs ſomt.</l>
            <l>
                <lb/>ions aux Chapitres Generaux &amp; aux Superieurs de l’Ordre qui ſont Fran</l>
            <l>
                <lb/>çois,ſe ſont trouvez annuellement dans l’Abbaye de Ciſteaox au nombre</l>
            <l>
                <lb/>de mille ou douze cens bbez, n’ont jamais penſe à̀ aucune ſeparation,</l>
            <l>
                <lb/>ny àd l’eſtabliſſement d’aucune Congregatrion dans leurs R oyaumes: par¬</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’ils eſtoient eſtroittement vnis à̀ leurs Superieurb, aatat par la pat</l>
            <l>
                <lb/>faite obſervance d’vne meſme Regle, &amp; par la prarique des meſmes pe¬</l>
            <l>
                <lb/>nitences &amp; mortifications Chreſtiennes;, que par les liens indiſſolubles
                de</l>
            <l>
                <lb/>la charire. En la meſme maniere que nous voyons aujouard’huy, que les</l>
            <l>
                <lb/>RR. PP. Chartreux repandus par rous les Royaumes Chreſtiens, font</l>
            <l>
                <lb/>demeurez vnis en vn meſme Corps, ſans ſepararion ny Congregatio,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſe rendent de toutes parts à la Grande Chortreuſe prés Grenoble, pour</l>
            <l>
                <lb/>y celebrer leur Chapitrre General: parce qu’ils ont exatement retenula</l>
            <l>
                <lb/>la parfaite Obſervance de leurs Regles &amp; Conſtitutions.</l>
            <l>
                <lb/> En quatrieſme lieu, que depuis les deux ces anas derniers eu environ,</l>
            <l>
                <lb/>que les Abbez de Ciſteaux oublieux de l’eſpris &amp; de laſainteté de leurs</l>
            <l>
                <lb/>Peres, ſe ſont laiſez emporter à la corruption du fiecle, &amp; au
                relaſche¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de la diſcipline Reguliere de leur Ordre, &amp; ſe ſont efforce,
                contre</l>
            <l>
                <lb/>les defeſes d’vn grand nombre de Papes, &amp; de tous leuns Statuts, d’ex¬</l>
            <l>
                <lb/>torquer des diſpeaſes &amp; privileges de Rome, contre la pureté de leurs</l>
            <l>
                <lb/>Inſtitut, &amp; n’en ayans jamais pû obrenir de valables, n’ont pas laiſſé de
                ſe,</l>
            <l>
                <lb/>relaſcher de toures les auſterirez de leur Regle; La plos grande partie des</l>
            <l>
                <lb/>Monaſteres ſitue dans lesRoyaumes Eſtrangers, onr en meſme temps</l>
            <l>
                <lb/>fait eriger pluſieurs Congreganons dans leur pays par l’aurhoriré du Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>pe, vne partie deſquelles ſont entierement ſouſtraittes &amp; exemptées d</l>
            <l>
                <lb/>la Iuriſdition des Superieurs de France, &amp; les autres ne leur rendent
                que</l>
            <l>
                <lb/>de tres-petits devoirs, font leurs Chapitres &amp; Aſſemblées particulieres</l>
            <l>
                <lb/>dans leurs Provinces, &amp; ne ſe rrouvent point du tous au C hapitre Gene¬</l>
            <l>
                <lb/>ral de Ciſteaux; dans lequel depuis cent ans on ne ſcauroit monſtrer,</l>
            <l>
                <lb/>qu’aucun Iralien ny Eſpagnol ſe ſoit trouvé, ne s’eſtant rencontrd dans</l>
            <l>
                <lb/>lIe dernier de l’an 1é;. quieſt l’vnique qui s’eſt celebré́ depuis trente.
                deux</l>
            <l>
                <lb/>as, qu quarre Comtois &amp; autant d’Allemas,aulieu des mille ou doue</l>
            <l>
                <lb/>cens qui s’y rendoient, pendant que l’Obſevance de la Regle eſtoit en</l>
            <l>
                <lb/>ſa vigueur.</l>
            <l>
                <lb/>De ſorte qu’au lieu des vaines épouvantes qu’on veut donner à l!</l>
            <l>
                <lb/>Cour, que ſi les Superieurs &amp; les premiers Monaſteres de France, re¬</l>
            <l>
                <lb/>preonent la parfaite Obſervance de leur Regle, ſuivant l’Ordonnance</l>
            <l>
                <lb/>du Commiſſaire de Sa Sainteteé, Les Religieux Eſtrasgers ſecouëront le</l>
            <l>
                <lb/>oug de l’obeiſlance, &amp; ſe ſouſtrairont de la luriſditin de leurs logii¬</l>
            <l>
                <lb/>nes Superieurs; lIl ſe voit par des Hiſtoires certaines, que ces Relihieux</l>
            <l>
                <lb/>Etsrangers ontreconnu leuts uperiours qui ſout eu raace., &amp; ſe ſon</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>ouiouts vlqatairement ſomis à lenr Iuriſdition, tant qu’ils ſont de¬</l>
            <l>
                <lb/>ereeen l’Obferpance de leur Regle, &amp; incontinent que ceuxey ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſout relaſche de cectce Obſervance, les Eſtrangers s’en ſont ſeparez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>out eſté ereaptez de leur Iuriſdiction par l’authorité du S. Siege.</l>
            <l>
                <lb/>Et quel fendement peuveat avoir Dom Pierre Vyart, &amp; Dom Iean</l>
            <l>
                <lb/>Tedenat de faire dire aux Religieux Eſtrangers, que ſi leurs Superieurs</l>
            <l>
                <lb/>iroient an la parfaite Obſervaace de leur Regle, ils ne reconnoiſtroient</l>
            <l>
                <lb/>plas lealuriſditiaueLes croyent-ils ſi ennemis de l’ObſervanceR egulie¬</l>
            <l>
                <lb/>e, &amp; de la preqiae ſainteré de leur Ordre, qu’ils ne veuillent obeïr
                qu’âd</l>
            <l>
                <lb/>des Supeieurs imparfaits &amp; relaſchez? Quoy s’il arrivoit maintenat</l>
            <l>
                <lb/>que Monſieur l’Abheé de Ciſteaux, &amp; Monſieur l’Abbeé de Clervaux,</l>
            <l>
                <lb/>aemoratifs de l’education qu’ils ont receuë dans leur Novitiat, &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>poeſe ſolemnlle qu’ils ont faite en leur Profeſion, fuſſent ſi puiſſarp¬</l>
            <l>
                <lb/>entouchez de Dieu, qu’ils vouluſent quittrer ce grand eſclat dans</l>
            <l>
                <lb/>lequel ilsvient preſearemenc, &amp; qu’ils vinſent à repreadre la
                ſainteté́,</l>
            <l>
                <lb/>la impliciee, la pauvreé, &amp;e la mortification deS. Robert, &amp; de S</l>
            <l>
                <lb/>emad leurs Predeceſſeurs; D. Pierre Vyart &amp; Iean Tednat oſeront¬</l>
            <l>
                <lb/>aſſeurer, qu’en meſme temps ces Meſieurs perderoient leur authorité</l>
            <l>
                <lb/>lenrjutiſdiéion ſur les Abbez &amp; les Religieux Eſtangers’Et voudront¬</l>
            <l>
                <lb/>cſr eux-ey d’va ſi grand éloigaemene, &amp; d’vne ſi grande horreur</l>
            <l>
                <lb/>apefeion&amp; de la ſantete des premierIaſtituteurs de leurOrdre que</l>
            <l>
                <lb/>Dieu par ſa aiſericorde leur donoit maintenant des Saines Roberts,</l>
            <l>
                <lb/>deins abries, des Saints Eſhiennes &amp; des Saints Bernards pour Su¬</l>
            <l>
                <lb/>ieus ls vouluſſent leur refuſer la ſoûmiſion &amp; l’obeïſſance qu’ils
                leurs</l>
            <l>
                <lb/>int Ee quandils ſeroient aſſez malheureux pour vouloir commettre</l>
            <l>
                <lb/>Slenfidelii, ce qui ne ſe doit pas preſumer d’eux, par quelle voye ſe</l>
            <l>
                <lb/>urnieat-ils exempter de l’obligation qu’ils ont d’obir ̀leurs legitimes</l>
            <l>
                <lb/>epeueurs e Le Pape, ſaos l’authorir duquel eette exempeion neſepeue</l>
            <l>
                <lb/>ber, ouda e a, &amp;e poua il prret des Supenmusde leur urho¬</l>
            <l>
                <lb/>Ié, pate qu’ils vivronten la premiere perfetion de leur Ioſtitut V a¬</l>
            <l>
                <lb/>Jdde lappareuee en euapprehenſaions &amp; ea ces beles imagnauioua de</l>
            <l>
                <lb/>Pn vrt e de Done den</l>
            <l>
                <lb/>ais a lieu de ces imaginations &amp; vaines apprehenſions, l’hiſtoire</l>
            <l>
                <lb/>ale fait couooiſte, que las Papes ont effecivement exemte de</l>
            <l>
                <lb/>l miuieius is alo de cdiſieuut e de aures Supeneurs de rnn</l>
            <l>
                <lb/>lugand Comgreganion ade Caſulle dan lesEiſpagnes, cele deToſ</l>
            <l>
                <lb/>ue &amp; de Lomsbardie dams l’Ialie, &amp; cellods R.. P.P. Feilens en</l>
            <l>
                <lb/>’o depus queeus Saoeruun dntreeber e desdſioenien de laipr¬</l>
            <l>
                <lb/>iſrmuue eie uireieieſe ſdue luiſie npounr nu relaſeieonen</l>
            <l>
                <lb/>p le audoula d ue ſe, dun doeueappnumue de dſi</l>
            <l>
                <lb/>Penſe.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>i¬</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Ily a donc bien plus de fondement de eroire, que s’i plalſt̀ la Cous</l>
            <l>
                <lb/>eonfirmer de ſon authorite les Reglemens qui ont eſté ſainctement&amp;</l>
            <l>
                <lb/>canoniquement ordonnés par les Commiſſaires &amp; Deleguez du Saint</l>
            <l>
                <lb/>Siege pour la Re formtion des Monaſteres de l’Ordre de Ciſteaux en</l>
            <l>
                <lb/>France, &amp; qui ſoot entierement conformes aux SS. Decrers, aux Loys</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat, &amp; à toutes les Regles &amp; Conſtitutioas de ceér Ordre;
                Les</l>
            <l>
                <lb/>Abbez &amp; Religieux Eſtrangers, voyans revivre le premier Eſprit de</l>
            <l>
                <lb/>leurs S S, Peres dans les Monaſteres de France quoy que pour eux ils</l>
            <l>
                <lb/>ils ne ſoient point liez ny obligez par ces Reglemens, Neantmoins ils</l>
            <l>
                <lb/>ſe laiſſeront doucement emporter à la force d’vn Saint exemple, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>au lieu qu’on craint ſans fondement que ce peu qui reſte d’Eſtrangers</l>
            <l>
                <lb/>ſous la juriſdiction des Superieurs de France ne viennent à̀ s’en ſepa.</l>
            <l>
                <lb/>rer, lIl poura arriver tout au contraire, par la benediction que</l>
            <l>
                <lb/>Dieu y donnera, que toutes les Grandes Congregarions qui en ont</l>
            <l>
                <lb/>eſté ſeparees, reconnoiſſans la Pierre de laquelle ils oot eſté
                retranchés,</l>
            <l>
                <lb/>retourneront au gyron de leur Mere, &amp; ſe reüniront entierement à̀ la</l>
            <l>
                <lb/>vive ſource, d’où la premiere Saincteté &amp; Regularité de leur Odre</l>
            <l>
                <lb/>s’eſt répanduë dans leurs Provinces.</l>
            <l>
                <lb/>Les Supplians eſtiment que ce que deſus eſt tres. ſuffiſant, pour reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pondre à̀ cette Requeſte de prerenduéë intervention desR eligieux Eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gers, &amp; ne croyent poine neceſſaire de rien adjouſter, pour ce qui tou¬</l>
            <l>
                <lb/> che vn pretendu deſadveu, que les Peres Vyare &amp; Tedenae leur font</l>
            <l>
                <lb/>faire, de ce que les premiers Abbez de l’Ordre ont reconnu, declareé &amp;</l>
            <l>
                <lb/>conſenti par devant Monſieur le Cardinal de la Rochefoucaud Com¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſaire Apoſtolique; &amp; de ce qu’ils ont contribueé aà̀ l’Election de
                Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Cardinal de Richelireua à la dignité́ d’Abbé de Ciſteaux, &amp;
                luy</l>
            <l>
                <lb/>ont rendu leurrs ſoumiſſions &amp; obeiſſances juoſqu’aà ſa mort: Par ce
                qul</l>
            <l>
                <lb/>eſt evident &amp; que leſdits V’yart &amp; Tedenat n’ont point de
                Procuranou</l>
            <l>
                <lb/>des Eſtrangers pour leur faire faire c deſadveu, Et que ces Abbez &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Religieux Eſtrangers n’ont point eux meſmes de pouvoir &amp; d’aurhoriré́</l>
            <l>
                <lb/>fuffiſante, pour annuller ou affoiblr par ce preteadu deſadveu, ce qui</l>
            <l>
                <lb/>a eſté fait par leurs Soperieurs..</l>
            <l>
                <lb/>Ce Conſideré Noſſeigneurs, &amp; attendu quil eſt evident, que ce¬</l>
            <l>
                <lb/>te Requeſte preſentée à la Cour au nom des Eſtrangers ſans procuration</l>
            <l>
                <lb/>valableé, n’eſt qu’vne pure chimere, &amp; vn artifice inventé pour
                raculer</l>
            <l>
                <lb/>le jugement de ce grand proeez. Il vous plaiſe donner aéte aux Sup¬</l>
            <l>
                <lb/>pliants, de ce que pour reponſe à ladite Requeſte de prerenduë intcer¬</l>
            <l>
                <lb/> venrion ils employent le eontenu en la preſente Requeſte, Ee ſans avoir</l>
            <l>
                <lb/>eégard à ladire pretendueimtervention des Eſtrangers, adjuger aux Sup¬</l>
            <l>
                <lb/>plians les fins &amp; concluſions par eux priſes dans las inſtances prece</l>
            <l>
                <lb/>enues, Es fene uſtise: </l>
            <l>
                <lb/> o</l>
            <l>
                <lb/>u.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬ </l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>1i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> Cobo</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>d¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>oomas, Goo</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
