<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1921_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre de consolation envoyée à madame de Châtillon sur la mort de monsieur de Châtillon.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15204"/>
          <author ref="isni:0000000112972841" source="Mazarine" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Savinien de</forename>
              <surname>Cyrano de Bergerac</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Lettre de consolation envoyée a madame de Chastillon, sur la mort de monsieur de Chastillon</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001831368">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Brunet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49400</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49400"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M15427</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Coligny, Gaspard IV de (1620-1649)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>coNSOLATION</l>
        <l>
          <lb/>ENVOYEE</l>
        <l>
          <lb/>A MADAME</l>
        <l>
          <lb/>DE</l>
        <l>
          <lb/>CHASTILLON</l>
        <l>
          <lb/>SVRLA MORT DE</l>
        <l>
          <lb/>CHASTILLoN</l>
        <l>
          <lb/>iar</l>
        <l>
          <lb/>n1</l>
        <l>
          <lb/>u9 ¬</l>
        <l>
          <lb/>e l ei edi lt inn</l>
        <l>
          <lb/>gereer e en</l>
        <pb n="9"/>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>uhrh:Aſe Aunpe,</l>
        <l>
          <lb/>det: ete</l>
        <l>
          <lb/>LETTRE DE CONSOLATION ENVOIEE</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>Madamse de Chaſtllon, ſar la mort de</l>
        <l>
          <lb/>-Monſieur de Chaſlillon.</l>
        <l>
          <lb/>ADAME,</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>Quoy qu’il ſemble que ie vous eſcriue vn peu tard,</l>
        <l>
          <lb/>ie n’ay pas creu toutefois vous deuoir pluſtoſt eſcrire,</l>
        <l>
          <lb/>puis qu’il eſt dangereux de porter les mains lur des playes</l>
        <l>
          <lb/>quand elles lont encore fraiſehes,; qu’il eſt difficile d’ar¬</l>
        <l>
          <lb/>reſter l’eau dans ſa ſource, &amp; que voſtre triſteſſe peut</l>
        <l>
          <lb/>eſtre appellée vn rejetton de la iuſtice, &amp; vne debre que</l>
        <l>
          <lb/>l’amour paye à lavertu. Ceux qui deffendoient à l’ame</l>
        <l>
          <lb/>de faire vne hoſteſſe de la douleur, &amp; qui ne vouloient</l>
        <l>
          <lb/>pas meme qu’elle l’a reçeut comme paſſagere, ont hono¬</l>
        <l>
          <lb/>e la Philoſophie aux deſpens de la nature, &amp; ſe ſont opi¬</l>
        <l>
          <lb/>iaſtrenà compoler le temperament des Sages de celuy</l>
        <l>
          <lb/>des Ladres. La triſteſſe n’eſt pas rouſiours effrovable; elle</l>
        <l>
          <lb/>a ſes charmes comme la ioye; &amp; ſi les larmes qui coule¬</l>
        <l>
          <lb/>rent autrefois ſur vn beau viſage, trouuerent vn Roy qui</l>
        <l>
          <lb/>brula pour elles, il eſt certan qu’on peut pleurer de bon¬</l>
        <l>
          <lb/>he grace. La verité nous enſeigne par la bouche de alo¬</l>
        <l>
          <lb/>mon qu’il y a des temps pour pleuree: Il n’eſt pas iuſques</l>
        <l>
          <lb/>-àS. Paul qui n’en appreuue l’vlage iuſques la meſme qu ’il</l>
        <l>
          <lb/>veut qu’on verſe des pleurs auec ceu qui en reſpendent;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le Medecin qui entreprendroit de guerirvne ame afſli¬</l>
        <l>
          <lb/>ǵa par vn remede contraire, l’obligeroit ſans doute à̀</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>vne ordonnance plus cruelle que la maladie: C’eſt pour</l>
        <l>
          <lb/>cette raiſon, MAD AME, que i’ay laiſſé paſſer les pre¬</l>
        <l>
          <lb/>miers accez de voſtre douleur, &amp; que ie n’ay ozé vous</l>
        <l>
          <lb/>entretenir d’vne perte qui eſt deuenuë publique, qui ne</l>
        <l>
          <lb/>peut eſtreindifferente qu’aux Penſionnairés d’Eſpagne,</l>
        <l>
          <lb/>ou aux ſtupides, &amp; dont le reſſouunir ne nous permertra</l>
        <l>
          <lb/>iamais de gouſter vne ioye entiere. Apres auoir eu quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que part aux bonnes graces de feu Monſieur de Chaſtil¬</l>
        <l>
          <lb/>lon, il y auroit dequoy faire mon procez, &amp; dequoy ren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre mon ingratitude criminelle, ſi ie ne prenois part à vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtremal-heur, &amp; ie ſerois digne de mort, ſi ie ne m’arre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtois auec vous à plaindre la ſienne. Il eſt vray, MADaM</l>
        <l>
          <lb/>que la raiſon qui nous oblige de ſou pirer diuerſement</l>
        <l>
          <lb/>dans cette rencontre, ne nous permet pas de ſouſpirer</l>
        <l>
          <lb/>toute noſtre vie; que les regrets ont leurs bornes comme</l>
        <l>
          <lb/>ils ont leurs cauſes; qu’ils ne commencent pas aux con¬</l>
        <l>
          <lb/>ditions de ne point finir, &amp; que la douleur eſtltoſiours</l>
        <l>
          <lb/>cruelle quand elle eſt conſtante. Quoy’que les-loix des</l>
        <l>
          <lb/>Romains ordonnaſſent aux femmes, vn dueil de di mois</l>
        <l>
          <lb/>pour la mort de leurs marys: il ne faut pas s’imaginer</l>
        <l>
          <lb/>qu’elles leurs commandaſſet de les pleurer ſi longtemps</l>
        <l>
          <lb/>ce n’eſtoit que pour les empecher de les pleurer dauanta¬</l>
        <l>
          <lb/>ge, &amp; l’Eſcs iture qui doit eſtre la regle de voſtre ſalut&amp; du</l>
        <l>
          <lb/>mien, à des circonſtances plus glorieuſes, &amp; des bornes</l>
        <l>
          <lb/>de mondre eſtendueé. Vous auez perdu au iieu de votre</l>
        <l>
          <lb/>ieuneſſe vn homme qui eſtoit aà peine venu au bout de la</l>
        <l>
          <lb/>ſienne, màis ce comicque dont l’poſtre n’a pas dedaigné</l>
        <l>
          <lb/>de canoniſer le teſmoignage, nous enſeigne que les per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnes qui ſont bien auec les Dieux n’ont pas accouſtumé</l>
        <l>
          <lb/>de blanchir;&amp; quandHomere &amp; l’Hiſtoire de tous les ſie¬</l>
        <l>
          <lb/>cles, ne nous auroient point aprisque les Heros ne meu¬</l>
        <l>
          <lb/>ren point vieux, vous elles trop’içauate pour ignorer gu’ll</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>’y a</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>aſyà pojnd’edsedans aor p eomalen al daslla</l>
        <l>
          <lb/>daiſſance. Bous eſtre que cep ccdent ae laiſſeps dle</l>
        <l>
          <lb/>evous trubler,poulte qae: hriltianiſme qui plre¬</l>
        <l>
          <lb/>tipbne la natvre.brs’et pint nsore aduisd dela de¬</l>
        <l>
          <lb/>aruire Il ſt utay yrM.  A ME, l&amp; ie nfappelleris</l>
        <l>
          <lb/>pnt deoet Oraeſe, ſien’oſftois point aufſi pleincmeht</l>
        <l>
          <lb/>perſuadédel’oxemple meſmede la patience que l iie</l>
        <l>
          <lb/>eſtuhe guerrrperpejuelle que noſtre mal dol etre</l>
        <l>
          <lb/>voparciedenoſtre conlolana, puis qu’il neſt iende</l>
        <l>
          <lb/>plus aſſeuré que cette maxime, dont vnfierede l’Egliſe,</l>
        <l>
          <lb/>veut’que S. Pierre ſoit Autheur, que l’ame affhigeée eſt</l>
        <l>
          <lb/>quoche de Die., Voſtre erge ma conſolé Seigneur,</l>
        <l>
          <lb/>dioi leEProphete, conm s’l en eur pris lé coup pour</l>
        <l>
          <lb/>netaueur: pariculiere; d&amp;e quon ne pemonter àa</l>
        <l>
          <lb/>glelre q paradouffranoe: Outre qucles letrres Saip¬</l>
        <l>
          <lb/>esconſondenebien fomſent paun mpſlhmge trs he¬</l>
        <l>
          <lb/>reuxe l’affttion aueces ifitas, doiibupvn’Theologle</l>
        <l>
          <lb/>aps mauueſe gtae dedieque lesvertus eſtoiet</l>
        <l>
          <lb/>ſemblables auxſtoilesaptes auoir fait voir le rappott</l>
        <l>
          <lb/>qu’il y ade b’ame au Cir l, d la foy à la bune&amp;de lenten!.</l>
        <l>
          <lb/>enata Solhil poarce be lusi volas emrbtene tirl</l>
        <l>
          <lb/>lunplus grand-eolar ded’ad odtſité, lemnei s ſtoilel</l>
        <l>
          <lb/>e brllnt poned’aaAaage quo quand la nuuit eſt obſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cure. LePilse n’a iamais plus beſoi d’adceſſe que dans</l>
        <l>
          <lb/>l eauletep erimmphe eſt leilashbau ruit d</l>
        <l>
          <lb/>mba  c pdti yx plu hap y: aut plud</l>
        <l>
          <lb/>ſtt quashasdrona reſloiotſeuee afx ioux’Oly¬</l>
        <l>
          <lb/>Pque„ comtao  le remarqle lde maiſbe des Philoſo.</l>
        <l>
          <lb/>ed, aais asccus dt quil le courage auoi eſteé le plu</l>
        <l>
          <lb/>grepd &amp; lei plus opinurti dahs lluite Sainctl Baſile</l>
        <l>
          prspes quelbriu tes ſohnd unnſideeo pat l’iif¬</l>
        <l>
          <lb/>tion quileas extace, pme.des Aahlersfameur pa</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>’les redourables enmemis qu’ils e oabattie &amp;Tn</l>
        <l>
          <lb/>des premiers Sain ls d’Auitaine aſſeure meſme que les</l>
        <l>
          <lb/>diſgraes qui nous arriuent ſone moits les ouurages de la</l>
        <l>
          <lb/>iu tice de Dieu quede ſa iſerlorde. Ces veritez ſont</l>
        <l>
          <lb/>’etitablement tudes &amp; teribles à qui uiea conſldere pàs</l>
        <l>
          <lb/>la luttemais il en eſtcomme deces foudres que les an¬</l>
        <l>
          <lb/>oiens appelloient Auxihaies; dntl’approche auoit quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que chdle d’effroyable donml’effetapportoittouſtoups</l>
        <l>
          <lb/>quelque bie. ous ae eouedes pas eſtrage s’il’vous</l>
        <l>
          <lb/>plaiſt, A DA ME, que i’e mploye ces exemples pour</l>
        <l>
          <lb/>vous raſſeurer, &amp; que iantroduiſe chez vous des Sages,</l>
        <l>
          <lb/>des Roys &amp; desbaincts pourvous conſoles &amp; pour vou</l>
        <l>
          <lb/>remettre. Ieé ne me ſe ns ny aſſez for ny aſlez hardy pour</l>
        <l>
          <lb/>ntreprendre vn ſigrardcheôd’ouure; &amp; ſi iovous con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeille de vous ſeruir d’eux c’eſt qu’ils m’ontſoulagez dans</l>
        <l>
          <lb/>le meſme mal qui vous preſfe, qu’ilsont des remedes</l>
        <l>
          <lb/>pour outes les maladis &amp; qu’il ſt ayeeé de faire des cù</l>
        <l>
          <lb/>es aà̀ceux qui font odinairement des mracles. es</l>
        <l>
          <lb/>Aphoriſmes d Hippocrate, &amp; les precepres de enon ne</l>
        <l>
          <lb/>ſont point capables d’vn fi grand effort; toute l’eſcole de</l>
        <l>
          <lb/>la Medecine, &amp; dela Philophie ny peut ſuffire: ll faut que</l>
        <l>
          <lb/>le Chnſtiaiſmes faſe lioffice de la Morale Payenneeon</l>
        <l>
          <lb/>cet endrct quela naure rede eette defference à la</l>
        <l>
          <lb/>Grace, &amp; que eu ſupplee  lafoibleſſe des hommes.</l>
        <l>
          <lb/>Cettefoy du Ceateniur fut nmtoueilleuſe, quand ldse à’</l>
        <l>
          <lb/>leſus Chriſt qu’il pranuncavne parble, &amp; que ſoname?</l>
        <l>
          <lb/>ſeroit guerie; l’effet lmuitſon indenion, &amp; fivousauezla</l>
        <l>
          <lb/>meſme foy, vousn’auez plus deſtudeſouhait à̀ faireS.!</l>
        <l>
          <lb/>Ilean nous aduerrit de moinr pedre couvage daas, laf</l>
        <l>
          <lb/>fhiction. S Pierre dit qu elle eſtl’efpeeaue de la foy, qae</l>
        <l>
          <lb/>celle ey nous empeſche de ſuceomberſous oe qui aous</l>
        <l>
          <lb/>tẽte, &amp; S. Mathieunousaſſeue, qaec’eſt parelle encoro?</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>que nous btenons toutres nos demandes. Apres cette</l>
        <l>
          <lb/>verité́vos larmes pouroient eſtre criminelles, ſi vous fai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiez quelque ſcrupule de les eſſuyer, &amp; de les tarir, &amp; ſj</l>
        <l>
          <lb/>vous me le pardonnez, i’oſe dire que vous ne meriteriez</l>
        <l>
          <lb/>pas qu’on vous plaignit, ſi vous ne ceſſiez de vous plain¬</l>
        <l>
          <lb/>dre. A patler naturellement, vous louſpirez peut eſtre,,</l>
        <l>
          <lb/>MAD A ME, qu’vn ſit mechant homme que le Cardi.</l>
        <l>
          <lb/>nal Mazarin, vous ayt fait perdre vn ſi genereux marv, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt ce qui n’empeſche auſſi tout à fait de me conloler</l>
        <l>
          <lb/>d’vne perte quieſt ſi grande, &amp; qui ne peut encore man¬</l>
        <l>
          <lb/>quer d’eſtre ſuiuie de pluſieuts autres. Ile ſt de ceux dont</l>
        <l>
          <lb/>parle alomon dans les Prouerbes, quine dorment qu’a¬</l>
        <l>
          <lb/>pres auoir fait quelque mal; qui ſont en abomination à</l>
        <l>
          <lb/>ceux qai ont de l’amour pour la iuſtice, &amp; qui viuent cô¬</l>
        <l>
          <lb/>me des Lions ragiſſans, &amp; comme des Ours qui cher¬</l>
        <l>
          <lb/>chent leur proye. ll eſtoit preſque impoſſible que ce Po¬</l>
        <l>
          <lb/>litique pernicieux qai à corrompu la plus grande partie</l>
        <l>
          <lb/>du Conſeil, inſpirât des lentimens plus paiſibles &amp; plus</l>
        <l>
          <lb/>nobles, &amp; qu’vne querelle ſi deteſtable ne deumt fameu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe par quelque fatale aduanture, depuis qu’il eſt deuenu</l>
        <l>
          <lb/>l’Oracle des ennemis du Roy &amp; eſon Eſtat, &amp; quil n’a</l>
        <l>
          <lb/>pas moins fait que le Baſilic qui fait taire tous les autres</l>
        <l>
          <lb/>Serpens quand il ſifle. Vous en ſerez bien toſt vangeée</l>
        <l>
          <lb/>quoy qu’il arriue, puis qu’enfin la pierre tombe ſur celuy</l>
        <l>
          <lb/>la meſme qui laroule, come t leSage, &amp; que Dieu com¬</l>
        <l>
          <lb/>bar auec nous, commeil combattot autrefois auec les</l>
        <l>
          <lb/>Iſraëlites. Mais ie paſſe d’vn meurtrier &amp; d’vn ſacrilege aà</l>
        <l>
          <lb/>vne perſorne toute vertueuſe, &amp; de la tyrannie triohan¬</l>
        <l>
          <lb/>re a l’innocence afligé́e; de peur qu’il ne me loit vn iour</l>
        <l>
          <lb/>reproché, d’auoir meſleé le Sanct auec le l’rophane, &amp; d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir fait aller de compagnie l’vn des derniers moſtres de</l>
        <l>
          <lb/>la Sicile, auec l’vn des derniers mis acles de noſtre lrance.</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>lereuleus donc à mons,MA AMi,poaovdsfirpplpe</l>
        <l>
          <lb/>tres-humblehont de me pardoenaardt bardielſhe qe iay</l>
        <l>
          <lb/>priſe de vous conſolendans varaoonp uolluselle</l>
        <l>
          <lb/>eloquence doit eftrequebphefois auedseatio¬</l>
        <l>
          <lb/>ueur ’nray pout: le nroins laglaiisodlpaioeftolpee¬</l>
        <l>
          <lb/>miër à uous faire voir mon eſſentienr, &amp; àyus aſſeuns</l>
        <l>
          <lb/>dans vne ſi triſte onionîure, queie ſeray tduta yie.</l>
        <l>
          <lb/>5e¬</l>
        <l>
          rr,?l in¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>in ll</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>e o</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>MA A ta, du l, ¬</l>
        <l>
          <lb/>e,</l>
        <l>
          <lb/>l1 e</l>
        <l>
          <lb/>ie 2</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1i...</l>
        <l>
          <lb/>.  i¬</l>
        <l>
          <lb/>o2 le ees ’hRihf</l>
        <l>
          <lb/>:</l>
        <l>
          <lb/>uoleifiuliuo</l>
        <l>
          <lb/>1!!</l>
        <l>
          <lb/>2;</l>
        <l>
          l nnie</l>
        <l>
          <lb/>ou don</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>..... lA n l</l>
        <l>
          <lb/>l  i eitonna enh oloOl</l>
        <l>
          <lb/>’sil l oup i eniomaq</l>
        <l>
          <lb/>n i nnimnen rree</l>
        <l>
          <lb/>ein li’p oep </l>
        <l>
          <lb/>1r;</l>
        <l>
          <lb/>1l ’in re iuo2liup-mlomul</l>
        <l>
          <lb/>lu l. ono.uonoee</l>
        <l>
          <lb/>2l</l>
        <l>
          <lb/>llaqifi amiiojll</l>
        <l>
          <lb/>’unrhedeu , le ou due nlis qi ly luriſ plee qnſnlinsl</l>
        <l>
          <lb/>le Saaotuiet deſiiteeſie, quiſea ne pioeede remarue p4rle</l>
        <l>
          <lb/>n1 1 e21</l>
        <l>
          <lb/>tps peſent!</l>
        <l>
          <lb/>.l12.</l>
        <l>
          <lb/>9’.</l>
        <l>
          <lb/>Sn el.loq</l>
        <l>
          <lb/>21linn </l>
        <l>
          <lb/>. L.</l>
        <l>
          <lb/>.  </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>eil i’i.</l>
        <l>
          <lb/>. J</l>
        <pb n="16"/>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
