<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1009_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Déréglement (le) de l’État, où les curieux verront que les véritables causes des désordres sont 1° le mépris de la religion, dans la division de ses docteurs, dans la politique des prédicateurs, et dans le mauvais exemple des grands ; 2° la confusion des trois états, dans l’ambition déréglée du clergé, dans l’abus de la noblesse, et dans le luxe du peuple ; 3° l’impunité des crimes dans les personnes publiques ; 4° la trop grande abondance des richesses dans les ecclésiastiques ; 5° le mauvais usage de la politique dans la pratique des maximes italiennes, contraires à la simplicité des François, avec un discours, ensuite, qui fera voir, dans l’application de ces cing causes à leurs effets, par les exemples du temps, que tous les désordres de l’État en sont provenus.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14626"/>
          <author ref="isni:0000000121002759" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Du Bosc de Montandré</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Le dereglement de l'Estat, où les curieux verront que les veritables causes des desordres sont : I. Le mespris de la religion dans la division de ses docteurs, dans la politique, des predicateurs, &amp; dans le mauvais exemple des grands. II. La confusion des trois estats, dans l'ambition déréglée du clergé, dans l'abus de la noblesse, &amp; dans le luxe du peuple. III. L'impunité des crimes dans les personnes publiques. IV. La trop grande abondance des richesses dans les ecclesiastiques. V. Le mauvais usage de la politique dans la pratique des maximes italiennes, contraire à la simplicité des François. Avec un discours en suite qui fera voir dans l'application de ces cinq causes leurs effets, par les exemples du temps, que tous les desordres de l'Estat en sont provenus.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Sans nom</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="26"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM48996</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48996"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10807</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>n lo8oZ</l>
        <l>
          <lb/>. Loa</l>
        <l>
          <lb/>A o9</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>LE</l>
        <l>
          <lb/>TDET ERET¬</l>
        <l>
          <lb/>1   </l>
        <l>
          <lb/>1H J1  J!</l>
        <l>
          <lb/>LL.LLILIVILV</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          A ¬</l>
        <l>
          <lb/>L L LO I A 1</l>
        <l>
          <lb/>Où les eurieux verront que les veritables cauſes des</l>
        <l>
          <lb/>deſordres ſont:</l>
        <l>
          <lb/>I. Le meſpris de la Religion dans la diuiſion de ſes</l>
        <l>
          <lb/>Docteurs, dans la Politique.des Predicateurs, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>dans le mauuais exemple des Grands.</l>
        <l>
          <lb/>II. La confuſion des trois Eſtats, dans l’ambition dé¬</l>
        <l>
          <lb/>reglée du Clergé, dans l’abus de la Nobleſſe;, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>dans le luxe du Peuple.</l>
        <l>
          <lb/>III. L’impunité des crimes dans les perſonnes pu¬</l>
        <l>
          <lb/>bliques.</l>
        <l>
          <lb/>I. La trepgrande abondance des richeſſes dans les</l>
        <l>
          <lb/>Eccleſiaſtiques:</l>
        <l>
          <lb/>V. Le mauuais vſage de la Polirique dans la prarique</l>
        <l>
          <lb/>des maximes ltaliennes, contraires à la ſimplicité</l>
        <l>
          <lb/>des François.</l>
        <l>
          <lb/>Auec vn diſeours n ſuite qui fera voir dans l’applicarion de ces n4</l>
        <l>
          <lb/>ca ſes à leurs effers, par les exemples du rmps, qu tou les</l>
        <l>
          <lb/>deſordres de l’E ſtar en ſont prouens.</l>
        <l>
          <lb/>M. D LI.</l>
        <l>
          <lb/>¬ 1</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>N.</l>
        <l>
          <lb/>-LT</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>tde e t ſdele lded de ſs luueui ?</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>:</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>9 ea e e e</l>
        <l>
          <lb/>s ſirp  pps  i</l>
        <l>
          <lb/>T E T ET E</l>
        <l>
          <lb/>V  ¬</l>
        <l>
          H </l>
        <l>
          <lb/>R</l>
        <l>
          N</l>
        <l>
          <lb/>4L L I E  L E  E N 1</l>
        <l>
          <lb/>DE L’ESTAT.</l>
        <l>
          A ¬</l>
        <l>
          <lb/>Evx qui ne raiſonnent ſur les deſordres du tẽps que</l>
        <l>
          <lb/>,par les principes de la Politique vulgaire, ne trou¬</l>
        <l>
          <lb/>uent point de plus prochaines cauſes aà ces pernicieux</l>
        <l>
          <lb/>effets, que celles qu’ils empruntent de la meſ-intelli¬</l>
        <l>
          <lb/>gençe des grands, &amp; de la diuiſion des Sujets d’auec</l>
        <l>
          <lb/>leur Souuerain: La Fronde accuſe les Ma zarins; les</l>
        <l>
          <lb/>Ma zarins depoſent en reuanche contre la Fronde; les</l>
        <l>
          <lb/>paſſionnez pour le maintien de la Royauté iugent que</l>
        <l>
          <lb/>les Su jes manquent d’obeiſſance; les Sujets proteſtent</l>
        <l>
          <lb/>que la tyrannie des Miniſtces rend le iong Royal inſup¬</l>
        <l>
          <lb/>portable; Les ennemis de Monſieur le Prince luy don¬</l>
        <l>
          <lb/>nent trop d’ambition; ſes Partiſans accuſent la France</l>
        <l>
          <lb/>d’ingratitude; Les independans ne veulent point que les</l>
        <l>
          <lb/>Parlemens ſe meſlent des affaires d’Eſtat; Les Parle.¬</l>
        <l>
          <lb/>mens pretendent qu’il ne peut point eſtre d’affaire qui</l>
        <l>
          <lb/>ne releue de ſon authorité; Le Clergé ne ceſſe d’inue¬</l>
        <l>
          <lb/>ciuet conre le peu de reſpect que la Nobleſſe luy por¬</l>
        <l>
          <lb/>te; la Nobleſſe reſpond que le Clergé n’eſt plus dans</l>
        <l>
          <lb/>ceite ſimplicité Chreſtienne qui le rendoit autrefois ſi</l>
        <l>
          <lb/>venerable dans l’eſprit des Grands: Ainſi nous ne</l>
        <l>
          <lb/>voyons pas moins de ſentimens que de partis; &amp; cette</l>
        <l>
          <lb/>grande diuerſité a ſondé la reſleCtion de ceux qui vont</l>
        <l>
          <lb/>puiſer toutes les ſources des remuëments de la France</l>
        <l>
          <lb/>da ns les ſchiſmes d’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Mais comme ce ſeroit eſtre tres- mauuais Philoſophe,</l>
        <l>
          <lb/>que de contenter ſa curioſité ſur la recherche des tem¬</l>
        <l>
          <lb/>peſtes, de la ſeule connoiſſance des vents; auſſi ne pen¬</l>
        <l>
          <lb/>ay-je pas que ceux-là ſoient rop bons Politiques, qui</l>
        <l>
          <lb/>An</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>-regrau</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>nalleguent pout toaute raiſon des troubles de la Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>narchie, que la ſeule des-vnion des grands; ſans taſcher</l>
        <l>
          <lb/>de percer plus auant, pour apprendre les motifs qui les</l>
        <l>
          <lb/>ont diuiſez, ou du moins les cauſes qui peuuent eſtre</l>
        <l>
          <lb/>comme les conſtellations ſecrettes de ces mal-hereu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes influences fatales à la ranquillité des Eſtats: C’eſt</l>
        <l>
          <lb/>laà deſſus que ie pretends ſarisfaire à la curioſité de mes</l>
        <l>
          <lb/>le teurs, apres vne tres-exacte recherche que i’ay fait</l>
        <l>
          <lb/>contre les tragiques reſſorts, qui font jouër depuis tant</l>
        <l>
          <lb/>d’années les pernicieuſes machines de nos mauuais de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtins contre le repos de la France.</l>
        <l>
          <lb/>I’emprunte la premiere cauſe de ces troubles du mé¬</l>
        <l>
          <lb/>pris general qu’on fait de la Religion, dont les Docteurs</l>
        <l>
          <lb/>ne ſont que Sophiſtes; dont ſes propres Partiſans neſont</l>
        <l>
          <lb/>paſſionnez qu’en apparence; dont les peuples ſont re¬</l>
        <l>
          <lb/>batez par le mauuais exemple des Grands; dont les ve¬</l>
        <l>
          <lb/>ritez ne ſont eſtalées dans les cheres que par des Poli¬</l>
        <l>
          <lb/>tiques mondains; &amp; dont la profeſſion n’eſt exercée</l>
        <l>
          <lb/>qu’auec honte.</l>
        <l>
          <lb/>lIe preſupoſe neantmoins auant que d’é́taler les preu¬</l>
        <l>
          <lb/>ues de ces propoſitions, que la Religion eſt le veritable</l>
        <l>
          <lb/>fondenent de tout le gouuernement Politique; &amp; qu’à</l>
        <l>
          <lb/>moins que d’en aecompagner toute la conduite, il eſt</l>
        <l>
          <lb/>impoſſible de la faire reuſſir au gré de ceux qui en ſont</l>
        <l>
          <lb/>les inrelligences. Apres l’aut horité de tous les plus illu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtres Legiſlateutrs des Repuhliques que i’ay pour garants</l>
        <l>
          <lb/>de cecte veritré, ie la forifie en ſuitte par vne raiſon ce</l>
        <l>
          <lb/>me ſemble aſſez conuainquante, que i’emporte de la</l>
        <l>
          <lb/>fin meſme du gouuernement, qui n’eſt autre que de</l>
        <l>
          <lb/>ſoû̂mettre les peuples à la diſpoſition ſouueraine des</l>
        <l>
          <lb/>Loix, auec vne dependance ſi captiue, que perſonne</l>
        <l>
          <lb/>ne s’en puiſſe diſpenſer, ſans encourir a meſme temps les</l>
        <l>
          <lb/>peines qui ſont ordonnées conrre les infracteurs: Il eſt</l>
        <l>
          <lb/>euident que cette ſoûmiſſion ſi reſpectueuſe que les Loix</l>
        <l>
          <lb/>exigent pour les Souuerains, marque en eux quelque</l>
        <l>
          <lb/>choſe de plus qu’humain, qui les approchaant eu quelque</l>
        <l>
          <lb/>façon</l>
        <l>
          ,, ,,, s ,,,,,   ,, ,s,,,,,s  </l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>s   aa, aaaſs   </l>
        <l>
          <lb/>facoh de la diuiniteé, les fait regarder auec cette defferance aueu¬</l>
        <l>
          <lb/>gle de tous ceux qui leur ſont ſoûmis.</l>
        <l>
          <lb/>Ie demande maintenant s’il n’eſt pas impoſſible que ce reſpect</l>
        <l>
          <lb/>tenant du ſacreé, puis qu’il exige vne lourmmſſion aueugle, ſe puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe en aucune faconſe conſeruer ſans le ſe cours de la Religion, la¬</l>
        <l>
          <lb/>quelle venant à ietter le ſcrupule dans les conſciences par l’ap¬</l>
        <l>
          <lb/>prehenſion d’en courir les dſgraces des loix qui ſont cõ̃me les de¬</l>
        <l>
          <lb/>ciſĩs de l’Eternité, maintié̃t les peuples dans le reſpe ct inuiolable</l>
        <l>
          <lb/>qui leur eſt deu, ſans permettre iamais que pas vn ſe diſpeſe de leur</l>
        <l>
          <lb/>obeir, qu’auec le déplaiſir d’en auoir violé la ſainteté́: Comme</l>
        <l>
          <lb/>nous voyons ordinairement que les peuples qui n’ont point de</l>
        <l>
          <lb/>loix, parce que ne ſe pouuant pas que les vns ſe ſoûmetent natutel¬</l>
        <l>
          <lb/>lement à la diſpoſirion des autres par la creance qu’vn chacun a</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’en eſt pas de plus grand que ſoy; il faut neceſſairement ſe</l>
        <l>
          <lb/>ſeruir ou de pretexte, ou de la Religion pour les appriuoiſer ſous</l>
        <l>
          <lb/>le joug, par l’idée de quelque apparence de diuinité́; &amp; les faite</l>
        <l>
          <lb/>compatir par ce meſiue moyen dans l’vnité de la dependance:</l>
        <l>
          <lb/>Ainſi dan ce raiſonnement, la Religion eſt ſi neceſſaire, qu’il</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt point de moyen plus infaillible pour conſeruer la tranquil¬</l>
        <l>
          <lb/>lité dans les Eſtats, que le ſoin de maintenir les peuples dans le</l>
        <l>
          <lb/>reſpect inuiolable des hoſes ſacrées; &amp; de ne permettre iamais</l>
        <l>
          <lb/>que les crimes ou les abus qui ſe commettent contre l’amour de</l>
        <l>
          <lb/>la ſainteté, demeurent en aueune façon impunis.</l>
        <l>
          <lb/>Apres ce diſcouts ie reprens mes propoſitions, pour monſtrer</l>
        <l>
          <lb/>que le mépris de la Religion eſt vne des principales cauſes des</l>
        <l>
          <lb/>nuneli e e ine re leoen ueroueu e i eiuer e e</l>
        <l>
          <lb/>ſeurs meſme de la Religion, c’eſt à dire dans les Docteurs du</l>
        <l>
          <lb/>temps, qui en étalent aujourd’huy les veritez auec plus de curio¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiteé que de zele; &amp; que bien loin de faire ſubſiſter le Chriſtianiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me dans vne certaine ſimplicité de creance, le confondent de</l>
        <l>
          <lb/>tant dedales par la diuerſité de leurs opinions qu’on admire</l>
        <l>
          <lb/>moins ceux qui ſç̧auent bien faire, que ceux qui ſçauent ſubtile¬</l>
        <l>
          <lb/>ment diſputer. N’eſt-il pas vray que la veritable Religion eſt Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>narchique, puis qu’elle ne peut ſubſiſter que par la ſeule vnité</l>
        <l>
          <lb/>de ereance; &amp; que dés lors qu’elle vient à̀ ſe diuiſer en pluſieurs</l>
        <l>
          <lb/>B.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>partis, ou bien elle ſe dé́truit pat ſa propre curioſité, ou bien eſle</l>
        <l>
          <lb/>ne ſubſiſte du moins que dans le parti, qui a le on-heur de demeu¬</l>
        <l>
          <lb/>rer dans la verité, ſi toutesſois ils ne s’en ſeparent pas pluſtoſt tant</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ſont par les extrauagances ſuperflué̈s de leurs curioſitez.</l>
        <l>
          <lb/>Pour moy ie fais profeſſion d’eſtre Romain, &amp; de viure dans</l>
        <l>
          <lb/>cette creance, auec la ſimplicité du Chriſtianiſme: I’entens d’vn</l>
        <l>
          <lb/>autre coſté que les Romains meſmes ſont partagez à deux ſenti¬</l>
        <l>
          <lb/>mens contraires &amp; que lanſemius &amp; Molina ſe ſont éleuez pour</l>
        <l>
          <lb/>faire deux partis dans la meſme Religion qui ſe perd neceſſaire¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, ſi touresfois elle ne ſe conſerue dans l’vnité́ d’vne meſme</l>
        <l>
          <lb/>creance: Les Ianſeniſtes neantmoins proteſtent qu’ils ſont Ro¬</l>
        <l>
          <lb/>ains, les Moliniſtes encore dauantage; deſquels des deux faut¬</l>
        <l>
          <lb/>il croire? les premieres ſeuſtiennenr que leur croyance eſt ortho</l>
        <l>
          <lb/>doxe, les ſeconds le nient: ſi ie me iette dans la neutralité, ie me</l>
        <l>
          <lb/>rends coupable dans les iugemens des deux paris: Si ie me decla¬</l>
        <l>
          <lb/>re pour l’vn, l’autre proteſte que ie ſuis dans le rang des reprou¬</l>
        <l>
          <lb/>uez; ainſi quelque ferme deſlein que i’aye de proceder auec ſin¬</l>
        <l>
          <lb/>cerité dans le choix de la veritable creance, il fat que ie me te¬</l>
        <l>
          <lb/>ſolued’eſtre condamré par ceux-la meſme qui profeſent d’eſtre</l>
        <l>
          <lb/>Romains auſſibien que moy.</l>
        <l>
          <lb/>Là deſſus ie raiſonne de la ſorte; Le Ianſeniſte ſouſtient que le</l>
        <l>
          <lb/>Moliniſme ne vaut rien; le Moliniſme en dit tout autant du lanſe¬</l>
        <l>
          <lb/>niſme;&amp; moy ie fouſtiens que l’vn &amp; l’autre ne valent rien, &amp; qu’ila</l>
        <l>
          <lb/>ſont tous deux ſeditieux, &amp; Republicains, dans l’Eſtat Monar¬</l>
        <l>
          <lb/>chique de la Religion;puis qu’ils affetent de faire des partis, rom¬¬</l>
        <l>
          <lb/>pant l’vnité de la creance par le ſchiſme de leur diuiſion; &amp; qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>troublent le repos de cette ſainte Monarchie, par la diuerſité des</l>
        <l>
          <lb/>faétions contraires qu’ils y forment au grand prejudice de ſon</l>
        <l>
          <lb/>vniré, ſans .laquelle la Religion ne peut iamais ſubſfiſter.</l>
        <l>
          <lb/>Ce raiſonnement eſt-l’à propos, me dira quelqu’vn, pourray¬</l>
        <l>
          <lb/>je bien prouuer de laà, que les partis de la Religion ont cauſé ceux</l>
        <l>
          <lb/>de l’Eſtat; &amp; que les deſordres de la Monarchie, ſont les funeſtes</l>
        <l>
          <lb/>effeéts de ces meſ intelligences ſactieuſes, qui diuiſent aujourd’hu</l>
        <l>
          <lb/>tous nos Doctears? ll ne faut point doutet: Puis qu’il apert par les</l>
        <l>
          <lb/>raiſons precedentes que le gouuetnement Politique ne peut reuſi</l>
        <l>
          <lb/>ir que par le moyen de la Religion, qui capiue les ſujets dans la</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>dependance des loix; il fant pr conſequent que ces deux Monap¬</l>
        <l>
          <lb/>chies; c’eſt à̀ dire la Chreſtienne &amp; la ciuille marchent de pair, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que la bonté de l’vne depende abſolument de la bonté de l’autres</l>
        <l>
          <lb/>il faut, dis je, que l’vne patiſſe des deſordres de l’autre, que la ſainte</l>
        <l>
          <lb/>neſoit point diuiſée pendant que la ciuileſe conſeruera dans l’in¬</l>
        <l>
          <lb/>telligence; que la ciuille reciproquement ne ſoit point dans le re</l>
        <l>
          <lb/>pos, pendant que la ſainte ſeta trauerſée par les contradictions de</l>
        <l>
          <lb/>g</l>
        <l>
          <lb/>ſes partis.</l>
        <l>
          <lb/>En effet n’eſt-il pas probable que les diuerſitez des partis qui ſe</l>
        <l>
          <lb/>forment dans la Religion, ſont les auancoureurs de ceux qui ſe</l>
        <l>
          <lb/>fbrmeront infailliblement dans les Eſtats: &amp; qu’il n’eſt pas poſſi¬i</l>
        <l>
          <lb/>ble que deux diuerſes Religions ou deux duerſes cabales dans</l>
        <l>
          <lb/>vne meſme Religion, ne diſpoſen les eſpris à ſe mnutiner contre</l>
        <l>
          <lb/>l’vnité du gouuernement Monarchique; puis que dans noſtre ſu¬</l>
        <l>
          <lb/>poſtion, la bonté de ce derniet eſt vn effet de la bonté du ptemier,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’il n’eſt point de plus grand motif pour foûmetçr le peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ples à l’obeiſſance des loix, que celuy qu’oh emprunte de la Re¬</l>
        <l>
          <lb/>Agion.</l>
        <l>
          <lb/>Anſi ie penſe que pour faire rejoindre la diuiſion des ſujets</l>
        <l>
          <lb/>auec leur ſouuerain, il ſeroit expedient que les intelligences de</l>
        <l>
          <lb/>cét Eſtat rompſſent le cours des dangeteux monopoles qui ſe</l>
        <l>
          <lb/>forment dans la Religion par les pernicieuſss intrigues de Ian¬</l>
        <l>
          <lb/>ſenius &amp; de Molinà, afin que tous ces ſhiſmes de Religion ve</l>
        <l>
          <lb/>nant à ſe reünir pat vne aimable ſimpliciré de creance ſans ſe</l>
        <l>
          <lb/>mettre plus en peine de ces hautes veritez qui ne ſeruent de rien</l>
        <l>
          <lb/>pour la reforme des mœurs; Les Sujets fuſſent inuitez par leſcru¬</l>
        <l>
          <lb/>pule de leur des-vnion à ſe rejoindre ſous l’authorité du Roy,</l>
        <l>
          <lb/>pour obeït à vne ſimplicité de dependance ſans ſe mettre en pei¬</l>
        <l>
          <lb/>ne de mertre le nez dans les a ffaires d’Eſtat, non plus que dans ces</l>
        <l>
          <lb/>veritez inconceuables de la foy, dont les curieuſes autant qu’inu¬</l>
        <l>
          <lb/>tiles recherches font aujourd’huy les ſchiſmes &amp; les reuoltes de</l>
        <l>
          <lb/>la Religion ſous les bannieres de Ianſenius &amp; de Molina, comme</l>
        <l>
          <lb/>dans l Eſtat ſous les eſtendars de la Fronde &amp; du Mazatin.</l>
        <l>
          <lb/>i Si les Docteurs de la Reiigion ne ſont que des Sophiſtes, ou</l>
        <l>
          <lb/>des Peripateticiens; ie puis dire auec meſme raiſon que les Pre</l>
        <l>
          <lb/>ditcateurs ne ſont que des Orateurs d’Eſtat, ou des Rhereurs de</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬ ¬</l>
        <l>
          <lb/>e-nr-aaus</l>
        <l>
          <lb/>vanité́, qui ne preſchanr rien moins que la vertu, &amp; qui contri¬</l>
        <l>
          <lb/>buent pluſtoſt à faire des curieux qu’à faire des gens de bien. Cet¬</l>
        <l>
          <lb/>te mode introduite par les demons eſt ſi pernicieuſe à deux Eſtats</l>
        <l>
          <lb/>tant Chreſtien que Ciuil, qu’il eſt bien difficile de iuger, lequel</l>
        <l>
          <lb/>des deux eſt le plus intereſſé à ſon abolition, puis que cette nou¬</l>
        <l>
          <lb/>uelle façon de preſcher ne tend aà autre choſe qu’a rminer la ſim¬</l>
        <l>
          <lb/>plicite du peuple, en le rendant capable des connoiſſances des</l>
        <l>
          <lb/>plus eſleué́es; deſquelles il n’eſt pas pluſtoſt eſclairé qu’il com¬</l>
        <l>
          <lb/>mence à ſe mé́connoiſtre, &amp; à vouloir mettre le nez dans tous les</l>
        <l>
          <lb/>affaires qui ſe paſſent; au grand deſavantage de la ſimplicité;ſans</l>
        <l>
          <lb/>laquelle il eſt euident que les Monarchies tant Chreſtiennes que</l>
        <l>
          <lb/>ciuiles, ne ſçautoient ſubſiſter, puis que peſonne ne doute que</l>
        <l>
          <lb/>la curioſité &amp; l’obëſſance ne ſoient entierement incompatibles.</l>
        <l>
          <lb/>Cette extrauagance des Predicateurs dans la techerche des cu¬</l>
        <l>
          <lb/>rioſitez dontils repaiſſent le peuple, eſt vn acheminement au peu</l>
        <l>
          <lb/>de reſpet qu’on a pour les choſes ſacrées, &amp; par meſme moyen</l>
        <l>
          <lb/>au mépris qu’on fait de reſpecter les volontez Souueraines, leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>quelles ſetrouuant alliées dans les precedentes, ne ſont pas moins</l>
        <l>
          <lb/>expoſées à reſſentir lesoutrages des curioſirez de leurs peuples.</l>
        <l>
          <lb/>Ie paſſe au peu de ſoin que les grands ont de viure dans le reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pect de la Religion; &amp; ie dis que ce mépris ſacrilegue des choſes</l>
        <l>
          <lb/>ſaintes, eſt la premiere cauſe dumépris que les peuples font de</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſoûmettre à leur obeiſſance, parla raiſon plauſible qu’ls ont,</l>
        <l>
          <lb/>que le pouuoir de Dieu eſtant plus ſouuerain ſur les grands de</l>
        <l>
          <lb/>laterre, que celuy des grands ſur les peuples, il ſemble que les</l>
        <l>
          <lb/>grands ditpenſent les peuples de leur obeir, parce qu’ils ſe diſpen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſaent eux- meſmes de l’obeiſſance qu’ils doiuent aux ordres de leur</l>
        <l>
          <lb/>Souuerain. Ce raiſonnement eſt ſiveritable qu’on n’a iamais preſ¬</l>
        <l>
          <lb/>que veu de reuolte ſous le regne des Saints, comme les mechans</l>
        <l>
          <lb/>n’ont iam is regneé que dans les apprehenſions continuelles d’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre precipitez de leurs erimes par les iuſtes pourſuittes de leurs</l>
        <l>
          <lb/>peuples.</l>
        <l>
          <lb/>u il maintenant prouier que la profeſſion de la vertu n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>exercée qu’auec honte; &amp; queala plas part du monde n’a de bon¬</l>
        <l>
          <lb/>té qu’en apparence; faut il fare voit qu’on n’eſt aujourd’huy hon¬</l>
        <l>
          <lb/>teux que den’eltre point efftonté́s &amp; qu’on ne s’adonne preſque</l>
        <l>
          <lb/>point</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
             ſl</l>
        <l>
          <lb/>point à la vertu qu’a mauuais deſſein c’eſt à dire pour faire plus</l>
        <l>
          <lb/>heureuſement reuſſir les ſoupleſſes ſous le voile de la ſincerité́: ce¬</l>
        <l>
          <lb/>la n’eſt qué trop euident; &amp; par meſme raiſon il ne faut plus s’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtonner des deſordres qui troublent noſtre repos, puis qu’il eſt im.</l>
        <l>
          <lb/>poſſible de conſeruer la tranquillite de l’Eſtat pendant les trauer¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes de la Religion; &amp; de ſaire reſpecter l’authoriteé Souueraine du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, pendant que celle de Dieu eſt genlement dans le mépris.</l>
        <l>
          <lb/>Que les Sophiſtes Chreſtieun ſe deportent donc de faire naiſtre</l>
        <l>
          <lb/>ant de partis, pour diuiſet l’vnit́ de la Religion: Que les Predica¬</l>
        <l>
          <lb/>teurs ne ſoient pas ſi curieux de percer dans la connoſſances de ces</l>
        <l>
          <lb/>eminentes verités: que les grands ſe reſoluent de donner bon exena¬</l>
        <l>
          <lb/>ple, par vne profeſſion ſincere &amp; veritable du Chriſtianiſmeu’on</l>
        <l>
          <lb/>ne rougiſſe plus que d’auoir eu honte de pratiquer la vertu: &amp; nous</l>
        <l>
          <lb/>verrons d’abord que les orages de l’Eſtat ſe calmeront; que tous</l>
        <l>
          <lb/>les diuiſez ſe reüniront ſous l’vnité Monarchique; que les apparen¬</l>
        <l>
          <lb/>ces de tous les mal heurs qui nous menacent, auorteront enfin à la</l>
        <l>
          <lb/>confoſion de leurs autheus; &amp; que la France victorieuſe de tant</l>
        <l>
          <lb/>d’ennemis, reprendra la beauté de ſon premier viſage.</l>
        <l>
          <lb/>’, eont ſaon des rois Eſats du Cierge de la Nobleſſe, e d</l>
        <l>
          <lb/>peuple fera la ſeconde cauſe des deſordres qui trauerſent l bel or¬</l>
        <l>
          <lb/>dre de cette Monarchie: Neantmoins auant que de m’engager à</l>
        <l>
          <lb/>la preuue de cette veité́ie penſe qu’il eſt à propos de preſuppoſer</l>
        <l>
          <lb/>que tous les gouuernemens tant Democraiques, Ariſtocraiiquess</l>
        <l>
          <lb/>que Monarchique, ſont compoſez de ces trois parties, du Clergé,</l>
        <l>
          <lb/>dea Nobleſſe &amp; du Tiers Eſtat; &amp; qu’il n’eſt pas poſſible que les</l>
        <l>
          <lb/>troubles &amp; les deſordres ſe gliſſent dans le gouuernementpendant</l>
        <l>
          <lb/>que leSchiſme ne trouuera pointd’entrée pour aller diuiſer ces trois</l>
        <l>
          <lb/>illuſtres carps; ou que la confuſion du moins ne pourra point les</l>
        <l>
          <lb/>peſle-meſler, pour oſter la ſubordination ou bien pluſtoſt la correſ¬</l>
        <l>
          <lb/>r pondance mutuelle qui doit eſtre entre eux, afin de faire rouler d’v¬</l>
        <l>
          <lb/>ne conſtante égalité les roues de la Monarchie, par le moyen de</l>
        <l>
          <lb/>l’agreable concert de leur bonne intelligence.</l>
        <l>
          <lb/>I me reſte donc à ſç̧auoir en quoy conſiſte cette intelligence qui</l>
        <l>
          <lb/>doit compoſer le concert ou l’Hamonie des trois Fſtatss pour con¬</l>
        <l>
          <lb/>clurre puis apres, que ne ſe rencontrant pas dans cette Monarchie,</l>
        <l>
          <lb/>il faut neceſſairement qu’on en faſſe la prncipale ſource des deſor¬</l>
        <l>
          <lb/>dres qui troublent ſa tranquillité: ſa connoiſſance n’en ſera pas</l>
        <l>
          <lb/>ron difficile, ſi toutefois on veut conûiderer que le deuoir du Cleigé</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>-¬¬¬¬¬ -a¬</l>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>h’et autre que le borner ſon ambirion dans les termes des choſes</l>
        <l>
          <lb/>ſacrées quiſont de ſon reſſotrt; &amp; de mettre vn bon reglement dans</l>
        <l>
          <lb/>la police de la Religion, ſans pretendre autrement à celle du gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uernement ciuil, que lors qu’il y ſera forcé par les debordemens de</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui en ſot le œeonomes. La Nobleſſe doit auoir l’intendan¬</l>
        <l>
          <lb/>ce de tont ce qui concerne le gouuernement Politique tant en la</l>
        <l>
          <lb/>paix que dans la guerres&amp; le Tiets-Eſtat ne doit pretendre à tout</l>
        <l>
          <lb/>rompre qu’à̀ la faueur de l’execution des ordres de ceux qui ont le</l>
        <l>
          <lb/>maniment des afaires ne pouuant en briguerle commandement</l>
        <l>
          <lb/>qu’auec temerité, comme il fetoit ſans doute vn monſtre, ſi toute¬</l>
        <l>
          <lb/>fois il pretendoit ou s’eſleuer au deſſus, ou du moins marcher de</l>
        <l>
          <lb/>pair auec la tobleſſe:tandis que cette intelligence ſe trouuera dans</l>
        <l>
          <lb/>les trois Eſtats que le Clergé́ ne ſe meſlera point dans le prophane</l>
        <l>
          <lb/>que la Nobleſſe no ſe raualera point aà des choſes indignes, &amp; que le</l>
        <l>
          <lb/>peuple n’aura point l’ambition de s’eſleuer au deſſus de ſa baſſeſſe:</l>
        <l>
          <lb/>toutes les portes des deſordres ſeront fermées, &amp; les orages ne</l>
        <l>
          <lb/>pourront iamais bouleuerſer la tranquillité des Eſtats.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ſeroit-il bien poſſible que cette diuine paix peut eſtre au¬</l>
        <l>
          <lb/>jourd’huy le Paradis de cette Monarchie; puis que ce cahos Poliri.¬</l>
        <l>
          <lb/>que a tellement confondu les trois Eſtats; qu’on ne ſç̧auroit plus, ni</l>
        <l>
          <lb/>diſtinguer le Clergé d’auec la Nobleſſe, ni celle-cy d’auec le peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ple. Si nous montons ſur la poupe de l’Eſtat Politique, nous y trou¬</l>
        <l>
          <lb/>uerons des Cardinaux, qui en reglent le gouuernal; Si nous a llons</l>
        <l>
          <lb/>dans les champs armé́es nous y verrons des Archeueſques qui les</l>
        <l>
          <lb/>conduiſent; Si nous youlons frequenter la Cour, les; Eueſques en</l>
        <l>
          <lb/>ſont les plus habiles courtilans; Les Capucins meſmes qui le eroi¬</l>
        <l>
          <lb/>roient ont mis leur longue barbe dans le gouuernement, &amp; les-Re¬</l>
        <l>
          <lb/>ligieux ſont aujourd’huy les plus empreſſez pour ſe meſler viue¬</l>
        <l>
          <lb/>ment des affaires d’Eſtar.</l>
        <l>
          <lb/>Voila deéja vn tres mauuais commencement, ou bien pluſtoſt vn</l>
        <l>
          <lb/>grand prejugé de la eſ intelligence qui doit eſtre entre les trois</l>
        <l>
          <lb/>Etars, pais que le plus Religieux eſt dans le deſordres &amp; que celuy</l>
        <l>
          <lb/>qui ne doit profeſſer que la ſainteté, s’engage neantmoins auec1ant</l>
        <l>
          <lb/>d’impunté dans le prophane: Mais voyons ſi le plus bas eſt dans</l>
        <l>
          <lb/>ſon deuoir; tant s’en faut qu’il ſe contente de ſe ranger auec mode¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtie dans les termes de ſa petiteſſe, qu’il pretend meſme de le por¬</l>
        <l>
          <lb/>ter auſſi hat que ſon ſuperieur, &amp; de ne luy ceder en rien que dans</l>
        <l>
          <lb/>l’idé́e qu’on a qu’il n’eſt pas ſi releué que luy.</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>Qu’on aille dans les Parlemens, on n’y trouuera preſque point</l>
        <l>
          <lb/>que des Rouriers, qui ſe ſont eſleuez auec leur argent pour ache¬</l>
        <l>
          <lb/>ter des ſeances ſur les fleurs de lys: qu’on entre dans l’Egliſe, ſes</l>
        <l>
          <lb/>plus illuſtre; croces ſont entre leurs mains, &amp; leurs teſtes qui ne</l>
        <l>
          <lb/>ſont faites que pour porter le joug de la ſeruirude, ſont honorées</l>
        <l>
          <lb/>de ſes plus éclatantes mytres: qu’on voye dans la Cour, il n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>que des potirons de terre, des fils de Chandelieis, de Chapelliers,</l>
        <l>
          <lb/>de Rotiſſeurs, &amp;c. qui rempliſſent les premieres places de cetre</l>
        <l>
          <lb/>ſource des grands, parce qu’ils ont eſté les plus hardis pour s’y</l>
        <l>
          <lb/>éleuer par les voyes de l’injuſtice: Qu’on frequente le commer¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, ſi l’on y porte jugement par la ſumpuoſité exterieure, on dira</l>
        <l>
          <lb/>d’abord, que les honneſtes gens ſont des Rotutiers, &amp; que les Ro¬</l>
        <l>
          <lb/>turiers ſont des Gentilshommes, puiſque l’eſcarlate, la ſoye, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>l’argent ne ſont plus les marques infaillibles de la Nobleſſe, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eſt permis à chacun par les loix du luxe, de ſe mettre dans la</l>
        <l>
          <lb/>poſture que ſon caprice ou ſon ambition luy pourront ſuggerer.</l>
        <l>
          <lb/>Puis que le Clergeé &amp; le peuple ſont dans le deſordre, la Nobleſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe qui tient le milieu, ne ſçauroit eſtre dans ſon deuoir quelque</l>
        <l>
          <lb/>eſtude particuliere qu’elle fit pour s’y maintenir: Les premieres</l>
        <l>
          <lb/>charges des armées luy appartiennent: Le Clergé &amp; le tiers Eſtat</l>
        <l>
          <lb/>les luy rauiſſent par la tyrannie de la faueur: Le maniment de l’E.</l>
        <l>
          <lb/>ſtat luy doit eſtre conſerué: Les intrigues du Clergé ſeront eufin</l>
        <l>
          <lb/>en preſcription d’y mettre des Cardinaux: Il n’appartient qu’à</l>
        <l>
          <lb/>elle ſeule de donner des Courtiſans à la Cour: On y voit cepen¬</l>
        <l>
          <lb/>dant plus de Prelats que de Gentilshommes: La magnificence</l>
        <l>
          <lb/>exterieure doit eſtre la marque du rang qu’elle tient ds les Eſtats:</l>
        <l>
          <lb/>&amp; neantmoins nous voyons que le peuple à tant d’ambition, qu’il</l>
        <l>
          <lb/>fait voir plus de pompe &amp; de brauerie ſur le thearre du monda</l>
        <l>
          <lb/>que ceux-là meſme qu ſont deſtinez pour la gloire de leur condi¬</l>
        <l>
          <lb/>tion, pour y repreſenter les premiers perſonnages. Ainſi ie penſe</l>
        <l>
          <lb/>qu’il me reſte à̀ conclure, que les trois Eſtats ſont peſles-meſlez, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que ce Politique concert qui deuroit eſtre entr’eux, pour faire al¬</l>
        <l>
          <lb/>ler d’vn beau train la Police du gouuernement, eſt rompu par l’am¬</l>
        <l>
          <lb/>birion du premiet, par la laſcheté́ du ſecond, par les exrauagan¬</l>
        <l>
          <lb/>ces du dernier, &amp; par la confuſion des trois en general.</l>
        <l>
          <lb/>Eſt-il donc peſſible, que l’E ſtat ne ſoit point bouleuerſeé́ par les</l>
        <l>
          <lb/>orages qui trauerſent anjourd huy ſon repos, puis que les parties</l>
        <l>
          <lb/>qui encompolent le corps Politique ſont dans la meſ intelligence?</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>à</l>
        <l>
          <lb/>¬¬e--¬</l>
        <l>
          <lb/>Eſt il poſſible que les reſpects de la Religion y ſoient inuiolables,</l>
        <l>
          <lb/>puis que ceux qui en ſont les Intendans ne ſe meſlent que dans la</l>
        <l>
          <lb/>Politique profane? Eſt- il poſſible que la Monarchie ſoit bien ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uie, puis que ceux qui en doiuent porter le joug, veulent le ſecoier</l>
        <l>
          <lb/>de leur teſte, pour le mettreſur celle des commandemens? Eſt-il</l>
        <l>
          <lb/>poſſible que le Royaumeſoit bien gouuetneé, puis que tout le mon¬</l>
        <l>
          <lb/>de y veut commander? Eſt.il poſſible, dis-je, qu’on y puiſſe ia¬</l>
        <l>
          <lb/>hais trouuer aucun bel ordre pend ant que les trois Eſtats qui le</l>
        <l>
          <lb/>ompoſent, ſeront deſordonnez.</l>
        <l>
          <lb/>Que faut il donc faire a cela: le rerede n’en eſt pas diffieile, fi</l>
        <l>
          <lb/>les malads s’en veulent rendre capables; C’eſt à dire ſi le Clegé</l>
        <l>
          <lb/>ſe veut conſtraindre dans le terme des choſes ſacrées, ſi la Nobleſſe</l>
        <l>
          <lb/>ſe roidit pour ne ſe raualler iamais,&amp; ſi le peuple s’y veut captiuer</l>
        <l>
          <lb/>dans la periteſſe de ſa dependance. Que les Prelats laiſſent la Cour</l>
        <l>
          <lb/>à la Nobleſſe, &amp; qu’ils ſe retirent dans leurs Dioceſes, pour main¬</l>
        <l>
          <lb/>tenit la Religion dans ſa pureé; &amp; les ſujets dans l’exacte obſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uation des Loix par les apprehenſions des ſcrupules de conſcien¬</l>
        <l>
          <lb/>: que la Nobleſſe reprenne ſon train, qu’elle gouuerne les armées</l>
        <l>
          <lb/>our faire auoiter les menaces de nos ennemis, qu’elle manie le ty¬</l>
        <l>
          <lb/>mon de l’Eſtat; &amp; qu’elle marque par ſa magnificence exterieure,</l>
        <l>
          <lb/>le rang qu’elle tient dans l’Eſtat; que le peuple ſç̧ache, qu’il ſe dé¬</l>
        <l>
          <lb/>truit en voulant commander qu’il s’abbaiſſe en ſe releuant, que le</l>
        <l>
          <lb/>luxe eſt la marque de ſon nfamie, &amp; l’amorce de ſon oppreſſion,</l>
        <l>
          <lb/>que la pompe exterieure ne fait que rendre ſes chaiſnes plus eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>clatantes, &amp; la paſſion de luy commander plus 1yrannique; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que le veritable moy en de viure en repos, n’eſt autreue de viure</l>
        <l>
          <lb/>auec tranquillié́ daans le joug paiſible de ſa dependance.</l>
        <l>
          <lb/>Si la France en pouuot venir à ce reglement des trois Eſtats,</l>
        <l>
          <lb/>par l’vnion pacifique qu’ils pourroient entretenir pamy eux; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>par le veru able contentement qu’ils pourroient trouuer dans les</l>
        <l>
          <lb/>1 mes de leur pouuoir; Il ne faut pointdouter qu’elle ne ſe ren¬</l>
        <l>
          <lb/>dit dabord neceſſaire à toute ſorte de rraueſes; &amp; que le calme ne</l>
        <l>
          <lb/>renrat dans l’Eſtat auec la meſime tranquillité qu’il y regnoit autse¬</l>
        <l>
          <lb/>ſois ſous la paiſible domination de Henry le Grand: Mais la con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſuſion de ces trois m mbres du corps Monaichique ſe trouu ſi</l>
        <l>
          <lb/>meſle par lcs inttigues de Maztin, que ſi le bel ordre n’eſt pas im¬</l>
        <l>
          <lb/>peſſible, il eſt du moins pafaitement dfficile.</l>
        <l>
          <lb/>III. Ie</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>IHI. Ie veux faire paſſer l’impuniteé des cri mes pour¬,</l>
        <l>
          <lb/>la troiſieſme cauſe des deſordres de cet Eſtar:&amp; ce¬</l>
        <l>
          <lb/>la meſme auec tant de raiſon que l’eſeriture ſainte</l>
        <l>
          <lb/>fait foy, qu’en puoitiõ̃ d’vne ſeule impunité́ Dieu</l>
        <l>
          <lb/>chiaſtia bien tigoureuſement autrefois toute la</l>
        <l>
          <lb/>Ttibu’de Beniamin comme nous liſons daas l’Hi.¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoire e Lacedemone, que les Dieux ne permiree</l>
        <l>
          <lb/>iadis la ſanglante deffaite de la iournée de Leuctre, i</l>
        <l>
          <lb/>qu’en vengéance de l’impunire d’vn malicieux ho¬</l>
        <l>
          <lb/>micide que la paſſion auoit fait commetre au gene¬</l>
        <l>
          <lb/>ral de Sparte auant la batãille¬</l>
        <l>
          <lb/>Si ie voulois prendre là ſouce des rroubles de</l>
        <l>
          <lb/>lEſtat dans l’impunité des eri mes quiſe commer¬ 9</l>
        <l>
          <lb/>tent par les particuliers, il ne faudroit plus s’eſton¬</l>
        <l>
          <lb/>ner que de voir ſi peu de deſolarion dans la France</l>
        <l>
          <lb/>apres auoir eſté les relmoins de Sacrileges, des So¬</l>
        <l>
          <lb/>domies des viollemens, &amp; des brutallitez qui-s’y</l>
        <l>
          <lb/>ſont commiſes, ſans que la vengeance s’en ſoit</l>
        <l>
          <lb/>iamais enſuinie, maisie ne veux toucher que l’im¬</l>
        <l>
          <lb/>punité des crimes qui ſe commetrent par les per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnes publiques, &amp; qoi ſont pour parler auecS.</l>
        <l>
          <lb/>Chriſoſtome, les Eſtandars du vice, les arcenals du</l>
        <l>
          <lb/>diable&amp; les phares de l’mpieré.</l>
        <l>
          <lb/>Eſtl de plus grande impnnité́ que de permettre.</l>
        <l>
          <lb/>qu’vn Miſtre merre le feu aux quatre coins de la</l>
        <l>
          <lb/>Monarchie ſans luy caſſer la reſte pour en eſteindre</l>
        <l>
          <lb/>l’incendie, auee toutre l’effuſion de ſon ſang, eſt il</l>
        <l>
          <lb/>de plus grande impunité́ que de voir ſaper les fon¬</l>
        <l>
          <lb/>demens de la Royauté par vn fauory, ſans le trair¬</l>
        <l>
          <lb/>ter d’abord en criminel de leze Maieſteé au premier</l>
        <l>
          <lb/>hef, eſt-il de plus grã̃de impunité que de voir ſuc¬</l>
        <l>
          <lb/>er à vne fangſue eſtrangeree tour la ſuſtance du</l>
        <l>
          <lb/>peuple, ſans ia creu  r? eſt.il de plus grande impu¬</l>
        <l>
          <lb/>nité que de voir piller les trois cents millions, ſans</l>
        <l>
          <lb/>maſſacrer l’autheur et il dis-ie de plus grande im¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>E!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>punité que de n’ordonner qu’vn ſimple punition à</l>
        <l>
          <lb/>celui que les millions d’nceſtes, d’adulteres de</l>
        <l>
          <lb/>parricides, &amp; de ſacrileges, rendent coupable dans</l>
        <l>
          <lb/>toutes les Tournelles de l’Europe?</l>
        <l>
          <lb/>Il n’eſt neantmoins que trop vray, que Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>eſt coupable de la decadance de la Royautë, de</l>
        <l>
          <lb/>l’appreſſion des Pinces, des miſeres du Peuple, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de la ruine de toure la Frace. Il n’eſt que trop vray;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a ſucceé le Clergé, qu’il a pillé toute la Nobleſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe, &amp; qu’il a vollé rout le tiers eſtat; il n’eſt que</l>
        <l>
          <lb/>trop vray, qu’il a deſpouillé les Aurels, qu’il a vio¬</l>
        <l>
          <lb/>leé les Sarctuaires duemple, qu’il a prophane la</l>
        <l>
          <lb/>Sainteté par le pernicieuexemple de ſa vie ſcan¬</l>
        <l>
          <lb/>daleſe, il n’eſt que trop vray, que les carnages</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient ſes iouets, que les cruautez eſtoiẽt ſes paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeremps, &amp; que les iniuſtices eſtoient ſes ordinaires</l>
        <l>
          <lb/>pratiques. Que lny a- t’on fait en punition? il a eſté́</l>
        <l>
          <lb/>condamhé́, à quoy, aux galeres? c’eſt trop peue aux.</l>
        <l>
          <lb/>gibets, ce n’eſt pas aſſez au feu. l’Arreſt eu ſeroit</l>
        <l>
          <lb/>rop doux Rie de tout cela: il n’a eſté condamń</l>
        <l>
          <lb/>qu’à ſortir de prance, &amp; à deſomparer la perſonne</l>
        <l>
          <lb/>du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>Ne vous eſtonnez donc plus pauures opreſſez</l>
        <l>
          <lb/>ſi vous voyez des deſordres apres cette impunité; la</l>
        <l>
          <lb/>iuſtice innocenre n’a fair que déchainer le Lion</l>
        <l>
          <lb/>qui nous doit deſchirer; elile a pluſtoſt eſguilé</l>
        <l>
          <lb/>qu’emouſfé ſes grifes; &amp; uoſe ſang dont il s’et</l>
        <l>
          <lb/>delicieuſement repeu pendant ſepr années ne luy.</l>
        <l>
          <lb/>ſeruira que pour irrirer deſormais ſon appetit afin</l>
        <l>
          <lb/>de ſe ioindre auec nos ennemis pour le venis.</l>
        <l>
          <lb/>̀ ſuceer plus entierement: l’Angleterre cet</l>
        <l>
          <lb/>illuſtre parricide luy tend le bras, les princes</l>
        <l>
          <lb/>d’aAllemagne l’appellent d leus ſecours; l’eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pagne eſt ſur le point des’en ſeruir pour</l>
        <l>
          <lb/>nous rauerſer, &amp; pour cette raiſon n’ay-ie pas iu¬</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>ſte raiſon de dire que l’impunité des crimes eſt la</l>
        <l>
          <lb/>ſource des deſordres, puis qu’il eſt aſſeure qu’en</l>
        <l>
          <lb/>puniſſant ce miniſtre le plus deteſtable des mortels</l>
        <l>
          <lb/>la France obuioit par ce ſeul moyen à tous les</l>
        <l>
          <lb/>troubles que les apparances viſibles nous font de.</l>
        <l>
          <lb/>ſia preſſenrer.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt vray que cette importunite nous couſtera</l>
        <l>
          <lb/>beaucoup. Mais enfin ie penſe que celle des Inten.</l>
        <l>
          <lb/>dants des rouinces, &amp; des partiſans ne nous fera</l>
        <l>
          <lb/>pas moins pleurer, ſi les mauuais deſtins de la fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce peuuent encore preualoir pour remetrre iamais</l>
        <l>
          <lb/>les tailles en party &amp; la tyrannie des impoſitions en</l>
        <l>
          <lb/>leur premiere voguepouuoit-on nier à l iuſte vẽ¬</l>
        <l>
          <lb/>geance des peuples, la punition de ces voleurs pu¬</l>
        <l>
          <lb/>blics lors qu’on les a rappellezne falloit il pas leur</l>
        <l>
          <lb/>faire rendre conte du bien de la veufve &amp; de l’or¬</l>
        <l>
          <lb/>phelin qu’ils auoieut pillezn’eſtoiril pas trop iuſta</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils reuomiſſent le ſang des pauures dont il s’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoient repeus, afin que leur punition ſeruit du</l>
        <l>
          <lb/>moins d’exemple aà la poſterité &amp; que la iuſte ap¬</l>
        <l>
          <lb/>prehenſion d’vne ſemblable diſgrace fut deſor¬</l>
        <l>
          <lb/>mais la bride des violences de ceux qui ſeroient</l>
        <l>
          <lb/>admis dans l’adminiſtration des biens de l’Eſtar?</l>
        <l>
          <lb/>Si les Eſargnes ſont vuides. que ne les remplit¬</l>
        <l>
          <lb/>on dans l’abondance des partiſans qui ſe ſont enri¬</l>
        <l>
          <lb/>clis du bien du peuple &amp; du Royſi le Louure n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>pas acheu par l’impſſance que l’on a de fournir</l>
        <l>
          <lb/>aux deſpenſes qui ſont neceſſaires pour cet effet,</l>
        <l>
          <lb/>que ne fait- en deémolr ces ſuperbes Hoſtels des</l>
        <l>
          <lb/>voleurs publies pour mettre la derniere main à</l>
        <l>
          <lb/>retre baſtſſe Royalle eſt il neceſſaire qu’vn ſils</l>
        <l>
          <lb/>de Chandeiier ait trois cent, mil liures de rente</l>
        <l>
          <lb/>qo’il a vol ez au publie, qu’vn Aduocat d’vn ſim.</l>
        <l>
          <lb/>pie Preſi. lial ait eſleué ſon reuenu iuſques à̀ vn mil</l>
        <l>
          <lb/>ion?eſt il iuſte que les Sceaux qui ſont les marque</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬s</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>16</l>
        <l>
          <lb/>déls Iuſtiee, &amp; les verirables characteres del</l>
        <l>
          <lb/>Ioyaute, ayant eſté́ neanmoins les inſtruments</l>
        <l>
          <lb/>e la plns vifiblsuſtice du Siecle, pour l’accroiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemient de quatre vint mil nſques à dix &amp;ſept cẽt</l>
        <l>
          <lb/>ml liures de renre? ne faudroitil pas que ce fils de</l>
        <l>
          <lb/>Rotiſſeur, qui a pllé iuſqu’à quinze millions; que</l>
        <l>
          <lb/>ce Sauetier qui s’eſt enrichi de quatne cent mil li.</l>
        <l>
          <lb/>ure de reueuu, &amp; tant d’aueres que mous voyons!</l>
        <l>
          <lb/>tous les iours auec deſeſpoir, fuſſent obligez pan</l>
        <l>
          <lb/>la rigueur des loix de reuomir tout ce ſang &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>faireamande honnorable à Dieu, au oy, &amp; aà̀ la</l>
        <l>
          <lb/>uſtice?</l>
        <l>
          <lb/>4 C’eſt en puniſſnt les crimes des perſonnes pu¬</l>
        <l>
          <lb/>bliquesque la Iuſtice peut aller au deuant des</l>
        <l>
          <lb/>deſordres qui troublent ordinairement la tran¬</l>
        <l>
          <lb/>quillité des Eſtats, tant par l’apprehenſion gene¬</l>
        <l>
          <lb/>calle que ces ſortes de factions i’etrent dans les</l>
        <l>
          <lb/>eſprits des partieculiers; que par creance qu’on fait</l>
        <l>
          <lb/>aioir à l’Autlhrorité des Magiſtrats ſur l’eſperance</l>
        <l>
          <lb/>infaillible ou que le peuple ſera ſoulageé ou que</l>
        <l>
          <lb/>leur inſtice dans le maniment des affaires ſer</l>
        <l>
          <lb/>ompenſée, ou leurs maluerſations ſeront punies.</l>
        <l>
          <lb/>IV. Ie m’envay toucher vnre quatrieſme’ fource</l>
        <l>
          <lb/>de deſordres, qui ſemblera n’eſtre poinc differente</l>
        <l>
          <lb/>de la premiere, quoy que neanmoins elle n’ait</l>
        <l>
          <lb/>auec elle qu’vne certaine alliane d’intereſt qui</l>
        <l>
          <lb/>les fera paroiſtre diſſemblables en leur fin: c’eſt la</l>
        <l>
          <lb/>trop grande abondance de biens qui ſe trouue au</l>
        <l>
          <lb/>iourd’y dans les gens d’Egliſe, &amp; que ie pretends</l>
        <l>
          <lb/>faire paſſer pour vne des plus feconndes cauſedes</l>
        <l>
          <lb/>deſordres, qui ſont dans cette Monarc hie. Ie ne</l>
        <l>
          <lb/>oute pas que les Eccleſiaſtiques vertueuxne tom¬</l>
        <l>
          <lb/>benr d’acord aue moy de a verité de ſentimenn</l>
        <l>
          <lb/>mais ie me reſous auſſid’eſtre expoſeé aà̀ la cenſure</l>
        <l>
          <lb/>des vicieux, qui ne manquerant pas de me traiter</l>
        <l>
          <lb/>d’ignoi¬</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>25</l>
        <l>
          <lb/>ant, par ce quils ugeront que ie les choquey</l>
        <l>
          <lb/>dans la plus ardente de leurs ambitions, &amp; que,</l>
        <l>
          <lb/>e les veux deſpouiller de tous leurs rreſors pour,</l>
        <l>
          <lb/>les donner à dicreion à toure ſorte de monde..,</l>
        <l>
          <lb/>La premiere raiſon-dont ie pretends appuyer,</l>
        <l>
          <lb/>ce tre veriré́, m’eſt fournie par la ſuppoſition qu,</l>
        <l>
          <lb/>i’ay deſia fait, que la Religion doit eſtre la baſ4,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le fondement de la bonte du gouuernement Po,</l>
        <l>
          <lb/>litique: tellement que ie conc lus de là, que la, Re¬.</l>
        <l>
          <lb/>lIigion, ne pouuant ſubſiſter dans ſa vigueur, que</l>
        <l>
          <lb/>pr le moyen des gens d’Egliſe qui en ſont comme</l>
        <l>
          <lb/>Ias œe onomes, il faut donc neceſſiremetqae lè,</l>
        <l>
          <lb/>Eeeleſiaſtiques ſe riennent dans leurepir, aſi,</l>
        <l>
          <lb/>qe n’eſtre pas les cauſes de ſa decadence, par lj</l>
        <l>
          <lb/>mauuaiſe conduire de leurs deportements. Or eſté</l>
        <l>
          <lb/>il qu’il eſt impoſſible que les Eccleſiaſtiques faſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent compatir enſemble la vertu &amp; les richeſſes,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’ils abondent à meſme temps en honte</l>
        <l>
          <lb/>çn biens de fortune..</l>
        <l>
          <lb/>Si quelque piniaſtre veut nier cette verité qu’il</l>
        <l>
          <lb/>combate les ſentiments de Dieu, qui n’a baſti les</l>
        <l>
          <lb/>les fondements de la l eligion que ſur la pauureré,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ui meſme n’a pas volu ’que ſes predicareurs</l>
        <l>
          <lb/>euſſent. la preuoyance du lendemain, pour ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>reſeruer que le ſoing de conſeruer les graces de</l>
        <l>
          <lb/>D eu en ſe repoſant entierement ſur ſa bonte de</l>
        <l>
          <lb/>outes les neceſſitez de la vie: les Euangiles, les</l>
        <l>
          <lb/>p emiers Apoſtres, les premiers Papes &amp; les pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mies Eueſques me pourro t dementir; &amp; ie luis</l>
        <l>
          <lb/>toat preſt de retrater ma propoſition, s’l ſetrou¬</l>
        <l>
          <lb/>ue uelou’vn d’aſſ z ignoranr qui puiſſe n ſçauoi</l>
        <l>
          <lb/>pas, que la Religion n’a iamas euri plus gluric¬</l>
        <l>
          <lb/>lent, que lors que les Eceleſiaſtiques ot velcp</l>
        <l>
          <lb/>ans l’amour &amp; dans lexercice de la pauureté¬</l>
        <l>
          <lb/>. Comment ſeroit. il donc poſſble que cegte reſ;</l>
        <l>
          <lb/>gion fut auiourd’hy dans ſa vigueur, puis que ſes</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>26</l>
        <l>
          <lb/>pete éreſpirenerlen tant que l’ambitid de</l>
        <l>
          <lb/>s’enrichir, c’eſt  dire la Paſſion de n’eſtre les pro¬</l>
        <l>
          <lb/>tecteurs de la religion qu’en apparence, &amp; de viure</l>
        <l>
          <lb/>e neffet dans les pourſuites de la vanite la plus</l>
        <l>
          <lb/>contraire à la profeſſion des Eccleſiaſtiques:</l>
        <l>
          <lb/>lngt cinq, trente, ſoixante, quatre-vingts, cent</l>
        <l>
          <lb/>mil liures de renres, carroſſes, pages, gentils hom¬</l>
        <l>
          <lb/>mes mutes de chiens, &amp; tous ces ſemblables appa¬</l>
        <l>
          <lb/>rels ne ſontls pas incompatibles auec la pauureté.</l>
        <l>
          <lb/>de; Preſtres? &amp; ne faut il pas aduoüer que ces ri</l>
        <l>
          <lb/>cheſſes ouurent tous les iours la porte à l’ambtio</l>
        <l>
          <lb/>des &amp;ras, qui n’entrent dans l gliſe que ſur l’eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>perancéqils ont d’y rrouuer de quoy fournir à</l>
        <l>
          <lb/>leur auidſt’pour n arquer par a fuperbe de eor</l>
        <l>
          <lb/>train, le rang qu’ilspretendent tenir dans le ſiecle</l>
        <l>
          <lb/>par deſſus Ies aurres.</l>
        <l>
          <lb/>Ce dereglement eſt ſi faral à la tranquilité des</l>
        <l>
          <lb/>Eſtats, que la Rel gion venanrt tomme à ſe ſe ula¬</l>
        <l>
          <lb/>riſer par l’ambitiou de ſes Preſtres, &amp; ne pouuant</l>
        <l>
          <lb/>par meſme raiſon maintenir les peup’es d le reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pect des loix, il faut neceſſairement que le gouuer¬</l>
        <l>
          <lb/>hement politique en patiſſe &amp; qu’l ſe reſſente des</l>
        <l>
          <lb/>alrerations de celle, dont la vigueur doirt eſtre l’ame</l>
        <l>
          <lb/>de la bonté de coute ſa conduiteſi les anciens Pre¬</l>
        <l>
          <lb/>lats n’euſſent eſteé les veritables inde édts de tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes ces faueurs de la forrune, n’eſt il pas vray que la</l>
        <l>
          <lb/>Pohrique ne leur eut pas permis d’afronter gene¬</l>
        <l>
          <lb/>reuſement les Empe reurs &amp; de porterles oracles de</l>
        <l>
          <lb/>laverité dãs les baluſtres des Roy n’eſt il pas vray</l>
        <l>
          <lb/>que toutes les raiſons d’Eſtar les obligeoient de</l>
        <l>
          <lb/>larer les vices de leurs Souuerains, afin de les obli¬</l>
        <l>
          <lb/>ger en reuanche par la laſcheté de certe complai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance de ſeconder les intentions qu’ils auroienr eu</l>
        <l>
          <lb/>de trauailler genereuſement à l’agrad’ ſſement de</l>
        <l>
          <lb/>leur fortune? mais le meſpris qu’ils fſailoient de la</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>27</l>
        <l>
          <lb/>onpe de tout oetexterieur, leur faiſoit tegar¬</l>
        <l>
          <lb/>er l’authorité Sonueraine dans ſa ſuperbe come</l>
        <l>
          <lb/>vn vain orgueil qui deuoit enfin s’eſchoer à l’eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>euëil de la Religion, &amp; qu’il ne falloit aucunemene</l>
        <l>
          <lb/>reſpecter à moins qu’elle ne ſe rangeat dans le de¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir du veritable Chreſtien.</l>
        <l>
          <lb/>Cete reflecion me fait encore conclure contr</l>
        <l>
          <lb/>l’abondance des Prelats. qui s’impoſen vne ne</l>
        <l>
          <lb/>ceſſite indiſpenſable de flarer &amp; de complaire ,</l>
        <l>
          <lb/>coutes les paſſions des grands, par la paſſion qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ont eux meſimes de pouſſer leur fortune par leur</l>
        <l>
          <lb/>entremiſe. Ce qui ne ſe pouuauten aucune f4on</l>
        <l>
          <lb/>ans renoncer à l’autbhorité́ q’ls ont de releuer ai,</l>
        <l>
          <lb/>grement les Pmſſnces, lors qu’elles vionnnt à</l>
        <l>
          <lb/>oublier de leur deuoir il faur neceſſairement qu</l>
        <l>
          <lb/>celles- cy s’emportẽt plus impunemẽt à toute lorte</l>
        <l>
          <lb/>d’excez ſur la fauſſe eree quont ils qu’ils ſont irs</l>
        <l>
          <lb/>eprchables, puis que les luges desi mœurs, ne les</l>
        <l>
          <lb/>enſurent poinrt &amp; voila la principale lource des</l>
        <l>
          <lb/>deſordres du temps, quì n’euſſent iamais troublé</l>
        <l>
          <lb/>noſtre repos, ſi la France eut eu quelque Ambroi¬</l>
        <l>
          <lb/>e, ou quelque Bernand qui en eut eſtouffé ’a naiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance, par les obſtacles victorieux qu’il eur peu op¬</l>
        <l>
          <lb/>poſer auxpernieux deſſins des ennemis dome¬</l>
        <l>
          <lb/>tiques de cet Eſtat: Mais cette paſſion inſatiable</l>
        <l>
          <lb/>le ſ’enrichir a tellement desbauché les eſprits des</l>
        <l>
          <lb/>Prelaes, qu’ils ont pluſtoſt irrité que corrigé les</l>
        <l>
          <lb/>nauaiſes intentions des puiſſnces par ce qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient eux meſmes en deſſin de ſe ſeruir de leur</l>
        <l>
          <lb/>Autho ité́ pour le reſtabliſſement de leur fortun:</l>
        <l>
          <lb/>auge qui voudra de cetre reflection.</l>
        <l>
          <lb/>V l mauoais ſage de la Poliique ou l’vſage</l>
        <l>
          <lb/>de la mauuaiſe Polique n’eſt pas vne des toeoin¬</l>
        <l>
          <lb/>dres ſources dont les troubles &amp; les malheurs ſont</l>
        <l>
          <lb/>ſortis pour enir inonder dans cete Eſtat. Les Pe</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>T</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>28</l>
        <l>
          <lb/>litiques me denmanderont d’abord qu’eſt-ee qe</l>
        <l>
          <lb/>ilentends parla mauuaiſe Politique, oupar le mau¬,</l>
        <l>
          <lb/>uaislvſage de la Politique, mais helas l’experience.</l>
        <l>
          <lb/>de oosmalburs ne nous a, que trop inſtruits dans</l>
        <l>
          <lb/>cetre connoiſſnce, &amp; nous ne ſommes que trop</l>
        <l>
          <lb/>ſçauans dans les ſoupleſſes de la Cour, depus que e.</l>
        <l>
          <lb/>plus ſc lerat des mortels y a fait glſſer la conta¬</l>
        <l>
          <lb/>gion drs intrigues lalienes pour y çorrompre la</l>
        <l>
          <lb/>cdandeur Franç̧oiſe.</l>
        <l>
          <lb/>Ne nousa tou pas voulu faire croire depuis que</l>
        <l>
          <lb/>ce or faire a gouuerné les renes de la Monarchie,</l>
        <l>
          <lb/>que les Rois n’eſtoient non plus eſclaues de leurs,</l>
        <l>
          <lb/>parollesque d leurs ſubierts, &amp; qu’ils ſe roſeruoione</l>
        <l>
          <lb/>la libenté de ſe popuoir dedire, quelqueaſſeuraneg</l>
        <l>
          <lb/>neantmoins qu’ils donnaſſent pour l’eſtabliſſe,</l>
        <l>
          <lb/>ment des tréirez:Ne nous a t’on pas voulu perſua¬</l>
        <l>
          <lb/>der que os viés &amp; nos bieas eſtoient dans le ço4</l>
        <l>
          <lb/>mandement Deſpotique qenos Souerains, </l>
        <l>
          <lb/>qe pourcete raion les ſi9re puuciẽt point</l>
        <l>
          <lb/>qourſuiure l’eſloignement des mauuais Miniſtres</l>
        <l>
          <lb/>qui ſe maintenoient par leur faueur N’auons nou</l>
        <l>
          <lb/>pas veu que la conſideration de l’intereſt eſtoit l4</l>
        <l>
          <lb/>eule diſpenſatrice des charges &amp;gu’on, n’a pre</l>
        <l>
          <lb/>que iainais rien denne par, le mtif ou par le prin;</l>
        <l>
          <lb/>cipe du merite ou de la, vert.;</l>
        <l>
          <lb/>La premiere de ces maximes a mis les, peuples</l>
        <l>
          <lb/>adans le deffy les promeſſes de leur Suuuerain, les</l>
        <l>
          <lb/>oigeant par meſme conſe quence à ne ’attendr</l>
        <l>
          <lb/>poinr à aucune ſote de traicé, done les effers</l>
        <l>
          <lb/>eſtoienr dans l’incertitude; mais aà pouſſer vigou¬</l>
        <l>
          <lb/>reuſement les affaires, pour les terminer par forc4</l>
        <l>
          <lb/>à leur aduaotage rſmoins les Bordlois La ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>conde maxime a ſaie voir auyx puploes qu’ilsau¬</l>
        <l>
          <lb/>roient touſiours ce de teſtable Miniſtre ſur les</l>
        <l>
          <lb/>hrs,s’ils n’en atrendoient la deffaite que la Iuſti¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="29"/>
        <l>
            s, ,,, ,   ,„</l>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/>ee du Souuerain, lequel preſumant d’auoir vn pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir deſpotique ſur nos vies &amp; ſur nos biens, par les</l>
        <l>
          <lb/>fauſſes idées de ſes flateurs, ne ſe fut iamais mis e</l>
        <l>
          <lb/>eſtat de ſe deéfaire de l’executeur de cette tiranni¬</l>
        <l>
          <lb/>que authorité, &amp; les a obligés par meſme raiſon de</l>
        <l>
          <lb/>ne repoſer iamais iuſqu’a ce qu’ils l’ayent precipi¬</l>
        <l>
          <lb/>té du faiſte du Gouuernement: la troiſieme maxi¬</l>
        <l>
          <lb/>me a deſerté les voyese la vertu, puis qu’elle n’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoir plus le chemin des charges &amp; des honneurs,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les intrigues ont eſté les plus beaux exercices</l>
        <l>
          <lb/>des pretendans, par la creance qu’on anoit, que</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui ſcauoient le mieux brouüiller eſtoient les</l>
        <l>
          <lb/>mleux recompenſés</l>
        <l>
          <lb/>Si le demonſe fut meſlé de faire gliſſer quelques</l>
        <l>
          <lb/>mauuaiſes maximes dans le Royaume pour y ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>mer le ſchiſme &amp; la diuiſion, n’eſt-il pas vray qu’il</l>
        <l>
          <lb/>n’en pouuoit point trouuer de plus efficace, que</l>
        <l>
          <lb/>celles que le viens d’eſtal ler; puis qu’elles bleſſent</l>
        <l>
          <lb/>les peuples dans le lieu où ils ſont les plus ſenſibles</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que Ies iuſtes ſoubç̧ons qu’elles font apprehen.</l>
        <l>
          <lb/>derdu defſel de la tyrannie, ne permet pas aux</l>
        <l>
          <lb/>peuples d’en voir les progrez, ſans y former des</l>
        <l>
          <lb/>obſtacles par leurs ſouleuements: on n’a qu’à</l>
        <l>
          <lb/>verifier cette verité dans les exemples du temps,</l>
        <l>
          <lb/>reene uen oiele e endeſin del lian.</l>
        <l>
          <lb/>mentalles de la Politique du temps, en ont enfan¬</l>
        <l>
          <lb/>té́ pluſieurs autres, qui metreront enfin cét Eſtat à</l>
        <l>
          <lb/>la veille de ſa derniere deſolation, ſi la Cour ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>haſte d’en preuenir les funeſtes effets par le retour</l>
        <l>
          <lb/>de la Politique de nos ayeux, &amp; des heroiques ma.</l>
        <l>
          <lb/>imes des Henris, des Philippes &amp; des Louis. Les</l>
        <l>
          <lb/>fourbes introduires par ce mal-heureux eſtranger</l>
        <l>
          <lb/>ne ſç̧auroient iamais cõpatir auec la candeur FEran.</l>
        <l>
          <lb/>çoiſe, qui ne peut eſtre ſeparée de la bonteé de no¬</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>! </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>22</l>
        <l>
          <lb/>ſtre Genie qu’auee des couulſions entierement</l>
        <l>
          <lb/>mortelles à̀ la tran quillité de noſtre repos: L’hypo¬</l>
        <l>
          <lb/>criſie eſt trop contraire à̀ laſincerit eé que nous auõs</l>
        <l>
          <lb/>de rout teps teſmoignée pour l’exerciçe de la Re¬</l>
        <l>
          <lb/>ligiõ; &amp; cét eſprit intrigueur auee lequel ée broü̂il¬</l>
        <l>
          <lb/>lon a conſtamment trauerſeé le repos de l’Eſtat ne</l>
        <l>
          <lb/>ſçauroit iamais ſimboliſer auec le naturel heroique</l>
        <l>
          <lb/>des Francois, qui font gloire de marcher plus ron¬</l>
        <l>
          <lb/>dement par les voyes de l’honneur, &amp; de ne fuir</l>
        <l>
          <lb/>rien auec tant d’horreur que ces infames deéroueis</l>
        <l>
          <lb/>des lâches, ou la vertu ne paroiſt iamais. que dans</l>
        <l>
          <lb/>ſes paſmoiſons ou dans ſes fuites. Ce ne ſeroit pas</l>
        <l>
          <lb/>vn petit auantage pour cet eſtat, que de raproer</l>
        <l>
          <lb/>cet eſprit heroique dans le gouuernement, &amp; celuy</l>
        <l>
          <lb/>qui pourroit en exiler entierement ſes maudites</l>
        <l>
          <lb/>maximes, n’auroit pas moins de merire pour pre¬</l>
        <l>
          <lb/>tendre entierement au Miniſtere d’Eſtat, que ce</l>
        <l>
          <lb/>voleut Sicilien s’en rendoit tout les iours indigne</l>
        <l>
          <lb/>par les pratriques infames de toutes ſes pernicieu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes maximes</l>
        <l>
          <lb/>Apres auoir montré que le meſpris de la Religio,</l>
        <l>
          <lb/>a confuſion des trois Eſtats, l’impuniré des erimes</l>
        <l>
          <lb/>l’abondance dés richeſfes des Eecleſiaſtiques &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>mauuais vſage de la Politique, ſont les veritables</l>
        <l>
          <lb/>Cauſes de tous les deſordres, qui ont’ trauerſé, qui</l>
        <l>
          <lb/>trauerſent, &amp; qui trauerſeront deſormaicet Eſfart,</l>
        <l>
          <lb/>ie penſe qu’il ne ſera pas hors de propos de faire</l>
        <l>
          <lb/>voir par vneapplieation generalle à tos les trou¬</l>
        <l>
          <lb/>ples’de a Mohltchie, que la mes intelligence des</l>
        <l>
          <lb/>grands &amp; la deſunion des ſubiets d’auec deur ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>erain, blen loin d’en eſtre cauſes, en ſont pluſtoſt</l>
        <l>
          <lb/>legefféts &amp;que ces fataes diuiſions ne ſont que</l>
        <l>
          <lb/>eſequléents malhieureux des cinc ſources que</l>
        <l>
          <lb/>e viens dedeſcouurir.</l>
        <l>
          <lb/>Neſt l pas vray que les impunit́e des iniuſtes</l>
        <l>
          <lb/>.32</l>
        <l>
          <lb/>E..A..</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>23</l>
        <l>
          <lb/>empriſonnements du Duc de Beaufort, du Mareſ¬</l>
        <l>
          <lb/>chal de la Motre, &amp; de la mort du Preſfident Baril.</l>
        <l>
          <lb/>lon dans la plus viſible innocece du m6de, ont eté</l>
        <l>
          <lb/>les preiugez infaillibles de la tirannie de Mazarin,</l>
        <l>
          <lb/>que tout le monde iugea d’abord deuoir eſtre le</l>
        <l>
          <lb/>fleau de la France, puis qu’il auoit aſſez de pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir pour attenter à̀ la vie &amp; à la gloire des Princes</l>
        <l>
          <lb/>ſans que la Iuſtice ſe mit en eſtat de luy donner ſur</l>
        <l>
          <lb/>les doigts.Les voleries trop manifeſtes du Sur. In.</l>
        <l>
          <lb/>rendã̃r Emery à la veue du plus illuſtre Parlement</l>
        <l>
          <lb/>de France, n’ont elles pas fait dire à̀ tous les Peu.</l>
        <l>
          <lb/>ples que ſi ce larron d’Eſtat mouroit dans ſon li&amp;,</l>
        <l>
          <lb/>les gibets n’eſtoient plus coupables, &amp; qu’on de¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit deſormais prendre auantage de cette impuni¬</l>
        <l>
          <lb/>té pour s’emporter ſans crainte, à tous les excez</l>
        <l>
          <lb/>que l’ambition pourroit ſuggerer à̀ vn chacun, qui</l>
        <l>
          <lb/>eſt-ce qui a reuolte les eſpris des Gaſcons que la</l>
        <l>
          <lb/>ſeule impunité des violences de leur Gouuerneur</l>
        <l>
          <lb/>lequel ̀ cru n’eſtre point obligé de moderer ſes</l>
        <l>
          <lb/>brutalitez, parce qu’elles eſtoient authoriſeées par</l>
        <l>
          <lb/>le premier Miniſtre d’Eſtat, &amp; que la Cour ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>dilpoſoit pas à les empeſcher ne ſçauons nous pas</l>
        <l>
          <lb/>que l’effroyable atretat de la derention iniuſte des</l>
        <l>
          <lb/>trois plus illuſtres Pprinces de la Monarchie entre¬</l>
        <l>
          <lb/>priſe &amp; executée ſans paſſion, à allnmeé le feu aux</l>
        <l>
          <lb/>quatr coins de l’ſtar pour y conſommer celuy</l>
        <l>
          <lb/>ue la Iuſtice eſpargnoit apres le comble de tous</l>
        <l>
          <lb/>ſes crimes.</l>
        <l>
          <lb/>Quand ie diray que le Ianſeniſme &amp; le Moliniſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me ont diſpoſé les peuples à la deſunion d’auec leur</l>
        <l>
          <lb/>Souuerain;, par les commencements du Scbiſme</l>
        <l>
          <lb/>que leur diuiſion a fairt naiſtre dans la Religi&amp; Ro¬</l>
        <l>
          <lb/>maine, ie penſe que ie n’auãceray que ce quia eſte</l>
        <l>
          <lb/>confirmé par le ſentiment de tous les Politiques,</l>
        <l>
          <lb/>par la raiſon qu’ils ont eu d’aſſeurer que n’eſtant</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>,,  aa </l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>E-¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>24</l>
        <l>
          <lb/>rien qui vniſſe tantleseſpritrs que la e6formité des</l>
        <l>
          <lb/>eſmes ſentimens touehant la meſme Religion; i!</l>
        <l>
          <lb/>’eſt rien qui ’ediuiſe tant, &amp; qui les diſpoſe aà la</l>
        <l>
          <lb/>ſedition que la diuerſite des opin’ons que les Do¬</l>
        <l>
          <lb/>cteurs font paiſtre dans leor premiere creance: &amp;</l>
        <l>
          <lb/>certainement i’enpuis encore confirnes fa verité</l>
        <l>
          <lb/>pat l’exeieace qu’vn cha unpeur auoir de ſa</l>
        <l>
          <lb/>poapre couſeienee, qui ne luy permt ſans doute.</l>
        <l>
          <lb/>pas de ſecouer le joug de ſ’obeiſſance Monarchi¬</l>
        <l>
          <lb/>que &amp; Poliique peedant que l’nieé de la Reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gon le luy ſait reſpeee, à raiſon de l’allanee que</l>
        <l>
          <lb/>rte dernie a auee la premiere; cmaeeſtar</l>
        <l>
          <lb/>o ſop o5iginala ſon premier modelle.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne pee pas qu’on me puiſſe nier que la con¬</l>
        <l>
          <lb/>-fuſio des roij, Eſtas n’air porté le deſordre dads</l>
        <l>
          <lb/>a Monajeuje, uis que tout le mondeeſt conuiai¬</l>
        <l>
          <lb/>Aqe leur bel orde &amp; la ranqui lliré publique</l>
        <l>
          <lb/>ſont’freres  ſœur, &amp; qu’en ſe confondant ils por¬</l>
        <l>
          <lb/>5en neceſſiirement le chaos Polirique dans l’Eſtat</l>
        <l>
          <lb/>dooeils ſon les parties totales: N’eſt-il pas vray</l>
        <l>
          <lb/>que ſi lesPrelas ſe renoiant dans leurs Dioceſes</l>
        <l>
          <lb/>,ſanſe meſer des affaires d’Eſtar, ils pourroieat</l>
        <l>
          <lb/>aiprenir losy Peuples dnss le reſpect inuiolable</l>
        <l>
          <lb/>eQus i et à lenur Souuerain, par la grande au¬</l>
        <l>
          <lb/>horié que ces Souuerains des conſciences ontſur</l>
        <l>
          <lb/>es eſprits pour les rendre capables de toutes les</l>
        <l>
          <lb/>oaimes qu’l vtulont leur inſpirer c’eſt ecete</l>
        <l>
          <lb/>raiſon qu ſit lire autr fois aà̀ Louys douze que Ber¬</l>
        <l>
          <lb/>ecàndoiilerages Euefque de Thoulouſe luy ten¬</l>
        <l>
          <lb/>doit plus de ſeruce dans ſon Dioceſe, par le ſoin</l>
        <l>
          <lb/>qu’il pren it demaintenir ſes dioceſains dans l’o¬</l>
        <l>
          <lb/>beiſſace, qc tous les autres Eueſques qui eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>pourlors e Cour par les C6ſeils &amp; les aduis quls</l>
        <l>
          <lb/>’igerpieat de. luydonner pour le gouuernement</l>
        <l>
          <lb/>Sd ap btati ie penſe que la Royne ne gaigne¬</l>
        <l>
          <lb/>roit</l>
        <l>
          <lb/>ere</l>
        <pb n="33"/>
        <l>
          <lb/>25</l>
        <l>
          <lb/>roit pas peu pour Reunir toures les dſuiſions da</l>
        <l>
          <lb/>Royaume, s’il renuoyoit les Prelats dans leurs dio¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſe, à la reſerue de ceux que la neceſſité́ des affal.</l>
        <l>
          <lb/>res ne peutpas dpenſer de ſe tenia en! Oqur poutr</l>
        <l>
          <lb/>le reglementChreſtien de ſa maiſon Royalt</l>
        <l>
          <lb/>Pendant que le peuple ſe tiendra danscerearro</l>
        <l>
          <lb/>gance exterieure, qu’il ne ſe contentera pas dé là</l>
        <l>
          <lb/>petiteſſe de ſon dernier rang, qu’il voudra parquet</l>
        <l>
          <lb/>par la pompe &amp; par la magnificenoe des habits, e.</l>
        <l>
          <lb/>luy que ſon ambition luy voudoi aire tesir dums</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtar, il n’eſt pas poſſible qu’il paiſſe porter le</l>
        <l>
          <lb/>loug de l’obeyſſance ſans murmurer, &amp; que cetre</l>
        <l>
          <lb/>idéeimaginaire que ſa propre ambition luy donne</l>
        <l>
          <lb/>de ce qu’il n’eſt pas, luy permettre de reſpecter les</l>
        <l>
          <lb/>ordres deſon Souueraln,ans en eâniné premi¬</l>
        <l>
          <lb/>remeht la valeut ce qul oeſe peutqu’uec vne btée</l>
        <l>
          <lb/>che entierement mortel le à l’obeſſſnce, qul ne</l>
        <l>
          <lb/>peut pas eſtre inuiolableà moins que les conman¬</l>
        <l>
          <lb/>demens ne ſoient receus auec vne aſeûgle ſoumi.</l>
        <l>
          <lb/>fion: C’eſt pourquoy nous liſons dans Suetonne</l>
        <l>
          <lb/>que Coſae ne fue pa  etoſt pnible poſſeſſeur de</l>
        <l>
          <lb/>’Empire Roman quoy que ſus é titre de dia¬</l>
        <l>
          <lb/>eur, qu’il de ffendt a pẽople l’Eſtarlate &amp; la ſee</l>
        <l>
          <lb/>par la maxime qu’il auoit commune auee rous les</l>
        <l>
          <lb/>Politiques du monde, que cece pompe exrerieure</l>
        <l>
          <lb/>d’eſblouit&amp; qu’il ne pout pas s’unãginer qu’il ne ſoſt</l>
        <l>
          <lb/>hé pour le ſeruage puis qu’il peporeer les mat¬</l>
        <l>
          <lb/>qoes de vear quitonmandente vie deealon 0</l>
        <l>
          <lb/>Roy ſur ee ſuliet ne ſeroſt pas mald peps.</l>
        <l>
          <lb/>Si les gens d’Egſe n’eſtoient pas ſt rihesis en</l>
        <l>
          <lb/>ſeroient plus gen de bien; &amp; l’eſtat ſans- dosute</l>
        <l>
          <lb/>moins incommodé, ien’en dis pas dapreage ſs</l>
        <l>
          <lb/>ce ſnjer de peur defare brulr pour paſfer  Ivage</l>
        <l>
          <lb/>de la mauuaiſe Poliique, que e donne poaa</l>
        <l>
          <lb/>ſource intarriſſable des delſordres qui bouſeuerſe¬</l>
        <l>
          <lb/>G</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <pb n="34"/>
        <l>
          <lb/>3 </l>
        <l>
          <lb/>2¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Lmaa----eE</l>
        <l>
          <lb/>96</l>
        <l>
          <lb/>ront inceſamnment cét Eſtat, iuſqu’aà ce qu’on ait</l>
        <l>
          <lb/>erilé cet eſprit de fourberie,’pour y rappeler celuy</l>
        <l>
          <lb/>de la candeur raņoiſe. N’eſt ce pas à raiſon de</l>
        <l>
          <lb/>l’idee que les Bordelois auoient quela premiere</l>
        <l>
          <lb/>maxime du Mazarin eftoit de ne tenir iamais ſa pa¬</l>
        <l>
          <lb/>role, qu’ils ne voulurent iamais entendre à aucune</l>
        <l>
          <lb/>ſorte de traicté́ pendã̃t que le Roy eſtoit à̀ Libour¬</l>
        <l>
          <lb/>ne, &amp; oqu’ils prirent le deſſein de porter les affaires</l>
        <l>
          <lb/>dans cette extremité́ ou nous auõ̃s pleuré, de voir</l>
        <l>
          <lb/>l’authorite Reoyalle preſque reduitte aux abois?</l>
        <l>
          <lb/>N’eſt. ce pas par l’apprehenſion de ces malheureu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes maximes de fourberie que le Mazarin faiſoient</l>
        <l>
          <lb/>regner aà la Cour, que la Prouence s’eſt veue redui¬</l>
        <l>
          <lb/>re à la veille d’vne guerre ciuille, par la creance</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle auoit qu’il falloit le meffier de routes les</l>
        <l>
          <lb/>compoſitions qu’elle pourroit faire auea ce mal.</l>
        <l>
          <lb/>heurenx Miniſtre.</l>
        <l>
          <lb/>Si ie pouuois icy rapporter tous les exemples qul</l>
        <l>
          <lb/>fortiſiroient mõ deſſein, ſans importunité, ie m’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtendrois ſur routes les partienlaritez des diuiſions</l>
        <l>
          <lb/>de l’Eſtat pour oatrer que la mauaiſe Politiqe</l>
        <l>
          <lb/>en a eſté la ſeule cauſe: Mais il me ſuſſir de ſç̧auoir</l>
        <l>
          <lb/>que perſonne ne l’ignore point, e de dre pou</l>
        <l>
          <lb/>onelurre ece diſcours que l’eſprit de fourbene eſt</l>
        <l>
          <lb/>Ieboute feu des ſediions parmy les franes, &amp; qu’il</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt rien de plus choquant à̀ leur eſprit; que lors</l>
        <l>
          <lb/>oqu’ls conſidereae qu’on ſe ſert du pretete deleu¬</l>
        <l>
          <lb/>Sropre ſincerité, pour le fourbe plus heureulemé</l>
        <l>
          <lb/>ette façon d’aglr eſt pour l’ſpagne ou pour l Ita¬</l>
        <l>
          <lb/>le ou l’on n’a iamais gouuerné que pour monopo¬</l>
        <l>
          <lb/>les, &amp; parinrrigues, Mais la France fait profeſfion</l>
        <l>
          <lb/>’vne ropheroiqué generoſitê pour pouuoir faire</l>
        <l>
          <lb/>compait ce mal-heureux cominerce-de fourbes</l>
        <l>
          <lb/>auee l’œconomie de ſa evnduieep</l>
        <l>
          <lb/>FIN. 5e</l>
        <l>
          <lb/>ls eiei ee</l>
        <l>
          <lb/>le</l>
        <l>
          <lb/>als,</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="35"/>
        <pb n="36"/>
        <pb n="37"/>
        <pb n="38"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
