<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1368_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Factum servant au procès criminel fait au cardinal
          Mazarin, touchant ses intelligences avec les étrangers ennemis de l'État.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14636"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Factum, servant au procez criminel fait au cardinal Mazarin
            touchant ses intelligences avec les estrangers ennemis de l'Estat. Premiere
            partie.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000359773502">
            <persName>
              <forename>Veuve de Jean</forename>
              <surname>Guillemot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM48905" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48905"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10941</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>O. 1o¬1 J</l>
        <l>
          <lb/>4. D</l>
        <l>
          <lb/>A8</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>A,sn</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>SERVANT AV PROCE Z CRIMINE L</l>
        <l> L</l>
        <l> J</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>FAIT AV CARDINALMAZARIN.</l>
        <l>
          <lb/>4¬</l>
        <l>
          <lb/>touchant ſes intelligences auec les Eſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>gers ennemis de l’Eſtat. 8</l>
        <l> r</l>
        <l>
          <lb/>ſeis </l>
        <l>
          <lb/>r e </l>
        <l>
          <lb/>PREMIERE PARTIE. e</l>
        <l>
          <lb/>z L y a apparence &amp; probabilirré que lerMnal</l>
        <l>
          <lb/>g</l>
        <l>
          <lb/>Sſes ianni e eſe ouienoies enrenele noe e lſn</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>A gnols ennemis de la France, &amp; qu’il a procuré</l>
        <l>
          <lb/>eel </l>
        <l>
          <lb/>SV ſde leure luneaore annn qul lus a eue ponblenu</l>
        <l>
          <lb/>s.</l>
        <l>
          <lb/>détriment de cét Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Sre por edt effet l a depuis , ans malicieuſement</l>
        <l>
          <lb/>&amp; proditoiremét arreſté le cours des proſperitez des armes duoy.</l>
        <l>
          <lb/>Apres les priſes de Courtray, Dunquerque &amp; Furne, qui arriue¬</l>
        <l>
          <lb/>rent en 646 il fir caſſer &amp; retrancher plus de cent Compagnies</l>
        <l>
          <lb/>de Caualerie, &amp; perir celles qui reſterent, ſans leur donner pendant</l>
        <l>
          <lb/>le quartier d’Hyuer ny paye, ny fourage bien que la gnerre duraſt</l>
        <l>
          <lb/>toûjours, &amp; qu’on la deuſt continuer à la prochaine campagne.</l>
        <l>
          <lb/>Ilaſſeuroit cependant que la Paix ſe feroit, &amp; neantmoins il en¬</l>
        <l>
          <lb/>tretenoit ſecrette correſpondance auec les Miniſtres du Conſeil</l>
        <l>
          <lb/>d’Eſpagne, &amp; auec le Marquis de Caſtelrodrigo, Gouuerneur du</l>
        <l>
          <lb/>Pays bas, enuers lequel il s’eſtoit engageé dés Rome, oùu ledit Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtelrodrigo a eſté Ambaſſa deur du Roy d’Eſpagne.</l>
        <l>
          <lb/>N’ayant ny fait la Paix, ny preparé d’armé́e pour la campagne de</l>
        <l>
          <lb/>647. &amp; ayant par ce moyen donné lieu à l’Archidue L eopold</l>
        <l>
          <lb/>d’aſſieger Armantieres, cette Place durat au delà de ſon attente, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ſon deſir;l blaſmoir à la Cour le ſieur du leſſis. Belliere de tenit</l>
        <l>
          <lb/>ſi long temps &amp; s’opiniaſtrer dã̃s vne Place qui deuoit eſtre priſe.</l>
        <l>
          <lb/>La neceſſité, ou pluſtoſt la honte &amp; les cris de toutre la France,</l>
        <l>
          <lb/>ayant auec preſſe fait mettre vne armée ſur pied, elle deuint par ſa</l>
        <l>
          <lb/>reſolution ſuffiſante pour arreſter les progrez des ennemis, leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>quels ne pouuoient rien entreprendre tant qu’Ils aurolent l’armée</l>
        <l>
          <lb/>du Roy en prelence de la leur.</l>
        <l>
          <lb/>Pour donner moyen à celle dos ennemis de décamper auec ſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>reté, &amp; aller former le ſiege de Landrecies, qu’on auoit exprez de¬</l>
        <l>
          <lb/>garay d’hommes, le Cardinal s’en alla d’Amiens à̀ Dourlans, ſous</l>
        <l>
          <lb/>pretexte de meſ-intelligences qui eſtoient entre les Mareſchaux</l>
        <l>
          <lb/>de Gaſſion &amp; de Ranzau, Generaux de l’armée du Roy; il les fit</l>
        <l>
          <lb/>venir à̀ Dourlans, non pour les mettre biéenſemble, mais à deſſei</l>
        <l>
          <lb/>de leur faire emuloyer &amp; perdre trois iours de temps, rant pour al¬</l>
        <l>
          <lb/>ler &amp; s’en retouruerque pour leur ſejor, comme ils firent.</l>
        <l>
          <lb/>Soudain apres leur depare, l’armée de l’Arcduc décampa</l>
        <l>
          <lb/>d’aupres de Lens, &amp; fut inueſtir &amp; aſſieger Landrecics: ces Mareſ¬</l>
        <l>
          <lb/>chaux de France arriuez à leur Camp accoururent à̀ ce ſiege auec</l>
        <l>
          <lb/>leur armée, &amp; reſoſurent de faire vn effort pour jetter des gens</l>
        <l>
          <lb/>dans la place, dequoy elle manquoirt ſeulenient, eſtant des plus</l>
        <l>
          <lb/>fortes du Pays bas. Cét effect iugé &amp; tenu pour infaillible par le</l>
        <l>
          <lb/>conſeil de l’armée, il fut abſolument deffendu de la Cour par or¬</l>
        <l>
          <lb/>dre ſecret apporcé par Langlée, en ſorte que ces deux Generaux</l>
        <l>
          <lb/>furent obliger d’abandonner vne ſi bonr e &amp; imporrante Place,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ls pouuoient &amp; vouloient ſauuer,ſe retirerent &amp; prindent cha.</l>
        <l>
          <lb/>can les troupes qui leur eſtoient ſeparement deſtinées, &amp; furent</l>
        <l>
          <lb/>aſſieget chacun vne place;, le Mareſchal de Gaſſion la Baſée, &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>Mareſchal de Rantzau Dixmude, qu’ils prirent &amp; fortifierent.</l>
        <l>
          <lb/>Sur ces differentes pertes &amp; gains, la Cour qui auoit quitté Paris</l>
        <l>
          <lb/>aux premiers aduis de la marche des ennemis, pour ne pas ouir le.;</l>
        <l>
          <lb/>reproches de n’auoir ordonneé les recreuës, ny leué aucuues</l>
        <l>
          <lb/>troupes, s’en reuint de Picardie à̀ Paris, toſt apres s’en alla à Fon¬</l>
        <l>
          <lb/>tainebleau.</l>
        <l>
          <lb/>L’Archiducenuoya au mois d’Octobre aſſieger Dixmude auec</l>
        <l>
          <lb/>cinq mil deux cens hommes tant Caualere qu’Infanterie: le ſieur</l>
        <l>
          <lb/>de Clanleu auoit eſté mis dedans pour la deffendre aue deux mil</l>
        <l>
          <lb/>huit cens hommes,entre leſquels eſtoit le Regiment de Piedmont,</l>
        <l>
          <lb/>bien que les aſſiegez ſe moçquaſſent des aſſiegeans par la ſeule</l>
        <l>
          <lb/>conmaparailon des vns aux autres outre la bont́ de la place: le Ma.</l>
        <l>
          <lb/>reſhal de Ranzau s’approcha non tant pour la ſecourir que pour</l>
        <l>
          <lb/>en’euer le ſiege, comme il auroit apparemment fait, ſans l’àduis</l>
        <l>
          <lb/>de la oudaine &amp; inopińe reddition de la llace, donr la capitula¬</l>
        <l>
          <lb/>ion ft à cette fin fate jincontinent apres l’arriuée de la Cour du</l>
        <l>
          <lb/>ſieur de Comiuges, qui en porrta les ordrés, ſans que les ennemis</l>
        <l>
          <lb/>euſſent gné aucun dehors,ny le pûſſent faire de deux mois.</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>Clanleu ne fur pas mis en priſon, mals blen à eouuerrt dans la Ci¬</l>
        <l>
          <lb/>tadelle d’Amiens, afin que les cris &amp; les reproches que luy faiſoiéc</l>
        <l>
          <lb/>deſia vne infinite de perſonnes de tous ſexes &amp; conditions, pour la</l>
        <l>
          <lb/>honteuſe playe qui venoit d’eſtre faite dans Dixmude à l’Eſtat &amp;</l>
        <l>
          <lb/>la reputation des armes du Roy, ne luy fiſſent perdre parience, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>declarer pour ſa deſcharge les ordres qu’il auoir eus de faire ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’il auoit fair, il fut bien traitté dans la Citadelle d’Amiens, en</l>
        <l>
          <lb/>ſortit comme il y eſtoit entré. braue Caualier &amp; bon François.</l>
        <l>
          <lb/>Ces mauuaiſes intelligences des Mareſchaux de Gaſſion &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>Ranzau eſtant ſi publiques, que non ſeulement les Officiers. mais</l>
        <l>
          <lb/>tous les ſoldats de leur armee les en blaſmoient, le Mareſchal de</l>
        <l>
          <lb/>Gaſſion declara pluſieurs fois &amp; follement, que le Cardinal Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>zarin non ſeulement les fomentoit, mais les ordonnoit pour de¬</l>
        <l>
          <lb/>ruire toutes les bonnes dſpoſitions qu’il y auoit pour les prol¬</l>
        <l>
          <lb/>peritez de la France, laquelleil vendoit à̀ l’Eſpagne: le Mareſchal</l>
        <l>
          <lb/>de Ranzau qui ſuiuoit les ordres de ce grand Miniſtre, ſe laiſſa</l>
        <l>
          <lb/>quelquefois entendre en cette conformité, peſtant contre ſoy¬</l>
        <l>
          <lb/>me d’eſtre forcé à faire la guerre tout aurrement qu’il n’auoit ap¬</l>
        <l>
          <lb/>pris, &amp; qu’il ne ſe deuoir faire.</l>
        <l>
          <lb/>Pendant cette campagne de i647. le Prince de Condé fut en¬</l>
        <l>
          <lb/>uoyé en Catalogne, pour y conquerir toute l’Eſpagne, non ſelon</l>
        <l>
          <lb/>l’apparence, mais ſelon l’eſperance que le Cardinal Mazarin luy</l>
        <l>
          <lb/>en donnoit, lequel auſſi fin &amp; meſchant, que le Princeeſt genereux</l>
        <l>
          <lb/>&amp; vaillant, luy ayant perſuadé cet employ, luy fit accroite que la</l>
        <l>
          <lb/>porte de toutes les conqueſtes ſouhairables, &amp; de la gloire à la¬</l>
        <l>
          <lb/>quelle ce Prince a touſiours viſé, eſtoit Lerida, Qul falloit aller</l>
        <l>
          <lb/>droit à cette place, ſans s’amuſer ailleurs quelques bonnes diſpo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſirions &amp; apparences de meilleurs ſuccez qu’il y peuût auoir.</l>
        <l>
          <lb/>Cela reſolu entre le Prince &amp; le Cardinal, afin que ce ſecret de</l>
        <l>
          <lb/>deux le fuſt parfaitement, &amp; ne pû̂t eſtre deſcouuert que par l’vn</l>
        <l>
          <lb/>d’eux. Il ſe trouua pourtant dans Lerida vne armeé́e preſque auſli</l>
        <l>
          <lb/>forte que celle de ce Prince, ſans qu’il y euſt de trouppes dans au¬</l>
        <l>
          <lb/>cune des autres places que le Roy Catholique a dans la Caralo¬</l>
        <l>
          <lb/>gne, qui les peuſſes deffendre ſi elles euſſent eſté attaquées parce</l>
        <l>
          <lb/>qu’on ſçauoit bien en Eſpagne qu’elles ne le ſeroient pas, &amp; qu’on</l>
        <l>
          <lb/>ne deuoit s’atracher qu’a Lerida, que ce Prince aſſiegea vaillam¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, la conſidera prudemment, &amp; l’ayant bien reconnuë, &amp; plu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs autres choſes, enſemble qu’il pourroir dire, s’en retira heu,</l>
        <l>
          <lb/>reuſement, ſans tomber dans le piege qu’on luy auoit tendu.</l>
        <l>
          <lb/>Toutes les choſes que le Cardinal luy auoit d’ailieurs. promiſes,</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>luy manquerent en la plus grande partie, &amp; ce Prince fut obligé</l>
        <l>
          <lb/>d’y ſuppleer par ſa valeur &amp; on bon-heur, &amp; d’hazarder à toures¬</l>
        <l>
          <lb/>occaſions vne perſonne ſi cherie de la France, &amp; ſi redoutée de</l>
        <l>
          <lb/>l’Epagne, bien que ſes prineipaux Officiers luy repreſentaſſent</l>
        <l>
          <lb/>pluſieurs fois que s’il eſtoit neceſſaire de s’expoſer aux perils de la</l>
        <l>
          <lb/>guerre, il n’eſtoit pas iuſte de le faire aà̀ ceux de la trahiſon.</l>
        <l>
          <lb/>Le Comte d’Harcour, plain de vie &amp; d’honneur, peut dire ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’il apprit quand il ne prit pas Lerida, qu’il auoit aſſiegé l’année</l>
        <l>
          <lb/>auparauant Il ſe ſouuiendra de ce que les Caralans ſe ſont plaints,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les Caſtillans vantez, la douleur &amp; la ioye exalant de groſſes ve¬</l>
        <l>
          <lb/>ntez dans leurs excez, en manifeſterent d’eſtranges en Catalogne.</l>
        <l>
          <lb/>La Campagne de 16 47. finiſſant auec la vie du Mareſchal de</l>
        <l>
          <lb/>Gaſſion, toute ſon Armee auec la France teſmoignerent vn grand</l>
        <l>
          <lb/>regret de la mort de ce Heros: L’Armée ennemie &amp; l’Eſpagne auſſi</l>
        <l>
          <lb/>en eurent beaucoup de ioye &amp; grand ſujet. La Cour, qui eſtoit.</l>
        <l>
          <lb/>alors à̀ Fontainebleau, entre ces deux partis &amp; paſſions, le declara</l>
        <l>
          <lb/>neutre, ſur l’afſeurance que le Cardinal Mazarin donnoit que c’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoit vn grand bien que cét homme fue mort, en quoy il diſoit</l>
        <l>
          <lb/>vray, s’il entendoit parler aà̀ l’Eſpagne, à laquelle il ne ſouhaittoit</l>
        <l>
          <lb/>pas plus de mal, que de bien à la rance.</l>
        <l>
          <lb/>Les mouuemens de Naples eſtans ſuruenus, &amp; venus au poinct</l>
        <l>
          <lb/>que tout le monde a ſceu, le Cardinal Mazarin les a ſi ſagement &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſi prudemment entretenus, qu’ils ſe ſont doucement calmez, ſans,</l>
        <l>
          <lb/>aurre effuſion de ſang ny mort, que celle que la foy &amp; la conſcien¬</l>
        <l>
          <lb/>ce des r ſpagnols ont depuis fait faire par leurs bourreaux. Le teſta¬</l>
        <l>
          <lb/>ment que cennaro Anneſe fiſt ſur l’eſchafaut auant qu’on luy cou¬</l>
        <l>
          <lb/>paſt la teſte,a par tradition paſſé par toute l’Europe, afin que tout</l>
        <l>
          <lb/>le monde ſç̧euſt le legs qu’il faiſoit au Cardnal Mazarin, qui l’ay¬</l>
        <l>
          <lb/>doit à ſi bien &amp; ſi chreſtiennement mourir; apres auoir donné la</l>
        <l>
          <lb/>paix à tout le Royaume de Naples. Le Duc de Guiſe fut pris par</l>
        <l>
          <lb/>nal heur, eſt rerenu par recommandation, &amp; ſera relâché quand,</l>
        <l>
          <lb/>il plaira aà Dieu, alors il pourra dire ce qu’l a ſceu cy deuant, &amp; ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’il penſe &amp; pâtit maintenant.</l>
        <l>
          <lb/>La Campagne de 164. eſtant ſur le poinct de ſe commencer, le</l>
        <l>
          <lb/>Prince de Condé́ eut le commandement de l’Armé́e du Pays-bas,</l>
        <l>
          <lb/>qui fut ſelon ſon deſir compoſée en la plus grande partie des Offi¬</l>
        <l>
          <lb/>ciers &amp; des troupes qu’il demanda. En formant cette Armée, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>meditant ſes effets, ce Prince &amp; les Mareſchaux de la Melleraye&amp; </l>
        <l>
          <lb/>de Grammont, qui deuoiẽt agir ſous luy, iugerent que la plus im¬</l>
        <l>
          <lb/>portanre diuerſiõ qui ſe puſt faire des forces ennemies,pour dõner</l>
        <l>
          <lb/>plus</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>plus de lieus &amp;de acilité à rourtes les entrepriſes de l’armée daR oy, eſtoit de
          jettot</l>
        <l>
          <lb/>autant d’homes dans Courtray, que les Eſpagnols auoient fait l’anńe precedét</l>
        <l>
          <lb/>dams Lerida, qui eſtoit vne petite armée, afin que ſi cette Place eſtoit aſſiegée
          pat</l>
        <l>
          <lb/>l’arade de l’Archidue, qu’elle s’y ruinaſt, par la forte reſiſtance qu’il y
          auroit;o</l>
        <l>
          <lb/>ſielle n’eſt oit pas aſſiegée que le Gouuerneur puût rauager la campagne auec vn</l>
        <l>
          <lb/>Camp volant qu’l pouuoit tirer de cettrePlace, la laiſlant ſuſfiſamrnent garnie</l>
        <l>
          <lb/>pour ſa garde ordinaire hors de ſiege.</l>
        <l>
          <lb/>Pendant les mois de lanvier, Fevrier &amp; Mars de ladite année i648. le ſieur de</l>
        <l>
          <lb/>Villequier conduiſit dans Courtray auec heur &amp; valeur, p'uſieurs Conuois de</l>
        <l>
          <lb/>a itions de guerre &amp; de bouche, &amp; d’hommes, leſquels ſous le ſieur le
          Ralle,</l>
        <l>
          <lb/>pert aux fortifications, trauaillerent tellement à celles de cette importante</l>
        <l>
          <lb/>Place, qu’elle fut ten duë des plusfortes du Pays-bas, auec la Citadelle
          reguliers</l>
        <l>
          <lb/>que le Mareſchal de aſſion y auoit commencée.</l>
        <l>
          <lb/>Le ſieur de Paluau ayant eſté fait Gouuerneur de Courtray, cormmne vn autre</l>
        <l>
          <lb/>Toras, ſe promettoit dans vn autre Cazal, gaigner vn baſton de Mareſchal de</l>
        <l>
          <lb/>rance: Mais il en ſortit ſecrettement auant le ſiege, en tira &amp; amena ſans
          aucu</l>
        <l>
          <lb/>peril plus de deux mil hommes au Prince de Condé, qui n’en auoit ny deſir ny</l>
        <l>
          <lb/>beſoin, lequel eſtant eſtonné́ de la nouneauté de ce renfort, &amp; conſequemment</l>
        <l>
          <lb/>de l’affoibliſſement de Courtray: l’aluau dit qu’il ſç̧auoit bien ce qu’l
          faiſoit.</l>
        <l>
          <lb/>Et en effet il parut bien-toſt aptes que ce grand exploict eſtoit doublement
          meri¬</l>
        <l>
          <lb/>oire, puis qu’il contenoit obeyſſance enuers le Cardinal Mazarin, &amp; ſacrifice</l>
        <l>
          <lb/>aax Eſpagnols de Courtray, &amp; du reſte de la garniſon, compoſée de vaillans</l>
        <l>
          <lb/>Franços &amp; Suiſſes, qui furent vne ſanglante vitirme à la cruauté des ennemis.</l>
        <l>
          <lb/>L-a perte de Coortray fut vn nounel aigaillon au deſir de la priſe d’Ilpre. Le</l>
        <l>
          <lb/>Prince de Condé qui l’aſſiegeoit la preſſe ſi fort, qu’il la prend auant que les
          en¬</l>
        <l>
          <lb/>erais la peſſentſecourir. S’en eſtant rendu maiſtre, il en donne ſous le bon</l>
        <l>
          <lb/>plaiſit du Roy, le Gouuernement à celuy qu’il en iugea tres-digne. Le ſieur de</l>
        <l>
          <lb/>Chaſtllon ne fut pas a greable au Cardinal Mazat in pour la garder &amp;
          deffendre,</l>
        <l>
          <lb/>ainſi que le ſieur de Paluau, auquel il la fallut conſigner, puis qu’il n’auoit
          pas</l>
        <l>
          <lb/>rendu Courtray, &amp; qu’on aſſeuroit de luy, que s’il eſtoit encore de dans auec</l>
        <l>
          <lb/>ioqou ſi mil hoames, qu’elle ne ſeroit pas au pouuor des ennemis.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal Mzarin conſola facilement toute la Cour de la perte de Cour¬</l>
        <l>
          <lb/>tray, bien que les Eſpagnols leuſſent voulu eſchanger aueec Aire &amp; S. Omer,</l>
        <l>
          <lb/>leurs ſeuls reſtes du Comté d’Artois, à cauſe de la priſe d’Ipre, la plus
          irmportante</l>
        <l>
          <lb/>Ville du Cmté de fF landres, deux fois plus grande, plus riche, plus marchande
          &amp;</l>
        <l>
          <lb/>plus peuplé́e que Courtray: mas il n’a pas rrouué à propos de la fortifier, pour</l>
        <l>
          <lb/>ne deſpenſer de l’argent, &amp; pont ne trauailler poor les ennemis, ainſi qu’il
          auoit</l>
        <l>
          <lb/>fait à Courtray: ce qui a eté eſtimé &amp; approaueé, ne pouuant meſ-aduenir de
          cet¬</l>
        <l>
          <lb/>te Place, puiſque le ſieur de Palaau la gar de, &amp; la deffend de la Cour où il
          eſt, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que le Cardinal eſt ſa caution.</l>
        <l>
          <lb/>Apres que ces deu Places eurent de differente facon changé de mai ftres, les</l>
        <l>
          <lb/>deax Arnées furent long-iéps à s’entr’obſeruer. Clle des ennemis s’entretenoit</l>
        <l>
          <lb/>e mieux qu’elle pouuoit. Celle du Prince de Condé ſe débã doit &amp; diſſipoit
          fau¬</l>
        <l>
          <lb/>e de qaelqe peite paye, dequoy le Cardinal Mazarin n’etoit pas marry. Ce</l>
        <l>
          <lb/>Prince fut contraint de venir luy meſme repreſenter la ſoufftrance de tant de ba¬</l>
        <l>
          <lb/>aes ficiers &amp; paures Soldats, pour leur faire donner des alimens.Il fut
          digne¬</l>
        <l>
          <lb/>aent caſe, &amp;faeſtiuné par le Cardiaal Maariu, Mais eblige de ’en rto</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>4uec cette reſolution de voir pluſtoſt perir ſon Armeée par le fer de l’ennermy,
          que</l>
        <l>
          <lb/>pas la rage de la faim. Le Pince de Conde cherche l’oceaſion d’vne Bat aille, l</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Mazarin l’approuue, puiſque ce Prince auoit à y courir autant de peri</l>
        <l>
          <lb/>qu’aucun Offieier ny Soldat de ſon Armée. La Bataille ſe donne pres de Lens,
          &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſe gaigne par le Prince de Condé, ſans y auoir eſté graces à Dieu ny tue ny
          pris,</l>
        <l>
          <lb/>comme les ennemis en auoient des promeſſes ou des propoſitions par eſcrit, de¬</l>
        <l>
          <lb/>uoy le Car dinal Mazarin eut beaucoup de coufuſion &amp; de deſplaiſir qu’il
          adiſſi.</l>
        <l>
          <lb/>amula judicieuſe ment, pour faire ſemblant d’eu rendre graçes Dieu. &amp; dans
          l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>tion meſme, ou à la ſortie, faire enlener les Senateurs quiy auoient eſté́
          inLitex.</l>
        <l>
          <lb/>Dieu qui auoit patiamment ſouffert rant de trahiſons faies à la France, ne</l>
        <l>
          <lb/>voulut pas louffrir celle-là, en laquelle on auoit r ſolu de violer le S. Temple
          de¬</l>
        <l>
          <lb/>dié à ſa ſacré́e Mere: publia ſoudan par la voix de ſon peuple la violance &amp;
          l’in¬</l>
        <l>
          <lb/>uſtiee que le Ca dinal Maarin flit f ire, &amp; o retlamner hauement le per¬</l>
        <l>
          <lb/>onnes empriſonné́es. Le Cardinal Mazarn les fit genereuſement relacher pour</l>
        <l>
          <lb/>l’amour du trouble non pour la crne de ſa perſonne ny de ſes teſors, puſque</l>
        <l>
          <lb/>pout l’vn il auoit cent cheuaux dans ſon eſcurie, qui ſellez &amp; bridez,
          attendirent</l>
        <l>
          <lb/>24 heures durant ſa fuite? Et pour l’autre les balots eſtoient faits, &amp; les
          mulets</l>
        <l>
          <lb/>chargez. Tout fut calmeé graces au bon Dieu, ſauf le cœur &amp; l’eſprit du
          Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin, lequel ſç̧achant la conſternation des ennemis par la grand’perte qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>auoient faite en la bataille de Lens, pour ne leur manquer en leur beſoin, voulut</l>
        <l>
          <lb/>manquer à celuy de l’Armée du Roy: &amp; hors la pſe de Furne, ne voulut que l</l>
        <l>
          <lb/>Ptince de Condeé en fit d’autre, bien qu’l n’y euſt Place dans le Païs bas, qui
          ne</l>
        <l>
          <lb/>creut tomber é́s mains du vainqueur, s’l l’a vouloit attaquer.</l>
        <l>
          <lb/>Pour monſtrer l’affeCtion qu’il portoit au Prince de Condé, ou aux intereſts</l>
        <l>
          <lb/>des Eſpagnols, il le r’appella à la Cour, afin que ceſtuy-cy ne ſfit plus de gain,
          ny</l>
        <l>
          <lb/>les autres de perte, &amp; que les fleurs &amp; les fruicts d’vne ſi grande &amp; ſi
          aduantageu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe victoire, ſe trouuaſſent cueiſlis dans le meſme jour de la Batalle.</l>
        <l>
          <lb/>Le Prince de Condeé reuenu à la Cour, le Cardinal Ma zarin taſche de le broiiil¬</l>
        <l>
          <lb/>ler &amp; mettre mal auec le Duc d’Orlceans, &amp; s’offr oit ſeparément à l’vn &amp;
          à l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>rpour apparamment les perdre tous deux s’l euſt pû, Mals ce lang Royal qui</l>
        <l>
          <lb/>bouſt dans leurs vaines, ſe calma pluſtoſt &amp; plus facillement qu’il n’eſperoit
          &amp; ne</l>
        <l>
          <lb/>deſiroit.</l>
        <l>
          <lb/>Depuis il a débauché ce genereux Prince pour le faire mal-heureuſement pe¬</l>
        <l>
          <lb/>rir; mais Dieu le preſeruera comme il a fait de toutes les embuches qu’il luy a</l>
        <l>
          <lb/>tenduës, &amp; luy fera connoiſtre ſes foubes &amp; malces pour le lſſer chaſtier
          as</l>
        <l>
          <lb/>Roy aume qu’il a infamemnent pillé &amp; proditoirement ven du.</l>
        <l>
          <lb/>Cela eſtant reſerué au temps &amp;à la iuſtice diuine &amp; humaine Reſteà
          cotter</l>
        <l>
          <lb/>d’aures apparences ou probalitez, de l’intelligence du Cardinal Mazarin auec</l>
        <l>
          <lb/>les Eſpagnols.</l>
        <l>
          <lb/>Au commencement de la Carmpagne de l’anńe 6̃46. il enuoya aſſieger Or¬</l>
        <l>
          <lb/>bitelloen Toſcane, place forte du Roy d’Eſpagne, auec deux armées de terre &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de mer, deſquelles le commandement fuſt donné au Prince Thomas de Sauoye,</l>
        <l>
          <lb/>alternatiuement vaillant &amp; heureux, lequel s’eſtant comporteé́ auecla
          premiete</l>
        <l>
          <lb/>qualite leulement, il ne reuſſit pas en ce ſiege ſelon la de niere, &amp; apes
          grand</l>
        <l>
          <lb/>perte le leua honorablement, &amp; ſe reti a ſeurement, le Cardinal Ma zerſn s’ea</l>
        <l>
          <lb/>pieque, comme ſi Orbitello euſt eſte pour ly, &amp; en la place du Prince Thomas</l>
        <l>
          <lb/>enuoye ſur la coſte de Toſcane le Mareſchal de la Melleraye, auec detres-bons</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>Officiers, &amp; autres deux armées de terre &amp; de mer, pour y faire des
          conquetes,</l>
        <l>
          <lb/>ombino &amp; Portolongone furent pis,munits &amp; fortifie auec plus de couſt
          &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de deſpence, que toutes les places de France n en ont conſomme depuis la guer¬</l>
        <l>
          <lb/>re, ſi d’auanture tout l’argent qui a de ce Royaume paſſe en Italie par les ordre</l>
        <l>
          <lb/>du Cardinal Mazarin y a eſteé employé</l>
        <l>
          <lb/>Ces deux places n’ont pas eſté attaquée par les Eſpagnols, bien que le recou¬</l>
        <l>
          <lb/>arement leur ſoit d’vne haute importance, le Cardinal Mazarin a voulu ache¬</l>
        <l>
          <lb/>ter pour ſoy Piombino du Prince Ludouiſio proprietaire, qui s’en eſt mocqué</l>
        <l>
          <lb/>encore qu’il en ſoit deſpoüillé, le Roy d’Eſpagne eſt interuenu dans ce maché,</l>
        <l>
          <lb/>a’pris les droirs du Prince Ludouiſio, ſuy a baillé en eſchange la Principauté de</l>
        <l>
          <lb/>Salerne, &amp; autres fiefs au Royaume de Naples, pour fauoriſer le Cardinal Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>aarin de cette Principauté de Piombino, qui a eſté infeodée par l’Empire à la</l>
        <l>
          <lb/>Couronne d’Eſpagne, de laquelle elle eſtoit tenue en foy &amp; hormmage par le
          der¬</l>
        <l>
          <lb/>nier Poſſeſſeur. Le temps fera voir ce qui en arriuera, &amp; aà qui ces fottereſſes
          de¬</l>
        <l>
          <lb/>meureront.</l>
        <l>
          <lb/>Les effets de nos arḿes nauales depuis la conqueſte de ces deux places, fon</l>
        <l>
          <lb/>connoiſtre preſque à rout le monde, l’intention ou le iugement de ce grand Mi¬</l>
        <l>
          <lb/>uiſtre, les ſentimens &amp; le diſcours des Officiers de ces aimées, tant des
          Capitai¬</l>
        <l>
          <lb/>nes de vaiſſeaux, que des galeres &amp; de rous leurs Pilotes, ſtoient qu’ils
          partoien</l>
        <l>
          <lb/>touſiours quand il n’eſtoit plus temps de partir, &amp; alloient touſiours c ils
          ne</l>
        <l>
          <lb/>deuoient pas aller: les plus ſages concluoient à ce que ce Miniſtre n’entendoit</l>
        <l>
          <lb/>rien à gouuemer vn Eſtar:mais les plus clar-voyans con luoient aà ce qu’il s’en¬</l>
        <l>
          <lb/>tendoit auec les ennemis, &amp; les vns &amp; les autres deploroient de voir ce
          Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>me ſi miſerablement vendu &amp; trahy, la reputation d vn grand Roy, &amp; d’vne</l>
        <l>
          <lb/>belliqueuſe nation ſi vilainement diffamée, &amp; tant de braue nobleſſe expoſeée
          à</l>
        <l>
          <lb/>la boucherie par vn eſtranger Italien Eſpagnoliſé, ennemy capital du nom Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>cçois.</l>
        <l>
          <lb/>Si nos armées de mer fuſſent allées en Catalogne pour y apuyer les deſſein¬</l>
        <l>
          <lb/>quon auoit dans cette Prouince, ſans leſquelles il ne ſe peuuent eſclorre. Nous</l>
        <l>
          <lb/>y aurions fait d’autres conqueſtes, &amp; tireé le reſte de Catalans de la
          ſeruitude</l>
        <l>
          <lb/>Caſtillane en laquelle ils ſont, mas tous les bons deſſeins de ſuccez apparens</l>
        <l>
          <lb/>&amp; probable, qui luy ont eſteé propoſez, n’ont iamais eſté́ gouſtez ny ſuiuis
          pas</l>
        <l>
          <lb/>luy, &amp; ce teſmoignage pent eſtre hautement rendu par infinité de gens de bien</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de condition qui luy ont fair de propoſitions conſiderables, &amp; donneé des
          ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uis importans, le tout vainenaent</l>
        <l>
          <lb/>Cette belleProunce de Catalogne creut que la France, à laquelle elle ſe trou¬</l>
        <l>
          <lb/>ue vnie &amp; incorporeée l’alloit démembrer &amp; jetrer das ſon ancien eſclauage,
          pour</l>
        <l>
          <lb/>eſtre tous ces nobles &amp; genereux Caralans expoſez a la barbare vengeance des</l>
        <l>
          <lb/>Eſpagnols cormme ils la pratiquent a Naples; lors que le Cardinal de Saint Ce¬</l>
        <l>
          <lb/>cile frere du Mazarin, fut enuoye Viceroy dans cette Prouince, voyant ces deux</l>
        <l>
          <lb/>freres, l’vn fol ridicule, &amp; l’autie méchant execrable; ils s’écrioient
          publique¬</l>
        <l>
          <lb/>menthas pauute Ftanee!has pauure Catalogneſous quelle conduite eſtes-vous</l>
        <l>
          <lb/>tomb́e: la peur &amp; la honte que le Car dnal’de Snte Cctile ent de ces plaintes</l>
        <l>
          <lb/>publique, le porta à ſe retirer &amp; ſortir de cette Prounce ſans ordre, &amp; de
          e,</l>
        <l>
          <lb/>venir aà̀ la Cour, contre l’ordre qu’il auoit de n’y pas venir.</l>
        <l>
          <lb/>L’pertninenr deſſein qu’il a eu de faire paſer &amp; perdre cette de ere Campa¬</l>
        <l>
          <lb/>gne à l’Armee du Roy deuant vne Place, &amp; d’engagr enor le D de Modene</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>au ſiege de Cremone, vlſle du Milanois, qui ne ſe deuoit, ny poaoit prendre; e</l>
        <l>
          <lb/>qnand bien ele euſt eſté priſe, ne ſe deuolt ny pouuoir garder; faitjuger du
          moint</l>
        <l>
          <lb/>ar l’eéuenement quel eſt ſon eſprit &amp; ſon aae pour le bien &amp; pour I’honneur
          de</l>
        <l>
          <lb/>Ia France.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’y a pas vn eſtranger qui ne ſç̧ache que le Royaume de France eſt le pln</l>
        <l>
          <lb/>peuple e l’Vnmiuers, &amp; que cette Ntion eſtant auſſi propre pour les arnes</l>
        <l>
          <lb/>qu’aucuneaurre, les hommes y ſont ineſpuiſables pour la guerre, les Ftançoi¬</l>
        <l>
          <lb/>ayans pour leur Roy &amp; pour leéur Parrie l’affe Ction que Dieu la Nacure &amp; la
          Loy</l>
        <l>
          <lb/>ordonnent à̀ tous leurs Sujets: le Cardinal Maarin faiſoit faire tous les ans des</l>
        <l>
          <lb/>leuées d’hommes eſtrangers en Pologne, en Allemagne, en Eſcoſſe, en Angle¬</l>
        <l>
          <lb/>terre, &amp; en Irlande, deſquels il n’y auoit auecun qui ne reuint en France à
          beau¬</l>
        <l>
          <lb/>coup plus que quatre Ftancois n’auroient couſteé; cette œconomie eſtoit ſelon la</l>
        <l>
          <lb/>penetration des plus habiles gens, pour auoir pretexte de faire ſortir de
          l’argent</l>
        <l>
          <lb/>de France, &amp; pour auoir vne armée d’eſtrangers qui fut plus à luy qu’au Roy,
          ny</l>
        <l>
          <lb/>au Royaume, y ayant cinq ou ſix Regimens, tcant de Caualerie que d’Infanterie,</l>
        <l>
          <lb/>ſous le nom de Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>Il careſſa ſi fort le ſieur d’Erlac, Gouuerneur de Briſac, pendant le ſejour qu’il
          fit</l>
        <l>
          <lb/>à laCour apres la bataille de Lens, &amp; taſcha de le ſonder ſi ſubtilement ſur le
          de</l>
        <l>
          <lb/>laiſſement de cette PIace, que ce fidele Gouuerneur egalement François &amp;
          Suiſle</l>
        <l>
          <lb/>ſoupçõné, ſelon qu’il s’eſt laiſſe entendre, que le Cardinal Mazarin voulut
          auoir</l>
        <l>
          <lb/>cette fortereſſe pout luyneſine, ou pour le Roy d’Eſpagne, pour la liaiſon de la</l>
        <l>
          <lb/>Franche-Comteauec l’Allemgne, &amp; ſans paſſer par la Suiſſe, luy donner vn paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſage ſur le R hin plus aſſeuré.</l>
        <l>
          <lb/>Pour la Paix, tant des traitez partuiculiers qui ont eſté faits, que ceux qui
          reſter</l>
        <l>
          <lb/>encore à faire, le Duc de Longueville &amp; le Comte d’Auaux pouuãt dire ce qu’ls</l>
        <l>
          <lb/>en ſçauent, pout auoir eſte ſi long-temps amuſez à Munſter; &amp; ce Prince &amp;
          ce</l>
        <l>
          <lb/>Seigneur pouuant &amp; debuant eſtre creut, on ne dira ſur ce ſujet ſinon que le
          Car¬</l>
        <l>
          <lb/>inal Matin eſt la ſeule &amp; ſecrette cauſe que la Paix ne s’eſt pas
          vniuerſel’emé</l>
        <l>
          <lb/>faite, que le traite de Bauiere s’eſt rõ̃pu, &amp;que celuy de Hollande s’eſt
          executé, lee</l>
        <l>
          <lb/>HJollandois ayat franchemẽt dit que ſi la France les vouloit touſiours auoir ponx</l>
        <l>
          <lb/>alliez &amp; vnis auec elle, qu’elle eut pluſtoſt d’autres Gouuerneurs &amp;
          Miniſtres.</l>
        <l>
          <lb/>On fait grand bruit de pluſieurs millions volez aà cetre Couronne par le Card¬</l>
        <l>
          <lb/>nal Maeann, &amp; tranſportez hors du Royaume, le ſieur d’Emery qui ſe chauffe </l>
        <l>
          <lb/>à ſon aiſe le dos tourné au feu qu’il a malignement allumé dans le Royaume;</l>
        <l>
          <lb/>pouuant fournir les preuues de ces larcins lors qu’on luy fera ſon procez, l’o¬</l>
        <l>
          <lb/>’en remettra à luy, &amp; l’on n’en dira pas d’auantage, ſinon qu’il y a grande
          appa¬</l>
        <l>
          <lb/>rence &amp; probabilité, que le Cardinal Maarin s’eſt touſiours entendu auee les
          E¬</l>
        <l>
          <lb/>pagnols eanemis de la France, qu’il la veut maintenant déchirer apres l’auoiré¬</l>
        <l>
          <lb/>ehée, excitant le Roy contre ſon paunre &amp; fidel peuple, contre ſa bonne &amp;</l>
        <l>
          <lb/>puiſante Viſe de Paria,contre ſon ſage &amp; affeceiomnné Parlemenr, voire
          contre</l>
        <l>
          <lb/>ous les Offciers du Royaume, lequel il veut embraſer d’vn feu de guerre ciuils,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſe refugier &amp; ſauuer en Eſpagne pour eſtre recompenſe de ſes ſeruices &amp;
          de ct</l>
        <l>
          <lb/>iacendie.</l>
        <l>
          <lb/>A PA S obez la reufue 1. s</l>
        <l>
          <lb/>raë des Marotees. 649y.</l>
        <l>
          <lb/>re</l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
