<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2641_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Pacifique (le), ou Entretien d'Ariste avec Lucile
                    sur l'état des affaires présentes. Erit consilium pacificum interutrosque.
                    ECCLÉS.,4.(Il y aura un conseil de paix entre l'un et l'autre parti.)</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=9Bl2k5_BRr0C&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Pacifique (le), ou Entretien d'Ariste avec Lucile sur
                        l'état des affaires présentes. Erit consilium pacificum interutrosque.
                        ECCLÉS.,4.(Il y aura un conseil de paix entre l'un et l'autre
                        parti.)</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="15" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49153"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>J </l>
            <l>
                <lb/>DA</l>
            <l>
                <lb/>R TTT ¬</l>
            <l>
                <lb/>lH I</l>
            <l>
                <lb/>IALIIQIVE</l>
            <l>
                <lb/>OV</l>
            <l>
                <lb/>LENTRETIEN D’ARISTE</l>
            <l>
                <lb/>AVEC LVCILE,</l>
            <l>
                <lb/>VR L’ESTAT DES AFFAIRES</l>
            <l>
                <lb/>preſentes.</l>
            <l>
                <lb/>Erit concilium pacificum inter vtroſque.</l>
            <l>
                <lb/>Eccleſ 4.</l>
            <l>
                <lb/>ll y aura vn conſeil de Paix entre l’vn &amp; l’autre party.</l>
            <l>
                <lb/>&amp;d8</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>eſg </l>
            <l>
                <lb/>li </l>
            <l>
                <lb/>A PARIS.</l>
            <l>
                <lb/>che Pani vV nrvnr, rue S ean de Latru</l>
            <l>
                <lb/> deuant le College Royal.</l>
            <l>
                <lb/>ua</l>
            <l>
                <lb/>M. DC XLIX.</l>
            <l>
                <lb/>VE PERISSI O </l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>¬ ai .</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/> o1.</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>. ¬.¬</l>
            <l>
                <lb/>i.</l>
            <l>
                <lb/>Ll .</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/> n</l>
            <l>
                <lb/>ne i</l>
            <l>
                <lb/>s.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ¬ </l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> 8</l>
            <l>
                <lb/>4 1</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> Oe</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> ?</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>7 J</l>
            <l>
                <lb/>L E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ I 4</l>
            <l>
                <lb/>PACIFIQVE.</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>OV L’ENTRETIEN D’AISTE</l>
            <l>
                <lb/>c er eyr J </l>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>aues Lucile, ſur l’Eſtat des affaires.</l>
            <l>
                <lb/>preſentes.</l>
            <l>
                <lb/>Erit concilum pacificum inter. vtroſ¬</l>
            <l>
                <lb/>que. Ececleſ4¬</l>
            <l>
                <lb/> llyaura vn conſeil de Paix, entre l’vn &amp; l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre party.</l>
            <l>
                <lb/>r l a t u e le ſie oeu oien den pr ne d</l>
            <l>
                <lb/> ieu, &amp; le pus belouurase de ſes mais, mon</l>
            <l>
                <lb/> aen ueiles on peot bien die, que cely qoi</l>
            <l>
                <lb/>H auepau ſouſtin lai douceur dé ſes charmneS</l>
            <l>
                <lb/>s bien quientrepeend de le detruire, eſt indiene</l>
            <l>
                <lb/>de enoole inelination, qui pore naturellement leshom¬</l>
            <l>
                <lb/>aesa lahaye de la eonfulioun &amp; du deſordre, &amp; à l’amour da</l>
            <l>
                <lb/> pu&amp; anoquilurt de leſptir</l>
            <l>
                <lb/>Cr oore qi n’eſt pas touſiours fueile d’eteindre vn f</l>
            <l>
                <lb/> i aedle ilune par inprudeuee &amp; auuneeeieé &amp;e quel</l>
            <l>
                <lb/>leoies gqunres ne depend pas des meſaes puiſſamcea qui l¬s</l>
            <l>
                <lb/>dedus, oais que le auard &amp; la forune yoe louuent e</l>
            <l>
                <lb/>ludepu leſi cerainque les verus rauquileas ona pl</l>
            <l>
                <lb/>Suſla eonſeuauion de la digion&amp; dt la Soeiee que</l>
            <l>
                <lb/>Ias oſeils des eſprits violns, quiſemblent apreables d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>l u miui en efet ſe trouuent facheux dans laſuite da</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4.</l>
            <l>
                <lb/> temps, &amp; preſque touſiours funeſtes dans le euëhtuës.</l>
            <l>
                <lb/>Cela vient d’vne farale demangeaiſun de quelues v,</l>
            <l>
                <lb/> qui trouuent beaucoup moins de ſatisfaction, meſmne dans</l>
            <l>
                <lb/>cét heureux repos qui eſt le fruit de la victoire, que dans le</l>
            <l>
                <lb/>bruit de la diſpute: iuſques là̀, qu’ils ont de l’amour pour la</l>
            <l>
                <lb/> haine meſme toute horriblequ’elle eſt &amp;qui ans guerre,</l>
            <l>
                <lb/> ſe fait touſiours accompagner de mêpis, de crainte, &amp; deme¬</l>
            <l>
                <lb/>nacs, &amp; ò l’on ſe porte pluſtaſt, pas une vaine eſperance de</l>
            <l>
                <lb/>faire parler dé ſoy, que par aucun motifd’vne veritable vertu.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſont des gens qui ſe ioidntde la vle, n’out iamais appris</l>
            <l>
                <lb/> à vouloir ce qui eſt à deſirtet, &amp; dont les reſoutions ſont mo¬.</l>
            <l>
                <lb/> bilcs comme le uvent. Ilsſe mquent des conſeils &amp; des auis</l>
            <l>
                <lb/>des ſages, &amp; n’en reçoiuent point qui ne leur plaiſent. S’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſemnblent auoir du zele, il u’eſt point ſaus amerum &amp;eſaasde¬</l>
            <l>
                <lb/>-ſr de vengeance. L’inconſtanceles ſui par tout: iſs ſont er¬</l>
            <l>
                <lb/> nemis mortels de toute diſcipline: ils regardené la Iuſtice:</l>
            <l>
                <lb/>comme vne choſe cruelle: L’eclat de toutes les veritez, é¬</l>
            <l>
                <lb/>bloüit les yeut de ces peſtes publiques, &amp;ne le pounantſu¬</l>
            <l>
                <lb/>porter, ils mettent toute leur ioye aux artifices du meaſoge,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; aux inuentions de l’impoſture.</l>
            <l>
                <lb/>Ils arreſtent les ſimples au milieu des ruës, por lenr inſpi¬</l>
            <l>
                <lb/>rer le venin qu’ils ont dans l’ame: Ils fone à cét effet des Aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemblées dans les places publiques; ils courent de nuit &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>iour au ſecours de leur party chancelant. Queques-vas vout</l>
            <l>
                <lb/>faire leur entretien dans les ruelles des Dnes, &amp; tandis que</l>
            <l>
                <lb/>les autres écriuent au dehors defauſſes nouuelles; ceusx-y </l>
            <l>
                <lb/>tachent de trouuer entrée dans les cabinets, &amp; de penetret¬</l>
            <l>
                <lb/>iuſques au Sandtaaire, &amp; tous pour vne meſme fin, qui ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>vn renuerſcmét de toutes choſes, &amp; vn deſordre ſans remede.</l>
            <l>
                <lb/>C’et ſans doute de ces ſortes d’eſprits dont Dieu ſe plaint,</l>
            <l>
                <lb/>de ce qu’ils mépriſent la glorieuſe qualit́ de ſes enfans, en</l>
            <l>
                <lb/>ne einele euſie leliſne nue e pnunr leſene</l>
            <l>
                <lb/>ms’ont chaſe de deur enaoire; mais conme vn orſé́ enſaaaée .</l>
            <l>
                <lb/>ade colere par le rauiſſememt de ſes peits, o bien comme on i </l>
            <l>
                <lb/>pein de farie, os quelqoe aane bete faroache, ie coray as </l>
            <l>
                <lb/>uat d’eux poar ſes metre e pieces; ie leuyr dechireray lesemaenadlés,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les coſunoeray cose le feau.</l>
            <l>
                <lb/>Si</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>3i</l>
            <l>
                <lb/> Si cette rage, nmon cher Lucile, eſt odieuſe au Dieu de Paix.,</l>
            <l>
                <lb/>elle neſçauroit plaire aux ames iuſtes. Luy meſme ſe repoſa fi</l>
            <l>
                <lb/>oſt qu’ileut fait l’homme: &amp; bien que la condition de celuy¬</l>
            <l>
                <lb/>cy ſoit malheureuſe dans la guerre continuelle que ſe font</l>
            <l>
                <lb/>l’eſopit &amp; la chair; toutesfois ces deux ennemis ne laiſſent</l>
            <l>
                <lb/>pas de ſetenir embraſſez, &amp; de ſe baiſer ſans ceſſe l’vn l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>1e.</l>
            <l>
                <lb/>Peut eſtre que tout ce qui eſt d’honneſtes gens dedans &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dehors cette Ville affligé́e, ne trouuera pas étrange, que dans</l>
            <l>
                <lb/>la conionture des affaires preſentes, où̀ chacun s’emporte ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>lon ſi paſſon, ie ne reſiſte pas aſſez fortement à la tentanon</l>
            <l>
                <lb/>dontu ne preſſe, Lucile, depuis ſi longtemps, pour te dire</l>
            <l>
                <lb/>aes ſentimens contre les mouuemés aueugles, de cette mul¬</l>
            <l>
                <lb/>itude d’eſptits, qui s’échauffent en toute rencontre, à perſua¬</l>
            <l>
                <lb/>der la continuation du malheur de nos troubles, &amp; qui ne ceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent de ietter malicieuſement de nouuelles ſemences de di¬</l>
            <l>
                <lb/>iſions. Et tu as bien raiſon de me dire, qu’il n’y a rien à crain¬</l>
            <l>
                <lb/>drepour moy, puis que ie n’ayaucun deſſein de nuire, ny d’of¬</l>
            <l>
                <lb/>fuler perſonne, &amp; que tu me connois ſi eloigne de l’humeue</l>
            <l>
                <lb/>de ceux qui ne peuuent écrire, ny parler ſans qu’ils déchirent.</l>
            <l>
                <lb/>Il n’y a rien de ſi facile, que de noircir la reputation d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tuy,Ou l’on ſuit, ou l’on croit bien pluſtoſt le mal que le bien,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; chacun penſe s’éleuer à meſure qu’il croi abbaiſſer ceux</l>
            <l>
                <lb/>qu’il attaque. Mais la plus inſupportable mé́diſance, eſt in¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>failliblement, celle qui ſort de ces ames laches, qui ſçaient le</l>
            <l>
                <lb/>tontraire de ce que leurs plumes ecriuét;ou du moins qui paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent bien loin de la verite dans le menſonge. Quelque plaiſir</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles y tronuent, il y a neantmoins de la contrainte &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>violence pour elles; &amp; certainement cette conduite me ſem.</l>
            <l>
                <lb/>blebien rude, tres peu genereuſe &amp; fort contraire à la vertu.</l>
            <l>
                <lb/>Cen’eſt point par les inuectiues, mais par la raiſon, ou par le</l>
            <l>
                <lb/>ſe queſe doit terminer cette affaire.</l>
            <l>
                <lb/>l Tnt d’niures &amp;tant de malheureuſes productions qui font</l>
            <l>
                <lb/> geair toutes les preſſes, &amp; qui paſſent auiourd’huy ſous les</l>
            <l>
                <lb/> yeux detont le monde, à quoy peuuent elles ſeruir, qu’à nous</l>
            <l>
                <lb/> auemoquer de nos propres malheurs, ou bien de l’incapci¬</l>
            <l>
                <lb/> e &amp; de lai folie de leurs Autheurs?</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>B.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>Ie nem’arreſte pas icy, Lucille, aux loüanges de celles qul</l>
            <l>
                <lb/>ſont des preuues vtiles &amp; agreables des beaux eſprits. de ce¬</l>
            <l>
                <lb/>temps, &amp; dſquelles oni remſarque lesregles de l’art d’ecrire</l>
            <l>
                <lb/>en perfection, &amp; auec la modeſftie &amp; la retenuë qui ſe prati¬.</l>
            <l>
                <lb/>quent en toutes choſes parmy les gens d’honneur.</l>
            <l>
                <lb/>Ie vou drois parler ſeulement ſans choquer leſprit ny l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>clination de qui que ce ſoit, de denx ſortes de perſonnes, dont</l>
            <l>
                <lb/>les vnes ſont trop amoureuſes des tumules &amp; des broille¬</l>
            <l>
                <lb/>ries, &amp; preferent la guerre à la paix aueuglément, &amp; ſous</l>
            <l>
                <lb/>quelque condition que ce ſoit: Et les autres par vne auerſio.</l>
            <l>
                <lb/> toute ontraire aux Loix de la Religion que nous tenons, e¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ployent tous leurs momens &amp; touteslespuiſſances de leurs2¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, à inunter de nouuellesiniures, &amp; de nouuelles façons de.</l>
            <l>
                <lb/>les écrire.</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt pas que ie preſume aſſez de moy meſme,pour faire</l>
            <l>
                <lb/>auecaſſez de iuſtice &amp; de capacité le ſeuere Cenſeur d’auruy</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne ſuis ialoux de la liberté ny du merite eetrao dinaire de,</l>
            <l>
                <lb/>perſonne; au contraire, mon inclination me porte à reuerer</l>
            <l>
                <lb/>l’excellence de avertu par tout où ie la trouue. Les beaux,</l>
            <l>
                <lb/>feux que ie voy briller dans l’eſprit &amp; dans les chefs-d’œuuses</l>
            <l>
                <lb/>de nos llluſtres, m’ont touſiours rauy, &amp; i’admire les agre¬,</l>
            <l>
                <lb/>bles nouueautez de leurs hautes penſees, auſſi bien que lara¬,</l>
            <l>
                <lb/>rete de leur expreſſion. I’auouë meſme que ie ſçay beaucoup,</l>
            <l>
                <lb/>moins que tous ceux dont la mauuaiſe humeur &amp; les mauuais</l>
            <l>
                <lb/>écris ne plaiſent, ny aux plus ſages, ny auux plus capables.</l>
            <l>
                <lb/>Mais quand ie conſidere l’honneur de noſtre Nion, quand</l>
            <l>
                <lb/>ie repaſſ dans l’eſprit toutes les douceurs de la concode, e</l>
            <l>
                <lb/>la neceſſitée d’vne Paix iuſte: Quand ie voy la honte de tant</l>
            <l>
                <lb/>d’auortons, de qui la naiſſance ne ſcçauroit eſtre auoüée par au¬</l>
            <l>
                <lb/>cun Pcre; i’ayme mieux me mettre au hazard de me voir accu</l>
            <l>
                <lb/>ſé moy meſme de temerité, que de manquer au deuoir quime</l>
            <l>
                <lb/>ſollicite.</l>
            <l>
                <lb/>Eh effet, qe pouuons nous attendre, ie te prie, Lucile, de</l>
            <l>
                <lb/>la continuationde cette guerre, que la deſolatiõ̃ de cet Eſtat?</l>
            <l>
                <lb/>Quepeuuent produire ces miſerables écrits, que des hainese¬</l>
            <l>
                <lb/>des mouucmens criminels, &amp; laiſſer à ceux qui viendront ¬</l>
            <l>
                <lb/>pres nous, deés lmagesinfaes des crimaes de aoſtro ſiecle?as </l>
            <l>
                <lb/>3.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>loufrir ces deſordres indifferemment, n’eſt-cë pas preparer</l>
            <l>
                <lb/>des moyens d’authoriſer par de mauuais exemples, la mauuai¬</l>
            <l>
                <lb/>le conduite de noſtee poſterité2</l>
            <l>
                <lb/> Ne penſes pas, Lucile,que ie nomme icy perſonne, ny que</l>
            <l>
                <lb/>je ſois ſioſé, que de toucher aux moindres fautes du gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>nemeat; s’il doit eſtre blamé en quelque choſe, les raſons en</l>
            <l>
                <lb/>ſont en d’autres teſtes que la miéne, &amp; nous deuons tous deux</l>
            <l>
                <lb/>laiſſer troauer &amp; appliquet les remaedes. dont ſon mal pouroit</l>
            <l>
                <lb/>auoir beſoin, par l’équité des Loix, qui ſont les fondemens de</l>
            <l>
                <lb/>lodre, &amp; de l’integrité, &amp; par des mains plusfortes &amp; plusa¬</l>
            <l>
                <lb/>droucsque les aoſtres.</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt pasieyvne entrepriſe d’vne reformatiou genera¬</l>
            <l>
                <lb/>le; c’eſt ſeulement vn defir de reinion &amp; d Paix: &amp; ſi tout le</l>
            <l>
                <lb/>mode l’auoitſans eſtre porté d’aucun intereſt particulier, ce</l>
            <l>
                <lb/>ſeroitvnmoyen preſque aſſez fort &amp; aſſez puiſlant, pour cbte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir dela Boacé Dluine, vne faueur ſi precieuſe.</l>
            <l>
                <lb/>Saas m’arreſter donc à iuger des propſihs &amp; des articles</l>
            <l>
                <lb/>de Rueil, os de . Germain, ſurvne affaire de fi haute impo¬</l>
            <l>
                <lb/>unce, &amp; quiauroit beſoin du conſeil des Anges, pluſtoſt que</l>
            <l>
                <lb/>de celuy des plus grands genies d Royaume: Ie me conten¬</l>
            <l>
                <lb/>e delaſeule enuie d’infinuer doucemét le defit de Pai à tous</l>
            <l>
                <lb/>teux qui luy ferment les yeux &amp; les aureilles, &amp; de temoigner</l>
            <l>
                <lb/>icy la haine que ie porte à la médiſince, &amp; à ces fatras iniu¬</l>
            <l>
                <lb/>titun,qui ſont ſi indignes de la veuë des gens de letre, &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>paience de tous les gens de bien.</l>
            <l>
                <lb/> Suppoſons ce pendant deux choſes, dont la conſiderat ion</l>
            <l>
                <lb/>eneceſſire, afinque les Cenſeurs de ce diſcours, n’y trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uent aucune pnſe raſonhable Et confeſſons d’vn coſte, que</l>
            <l>
                <lb/>lianocence des Peuples afl:gez au dedans &amp; au dehors de</l>
            <l>
                <lb/>ette Viſle, eſt dautant plus digne de compaſſion qu’elle eſt</l>
            <l>
                <lb/>toute enticre: &amp; de l’autre, que nous ſommes infiniment re¬</l>
            <l>
                <lb/>deuables au z-le de ces ames nobles, qui regardant au deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>lel ſansd’elles leur intereſt particulier, n’ont autre but dans les</l>
            <l>
                <lb/>! lis qu’ls ont pris, &amp; dans les efforts qu’ils deſirens faire,</l>
            <l>
                <lb/> qele bien de tout le Royaume.</l>
            <l>
                <lb/> du’as ppotetée plofieurs fois, Lucile, que les vns &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>l es font preſque les efmes plalntes, &amp; qu’ils u’ont tan¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>toſt plus qu’vne voix, quieſt celle de la douleur. Tum’asdit</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſouſtiennent, qu’l n’y peut auoir de ſalut où les Loix</l>
            <l>
                <lb/>ſont violées: querien ne ſe conuertit plus facilement en hai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne ou en fureur, que les ſuiets du deſeſpoir. Qu’il faur punir</l>
            <l>
                <lb/>les coupables, &amp; non pas les innocens. Que la Sageſſe, qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>la Princeſſe des autres Vertus eſt trop peu reconneuë des</l>
            <l>
                <lb/>grands, qui poſſederoiét tout ſans enuie, s’il ne leur manquoit</l>
            <l>
                <lb/>touſiours quelqu’vn pour ſeur dire la verité. Que n’y ayant</l>
            <l>
                <lb/>point de plus fort lien pour obliger à garder la foy, que le ſer¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, on ne laiſſe pas de le rompre, pour ioindre laruſe à la</l>
            <l>
                <lb/>force, &amp; pour chercher la conſeruation de quelques coupa¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, dans la perte de tous. Qu’il y a ſuiet de craindre, que la</l>
            <l>
                <lb/>ſoumiſſion &amp; la ſouffrance du paſſé, ne donne ouuerture aux</l>
            <l>
                <lb/>niſeres de l’auenir. Qu’il ne faut point ſouffrir de monſtresny</l>
            <l>
                <lb/> de h rpies dans les Eſtats, ſi l’on veut qu’ils ſoient fleuriſſans.</l>
            <l>
                <lb/>Que la tyrannie trop frequente des Fauoris, nous eſt vn ioug:</l>
            <l>
                <lb/>infupportable. Quſi d’vn coſté, la trop grande ſeuerité du</l>
            <l>
                <lb/>gouuernement, àffoiblit l’amour des ſuiets: de l’autre, il eſt</l>
            <l>
                <lb/>aſé de voir, qu’vne facilit́ trop exceſſiue des ſupremes puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſances, enuets ceux qui ne les approchent, que poust abuſer</l>
            <l>
                <lb/>de leurs faueurs à lauine publique, diminuë touſiours hon¬</l>
            <l>
                <lb/>teuſement, l’authorité legitime. Que quiconque mépriſe ſa</l>
            <l>
                <lb/>propre reputation, mépriſe facilement les Vertus.</l>
            <l>
                <lb/> Tu me diſois, qu’ils aiouſtent encore à toutes ces choſes,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt dangereux de dépoüiller le Lion de ſa peau, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>les ieunes Rnards, quelques malins &amp; ruſez quiils ſoient, ne</l>
            <l>
                <lb/>connoiſſent pas touſiours bien la beſte, auec laquelle ils ſe</l>
            <l>
                <lb/>ioient. Que les Communautez des Villes &amp; des Royaumes,</l>
            <l>
                <lb/>reſſemblent à des monceaux de grains ou de pierres, dont on</l>
            <l>
                <lb/>ne peut faire tomber les vnes ſans les autres. Qu’en oſtant aux</l>
            <l>
                <lb/>ſuiets tout le bien qu’ils poſſedent, on leur oſte l’ame &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>ſang Que le Iardinier eſt incapable de ſon art, lequel en cueil¬</l>
            <l>
                <lb/>lant les eurs &amp; les fruicts, arrache auſſi la racine: &amp; que ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy- là veut rendre inutile l’oiſeau auquel il coupe les aiſtes a¬</l>
            <l>
                <lb/>uec les os. Qu’il paroit bien que l’eclat de tant d’or qui poſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>de nos damnables ſangſuës, &amp; tous les mauuais riches de la</l>
            <l>
                <lb/>Cour, qui tiret tou; le ſue de os Fiances, leur trouble</l>
            <l>
                <lb/>telle¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>ſes</l>
            <l>
                <lb/> ellement là veuë, quene voyant point la miſere ny la calamité</l>
            <l>
                <lb/> des pauures, lescruels qu’ils ſont, n’en ont aucune compaſſcn.</l>
            <l>
                <lb/>Que l’ambition la malice ont cruellement refuſé de guerir</l>
            <l>
                <lb/>nos playes auec les douceurs d’vne Paix rant deſirce, &amp; par¬</l>
            <l>
                <lb/>tant de millionsd’ames: qu’ainſi l’on peut dire, que la pruden¬</l>
            <l>
                <lb/>ce qui gouuerne aujourd’huy, n’eſt pas cette prudence de l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit, laquelle renferme en ſoy, la Vie &amp; la Paix, ſelon l’Apoſtre,</l>
            <l>
                <lb/>mais la prudence de la chair. Que les hommes ne doiuent</l>
            <l>
                <lb/>point eſtre conduis çomme des beſtes; que des brigands s’e¬</l>
            <l>
                <lb/>tanut enrichis de nos dé́poüilles, les mains des Citoyens de¬</l>
            <l>
                <lb/>meurent vuides auſſi-bien que celles des pauures, &amp; qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>lear reſte plus que les larmes &amp; les prieres. Tu me dſois en¬</l>
            <l>
                <lb/>-cor, cher Lucile, que ce deſordre &amp; ce brigandage ſont d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>aat plus cruels, qu’on les laiſſe commettreimpunément contre</l>
            <l>
                <lb/>l’iaclinanon natureſle de l’hom, auec laquelle on le voit</l>
            <l>
                <lb/>naiſtre ſociable, &amp; enclin à fare du bien, qui eſt preſque la</l>
            <l>
                <lb/>ſeule choſe, par. laquelle il eſt en quelque façon ſenblableà</l>
            <l>
                <lb/>Dieu. Que la Nature oblige tous les hommesa leur conſerua¬</l>
            <l>
                <lb/>tion &amp; à leur defenſe, en toutes ſortes le rencontres, lors qu’il</l>
            <l>
                <lb/>’agt de la ve; que cela ſe pratique parmy les Natons les plus</l>
            <l>
                <lb/> pohes, comme parmy les plus barbares, &amp; qu’enfin il n’ya</l>
            <l>
                <lb/>poiut de raiſon de s’eſtonner, ſi l’exteme nſere de la pauureté</l>
            <l>
                <lb/>eſt cauſe de l’impuiſſance, &amp; ſi de’umpuſſance procedent les</l>
            <l>
                <lb/> angers &amp; les eees de la volence.</l>
            <l>
                <lb/> Mas, Luele, pour ne re ſpondre point icy en particulier à</l>
            <l>
                <lb/>q</l>
            <l>
                <lb/>e ous ces poincts, auſquels ie dois taſcher de ſatisfare en gene¬</l>
            <l>
                <lb/>di al, au mons en quelque façon, &amp; qui ſont, ou les plaintes</l>
            <l>
                <lb/>e communes d’auiourtd’huy, ou des raits de a pontque.i</l>
            <l>
                <lb/>Quand tout çela ſeroi verirable( &amp; il ne l’eſt que trop) ie</l>
            <l>
                <lb/>1l dnande aux plumoderez, &amp; à toy eſme, fi ce grandecops</l>
            <l>
                <lb/> teneſtat de ſoufſit rout à̀ eoup vn changemeut geneal Si</l>
            <l>
                <lb/>l le oualade qui commande &amp; qui veut cſe obei dans ſes pls</l>
            <l>
                <lb/>. ngercux accez, ne rend pas cruel le Meleiu qui le ete?</l>
            <l>
                <lb/>J S le multuude ne domine pas touſou auec oruel, los</l>
            <l>
                <lb/> quelle n’eſt point conduite dans la ſoum ſo &amp; dans ſ’obeiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>l ſance? Ne faut-il pas auouecr, que laſſant part les habiles meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>e hauy, qui cauſent ou qui fomentent les deſolres, e peupſe</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬. 8</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ne voudroit point auoir d’autres maiſtres que les ſens qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>trompeursb’l voit quelque choſe, ce n’eſt que de prés, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>objets fort groſiers &amp; fort materiels. Ses iugemens ſont incer¬</l>
            <l>
                <lb/>tains, &amp; touſiours accompagnez d’erreur. Souuent il court</l>
            <l>
                <lb/>apres le meſme mal qu’il taſche d’euiter, &amp; reconnoiſt pour ſes.</l>
            <l>
                <lb/>ls, ceux qui luy tendent des eges. Pour ſe flater, l ſe figu¬</l>
            <l>
                <lb/>re, qu’il n’y a point de difference ny d’interuale entre la cheure</l>
            <l>
                <lb/>de quelquvn &amp; ſon extréme fortune. Il baſtit des deſſeinsſur</l>
            <l>
                <lb/>cette fauſſe opinion, &amp; puis ennuyé dans l’atcente d’une nou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueauteépire que l’eſtat preſent il remuë toute choſe pourſe.</l>
            <l>
                <lb/>procurer ſa propre perte auec celle du public. Et c’eſtou nous.</l>
            <l>
                <lb/>en ſetions, ſi de plus habiles que luy, ſi ces Dieux viſibles de l</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtce (ie parle de ceux qu ſont demeurez fermes, aux por¬</l>
            <l>
                <lb/>tes deſquels il faudroit planter des palmes, comme l’onfaiſoit</l>
            <l>
                <lb/>autrefos, à la gloire de leurs ſemblable)&amp; ſi la grandeprudée</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la genereuſe reſolution de ces Chefs magnanimes, qui nous</l>
            <l>
                <lb/>onr ſeruy de boucliers, n’auoent pris ſoin de nos affaires, &amp; l</l>
            <l>
                <lb/>conduite de nos atmes. Le peuple, cher Lueile, n’entenditia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais la voix du Sage, qui nous aſſeure, que la paix deépend de.</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, qui n’en donne point le deſir, à ceux qui font la guerte</l>
            <l>
                <lb/> aux hommes, que lors qu’ils prennent des voyes qui luy ſont.</l>
            <l>
                <lb/>agreables.</l>
            <l>
                <lb/>La Sageſſe Diuins qui habite dans la hauteur de ſes propres¬</l>
            <l>
                <lb/>Conſeils, &amp; de qui les penſées ſone la plus ſublime ſcience,</l>
            <l>
                <lb/>toute puiſſante &amp; toute admirable qu’elle eſt, peut-elle con¬.</l>
            <l>
                <lb/>tenter les deſirs dfferens de cous les hommes? Sa Iuſtice &amp; ſa:</l>
            <l>
                <lb/>mſericorde, ſont les deux bras, dont il embtraſſe le monde, ou</l>
            <l>
                <lb/>en les deux baſſins de ſa iuſte balance; toutes ſes meſures</l>
            <l>
                <lb/>ſons iuſtes: tous ſes iugemens ſont equitables; lfait reluire pat</l>
            <l>
                <lb/> rout, ſa parfaite conduute, &amp; neanumoins, qui ſont les hommes.</l>
            <l>
                <lb/>qui n’y trouuent pont à redire, qu ſont les natons qu n’en</l>
            <l>
                <lb/>ur1urent?</l>
            <l>
                <lb/>Nous ſçauons bien quedes Diademes qu’on met ſur la reſte</l>
            <l>
                <lb/>ei eieie enunue enue leue eudene de lun elnee</l>
            <l>
                <lb/>ne, leur impoſe la nueceſſité &amp; l’obligaton qu’ils ont de bien.</l>
            <l>
                <lb/>regir leurs Peuples: que Platon les nommot raiſonnablement?</l>
            <l>
                <lb/>dilluſtres Pilotes, pour le ouuernement de leurs Eſtats, qui </l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1 t</l>
            <l>
                <lb/>1 ſont de fragiles vaiſſeaux à faire ſouuent naufrage:que d’autres</l>
            <l>
                <lb/>Sages les ont encor appellez auec ſuiet, les Paſteurs des grands</l>
            <l>
                <lb/>Troupeaux, de qui la protection doit eſtre l’vnique objet de</l>
            <l>
                <lb/> leur ſolicitude.</l>
            <l>
                <lb/>Mais, cher Lucile, que peut faire le Peuple durant la mi¬</l>
            <l>
                <lb/>norité de ſes Roys, que d’auoir recours aux ſoins &amp; à l’integri¬</l>
            <l>
                <lb/>édes Magiſtrats Que de demander inſtamment à Dieu, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>daignepreſider à leurs Conſeils, &amp; faire luy meſime le choin</l>
            <l>
                <lb/>de leurs Mioſtres? Et lors qu’ils ſont en eſtat de commandes</l>
            <l>
                <lb/>eux meſmes, mais auec de notables defauts, que d’obeenit</l>
            <l>
                <lb/>out euxs’il le peut, par vn ſaint renouuellemenr des vœux de</l>
            <l>
                <lb/>ſa Religion &amp; de ſa Pieté, qutlque plus claire lumiee d’eſprit,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; quelque plus noble rayon de Sageſſe</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt ainſir, Lucile, que l’on peut dgnement reuerer cét or¬</l>
            <l>
                <lb/>1 dre ſacré́ que le Maiſtre des Roys a eſtably en leur faueur, pout</l>
            <l>
                <lb/>ous les Peuples.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>La creance que nous auons des Puiſſances legitimes, ne.</l>
            <l>
                <lb/>doit iamais dependre du ſuccez de leurs affaires. Le ſang de</l>
            <l>
                <lb/>tous les hommes, eſt bien de meſme conleur: &amp; s’il s’en trouue</l>
            <l>
                <lb/>de plus beau &amp; de plus vermeilen quelquesvns, cela vient de</l>
            <l>
                <lb/>la ſanté quis’y rencontre plus parfate, &amp; non pas de la Nobleſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſe. Mais quelque infirmite qui ſe rematque aux Souuerains,</l>
            <l>
                <lb/>lerayon de la Majeſté Diuine, dont ils ſont les lImages viſibles,.</l>
            <l>
                <lb/>ne lſſe pas de nous impriner touſiours,; ce reſpeét, cette ioye,.</l>
            <l>
                <lb/> cet amour naturel que nous auons pour eux, &amp; qui ſe redou¬</l>
            <l>
                <lb/>blent par des mouuemens ſecrets, mais tres-ſenſibles, toutes¬</l>
            <l>
                <lb/>les fois que nous auons l’honneur &amp; la liberté́ de les voir.</l>
            <l>
                <lb/>e! lleſt vray, cher Lucile, qu’auſſi bien que nous, ils courent</l>
            <l>
                <lb/> àla mor, comme les eaux qui coulent droit à la mer, &amp; que.</l>
            <l>
                <lb/> dans cette cheute, comme en celle des plus hau:s cheſnes, dont</l>
            <l>
                <lb/> hacun ramaſſe les branches quii peut, il ſe fait touſirours de</l>
            <l>
                <lb/> grands bruts, qui ſont les preſages certans des maux qui me¬</l>
            <l>
                <lb/>ll nacent les Peuples. Mais comme ces malheurs ſont ſans reme¬¬</l>
            <l>
                <lb/>l de, &amp; des effets ordinaires d’vne Loy ſi commune; lors qu’ils</l>
            <l>
                <lb/> iuent, le feu de noſtre amour ne s’eftent pont, mais ſeule¬¬</l>
            <l>
                <lb/>a nentil paſſe par ſucceſſion naturelle de la ſouche au rejetton,,</l>
            <l>
                <lb/>1 u lequel, il conſerue touſiours la meſme lame.</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> Que les ennemis de noſtre repos ne s’eſtonnent dont point,</l>
            <l>
                <lb/>eher Lucile, de cette emotion cauſee par l’elognement de</l>
            <l>
                <lb/> noſtre Prince. Qu’ils auoüent qu’on luy tend les bras detous</l>
            <l>
                <lb/>coſtez, &amp; que la lplendeur qu l’euuironae, ne fait point dans</l>
            <l>
                <lb/>nos eſprits, vne impreſſion moins aimable, que ce lle du Soleil.</l>
            <l>
                <lb/>Car c’eſt apres quoy, nous ſoupirons de nut &amp; de iour, auec</l>
            <l>
                <lb/>plus d’impatience que n’en teſmgna iamais Abſalom, de voir</l>
            <l>
                <lb/>ſon pere, lors qu’il preſſoit Ioab, de vouloit finir ſa langueur</l>
            <l>
                <lb/>Ie te coniure, luy dt il, de me fare reuoir le viſage du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; deluy dire, que ie ſuis content de mourir, s’l me refuſecett0</l>
            <l>
                <lb/>grace! Non ſeulement ſa paix fut fate, mais il fut eacore em¬</l>
            <l>
                <lb/> braſſé auec tendreſſe &amp; des larmes de ioye.</l>
            <l>
                <lb/>O Dieu: quand ſera-ce, que nous en receurons vne pareil¬</l>
            <l>
                <lb/>le? Quand ſea-ce, ô Paix, ben plus aymable que le iour (Car</l>
            <l>
                <lb/>l nous eſt permis de parlecr ainſi; auec le plus eloquent de tous.</l>
            <l>
                <lb/>lesPeres dans les deſirs paſſionnez qu’il auoit de ſontemps pour:</l>
            <l>
                <lb/> la paix de l’Eglſe par le moyen de l’Vnion pa faire desPeuples)</l>
            <l>
                <lb/>Toy, dis-ie, ô ſaincte Paix, que le monde ne peus dõ̃ner, qu bau¬</l>
            <l>
                <lb/>nis toutes les craintes &amp; toutes les triſteſſes Toy, qu es le lujet</l>
            <l>
                <lb/> de toutes nos penſees, d’où vient que tu nous as quitcez ſi long</l>
            <l>
                <lb/>tempst Precieux Don du Ciel, que nous pourſuuons auectant</l>
            <l>
                <lb/>de ſoupirs &amp; de larmes; rare Treſor que nous deu õs cenx eſtroi¬</l>
            <l>
                <lb/>tement embraſſé, lors que tu es entre nos mans, &amp; de qui nous</l>
            <l>
                <lb/>pleurons la perte auec tant d’in quietude &amp; tant d’amertume;</l>
            <l>
                <lb/>Objet le plus digne de l’amour de toutes les plus belles ames,</l>
            <l>
                <lb/>iuſques à quand nous ſerez-vous rauy? &amp; quand eſt-ce, que</l>
            <l>
                <lb/>nous verrons enfin le bien heureux iout du Salut que nous¬</l>
            <l>
                <lb/>doit ramener voſtre retour?</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt elle, mon cher Lucile, qui eſt l’ouurage accompiy</l>
            <l>
                <lb/>de la Vertu, le couronnement du merite &amp; des plus pebes</l>
            <l>
                <lb/>rauaux, la gloire des conqueſtes, le prix &amp; la recompeſe des</l>
            <l>
                <lb/>erils &amp; des ſoaffrances paſſées. On ne peut plaire a Deu ſans</l>
            <l>
                <lb/>elle. Elle eſt touſiours victorieuſe de l’enuie &amp; de l’orgueil. El¬</l>
            <l>
                <lb/>e eſt docile &amp; patiente, &amp; ne ſe plant anais, lors neſme qu’on’</l>
            <l>
                <lb/>-la bleſſe. Elle met toute ſa ioye à preuenr dligemmone par le </l>
            <l>
                <lb/>noyen du pardon, ceux qui la cherchent: &amp; c’eſt la plu douce. </l>
            <l>
                <lb/>&amp; la plus riche Hoſtie qui puiſle eſtre immolee à l eſus-Chrſt,</l>
            <l>
                <lb/> &amp;le </l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>13.</l>
            <l>
                <lb/>le plusagreable parfſum qui nous l’attire. Auſſi eſt-ce par elle,</l>
            <l>
                <lb/>dit S. Paul, que le Dieu de Paix nous ſanctifie; C’eſt la robbe</l>
            <l>
                <lb/>auec laqelle nous deuõs aller au deuant du Seigneur, qui nous</l>
            <l>
                <lb/>a2it, que nous ſommes obligez de la donner à rout le monde,</l>
            <l>
                <lb/>ennous aſſeurant, qu’elle retournera ſurnous-meſmes, toutes</l>
            <l>
                <lb/>fois que l’on refuſera les offres que nous en ferons.</l>
            <l>
                <lb/>Que s’il eſt difficile aux gens de bien, Lucile, de voir ſans</l>
            <l>
                <lb/>douleur, que l’on eleue dans l’eſclar, ceux qui paroiſſent v iure</l>
            <l>
                <lb/>ſans luſtice &amp; ſans Miſericorde, des eſprits qui mettent indf¬.</l>
            <l>
                <lb/>feremment tout enbeſogne, pour auor le plaiſir de faire de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuler les Villes &amp; rauaget les Campagnes, qui commandent</l>
            <l>
                <lb/>auec bomination, les ſacrileges &amp; les violemens de la pudeuz</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de l’innoceuce des Vierges,ou qui en ſoufſent impunément.</l>
            <l>
                <lb/>laruine à la confuſion &amp; auſcandale de tous les Chreſtiens, ils</l>
            <l>
                <lb/>doiuent ſe ſouuenir, qu’il y a des choſes tellement au deſſus de</l>
            <l>
                <lb/>nus, q’elles dependent preſque de Dieu ſeul, &amp; que corme</l>
            <l>
                <lb/>l iuge du preſent bien mieux que nous, ilugera bien plus ſe,</l>
            <l>
                <lb/> urment, que l’on ne croit, les crimes de ces mpies.</l>
            <l>
                <lb/>A cauſe dubon fioument, dſen les Petres, &amp; pour conſer¬</l>
            <l>
                <lb/> uer lVnion, nous ſouffrons la paille &amp; l’yoye meſlz en¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeble.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>N’eſt-ce pas pour la meſme raiſon, Lucile, que le grand</l>
            <l>
                <lb/>Preſtre Aaron s’accommoda pour vn temps à lafureude cette</l>
            <l>
                <lb/>nltitude mujine, qui quura le cultec du vray Diecu, pour fa¬</l>
            <l>
                <lb/>biquer inſolemment, &amp; pout adorer de fauſſes Duinitez;</l>
            <l>
                <lb/>Que Moayſe le plus doux &amp; le plus paiſible de tous les hommes,</l>
            <l>
                <lb/>eut ant de patience à tant de fois, que le meſimec P’euple re¬</l>
            <l>
                <lb/>oubla ſon murmure &amp; ſes plaintes niuſte? Que Dauid ſouf¬</l>
            <l>
                <lb/>l ſtpatiemment, les violenes de Saül.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>lls tolerent, dt vn grand Homme, pour le bien de l’Vnité,</l>
            <l>
                <lb/> qu’lshſſent pour l’intereſt de la Iuſtce:. &amp; rouſiours pout.</l>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/>l onſeruer la Paix &amp; la Concotde, qui ont eſlé en veneration</l>
            <l>
                <lb/> ſqu’àce point, meſme parmy les Nations les plus fieres, les</l>
            <l>
                <lb/>s uuperbes &amp; les plus ennemes du repos, come eſloent</l>
            <l>
                <lb/>el la Aomais, qu’ls leur out fait baſtur en ou ſix Tmples.</l>
            <l>
                <lb/> l me ſemble, Lucrle, que outes ces choſes coudamnere¬</l>
            <l>
                <lb/>3 Ee quelque raſoa ces Boute- feux d’vne guerte cule &amp; ſanu¬</l>
            <l>
                <lb/> D.</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/> 14</l>
            <l>
                <lb/>glante, qui dans l’vn &amp; dans l’autre Party, ne reſpirent ques</l>
            <l>
                <lb/>feu &amp; la flamne, ou du moins les broiillaries, les duuſions &amp;</l>
            <l>
                <lb/> les deſordres, à qui le nom de Paix, qui eſt celuy de Ieſus¬.</l>
            <l>
                <lb/>Chrſt meſme, fſat horreur, &amp; par qui nous verons déchirer</l>
            <l>
                <lb/>les plns chers enfans de noſtce Patrie deuaat nos proptes.</l>
            <l>
                <lb/>yeux, aucec plus de cruauté, que par les ennes eſtrangetrs</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les plus nhumans, ſi leur pouuoir reſpondoit vne fois à leur</l>
            <l>
                <lb/>nalice.</l>
            <l>
                <lb/> Ie ne veux pas tant de mal, à ces erueſs ennenis de l’Vnion,</l>
            <l>
                <lb/>diſoit ſainct Auguſtin, à cauſe qu’ils ont commerce auec les</l>
            <l>
                <lb/>meſchans, que parce qu’ſs ſont eux-meſmres tolerablement</l>
            <l>
                <lb/>malicieux. lls reſſemblent a ce mauuais arbre, de qu la racme</l>
            <l>
                <lb/>deuore le meilleur de la ſubſtance de ceux qu ſontplantez au¬</l>
            <l>
                <lb/>prés de luy. C’et pourquoy ils ſont deteſtables deuant Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>e deuant les hommes; C’eſt pous cela qu’il ne les faut point</l>
            <l>
                <lb/> eſcouter, quandils parlene, &amp; c’eſt enfin pour vne raiſon en</l>
            <l>
                <lb/>quelque façon parelle à celle-là, mais toutesfos pluss forte,</l>
            <l>
                <lb/> comme dans vne occaſion plus importante, que le grand Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſantin preferant ſagement la Paix de toute l’Egliſe de Deu,</l>
            <l>
                <lb/> toutes les grandeurs de ſon Empire, accourut aue cant ’</l>
            <l>
                <lb/>de dligence&amp; de zele, au celebre Concile de Nicée, où apresi</l>
            <l>
                <lb/> auoir donń des loü̈anges dignes d’vne bouche ſi noble, à tane</l>
            <l>
                <lb/> d’lluſtresPeres, qui compoſoienut-vne ſi memorable &amp; ſi ſaincte</l>
            <l>
                <lb/>Aſſemblée, Iaquelle auoirprocuré le repos de l’Egſe vniuer¬</l>
            <l>
                <lb/> ſelle, il ecmpſoya toutes les forces &amp; tous les ornemens de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/> loquence, pour leur rendre graces, &amp; pour faire les ſacrez Elo¬</l>
            <l>
                <lb/>ges de cette Diuine Paix.</l>
            <l>
                <lb/>Apres cela, Lucile, que puis- ie mieux fairte, que definir</l>
            <l>
                <lb/> cet entretien par vne priere plus forte dans le ſilence, que dans</l>
            <l>
                <lb/>-la parole; plus ardonte dans le cœr, que dans l’organe de la</l>
            <l>
                <lb/>voix, ou dans les traces de la plume, qu’l plaiſe à la Bonté Di¬</l>
            <l>
                <lb/>uine, de veiller elle. meſme, à la nourriture du Ptnce, de tenit</l>
            <l>
                <lb/>touſiours ſon cœur de ſa propre main, de faire couler luy-meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me dans ceét eſprit encore ſi tendre, ou par ceux qui ſont cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſis pour cette inſtruon Royale, des maximes qui ſoient tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes ſainctes: en luy apprenant, qu’il n’y a rien de plus noble ny</l>
            <l>
                <lb/>deplus magnifique, que d’ecouter auee affection, les. prieres</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>is</l>
            <l>
                <lb/>&amp; lesplaintes des miſerables qul taſchene d’implorer quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que ſecouts. Que de releuer l’eſprit abbatu des affligez, do</l>
            <l>
                <lb/>donner la vie &amp; de procurer le ſalut aux hommes, de les affran¬</l>
            <l>
                <lb/>chirs’ils ſont eſclaues, de les mettre à couuert des maux qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>apptehendent, lors qu’ils ſont en danger, &amp; de permetcre qu’ils</l>
            <l>
                <lb/> ouiſſent en liberté, de la douceur du repos, qu’ilstrouuent dans</l>
            <l>
                <lb/>leur famille.</l>
            <l>
                <lb/>Que c’eſt le propre du vray Dieu, &amp; d’vne Puiſſance</l>
            <l>
                <lb/> vrayement Royale, de ne refuſer iamais aucune preuue de</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>bonté, &amp; de ne s’arreſter pas à peſer ſi exactement le merite de</l>
            <l>
                <lb/>la petſonne, puiſque l’infirmité naturelle eſt la eauſe de nos</l>
            <l>
                <lb/> defſautrs &amp; de nos ofſeuſes, qui paſſent touſiours pour legeres,</l>
            <l>
                <lb/>qand elles ſe font dans l’aueuglemene d’vne volonté paſſion¬</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>ne, pluſtoſt que par la libeté du iugement &amp; du choix que</l>
            <l>
                <lb/>uous faiſons, en quittant le bien, pous commetrre le mal; &amp; ſur</l>
            <l>
                <lb/>out, qu’l n’y a point de bien au monde plus deſirable ou plus</l>
            <l>
                <lb/>Duin, ſelon l’Oracle de l’Apoſtre, ’que celuy qui ſe trouue</l>
            <l>
                <lb/>dns l Vnlté de l’eſprit par le moyen de la paix.</l>
            <l>
                <lb/>Va maintenant, ſi tu men croy, mon tres-cher Lueile, va</l>
            <l>
                <lb/>pblier par tout ce que ie viens de te dire, &amp; ce que tu vois de</l>
            <l>
                <lb/>i contraire à l’opinion de ees teſtes obſtinées dans le mal qi</l>
            <l>
                <lb/> nous laſſe, &amp; leur dis, ſi tude veux, que ce ſont les ſentimens</l>
            <l>
                <lb/>de ton fidele Ariſte, qui c’eſtime paifaitement, &amp; qui t’aine</l>
            <l>
                <lb/>lus que ſoy- meſme.</l>
            <l>
                <lb/>ie</l>
            <l>
                <lb/>l!</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>dt</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>us</l>
            <l>
                <lb/>oé</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>¬i</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>9..:...</l>
            <l>
                <lb/>.1. 1</l>
            <l>
                <lb/>¬.1.l</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>i i.</l>
            <l>
                <lb/>.l</l>
            <l>
                <lb/> :2</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/> ldh</l>
            <l>
                <lb/>::</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>-e</l>
            <l>
                <lb/>a p</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>¬.1.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>s1</l>
            <l>
                <lb/>. 1</l>
            <l>
                <lb/>¬,</l>
            <l>
                <lb/>111.2.</l>
            <l>
                <lb/>i.¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ooſ</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
