<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1674_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Icon tyranni in invectiva contra Mazarinum
          expressa</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17977"/>
          <author ref="isni:0000000354372232" source="Mazarine" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Matthieu</forename>
              <surname>Du Bos</surname>
            </persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000121002759">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Du Bosc de Montandré</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Icon tyranni in invectiva contra Mazarinum expressa.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>Anonyme</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="19"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49417" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49417"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M11057</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Mazarin, Jules (1602-1661)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>olſlſſ:</l>
        <l>
          <lb/>eẽEl</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/> o</l>
        <l>
          <lb/> 24.</l>
        <l>
          <lb/> 7.</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>ICON</l>
        <l>
          <lb/>T ſi d e</l>
        <l>
          <lb/>IN INVECTIVA</l>
        <l>
          <lb/> MAZARINVM</l>
        <l>
          <lb/>EXPRESSA.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> PARISI1S</l>
        <l>
          <lb/>D </l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>moounpet ht</l>
        <l>
          <lb/>obd’eeb’iel pepep</l>
        <l>
          <lb/>A D</l>
        <l>
          <lb/>D IIN </l>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <l>
          <lb/>2 1 4 J</l>
        <l>
          <lb/>PA R1 I N E .</l>
        <l>
          <lb/>Ty Ecraſinunquam, Senatus luſtriſime, &amp; quoies i</l>
        <l>
          <lb/>’eos lua deronui iuſtia, toties à Diuum Conſiſtorio, di¬</l>
        <l>
          <lb/>Ua excuſum fulmen, vel qui te ne ſciebat fualnmnaſſe. Scilicet boe.</l>
        <l>
          <lb/>eſt fatum tuum, neminem vt ferias, quin gratiam putet, etiam dum</l>
        <l>
          <lb/>e ſeueriorem experitur; adeo nimirum ſuſtines capis ſententiar,</l>
        <l>
          <lb/>donec velobnitenti contra toti clemente tue, prponderet ſcelerum</l>
        <l>
          <lb/>iniquitas. Sed quamquam hactenus lluſtrati radjs ſolarbas equoita¬</l>
        <l>
          <lb/>nis ue, fulmina, Poſtremum hoec nthilomnus, in ſceleſtum Maza¬</l>
        <l>
          <lb/> rini caput, intortum, toto illuſtraſti ſole, itaque, vt vel ipſis eius ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>arus videri nihil poſſit equius, niſitamen in tanto tante daieſta¬</l>
        <l>
          <lb/> ris tu ſplendore cecuniunt. nmum enim, gladio Themidis uej</l>
        <l>
          <lb/> m ſubieciſti Mazarini ca put, totam eiuſdem Mazarini gladio,</l>
        <l>
          <lb/>ſubſtraxiſti Galliam, quae peribat tora, nmiſi vel vnus ille periret. Vi¬</l>
        <l>
          <lb/>de qu am compendiose fecers multa, qui vel vnicum deprimendo, tot</l>
        <l>
          <lb/>evexeris hominum millia, &amp; nuftantem Rempublicam noſtram, vel</l>
        <l>
          <lb/>dum percuteres, confirmaris. Proptere, vindicem te fatetur liber¬</l>
        <l>
          <lb/>as, parentem populus, reſtauratorem patria, pſaque, ſi poſſent, vo.</l>
        <l>
          <lb/>alia fierent lilia, vt tibi candorem ſuum, amota turpi, tot vitiorum</l>
        <l>
          <lb/>contagione, deberi faterentur. Deſideraret volumen illius ſententia</l>
        <l>
          <lb/>tue paraphraſis, ade videlicet, vel in Maarino ſine flammis, Al¬</l>
        <l>
          <lb/>eide fœlcior, eliſiſti Lernum monſtrum, multiplex malum, in to</l>
        <l>
          <lb/>quonidie fſeralia capita ſuppullulans, quot excogitabat commenta,</l>
        <l>
          <lb/>vt ſs quis ſupereſſet in venis cruor, illum eliceret inexſaturabilis no¬</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/>ſtri ſanguinis hirudo. Sedin hoc tamen e ſenſimus equiorem, Au¬</l>
        <l>
          <lb/>guſtiſſime Areopage, quod Cœſaris te noſtri Vindocinen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſis, ſcilicet, Beaufortij &amp; Houdancurij preſtiteris vltorem:¬</l>
        <l>
          <lb/>in illo exulabat amor Henrici Magni, in iſtis duo terrores bello¬</l>
        <l>
          <lb/>rum ſqullebant in ſitu carcerum, Hercules, opinor videri vole¬</l>
        <l>
          <lb/>bat ille nefarius aduersus hunc Geryonem, qui antus eſſe non</l>
        <l>
          <lb/>poterat niſi pro more ſuo fieret adulter. Quid tamen euicit, Cœſa¬</l>
        <l>
          <lb/>ris hoc exilio non extinaxit ilustre nomen; ſed gentibus exteris viſen¬</l>
        <l>
          <lb/>dum dedit: Beaufortj &amp; Houdancurij non aboleuit memo¬</l>
        <l>
          <lb/>riat, ſed omnibus eorundem fortus iniecit deſiderium. Tibi ſffe¬</l>
        <l>
          <lb/>cit illuſtrioris fulminis maceriem, dum in tante tam inclyt Triadis</l>
        <l>
          <lb/>vindictam tibi detonandum incumbere. uid igitur in posſerum</l>
        <l>
          <lb/>de tejtam fortiter, in hoe Syllano capite praeludenti, non ex pectabi¬</l>
        <l>
          <lb/>mus, Heroum cœtus Illuſtriſſime, quippe qui poft percuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſume anathemate tuo turbulentum incentors caput, ſelegeris tande</l>
        <l>
          <lb/>ab illuftri Lotharingorum familia moſtris paficindum copiis</l>
        <l>
          <lb/>Jmperatorem generoſiſibmum Ducem d’Elbeuf. Memini</l>
        <l>
          <lb/>forſan externe Tyrannidi fatale nomen, &amp; miratus priuatam tan</l>
        <l>
          <lb/>ti Principis ad bellum indolem, cenſuisti, non poſſe te fœliius dero¬</l>
        <l>
          <lb/>nare in hoſtes libertatis, quam ſi tantum, tam nmefarijs ipſorum con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſilijs obicem, obſtrueres: Eat profecto fausfis aubus, non ſine Di¬.</l>
        <l>
          <lb/>â̈m mente ſelecfus Heros: vincat tibi, vincat ſibi, vincat liberta¬</l>
        <l>
          <lb/>i, vincat patrie: dum ego interi, ancillani Themidi sua Rhe¬</l>
        <l>
          <lb/>orice, Iudicum galliz conſeſſus ſelectiſſime, que paucis</l>
        <l>
          <lb/>expreſir, latius expono Triduanoque labore, quem in compendium</l>
        <l>
          <lb/>tu, in volumen ego azarinum redactum, oculis ſubijcio, quarm¬</l>
        <l>
          <lb/>quam Anonymas, tibi tamen ſi placuerit, agnoſcendus, &amp; cu</l>
        <l>
          <lb/>alia tota fuurus ſemper.</l>
        <l>
          <lb/>Adiectiſſimus, Obſequentiſſimus,</l>
        <l>
          <lb/> &amp; deditiſſimus ſeruus</l>
        <l>
          <lb/> M. D. B.</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>uAhbdbhh uhh.</l>
        <l>
          <lb/>e-éSeeeeeeeee -̃</l>
        <l>
          <lb/>S’d’d’deepp’e6</l>
        <l>
          <lb/>1 7 </l>
        <l>
          <lb/>T * </l>
        <l>
          <lb/>ICON TYRANN I</l>
        <l>
          <lb/>IN INVECTIVA</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/> r</l>
        <l>
          <lb/>CONTRA MAZARINVM</l>
        <l>
          <lb/>EXPRESSA.</l>
        <l>
          <lb/> Rator in te dum inn ehor, nee videri poſſum, nec ambio,</l>
        <l>
          <lb/>LMaaarine. Non poſum proſe, quia nequeunt ampi¬</l>
        <l>
          <lb/>ficari, que tu geſſiſti, &amp; ſcelerum tuorum atrocitatem com¬</l>
        <l>
          <lb/>pleuiſti cumulatius, quam vt vlterius vel ipſa poſſit hyperbole</l>
        <l>
          <lb/>prouehi: non ambio, ne ſordeſcere videatur oratorla maieſtas</l>
        <l>
          <lb/>in tam humili materie, &amp; te, quem ab ergaſtulis Sicili liquet</l>
        <l>
          <lb/>enatum, dum ſibi ſubiicit in materiem, tbi potius faciat no¬</l>
        <l>
          <lb/>men, quam detrahat, dum etiam inuemitut.</l>
        <l>
          <lb/>Quod enim eſt tibi nomen aliud, quam quod habes ab err.</l>
        <l>
          <lb/>re Gallorum, qui te ſuo dum prfici paſſi ſunt regimini, ne¬</l>
        <l>
          <lb/>agnouerunt fraude tutum Itala, vel certë non excuſſerunt prius</l>
        <l>
          <lb/> clauo, certi periclitari non poſſe nauim Gallicam, vel dunm</l>
        <l>
          <lb/>à minimo mortalium regerertur, nec infici poſſe candorem inſi¬</l>
        <l>
          <lb/>um Gallis, vel in ipſa etiam contagiono vitiorum, quæ niſi vi.</l>
        <l>
          <lb/>diſſemus in te, in hominem cadere nunquam poſſe credidiſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>Feciſti profecto fidem hitoriis Caligularum, &amp; Neronum,</l>
        <l>
          <lb/> quorum gente nobis tranſmiſſuses, &amp; in te totam ſpeculari</l>
        <l>
          <lb/>poſſet tyrannorum œtatem, quiſquis longa peroſus euoluere,</l>
        <l>
          <lb/>rerum geſtarum volumina, curioſos oculos defigere vellet in</l>
        <l>
          <lb/>Spnûio, &amp;in vno capite, per omnia retroſecula, ſparſa¬</l>
        <l>
          <lb/>indolem obtueri.</l>
        <l>
          <lb/>Aſſyriis ingenuit natura ferociam, Meis perfidiam, moi¬</l>
        <l>
          <lb/>tiem Perſis, ſuperbiam Macedombus, perfidiam Grcis, Car¬</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>thaginenſibus crudelitatem, tibi omnia:quœque ſparſit in alios,</l>
        <l>
          <lb/>in te collegit, abortiuo dixerint alij fuſum e ab vtero partu,</l>
        <l>
          <lb/>crediderim ego fœtum te prudentis eſſe nature, qu te ſuſcipi</l>
        <l>
          <lb/>voluit in lucem his fœdum dotibus, ne derogaret fidemmon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtris antiquitatis, quiſquis te inſtar omnium aduerterer.</l>
        <l>
          <lb/>Ne vero tibi credas affingi( ſi tamen adhuc potes in hoc om¬</l>
        <l>
          <lb/>nium odio tibi ſapere) totumte pererra, vel pererrari patere,</l>
        <l>
          <lb/>vt à calcaneo ad verticem, in te videas ineſſe nihil, vnde tibi</l>
        <l>
          <lb/>non conflari poſſit inuidia maior, quam quæ ſuſtulit il!os olim</l>
        <l>
          <lb/>tuz gentis tyrannos, in quos quamquam liqueat, mentirite im¬</l>
        <l>
          <lb/>pudenter, cum refers originem, videris tamen conuiciſſe, quod</l>
        <l>
          <lb/>te ab illorum moribus degenerem non prſtiteris.</l>
        <l>
          <lb/>Quid enim amaſti literas? an bellum? ſagum? an togam?</l>
        <l>
          <lb/>vtrius promouiſti dignitatem, dum in te procumberet moles re¬</l>
        <l>
          <lb/>gni, &amp; tutelæ muliebris adminiſtraror torqueres Sceptrumin¬</l>
        <l>
          <lb/>fantile, quod tibi, non prudentia noſtrorum, ſed fortune caœca</l>
        <l>
          <lb/>temeritas addixit: literas, certe non amabas, quas neſciebas,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; digniorem ſcimus extitiſſe neminem, qui tuos ad amores</l>
        <l>
          <lb/>obreperet, quam qui nihil ſciret, vr ignarus ſaltem apud igna¬</l>
        <l>
          <lb/>ros reſideres, &amp; minus cœcutiens, cœcos omnino pro libidine</l>
        <l>
          <lb/>pracederes. Vtinam ſaltemtu tantus literarum oſor, grandior</l>
        <l>
          <lb/>denique fias litera, &amp; facere cogaris mortuus quz viuus odiſti, vt</l>
        <l>
          <lb/>doceas vel vnotuo charactere deſtinatum te iam vſque à cuna¬</l>
        <l>
          <lb/>bulis ad literas; quippe qui lireram vel moriendo etiam fe¬</l>
        <l>
          <lb/>ceris.</l>
        <l>
          <lb/> Eellum ne vel amaris, vel amari paſſus ſis, dubium eſt. Hoc</l>
        <l>
          <lb/>certë liquet voluiſſe te, vt fieret remiſſus, nimirum qui neruo0s</l>
        <l>
          <lb/>ei precederis: ferro Hiſpanos Galli enecabant, tu Gallos fa¬</l>
        <l>
          <lb/>me; Rapinarum tuarum maior eſt clades quam hoſticiferri, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>incertum eſt vter plures fuderit Gallos, tu, an hoſtis; neque ta¬</l>
        <l>
          <lb/>men intra caſtra continuit ſe furor ille tuus, toto peruagatus</l>
        <l>
          <lb/>regno deſœuit etiam in carceres, quſiuitque extra lucemin er¬</l>
        <l>
          <lb/>gaſtulorum tenebris vbi vederetur crudelitas, quamquam &amp;</l>
        <l>
          <lb/>molliorem te decebat eſſe cum ergaſtulis, in quibus te te pepe¬</l>
        <l>
          <lb/>rit Sicilia, vt omnino ſaltem non eſſes Nero, ſi te natalium</l>
        <l>
          <lb/>uuorumreuetentio quœpiam aſſiceret..</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/> Quid ergo placuit nec literariz, nec bellicæ menti?</l>
        <l>
          <lb/>quam ſuſtinuiſtiin hoc theatro Gallico, Perſonam, Mazari¬</l>
        <l>
          <lb/>ne? Publicam? an Priuatam? vtraque profecto: Publicam</l>
        <l>
          <lb/>ſuſtinuiſti dum publice raperes, dum publice ſœuires, duùm</l>
        <l>
          <lb/>publice mentireris, dumpublice iurares: priuatam ſuſtinui¬</l>
        <l>
          <lb/>ſti, dum furtiuis veneribus Purpuram inquinares, &amp; Eccleſiz</l>
        <l>
          <lb/>Principis dignitatem deprimeres inter Hupupas &amp; Catami¬</l>
        <l>
          <lb/>tos, reuocatus ad iuuenilem diſciplinam qua lenonem dice¬</l>
        <l>
          <lb/>ris egiſſe, poſtquam ex infami mancipiorum fœce quaſi ſubi¬</l>
        <l>
          <lb/>raropartu Natura tete excreaſſet.</l>
        <l>
          <lb/>Ilnuexiſti, flagitioſe, perſonam illam in hocce Gallicipu¬</l>
        <l>
          <lb/>doris theatrum, ad quod ante te nullus adreſperat ſic turpis</l>
        <l>
          <lb/>actor, &amp; excluſſti pietatem à regia noſtra, dum aulicorum</l>
        <l>
          <lb/>Pharus ſceleribus dumtaxat &amp; flagitiis prœducebas; quis</l>
        <l>
          <lb/>enim ea non credidiſſet impunec veſtigia teripoſſe, quœ pr¬</l>
        <l>
          <lb/>ſignaret Eccleſiaſticus muex, &amp; quis erraurum ſe tandem</l>
        <l>
          <lb/>arbitraretur, ſi ſe ad amuſſum tuam, tanquam ad propoſitum</l>
        <l>
          <lb/>virtutis exemplar exigeret: ſcd non aduertebamus maligno</l>
        <l>
          <lb/>tibi fulgore ignoſcere putpuram, &amp; ardere ſceler atis flam¬</l>
        <l>
          <lb/>uis criminum quibus modeſtum illius pudorem ſuccendiſti;</l>
        <l>
          <lb/>An tamen fſuiſti ſatis impius, vt in eamtibi mente tutela</l>
        <l>
          <lb/>Fegalis adminiſtrationem ſeponeres, quo facilius in has</l>
        <l>
          <lb/>molli Regis infantis indole tuam impimeres; lentoſque</l>
        <l>
          <lb/>RG VL1 non communia farta, val in aditu vitz pr œſagientis</l>
        <l>
          <lb/>affectus ad tuos adtcmperaes. Auſus eſt hoc proſccto conſi</l>
        <l>
          <lb/>lium, te ſpectante Gallia &amp; paſſa es Scironi commitri</l>
        <l>
          <lb/>tuum Achillem ir ſtruendum ad rapinas, dum &amp; Polybics</l>
        <l>
          <lb/>Emiliano, &amp; Firmianos Criſpo, &amp; Agrippas Auguſto, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Arſenios muitos Arcadio tuo prficiendos haberes.</l>
        <l>
          <lb/>Proh Deum immortalem qu tuos hoc faſcino potue.</l>
        <l>
          <lb/>ut oculos obnubere tanta carmina, vt non aduerteris ſ¬</l>
        <l>
          <lb/>dum eſſe, &amp; inſolens hactenus, Sceptrum à pedo, ſolium a</l>
        <l>
          <lb/>aratro, Regiam à mapalibus, ab humili denique mancipio</l>
        <l>
          <lb/>Begem informari. Sed ita te rediderim non ſine diuunm</l>
        <l>
          <lb/>mente hallucinatam, vt intelligant extesi, qua m regale ſon</l>
        <l>
          <lb/>B ii</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ius ſit noſter Lv o và c vs ingenium, qui videlicet b hae</l>
        <l>
          <lb/>tanta vitiorum contagione illibatam indolem ſeruauerit, vi¬</l>
        <l>
          <lb/>xeritque puer ſub obſcœno caſtus, ſub bilingu ſincerus, ſub</l>
        <l>
          <lb/>auaro liberals, ſub crudeli manſuetus, ſub impio denique</l>
        <l>
          <lb/>regimine pus, neque fingi fe paſſus ſit vnquam ad amuſſin</l>
        <l>
          <lb/>ad quam dirigebatur.</l>
        <l>
          <lb/>Non igitur inſoleſcen lum tibi, Mazarine, neque pro¬</l>
        <l>
          <lb/>pterea ſumend raaiores puritas, qud aſſeders clauo Galli¬</l>
        <l>
          <lb/>co: eadem enim fortuna quz Nerones Romanis, Camoyzes</l>
        <l>
          <lb/>Perſis, Pſiſtratos Arhenis, Dionyſios denique, &amp; Agato¬</l>
        <l>
          <lb/>cles Gentilibus tuis Syracufis, eadem te nobis impoſuit; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>quanmquam ibi ſediſti, vbi ſederunt Cardinales, Amboſian,</l>
        <l>
          <lb/>Petrochorenſes, &amp; Richelæi, virtutis tamen premium non</l>
        <l>
          <lb/>fuit hoc culmen, ſed cœc temeritatis, que fœlicibus Gal¬</l>
        <l>
          <lb/>lorunm armis obſtruere nullos cun eualuſſet obices, te cen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſuit opponendum, vt, te non impediente quidem, ſed non</l>
        <l>
          <lb/>promouence, ita denique curſum fœlicitatis noſtr remora¬</l>
        <l>
          <lb/>retut.</l>
        <l>
          <lb/>Sic eadem quondam forruna, Sardanapalum Aſſyrio</l>
        <l>
          <lb/>olauo prefecit, vt quotidianis virtutis Aſſyriorum incremen¬</l>
        <l>
          <lb/>ris ſub impotenti libdinumſuarum Principe modum ſtatue¬</l>
        <l>
          <lb/>er. Sic Balbo Michaeli ſubiecit Aquilas, vt ſub inſcientiſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>mo mortalium capite, firmam licet, ſed omni deſtitutam re¬</l>
        <l>
          <lb/>gimine molem imperii ſuccurreretSic Pſoni fal ces conſula¬</l>
        <l>
          <lb/>res commiſit, vteorum laltem ful gorem ſub annuo ridendi</l>
        <l>
          <lb/>Conſulis Imperio ſuffuſcaret. Sic te denique nobis impoſuit,</l>
        <l>
          <lb/>vt ſub deſide, ſubignaro, ſub crudeli, ſub impio, ſubobſcœ¬</l>
        <l>
          <lb/>no, ſub aleatore denique minſtro, quem armis non poterat</l>
        <l>
          <lb/>hoſticis, vitiis ſaltem tuis Liliorum fulgorem offuſcaret, vt</l>
        <l>
          <lb/>quod impetu non poterat Hiſpano, rua fœlicius molltie ro¬</l>
        <l>
          <lb/>bur eneruaret.</l>
        <l>
          <lb/>Neque tamen euicit quod expetebat, te quidem in hoc</l>
        <l>
          <lb/>Gallorum Theatroviſendum omnibus non tàm propinauit</l>
        <l>
          <lb/> indigenis quam extoeris, &amp; iniecit ſpem Leonibus &amp; Aqulis,</l>
        <l>
          <lb/>ſi coniuratis armis in nos irruerent, ita fore tandem, vrt pr¬</l>
        <l>
          <lb/>moto; ſub ichelaolimites imperij, ſub Mazariao, ſectatre</l>
        <l>
          <lb/>alearum,</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>alearum, deliciarum omnium mancipio tranſgrederen¬</l>
        <l>
          <lb/>tur; ſed non emolleſcere potuimus etiam te preſide,</l>
        <l>
          <lb/>quoque molliorem aduertabamus miniftrum, e magis</l>
        <l>
          <lb/>obdureſcebat noſtra virtus, vt aſſueti triumphis &amp; victo¬</l>
        <l>
          <lb/>riis, etiam ſub deſide militem non de diſceremus.</l>
        <l>
          <lb/>Quot enim nonu corrué́re propugnacula, quot noſtris</l>
        <l>
          <lb/>ormentis diſcuſſ radicitùs arces non cecidere, quot</l>
        <l>
          <lb/>victricibus armis non decurſe ſunt nationes, que litto¬</l>
        <l>
          <lb/>ra, que plage non eo ſudarunt ſanguine quem effudi¬</l>
        <l>
          <lb/>mas, quoties profecti, regreſſi ſumus ſine palmis, quo¬</l>
        <l>
          <lb/>ties aggreſſi non triumphauimus, imo, quod ſuperat fi¬</l>
        <l>
          <lb/>dem, vicimus ſœpius quam pugnauimus, &amp; ita viſa eſt an¬</l>
        <l>
          <lb/>cillari noris Imperatoribus fortuna, vt interdum vide.¬</l>
        <l>
          <lb/>retur ipſa ſibi tardior niſi prius adeſſet multoties, quàm</l>
        <l>
          <lb/>expeteretur.</l>
        <l>
          <lb/> Qud tu interim ? an non efferaberis fortune manci¬</l>
        <l>
          <lb/>pium, cum aduerteres fortunam, que te noſtris armis</l>
        <l>
          <lb/>obmoliebatur obicem, eorum nequaque poſſe ſiſtere</l>
        <l>
          <lb/>triunmaphalem curſum: itane deſidebas, vt gratiam rela¬</l>
        <l>
          <lb/>turus fortune, quæ te tantum e tantulo fecerat, nihil,</l>
        <l>
          <lb/>vel cum crimine, criminum omninm labe contamnatiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>imus auderess Auſus es profecto, &amp; vbique in aliis deſes,</l>
        <l>
          <lb/>extitiſti generoſus ad crimina, &amp; cum eſſcs ipſe fortune</l>
        <l>
          <lb/>crimen &amp; opprobrium, credidiſti melius non poſſe rependi</l>
        <l>
          <lb/>gratiam quam ſi crimen crimine compenſares, nec famu¬</l>
        <l>
          <lb/>lari te poſſe fidelius ſceleſtiſſim domiue, quam ſi qua¬</l>
        <l>
          <lb/>lem te fecerat talem exhiberes.</l>
        <l>
          <lb/> Proh Deum immortalem quantus ſeſe mihi modo0</l>
        <l>
          <lb/>campus aperitet, ſi tua ſingulatim executurus crimina,</l>
        <l>
          <lb/>herere vellem in obuiis: ſed te hic daturus in compen¬</l>
        <l>
          <lb/>dium, aliorum relinquo yoluminibus &amp; ſatis erit dixiſſe</l>
        <l>
          <lb/>modo, quod ſatis erat feciſſe, vt millies in crucem ſubi¬</l>
        <l>
          <lb/>gereris, niſi te quemadmodum erexerat iniuſtitia, it</l>
        <l>
          <lb/>conſeruaſſet.</l>
        <l>
          <lb/> Agedum in quo hærebimus Mazarine, an in veneri¬</l>
        <l>
          <lb/>bus, &amp; deliciis, in quibus vel ipſa iterum atque iterum</l>
        <l>
          <lb/>orubuit purpura, qu ſeruiles tuos humeros honeſtaaat ?</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>profeéto non eſt oper-pretium in his immorari, in qui¬</l>
        <l>
          <lb/>bus depoſuiſti tyrocinum impietatis, né videamur ſectari</l>
        <l>
          <lb/>libidinem, cuius vel adoleſcens rudis non ecras. An per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſcrutaoimur vcſipcllcm illam, &amp; inſidiatricecm animam,</l>
        <l>
          <lb/>que tuis omnibus ſceleribus famulata, nec cum atrocita¬</l>
        <l>
          <lb/>te ſua, quanta crat, vidercntur, Laruam obducebat?</l>
        <l>
          <lb/>imputare poſſes hoc vitinm gentilibus cunis, neque tuum</l>
        <l>
          <lb/>arbitramur eſſe, quod natura tibi commune cum aliis in¬</l>
        <l>
          <lb/>genuit. An hœrcbimus in vindicta, qu te te naciſſumum</l>
        <l>
          <lb/>iniuciarum ira vocauit in omnium inuidiam, vt ne vel ipſis</l>
        <l>
          <lb/>quidem poſles ſapere, qu te tamen œmulabantur. Et hoc</l>
        <l>
          <lb/>pariter crimen cum Libamo vocares ſplendidum furo¬</l>
        <l>
          <lb/>rem qui cum nobilcs omnes, vt impie mentitut mundus,</l>
        <l>
          <lb/>habcat aſſcclas, te vcl primipilum habere debuit, vel pha¬</l>
        <l>
          <lb/>rum, vt cum aurhoritate fierct. An attingam honicidia</l>
        <l>
          <lb/>ua quotidana ſunt, &amp; plebei furoris eſt in vulgari ſan¬</l>
        <l>
          <lb/>guine vileſcecre, dum nequit in ipſis procerum iugulis</l>
        <l>
          <lb/>ecxſatiari ? Vcnus, proditio, vindicta, homicidium, priuata2</l>
        <l>
          <lb/>ſunt crimina, dxcrim priuatum impietatis tue ſatelli¬</l>
        <l>
          <lb/>tium, ac quaſi prtorianos improbitatis domeſticæ latc¬</l>
        <l>
          <lb/>rones, quibus priuatus indulgebas, ne, ſi publiceficrent,</l>
        <l>
          <lb/>ſegnior videreris ad crimina, qui te ambires audaciorem</l>
        <l>
          <lb/>haberi.</l>
        <l>
          <lb/>Prodeat itaque furor ille tuus e domeſticis parietibus,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; cumm ſplendorecm affectet vel in ſceleribus, apricetur</l>
        <l>
          <lb/>ille tandem ad lucem publicam,vt qu tuis lapuit, om¬</l>
        <l>
          <lb/>nium inhorreſcat. Prodiuit proſccto ſed cum apparatu,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; in publica tua rabie viſus elt renaſci vetus ille Caligulae.</l>
        <l>
          <lb/>furor, qui omanis olim omnibusvnum caput expetebat,</l>
        <l>
          <lb/>vt in vno poſſet iugulo ſimul omniuim ſanguinem ebibere.</l>
        <l>
          <lb/>Innocentcs ſuffixiſti patibulo; publicum fuit ſcelus ſed</l>
        <l>
          <lb/>quia fiebat in priuatis capitibus ideo tuum pudet nuneu¬</l>
        <l>
          <lb/>pare quod non ediderit internecionem. Virgineum flo¬</l>
        <l>
          <lb/>rem multoties ſacrilego concubitu decerpſiſti, ſed ap¬</l>
        <l>
          <lb/>petentem publice caſtitatis libidinem non exſatiabas</l>
        <l>
          <lb/>lum teſcortis &amp; meretricibus priuatim immiſceres. Mul¬</l>
        <l>
          <lb/>tos ecuertiſti fortunis, ſed dum in Publicam perniciem,</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>ſacra immineret auiditas, poncbat in priuatis capitibus</l>
        <l>
          <lb/>ſuror tyrocinium, vt publicis direptiomibus prœluderet.</l>
        <l>
          <lb/>Nihil amplifico Mazarine, Vix enim cogitando, ne¬</l>
        <l>
          <lb/>dum ſcribendo poſſum aſſequi, que tu exequendo per¬</l>
        <l>
          <lb/>egiſti: quidquid dixi, tuum eſt,imo tuum ſorte non eſt,</l>
        <l>
          <lb/>quia minus eſt, quam quod egſti. Quid ergo tantum</l>
        <l>
          <lb/>illud eſt; audiant &amp; odernt Galli, Hiſpani, Germani:</l>
        <l>
          <lb/>Eccleſia, totus orbis. Paci iam prope ſanciendæ Leones</l>
        <l>
          <lb/>inter, aquilas &amp; lilia ſolus obſtitiſti, vt ſaltem Neronis</l>
        <l>
          <lb/>ad inſtar, cum ſolus non competcres ad crimina, que</l>
        <l>
          <lb/>aucbas; communi totius Europe propemodum incendio</l>
        <l>
          <lb/>mentem exſaturares; Non ſatis fuit crudelitati tuæ,</l>
        <l>
          <lb/>Gallorum effundcre ſanguinem iniquo multotiecs car¬</l>
        <l>
          <lb/>nificum gladio, niſi vel ipſis etiam cruentis omuium</l>
        <l>
          <lb/>gentium torrentibus innatares, priuataſque peroſus</l>
        <l>
          <lb/>cædes publice ficres homiicida. Non teciſſent ſatis vc¬</l>
        <l>
          <lb/>neri tu conſtuprate paſſium in vrbibus ſelecte virgines,</l>
        <l>
          <lb/>niſi &amp;ſacrilegus, &amp; adultcr, &amp; inceſtus, &amp; ereptor cum</l>
        <l>
          <lb/>cffreni milirum liccntia, ſubiiſſes in omnes gentcs admiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſarius, ſecretiorémque, pudorem, ad ipſa penctralia</l>
        <l>
          <lb/>prœlucentibous tibi flammis impudicis cnpreſſiſſes: ſte¬</l>
        <l>
          <lb/>rilis tibi viſus fuiſſes ad ſupplicia, &amp; pœnas, ſi mortem</l>
        <l>
          <lb/>miſeris dolorum tcrminum intuliſlſes, propterea gladio</l>
        <l>
          <lb/>bellico depopulatus Prouincius, &amp; intra regnum &amp; extra;</l>
        <l>
          <lb/>vaſtitatem intuliſti, vt quam inuidcbas miſeris mortem,</l>
        <l>
          <lb/>vitalem faccres: non hoc Ncro, non hoc Procuſtes, non</l>
        <l>
          <lb/>hoc ieciſlſet tuus Dionyſius, ſed tu crudelior commentus</l>
        <l>
          <lb/>es quomodo etiam ante mortem enecares.</l>
        <l>
          <lb/>Proh nimiam Gallorum cœcitatem! homicidas pri¬</l>
        <l>
          <lb/>uatos quotidie ſubigebamus in crucem &amp; te publicum</l>
        <l>
          <lb/>paticbamur: latrones &amp; Sicarios imponebamus in equu¬</l>
        <l>
          <lb/>leum, &amp; tibi publico Prouinciarum predoni parccbamus.</l>
        <l>
          <lb/>Sacrlegos &amp; inceſtos ſubiiciecbamus flammis, &amp; te ve¬</l>
        <l>
          <lb/>nereis ignibus propalam exardeſcentem, viuum ctiam</l>
        <l>
          <lb/>non decoquebamus. Trucidabamus incentores priua¬</l>
        <l>
          <lb/> tarum ſeditionum, téque Europœz ſeditionis &amp; fomiten,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; fautorem inultum eſſe ſinebamus. In te, in te ſœuiee¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>dum fuit, dum tu in omnes deſeuires, tibi vni non par¬</l>
        <l>
          <lb/>cendum erat, dum tu nemini parceres;tuum vnius licet</l>
        <l>
          <lb/>purpuratum caput violandum erat cum u nihil, ſacrum</l>
        <l>
          <lb/>quamuis illud &amp; venerabile illibatum eſſe patereris, ſed</l>
        <l>
          <lb/>quamuis furori noſtr debebaris iampridem victima; tu0</l>
        <l>
          <lb/>tamen idè parcebamus capiti, vt publicum Gallic</l>
        <l>
          <lb/>gentis anathema, publica etiam Themidis iuſtitia, vel</l>
        <l>
          <lb/>demeteret fcrro publico, vel proſcriberet.</l>
        <l>
          <lb/>Pœnitet me prope calamum meum tanto ſcelerum</l>
        <l>
          <lb/>Oceano commiſiſſe, vnde nunquam emerſurus videar, ſi</l>
        <l>
          <lb/>vel intacta criminum tuorum plebeculà, velim grandiora</l>
        <l>
          <lb/>dunraxat inſectari; non tamen gradiar retro, quamuis</l>
        <l>
          <lb/>animo nunc meo cum horrore progrediatur obuiam, ad</l>
        <l>
          <lb/>cuius obtutum conniuerent, vel atrociores oculi, con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſcios haud temerarius arbitrarer.</l>
        <l>
          <lb/>Quid illud eſt-quod grande dicturus videor &amp; inſo¬</l>
        <l>
          <lb/>lens Mazarine, diuina tu ipſe: ſi tamen in horrenda eri¬</l>
        <l>
          <lb/>minum ſerie, ſecernere tu potes ipſe quod ſit maximum,</l>
        <l>
          <lb/>qui maximum nullnm arbitraris, ſi maius poſſit aliquod</l>
        <l>
          <lb/>excogitari. Noſti Co n a v, noſti fulgorem Gallici</l>
        <l>
          <lb/>nominis &amp; Solis iridem Ludouici, noſti Rochroẽnſem,</l>
        <l>
          <lb/>noſti Norlinghenſem, Friburgenſem, Lanſienſem, noſti me¬</l>
        <l>
          <lb/>liori iure dicendum rermnnior quam Darium. Noſti Han¬</l>
        <l>
          <lb/>c va v, fulmen illud be llorum Parthenopœis ſtragibus</l>
        <l>
          <lb/>inſigne, noſti terrorem Hiſpani, amorem Galli; noſti</l>
        <l>
          <lb/>Triumphatorem aœquiori ratione quam Pirrum dicendum</l>
        <l>
          <lb/>Aquilam. Noſti Cœſarem Vindocinenſem, noſti virum re</l>
        <l>
          <lb/>quam nomine maiorem, noſti Surculum ma gni non tam</l>
        <l>
          <lb/>ingenij Patrij, quaàm magnanimitatis hredem, noſti de¬</l>
        <l>
          <lb/>nique Principem vocandum equiori merito, quàmſ Fa¬</l>
        <l>
          <lb/>biuim, clypeum libertatis. Noſti Ba av roi v tantæ</l>
        <l>
          <lb/>illum expectationis Principem, noſti Heroa vel ipſa ſe</l>
        <l>
          <lb/>frontis maieſtate commendantem, noſti obicem furorum</l>
        <l>
          <lb/>tuorum, noſti Scipionem Gracche, Tullium Catilina.</l>
        <l>
          <lb/>Noſti Hov a nc v1vm Magiſtrum equitum expugn¬</l>
        <l>
          <lb/>torem Ilerde, Catalaunicis triumphis illuſtrem, noſti</l>
        <l>
          <lb/>Ducom nullis non bellis preficiendum, noſti Imperatorem</l>
        <l>
          <lb/>non</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>non prudentia conſilij quàm celeritate Ceſarea commen¬</l>
        <l>
          <lb/>datiorem, dicendum potiori merito quàm Marcel lum, Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>riz gladium? Quare trepidas, quis te ſcelerum Alaſtor</l>
        <l>
          <lb/>tam ſubto pallore mutauit? Erubeſce potius ſi tibi poſt</l>
        <l>
          <lb/>ſcelera tua pudoris vel tantillumſupereſt, &amp; fatere te ſaltem</l>
        <l>
          <lb/>hic reum, quandoquidem rinora ſunt cœtera, quam vt</l>
        <l>
          <lb/>tibi atrocior meditanti cenſenda inter crimina videan¬</l>
        <l>
          <lb/>tur.</l>
        <l>
          <lb/>Indulſeris enim profeét cupiditatibus obſcœnis; &amp; de¬.</l>
        <l>
          <lb/>populatus ſis ſacra,&amp; prophana diripueris; ſanguinem ſpar¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeris &amp; priuatum &amp; publicum; fidei Sacramento tete mul¬</l>
        <l>
          <lb/>toties abſolueris: quamquam atrox, nondum tamen inſo¬</l>
        <l>
          <lb/>lens eſt impietas, quam tu naceus es ambitioſiorem, quà m</l>
        <l>
          <lb/>vt prceptis non dedignetur alienis inſiſtere. Puderet te</l>
        <l>
          <lb/>laudum quas tbi mereretur imitatio, &amp; haber pigeret</l>
        <l>
          <lb/>impcobum, niſi te non tam atrocitas ſuplici;j quam nouitas</l>
        <l>
          <lb/>ommendaret, &amp; inueniſſe te crederent alij crudelitatis</l>
        <l>
          <lb/>mdm quem infligeres.</l>
        <l>
          <lb/>apropter irritabant te non ſatiabant cœdes publicz,</l>
        <l>
          <lb/>ineendebant non extinguebant venereos ignes priuatz</l>
        <l>
          <lb/>libidtes, oblureſcebas non emolleſcebas ad publicas cala¬</l>
        <l>
          <lb/>iuitates, quia nihil dumn feceras ſine exemplo, &amp; tranſmitti</l>
        <l>
          <lb/>volebas apud poſteros vt exemplum, ad euius ſeſe fingeret</l>
        <l>
          <lb/>amuſſim, qui vel ipſorum vellet Neronum crudelitatem</l>
        <l>
          <lb/>ſuipergredi.</l>
        <l>
          <lb/>Attende dum ’euoluam qu tu a gglomeraſti crimina;</l>
        <l>
          <lb/>in Condo &amp; Harcurio inclinaras ſciebas recumbere ſpes</l>
        <l>
          <lb/>omnes imperij, Gallizque totius in dunbus meditarus per¬</l>
        <l>
          <lb/>niciem, dum in Catalauniam proficiſcuntur, prcediſti</l>
        <l>
          <lb/>neruos bellorum &amp; ſubſtraxſti copias auxiliares, ratus</l>
        <l>
          <lb/>emerſuros nunquam pericnulis hoſticis, quos in illa ſine</l>
        <l>
          <lb/>viribus immergebas ? quid autem illud erat conſilii, an</l>
        <l>
          <lb/>nos fore putabas ira neſcios tuz mentis interpretes vt non</l>
        <l>
          <lb/>dignoſceremus in duplici te Condœi &amp; Harcuri capite</l>
        <l>
          <lb/>meditari vindictam Belgarum &amp; Hiſpanorum, cum quibus</l>
        <l>
          <lb/>occulto federe cohrebas? an credebas illud nobis non</l>
        <l>
          <lb/>ſuboleſcere conſilium, quo in duobus ſperabas t: ſuccuſſu¬</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>rum incumbentem ipſis Gallic fœlititatis machinam; vt</l>
        <l>
          <lb/>in duobus plures czderes Vel vt in duobus potius inſueta</l>
        <l>
          <lb/>crudelitate faceres internitionem, Galloſque ſbtractis</l>
        <l>
          <lb/>duobus fortiſſimis clipeis improtectos hoſtce relinquercs</l>
        <l>
          <lb/>libidini, cui fidem nobis ſacramento adſtrictam vendide¬</l>
        <l>
          <lb/>rS.</l>
        <l>
          <lb/>Quid ſi ceſſiſſet tibi conſilium ex animi ſent é̃tia,ſcelerate</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>ſi Fabium &amp; Scipionem demeſſuſſet Mars Catalaunicus.</l>
        <l>
          <lb/>Hiſpano dedebamus Hannibali; ſi Torquatus periiſſet, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Camillus, Germano tradebamur Btenno: i Clypeum ami¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiſſemus &amp; Enſem, inermes hoctco furori permittebamur</l>
        <l>
          <lb/>&amp; forte niſi precauiſſent ſuperi, te vno actore, quod ex¬</l>
        <l>
          <lb/>petebas, facta eſſet Galliœ totius funeſta cataſtophe; tan¬</l>
        <l>
          <lb/>tumne, ſceleſte, licuit tibi in hec tanta capita, quorum ho¬</l>
        <l>
          <lb/>norarie multz ne vel tu ſatis es, etiam ſi tibi vita poſt mor¬</l>
        <l>
          <lb/>tem millies iteruim atque iteru oppetendam reſtitueretur.</l>
        <l>
          <lb/>Sed quid in VINDOCINEnN SI parabas, inuidebas dubio</l>
        <l>
          <lb/>procul eſſe Cœſarem nobis maiorem gentili tuo, ſed erraſti</l>
        <l>
          <lb/>profecto cum faceſſere iuſſiſti proul a Gallia: notam enim</l>
        <l>
          <lb/>iam abunde nobis virtutem dediſti ſuſpiciendam exteris,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; feciſti vt crederent turbulentiorem eſſe te, velnequiorem</l>
        <l>
          <lb/>qua PET L 1VM, qui maiorem Ar c A virum</l>
        <l>
          <lb/>ablegares, &amp; ipſum etiam exilium tanti Herois commen¬</l>
        <l>
          <lb/>datione illuſtrares.</l>
        <l>
          <lb/>Specioſa tamen fuit illa crudelitas, qua, tres ſublaturus</l>
        <l>
          <lb/>1riumphatores, in bello ſaltem tortorem quœſiuiſti, vel in</l>
        <l>
          <lb/>exilio pœnam, conſpicatus rationem, qua vel te authore,</l>
        <l>
          <lb/>glorios tamen, vel emorerentur, vel ali ſaceſſerent. Sed</l>
        <l>
          <lb/>egiſticrudelius cum BE Av oTIO&amp; HovD ANc V R1 0,</l>
        <l>
          <lb/>quorum primum in ſpem imperi;j creſcere, creuſſe alte¬</l>
        <l>
          <lb/>rum videbas, &amp; vtrumque quod inclytus eſſet, carceribus</l>
        <l>
          <lb/>incluſum deliteſcere voluiſti, ne cœcutiret tibi debilis acies</l>
        <l>
          <lb/>in obtutu ſplendoris, qui multus ex vtriuſque, vel virtute</l>
        <l>
          <lb/>vel natalibus emicans, ſceleſtz tibi vite tuz ſordes &amp; ſor¬</l>
        <l>
          <lb/>didam cunarum tuarum humlitatem exprobabat..</l>
        <l>
          <lb/>Vah flagitioſum caput; itane tibi mentis aciem perſtrn¬</l>
        <l>
          <lb/>xit honoris ille non meritus apex, vt in Prmcipis &amp; Magi¬</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>1r5</l>
        <l>
          <lb/>ſtri equitum ardua capita luſerit audacior manus, itâ̂ne te</l>
        <l>
          <lb/>deiecit ë ſana mente, vt ſperaris impune futurum hoc faci¬</l>
        <l>
          <lb/>nus Gallis, quod ne v fortune quidem i gnoſceremus:</l>
        <l>
          <lb/>Fuit ille tamen tuus imprudens furor, abſtuliſti enim¬</l>
        <l>
          <lb/>ignominiam carceribue ſatelliij tui Baſilics, ex quo fieri</l>
        <l>
          <lb/>placuit, eoſdem tante dignit atis domicilium, illnſtraſti er¬</l>
        <l>
          <lb/>gaſtulorum tenebras, ex quo tempore tantum ibi fulgorem</l>
        <l>
          <lb/>illuſcecete voluiſti; irritaſti ambitionem criminum, nemi¬</l>
        <l>
          <lb/>nemque fore deinceps arbirror, qui tibi non malit videri</l>
        <l>
          <lb/>reus quàm innocens, ſi tamen in ſe ſperauert, quemadmo¬</l>
        <l>
          <lb/>dum &amp; in illos animaduerſurum.</l>
        <l>
          <lb/>Sed vnico carcere non definiebas tui conſilij modum;</l>
        <l>
          <lb/>carcer enim crimen erat &amp; ſcelus nondum impotentis ani¬</l>
        <l>
          <lb/>ni, &amp; quandiu non iraſcereris, tandiu volebas illuſtriſſimos</l>
        <l>
          <lb/>Heroas in ſqualore carcerum, &amp; quiſquiliis ſordeſcere, do¬</l>
        <l>
          <lb/>nec erumpente tandem in iraſcundiam furore, vel vtriuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>que caput proſcriberes, vel corrupta ad hoc iudicium The¬</l>
        <l>
          <lb/>ide, publice cœderes.</l>
        <l>
          <lb/>Eminuiſti cum anteà ſemper, tùm in hac oceaſione po¬</l>
        <l>
          <lb/>tiſſimum Themis Gallica, neque enim pretio potuit cor¬</l>
        <l>
          <lb/>rumpere tuam integritatem iſte nefarius, neque minis ex¬</l>
        <l>
          <lb/>pugnare, neque llecebris emollire; aurum obtulit, ſed</l>
        <l>
          <lb/> aureæ tibi lances, noui fulgoris incremento, virorum e</l>
        <l>
          <lb/>fortius expendebant innocentam, qu ſplendidior oſten¬</l>
        <l>
          <lb/>debatur: intentauit minas, ſed quo imminebat il le pon¬</l>
        <l>
          <lb/>deroſior, e fortior contra palmaris ſemper quitas obni¬</l>
        <l>
          <lb/>tebatur. Illecebris laceſſebat, ſed in hoc puerili ce tamine</l>
        <l>
          <lb/>turpe duxiſſet occumbere iuſtitia. que minas in crudeli,</l>
        <l>
          <lb/>aureas in flagitioſo vres deſpexiſſet.</l>
        <l>
          <lb/>Debes hanc imperterritz udicum noſtrorum integrita¬</l>
        <l>
          <lb/>ti gratiam, Mazarine, quod il le videlicet tantorum He¬</l>
        <l>
          <lb/>roum ſanguis, reliquis crudelitatis tuæ titulis non acceſſe.</l>
        <l>
          <lb/>rit, &amp; victoriz tib debet inſtar eſſe ſi tamen non omnino</l>
        <l>
          <lb/>cccutis, quod non ceſſerint, at tuam potius improbitatem,</l>
        <l>
          <lb/>integritate ſua ſuperauerint. Quid enim admiſerant quam¬</l>
        <l>
          <lb/>obr em tollerentur, blaſphemo, quid pecearant, quam¬</l>
        <l>
          <lb/>obrem incarcerarentur; aberro, quid inquam non perpe¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>16</l>
        <l>
          <lb/>rauera nt, quamobrem non omnino dignus morte crede¬</l>
        <l>
          <lb/>reur, quiſqus in illos vel ſolam criminis ſuſpicionem a d¬</l>
        <l>
          <lb/>mitteret; ſed ſatis erat furori tuo ſi quis poſſet mori, &amp; no¬</l>
        <l>
          <lb/>centior haberi nemo poterat, quam qui tibi non ſaperet,</l>
        <l>
          <lb/>vel amore, vel odio tuo deffiniebas crimina, &amp; vt fulmen</l>
        <l>
          <lb/>crudelitatis tuz deuibrares, non qurebas quis peceaſſet,</l>
        <l>
          <lb/>ſed quis ſubeſſet, imo quis extaret ſupra te, qui videlilcet in</l>
        <l>
          <lb/>Condo Borboniam, domum, in Harcurio Lotharingam.</l>
        <l>
          <lb/>in Beaufortio Vindocinenſem, in Houdancurio Mareſchal¬</l>
        <l>
          <lb/>latum laceſſaueris. Abblandiantur aulici tui tibi canes vt</l>
        <l>
          <lb/>voluerint: ego enim eum ſanis omnibus interpretor voluiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe te extinguere ſplendidiſſima illa Galliæ lumina, &amp; amo¬</l>
        <l>
          <lb/>uere procul generoſiſſimos illos tui furoris obices vt per¬</l>
        <l>
          <lb/>fra cis denique validis illis nequitiz tue repagulis, Sylla</l>
        <l>
          <lb/>Marioque crudelior in omnium fortunas inuolares.</l>
        <l>
          <lb/> Qo enim horrore ctiminis potes perterreri, Mazarine,</l>
        <l>
          <lb/>qui pudorem omnem a perfricta fronte, ex aſſuerudine:</l>
        <l>
          <lb/>peccandi profligaueris, &amp; proieceris efftontem animam</l>
        <l>
          <lb/>ad illa ſine trepidatione perpetranda ſcelera, in quibus vel</l>
        <l>
          <lb/>ipſi erubeſcerent, qui criminibus &amp; flagitiis inſueuerunt</l>
        <l>
          <lb/>&amp; profeto qui te nouerant mirabantut, qua ratione vel</l>
        <l>
          <lb/>quibus potius prſtigiis ittepſiſſes ad hoc Ecclehz eulmen,</l>
        <l>
          <lb/>ad quod ne vel ipſi viderentur euerhendi, in quos cadere</l>
        <l>
          <lb/>poſſet, non criminum, ſed virtutis etiam frigde ſola ſuſpu¬</l>
        <l>
          <lb/>cio: Sed hanc ego putpuram non ſine mente diuûm credi¬</l>
        <l>
          <lb/>derim obtigiſſe tibi, vt tibi, cui vultum ſcel eſtiſſimo pallo¬</l>
        <l>
          <lb/>re, criminum infecerat familiaritas, ſaltem aliquis ſubeſſet</l>
        <l>
          <lb/>pudoris ruhor vel in habitu, quo erubeſceres ſemper qui</l>
        <l>
          <lb/>ſemper peccares, ac proinde nunquam omuino improbus,</l>
        <l>
          <lb/>vel iorus ex omni criminum labe compactus videreris, niſi</l>
        <l>
          <lb/>cum habitum, omniaode improbitatis obicem exue¬</l>
        <l>
          <lb/>res.</l>
        <l>
          <lb/>Mirentur modo alij ruam adſce lera quzlibet audaciam,</l>
        <l>
          <lb/>eapaueſcant in ſola mentione criminum quibus tu arride¬</l>
        <l>
          <lb/>bas, horreſcant audire, quæ tu dum efficeres, trumphabas;</l>
        <l>
          <lb/>ego ſane nec miror, nec horreſco, nec expaueſco qui vi¬</l>
        <l>
          <lb/>delicet aduertam ab effronti timeri hoe vnum poſle, e</l>
        <l>
          <lb/>videatur</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>y</l>
        <l>
          <lb/>deatur bons, neque vnquam perfrictum caput erube¬</l>
        <l>
          <lb/>cere, niſi quod erubuerit &amp; puerili pudore pallorem impie¬</l>
        <l>
          <lb/>rtatis intime verum indicemincenderit.</l>
        <l>
          <lb/>Proh Deum immortalem quam bene nobiſcuna actum</l>
        <l>
          <lb/>eſt, quod tuo non tantum acuminis ingenio quam crudeli¬</l>
        <l>
          <lb/>tatis- indiderit narur, &amp; quz te fecerat improbum, hcbe¬</l>
        <l>
          <lb/>rem ſaltem &amp; ſtupidum reliquerit: excogitaſſes in aula</l>
        <l>
          <lb/>noſtra que Biſtonius erubuiſſet tyrannus, &amp; Buſyride</l>
        <l>
          <lb/>peior, Procuſte atrocior, etiam in nouitate ſuppliciorum,</l>
        <l>
          <lb/>cum neoſtris modeſtz nouitatis amantibus, colluſiſſes,</l>
        <l>
          <lb/>Hœc tu, Cardinalis, auſus es, hæc tanta crimina, hanc</l>
        <l>
          <lb/>tant vitz licentiam, has libidines, hc ſacrilegia in ocu¬</l>
        <l>
          <lb/>lis Galli, in hoc orbis compendio in hoc Eccleſiae thea¬</l>
        <l>
          <lb/>tro, obſcœne, crudelis, intemperans, proditor, ſacrilege,</l>
        <l>
          <lb/>ô pudor Eceleſiz! ̂ Galli dedecus! ô mundi propodium.</l>
        <l>
          <lb/>Extractum ë plebeis eu narum ſordibus mancipiumeuexi¬</l>
        <l>
          <lb/>mus ſuper omnium capita: non ab aratro, inde enim &amp;</l>
        <l>
          <lb/>conſules olim prodibant, &amp; dictatores, ſed à turpi ſordids</l>
        <l>
          <lb/>conditionis cœno petitas manus noſtro prefecimus The¬</l>
        <l>
          <lb/>moni, intemperanciſſimum cyclopem purpuraû ſacrâû voſti¬</l>
        <l>
          <lb/>uimus: quis ad hac non expaueſeat?</l>
        <l>
          <lb/>Sed illa ſunt prœludia machinantis aliquid deterius, ô</l>
        <l>
          <lb/>Galli; ſparſam enim in hc omnia crimna mod collegie</l>
        <l>
          <lb/>impietatem, ve toro quaſi ſcelerum impetu, torus &amp; ipſe</l>
        <l>
          <lb/>pariter in nos irruat. Non ſatis eſt viduaſſe domos, ciuita¬</l>
        <l>
          <lb/>tes exhauſiſſe, fana ſpoliaſſe, facultates ex opimis benefi¬</l>
        <l>
          <lb/>ciis collectas impendiſſe in nefarios vſus, inſontes mulcaſſe,</l>
        <l>
          <lb/>œrarium publicum expilaſſe, tori Galliar vaſtitraten intu¬</l>
        <l>
          <lb/>lfſe, niſi vobis poftquam eripuit fortunam, ripiat &amp; vi¬</l>
        <l>
          <lb/>tam, immerſoſque bellorum ciuilium furoribus, vl enfe</l>
        <l>
          <lb/>demetat hoftieo, vel proprie, veſtroque ſarur &amp; auro &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſanguine, faluus ad indigenas ſuosregrediatur.</l>
        <l>
          <lb/>An non illud patet etiam cœeutientibus conſiliuns:</l>
        <l>
          <lb/>regem nobis non abſtulit mod, ſed furaus et, auſuſque</l>
        <l>
          <lb/>facrilegas in ipſum iniicere manus, quaſi parum eſſes oa.¬</l>
        <l>
          <lb/>tam diripuifſſe Galliam, ipſam eeiam rmaieſtatem regiaa</l>
        <l>
          <lb/>prcdo notrnus deprdatus eſt. Ad famemnifi iana om¬</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>nin compulit, compulſurus eſt, eque redogit, vt nevi¬</l>
        <l>
          <lb/>uere quidem ſub manſuetiſſimo Rege liceat ſine rebellio¬</l>
        <l>
          <lb/>ne, impoſuirque, vel vincendi Regis, vel moriendi ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſitatem.</l>
        <l>
          <lb/>Qu ſpectarit hc rabies, coniectate pueri ( neque enim</l>
        <l>
          <lb/>homines deſiderat hoc iudicium. Equidem niſi totus in</l>
        <l>
          <lb/>LES ES I clade itca periit Leopoldus, vt ſeſe nondum</l>
        <l>
          <lb/>colligere potuerit ab hoc terrore quege ineuſſerat nuper</l>
        <l>
          <lb/>ncumbens ipſi aà tergo Condœus, ſi adhuc ë priſtino heroë</l>
        <l>
          <lb/>quem oſtentabat Trazonieus ille, ſupereſt vel tantum</l>
        <l>
          <lb/>ſemi-vir, quid obſtaz quominuis armatus terrorem Mar¬</l>
        <l>
          <lb/>tium vſque ad ipſa regni penetralia ’promoueat? Quis</l>
        <l>
          <lb/>obſtruet repagula progredienti? quis trumphantem inhi¬</l>
        <l>
          <lb/>bebit? ipſa Erynnis publica demetentibus ſine obice pal¬</l>
        <l>
          <lb/>marum ſegmenta copiis hoſtilibus ancillabitur, noſtris nos</l>
        <l>
          <lb/>armis eus trumphis appreliabimur, &amp; quſquis ab hoc</l>
        <l>
          <lb/>inteſtino tumultu ceſſerit victor, vel Rex, vel ciuis, ille</l>
        <l>
          <lb/>forte iam fui dimidio minor, tibi Leopolde, dabitur ad</l>
        <l>
          <lb/>triumphum.</l>
        <l>
          <lb/>Abominor hoc prœſagium ſuperi, &amp; te potiùs, abomi¬</l>
        <l>
          <lb/>nande Mazarine, victmam expet &amp; Cacar ma publicu,</l>
        <l>
          <lb/>qui iam prope, quod habuit Caligu la quondam in votis,</l>
        <l>
          <lb/>executus es. Que te dire, qu te Erynnis, qus te furor</l>
        <l>
          <lb/>ita ſuis exagitabat ſtmulis, vt nondum totra ſatur Gallia,</l>
        <l>
          <lb/>ſitires adhuc ſanguinem Borbonium, expetereſque htari</l>
        <l>
          <lb/>furor tuo, quis non horrear, vel ipſis etiam allorum ma¬</l>
        <l>
          <lb/>nibus REeE M, AVRELIANENSE mM, C0N E vV ,</l>
        <l>
          <lb/>Lo vEv LLaM, H aR cvr1vM, dum in varias</l>
        <l>
          <lb/>diuiſi faeiones, tibi vni ve cum capitis periculo congre¬</l>
        <l>
          <lb/>derentur.</l>
        <l>
          <lb/>Sic ſie, improbe, tua debuit crudelitas aſſurgere, qù</l>
        <l>
          <lb/>re celſiorem noſtre Themidis percuteret gladus: in hoc</l>
        <l>
          <lb/>ſedendum fuit improbitatis editiſſimo culmine, vt ponde¬</l>
        <l>
          <lb/>roſius rueres. Hzc tuz debuit eſſe moles magnitudmis,</l>
        <l>
          <lb/>quz tot capere poſſet fulmina, quot generoſiſſimos</l>
        <l>
          <lb/>E p ore s noſter habuit Senatus, vc inte detonaret.</l>
        <l>
          <lb/>Sperabas, impie, vt qui iam inulta priſtina tua ſce lera</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>paſus erat auguſtiſſimus Areopagus, idem hoc extremun</l>
        <l>
          <lb/>impune labi patererur, vel forte dum lenta procederet</l>
        <l>
          <lb/>ipſius œqumtas, futurum arbitrabaris vt nunquam te aſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>queretur, qui prcipiti greſſu videlicet in improbitatis</l>
        <l>
          <lb/>ſtadi decurreres,; ſed, qui lentos ſciebas, grandiores ſcire</l>
        <l>
          <lb/>debuiſti gradus œquitatis, &amp; quanquam ſero molerent</l>
        <l>
          <lb/>deorum molz bene tamen comminuere: conſuleo trahe¬</l>
        <l>
          <lb/>batur indicendum tibi, in hoc diuûm conſiſtorio, ſuppli¬</l>
        <l>
          <lb/>cium, ſed non adducebarur brachium, niſi vt firmior in</l>
        <l>
          <lb/>verticem tuum libraretur bipennis, &amp; rauitate denique</l>
        <l>
          <lb/>ſupplicii tarditatem ſuam illuſtriſſimus ille cœtus compen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſaret.</l>
        <l>
          <lb/>Miramurtamen, SEatvs Avevst issi m e, quod</l>
        <l>
          <lb/>comperto lœſæ maieſtatis capiti, perturbatori, incentori,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; prœdoni publico, ſolam in omne ſupplicium ſugam in¬</l>
        <l>
          <lb/>flixeris, qui damnatus ad triremes, ad cruces, ad Equuleos,</l>
        <l>
          <lb/>ad patibula, ce molliorem adhuc experiebatur; ſed vel in</l>
        <l>
          <lb/>hoe myſtiecus es &amp; diuinus, Mazarinum enim non poteras</l>
        <l>
          <lb/>rollere ſine gratia; &amp; quantumuis ſeuerus in ipſum dero¬</l>
        <l>
          <lb/>nuiſſes, mitius tamen ſœuiebas quam cum ipſum ſtimulis</l>
        <l>
          <lb/>conſcientz tortoribus inteſtnis diſcruciandu reli quiſti.</l>
        <l>
          <lb/>Nacturus enim carnjficem ſe ipſoſemper humaniorem ſu0</l>
        <l>
          <lb/>debuit furori permitti, vt qui iam omnem &amp; œquitatem</l>
        <l>
          <lb/>&amp; hominem exuerat, dum in nos, dum in ſe deſœuitet, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>hominem &amp; œquicarem reſumeret. Exeat itaque iam infa¬</l>
        <l>
          <lb/>mis, iam cenſoria veſtræ Themidis virga notatus, &amp; qui,</l>
        <l>
          <lb/>quod inſolens propter crimina ſua meruiſſe non potuit ve</l>
        <l>
          <lb/>occideretur, ille tandemin omne ſupplicum, viuat.</l>
        <l>
          <lb/>FINIS.</l>
        <l>
          <lb/> ?</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1t</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3!</l>
        <l>
          <lb/>j</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2, </l>
        <l>
          <lb/>r1</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>e!</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>aI</l>
        <l>
          <lb/>:</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/> ¬ ,,,,, ¬ ¬</l>
        <pb n="29"/>
        <pb n="30"/>
        <pb n="31"/>
        <pb n="32"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
