<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau782_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Contents (les) et mécontents sur le sujet du
          temps</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=S_s11wqyux8C"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Contents (les) et mécontents sur le sujet du temps</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49167"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>CONTENS</l>
      <l>
        <lb/>MESCONTENS.</l>
      <l>
        <lb/>DV TEMPS</l>
      <l>
        <lb/>ee</l>
      <l>
        <lb/>e.</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>¬¬</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/> ¬</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>1L</l>
      <l>
        <lb/>muoa</l>
      <l>
        <lb/> ſaar</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>8:49 &amp; </l>
      <l>
        <lb/>LES CONTENS ET MESCON.</l>
      <l>
        <lb/>7 *</l>
      <l>
        <lb/>c 1</l>
      <l>
        <lb/> 4</l>
      <l>
        <lb/>4 </l>
      <l>
        <lb/>tens, ſurle ſuiet du Temps.</l>
      <l>
        <lb/> rr </l>
      <l>
        <lb/> l¬</l>
      <l>
        <lb/>i2 </l>
      <l>
        <lb/> Y a n r deſſein ces iours paſſez d’aller au Palais, pourapprendre</l>
      <l>
        <lb/> paeiſrene e neine dnun le ſens r ire ie ionn</l>
      <l>
        <lb/> que la porte en eſtoit inueſtie d’vne multitude de peuple, &amp; gar¬</l>
      <l>
        <lb/> dee par vn Regiment de Bourgeois, qui ſe tuoient le cœur &amp; le</l>
      <l>
        <lb/>’ corps pour en empeſcher l’entree;ce qui me fit reſoudre à paſſer</l>
      <l>
        <lb/> chemin, n’eſtant pas propre à violenter vne choſe déraiſonnable, ou faire des</l>
      <l>
        <lb/>ſubiſſions à des gens qui croiroient ma’obliger beaucoup, en m’aecordant</l>
      <l>
        <lb/>vne faueur de ſi pcu de conſequence.</l>
      <l>
        <lb/>Ie paſſay donc plus outre, mais ie ne fus pas pluſtoſt vis à vis de ſaint Bar¬</l>
      <l>
        <lb/>thelemy, qu’vnautre obſtacle arrefta mes deſſeins &amp; mes pas: Vne troupe de</l>
      <l>
        <lb/>ronde ramaſſé de toutes ſortes de ſexes &amp; de conditions, occupoi telle¬.</l>
      <l>
        <lb/>men le paſſage, que quand meſme la curioſité ne m’auroit pas donné l’enui</l>
      <l>
        <lb/>d’appremadre e ſuiet de ce unultc, i’aurois eſteé contraint de demeurer quel¬</l>
      <l>
        <lb/>que temps malgré moy : Ile m’informe donc d’abort aux vns &amp; aux autres de</l>
      <l>
        <lb/>ce que c’eſtoit, mais ces perſonnes intereſſees dans la diſpute auoient à seſ¬</l>
      <l>
        <lb/>pondre à bien d’autres qu’à moy, &amp; ſans vn bon-heur qui me fit rencontrer</l>
      <l>
        <lb/>vn de mesamis parmy cette multitude, i’aurois eſté longtemps auane que</l>
      <l>
        <lb/>de penetrer dans le ſuiet de cette broüillerie;Ie le ſaluë &amp; Iuy demande apres</l>
      <l>
        <lb/>les complimens ordinaires, d’où pouuoit prouenir cette apparence de ſedi¬</l>
      <l>
        <lb/>ion, dont ie n’auois pû rien tirer qu’à batons rornpuas, ce n’eſt, me reſpondit</l>
      <l>
        <lb/>il qu’vne bagatelle, cette gueuſe que vous voyez auac ſes deux enfans, atta¬</l>
      <l>
        <lb/>chez ſur ſon dos auec des bretellés ſortant de S, Barthelemy, a demandé l’au¬</l>
      <l>
        <lb/>moſne en paſſant à cette fille d’Armurier, dont laboutique eſt toute proche:</l>
      <l>
        <lb/>le ne ſç̧ay ſi la rudeſſe du refus qu’elle luy a fait, ou la naturelle façon
        d’iniu¬</l>
      <l>
        <lb/>rier &amp; de quereller, a pouſſé cette gueuſe à luy dire, que c’eſtoit vne belle
        Ma¬</l>
      <l>
        <lb/>dame de bran de rebutet ainſi les pauures, &amp; de n’auoir non plus pitié d’eux</l>
      <l>
        <lb/>que des beſtes, qu’elle r eſſcrnabloit le mauuais Riche, &amp; quelle aymoit mieux</l>
      <l>
        <lb/>creuer des chiens que d’en ſoulager les membres de Dieu, eette fille s’eſt</l>
      <l>
        <lb/>montrée aſſez patieate d’abort; mais quand elle s’eſt veu irmportunéé de ces</l>
      <l>
        <lb/>iniures, elle a commandéaux garçons de chaſſer cette yurogneſſe; ce qu’il</l>
      <l>
        <lb/>ont fait àla verité aueec vn peu trop de rigueur, iuſques à la renuerſer par terre</l>
      <l>
        <lb/>aueeſes enfans, le peuple s’eſt aſfernblé là deſſus qui areleué certe pdure fem¬</l>
      <l>
        <lb/>me, entreprenant ſon party auec beaucoup de chaleur, entr’atttre ce petis</l>
      <l>
        <lb/>hommeaſſz mal-fait, dit-il, en me lemontrant, d’vn rheſtiet comeie croy</l>
      <l>
        <lb/>qui n’a plus de couts maintenan, aieſt f bien eſchanffé de paroles auet les fil¬!</l>
      <l>
        <lb/>es &amp; les garçoõs de cectae boutique, qu’ls enſont quaſi vcnus iuſqu’aux mains;</l>
      <l>
        <lb/>On dit bien vray,a-t’il dit d’abord, qu’l vaudroit mieux qu’vne cité abyſmae</l>
      <l>
        <lb/>qu va pauute deuint riche..</l>
      <l>
        <lb/>A 1j</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/> Voyez vn peu cette Reyne de earte, qui ſe carre comme vn pouſùr vn ti¬</l>
      <l>
        <lb/>gnon, &amp; depuis quand é́s tu ſi releue, es Madame, iecroy que deuant le ſiege</l>
      <l>
        <lb/>de Corbie tu n’eſtois pas ſi glorieuſe, il a bien plu dans ton eſeuelle depuis ce</l>
      <l>
        <lb/>temps lb, mott de ma vie, ie t’ay veu bié pietre auſſi bien que moy, ce a’eſt pas.</l>
      <l>
        <lb/>d’auiourd’huy que ie te connois, tu doisbien remercier ceux qui ſont cauſe</l>
      <l>
        <lb/>de la guerre, &amp; prierieu que Paris ſoit touaſiours comme il eſt; Ouy Meſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſieurs a-t’il dt ſe retournant deuersle peuple, ce ſont des Monopoleurs qui</l>
      <l>
        <lb/>irent tout l’argent de Paris, à vendre leurs diables d’armes, qui ne ſeruent</l>
      <l>
        <lb/>qu’à faire tuer le monde, &amp; tel que vous me voyeie rme ſuis veu, &amp; ie de¬</l>
      <l>
        <lb/>urois eſtre plus qu’eux; mais cette guerre m’a ruineé auſſi bien que beaucoup</l>
      <l>
        <lb/>d’autres, &amp; il n’y a que ces canailles qui en font leur proſit:quelques voiſins</l>
      <l>
        <lb/>pcenant la parole pour l’Armuriere, ort appellé cette hôme ſeditieux, &amp; que</l>
      <l>
        <lb/>S’ n’eſtoit pas à ſon ayſe qu’il s’en prit à ceux qui l’auoientruine, qu’au reſte</l>
      <l>
        <lb/>lebien des marchands ne luy deuoit rien, qu’il feroit bien de ſe retirer, &amp; di¬</l>
      <l>
        <lb/>ſant cela l’ont vn peu pouſlé par les eſpauſes, cette rudeſſe l’a mis tout à fait.</l>
      <l>
        <lb/>des-hors, &amp; comue il s’eſt veu ſupporté de beaucoup d’autres qui s’é¬</l>
      <l>
        <lb/>tient rangez de ſon coſté, il s’eſt mis à declamer tout haut, que c’eftoit vne</l>
      <l>
        <lb/>pitié de voir des coquins mal-traicter des honnaeſtes gens, que c’eſtoit des.</l>
      <l>
        <lb/>aittes dans Paris, qu’is eſtoient cauſe de la continuë de la guerre, &amp; que l’on</l>
      <l>
        <lb/>faroit bien de ſe jetter us leur ftipperie, &amp; de piller leur rmaiſon, à ce bruit
        le</l>
      <l>
        <lb/>mondes’et attroupé plus qu’auparauant, &amp; toute cette multitude s’ſt diui¬</l>
      <l>
        <lb/>ſee en deu partys contraires, de Contens &amp; de Meſcontens: A party des</l>
      <l>
        <lb/>Contens qui eſtoit celuy de l’Armuricr, ſe ſont ioints quelques M chans</l>
      <l>
        <lb/>du Palais, Clinqualliers, Bahutiers, faiſeurs de malles, valiſcs &amp; faureaux de</l>
      <l>
        <lb/>piftolets, Paticiers, Boulangers, Meuſuiers, Bouchers, Eſpciers, Charcui¬</l>
      <l>
        <lb/>uiers, fFourbiſſeurs, Armuricrs ou faiſeurs de piſtolcts,ſuriers &amp; preſteurs
        ſus</l>
      <l>
        <lb/>gages, Cordonniers, Imprimeurs, Cabarctiers, Colpoteurs &amp; V endeurs de</l>
      <l>
        <lb/>tagatons, bMaquignons, Pannachers, faiſ utsde baudrſcrs, vendurs de poudre</l>
      <l>
        <lb/>&amp; de balles, Officers de guerre, &amp; Caualie rs, &amp; br ftous ceux à qui la
        guerre</l>
      <l>
        <lb/>peut apporter plus de profir que la paix, &amp; qui ſe maintiennent mieux dans</l>
      <l>
        <lb/>les troubles que daus l’Eſtat tranquille des afſres.</l>
      <l>
        <lb/>Celuy des meſcontens baucoup plus grand &amp; plus puiſſane que l’autre,</l>
      <l>
        <lb/>s’eſt fortifie tout à coup de quantité d’artiſans, corome Peintres, Architcctes,</l>
      <l>
        <lb/>Sculpeurs. Graueurs, Horlogeurs, Menuiſirs, Maſſons, Relicurs, Libraires,</l>
      <l>
        <lb/>Marchands deſoye, ingers, Preſtres, Paſſementiers. Rubaniers, Lutier:, Mu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſiciens, Volons, Rotiſleurs, llarangeres, Chaudronmers, Aduocats, Proco¬</l>
      <l>
        <lb/>eus, Sl’jciteurs, Scrgens à Cheual &amp; à Verge, Miroücetiers, Eſguilletuiers,.</l>
      <l>
        <lb/>Eſpingliers, loualliers, éd eurs de babiolles, Tabletiers, Serruticrs, fondeurs,.</l>
      <l>
        <lb/>vendeurs d Euantails &amp; d’Eſcrans,Teinturiers, Blanchiſſe urs, Macreaux, Pu.¬</l>
      <l>
        <lb/>ains, &amp; toutesſottes de gens que l’Eſtat des affaires preſentes amis, &amp; met</l>
      <l>
        <lb/>encos ouole;iours au herniquet, &amp; quine ſçauent plus la pluſpart de quels</l>
      <l>
        <lb/>hos faire felche; Vous les diſtingue ez facilemenfi vous vonlez les eſcouter</l>
      <l>
        <lb/>vn moment par les raiſons qu’ils apportent, ou pluſtoſt les iniures qu’ils ſa</l>
      <l>
        <lb/>anent les vneau autres.</l>
      <l>
        <lb/>Cet entretien fut interrompu parvn graod ery,qui s’eleua dansla tp</l>
      <l>
        <lb/>qui</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/> qui ſut ſuuy d’vne riſee generale, vn Meuſ ier qul s’eſtoit eſchaufſé dans la</l>
      <l>
        <lb/>dſpute, auoit laiſſé ſon nulet derriere luy, chargé de deux ſaes de farine,</l>
      <l>
        <lb/>quelque matois ſe ſeruant de l’occaſion, ayant percé le ſac, entiraſvcretrement</l>
      <l>
        <lb/>vne bonne partie, &amp; ſe rerira finement apres auoit fait ſon coup, le Meuſnier</l>
      <l>
        <lb/>en eſtant adnery par quelques-vns, qui voyoient encor coler la farine par</l>
      <l>
        <lb/>le trou, s’eſcia qu’il eſtoit vole; Susquoy la femme d’vn ſollicit ur qui s’e!¬</l>
      <l>
        <lb/>crimnoit fort &amp; fenme de la langue, &amp; qui n’en euſt pas donné́ ſa part au
        chat,</l>
      <l>
        <lb/>luy dit en le raillant, ha qu’il eſt bien employé, c’eſt par mon ame pain benit,</l>
      <l>
        <lb/>il eſt bon larron qui lairon deſrobe; vrayment le voiſa bien malade, quand on</l>
      <l>
        <lb/>luy en auroit pris vingt fois dauange, il ſçauroit bien ou le reprendre, lecs pre¬</l>
      <l>
        <lb/>mieres noueures en patirõt ſans doute; à qi en a cette double maſque, luy re¬</l>
      <l>
        <lb/>plique le Muſni:r, ’ay je iamais rie dérobé,ſi tu auoisfait les pcrtos que ’ay</l>
      <l>
        <lb/>fait; Tu n’aurois pas le caquet ſi afilé, i’ay pardu ſix aſnes, Meſſreurs, &amp;
        quarte</l>
      <l>
        <lb/>mulets, quand les grandes eaux emporter ent les moulins, &amp; cette cmiene</l>
      <l>
        <lb/>me viendra reprocher encore, que iefaits de grands profits; quant tu anrois</l>
      <l>
        <lb/>eſténoyé quant &amp; quant eux, il n’y auoit pas eu grand perte, dit la ſollicte¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe, vn Boulanger prenant la parole pour le Meuſnier, qui cſtoit comme ie</l>
      <l>
        <lb/>oy ſon compere, dit que cela eſtoit etrange que lon blamoit les perſonnes</l>
      <l>
        <lb/>les plus neceſſaires, &amp; deſquelles on ne ſe pouuoit paſſer, ſçay mon ma foy,</l>
      <l>
        <lb/>dit vn Relieur, voila des gens bien neceſlaires: Mais c’eſt pourtirer l’argens</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ruiner eneicremen le pauure peuple, que veux tu dire replique le Boulan¬</l>
      <l>
        <lb/>ger, anrois tu du pain ſans eux &amp; ſans nous, nous en donnc-tu, luy dit l’autre,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ne dcuons-nous point en auoir de l obligation, lors que tu nous rançonne</l>
      <l>
        <lb/>&amp; vends vne choſe ſix fois au double; En ffet continuë vn Pcintre, c’eſt vne</l>
      <l>
        <lb/>honte des abus que commettent les Boulangers, ilsachetent le bledà bon</l>
      <l>
        <lb/>prix, &amp; ten cherſſent tous les iours le pain, do plus en plus, la police y</l>
      <l>
        <lb/>deuroit donner ordre, &amp; en chaſtier quelques- vns pour donnerexemple aux</l>
      <l>
        <lb/>autres, cela ne va pas comme tes peintures barboüillé́es, luy reſpond ſe Bou¬</l>
      <l>
        <lb/>langer, meſle toy de vendre tes Vierges Maries bor gneſſes, ou de faire com¬</l>
      <l>
        <lb/>me udas en vendant noſtre Seigneur pour trente dniers: I faudroit don</l>
      <l>
        <lb/>que ie re le vendiſſe, car tu gs plus la mine d’vn luif que d’vn rnouln a venr;</l>
      <l>
        <lb/>dit le Peintre, vn frippicr qui auoit la teſte tonrnée d’vnautrecoſté, creut</l>
      <l>
        <lb/>que ce mot de luif auoit eſté dit à ſon occaſion, &amp; ſans denander d’où venoit</l>
      <l>
        <lb/>cettêiniure, s’adreſſa fortuitement à vne Harangere, qu’il trouua la bouche</l>
      <l>
        <lb/>ouuette, &amp; iurant par la mort &amp; par la teſte, l’apel la plus de cent fois
        Macque¬</l>
      <l>
        <lb/>relle, eſt-ce à cauſe, luy dit il: en ſnitte que tu ne vend plus ta maree puante;</l>
      <l>
        <lb/>epuis qu nous auons perniſſion de manger de la viande, te veux tu vanget</l>
      <l>
        <lb/>ſur ceux qui n’en peuuent mais, roort- biu ie t’enuoyray crcher tes luifs</l>
      <l>
        <lb/>où tu lesa laiſſez, &amp; te rmontreray que ie ſuis honneſte homme; En as-tu tan¬</l>
      <l>
        <lb/>toſt aſſe dit, replique l’Harangere, les mains ſut les roignons, iour de Dieu</l>
      <l>
        <lb/>eu t’és bien adtellé guicble de receleur, ſ ie vendons de la marchandiſe elle.</l>
      <l>
        <lb/>eſt blle &amp; bonno; mais pout-toy tu te donnerois au Diable pour cinſols, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>tomperois ton pere ſ tu pouuois, c’eſtbien nercy de ma viedçquoy ie ne</l>
      <l>
        <lb/>mets en peine,ſi iay ta pratique, ou ſi tu vas acheter des tripes ou de la vache</l>
      <l>
        <lb/>aux Bouchers, ſur cemot de Bouchers, n qui eſßtoit vn peu dermieres’auanes</l>
      <l>
        <lb/>B</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>6</l>
      <l>
        <lb/>pour repliquer à cettc iniure, en ’ menaçant de luy donner ſur la moitié d¬</l>
      <l>
        <lb/>on viſage, vn iecune Adaocat s’anança de dire là deſſus, qu’il auoit remarqué</l>
      <l>
        <lb/>que les Bouchers à leur dire, n’auoicnt iamais que du bœuf, &amp; les Cordon¬</l>
      <l>
        <lb/>niers que de la vache, que vouleaz- vous dire des Cordonniers, Mouſieur</l>
      <l>
        <lb/>l duocat de cauſc perdué, repart vn de cette vacatuion, ils ſont honneſtes</l>
      <l>
        <lb/>gens, &amp; ne ſont pas des couſteaux de rripieres, comme vous qui playderie la</l>
      <l>
        <lb/>plusmauuaiſe cauſe pour vn teſton, &amp; qui prenez le plus ſouuent de l’argent</l>
      <l>
        <lb/> des deux parties ſucor Sltra crepidas, lu y replique l’Aduocat, vous eſtes vn</l>
      <l>
        <lb/>ſire dans voſtre boutique, qui par d cire, dit là deſſus vn Eſpicier, ie voudcois</l>
      <l>
        <lb/> que tousles neſtiers fuſſent exempes de tromperie comrae lenoſître,-il nm’y</l>
      <l>
        <lb/> auroit pas tant de monde de damné, il ne fautiuger de perſonne, dit vn Pre¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtre en retrouſſant ſa ſoutane, qui ſeiuftifie eſt ordinairement le plus coupa¬</l>
      <l>
        <lb/> ble, meſlez-vous de dire vos Oremos, luy replique l’Eſpicier ſans venis faie</l>
      <l>
        <lb/>dcy des Sermos en pleine ruë, le Preſtre fut prudent, &amp; ſe retira de lameſlée</l>
      <l>
        <lb/>doucerm ent ſans rien dire dauantage; ce que voyant vn Colporteur, il dit à</l>
      <l>
        <lb/>l’Eſpicier en riant,vous auez donné le fait au ’reſtolin, le voila penaut conm¬</l>
      <l>
        <lb/>me vn fondeur de Cloches, eſt-ce pour m’offenſer, dit là deſſus vn fondeur, il</l>
      <l>
        <lb/>ſemble quetu me montre au doigt; helas rmon pauure frippon tu le ſerois</l>
      <l>
        <lb/>bien autrement, ſans les rogatons dont tu arauſe le peuple, &amp; ſans lesſottiſes</l>
      <l>
        <lb/>que l’on te donne à debitcr, tu aurois bien la gueulle morce, &amp; ta feumeſeroit</l>
      <l>
        <lb/>bien contraintes de mettre en gage lesbagues &amp; le demy-ceine, pour mettr</l>
      <l>
        <lb/>du pain ſous ra dent, il en euſt dit dauanrage, ſans le bruit d’vn aurte diſpute</l>
      <l>
        <lb/>quiſit tourner tout le monde, pour voir ce que c’eſtoit</l>
      <l>
        <lb/> Vn ioüieur de luth du party des meſcontens auoit defia dit quantité d’in¬</l>
      <l>
        <lb/>ures à vn Chareutier, qui n’auoit pas la mine d’auoir ſoufſert aucue diſette</l>
      <l>
        <lb/>pendant le ſiege, il auoit les ioués rebondies comme les feſſes d’vn pauure</l>
      <l>
        <lb/>homme, &amp; la troigne ſi luiſſante de greſſe, que l’on ſe fuſt mniré dans ſon
        viſa¬</l>
      <l>
        <lb/>ge, le ioüieur de luth au contraire eftoit ſec comme ſon inſtruroent, couuert</l>
      <l>
        <lb/>d’vn petit manteau noir deſerge de Rome ſur vn labit de coulenr extreme¬</l>
      <l>
        <lb/>ment minée, il auoit toutefois vn nez violet qui auoit la mine d’auoir eté</l>
      <l>
        <lb/>rouge autrefois, &amp; s’eſtre baigné dans vnec infinité de verres de vin, le
        Charcu¬</l>
      <l>
        <lb/>tier l’auoit vn peu ponuſſé, ce qui l’ocaſionnua deldy dire ques il auoit rõpu ſoa</l>
      <l>
        <lb/>luth, il luyauroit fait ſauter ſa boutique: Ha le Gaſcon, dit là deſſus le Char¬</l>
      <l>
        <lb/>cutier, n’eſt-ce point vn cotret au lieu d’vn lutha, &amp; voulant leuer ſon fhan¬</l>
      <l>
        <lb/>teau pour s’en eſclaireir; l’etoffe eſtant vn peu mure, il en déchira ſans y pen¬</l>
      <l>
        <lb/>ſer vne bonne partie, &amp; ponr l’aigrir encoe dauautage, luy dit en retirant ſa</l>
      <l>
        <lb/>main, il eſt de damarre, il quite le noyau, le ioüieur de luth picqué de ce</l>
      <l>
        <lb/>double affront, ſe mit à luy chanter inaures à bon eſcient, conſderant qu’il</l>
      <l>
        <lb/>n’euſt pas eſté́ le plns fort à vuider ce different à coups de points; Comment,</l>
      <l>
        <lb/>commenca-t’il à dire, maiſtre Saliſlon, Marmiton, Graillon, Scullon, Brc üiil¬</l>
      <l>
        <lb/>l’on as-tu bien l’impudence de mettre tes mains infames ſur moy, qui ſont</l>
      <l>
        <lb/>encore toutes pleines de raerde, que tu nouas fais manger dans tes andoiilles,</l>
      <l>
        <lb/>va va Marquis de Sale-boogre vendre ton boudi creué, &amp; ton pouarceau,</l>
      <l>
        <lb/>ladre pour empeſterle monde, &amp; ne te nmeſle pas de venir engraiſſer mon</l>
      <l>
        <lb/>luth ny meslabits, le Char eutier ſans s’émouuoir beaucoup de ces inuecti</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>aes, ne fit que luy dire en riant: Aga done Monſieur le Luherien, vous-vouà</l>
      <l>
        <lb/>boatez en eſcume, ne vous eſchauffez pas tant, vous eng ndrerez vne plure¬</l>
      <l>
        <lb/>ie, vous ferez mieux de nous ioue u ſarabande, ie vous dohneray quatte</l>
      <l>
        <lb/>denietrs, comme à vn vielleux, peue-eſtre n’en auez vous pas tant gaigné de¬</l>
      <l>
        <lb/>puis quinze iours, mais voyez comme ce petit rarſſeur de corde à boyaufait</l>
      <l>
        <lb/>l’enten du, ma fo tu n’as quefaire derire, tu ne gaigne pas trop, tu veux dé́¬¬</l>
      <l>
        <lb/>gouſter le monde de ma marchandſe, mais c’et comme le renard des mures, </l>
      <l>
        <lb/>&amp; tu ſerois trop hcureux de oüiller ton paindans le boiillon dc ruon ſalé. </l>
      <l>
        <lb/>Vn Muſicicn, ay du ioicur de lutb, auſſi ſec quely pour le moins, ſe retuira</l>
      <l>
        <lb/>ommeil vouloit repliqucr à ces meſpris, enluy remonſtrant, que e’eſtoit ſe</l>
      <l>
        <lb/>profaner que d’entrer en paroles auec des gens de c tte ſorte, &amp; qu’il n’y</l>
      <l>
        <lb/>auoit tien à gaignt, que des coups, puisſe tournant deuers moy auec vne</l>
      <l>
        <lb/>façou pitoyable, il dit en conatinuant; Celan’eſt il pas deéplorable, Monſieur, </l>
      <l>
        <lb/>qu’il falle que dcs bsutaux faſlent des niches à d’honneſtes gens: llg’eſt veu</l>
      <l>
        <lb/>des temps que les Arts lbcaux eſtoicnt en vogue &amp; en eſtime, maiſmainte¬</l>
      <l>
        <lb/>nunt eoue eſ peruerey, la vereun’eit couere que delambeaan, &amp; nouno.!</l>
      <l>
        <lb/>voyons contraintsde ployer ſous des gens qui n’autoient cſté dans lebon téps</l>
      <l>
        <lb/>que aos moindres valects: Mais croyez-vous, dit vn Orlogeur, que cela dte</l>
      <l>
        <lb/>long-tcmps, &amp; que naus ſoyons toufours reduirs dans cette roiſere: ans</l>
      <l>
        <lb/> qul que peu d’atgens que i’auois misà par au commencemens da ſes. tou¬</l>
      <l>
        <lb/>bles, ’aurois eſteé redut a l’extremité, quoy que Dieu mercy ie m’eſcrire</l>
      <l>
        <lb/>aſſez bieu de mon Ate; ie connois vn Graueur de mes amis qi gaignolt tousi</l>
      <l>
        <lb/>les iours ſa piſtolle, &amp; qui n’ajyant pas maintenant le moyen d’auoir du pain.</l>
      <l>
        <lb/>eſtreduit à vendre ſes meubles piece à piece: C’eſt le maoyen de viure de</l>
      <l>
        <lb/>meſnage, repliquay ie, &amp; de faire gaigner les vſuriers: Sur ce mot le Mufi¬</l>
      <l>
        <lb/>cien mc tirant par le bas, me fit prclter l’oreille pour entendte ce que deusx</l>
      <l>
        <lb/> perſonnes, diloient aſſez ſecrettement le ne pms, diſoit l’vn des deux, quand</l>
      <l>
        <lb/>cus me donneniez tout voſtre bien; ie ne demande qu’à faire laiſir quand</l>
      <l>
        <lb/>ie puis: Mais Monſieur, diſoit l’autre en action de ſuppliant, vous eſtes nan¬</l>
      <l>
        <lb/>ty de la valeur de caent eſcus, ſurquoy vous ne m’auez preſteé que quare pi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtolles; preſte m’en encore autant, &amp; ie vous paſſeray vrne obligatuion de</l>
      <l>
        <lb/>cent ftancs,ie vous donucray encoe vne monſtre, ſ vous ne voun eonte¬</l>
      <l>
        <lb/>tce des gages que vous auez, fites- moy donc, dit l’vſutier, l’obligation d’vnze</l>
      <l>
        <lb/>piſtolles à payer à Paſques, ou n’en parlons plus; vous voyez commae ie ſuis</l>
      <l>
        <lb/>tranc, i vous promets que. ie m’en fais taute pour vous en accommoder.</l>
      <l>
        <lb/>L’autrc comme rauy de cette fauotablec reſponſe’, luy ft mille remerciemens,</l>
      <l>
        <lb/>le reſolut à̀ paſſer par là; nonobſtant vne v2ure ſi prodigieuſe qui nous fit</l>
      <l>
        <lb/>hauſſer les eſpaules:Ms il en fut payeé tout ſur le champ, par vn Capitaine de</l>
      <l>
        <lb/>Caualerie, qui reconnuſt cet inſigne feſſ-mathieu, &amp; ſas luy donner loiſir</l>
      <l>
        <lb/>de ſe recoonoſtre, luy donna cinq ou ſix coups de cane ſur les oreilles. En luy</l>
      <l>
        <lb/>diſant, é́s tu bien ſi haty vicux raiſtre de prendre les piſtolets de rmes Caua¬</l>
      <l>
        <lb/>liers en gage, &amp; d’cmpeſcher le ſeruice du Roy, ecn retenant leurs armes, il
        faut</l>
      <l>
        <lb/>mort- bieu les reudre tout à l’hcure, ou ie te paſſeray mon eſpé́e au trauers du</l>
      <l>
        <lb/>corps :le ne pus entendre le rcfte, d’autant que me ſentant ſecrettement tirer</l>
      <l>
        <lb/>par derrieree crus que c’eſtoit quel que coupeur de bourſe, qui v ouloit faire</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>ſon chef d’œuure ur mon gouſſet:mais ie fus bien efſtonné quand i’aperceus</l>
      <l>
        <lb/>que c’eſtoit vne fille qui auoit ellé autrefois de ma connoiſlance, ce qui re¬</l>
      <l>
        <lb/>doubla mon admiration, &amp; fut ſa mine &amp; ſon équipage, elle que i’auois
        tonſ¬</l>
      <l>
        <lb/>jours veuie auec vn train de Baronne veſtue à l’auantage, n’alleriamais quen</l>
      <l>
        <lb/>chaiſe ou qu’en carofſe, eſtoit alors à pied ſans laquais, mediocrement veſtne,</l>
      <l>
        <lb/>mal-chaufſee, &amp; le viſage ſi paſle, que ie neme peux tenir de luy, demander</l>
      <l>
        <lb/>ſi elle anoit efté malade, ie le pourtois bien auoir eſté ſans quevous en auriez</l>
      <l>
        <lb/>rien ſceu, me reſpondir-elle, il y a mille ans que l’on ne vous a veu, &amp; vous</l>
      <l>
        <lb/>ne faites plus eſtac de vosamis: laiſſons là ces reproches, luy dis-ie, vous ne</l>
      <l>
        <lb/>voyez pas des perſonnes de ſi petite condition que moy, c’eſt à faire à des</l>
      <l>
        <lb/>Barons ou à de riches Partyſans, ha Monſieur me dit-elle ne vous mocque</l>
      <l>
        <lb/>point de moy, vous parez d’vn temps qui n’uſt plus, toutes les choſes ſont</l>
      <l>
        <lb/>bien chaangees, &amp; i’ay honte de vous dire, qu’il faut que ie m’abaadone</l>
      <l>
        <lb/>mainoſnt aux valets, dont les maiſtres s’eſtimnoiét n’agueres heureux de me</l>
      <l>
        <lb/>poſſedei, ſi eſt-ce,luy rephquay-ie, que vouan’eſltes pas mons eelie ny pls</l>
      <l>
        <lb/>âgee que vous eſtiez: Vous auez raſon continua-t’elle, naais la miſere d</l>
      <l>
        <lb/>temps eſt cauſe de ce deſordre, la cherte du pain a bien ainandé noſtre mar¬</l>
      <l>
        <lb/>chandiſc, &amp; ſi ie vous diſois qul n’y en a pas vn morceau chez moy, vous au¬</l>
      <l>
        <lb/>riez bien plus de ſuiet de vous eſtonernaais iele dis à vn galand bornmeme0</l>
      <l>
        <lb/>dit-elle, en moprenant lamain, &amp; quine me tefuſeroit pas vn piſtole, ſ i’en</l>
      <l>
        <lb/>aois affaire, la ſedition venant à croſtce tont à coup. me desbaraſla de la pei¬</l>
      <l>
        <lb/>nede luy reſpondre, &amp; me ſeruit de pretexte de ma’eſloigner, &amp; de laperdre</l>
      <l>
        <lb/>de eüe: Ce fut alors que ie vis les deux partys formez, eſtre tous pr ſts d’a¬</l>
      <l>
        <lb/>iouſter les coups aux paroles &amp; aux iniures, les acſcontens latlcz de la guer¬</l>
      <l>
        <lb/>re, diſoi ent qu’il falloit reſolumeut faire lapaix, &amp; piller tous ees rongeurs</l>
      <l>
        <lb/>qui peſcbhent en l’eau trouble, les coutensau contrareles apelloient desſe¬</l>
      <l>
        <lb/>ditieux, qui ne ſeruoient de rien dans l’aris, &amp; qui ne portoient les a mes</l>
      <l>
        <lb/>qu’à re gretj Enfin, l’on s’alloit frotter tout à bou, ſans la Compagnie de l’lſle</l>
      <l>
        <lb/>du Palas, qui en allant monter la Garde de la Porte S. lacques, renconra à</l>
      <l>
        <lb/>l’endroit decetteAſſemblee, quntité de Coaſeille: s qui ſortoient du Palis</l>
      <l>
        <lb/>en caoſſe, &amp; dane la conteſe quls eurent à qui paſſecoit le premier, vn lu¬</l>
      <l>
        <lb/>cile allegua ce vets de Cicerou.</l>
      <l>
        <lb/>cCedant an toge, concedat laurea linge</l>
      <l>
        <lb/>Mais vn Officicr de la Compagnie l’a it paler outre, enluy re pliquant.</l>
      <l>
        <lb/> Silent iater arma legs</l>
      <l>
        <lb/>Cela fit ſeparer cetce troupe animee, &amp; m donna moyen de continuer mon.</l>
      <l>
        <lb/>chemin &amp; mes affaires.</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/> I N. le V</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
