<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2967_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Raisons (les) ou les Motifs véritables de la défense du
          Parlement et des habitants de Paris contre les perturbateurs du repos public et les
          ennemis du roi et de l'État.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14867"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Les raisons ou les motifs veritables de la deffense du Parlement
            &amp; des habitans de Paris. Contre les perturbateurs du repos public, &amp; les ennemis
            du Roy &amp; de l'Estat.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>Sans nom</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="26"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49306" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49306"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13264</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1i</l>
        <l>
          <lb/>Ill</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l!</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1I</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l> 3. 264</l>
        <l>
          <lb/>C’ a 2„</l>
        <l>
          <lb/>y6.</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>LES</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>RAISONS</l>
        <l>
          <lb/>OV LE S</l>
        <l>
          <lb/>3 l</l>
        <l>
          <lb/>MOTIFS VERITABLES</l>
        <l>
          <lb/>DE LA DEFFENSE DV PARLE¬</l>
        <l>
          <lb/>ment &amp; des Habitans de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>Contre les Perurhateurs due repos publie, &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>nnemis du Roy &amp; de l’Cſta.</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. XLIX.</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>Alrl:Aub,:e,</l>
        <l>
          <lb/>- ép4eſf</l>
        <l>
          <lb/>NN </l>
        <l> D</l>
        <l>
          <lb/>LES RAISONSOVLES MOTIES</l>
        <l>
          <lb/>veritables de la deffenſe du Parlement, &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>Habitans de Paris: Contre les Perturbateurs</l>
        <l>
          <lb/>du repos public, &amp; les cnnemis du Roy &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>l’tat.</l>
        <l>
          <lb/>JI Agrandeur des Eſtats ne s’eſtant iamais maintenuë que</l>
        <l>
          <lb/>par la luſtice, à̀ cauſe de la proportion qu’elle donne à̀</l>
        <l>
          <lb/>-chaſque choſe ſelon ſon rang &amp; ſa digniteé, qui eſt le ſeul</l>
        <l>
          <lb/>poinct du gouuernement. Le Parlement de Paris a auſſi eſté</l>
        <l>
          <lb/>eſtably par les trois Eſtats du Royaume pour trouuer ce cem¬</l>
        <l>
          <lb/>perament à noſtre Monarchie, qui ſans cela n’euſt pas pû con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeruer iuſques à preſent ſon eſclat &amp; ſa ſplendeur.</l>
        <l>
          <lb/>Mais comme dans vn grand corps le ſang qui eſt le principe</l>
        <l>
          <lb/>de la vie ne ſe répand pas également par tout, il a fallu auſſi</l>
        <l>
          <lb/>par la ſuite des temps multiplier ce remede, &amp; faire d’autres</l>
        <l>
          <lb/>Parlemens en pluſieurs endroits du Royaume, afin que toutes</l>
        <l>
          <lb/>les parties ſe trouuans fortifiées de cette authorité legitime,</l>
        <l>
          <lb/>elle ſeruiſt de rempart à l’authoriteé Royale, &amp; à la manuten¬</l>
        <l>
          <lb/>tion de l’Eſtat. Les Roys eux meſmes n’ont pas creu mieuxaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeurer leurs conqueſtes qu’en y eſtabliſſans ces grandes Com¬</l>
        <l>
          <lb/>pagnies, comme les oſtages de leurs affections, &amp; les ſacres de¬</l>
        <l>
          <lb/>poſitaires de leur repos &amp; de leur ſalut.</l>
        <l>
          <lb/>Tant que cét ordre a duré, &amp; qu’il a eſteé inuiolable, l’on</l>
        <l>
          <lb/>n’a iamais veu que d’heureux ſuccés, c’eſtoient autant de lu¬</l>
        <l>
          <lb/>mieres qui ſe reflechiſſoient ſur la Majeſte Royale, comme les</l>
        <l>
          <lb/>rayons ſur le corps du Soleil, &amp; qui la faiſoient paroiſtre auec</l>
        <l>
          <lb/>plus d’eſelat. Mais depuis qu’on s’eſt diſpenſé de cette belle</l>
        <l>
          <lb/>police, &amp; que par vne illuſion dans la politique l’on a voulu</l>
        <l>
          <lb/>faire tout paſſer de puiſſance abſoluë, c’eſt pour lors que les</l>
        <l>
          <lb/>Roys ſe ſontruines eux-meſmes, parce qu’ils ontoſté ce tem¬</l>
        <l>
          <lb/>perament &amp; cette chaiſne, qui les vniſſoit auec leurs peuples,</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>o¬¬¬a¬</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui conſeruoit l’amour des vas la ſoumiſſiondes autres.</l>
        <l>
          <lb/>Ce deſordre public n’a point e d’auere principe que l’am¬</l>
        <l>
          <lb/>bition des Miniſtres &amp; des Fauorisuſquels nos Princes ayant</l>
        <l>
          <lb/>abandonné la conduite de leurs Eſtats &amp; toute leur authorité,</l>
        <l>
          <lb/>Ils ont tres-mal vſé́ d’vn pouoifui ne leur appartenoit pas,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; changé entierement la face de noſtre Empire, aſin que nous</l>
        <l>
          <lb/>faiſans perdre les loix de nos Peres, ils peuſſent faire vne do¬</l>
        <l>
          <lb/>mination d’eſclaues, &amp; deſtruire tout ce qui s’oppoſeroit à</l>
        <l>
          <lb/>l’inſolence de leurs deſſeins &amp; de leurs entrepriſes crimi¬</l>
        <l>
          <lb/>nelles.</l>
        <l>
          <lb/>Il ſeroit inutile de rechercher des exemples de cette verité́</l>
        <l>
          <lb/>dans les ſiecles paſſez, il ne faut que faire vn petit retour ſur</l>
        <l>
          <lb/>nous meſmes, pour deécouurir le couronnemenr de la tyran¬</l>
        <l>
          <lb/>nie, &amp; comme l’on a rauagé tout le Royaume, &amp; fait chan¬</l>
        <l>
          <lb/>ger de nom &amp; de titre aux François, tant jaloux de leur li¬</l>
        <l>
          <lb/>berté.</l>
        <l>
          <lb/>Tout le monde ſç̧ait que le Miniſtere du Cardinal deRi¬ </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>chelieu n’a eſté celebre que par le bouleuerſement de toute</l>
        <l>
          <lb/>l Europe, où il a mis le feu de tous les coſté́s, &amp; qu’il ne s’eſt</l>
        <l>
          <lb/>cimenté que par le ſang, &amp; le meurtre d’vne infiniré de per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnes Illuſtres qu’il a ſacrifiées à ſa vengeance, &amp; à l’iniuſtice</l>
        <l>
          <lb/>de ſes paſſions. Les Princes meſmes &amp; tous les Grands du</l>
        <l>
          <lb/>Royaume ont eſté les premiers objets de ſa fureur; Il n’y a</l>
        <l>
          <lb/>point de juſte dans l’Eſtat qu’il n’ait cruellement perſecuté;</l>
        <l>
          <lb/>les vns par des priſons perpetuelles où ils ont finy malheureu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſement leurs jours; les autres par le poiſon &amp; des morts preci¬</l>
        <l>
          <lb/>pitées; pluſieurs pat des ſupplices honteux, &amp; de fauſſes accu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſations. Enfin il a conſommé pendant ſon Miniſtere tout ce</l>
        <l>
          <lb/>que l’enfer peut inſpirer pour affliger l’innocence, &amp; la ren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre malheureuſe.</l>
        <l>
          <lb/>Ileſtoit monté à vn ſi haut poinét d’inſolence, qu’apres s’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre ſaiſi des meilleures places du Royaume &amp; des ports les</l>
        <l>
          <lb/>plus fameux &amp; les plus conſiderables, il traittoit le Roy com¬</l>
        <l>
          <lb/>me s’il en euſt eſté le maiſtre &amp; le ſouuerain. Ses gardes en¬</l>
        <l>
          <lb/>troient iuſques dans le cabinet du Prince, qui n’eſtoit pas</l>
        <l>
          <lb/>meſme en ſeureré au milleu de ſa Cour, ayant corrompu tous</l>
        <l>
          <lb/>ſes Officiers, &amp; gaigné tous ceux qui approchoiẽt ſa perſonne.</l>
        <l>
          <lb/>Sa mort tant deſirée auoit leué l’enſeigne de l’eſperane,</l>
        <l>
          <lb/>mais</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>eeeeeae¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>mais comme ſon gouuernement &amp; ſa conduire auoient for¬</l>
        <l>
          <lb/>mé des monſtres dans l’Eſtat, l’on ne laiſſa pas de voir encore</l>
        <l>
          <lb/>ſon genie &amp; ſa fureur regner. En mourant il confirma dans</l>
        <l>
          <lb/>l’eſprit du Prince tousgeux qui auoient eſte les principaux</l>
        <l>
          <lb/>chefs de ſa tyrannie, s’imaginant de rendre ſa memoire moins</l>
        <l>
          <lb/>odieuſe par les vices de ſes ſucceſſeurs.</l>
        <l>
          <lb/>Le Roy eſtant mort cin mois apres, il commença à paroi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre encore vn petit rayon de liberté, parce que la Reyne qu’il</l>
        <l>
          <lb/>laiſſoit Regente ayant eſte perſecutée pendant la peſanteut</l>
        <l>
          <lb/>de ce Miniſtere, l’on ſe perſuada auſſi-coſt que ſes propres</l>
        <l>
          <lb/>malheurs pouuoient eſtre de puiſſans oſtages de ſon affection</l>
        <l>
          <lb/>enuers les peuples affligez.</l>
        <l>
          <lb/>Dans cette aſſeurance le Parlement abandonna la Regen¬</l>
        <l>
          <lb/>ce à̀ ſa bonne Foy. Car quoy que le Roy par ſon teſtament</l>
        <l>
          <lb/>luy euſt donń cinqConſeillers, par l’aduis deſquels toutes</l>
        <l>
          <lb/>les affaires deuoient eſtre terminées; Il la fit abfoluéë par ſon</l>
        <l>
          <lb/>Arreſt, pour le moins il ne luy impoſa point d’autre neceſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>té, que l’execution des Loix fondamentales de lEſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ſoit que l’on n’euſt iamais connu que le dehors &amp; l’ex¬</l>
        <l>
          <lb/>terieur de cette Princeſſe, ou que dans ce changement de</l>
        <l>
          <lb/>forrune clle euſt incontinent corrompu ſes bonnes inclina¬</l>
        <l>
          <lb/>tions, le Parlement n’eut pas ſi-toſt rompu ſes chaiſnes qu’on</l>
        <l>
          <lb/>voit incontinent eſloigner de la Cour les gens de bien, elle</l>
        <l>
          <lb/>teſimoigne publiquement, &amp; au milieu de ſon cercle, que</l>
        <l>
          <lb/>pour bien regner, il faloit regner auee la force &amp; la violene,</l>
        <l>
          <lb/>que les maximes du Cardinal de Richelieu eſtoient les plus</l>
        <l>
          <lb/>ſeures, &amp; que c’eſtoit en cela ſeul que conſiſtoit le Gouuer¬</l>
        <l>
          <lb/>nement.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal Mazarin qui luy auoit inſpiré́ cette mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heureuſe politique, s’eſtant donc rendu maiſtre abſolu de ſon</l>
        <l>
          <lb/>eſprit, il commence à exercer ſa cruauté́ &amp; ſa tyrannie ſur les</l>
        <l>
          <lb/>perſonnes qui eſtoient auparauant les plus cheres à cette Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſe, &amp; les plus affectiõ̃né́es à ſon ſeruice &amp; au bien de l’Eſtar.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Duc de Beaufort fut la premiere victime qui fur</l>
        <l>
          <lb/>immoĺe à ce Miniſtre inſolent, parce qu’il trauerſoit ſes deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeins, &amp; que le Roy en mourant luy auoit donné comme e</l>
        <l>
          <lb/>dépoſt ſes enfans, c’eſt à dire la ſeurete de l’Eſtat &amp; toute ſa</l>
        <l>
          <lb/>bonne fortune.</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>Il n’eut pas ſi-toſt attenté à̀ la perſonne de ce Prince gene¬</l>
        <l>
          <lb/>reux par des acecuſations malicieuſement inuentées, &amp; par</l>
        <l>
          <lb/>vne priſon de cinq ans, qu’il trouua auſſi moyen de chaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer de la Cour Monſieur l’Eueſqus de Beauuais Comte &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Pair de France, qui auoit receu tant de fois les larmes de la</l>
        <l>
          <lb/>Reyne lors qu’el le auoit eſteé perſecutée, à cauſe que la bonté</l>
        <l>
          <lb/>des mœurs &amp; l’eminente vertu de ce Prelat luy faiſoient om¬</l>
        <l>
          <lb/>brage, &amp; qu’il auoit deéja jetré quelques fondemens de la Paix</l>
        <l>
          <lb/>vniuerſelle, qui euſt ruiné ſans doute tous les projects qu’il</l>
        <l>
          <lb/>auoit faits de ſa grandeur &amp; de ſa fortune.</l>
        <l>
          <lb/>Ces premieres demarches ayant heureuſement reüſſy au</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Mazarin, il ny a rien qu’il ne tente ſur l’eſprit de</l>
        <l>
          <lb/>cette Princeſſe, &amp; comme les Finances du Royaume eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>ſon principal object, qui eſt le vice ordinaire d’vne baſſe &amp; vi¬</l>
        <l>
          <lb/>le naiſſance, &amp; de tous ceux de ſa nation, il ſonge à s’en rendre</l>
        <l>
          <lb/>le maiſtre abſolu, en y metctant des hommes de ſac &amp; de cor¬</l>
        <l>
          <lb/>de, &amp; qui s’eſtoient déja rendus infames par les vols &amp; les bri¬</l>
        <l>
          <lb/>gandages.</l>
        <l>
          <lb/>Pour paruenir à ſon deſſein il eſleua le ſieur d’Emery, dont</l>
        <l>
          <lb/>les mœurs eſtoient entierement conformes aux ſiennes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſçauoit eſtre capable de tout entreprendre pour luy com¬</l>
        <l>
          <lb/>plaire, &amp; pour aſſouuir ſon auarice &amp; ſon ambition.</l>
        <l>
          <lb/>Et de fait, il ne fut pas ſi toſt entré dans la direction des Fi¬</l>
        <l>
          <lb/>nances, que violant les anciennes Loix de l’Eſtat, il n’y auoit</l>
        <l>
          <lb/>ſortes d’aduis &amp; d’inuentions qu’il ne recherchaſt pour oppri¬</l>
        <l>
          <lb/>mer le peuple, &amp; le ſurcharger d’impoſitions &amp; de taxes ſi nou¬</l>
        <l>
          <lb/>uelles &amp; ſi extraordinaires, qu’il ſembloit eſtre inſpiré des</l>
        <l>
          <lb/>Demons, &amp; qu’il n’eſtoit né que pour la deſtruction de cette</l>
        <l>
          <lb/>grande Monarchie.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement ayant voulu dés le commencement arre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſter le cours de ce deſordre, &amp; empeſcher l’eſtabliſſement de</l>
        <l>
          <lb/>toutes ces nouueautés, il ſe fit vn grand conflit, qui eut vn</l>
        <l>
          <lb/>ſuccez tres-funeſte &amp; tres-malheureux pour cette Illuſtre</l>
        <l>
          <lb/>Compagnie.</l>
        <l>
          <lb/>Car bien qu’elle ne trauaillaſt que pour le bien public, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que la Reyne luy eut l’obligation toute entiere de ſa Regen¬</l>
        <l>
          <lb/>e, neantmoins elle ſouffrit que ces deux Tyrans qui s’eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>éleues au prejudice de tant de gens d’honneur &amp; de ſuffiſan¬</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>e¬T</l>
        <l>
          <lb/>ce, ſe ſeruiſſent de l’authorité que le Parlemene luy auoit</l>
        <l>
          <lb/>donnée, pour enleuer le Preſident Barillonau milieu de Par</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à la face de tous les peuples, dont il auoit eſté le Pere &amp; Ie</l>
        <l>
          <lb/>veritable conſeruateur.</l>
        <l>
          <lb/>Ce ſacrifice n’eut pas eſte parfait s’il n’eut eſté ſanglant, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſi la victime n’eut eſté entierement conſommé́e. Apres auoir</l>
        <l>
          <lb/>donc fait conduire cét iſluſtre Heros dans le Chaſteau de Pi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnerole ſans aucune formalité́ de Iuſtice, &amp; contre les Loix</l>
        <l>
          <lb/>les plus generales du Royaume, qui defendent ces empri¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnemens violens, &amp; que l’on mene les priſonniers en de;</l>
        <l>
          <lb/>Prouinces eſtrangeres, &amp; pendant qu’on entretenoit le Par¬</l>
        <l>
          <lb/>lement &amp; la famille de ce Preſident, d’vne prompce liberre,</l>
        <l>
          <lb/>lon receut incontinent la nouuelle de ſa mort precipitée, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de quelques-vns de ſes domeſtiques, qui pour leur fidelit́ e.</l>
        <l>
          <lb/>ceurent le meſime ſort, &amp; vne fin auſſi cruelle &amp; auſſi mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heureuſe.</l>
        <l>
          <lb/>La vieilleſſe de Monſieur Gayan Preſident aux Enqueſtes,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les incommoditez qu’il ſouffroit pour lors dans ſa ſanté ne</l>
        <l>
          <lb/>fleſchirent point auſi ces deux Perturbateurs du repos public,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ces deuxennemis del’Eſtat. On le fit ſortir de Paris au mi¬</l>
        <l>
          <lb/>lieu de la nuict ſans luy donner le temps de prendre ſeulement</l>
        <l>
          <lb/>aucun equipage, &amp; on le conduiſit aà Chaſteau-goncier, qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit le lieu de ſa retraite &amp; de ſon banniſſement.</l>
        <l>
          <lb/>Pluſieurs de Meſſieurs ne reçeurent pas auſſi de traictemens</l>
        <l>
          <lb/>plus doux, ayant eſteé re legués en d’autres endroits du Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>me, pour s’eſtre oppoſez courageuſement à la violence du Mi¬</l>
        <l>
          <lb/>niſtere, &amp; defendu la cauſe publique.</l>
        <l>
          <lb/>Toutes ces ſubmiſſions volontaires du Parlement, qui eut</l>
        <l>
          <lb/>pu dés lors reclamer la Iuſtice &amp; l’aurhoriré les Loix, qui ne</l>
        <l>
          <lb/>veulent pas qu’on puiſſe troubler le ſeruice des Oſficiers ny</l>
        <l>
          <lb/>la fonction de leurs charges, qu’en leur faiſant faire leur pro¬</l>
        <l>
          <lb/>par les voyes ordnaires, enſlerent encore le cœnr &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>ſuperbe de ces deux ennemis du genre humain &amp; de la ſoeieré</l>
        <l>
          <lb/>ciuile, car ayant perdu la memoire de leur naiſſance, &amp; du</l>
        <l>
          <lb/>neant dont ils auoent eſté cirés, ils rendent routes les puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſances de l’Eſtar captiues, il n’y a rien qui puiſſe reſſter à</l>
        <l>
          <lb/>leur viblence &amp; à leur fureur.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement, quoy qu’engage dans l’oppreſſion publique,</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>, a aa¬¬¬¬.¬...,. ¬ -a.¬......r .¬ ¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ne laiſſe pourtant pas de continuer ſes efforts, il s’aſſembl¬</l>
        <l>
          <lb/>dams les rencontres les plus importantes, il rend des Arreſts,</l>
        <l>
          <lb/>eit des remonſtrances, il aduiertit tous les iours la Reyne de</l>
        <l>
          <lb/>la cheure du precipice. Que ceux qui gouuernoient&amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>luy donnmient de ſi’ pernieeux conſeils faiſoient ſans doure</l>
        <l>
          <lb/>les funmerailles de l’Eſtat, que nous perdions par noſtre mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heureuſe poliee &amp; par la ſuite de nos deſordres, tout le credit</l>
        <l>
          <lb/>&amp;e la reputation cher les Eſtrangers Bref que tout eſtoit cor¬</l>
        <l>
          <lb/>rompu, &amp; reduit dans le dernier malheur, &amp; que l on ne</l>
        <l>
          <lb/>voyoit plus du cout la face de noſtre Monarclie</l>
        <l>
          <lb/>iais ous ces ſages conſeils ſont touſiours inutiles &amp; meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>priſea ilny anien d’inuiolable aces deu oeans qui setoien</l>
        <l>
          <lb/>mpare d roſne des Dieux, &amp; qui aſiegeoient l’eſprit de</l>
        <l>
          <lb/>eette fPrineeſſe. Vn Arreſt du Conſeil rendu ſurt vne ſimple</l>
        <l>
          <lb/>Requeſte, renuerſe les plus iuſtes deliberations des ompa¬</l>
        <l>
          <lb/>nies Souueraines, les Loix les plu ſaerees de l’Eſatſonte</l>
        <l>
          <lb/>Jouet &amp; la deriſion de ce deux Miniſtres pnoras ſacrile¬</l>
        <l>
          <lb/>es, qu n’ont point d’autre politique que le pillage des peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ples, &amp; de ſe repaiſtre de leur propre ſang</l>
        <l>
          <lb/>Pour faciliter tous leurs per nicieux deſſeins, &amp; leurs entre¬</l>
        <l>
          <lb/>priſes puniſſables, ils engageunt dans leur complot le Chan</l>
        <l>
          <lb/>elier de France, qui auoit eſté eſleue à cetre charge par ſes</l>
        <l>
          <lb/>aſehetez &amp; ſes infamies, &amp; qui s’y eſtoit maintenu par les meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>mes crimes. Ce Chef de la luſtice abuſe en toutes rencontres</l>
        <l>
          <lb/>du ſeeau &amp; du caratere du Prince, on l’applique à toutes ſor¬</l>
        <l>
          <lb/>es de nouueautez &amp; de tyrannies, il ſert à opprimer les inno¬</l>
        <l>
          <lb/>eens, &amp; à ſauuer les coupables, s’imaginant faire le Roy com¬</l>
        <l>
          <lb/>plice de tant de erimes, parce qu’il proſtituoit ainſi ſafigu re</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſon image.</l>
        <l>
          <lb/>e combat du Parlement &amp; du Conſei pour tous ces de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſodres ayant dure plus de cinqans entiers de la Regence, ſan</l>
        <l>
          <lb/>produiretout l’efet qu’il euſt bien deſire pour le ſoulapement</l>
        <l>
          <lb/>du pablie, dautant que le Parlementauoittouſiouns deux v</l>
        <l>
          <lb/>ſiages, l’vn deſquels re gardoit la miſere du peuvples &amp; l’autte</l>
        <l>
          <lb/>Pureur, I reſolut enfin au mois de May dernier d’arreſter</l>
        <l>
          <lb/>ce torrent de maux qui auoit deſia rauagé tout le Royaume,</l>
        <l>
          <lb/>qui dans peu de temps eut acheué́ ſon naufrage, &amp; ren¬</l>
        <l>
          <lb/>uerſé tous ſes fondemens.</l>
        <l>
          <lb/>Pout</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>Pour cela il accepte l’vnion de toutes les Compagnies Sou¬</l>
        <l>
          <lb/>ueraines de la Ville de Paris, afin que tout le monde conneuſt</l>
        <l>
          <lb/>la Iuſtice &amp; la raiſon de ſon entrepriſe, &amp; que ce qu’il y auoit</l>
        <l>
          <lb/>auſſi de puiſſance legitime, euſt part à la gloire de l’euene¬</l>
        <l>
          <lb/>ment.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal Mazarin &amp; tous ſes adherans, troublés par</l>
        <l>
          <lb/>l’image de leurs crimes, &amp; par le remors de leurs conſciences,</l>
        <l>
          <lb/>preuoyans bien par là leur deffaite, tentent toutes ſortes</l>
        <l>
          <lb/>de moyens pour rompre l’vnion des Compagnies, ils en arre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtent pluſieurs priſonniers, ils menacent les autres de la der¬</l>
        <l>
          <lb/>niere violence, &amp; de ſupplices honteux, il n’y a rien qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ne promettenr pour rompre cette genereuſe attaque &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/>diſſiper l’orage &amp; la foudre que l’on formoit pour leurs teſtes</l>
        <l>
          <lb/>criminelles.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ayant veu par la ſuite que leur fureur, &amp; toutes les ma¬</l>
        <l>
          <lb/>chines qu’ils auoient dreſſées contre le Parlement, n’auoient</l>
        <l>
          <lb/>point retardé ſon glorieux deſſein, &amp; que cetce Compa¬</l>
        <l>
          <lb/>gnie auoit reſolu de garentir le peuple de tant d’oppreſſions</l>
        <l>
          <lb/>qu’il auoit ſouffertes, ou d’eſtre enſeuelie auec luy dans le</l>
        <l>
          <lb/>meſme tombeau, ils commencerent à plier auec vne reſolu¬</l>
        <l>
          <lb/>tion ſecrette de perdre le Parlement, lors que les armées ne</l>
        <l>
          <lb/>ſeroient plus occupé́es contre les ennemis, &amp; qu’ils auroient</l>
        <l>
          <lb/>aupres d’eux toutes les forces, en deuſt-il couſter l’Eſtat</l>
        <l>
          <lb/>tout entier.</l>
        <l>
          <lb/>La Reyne enuoya donc quetir ſur la fin du mois de Iuin</l>
        <l>
          <lb/>les gens du Roy, auſquels elle donna charge de dire au Par¬</l>
        <l>
          <lb/>lemenr qu’elle agreoit leurs aſſemblé́es, &amp; qu’ils pouuoient</l>
        <l>
          <lb/>executer leurs Arreſts d’vnion.</l>
        <l>
          <lb/>Ainſi le Parlement agiſſant par ſa propreauthorité, &amp; par</l>
        <l>
          <lb/>l’agréement de la Reyne, il y auoit lieu de croire apres cela</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’y auroit plus de reſiſtance, &amp; que tout ce paſſeroit de</l>
        <l>
          <lb/>bonne foy.</l>
        <l>
          <lb/>Mais dés que les Miniſtres virent que le Parlement auoit</l>
        <l>
          <lb/>commencé par la reuocation des Intendans des Prouinces,</l>
        <l>
          <lb/>qui eſtoient les principaux inſtrumens de leurs tyrannies, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’on auoit ordonne qu’il ſeroit informé de la mauuaiſe ad¬</l>
        <l>
          <lb/>miniſtration des Finances, ils prennent l’alarmeauſſi-toſt, par¬</l>
        <l>
          <lb/>ce que c’eſtoit là le couronnement de tous leurs crimes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>-a-aae---au¬¬-</l>
        <l>
          <lb/>que pat ce moyen leur brigandage paroiſtroit publiquement.</l>
        <l>
          <lb/>Pour eluder l’execution de l’Arreſt &amp; retarder leur ſuppli¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, ils obligent Monſieur leDuc d’Orleans d’en venir deman¬</l>
        <l>
          <lb/>der au Parlement la ſurceance pour quelques iours, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>propoſer des conferences en ſa maiſon par deputes pour ter¬</l>
        <l>
          <lb/>miner les affaires, &amp; donner toute la ſatisfaction qu’il ſeroit</l>
        <l>
          <lb/>poſſible au public, &amp; au particulier; les aſſeurant encore</l>
        <l>
          <lb/>derechef des bonnes volontés de la Reyne, en foy &amp; parole</l>
        <l>
          <lb/>de Prince, &amp; que pour luy il n’eſtoit point miniſtre de trom¬</l>
        <l>
          <lb/>perie, mais qu’ils pouuoient ſe repoſer ſur les proteſtations</l>
        <l>
          <lb/>qu’il leur faiſoit.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement ayant accepté la conference dans l’Hoſtel</l>
        <l>
          <lb/>d’Orleans, quoy qu’extraor dinaire, pout ne pas deſobliger</l>
        <l>
          <lb/>ce Prince, &amp; pour voir s’il y auroit auſſi quelque ouuerture</l>
        <l>
          <lb/>d’accommodement.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Chancelier propoſa dés la premiere A ſſem¬</l>
        <l>
          <lb/>blée, de faire vne Declaration entierement conforme à l’Ar.</l>
        <l>
          <lb/>reſt qui auoit eſte rendu. A quoy le Parlement conſentir, n’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtant point jaloux de faire paroiſtre ſous ſon authorité le bien</l>
        <l>
          <lb/>qu’il vouloit procurer au peuple, au contraire il ſouffrit que</l>
        <l>
          <lb/>cette gloire paſſaſt pour vn ouurage de ſes propres ennemis</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de ſes tyrans.</l>
        <l>
          <lb/>Mais au lieu de garder la parole qui auoit eſté donné́e, l’on</l>
        <l>
          <lb/>fait apporter au premier iour par Monſieur le Duc d’Orleans</l>
        <l>
          <lb/>vne Declaration bien differente de ce qui auoit eſté arreſteé.</l>
        <l>
          <lb/>Car on n’y parloit point du tout d’informer de la mauuaiſe</l>
        <l>
          <lb/>admiiſtration des Finances, comme il auoit eſteé ordonné</l>
        <l>
          <lb/>par l’Arreſt. Et à l’eſgard de la quatrieéme partie des tailles</l>
        <l>
          <lb/>qu’on auoit promis de remettre, l’on n’en diminuoit que la</l>
        <l>
          <lb/>huictiéme partie, &amp; encore auec des conditions qui rendoient</l>
        <l>
          <lb/>cette deſcharge inutile &amp; ſans aucun fruict.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement ne reconnoiſſant plus ſon ouurage, depuis</l>
        <l>
          <lb/>qu’il auoit paſſé par les mains des Miniſtres qui auoient ac¬</l>
        <l>
          <lb/>couſtumé de corrompre toutes choſes, &amp; de les deffigurer,</l>
        <l>
          <lb/>il ne voulut point du tout verifier cette Declaration. Mais</l>
        <l>
          <lb/>deux iours apres l’on s’aduiſa d’vne artifice &amp; d’vne fourbe</l>
        <l>
          <lb/>qui eſtoir tout le ſecret du miniſtere; Sçauoir d’eſtablir vne</l>
        <l>
          <lb/>Chambre de Iuſtice par vne ſeconde Declaration que l’on fit</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>core apporter par Monſieur le Due d’Orſleans, le Conſeil</l>
        <l>
          <lb/>pretendant auoir ſarisfait par la à tous les articles de l’Arreſt,</l>
        <l>
          <lb/>puis que dans la Chambre de Iuſtice l’on informeroit de la</l>
        <l>
          <lb/>diſſipation des Finances contre toutes ſortes de perſonnes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſans exception.</l>
        <l>
          <lb/>Bien que le Parlement reconneuſt dés lors que ce n’e.¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoit qu’vne inuention pour éloigner le chaſtiment de ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui auoient volé les deniers publics, parce que la commiſſion</l>
        <l>
          <lb/>de la Chambre de Iuſtice demeuroit enla main des Miniſtres,</l>
        <l>
          <lb/>qui ſeroient les maiſtres de la pluſpart des Officiers, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>leurs conſciences; Neantmoins il aima mieux encore ſe laiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer tromper cette fois pour auoir plus de liberté de ſoulager</l>
        <l>
          <lb/>le peuple dans la ſuite de ſes deliberations, leſquelles il con¬</l>
        <l>
          <lb/>tinuoit touſiours ſur les propoſitions faites dans la Chambre</l>
        <l>
          <lb/>de ſainét Loüis par toutes les Compagnies Souueraines.</l>
        <l>
          <lb/>Mais encore que les Arreſts que le Parlement rendoit ne</l>
        <l>
          <lb/>fuſſent que de ſimples executions des Ordonnances de Blois,</l>
        <l>
          <lb/>d’Orleans &amp; des Loix fondamentales de l’Eſtat, que la vio¬</l>
        <l>
          <lb/>lence des temps auoit comme eſtouffécs, les Miniſtres s’op¬</l>
        <l>
          <lb/>ſerent incontinent à vne ſi belle Police, &amp;à la reformation ſi</l>
        <l>
          <lb/>neceſſaire dans le Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>Pour cet effet l’on fait vne Declaration, que le Roy porte</l>
        <l>
          <lb/>luy meſme au Parlement le dernuier Iuillet, dans laquelle il</l>
        <l>
          <lb/>n’y auoit point d’article qui ne fiſt connoiſtre l’eſprit de ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui l’auoient compoſée. Car ce n’eſtoit qu’vne illuſion, vne</l>
        <l>
          <lb/>fourbe, &amp; vne tromperie continuelle.</l>
        <l>
          <lb/>lIl y auoit vn article entre-autres qui eſtouffoit la liberté́ pu¬</l>
        <l>
          <lb/>blique, &amp; le ſecours ordinaire des peuples, parce qu’il eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>deffendu de faire plus aucunes aſſemblées des Compagnies</l>
        <l>
          <lb/>que par l’authoriteé du Roy, c’eſt à dire par la permiſſion des</l>
        <l>
          <lb/>Miniſtres, qui ne craignent rientant que l’vnion de la Iuſtice,</l>
        <l>
          <lb/>qui a le droit d’examiner leurs actions &amp; de les punir.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement voulant donc pouruoir à ce deſordre, &amp; faire</l>
        <l>
          <lb/>voir que le remede dont les Miniſtres auoient fait tant de pa¬</l>
        <l>
          <lb/>rade, eſtoit beaucouppire que le mal, Il continua de s’aſſem¬</l>
        <l>
          <lb/>bler pour reuoir la Dec laration dans la liberté des ſuffrages,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pour l’expliquer.</l>
        <l>
          <lb/>Comme les Miiſtres voyent que leurs fourbes ſont dé́cou¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>3l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>uertes, &amp; que ce qu’ils auoient voulu faire paſſer pour la deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>charge &amp; le ſoulagement du peuple eſtoit vn nouueau crime,</l>
        <l>
          <lb/>Ils prennent la reſolution de maintenir encore leur tvrannie</l>
        <l>
          <lb/>par la force &amp; la violence, &amp; d’enleuer du Parlement ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui leur faiſoient ombrage, &amp; qui en conſeruoient la dignité.</l>
        <l>
          <lb/>Ayant gaigné heureuſement vne bataille, qu’ils auoient</l>
        <l>
          <lb/>deſſein de perdre, pour rejetter ſur les Aſſemblé́es du Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment la cauſe de la deffaite, ils ne laiſſent pas de s’imaginer</l>
        <l>
          <lb/>par apres qu’ils ſe pourront auſſi bien ſeruir de la Victoire, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que dans leur ſuccés il n’y aura rien qu’ils ne puiſſent entre¬</l>
        <l>
          <lb/>prendre ſur la ſeurete publique. Tellement qu’aà l’iſſue d’vn</l>
        <l>
          <lb/>Te Deum glorieux, &amp; pendant les acclamations des peuples,</l>
        <l>
          <lb/>l’on arreſte priſonnier Monſieur de Brouſſel, Monſieur de</l>
        <l>
          <lb/>Blaſmenie Preſident aux Enqueſtes, l’on enuoye des lettres</l>
        <l>
          <lb/>de Cachet à Monſieur Laiſné, à Monſieur Loyſel, à Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>fieur Benoiſe, &amp; à pluſieurs autres Conſeillers. L’on va enco¬</l>
        <l>
          <lb/>re à main armée au logis de Monſieur Charton Prefident des</l>
        <l>
          <lb/>Requeſtes du Palais pour ſe ſaiſir de ſa perſonne, il y a en¬</l>
        <l>
          <lb/>core beaucoup d’autres que l’on prepare pour vn ſanglant ſa¬</l>
        <l>
          <lb/>crifice, &amp; pour immoler à la paſſion &amp; à la vengeance du Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal Mazarin &amp; de ſes complices, qui comme ces oyſeaux</l>
        <l>
          <lb/>de proye, ou ces beſtes de carnage, ne ſe repaiſſoient que de</l>
        <l>
          <lb/>ſang, &amp; encore du plus innocent &amp; du plus pur.</l>
        <l>
          <lb/>Les Habitans de Paris ayant donc conſideré cette action</l>
        <l>
          <lb/>auec horreur, &amp; que l’oppreſſion du Parlement eſtoit vne aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeurance infaillible de leur ruine, &amp; de tous les ſubjets du</l>
        <l>
          <lb/>Roy; Ils prennent les armes pour redemander leurs Peres &amp;</l>
        <l>
          <lb/>leurs vetitables Protecteurs, parce qu’ils ſçauoient bien que</l>
        <l>
          <lb/>la porte de la Iuſtice eſtoit fermée il y auoit long-temps, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’y auoit que la force &amp; l’eſpouuante qui peuſt obliger</l>
        <l>
          <lb/>les Miniſtres de les rendre, &amp; empeſcher les conſpirations</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils auoient faites ſur des teſtes ſi Illuſtres &amp; ſi precieuſes à</l>
        <l>
          <lb/>PEſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement neantmoins ſe contente de la liberté de ſes</l>
        <l>
          <lb/>priſonniers, &amp; des relegueés dans les Prouinces, quoy que dans</l>
        <l>
          <lb/>cét eſtat il peuſt perdre facilement ſes ennemis, qui eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>à la mercy de deux cent mil hommes ſous les armes, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient maiſtres de leur vie &amp; de leur ſalut.</l>
        <l>
          <lb/>La</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>La Reyne meſme qui auoit veu le peril deuant les yeux,</l>
        <l>
          <lb/>auſſi bien que le Cardinal Mazarin, qui fut preſt trois ou</l>
        <l>
          <lb/>quatre fois de ſe retirer, ſe ſentit tellement obligé́e de la fide¬</l>
        <l>
          <lb/>teé du Parlement, qui par l’authorité ſeule de ſon Arreſt</l>
        <l>
          <lb/>auoit fat baiſſer les armes, qu’elle en teſmoigna publique¬</l>
        <l>
          <lb/>ment ſa graritude, ayant meſime enuoyé querir le Preuoſt</l>
        <l>
          <lb/>des Marchands &amp; les Eſcheuins, pour l’aſſurer que la pru¬</l>
        <l>
          <lb/>dence &amp; la bonté des Pariſiens dans cette rencontre ne s’ef¬</l>
        <l>
          <lb/>faceroient iamais de ſon eſprit &amp; de ſa memoirte, &amp; qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>s’en reſouuiendroit eternellement. Qu’elle ſç̧auoit bien qu’il</l>
        <l>
          <lb/>y auoit de mauais François, qui vouloient perſuader qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>auoit deſſein d’emmener le Roy hors de Paris, &amp; de ſe reſſen¬</l>
        <l>
          <lb/>tir des Habitans &amp; du Parlement tout enſemble, mais qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>le leur proteſtoit au contraire, que ſon cœur &amp; ſon affection</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient entierement pour eux, &amp; qu’elle trouuoit la per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne du Roy en ſi grande ſeureteé dans Paris, que s’il y arri¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit quelque deſordre dans ſon abſence, elle ne croiroit pas</l>
        <l>
          <lb/>le pouuoir mieux arreſter que par ſapreſence, &amp; par l’amour</l>
        <l>
          <lb/>que le peuple auoit pour luy. Que c’eſtoic donc vn faux bruit:</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de malheureux ſoupçons des ennemis de l’Eſtat, &amp; de ſa</l>
        <l>
          <lb/>felicité, afin de cauſer quelque deſordre, &amp; d’arreſterle cours</l>
        <l>
          <lb/>de nos victoires, qui ſeroient bien-toſt cimentées par vne</l>
        <l>
          <lb/>Paix generale &amp; vniuerſelle, qu’on preparoit auec ſoin pour.</l>
        <l>
          <lb/>la gloire du Royaume, &amp; la grandeur de mos Alliés.</l>
        <l>
          <lb/>Toutes ces paroles prononcées par la bouche d’vne Reyne,</l>
        <l>
          <lb/>qui eſtoit particulierement obligée au Parlement, deuoient</l>
        <l>
          <lb/>ſeruir de puiſſans oſtages de la bonne volonté &amp; de la bien¬</l>
        <l>
          <lb/>ueillance de cette Princeſſe. Mais quelques iours apres l’on</l>
        <l>
          <lb/>fut bien eſtonné d’apprendre, que le Roy eſtoit ſorty de grand</l>
        <l>
          <lb/>matin de Paris, ſans tambour &amp; ſans tromperte, comme vn</l>
        <l>
          <lb/>larein que l’on faiſoit au peuple, à qu l’on dé́roboit ſon Mai¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre &amp; ſon Souuerain.</l>
        <l>
          <lb/>Cette ſortie honteuſe ſans la marque de la Majeſté du Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, &amp; qui n’auot pû eſtre conſeillée que par le Cardinal Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>arin, quine cherchoit que les moyens de mettre le rrouble</l>
        <l>
          <lb/>dans l’Eſtat, pour obliger le Roy d’Eſpagne, dont il eſt pen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſionnaire &amp; orginairement ſubect, mit quelque conſterna¬</l>
        <l>
          <lb/>toan dans les eſprits; Mais ce qui acheua de faire croire qu’il y</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>auoit de l’entrepriſe, &amp; quelque project tres-mauuais, fut lors</l>
        <l>
          <lb/>qu’on apprit qu’on faiſoit aduancer l’Armée, laquelle au lieu</l>
        <l>
          <lb/>de ſuiure le gain de la Victoire, comme il luy eſtoit facile, fut</l>
        <l>
          <lb/>incontinent deſtinée pour le pillage de Paris, &amp; pour aſſeurer</l>
        <l>
          <lb/>la perte du Parlement, parce qu’il faiſoit luſtice, &amp; qu’il de¬</l>
        <l>
          <lb/>mandoit l’execution des bonnes Loix.</l>
        <l>
          <lb/>Ceét aduis ayant cauſé du murmure parmi le peuple, le Par¬</l>
        <l>
          <lb/>lement deputa vers la Reyne, qui eſtoit encore à Ruel, pour</l>
        <l>
          <lb/>la ſupplier de reuenir à Paris, &amp; d’y r’amener le Roy, pour ar¬</l>
        <l>
          <lb/>ſter les deſordres &amp; leuer les ſoupçons.</l>
        <l>
          <lb/>Au lieu de re ceuoir ce compliment auec la douceur dont</l>
        <l>
          <lb/>on a touſiours traicte la premiere Compagnie du Royaume,</l>
        <l>
          <lb/>ce ne ſont qu’iniures &amp; de mauuaiſes paroles, l’on aſſemble</l>
        <l>
          <lb/>tous les Princes &amp; tous les grands de la Cour, afin que l’af¬</l>
        <l>
          <lb/>front &amp; le mépris paroiſſent dauantage.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement voyant la ſuite des violences, &amp; que le Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal auquel il auoit ſauué la vie, lors que Monſieur de Brouſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſel &amp; les autres priſonniers furent rendus, auoit bien-toſt per¬</l>
        <l>
          <lb/>du la memoire du bien-faict, Ils prennent la reſolution de</l>
        <l>
          <lb/>coupper la racine &amp; d’aller à la cauſe du mal.</l>
        <l>
          <lb/>Auſſi-toſt le Duc d’Orleans &amp; le Prince de Condé, que le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal auoit deſia charmez, ſe rendent publiquement ſes</l>
        <l>
          <lb/>Protecteurs Ils eſcriuent au Parlement, &amp; le prient de ſur¬</l>
        <l>
          <lb/>ceoir leur deliberarion, iuſques aà ce qu’ils euſſent conferé</l>
        <l>
          <lb/>enſemble par Deputeé́s à ſainct Germain, où̀ la Reyne eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>allée de Ruel.</l>
        <l>
          <lb/>Bien que le Parlement fut aduerty que ces conferences</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtoient que des amuſemens, afin de faire aduancer des</l>
        <l>
          <lb/>trouppes, &amp; d’executer plus facilement le pernieieux deſſein</l>
        <l>
          <lb/>que les Miniſtres couloient dans leur teſte il y auoit deſia</l>
        <l>
          <lb/>quelque temps, neantmoins ils ne refuſent aucune ouuer¬</l>
        <l>
          <lb/>ture d’accommodement, encore que la conference ſe deut</l>
        <l>
          <lb/>faire dans vn lieu, où ils pouuoient eſtre ſacrifiez à la ven¬</l>
        <l>
          <lb/>geance &amp; à la fureur de leurs ennemis. On les entretient</l>
        <l>
          <lb/>preés de ſix ſepmaines ſans rien conclure, afin que le peuple</l>
        <l>
          <lb/>dans ſon impatience ordinaire tournaſt ſes armes contre luy</l>
        <l>
          <lb/>meſme, &amp; contre ſa propre libe rté.</l>
        <l>
          <lb/>Mais comme l’on vit que la fourbe eſtoit deſcouuerte, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>s ſſ </l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>qu’on n’eſtoit plus en eſtat de la faire reuſſir, l’on remet dans</l>
        <l>
          <lb/>ne autre oeciſion ’exceution d’vne entrepriſe fi pernicieuſe</l>
        <l>
          <lb/>à lI’Eſtat &amp; à la Republique. L’on conſent que l’on faſſe vne</l>
        <l>
          <lb/>Declaration des propoſitions faites dans la Chambre de Saint</l>
        <l>
          <lb/>Louys par toutes les Compagnies Souueraines. Elle eſt dreſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſée par le Parlement, &amp; port́e à̀ Saint Germain, où ele fut</l>
        <l>
          <lb/>trouuée ſi juſte dans tous ſes articles, qu’il n’y fut pas changé</l>
        <l>
          <lb/>vne ſyllabe par Monſieur le Chancelier, qui la renuoya le len¬</l>
        <l>
          <lb/>demain tout de meſme qu’elle auoit eſté concerteée.</l>
        <l>
          <lb/>Cette Declaration ayant ainſi deſarmé toute la France par</l>
        <l>
          <lb/>la conduite &amp; la prudence du Parlement, Le Roy auec toute</l>
        <l>
          <lb/>ſa Cour ſe rendit incontinent apres dans Paris, où il reçeut</l>
        <l>
          <lb/>tous les teſmoignages poſſibles de l’affection &amp; de l’amour</l>
        <l>
          <lb/>de ſon Peuple, qui auec des acelamations publiques, fit pa¬</l>
        <l>
          <lb/>roiſtre la joye qu’il auoit, de ce qu’on luy auoit rendu ſon</l>
        <l>
          <lb/>Prince &amp; ſon Souuerain.</l>
        <l>
          <lb/>Mais les Miniſtres qui conſeruoient dans le cœur vne ven¬</l>
        <l>
          <lb/>geance &amp; vne trahiſon ſecrette, ſe preparentàa changer cette</l>
        <l>
          <lb/>oye en ttriſteſſe, &amp; ce glorieux triomphe dans vn carnagé eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pouuentable, &amp; dans vn bouleuerſement d’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Comme ils n’ont point de pretexte legitime ils en inuen¬</l>
        <l>
          <lb/>tent malicieuſement, ils publient par tout que la Declaration</l>
        <l>
          <lb/>auoit eſté vne loy du temps, &amp; vn ouurage de la force &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>la violence qu’on auoit exercée ſur l’eſprit de la Reyne, ils y</l>
        <l>
          <lb/>contreuiennent ouuertement, ayant ordonné́ qu’l ſeroit le¬</l>
        <l>
          <lb/>ué de nouueau ſeize ou dix-ſepe cens mil liures dans les Ge¬</l>
        <l>
          <lb/>neralitez du Royaume, où ils enuoyent les roolles &amp; les de¬</l>
        <l>
          <lb/>pattements.</l>
        <l>
          <lb/>L’on ne laiſſe pas auſſi de faire des commiſſions extraordi¬</l>
        <l>
          <lb/>naires, de troubler l’ordre de la Iuſtice, bref de reduire les</l>
        <l>
          <lb/>choſes das le malheureux &amp; déplorable eſtat,où elles eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>auparauant, que le Parlement eut reſtably par ſes ſoins la Po¬</l>
        <l>
          <lb/>lice dans le Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>Les cris &amp; les plaintes des ſujets qui reclamoient l’authori¬</l>
        <l>
          <lb/>té des Loix contre vne ſiinſigne perfidie, obligerent le ſ’at le¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de s’aſſembler, pour aduiſer à ce murmure &amp; aà tous ces</l>
        <l>
          <lb/>deſordres. Mais les Miniſtres pour retarder encore l’execu¬</l>
        <l>
          <lb/>tion de ce bon deſſein, porterent Monſieur le Duc d’Orleans,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Monfieur le Prince de venir prendre leurs places, leſquehs</l>
        <l>
          <lb/>dés l’entrée proteſterent à la Compagnie, en foy de Princes;</l>
        <l>
          <lb/>que la Reyne n’auoit d’autre deſſein, que d’exceuter la De¬</l>
        <l>
          <lb/>claration, &amp; qu’ils eſtoient venus ſçauoir les contrauentions</l>
        <l>
          <lb/>qu’on y auoit faites.</l>
        <l>
          <lb/>Quelques-vns de Meſſieurs ayans témoigné dans leurs ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uis les iuſtes deſfances &amp; les ſoupçons que la Compagnie, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>tout le Peuple de Paris auoient, des Miniſtres &amp; de leurs</l>
        <l>
          <lb/>reſſentimens, que ce qui augmentot meſme cette crainte,</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit le nombre des trouppes qui paroiſſoient aux enuirons</l>
        <l>
          <lb/>de la Ville, &amp; qui s’aduançoient de tous aoſtés, Le Prince de</l>
        <l>
          <lb/>Condé par vneentrepriſe toute ouuerte vſa de mauuaiſes pa¬</l>
        <l>
          <lb/>roles, en menaçant quelques-vnsde la Compagnie, &amp; leur</l>
        <l>
          <lb/>oſtant la liberté́ des ſuffrages.</l>
        <l>
          <lb/>Toute la France trouuera ſans doute eſtrange, &amp; tous nos</l>
        <l>
          <lb/>voiſins, le procedeé de ces deux Princes dans cette occaſion..</l>
        <l>
          <lb/>Car deux ou trois iours apres les proteſtations qu’ils auoient</l>
        <l>
          <lb/>faites en plein Parlement, de faire executer ponctuellement</l>
        <l>
          <lb/>la Declararion, l’on en porte vne autre à la Chambre des</l>
        <l>
          <lb/>Comptes qui eſtoit le plus malheureux ouurage qui ſe pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit iamais imaginer Car au lieu que dans la violence du</l>
        <l>
          <lb/>temps &amp; dans le brigandage des Finances, auquel on auoit</l>
        <l>
          <lb/>pourueu par la derniere Declaration, les intereſts des preſts</l>
        <l>
          <lb/>que l’on faiſoit au Roy, &amp; les remiſes fuſſent des crimes cou¬</l>
        <l>
          <lb/>uerts, &amp; que lL’on ne pouuoit voir à la Chambre des Comptes,</l>
        <l>
          <lb/>out cela eſtant employé dans les comprans, l’on vouloit que</l>
        <l>
          <lb/>les Compagnies Souueraines authoriſaſſent elles-meſmes</l>
        <l>
          <lb/>publiquement cette volerie, que l’on auoit deſſein de conti¬</l>
        <l>
          <lb/>nuer, &amp; pour la rendre encore plus celebre, l’on permettoit</l>
        <l>
          <lb/>indiſferemment à toutes ſortes de perſonnes de s’engager</l>
        <l>
          <lb/>dans ces preſts, c’eſt à dire dans certe vſure infame, dans ce</l>
        <l>
          <lb/>peculat honteux, ſans pouuoir eſtre recherchez, ſans dé́ro¬</l>
        <l>
          <lb/>ger à Nobleſſe, &amp; ſans contreuenir aux Ordonnances.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur l’Archeuefque de Paris &amp; la Sorbonne trouue¬</l>
        <l>
          <lb/>reat cette Declaration ſi contrtaire aux bonnes mœurs &amp; à l</l>
        <l>
          <lb/>pureté́ de la Religion &amp; du Chriſtianiſime, qu’ils teſmoigne¬</l>
        <l>
          <lb/>rent publiquement qu’ils ne ſouffriroient point du tout cet¬</l>
        <l>
          <lb/>ce corruprion dans les conſeiences, laquelle ne manqueroi.</l>
        <l>
          <lb/>pas</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>17</l>
        <l>
          <lb/>pas de deuenir generale, la Loy du Ptince en eela ne deuant</l>
        <l>
          <lb/>point tre difſerente de celle des parieuliers prineipals¬</l>
        <l>
          <lb/>hmnemt le Roy ayant tous les reuenus, &amp; toutes les choſes ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſaires pour la manurention de l’Eſtar.</l>
        <l>
          <lb/>l’eſgar d du Patlement, il ſe remua pareilement d’vne</l>
        <l>
          <lb/>contrauention ſi manifeſte à la derniere Declaration, qui</l>
        <l>
          <lb/>aoit acheuer la ruine de l’Eſtat, &amp; abſorber tous les reue¬</l>
        <l>
          <lb/>nus du Prince.</l>
        <l>
          <lb/>e, iniſtres voyant donc que ſi l’on entretenoit la Police</l>
        <l>
          <lb/>Royaume &amp;e les Loux dans leur viguur, qu’ls ne ſeroient</l>
        <l>
          <lb/>plus le Souuerans, &amp; quil uoit à cernaindre que ces meſe</l>
        <l>
          <lb/>nes lois quils auoiet at de fois vioĺes , e denmanr</l>
        <l>
          <lb/>adent luee de tous les crimes qu’ils auoient commis con¬</l>
        <l>
          <lb/>te lerepo &amp; la felieieé des Peuples, ils prennent encore la</l>
        <l>
          <lb/>eſoluton de petdre l’ Eſtat, ou de perdre ceux qui les auoient</l>
        <l>
          <lb/>aind rappeles, &amp; qui les vouloient faire triompher de ant</l>
        <l>
          <lb/>de peieides &amp; d’attentauts qu’ils anoient faits à la ſeurete</l>
        <l>
          <lb/>publique, &amp; à la Maieſté du Souuerain</l>
        <l>
          <lb/>rrn uenueut inenrinene le pnne de Cconde leuelſ’en</l>
        <l>
          <lb/>aee faeilenment dn vn ſs maneurournere ſonspe</l>
        <l>
          <lb/>Srecompenſes imaginaires, &amp; de luy donner des Places</l>
        <l>
          <lb/>Eronnieres, ſcauoir Stenay, lamets &amp; Clermont en droit de</l>
        <l>
          <lb/>Souuerainete, par le moyen deſquelles ce ieune Prince pre¬</l>
        <l>
          <lb/>enodoit ſe donner de la reputation, &amp; entretenirſon ambi¬</l>
        <l>
          <lb/>tion naturefle.</l>
        <l>
          <lb/>’ eſoirt pas aſez, i falloir auſi faire trempet dans cée</l>
        <l>
          <lb/>horioile atrenat le Due d’orleans. Sareſiſtanee fut gande</l>
        <l>
          <lb/>par la oonte &amp;e la doueeur de ſes momrs mas ſoneſpit cſtant</l>
        <l>
          <lb/>iegè depuis, puſieurs annees del’ Abbé de la iuiere, u</l>
        <l>
          <lb/>I’a trahy taint de fois, &amp; dont les mœurs ſont auſi corrompues</l>
        <l>
          <lb/>Cauſfi baſſes que la naiſance, le charme ſe reſpandi enco¬</l>
        <l>
          <lb/>fut cete premiere perſonne du Royaume, qui conſentit à</l>
        <l>
          <lb/>ce pernicieux complot.</l>
        <l>
          <lb/>e CardinaMaarin &amp; ſes complices ne donnerent pale</l>
        <l>
          <lb/>emps à ee Pnnce de faire ſeulement reevionſur vne cntre</l>
        <l>
          <lb/>priſe ſu periieuſe &amp;e ſicnminele, Auſſcoſtlareſolunon prt¬</l>
        <l>
          <lb/>e, on l’enleue de ſon lict le iour des Roys à trois heures du</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>l i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>51</l>
        <l>
          <lb/>2L</l>
        <l>
          <lb/>marin, oi il eſtoit detenu malade il y auoir deſ-ja quelques</l>
        <l>
          <lb/>iours.</l>
        <l>
          <lb/>L’on fait ſortir le Roy de Paris vne heure apres, ſans tam¬</l>
        <l>
          <lb/>bour &amp; ſans trompette. l’on enuoye chez tous les Prinees </l>
        <l>
          <lb/>outes les Princeſſes pour ſe rendre aà Saint Germain, leur.</l>
        <l>
          <lb/>faiſant croire qu’il n’yauoit point de ſeurete pour eux dans</l>
        <l>
          <lb/>Paris.</l>
        <l>
          <lb/>Toute la Cour ayant ſuiui, non pas comme complice de cet</l>
        <l>
          <lb/>enleuement, car il y auoit peu de perſonnes qui en euſſent le</l>
        <l>
          <lb/>ſecret, mais pluſtoſt pour ſçauoir quelle en ſeroit laſuite; Les</l>
        <l>
          <lb/>Haoirauns de Parisfurentfore ſurpris dappreudte, qu’on leur</l>
        <l>
          <lb/>auoit dérobe leur Maiſtre &amp; leur Roy.</l>
        <l>
          <lb/>Ils font reflexion ſur le deſſein qu’auoient fait paroiſtre les</l>
        <l>
          <lb/>Miniſtres il y auoit deux ou trois mois, de perdrela Ville, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de l’aſſieger pour ſe vanger de ce qu’on les auoit obligez de</l>
        <l>
          <lb/>rendre d’Illuſtres priſonniers, qui auoient defſendu la cauſe</l>
        <l>
          <lb/>publique, &amp; maintenu l’authorité Royale.</l>
        <l>
          <lb/>Ils cauent auſſi qu’il y à grand nombre de troupes qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtoientproches de Paris &amp; ſur les aduenues, qui en mena¬</l>
        <l>
          <lb/>çoient les paſſages, &amp; qui en empeſchoient le commerce.</l>
        <l>
          <lb/>Auſſi-toſt l’eſpouuente les prend, ils courent aux armes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſaiſiſſent des portes. La Maiſon de Ville s’aſſemble pour</l>
        <l>
          <lb/>pouruoir à cét eſpouuentable deſordre. Elle n’eſt pas ſi¬</l>
        <l>
          <lb/>toſt aſſemblée qu’on luy apporte trois letrtres, l’vne du Roy,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les deux autres du Duec d’Orleans &amp; du Prince de Condé.</l>
        <l>
          <lb/>La lettre du Roy aduertit la Ville de ſa ſortie de Paris, &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>raiſons qu’il auoit eues pour cela. Qu’il auoit creu n’y auoir</l>
        <l>
          <lb/>point de ſeureté pour ſa perſonne, y ayant quelques-vns de</l>
        <l>
          <lb/>ſon Parlement qui auoient de mauuais deſſeins contre luy, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des intelligences ſecretes auec les Enne mis de ſon Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Cette aceuſation ridiculc &amp; meſchamment inuenté́e par</l>
        <l>
          <lb/>le Cardinal &amp; ſes adherans, pour trouuer vn pretexte à leur</l>
        <l>
          <lb/>crime, &amp; aà vn enleuement ſi hortible que celuy qu’ils auoient</l>
        <l>
          <lb/>faic de la ſacré́e perſonne du Prince, ſurprit llement les Of¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiciers de Ville auec les deux autres letcres des Princes, qui</l>
        <l>
          <lb/>declaroient que c’eſtoit de leur aduis que le Roy eſtoit ſorty,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils porterent tous ces beaux libelles dffamatoires au Par¬</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>lement, quis’eſtoit auſſi aſſemble pour pouruoir à̀ laſeureté</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à la ſubſiſtance de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>Dans ce iuſte reſſentiment le Parlement pouuoit vſer dés</l>
        <l>
          <lb/>lors, &amp; auec grande raiſon, de ſon authorité legitime, mai</l>
        <l>
          <lb/>il ſe contenta ce premier iour de pouruoir à la ſeureré du de¬.</l>
        <l>
          <lb/>dans de la Ville, &amp; à ſa ſubſiſtance, afin qu’en tem poriſant</l>
        <l>
          <lb/>les Miniſtres ſſent reflexion ſur leurs crimes, &amp; que le Due</l>
        <l>
          <lb/>d’Orleans &amp; le Prince de Condé ſongeaſeant auſſi à ne plu</l>
        <l>
          <lb/>authoriſer vne entrepriſe &amp; vn artentat ſi horrible conere</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat, &amp; contre la ſeureté publique.</l>
        <l>
          <lb/>Mais la prudence &amp; la ſage conduite de la Cour ne ſeruit</l>
        <l>
          <lb/>qu’à enfler l’orgueil des Miniſtres, ils enuoyent dés le lende¬</l>
        <l>
          <lb/>main des Letters patentes, leſquelles ne furent point ouue¬</l>
        <l>
          <lb/>res, n’ayant pas eſté preſentées dans les formes ordinaires.</l>
        <l>
          <lb/>Mais l’on apprit par la lettre eſerite au Procureur General, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>au Preuoſt des Matchands &amp; Eſeheuins, que c’eſtoit pour</l>
        <l>
          <lb/>transferer le Parlement à Montargis, qui eſt vne petite e¬</l>
        <l>
          <lb/>chante ville, ou les Miniſtres eſtant les Maſſtres ils preten¬</l>
        <l>
          <lb/>doicnt erercer en toute libere leurs cruaurez &amp; leurs tyran¬</l>
        <l>
          <lb/>nies, &amp; ſatisfaire à leur fureur.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement qui deuoit eſtre ſenſiblement outreé de tant</l>
        <l>
          <lb/>de conſprations que l’on faiſoit pour ſà nne, a cauſe qui</l>
        <l>
          <lb/>auoir voulu arreſter le cours de l’oppreſſion publique, re,</l>
        <l>
          <lb/>ſtablir vnbon ordre dans ’Eſtat, ne parut point eneore toau¬</l>
        <l>
          <lb/>ché de tant d’injures &amp; de calomnmies, il eſperoit que la luſde¬</l>
        <l>
          <lb/>ce de ſon proce dé eſtant conneué a tout le mnonmde deſlleros.</l>
        <l>
          <lb/>les yeux dela Reyne, &amp; que le chame ne dureroit pa aui</l>
        <l>
          <lb/>couſiours ſur les deux Princes quis’eſtoient engagee aueeeie</l>
        <l>
          <lb/>dans vn ſi malheureux deſſein</l>
        <l>
          <lb/>L’on trouue encore vne inuention de reconcilier les eſprits,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; d’accommoder les affaires, en ordonnant que les Cen d</l>
        <l>
          <lb/>y ſecranſporteroient a S Germain, pour aſeurer le y </l>
        <l>
          <lb/>laReyne Regente en France, du ſeruice &amp; de la fdelie de i,</l>
        <l>
          <lb/>Compagnie, bien eſtonnée de ce qu’elle auoit eu des ſene¬</l>
        <l>
          <lb/>nens coneraires, &amp; la ſupplier pateillement de nommer ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui auoient attenté à la ſaerée Perſonne du Roy, nre¬</l>
        <l>
          <lb/>nu des incelligenoes ſecrettes auec les ennemis de Eſa</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>eaeeee</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>20</l>
        <l>
          <lb/>pour leur procez eſtre fait &amp; parfait, &amp; pout en faire vne</l>
        <l>
          <lb/>juſtice publique &amp; exemplaire</l>
        <l>
          <lb/>es eens du Roy eſtant aleà ſaine cermain ils trou</l>
        <l>
          <lb/>rent l’enttee du Bourgſur vne eminence qui en eſt procne,</l>
        <l>
          <lb/>le ieur Sanguin Maiſre dHloftel, quileur dt qulles aren¬</l>
        <l>
          <lb/>loeu yanuoielong remon pout les empeſeher de lapart de le</l>
        <l>
          <lb/>eyne deailer plus auant, d&amp; qu on ne leur pouuoit donner</l>
        <l>
          <lb/>’audance iuſques a ce que le Parlement eut obey.</l>
        <l>
          <lb/>e, Cens du Roy ayane demande de parler à Monſieu</l>
        <l>
          <lb/>Ie Chaneelier ’on lesfit attendre long-temps ſut cette mon¬</l>
        <l>
          <lb/>eaont dan liniure du emp ue au mileu de laniedt eee</l>
        <l>
          <lb/>e pont eoue reſpne ſlonſgn le Cancee leu</l>
        <l>
          <lb/>are, uu auoit ordre rei-epres de ne les poins eſeouer</l>
        <l>
          <lb/>Sien que les Cens du oy l’eiſent fat aſurer qu ’ile auoie</l>
        <l>
          <lb/>e onnes paroles, &amp; qui pourroient ſans doute arreſtert les</l>
        <l>
          <lb/>maſheurs qui ſe formoient dans l’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>pe ſins aunt obrenus auee peine d’entres dans le ours</l>
        <l>
          <lb/>omut ſe repoſet le reire de l niede, il ne ſuenr pe ſie uit</l>
        <l>
          <lb/>eſeendus du earoſſe, qu’l vient vnnouuelordre, &amp;Vvn con¬</l>
        <l>
          <lb/>nunlenenr eopre dede reirerout preſenrennenur ſans on</l>
        <l>
          <lb/>re an rmiien desenebres, &amp;e i la nerer des Gens de oe</l>
        <l>
          <lb/>le lupiu purt lnilenand ſan uiſeriorde qu ouroiern</l>
        <l>
          <lb/>l pur eampagne, &amp;e qui eercoient des ades d’ho¬</l>
        <l>
          <lb/>ilirté.</l>
        <l>
          <lb/>es Gens du Roy ayant fait leur rapport d’vn ſi mauuais</l>
        <l>
          <lb/>noenuent e qul’n iuoit poins de’eenle de lalenee</l>
        <l>
          <lb/>ioeri d aieurs que la vile eſoitbloenuie &amp; our les na</l>
        <l>
          <lb/>ie lerenenr nu on auon aſi ſie pile n ſuere de</l>
        <l>
          <lb/>onfeiu d’enhaut au marehe de Poiſy &amp; dans tusles Dour</l>
        <l>
          <lb/>vilues ereonoins pen l nuneli eſoni deſre dl e een</l>
        <l>
          <lb/>lu ie eouenſores de je ſonnensd’anmener one ne dent</l>
        <l>
          <lb/>ae renes eue de eirende un nie, lon le Palemnen,r</l>
        <l>
          <lb/>len ſiun leoloie ſeeriſoet oue oule llnianle lr</l>
        <l>
          <lb/>ee l eurundie e ai vensanee d’ lainiare Etrne</l>
        <l>
          <lb/>’t plemneat eeut donequilſeroit lu meſne eomplee</l>
        <l>
          <lb/>aeiapetre de la reuine de r ilae, ilnardonmoit dupr</l>
        <l>
          <lb/>’ nnenmis ’iatendoie eacore leurrepentir Tele</l>
        <l>
          <lb/>ment</l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/>ment qu’il rend vn Arreſt, par lequel le Cardinal Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>eſt declaré Perturbateur du repos public, ennemy du Roy</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de l’Eſtat, enjoint à luy de vuider de la Cour dans le iour,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; du Royaume dans huictaine, autrement enjoint aux Sub¬</l>
        <l>
          <lb/>jets de courre-ſus, &amp; deffenſes à toutes perſonnes de le rece¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir à̀ peine de la vie, &amp; qu’auſſi il ſeroit leué des trouppes en</l>
        <l>
          <lb/>nombre ſuffiſant pour la ſeureté de la Ville, &amp; pour faciliter</l>
        <l>
          <lb/>les paſſages &amp; le commerce.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement &amp; tous ceux quiſe ſont joints auec luy dans</l>
        <l>
          <lb/>cette rencontre, n’eſtiment pas qu’il y ait de bons François qui</l>
        <l>
          <lb/>puiſſe condamner vne deffenſe ſi legitime, &amp; ſi neceſſaire.</l>
        <l>
          <lb/>Car faiſant reſflexion ſur tout ce qui s’eſt paſſé pendant la</l>
        <l>
          <lb/>Regence, il n’y a perſonne qui ne voye bien clairement que</l>
        <l>
          <lb/>le Cardinal Mazarin &amp; ſes complices, n’ont trauaillé́ iuſques</l>
        <l>
          <lb/>à preſent qu’à perdre le Roy &amp; ſon Royaume. Il n’y a per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne qui ne connoiſſe que le Roy d’Eſpagne &amp; tous les au¬</l>
        <l>
          <lb/>res ennemis de l’Eſtat, ont preſidé à ſes conſeils &amp; à toutes</l>
        <l>
          <lb/>ſes entrepriſes.</l>
        <l>
          <lb/>Il s’eſt rendu maiſtre abſolu de l’eſprit de la Reyne par des</l>
        <l>
          <lb/>artifices &amp; des crimes puniſſables, il a corrompu celuy des</l>
        <l>
          <lb/>Princes qui ſont les plus proches de la Couronne, &amp; qui la</l>
        <l>
          <lb/>deuoient maintenir. Tellement qu’il n’y a que le Parlement</l>
        <l>
          <lb/>auiourd’huy qui puiſſe s’oppoſer à de ſi horribles attentats,</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt luy qui pendant la minorité eſt le veritable Tureur des</l>
        <l>
          <lb/>Roys, &amp; le ſacreé Depoſitaire de la Couronne, il en eſt ref¬</l>
        <l>
          <lb/>ponſable au Roy &amp; au public. Ses armes n’ont donc point</l>
        <l>
          <lb/>d’autre deuiſe, ny d’autre mouuement que le ſalut du Prince,</l>
        <l>
          <lb/>il n’a leué l’enſeigne que pour l’oſter des mains des Eſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>gers ſes plus grands ennemis, qui l’ont dérobé a ſon peuple</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à ſon Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>La ſeconde raiſon de ſa deffenſe eſté de conſeruer Paris,</l>
        <l>
          <lb/>l’ornement de la France, la merueille du monde, l’admira¬</l>
        <l>
          <lb/>ion des Eſtrangers, la force du Roy &amp; de ſon Empire, qu’on</l>
        <l>
          <lb/>auoit reſolu de mettre en cendres, &amp; de perdre entle¬</l>
        <l>
          <lb/>rement.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’y auoit perſonne auſſi qui ne deuſt cette protection à ſ</l>
        <l>
          <lb/>emme &amp; àſes enfans, à ſes biens &amp; à ſa forcune, &amp; parrane</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>iſſsii¬¬</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>rous les motifs de cette deffenſe eſtans fondez ſur les premiers</l>
        <l>
          <lb/>principes de la nature, qui nous obligent à la conſeruartion do</l>
        <l>
          <lb/>nous meſme, le Parlement ne doute point que ſon ation ne</l>
        <l>
          <lb/>reçoiue non ſeulement de l’approbation par tout, mais enco¬</l>
        <l>
          <lb/>re de l’honneur &amp; de la gloire.</l>
        <l>
          <lb/>Et de faict, ſon genereux deſſein n’a pas ſi-toſt paru, que les</l>
        <l>
          <lb/>Princes les plus affectionnez à l’Eſtat, &amp; nombre de Seigneurs</l>
        <l>
          <lb/>des plus qualifiez du Royaume, ſe ſont vnis à vn ſi juſte</l>
        <l>
          <lb/>party.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince de Conty a voulu ſignaler les premie¬</l>
        <l>
          <lb/>res années de ſa vie pour le ſalut de ſon Pais &amp; de ſa Patrie,</l>
        <l>
          <lb/>qui luy eſt incomparablement plus chere que l’intereſt d’vn</l>
        <l>
          <lb/>frere, quiseſt laiſſé ſurprendre par les artifices d’vn pernicieux</l>
        <l>
          <lb/>Miniſtre, qui l’a obligé d’armer contre ſa propre grandeur,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’honneur de ſa reputation.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Duc de Longueuille, qui eſt vn des plus ſages</l>
        <l>
          <lb/>Prince de l’Europe, &amp; qui a touſiours eu part à toutes les</l>
        <l>
          <lb/>belles actions qui ſe ſont faites pendantſavie, a creu qu’il ne</l>
        <l>
          <lb/>pourroit plus rien deſirer pour ſa gloire, s’il pouuoit rendre</l>
        <l>
          <lb/>ceſeraice à l’Eſtat, &amp; contribuer de ſes forces &amp; de ſon eredit</l>
        <l>
          <lb/>pour en chaſſer les monſtres, &amp; tous les Geans qui ſe ſont</l>
        <l>
          <lb/>aſſis ſur le Troſne des Dieux, &amp; empareés de l’authorité</l>
        <l>
          <lb/>Royale.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Duc de Beaufort s’y eſt auſſi engagé, non pas</l>
        <l>
          <lb/>par reſſentiment, puiſque ſa paix eſtoit faite, mais pluſtoſt</l>
        <l>
          <lb/>par ſon courage, &amp; par ſa propre generoſité.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Duc’d’Elbeuf auroit penſé degenerer de ſes</l>
        <l>
          <lb/>anceſtres, &amp; de ſes Illuſtres Predeceſſeurs, à qui les Peuples</l>
        <l>
          <lb/>doiuent leur Religion &amp; leur ſalut, s’il ne leur auoit pas</l>
        <l>
          <lb/>donneé ſa protection dans vne occaſion ſi importante.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur de Bouillon, Illuſtre par tant d’actions memora¬</l>
        <l>
          <lb/>bles, &amp; de victoires ſignalées. Monſeur le Mareſchal de la</l>
        <l>
          <lb/>Mothe qui a porté́ la reputation de l’Eſtat &amp; de ſon courage</l>
        <l>
          <lb/>iuſques au centre de l’Eſpagne, où il a gaigné vnze batailles,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; fait ſentir la peſanteur de ſon bras. Monſieur de Vitry,</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince, de Marſillac, Monſieur de Narmon¬</l>
        <l>
          <lb/>uer, &amp; tant d’autres Seigneurs conſiderables par leur naiſ¬</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>ſance, par leurs charges, par leurs emplois, &amp; par leur pro¬</l>
        <l>
          <lb/>pre vartu ſe ſont auſſi rangez de ce party pour y deffendre la</l>
        <l>
          <lb/>cauſe commune, &amp; la liberté de leur pais, ils ont proteſteé de</l>
        <l>
          <lb/>perir ou de rompre les chaiſnes que la violence du miniſtere</l>
        <l>
          <lb/>auoit dõ̃nées au peuple, comme à des forçats &amp; à des eſclaues.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Coadjuteur de Paris, l’Vnluerſité &amp; les prin¬</l>
        <l>
          <lb/>cipaux Prelats du Royaume, ont auſſi condamné publique¬</l>
        <l>
          <lb/>ment la tyrannie du Cardinal Mazarin, &amp; confirmé tous les</l>
        <l>
          <lb/>Princes dans le bon deſſein qu’ils auoient d’en tirer la ven¬</l>
        <l>
          <lb/>geance publique. Tellement que l’on peut dire que les trois</l>
        <l>
          <lb/>Eſtats ſont vnis au Parlement pour maintenir l’authoricé du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, &amp; chaſſer ceux qui s’en ſont iniuſtementemparez.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement eſt meſime bien aſſeure, que la pluſpart de</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui ſont demeurez en Cour n’y ont eſté iuſques à pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent, que par des raiſons de bien-ſeance, ou retenus par for¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, &amp; qu’ils voudroient auoir part à la gloire d’vne ſi belle</l>
        <l>
          <lb/>action, pluſtoſt que de trauailler à la deſtruire.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Duc d’Orleans meſme n’y eſt plus engagé d’in¬</l>
        <l>
          <lb/>elination, il n’y demeure parce qu’il n’en peut pas ſortir. Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>dame la Ducheſſe ſa femme, &amp; Mademoiſelle ſa fiſle &amp; tous</l>
        <l>
          <lb/>ceux de ſa Maiſon font tous les iours des imprecations con¬</l>
        <l>
          <lb/>tre ceux qui luy ont donne de ſi pernicieux conſeils, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>ſont les autheurs d’vne ſi funeſte &amp; ſi malheureuſe entre¬</l>
        <l>
          <lb/>priſe.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt done la cauſe de Dieu, puis que c’eſt la cauſe publi¬</l>
        <l>
          <lb/>que. Car de l’autre coſté́ l’on n’y voit point d’autre raiſon</l>
        <l>
          <lb/>que la deffenſe d’vn tyran, quia diſſipé toutes les Finances</l>
        <l>
          <lb/>du Roy, ou qui les a tranſportées en des Prouinces Eſttan¬</l>
        <l>
          <lb/>geres, s’eſtant trouue ſur le Regiſtre des Banquiers, qui ont</l>
        <l>
          <lb/>negotie ſes affaires, plus de cent ſoixante &amp; dix-huit millions</l>
        <l>
          <lb/>de liures, qui ont eſté enuoyé́es de ſon ordre &amp; ſous ſon nom</l>
        <l>
          <lb/>en Italie.Qui a bien eu l’inſolence d’empriſonner vn Prince</l>
        <l>
          <lb/>dés le commencement de ſon credit &amp; de ſonrtegne, pour</l>
        <l>
          <lb/>luy propoſer, &amp; le faire conſentir s’il pouuoit, à vn mariage</l>
        <l>
          <lb/>honteux &amp; infame d’vne de ſes niepces, fille de Bourgeois de</l>
        <l>
          <lb/>Rome, &amp; de ſimples artiſans, qui meſme à tant de fois</l>
        <l>
          <lb/>engagé l’honneur &amp; la vie de Monſieur le Prince, qui eſt au¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e¬¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>iourd’huy ſon ſeu proteteur, &amp; qui a fait tout ee qu’la p¬</l>
        <l>
          <lb/>pour le fdaire peri enlu anquant ds purole, d nonne</l>
        <l>
          <lb/>urgene, &amp;e des aures cboſes neceſires pour ſe deſenſe</l>
        <l>
          <lb/>lsauil’eommandoit les Arḿes, &amp; qui peut eſtre rauail¬</l>
        <l>
          <lb/>ieoitn iour aſa deſfaite, comme font rous les Tyrans, ſi la</l>
        <l>
          <lb/>Eraee edoit encore ſi malheureuſe de le voir dans ſonpre¬</l>
        <l>
          <lb/>miercedt &amp; ſur le Troſne du Peince. Telement que e</l>
        <l>
          <lb/>Patlement ne peut pas s’imaginer qu’ily ayt debons Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>3ois, qu conſidernntla uiedeſadefenlſes &amp; de ſes pliu</l>
        <l>
          <lb/>es, ne ſeioigne auee luy pour deſtruire l’Ennemy ommun¬</l>
        <l>
          <lb/>ar c’eſt dans l’vnion, toutes les forces du Royaume, que</l>
        <l>
          <lb/>ron peue ſauuert l’Eſtae &amp; le earenti de ſa totale one</l>
        <l>
          <lb/>paree queſeant duiſees, ee ſeroirt vneombt pe permuel ſan</l>
        <l>
          <lb/>oire, qui deſtruiroit à la fin la Monarchie par ſes propres</l>
        <l>
          <lb/>forces &amp; par cette reſiſtance reciproque¬</l>
        <l>
          <lb/>eu uoir de ſeropulea ’enaeer daus eeee</l>
        <l>
          <lb/>eon lonilenuſles ſeat raliance qui ſe eonere dan les Chuf¬</l>
        <l>
          <lb/>qui nmmandent les deus Parmis, paee q’oure les nut</l>
        <l>
          <lb/>i, aiemens qu’à receus Monſieur le Prince de Conty</l>
        <l>
          <lb/>i i Cour, &amp; de Monieur le Prince ſon frere, il n’eſt paz</l>
        <l>
          <lb/>ns erenple devoir vn frere contre frere, quandils’iſt</l>
        <l>
          <lb/>jrereſtpubie, &amp; duſalut de la Patrie, puiſque dans le</l>
        <l>
          <lb/>ntereſls parieuieis nous les oyons meſne ous les lou</l>
        <l>
          <lb/>auies uſques ne pardonnei pas à leur vie, &amp; a leur pro¬</l>
        <l>
          <lb/>pre reputation¬</l>
        <l>
          <lb/>P’’ius du emps de Tybere, aant choiſ le party deas</l>
        <l>
          <lb/>Romains pour trmaailer A ladeſtairte &amp; à la ruine de l’l</l>
        <l>
          <lb/>nane ſons lu ondure de Ciermunieaun, dnminiu ſon ſiere</l>
        <l>
          <lb/>’nãit le Liberaceur. Tacie rappore meſme les epro¬</l>
        <l>
          <lb/>aes qoil luy is dans vme enreneue aupamauant ls combat;</l>
        <l>
          <lb/>eonme il lu, nepreſenta le deuoir enues ſa Parie, ſes</l>
        <l>
          <lb/>puileres ai ſdon neienne libere qu deuie nnre </l>
        <l>
          <lb/>pnuio qus deneoune Fnfunie dunrs mepiſe lens la¬</l>
        <l>
          <lb/>ie dne le, violé ſa foy, abandonné ſes Dieur,</l>
        <l>
          <lb/>e aeu ſon punu tes Hoires neenme, ele d</l>
        <l>
          <lb/>os ionr, ſone auſi remples de ſemblables rencontres.</l>
        <l>
          <lb/>lonneur &amp; de generoite, &amp; aini ce ſeroit eſtre mu</l>
        <l>
          <lb/>uais</l>
        <pb n="33"/>
        <l>
          <lb/>ais François, que de rechercher ce pretexte pour ne pas</l>
        <l>
          <lb/>preſter ſon ſecours à la cauſe commune, &amp; à vne deffenſe fi</l>
        <l>
          <lb/>meceſſaire.</l>
        <l>
          <lb/>Pour le Parlement, ce n’eſt pas d’aujourd’huy qu’il a main¬</l>
        <l>
          <lb/>renu le ſeruice du Prince, &amp; la grandeur de l’Eſtat, l’on ſçait</l>
        <l>
          <lb/>combien de fois il a ſouſtenu la Couronne chancelante, ſans</l>
        <l>
          <lb/>en tirer d’autre auantage que la gloire de l’auoir faict. Et que</l>
        <l>
          <lb/>dans cette occaſion meſme il n’ya eu que le ſeul intereſt pu¬</l>
        <l>
          <lb/>blic qui l’a engagé, car c’eſt pour auoir demrandé l’execution</l>
        <l>
          <lb/>des Ordonnances, qui eſt vn crime bien nouueau.Tellement</l>
        <l>
          <lb/>que ſoit que l’on conſidere la cauſe de la deffenſe, &amp; ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui l’ont ſi fortement embraſſée, l’on ne trouue que de la</l>
        <l>
          <lb/>juſtice par tout, &amp; vne aurhorité legitime, au lieu que le par¬</l>
        <l>
          <lb/>ty contraire eſt la protection des tyrans, qui ont pille tout le</l>
        <l>
          <lb/>Royaume, &amp; deſerté les Prouinces, comme s’ils eaſſent eſté</l>
        <l>
          <lb/>en pays ennemy. Qui pour ſatisfaire à leur ambition, &amp; en¬</l>
        <l>
          <lb/>tretenir leurs malheureux credit, ont rompu tant de fois la</l>
        <l>
          <lb/>Paix que Monſieur le Duc de Longueuille auoit arreſtée</l>
        <l>
          <lb/>pour la grandeur de l’Eſtat, &amp; la repuration de nos Alliez,</l>
        <l>
          <lb/>qui par les ordres ſecrets qu’ils ont enuoyez au ſieur Ser¬</l>
        <l>
          <lb/>uien, cõ̃plice de leurs laſchetés, &amp; de leurs infamies, ont joü̈é</l>
        <l>
          <lb/>iuſques à preſent tous les Princes de l’Europe, &amp; rendu leurs</l>
        <l>
          <lb/>bons deſſeins inutiles, qui ont fait perir deux arméesen Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>talogne qui auoient fait rembler le Roy d’Eſpagne au mi¬</l>
        <l>
          <lb/>Iiecu de ſon Eſcurial, pour conuertir à̀ leur profit particulier</l>
        <l>
          <lb/>ce qui eſtoit deſtiné pour leur ſubſiſtance, &amp; pour leur entre¬</l>
        <l>
          <lb/>tenement. Quien l’année ſix cens quarante ſix au lieu de faire</l>
        <l>
          <lb/>vne armée pour oppoſer à la puiſſance des ennemis conſume¬</l>
        <l>
          <lb/>rent tous leurs ſoins &amp; toure leur politique à faire joïer des</l>
        <l>
          <lb/>machines, &amp; les intermedes d’Orphée auec vne deſpenſe in¬</l>
        <l>
          <lb/>croyable, le Cardinal Mazarin ne pouuant oublier ſon pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mier meſtier, Qui au lieu de ſuiure nos glorieux psogrés ſur</l>
        <l>
          <lb/>les Frontieres du Royaume, &amp; reprendre l’antien Parri¬</l>
        <l>
          <lb/>moine des Francç̧ois, ont entrepris des guerres en lralie con¬</l>
        <l>
          <lb/>rre le Pape &amp; ſes Alliés, pour décrier nos armes dans tonte</l>
        <l>
          <lb/>I’Europe, &amp; pour forcer ſa Sainctete de donner le Chapeau</l>
        <l>
          <lb/>à vn malheureux Iacobin, frere du Cardinal Mazarin, qui</l>
        <pb n="34"/>
        <l>
          <lb/>i!</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>26</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>n’auoit ſuffiſance ny merite. Qui voyans enfin que la bonne</l>
        <l>
          <lb/>fortune de la France l’emportoit touſiours ſur leurs perni¬</l>
        <l>
          <lb/>cieux conſeils, ont recherche toutes ſortes de moyens &amp;e</l>
        <l>
          <lb/>d’artifices pour l’armer contre elle-meſme, &amp; pour la dé.</l>
        <l>
          <lb/>truire par ſes propres forces.</l>
        <l>
          <lb/>Toutes ces entrepriſes &amp; tous ces artentats puniſſables de</l>
        <l>
          <lb/>tous les ſupplices qu’on ſç̧auroit iamais inuenter, eftant done</l>
        <l>
          <lb/>viſiblement cogneus à toute l’Europe.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement s’aſſeure apres cela qu’il n’y aura point de</l>
        <l>
          <lb/>François qui veille faire la guerre à ſa Patrie, à ſoy-meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me, &amp; à ſa propre liberté, proteſtant à toute la France de</l>
        <l>
          <lb/>’abandonner point vn ſi glorieux deſſein qu’apres, auoir fait</l>
        <l>
          <lb/>la Paix vniuerſelle au dedans &amp; au dehors du Royaume,</l>
        <l>
          <lb/>reſtably coutesſortes de perſonnes dans leurs biens, dans leurs</l>
        <l>
          <lb/>honneurs &amp; priuileges, &amp; rappelleé touces les anciennos</l>
        <l>
          <lb/>Loix de l’Eſtat.</l>
        <pb n="35"/>
        <pb n="36"/>
        <pb n="37"/>
        <pb n="38"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
