<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2099-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre du chevalier Georges de Paris à
                    monseigneur le prince de Condé.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=vDtKAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre du chevalier Georges de Paris à monseigneur le
                        prince de Condé.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="18" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49288"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> o’ees</l>
            <l>
                <lb/> DE PARIS.</l>
            <l>
                <lb/>LE’ pnRiNCE</l>
            <l>
                <lb/>DE CONDE’.</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>IIIAV7 1</l>
            <l>
                <lb/>5 53 </l>
            <l>
                <lb/>33</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>, </l>
            <l>
                <lb/> l L V l</l>
            <l>
                <lb/>¬¬ .</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 17</l>
            <l>
                <lb/>L </l>
            <l>
                <lb/>2¬</l>
            <l>
                <lb/>SA.</l>
            <l>
                <lb/>.l.¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>Aû</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/> ei</l>
            <l>
                <lb/>Aâ</l>
            <l>
                <lb/>e?</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>, </l>
            <l>
                <lb/>ATTRE DV CBEVALIER GEORGE5</l>
            <l>
                <lb/>7 E s¬</l>
            <l>
                <lb/>De Pa1s.</l>
            <l>
                <lb/>NSEIGNEVR,</l>
            <l>
                <lb/> uis y vaſals ny domeſique de voſre</l>
            <l>
                <lb/>uaeie, le i luneue t eune er ene le eleſde</l>
            <l>
                <lb/>le ons noune, eone punre ſe eune le oe</l>
            <l>
                <lb/>eilennene er donoie e enmen luene eie de ee</l>
            <l>
                <lb/>eene ienie dee pun en e nunnnei en ene</l>
            <l>
                <lb/>len inune ni eaieeteſpepen onre e e ene</l>
            <l>
                <lb/>nnreulelnue daun n onu ir de uerpere enue ei poi</l>
            <l>
                <lb/>uerenede eoen ee ler ſee ſene ſenenel llee</l>
            <l>
                <lb/>lui on l eouireuens dſe usie lenununs pune ein lie dle</l>
            <l>
                <lb/> lereiereieoeier ne</l>
            <l>
                <lb/>eoeu ſiine leielleunuore ulie oen te ſe</l>
            <l>
                <lb/> de le eiune ei denie peuren e oeunre i ar</l>
            <l>
                <lb/>aleſe enueeneroi eiuie nue pne enene l iere e</l>
            <l>
                <lb/>lilnaiern e aerue eiunie pue ſeoeoun ſenue one eue eſe.</l>
            <l>
                <lb/>euieneueneie eireelei reneunenei e ee</l>
            <l>
                <lb/>eueloni erene er ron deoaie renrane e nuele eon</l>
            <l>
                <lb/>leneie laſile enieulu ineion e ne e ſen nnrnmie le</l>
            <l>
                <lb/>domur le oſnoe le euneroiupen oue e lo ne de niou,</l>
            <l>
                <lb/>deeunuelo ere oneuireu une e oe de uein en eue</l>
            <l>
                <lb/>eu re erenrn ee reoeen eon ei e en</l>
            <l>
                <lb/>aqns &amp; ſes pee pes dauns lererren</l>
            <l>
                <lb/>ue eſies pua nonr ea dſeire lenuene pouiendnl¬</l>
            <l>
                <lb/>lEene eeoulinoe iſlnnre ſenrene neoe tinenre ene</l>
            <l>
                <lb/>denels e t enus oie uous euelene nnr nune ie loe inruſe</l>
            <l>
                <lb/>nreuooſoni delinndeee en ue ieoni pe eni non uer</l>
            <l>
                <lb/>lne vuiu ienoriuie ene eune oue nunoenunune le</l>
            <l>
                <lb/>lnrenurpe, n ee e une ſn n ene e eret eune</l>
            <l>
                <lb/> ue ce le far pu ſins ſauiers s’i iſonent oo on ldn</l>
            <l>
                <lb/>o¬.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>nſoni &amp; dneſgeeeuee nos cnmemisi Iediay os ’irr</l>
            <l>
                <lb/> sote repaeuon, &amp; voſlre peronne ou auots emeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pnioa du voyae de V. A en Caralogne ou l’on ſgqit uevo,</l>
            <l>
                <lb/>es aoanaonlnt, &amp; que l’on ne vous enuoya nende tout equi</l>
            <l>
                <lb/>ioit netefaire, meles Sour y ſoutenir l’efore que ft Iſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>me, &amp; que laſeuile preſenée du hnee de Conde y minrunto</l>
            <l>
                <lb/>aires &amp; oeoa les forees deſintes pour oppoſer à la re¬</l>
            <l>
                <lb/>uaoſte deNaples ſi mal meſnagee de noſtre coſteé.</l>
            <l>
                <lb/>Ce peut eſre laprineipile raiſon qui noas a emeucona</l>
            <l>
                <lb/>adoinaron ryrnniqoe de lole daarn Apres quatrntepulſt</l>
            <l>
                <lb/>eſquerour ſle oyiume de ſes fnanees, lPon n’apprehendap</l>
            <l>
                <lb/>hans raion, qu’ijne precipitaſt V. A dans vn demir periouvote</l>
            <l>
                <lb/>vaileur ſueecombaſfouz la ſorce des ennemis, par les artifices par¬</l>
            <l>
                <lb/> ricides de ce traiſtre Sicilien.</l>
            <l>
                <lb/>N’ayant pa vous perdre, &amp; continuant ſes permicieux deſſeins</l>
            <l>
                <lb/>r cer Eſtat, ila vou vous gaigner; de crainte que celuy qui a¬</l>
            <l>
                <lb/>aoit rogut ae pou la fnee, nels vouluſs encor hale</l>
            <l>
                <lb/>out fa deoret de lon oppreſiome l eoit aſeurt de la aeiui</l>
            <l>
                <lb/> T le Due d’orleans pa le moyen d’vn valet qui le gouermé,s</l>
            <l>
                <lb/>a eoure dans le point de ſa produeion toules bons des</l>
            <l>
                <lb/>aSA.R. &amp; vous eftiez le dernier but de ſa politique. Toute</l>
            <l>
                <lb/>Europe ne s’eſtonnera pas fans ſuiet qu’vn acheteur ſi mercenai¬</l>
            <l>
                <lb/>e &amp; ſi auare, ait pu s’acquerir vne perſonne ſi importante, dans</l>
            <l>
                <lb/>vne ſaiſon ſi contraire, &amp; ſur le point de ſa ruine.</l>
            <l>
                <lb/>’voss deuieeſre ais le plus orenſe, il venoit de liurer aoxe¬</l>
            <l>
                <lb/>aermais vne des principales conqueſtes de V. A.il matchandoit aue</l>
            <l>
                <lb/>eux pour la derniere: il oſtoit cette recompenſe à vn Seigneur de</l>
            <l>
                <lb/> marque, digne d’vn plus grand employ, &amp; mettoit dedans pre la</l>
            <l>
                <lb/>neſme creature qui auoit perdu Courtray, &amp; à qui nos loix de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient faire perdre la teſte. Bref, comme S’il ſe fuſt ouuertement</l>
            <l>
                <lb/>declaré jaloux &amp; ennemy de voſtre toire, &amp; de voſtre reputation,</l>
            <l>
                <lb/>il voulut troubler impudemment les benedictions publiques que</l>
            <l>
                <lb/> I’on vous donnoit, &amp; la réjoaryſſance qu’on temoignoit du gain</l>
            <l>
                <lb/> de voſtre dernicre bataille, par l’empriſonnement de deux Magi¬</l>
            <l>
                <lb/> ftrats, &amp; nous voulut faire connoiſtre que vous n’auiez vaincu</l>
            <l>
                <lb/>que la France, ny combttu que pour l’affermiſſement de ſa ty¬</l>
            <l>
                <lb/> raninie.</l>
            <l>
                <lb/> ’normite d’vne ſi eſtrange acion emut les plas tiedee</l>
            <l>
                <lb/> Paiifiens</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>nr al t r rmde n er ouofaa pales de</l>
            <l>
                <lb/>nene dlne ereonerelea ereoniue on reree ele e</l>
            <l>
                <lb/>ene eone e ſoue eilniruenie uenrene elenue</l>
            <l>
                <lb/>eneln e ee e leie ipen n ne emree</l>
            <l>
                <lb/>no e eieſenult ale ore qenr pri e ele nu u le</l>
            <l>
                <lb/>eue elenternuoe ſe lie ene e ne e ouenne</l>
            <l>
                <lb/>peunerde ſene e rerele le neneeuete</l>
            <l>
                <lb/>en en e lnedle deeloiſ diſran tieiel ene e roneere</l>
            <l>
                <lb/>uenei en unrden eirun delile rnelele ede</l>
            <l>
                <lb/>neneue leueeroe ileu iepepoenrue enilele e</l>
            <l>
                <lb/>nrelone e eenne ena dl l pie rne er ene</l>
            <l>
                <lb/>peroe l inueoe erſieenues lne luen1</l>
            <l>
                <lb/>elee eree eni deoneſerer ee</l>
            <l>
                <lb/>eueiee ene l uenrnune ene e ene ue</l>
            <l>
                <lb/>ainpunires des pnifir</l>
            <l>
                <lb/>e piſe enron leoie e oſeaus &amp;e oae llee rmrrmoruu</l>
            <l>
                <lb/>e ſei e le eae i rele ele eueſeſinermie</l>
            <l>
                <lb/>eoele ieneee die oereueienr prn ee ee</l>
            <l>
                <lb/>ee ieieſieuiee le eenen ſeiee</l>
            <l>
                <lb/>di eieuee e ene ere dle eleneeneiee</l>
            <l>
                <lb/>dele ee eae e d lree e one e eue ereie</l>
            <l>
                <lb/>pueſe eee eiererin ſlerenn pu etee</l>
            <l>
                <lb/>E e le e eneſleelerulu ieren ſeene oeie</l>
            <l>
                <lb/>llel ne e e e de orelee er aee aeie ie</l>
            <l>
                <lb/>eeueeie rei li e i ene eee</l>
            <l>
                <lb/>dt une en uei puei ronre eluen</l>
            <l>
                <lb/>eoneie e e eneunr eſi oue eueen le on¬</l>
            <l>
                <lb/>Cen pe eeee dedie idnene ne ene</l>
            <l>
                <lb/>eee e irnuie enr er pe lneei uieieieei</l>
            <l>
                <lb/>enr eo ede uie oun enue ue eaenleas e</l>
            <l>
                <lb/>e eneſe e ne uen li ere en e neeueee</l>
            <l>
                <lb/>eiuneeoiue e pe die de one pe e ſe e reuen</l>
            <l>
                <lb/>eenenereu nieie e onun mnere roenieiee</l>
            <l>
                <lb/>’eoen nee o ure euenonue le euir me oueſeiuen</l>
            <l>
                <lb/>e oele leunie ene eue e l ie elenenenune</l>
            <l>
                <lb/>leroue erelenuel e da e e e en eee</l>
            <l>
                <lb/>le ue n dei ueue eil ne ſeenrnneneonie e enee</l>
            <l>
                <lb/>ele en nuel oiunne leipe e nninure r unen e uele</l>
            <l>
                <lb/>m lienuian e ln ne e leilne dle lai ep deuouere</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>y</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>Il aal</l>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <l>
                <lb/>E!</l>
            <l>
                <lb/>E8</l>
            <l>
                <lb/>ej</l>
            <l>
                <lb/> s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>V</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Ib</l>
            <l>
                <lb/>Ie</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ea le ruit d taies lesobligaonms dot a Fedte ous et</l>
            <l>
                <lb/>edeabiſe; i voaa vis feruaez contr’elle aeſon da a nepae</l>
            <l>
                <lb/>tion que vous aoe acquipour elle.</l>
            <l>
                <lb/>a alea lſoou ier ies yemr ſut reta aa¬</l>
            <l>
                <lb/>able où elle ſe voit redoite par l’oppreſion de la guexu inteſtin</l>
            <l>
                <lb/>ue uuy oat ait depuais la egenee aat derobeun puts dau</l>
            <l>
                <lb/>ee poinces, ereaures &amp; emiſtaites deaarin, quil’one dounes</l>
            <l>
                <lb/>aques aue iheeſuins: i et ſans doate que vousaule aos</l>
            <l>
                <lb/>e fon ſerable cadaure ſi ronge tohtosſaparties. Song</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt e paimoine de vos ayean quli pouna ere </l>
            <l>
                <lb/>y de voſré poſerié,&amp; conſideez quelaeyoe,onſegnmrla</l>
            <l>
                <lb/> Due d’Orleans &amp; vous, jouez l’heritage de vos onfans coore v</l>
            <l>
                <lb/> nfhae ioi, quiups joue ayaefae, &amp; qi ade r A</l>
            <l>
                <lb/>lusabninablteſte du oade, vos péeſones, vos bieus &amp; vos</l>
            <l>
                <lb/> Itre bonneur.</l>
            <l>
                <lb/> Il a touſioues veſcu &amp; joiie aux deſpens d’autry, coome</l>
            <l>
                <lb/>eeluy qui n’eſtoit ne qae pour la perte du public. La fortuue</l>
            <l>
                <lb/>aecoucha de ee mdnaſti adulterin panmdan fon diuoce auee l</l>
            <l>
                <lb/>ertu, &amp; etle ue l’apromené vdgabondaat pa tant d’eſtas, quê</l>
            <l>
                <lb/>poar donnes vnvaua eſclat à ſa puiſance. Ie coonois ſon pays;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la Sicile rmeſnae qui ne l’aduöe qae pour noſtre hoate, m’a</l>
            <l>
                <lb/>fais ſçauoir fon origine chez vn cabaretuier de ſes parens en la</l>
            <l>
                <lb/>ille de Palermae, à ion retdur de Malte. I’y ſceus la banque¬</l>
            <l>
                <lb/>reute de ſon pere qui eſtaichapelier &amp; boutonnier de on mo</l>
            <l>
                <lb/>ſier&amp; eome i ſorecira à lome où le p. Iulio Maarini Ieſui</l>
            <l>
                <lb/>ſon frere le mit en condition. Il y vola beaucoup pour auaaſfr</l>
            <l>
                <lb/> vn peu de bien: il y maria quelques filles, &amp; iſt ſon ils au¬</l>
            <l>
                <lb/>pres du Conneſtable Colone. De-là il paſſa au ſoruice du Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal nannio Barberin, nly upas l nang qe l’oeutdon</l>
            <l>
                <lb/> ceAayque l’o eut creu deuoirvn iounptetendre des’aliesatr</l>
            <l>
                <lb/> ceteaiſon. y gnaala par ſes debauees ,&amp; fat l’otendas</l>
            <l>
                <lb/>des plaifirs deshonneſtes de la Conr Romaine.</l>
            <l>
                <lb/>e ot ilup qui dom conei an Crdini Anmni de ſe de¬</l>
            <l>
                <lb/>aes d’on oeleu d Puape d’au jounud’huy aqu’il auoit eloigné de</l>
            <l>
                <lb/>es boaaegraces. Ilfataalttmitté à̀ coups debaſtons, &amp; qâi</l>
            <l>
                <lb/>gaat iuſtement e dernie etfet de la hiaine Italienae, il ne pût</l>
            <l>
                <lb/>pas aeſmes eaiter, la mrt dans l’armée de l’Empereur oû ilat</l>
            <l>
                <lb/>affatfiné pa lnainiſtsre de Mazarin: qui ſuuadnt la boune conſtuos</l>
            <l>
                <lb/> leſanpayd. pauoit ſffiis viaan mmd.tdeo</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>aſL..¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ellseneus edr, oqai eſdois um umue n¬</l>
            <l>
                <lb/>aeie pene Celelre e e noni enuee</l>
            <l>
                <lb/>ee ’e e de le iueoe qeiſe adieue neie erniet</l>
            <l>
                <lb/>e e aeuaeioeni e rni deie enr oe pe l ie</l>
            <l>
                <lb/>dene e oeire ì ieue nuee ni oeneilureier</l>
            <l>
                <lb/>eerne eoeeſle eienile e neſeneuer</l>
            <l>
                <lb/>pne l eens ee ureſie di pi e oeileſeuornre</l>
            <l>
                <lb/>lreee eioue enre eſaure ee e neoenue ee</l>
            <l>
                <lb/>daus les oſot qui ee ounee</l>
            <l>
                <lb/>lren eleele puns le iune ees uron n¬</l>
            <l>
                <lb/>ldeiei eifieoi ſreſuee e enr eet</l>
            <l>
                <lb/>Eeie len ſe e lre neoune roeiene eunes</l>
            <l>
                <lb/>eeile ln reeild le eie rnr pneueaneie</l>
            <l>
                <lb/>epenu eseiſeriere eie one dereeee</l>
            <l>
                <lb/>iuneiee r ileoie eie ſeenee</l>
            <l>
                <lb/>Eeieneoeieuie lieroeſe e e eee</l>
            <l>
                <lb/>Sen ſlur ſoe e e e n elſede oiene n eoue eaa lpe</l>
            <l>
                <lb/>eeunr e e oen e eſene aes eeilei</l>
            <l>
                <lb/>Ee ieea eine ieuieueleaei re e iei</l>
            <l>
                <lb/>eeeon eſelene eleee</l>
            <l>
                <lb/>hereneone ene e e ei eieie</l>
            <l>
                <lb/>eeaie erere eie lieue eieles</l>
            <l>
                <lb/>lerdenunenei ſieleoeſereieen eue</l>
            <l>
                <lb/>lrua leoen eeieie eneie e i liie</l>
            <l>
                <lb/>relnileiuone eieeſie en ene reee¬</l>
            <l>
                <lb/>e uedeueuoai eſjeinen eae dee eu¬</l>
            <l>
                <lb/>dee eeieieoeeliee ¬</l>
            <l>
                <lb/>dee eieiueuete ſenet peepmene:</l>
            <l>
                <lb/>eraiene nreermi de ueiene oer e ſeninr ei</l>
            <l>
                <lb/>derneſeile e len e le l vſe leoe eie</l>
            <l>
                <lb/>nete lene eeoeelſie elre n eee</l>
            <l>
                <lb/>Eieene a alieieere e llenle ee a</l>
            <l>
                <lb/>leſleoeiee dereienenrelenu er i nenei pneiie</l>
            <l>
                <lb/>pofiſgue.</l>
            <l>
                <lb/>erebiornſule qus voneoues omoe nnaantena¬</l>
            <l>
                <lb/>lni rer ee e eeien ue eoen one n neluen eue</l>
            <l>
                <lb/>uee ſelie l e pe l one lnenioneieaee;</l>
            <l>
                <lb/>leuieerine iuedea le e ele r eoe eneeei</l>
            <l>
                <lb/>repurede uei pue e ledlernendi ienen ei euln!</l>
            <l>
                <lb/>,¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>y</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>83</l>
            <l>
                <lb/> n eu gpue omiſnr loe ne oeeenr eniſeete</l>
            <l>
                <lb/> eeie oei eaieue eſopei eie</l>
            <l>
                <lb/>peeie qedlne eoiuede eopueror ne onrer pe ee eene</l>
            <l>
                <lb/>Eſeeuene eure eaie eeiee e ei de ne e</l>
            <l>
                <lb/>n euilnune e el eoune ieide uei e oneiene</l>
            <l>
                <lb/>’e eneloeueiuieiereeouei eneee</l>
            <l>
                <lb/>Jooe e ie e eſ re on pous iemaiſderes pubuues, danu vnee</l>
            <l>
                <lb/>iſeoa ou ſi uatenielte om le eneinſilt ne eone rne ne</l>
            <l>
                <lb/>priuée.</l>
            <l>
                <lb/>epue e e eiea e enaene qne ſne pee</l>
            <l>
                <lb/>aoeſeoe eoe eiueoes duin is oneſen ee one e e enr r</l>
            <l>
                <lb/> ie e e oeor s edene le i rnene euer</l>
            <l>
                <lb/>pueie e unes ine u neene i i oi ereraeu enſe</l>
            <l>
                <lb/>an e len elire ens eioen dinnr edun lie t lnen</l>
            <l>
                <lb/>Eennoeue u enu e elen n eni lnee</l>
            <l>
                <lb/>lenen unene le eie ie e edienil aeniune l e e</l>
            <l>
                <lb/>aen e e eu ſeon inininr on e dionnilre ſer ren e ne</l>
            <l>
                <lb/>leneueſne lee le ceoen deis dleu les eleu e neueonerepre</l>
            <l>
                <lb/>ln ene ene ie e ueue oeonioieun dnue le nue e lee</l>
            <l>
                <lb/>nepneuen eiereielde eoaeds eoeauniſe eienmunrn ne</l>
            <l>
                <lb/>nre ien e eun ene ene onrpuoni dluantnonrne que le ne</l>
            <l>
                <lb/>le e le lenue qeue le leop donneoious enand ui le er</l>
            <l>
                <lb/>nun lernr un vuun ei urianeu en ſuiens pire r ni enue lou.</l>
            <l>
                <lb/>une l lnuis onne des voieoun queſuoome peliennenpnu</l>
            <l>
                <lb/>ierue ne il eere le lemliuneorus nan l ne l’ue neien oe</l>
            <l>
                <lb/>e lſene ie dela plſlon dn cons qui eoi eno lounner</l>
            <l>
                <lb/>eſpi eos Eſnt diniet cderenes vue vie moins niſea¬</l>
            <l>
                <lb/>le hors du pays natal.</l>
            <l>
                <lb/>hle non eue le rosns s rnnpne de-eens peuples rnadle</l>
            <l>
                <lb/>le, a ons leurnoiſu e pme peſilles i li ponies l loe </l>
            <l>
                <lb/>eu unies dus veqres Seieonene ne un l enienenen</l>
            <l>
                <lb/>pne e is liee e oue ous prinen or menmſe an denie unnne</l>
            <l>
                <lb/>eu ulausouie popalue deSiene Touesles auoenoee</l>
            <l>
                <lb/>et e puas en fonreun nou dos lon es enibominionl a.</l>
            <l>
                <lb/> eees ’a perdu le der deopet ſur eerte naion pefue e</l>
            <l>
                <lb/>u, ae ſes leiles ieaimet dinsceeeme de leſlnioonui Srlane?</l>
            <l>
                <lb/>leuengeance ſi purie par la bomeue de ſes enfans tount</l>
            <l>
                <lb/>r e opiluns p ileamiuein &amp; voua deamaſdeteueouone de le</l>
            <l>
                <lb/>Laelao ſi uous e oul pluuoſt luy permerre l ſaui</l>
            <l>
                <lb/>fation</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>14.</l>
            <l>
                <lb/> lell rtfn rn en qpeaoe loainaouent mis lu n¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>eeiſe enuepeieis defnuenr e e ien uſlenre naie lſen onee</l>
            <l>
                <lb/>Ee ſe euenilieſele eiioeieuene peueee</l>
            <l>
                <lb/>puaieer eſ ens ler ſeee eileuie dieneieneereeee</l>
            <l>
                <lb/> Aress</l>
            <l>
                <lb/>Fleiupereeei rereoene reie ennen e er</l>
            <l>
                <lb/>eou pue launele y lnmorounn</l>
            <l>
                <lb/>Eere e eaeree eaena ae erueeee</l>
            <l>
                <lb/>t apnas</l>
            <l>
                <lb/>ee neie erinir lr e ee e loeaeee</l>
            <l>
                <lb/>eeu eureie ſi ſeou eiunene le neil idiene</l>
            <l>
                <lb/>Eeernereie eie e ſereieeuel ee ere</l>
            <l>
                <lb/>leieoer liſ dſe e ee e e e e iee</l>
            <l>
                <lb/>rr dedhas</l>
            <l>
                <lb/>Eeereierieie ier ere eeier</l>
            <l>
                <lb/>SEde relere l ie oneuin eieie</l>
            <l>
                <lb/>r padab¬¬</l>
            <l>
                <lb/>errneie dſeeieſieie dn le pe</l>
            <l>
                <lb/>oeeere le ieu eoeueionee e¬</l>
            <l>
                <lb/>Eduenen e ei ailiendei loe e e eune ene ree ee</l>
            <l>
                <lb/>SEeleee ieaererei leleee eee</l>
            <l>
                <lb/>Ee eienereeinie ree lſlenlunoe oeeſe</l>
            <l>
                <lb/> aaraae,</l>
            <l>
                <lb/>eiene ieae nu nenene q eile reufſnrneiea</l>
            <l>
                <lb/>eſebe.</l>
            <l>
                <lb/>euireiereie eioeal e neornſede de oneau </l>
            <l>
                <lb/>Eeiereeuee ieoaer re enee e</l>
            <l>
                <lb/>eaien eren eueie ein oe e ee</l>
            <l>
                <lb/>Eele le eienelieoei eoeaiee eene</l>
            <l>
                <lb/>Ee ſeieieieiee eo anieieaire</l>
            <l>
                <lb/>IEeſleneieielie ereie e</l>
            <l>
                <lb/>Eeieneirereteieneieieoniret</l>
            <l>
                <lb/>leeeeroeie eſeeneiee</l>
            <l>
                <lb/>Eledeue ee leue leeeie</l>
            <l>
                <lb/>Eeen enie e reueoe erſeelii</l>
            <l>
                <lb/>Sle enieſe lerme ee enieeie</l>
            <l>
                <lb/>pue eeiliſe eleſe eie eei er</l>
            <l>
                <lb/>leſle eiroelei re e ei ealeue</l>
            <l>
                <lb/>eenedeui odi reeeei </l>
            <l>
                <lb/>eeereeuereieiene ne ine ene d</l>
            <l>
                <lb/>ldene rer ereie iſe rene eireneie</l>
            <l>
                <lb/>Veeesoreie ererei eaeoeieiee</l>
            <l>
                <lb/>Eeneſeeftoerniroereaer oue lenne oene</l>
            <l>
                <lb/>m i-euiauau ae diſe ineae dne ſlefer oil ne oenel</l>
            <l>
                <lb/>G</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/>aane eele duuae voeequlerlee</l>
            <l>
                <lb/>raune ene e i oeuies ſonaeine lie lnilenueree</l>
            <l>
                <lb/>loi lerueoure oae e odeauieeoenes eoes rneue pnr</l>
            <l>
                <lb/>unr e e de li e d ile ot qeaenaneu tru rn n on onſeniee</l>
            <l>
                <lb/>leessS ſednt, pouempeſeher qalaſuaielvoufe</l>
            <l>
                <lb/>oeuonene ies nu e ionis pnaele renene ll eelr</l>
            <l>
                <lb/>e e uures de reous qui ion deilulaurees qun oupree tt</l>
            <l>
                <lb/>ane ei en le ps es &amp;e reaueſounn iuee eet</l>
            <l>
                <lb/>le e e oi ſe oedſernonie lipnuonuene po le de eneee?</l>
            <l>
                <lb/> noys s mua cei en uin, le pie Dieu quullen cdon</l>
            <l>
                <lb/>eseoue fanrquil vous touue deoofnud</l>
            <l>
                <lb/>vu oe n eilene peieu eener de e n lene e deere</l>
            <l>
                <lb/>eee e iunr qui oui lena doaeeplpnureees</l>
            <l>
                <lb/>ſleen repndeſa levnes, Ponaſuapounl</l>
            <l>
                <lb/>e n pres eonanlieponudeanareateeeteee</l>
            <l>
                <lb/>e eiuous donns d nelieienlnſtſ non aſini one nrt</l>
            <l>
                <lb/>a es ileneon rnueieeus ae ooie fuen, oeeee¬</l>
            <l>
                <lb/>ſllliuenr pas ne ſeule memoue, eee</l>
            <l>
                <lb/>nlel ee des oiere, eomie ce quo ou fez</l>
            <l>
                <lb/>e e au pmnes de flardus ſins puor eolt fronuo rule oeueree</l>
            <l>
                <lb/>os eonſieiulans, Vous edes e ſeui uer qui uitlau</l>
            <l>
                <lb/>nre pis, oieu oeie que vous ns ure poair d’enen</l>
            <l>
                <lb/>pr uil ſeuironu oren eous le us e eenee</l>
            <l>
                <lb/>euermeien dnrneie s oen ons oaſiepnr ur ſlne lieſenener</l>
            <l>
                <lb/>’releiui nrorueieioieue t nmuc al mlet</l>
            <l>
                <lb/>lnuee, oonranuoon, &amp;cre lmetme faaonda</l>
            <l>
                <lb/>eeois fieonna euorn ſa l eooneu aet e</l>
            <l>
                <lb/>e pea i uanmſion deion pere, u o neſtre nmoe:</l>
            <l>
                <lb/>enei eaeu dnordue dmslel dalen</l>
            <l>
                <lb/>lrmnesepfei iſla apua quappaotenrtſres</l>
            <l>
                <lb/> re peldiune uous nemdloaus uie voe me oa bre</l>
            <l>
                <lb/>eommeare uueun aae oſde par out ou elte a paſſt o</l>
            <l>
                <lb/>aoeie anit dans Sinebos, e osle reias </l>
            <l>
                <lb/>tnere C nte ei duae Puiet</l>
            <l>
                <lb/>curryſi &amp; doyaonm le nee, eatle maus</l>
            <l>
                <lb/>ee dods deuois aagquaes Podecoſſeo, e ipatlua?</l>
            <l>
                <lb/>ote afe epl oomaandnon be omnuſonoe¬</l>
            <l>
                <lb/>geqoereeuedieuſte menmoit &amp; qu le pen¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp;aae-aa da qaiopadldéſoaapadout aa</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>Ple lenda lelsnre ermuni pueaane dovnee¬</l>
            <l>
                <lb/>eeodeoeaoeneunon ie enoeoue lr eirruneounununet</l>
            <l>
                <lb/>e eteſee re en oeideoni ſeirer peieuen en</l>
            <l>
                <lb/>orel ene reoredeoeie e r eneſnre</l>
            <l>
                <lb/>uueler oienue eean le eodie nueiſn deorune ene</l>
            <l>
                <lb/>eniſlerenenunani oeneauerieoe ne tlnee</l>
            <l>
                <lb/>ruſeſinae eieui di eum ue oneouneenanr uaieplun</l>
            <l>
                <lb/>lenoe nnel erener ſeiſ oldiepun eui lune.</l>
            <l>
                <lb/>eneeie e ereu e ereroerleneſe ſeleae</l>
            <l>
                <lb/>uneireiene ſeelieie a i e eneirailnree</l>
            <l>
                <lb/>’eneoeiereerre i le meailne enerpee</l>
            <l>
                <lb/>¬e¬</l>
            <l>
                <lb/>eneaeaee ſiui eroeiſle roene eenele</l>
            <l>
                <lb/>pne ueeeiere lereideipieilor ſeiuieae</l>
            <l>
                <lb/>erneoeneoe ne eiele ſi rdeleee</l>
            <l>
                <lb/>leereeeueue elere d uiet ee e eieneee</l>
            <l>
                <lb/>pei ere eienr eilneoue eauſeieee</l>
            <l>
                <lb/>nilie e di leieuenendeſeloenende ue</l>
            <l>
                <lb/>deli teue eeeneeae dee leoe lie enieroei e</l>
            <l>
                <lb/>eleoee e ai eiſdienoedie oe eneee</l>
            <l>
                <lb/>inerormerenoair reeruie one eeemee</l>
            <l>
                <lb/>eue enue e en e eoeroie euoer ere lere</l>
            <l>
                <lb/>Eareuerneiereniea ereaeie ee</l>
            <l>
                <lb/>rderpn e ieiereediſienrerneen</l>
            <l>
                <lb/>deue de enirie lereeeaene</l>
            <l>
                <lb/>’eeoeieeie ele e enaee</l>
            <l>
                <lb/>r den enunoe s ee iedlpuir neenoesr ſle treae</l>
            <l>
                <lb/>elee eieer edelea ea¬</l>
            <l>
                <lb/>aue e ne eermne ie e ioelr eneue</l>
            <l>
                <lb/>eioeieieue ſeoedeeieeee</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>en ereieeſoreeſenereeee</l>
            <l>
                <lb/>e e ene eneeeon edremenn nenrorinei</l>
            <l>
                <lb/> e roele e e aiiel ereereee</l>
            <l>
                <lb/>lle e ue nirenreee euene neeieieer</l>
            <l>
                <lb/>deaiereeſeeiſ eeueiereuee</l>
            <l>
                <lb/>eoeueieree ereoeteeee</l>
            <l>
                <lb/>pr oueoae, &amp;pnlnilao¬</l>
            <l>
                <lb/>e ou enmeeeneneilſeieaeoenrreia¬.</l>
            <l>
                <lb/>eereeiſere eeiereſeſeueee</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>a uomedneee noi puoirn ie r reuoe lnl uoſrnen</l>
            <l>
                <lb/>1q</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ene ne ans roeeel le oiolſeirnr loite</l>
            <l>
                <lb/>Eenrn ue iepeude ienedler le eie elre</l>
            <l>
                <lb/>enin nre ereen eine ai ſeeeernee</l>
            <l>
                <lb/>lirileir iue liouneieneoe eie neeninee</l>
            <l>
                <lb/>lul euenenerloeunelidireen ui en e ee deoeer</l>
            <l>
                <lb/>pe ln e ſeleſiu epeue e oiue oue pu le enn ea d¬</l>
            <l>
                <lb/>ſ poniion deauelaur .</l>
            <l>
                <lb/>oeureinele eneleiereloere ieeeeſlene</l>
            <l>
                <lb/> an ſnenur eneroene irenifne er ernrene!</l>
            <l>
                <lb/>peaie ein ae r ere e dis lie eene en ei nes</l>
            <l>
                <lb/>loer ſ ar euſre oeue es pue u ilenenene ſrſt enre</l>
            <l>
                <lb/> e llun eriſielſulſeoae n unans de ne ſirunee</l>
            <l>
                <lb/>e eiunuiueiedereieuni le eda ene e in neſotſnene</l>
            <l>
                <lb/>e uien e ere ede deda oanſoenm e erne oiur¬</l>
            <l>
                <lb/>eeee noe eeaeoedie oenr ie iriſon neneleneee</l>
            <l>
                <lb/>Qe lenlire u urlileileoe ianile le ene ſtſenuer</l>
            <l>
                <lb/>e e eaneon ſee ene eeuie ene e rer detene</l>
            <l>
                <lb/>n, s</l>
            <l>
                <lb/>enee pe es aeeuoe eeear preeſlntlee</l>
            <l>
                <lb/> e ereinuuereromenaeee fenere iln eu uſeeun</l>
            <l>
                <lb/>eeen Se uuſe nroau eainu, ilaoeuledo debnſrrne</l>
            <l>
                <lb/>2e ts nere ne eer ee u qeea lreode eenr enneſe</l>
            <l>
                <lb/>’eeee le ee eoplee ie enre elepuu lereere dr fe le n</l>
            <l>
                <lb/>eſecua vr</l>
            <l>
                <lb/>2e e s ede a rr ſoome erei eire e le nreil eer</l>
            <l>
                <lb/>Eee e re ee rmau maimeeoer prenetleſg ſlrer</l>
            <l>
                <lb/>eee r e ro e ais de ſionioeoinprre laliee</l>
            <l>
                <lb/>Eee ol el rnere r areupde aenseeuie rie l nure e ſee</l>
            <l>
                <lb/>ene ii a le cdea n meſiomuae l peei diureehee ſeſr</l>
            <l>
                <lb/>Soe plreleureuieeeeeeererſt ſineiſeee</l>
            <l>
                <lb/>eee l ſe pe l’ogeeerends dloan d ſe</l>
            <l>
                <lb/>s puamar’edpa paepufele1</l>
            <l>
                <lb/>ee reeer reſe nmeoe eie deier e e ne¬</l>
            <l>
                <lb/>hr- ra,</l>
            <l>
                <lb/>lua n ee quaSaaimedauubsoauaemo apon </l>
            <l>
                <lb/>ee Soieuoaundna eonroune lnee ei eneoiene lele</l>
            <l>
                <lb/>ee, llaopouieut dquequomnmaaaidepus donle</l>
            <l>
                <lb/>Elue s pdednoeonere re ei en ree den llne r i onetn</l>
            <l>
                <lb/>Eees Elſieun neuole portaſeearlnpau Cedbuoa luspl</l>
            <l>
                <lb/> oour iepenn Saiepmanacar ureſamuune</l>
            <l>
                <lb/>eee e &amp;uaeaon depſnormode lainegpneute</l>
            <l>
                <lb/>a ndit ſaa pllade&amp;aaae ſac lepeiedoierre</l>
            <l>
                <lb/>pous</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/> ¬.</l>
            <l>
                <lb/>i,</l>
            <l>
                <lb/>Pee ſ eundlis fs e Caureie &amp; nn os d rano¬</l>
            <l>
                <lb/> eneieieie e</l>
            <l>
                <lb/>le le lnoe e u de lene e onee e on</l>
            <l>
                <lb/>letneſel i e laiuiſle cet ormple por eſo n enn nle¬</l>
            <l>
                <lb/>Seenenueileni eonu le eſe eneui r e eninlr</l>
            <l>
                <lb/>eſl unene eirenrene ener e i ſoenn</l>
            <l>
                <lb/>enen deirn oe lie e ne ene l unnu e lne le</l>
            <l>
                <lb/>eu en nle li euein e linieoeue oereienie</l>
            <l>
                <lb/>lnee eenuenſeue a nuur ueieine ee ſeie e pone</l>
            <l>
                <lb/>eie ele e eoie e ieoe e ue</l>
            <l>
                <lb/>eure e ee ee erile ne eriene iunree</l>
            <l>
                <lb/>le e e e ere e le ne e ee en ſeiere</l>
            <l>
                <lb/>Eereie e e ee r e e e</l>
            <l>
                <lb/>eereree dele re e e re l e</l>
            <l>
                <lb/> lpemd,</l>
            <l>
                <lb/>e n oererene ele er e e e ei ſne</l>
            <l>
                <lb/>ele ee neeene eee e e e ele e</l>
            <l>
                <lb/>ſé ſer e.</l>
            <l>
                <lb/>ee peut arquitee¬.</l>
            <l>
                <lb/>leie eine diueneſen onur laue ae ee</l>
            <l>
                <lb/>as agua</l>
            <l>
                <lb/>Sre ene e e ienene e e ee ei ne ee</l>
            <l>
                <lb/>dcs s</l>
            <l>
                <lb/>ele lie e en e e roi ei lree</l>
            <l>
                <lb/>eneereieie e e e le deir eieſe ee</l>
            <l>
                <lb/> qee ſaa</l>
            <l>
                <lb/>lieneie ie re loe leneie e eilile ee</l>
            <l>
                <lb/>leilenue lneoree ieues ee</l>
            <l>
                <lb/>eneieodier ne leier rene ele</l>
            <l>
                <lb/>lEle e ee e lre leieue ie unie eine</l>
            <l>
                <lb/>le e pe l e e rere e ei ei ee.</l>
            <l>
                <lb/>perfolui po¬</l>
            <l>
                <lb/>ienere e de e e ue e eeie</l>
            <l>
                <lb/>eſeie eleleireue e ei eir</l>
            <l>
                <lb/>leueunſie oere le eienrnrnreone e enii</l>
            <l>
                <lb/>ereieieerereiereuneieiere eei</l>
            <l>
                <lb/>Erernereſi ieerieneſeiueieniee</l>
            <l>
                <lb/>ereneie e le lee eeneideiei</l>
            <l>
                <lb/>tenoeneoerereiaurereenen e eieie eui</l>
            <l>
                <lb/>enee uaieoeue eue eneſeuie e ee</l>
            <l>
                <lb/>Pie ne ee eue oe dne enr ene ee ees</l>
            <l>
                <lb/>eltoe ei ri ſie i aie ei nen aenuei de e</l>
            <l>
                <lb/>oenoionil l e oni luile e er e ueiee</l>
            <l>
                <lb/>Sounl eieidererenieon nui enoeur ſieiroeie aneſaieuen</l>
            <l>
                <lb/>loueroſe pluſinailer uer rmelu re enni eo oue ſſi eloiere</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>mient, &amp; poat l’extinction de vos familles</l>
            <l>
                <lb/>e S Paet ens yappoteut raurhoue den loi tous les fr</l>
            <l>
                <lb/>ieſunenire de dſeſnia ln ys ue ons ni e ne ſle e</l>
            <l>
                <lb/>Snſoe eleeie n ouenſames ue le peuplene peu ſouſrin </l>
            <l>
                <lb/>i leoie ſe enereleaen ’loue ſounnes e rre p n uon</l>
            <l>
                <lb/>e us ous fires Cpiuine desprdes duu honne ndine</l>
            <l>
                <lb/>dleli plus louſle dnarg d umes de V. l. fibien uil ſan nee</l>
            <l>
                <lb/>e get eners ennmiei infame qui ne deuroit eſre raiſne</l>
            <l>
                <lb/>que par des ſergens.</l>
            <l>
                <lb/>s re ous point vous ſouuenmr que c’et vne comeilede</l>
            <l>
                <lb/>ouiſee, &amp; que quand on aouu eomencer a la plunets </l>
            <l>
                <lb/>edule auoit d’e elu eſoit emprmone l n’a deſpmis que pnu</l>
            <l>
                <lb/>omoer par de auſes appnarenees, &amp; pour coompre de neſtre </l>
            <l>
                <lb/>ouele ſennes de iu Coun, &amp; quel ques nrereſei ilne ſSair ſie</l>
            <l>
                <lb/>Ssutei les feieneen quoyqu ilai fait ramaſſer vne niche biblo</l>
            <l>
                <lb/>daeqne, il n’a oien fir al uueun verable doetes nous i auon</l>
            <l>
                <lb/>vour oures pie ees de ſa conmpoſirion que den Comnnenes l</l>
            <l>
                <lb/>J,teunns, l ſeule ſtatue qui reftera de luy en Fance ſera le</l>
            <l>
                <lb/>aet de earreuu dans le rue aearin l ne pale qu indiſere¬</l>
            <l>
                <lb/>dement, il eeorche le Francois, &amp; ſes comparaiſons ne ſont que</l>
            <l>
                <lb/>de meehaniques dans ſes harangues li ’a pout Conleiler</l>
            <l>
                <lb/>que des infanmies pou dometiques que dens cominels de Fnune</l>
            <l>
                <lb/>e, pandis d’lealie, pour inirigues que des garees &amp; des f¬</l>
            <l>
                <lb/>lou, pour amis que des ouleots &amp; des blaſphemateurs, des</l>
            <l>
                <lb/>joueus des boufons, qui ne connoiſent rien, &amp; qui ſont in¬</l>
            <l>
                <lb/>dignes de prendre aucune parx en nos affaires</l>
            <l>
                <lb/>52</l>
            <l>
                <lb/>’ua ees beiles petfections il nous enleue noſtre Roy, noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Reyne &amp; nos Pince. Nous ſcauons bpien par quel arifice l ae</l>
            <l>
                <lb/>onſeigneur le Duc d’oreans, &amp; il eſt tout publie qu’il s’eſtſer¬</l>
            <l>
                <lb/>ypour le peſuader, d’vn nomme Babier fils d’vn mouleur de</l>
            <l>
                <lb/>bois, ſous promeſſe de faire de ce pedant vn Cardinal de la Riuie¬</l>
            <l>
                <lb/> e mais l’on ne peut s’imaginer par quel conſeil V. A. s’eſt unu:</l>
            <l>
                <lb/>iue ietter dans ce party, ny qui vous aura pi porer à dire dans</l>
            <l>
                <lb/>Vſe lettre ecrite à la viſle, que le Parlemint s’entendoit auec les</l>
            <l>
                <lb/>ennemis de l’Eſtat, ny comment vous auez à nmeſme temps O¬</l>
            <l>
                <lb/>mance la guerre contre Paris. Eſt-ce que cette ville deuoit ad¬</l>
            <l>
                <lb/>iouſter foy à cette calomnie doublement inſigne, par la qualite</l>
            <l>
                <lb/>des aceuſateurs ſurpris &amp; trompez par la malice du Sicilien, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par celle des accuſez? ou bienla croyez-vous ſi laſche que d’expo</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ’nion d’vn enrapge la leulemarque qui luyrene dea a¬</l>
            <l>
                <lb/>pde, &amp; le queil a duanrase u ſir nner ilenie in nrn</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>V P’arlement quis’eſt deuouié a la proſperite de lEſau</l>
            <l>
                <lb/>e .</l>
            <l>
                <lb/>pnoe ſune vl e oeieileoe iunues poeonue noe oenene</l>
            <l>
                <lb/>nronun ne nuilue dirnuneenue le proe uns oue n une</l>
            <l>
                <lb/>lneue ne ue deoeie ee pnene ne ne e de une</l>
            <l>
                <lb/>oeonus dne enednue e us enoui one peenoe einepes</l>
            <l>
                <lb/>une pnr eneienrei anſone de ſon ieor e loeun neun ne;</l>
            <l>
                <lb/>Eie ilenou enue nlie niapreſoune dn dn eue i onee</l>
            <l>
                <lb/>lnſnne oeſi rount endierounue erne nuonone ruel</l>
            <l>
                <lb/>le ler eunenei e ei enore lelinen e e e e</l>
            <l>
                <lb/>in l e enoe le oiſeu eu e r e eſpi iueunſien dee</l>
            <l>
                <lb/>eonue li die e e o rneie n e ie nune e eene del</l>
            <l>
                <lb/>noen eonuaure de l enmne s rei li ei ſoenon nerenes ln</l>
            <l>
                <lb/>enoeſeue e e luis e ureneier ie einens enuee</l>
            <l>
                <lb/>eoele loenr noſene ru liue e al leuer puenenlie.</l>
            <l>
                <lb/>lnſie nlonſaue lus einee in eoenreeoneonie oeſile eee</l>
            <l>
                <lb/>leeone e leeune ieielue ene ene erniene eee</l>
            <l>
                <lb/>lere en neodie enr eouie en eileili eonu ſl le ee</l>
            <l>
                <lb/>pene e nuiel reoune enenrenene e noeienue qn de er ee</l>
            <l>
                <lb/>lpſnnrens lenrs inreei n i en ene apioue</l>
            <l>
                <lb/>ſrenass</l>
            <l>
                <lb/>ueienrnu ernus ponren ei plel erou elu e prmus s</l>
            <l>
                <lb/>qa e</l>
            <l>
                <lb/>nenieiunnoerilnieurens dere eerenenenen ee</l>
            <l>
                <lb/>aas ſſes ea</l>
            <l>
                <lb/>eoen ene r enueouea e nnie ui eue e enue reie e eene ee</l>
            <l>
                <lb/>lieueeneouen ei de ni eorenroe ne e ere ne ee</l>
            <l>
                <lb/>pelſen e onon euie ei ennuenre e ene e ene ee</l>
            <l>
                <lb/>poluie nei i onroe ea oeonie reni qoienle ene u n enei</l>
            <l>
                <lb/>en l e a die de ieurnde nu ſe nneinuie eren le e</l>
            <l>
                <lb/>oeaſdras ſes</l>
            <l>
                <lb/>n ni enuſune ier eueie rene leoe le le e nioie e ae¬</l>
            <l>
                <lb/>laodlnuos i oiue rnuis l le nenre le ninie de eſer dun</l>
            <l>
                <lb/>lle ne e nieren onee ſeun onr oe eue dene e ene lle e¬</l>
            <l>
                <lb/>e nmuenen leonre ir edie eſene ſnueie ei ie e ene</l>
            <l>
                <lb/>lelen dei oei nene eru nonie nuene ne e eoene ene ere</l>
            <l>
                <lb/>le en nun es le reureie ire un nei pour ſine lnte e ee¬</l>
            <l>
                <lb/>la aanus u lne l ou lnoe leur del e i e e on ee</l>
            <l>
                <lb/>onne,</l>
            <l>
                <lb/>aoras s</l>
            <l>
                <lb/>eite oleſi il ue aeneue le enun one euene ee</l>
            <l>
                <lb/> e lreahle lmaoe du oeru onnſious le porterenure ee¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>o¬¬</l>
            <l>
                <lb/> 26</l>
            <l>
                <lb/>aa. C’etle vray lieu du throſne de nos Roys, &amp; le veritable eonſej</l>
            <l>
                <lb/>popa om-de Paris, de toute la France, &amp; des nations meſmes eſtrangerés</l>
            <l>
                <lb/>, pepaalor¬</l>
            <l>
                <lb/>’ quis’y ſont ſoumiſes. L’on ny trauaile que pour la gloire &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>amaui honneur: ces ſaints Areopages taſchnt pir leuirs’pcines, &amp; pax</l>
            <l>
                <lb/>Sſin leurs veilles a nous douner le reps, &amp; les plaiſirs dvne douce</l>
            <l>
                <lb/>spe vie: Ilsſuënt pour le bien du publie, ils s’expoſent courageuſe¬</l>
            <l>
                <lb/>domo ment à l’inimitie des meſchians, &amp; ont quelquesfois a combat¬</l>
            <l>
                <lb/>en pro tre contrc les plus puiſſans. Ils ſe ſont conſeruez iuſqu’à main¬</l>
            <l>
                <lb/>’ tenant auec vne reputation entiere; les Roys les plus victorieux,</l>
            <l>
                <lb/>amam, o.- &amp; les plus puiſſans les ont honorez, &amp; y ont eux- meſmes
                con¬</l>
            <l>
                <lb/> ſ duits les Princes leurs voiſins, pour leu faire voir ce r’acourcy de</l>
            <l>
                <lb/>ers lora</l>
            <l>
                <lb/>e la grandeur &amp; de la dignite de leur Eſtat: &amp; les fauoris les veu¬</l>
            <l>
                <lb/>t vo-lent abbaiſſer iuſques à̀ venir receuoir leurs commandements, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fr guarcre</l>
            <l>
                <lb/>’’ prendre leurs Arreſts par ecrit dans leur garderobe.</l>
            <l>
                <lb/>volapa Ie prendray la liberté de vous dire, que c’eſt vn bon-heur à</l>
            <l>
                <lb/>e V.A. de n’eſtre iuſticiahle que d’vne ſi celcbre afſenmblée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>s pro can que c’eſt cc qui aſſeure voſtre condition: Toutesfois vous eſtes</l>
            <l>
                <lb/>2, en armes pour exterminer ſon authorité, &amp; pour changer cette</l>
            <l>
                <lb/>coo,</l>
            <l>
                <lb/>auad s Monarchie en vn Eſtat Deſpotique. L’on dit plus, l’on dit que</l>
            <l>
                <lb/>ſlE l’on demande les teſtes des plus gens de bien, &amp; que l’on a deja</l>
            <l>
                <lb/>aae ſaaps p</l>
            <l>
                <lb/>, diſpoſe de leurs biens de la ville &amp; de la campagne. Voyla le ſujet</l>
            <l>
                <lb/>P ſt de la guerre, dont nous ne pouuons parler plus veritablement</l>
            <l>
                <lb/>„ſtss</l>
            <l>
                <lb/> ,, qu’auec Ciceron, diſtourant de celle de Marc-Antoine, &amp; dire</l>
            <l>
                <lb/>’ comme luy, Cetre gauerre icy n’eſt point nne diſcorde ciule, ele n’eſt
                al¬</l>
            <l>
                <lb/> ga rr</l>
            <l>
                <lb/>J mee que par l’eſperance de quelques meſchans qui ont adoré nos bens,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>doaamdan qi dej les partagent entr eux chacun ſelon ſa volonté. Apres ous</l>
            <l>
                <lb/>auoir exorte à r’entrer dans vous-meſmes, &amp; dans l’inftreſt de la</l>
            <l>
                <lb/> Patrie: ſivous perſiſtez à la moleſter, je tourneray ma voix vers</l>
            <l>
                <lb/> le Parlement, &amp; ie l’exciteray d’appuyer ſon authorite de toutes</l>
            <l>
                <lb/>ou leſe les forces de la Frauice,</l>
            <l>
                <lb/>l Ie me ſeruiray des paroles du mefme Ciceron, duquel il a</l>
            <l>
                <lb/>ſe edtſai¬</l>
            <l>
                <lb/>Llé execute le conſeil, il s’eſt prepare à pourſuiure l’antheur de</l>
            <l>
                <lb/>ala: pos max, dés le iour de ſa fuirte Le peuple s’eſt declare pout</l>
            <l>
                <lb/> luy, &amp; l’on doit eſperer que ce mal naiſant, prendra bien toſfn</l>
            <l>
                <lb/>e par la diligence de ces Magiſtrats. L’on n’a pointiperdu de tempss</l>
            <l>
                <lb/> e les leuees ſont faites, &amp; nous auons d’excellenms Chefs. La e¬</l>
            <l>
                <lb/>J a eaafqie</l>
            <l>
                <lb/>l puun ommnéé nattend ue de les voir partir pour publier aue la ¬</l>
            <l>
                <lb/> oaa. ite de noſtre cauſe, la puinition &amp; la vengeance de l’orgueilde</l>
            <l>
                <lb/>ce mefchant gladiatear eſtranger. Il counoiſta que ce n’C poiot</l>
            <l>
                <lb/>L.</l>
            <l>
                <lb/>à Patis</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>17</l>
            <l>
                <lb/>’qu’lfi la qpee, &amp; quil aaſenire ̀ out t nosaume</l>
            <l>
                <lb/>l ſeni oue et di l niſeiene de le i n e ue ene e</l>
            <l>
                <lb/>eaſin i eirt eloefe deſ e li ioelſeu ne lſer eeie</l>
            <l>
                <lb/>adhaeb¬.</l>
            <l>
                <lb/>eel de ene l pneis ſeie leoe ereni ilene oue e e eee</l>
            <l>
                <lb/> eiſei n e ede ei ruoaei er de r vuene ſ e leneeee</l>
            <l>
                <lb/>e ne le ln de pnuredile d e eniue nur ues dne le nen</l>
            <l>
                <lb/>enun lninonie poui ounnerrneu e e lrur ue oioe nlee</l>
            <l>
                <lb/>niernu oue eni epne eonre noirene nunine louen l ire¬</l>
            <l>
                <lb/>puyer le plus deteſte de ous les hommes¬</l>
            <l>
                <lb/> arros, oa</l>
            <l>
                <lb/>. oſaa de</l>
            <l>
                <lb/>ſperatans</l>
            <l>
                <lb/>ſ babi fpeus fmper ſagiaui, t mnecaem¬..</l>
            <l>
                <lb/>fagaoa lb.</l>
            <l>
                <lb/>deleue e ie ee pedelieaieiee e e eieeiern¬</l>
            <l>
                <lb/> ee ieapare dia</l>
            <l>
                <lb/>So u pl, plomper d aieee</l>
            <l>
                <lb/>eeen ſe ie e leeuerie leie ſde eienre eeeie¬</l>
            <l>
                <lb/>’S’anadrem garnaa mauome.¬</l>
            <l>
                <lb/>lenee e e e ee pe e lene eelee</l>
            <l>
                <lb/>ere ele er ſe ſe re erne ideree</l>
            <l>
                <lb/>le eſte ouneunr eei ſiee e e nen e eue eeee</l>
            <l>
                <lb/>lren ene laeie e le erore ene enerei e fe e¬</l>
            <l>
                <lb/>a pnon eas aunu re ra, ee eer</l>
            <l>
                <lb/>oann er pine vous cnleuer lppaaee qoi vou e¬</l>
            <l>
                <lb/>aente euneie e e e leueoere eue epun e poi ue.</l>
            <l>
                <lb/>nueue len e ceirouns qe renie oe e en ſ leie e¬</l>
            <l>
                <lb/>dne euner eonieae ſu ni e oeline ile e </l>
            <l>
                <lb/>lee ene pn ſaiſeieiloe ie ne r n ne ſine de eee</l>
            <l>
                <lb/>elerue e e ſoe elea eoe lene e e¬</l>
            <l>
                <lb/>lenererne le e r or uenrepele linernrnenee e¬</l>
            <l>
                <lb/>Jienel ete ene neole pnus diueuue r roeine rmni ruſlreilu eeen¬</l>
            <l>
                <lb/>Penuni l ne ier eredpe p iele elnee emn le ee</l>
            <l>
                <lb/>eſ-fpoe v¬</l>
            <l>
                <lb/>peene eneode ledole eueſeloder eneuer ier</l>
            <l>
                <lb/>FEie diſse eneieie ne ie ie ie e</l>
            <l>
                <lb/> ſaés ¬</l>
            <l>
                <lb/>de vore formne</l>
            <l>
                <lb/>IPee s lrn Prpudt eus vine i on aoe ¬.</l>
            <l>
                <lb/>lenuillneoetlunreere en en ne n oenele</l>
            <l>
                <lb/>eoelrnele Ceuts due is vus ſeanene enle e lt re</l>
            <l>
                <lb/>ole pn s e ouſiaie enr a oeue e uene ſe eoiere</l>
            <l>
                <lb/>eſ neies ls re peieſdnen pnr e e p innoi enrn</l>
            <l>
                <lb/> e noe roan u ol nelene fil dil feeple</l>
            <l>
                <lb/>l¬¬</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/> 5</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>5?</l>
            <l>
                <lb/>¬5</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>2 8</l>
            <l>
                <lb/> F¬</l>
            <l>
                <lb/>1E!</l>
            <l>
                <lb/>h.</l>
            <l>
                <lb/> l!</l>
            <l>
                <lb/>ie</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/> re prermier Prince du Sang. Agréez s’il vous plaiſt ce der¬</l>
            <l>
                <lb/>nier ſentiinent que ie ne poutrois pas vous exprimer de bou¬</l>
            <l>
                <lb/> cheſants y meſler des larmlés, &amp; iire faites l’hoimeur de crire</l>
            <l>
                <lb/>. que i vodrois mourir pour voſtre ſerulce en toute atte oc¬</l>
            <l>
                <lb/> caſion que celleey, qui arme tous les bons François contre</l>
            <l>
                <lb/> voas: puiſque vous auez autrefois agrte que le nmie donnaſſe</l>
            <l>
                <lb/> l’honoeur de me dire de V. A.</l>
            <l>
                <lb/>¬!</l>
            <l>
                <lb/> ONSEGN EVR</l>
            <l>
                <lb/>,.¬</l>
            <l>
                <lb/> ..</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>. :.</l>
            <l>
                <lb/>-2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬.1</l>
            <l>
                <lb/>Le tres- humble &amp; tres-obeyſſant</l>
            <l>
                <lb/>Seruiteut</l>
            <l>
                <lb/> G oR cen Pa i8.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>:;</l>
            <l>
                <lb/>A P AR IS</l>
            <l>
                <lb/>T’e</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>0::.</l>
            <l>
                <lb/>J d</l>
            <l>
                <lb/> ue neſl</l>
            <l>
                <lb/> -¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>3 4.</l>
            <l>
                <lb/>ae1</l>
            <l>
                <lb/>Ca ’l eaul ei e ei el el, lununinni</l>
            <l>
                <lb/>atuaaamdesa lrge giliſis Eſenne i’ .</l>
            <l>
                <lb/>ovl. p eli t.</l>
            <l>
                <lb/> l h.i l a nnu iuos. un oIndo</l>
            <l>
                <lb/>1. eu aoo:i J,5¬.l i e¬</l>
            <l>
                <lb/>n2. loqn! 3. </l>
            <l>
                <lb/> h el aaab all ûoa auou eaug en u </l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>mdſuſ</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>A.. </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>I1</l>
            <l>
                <lb/>l1l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/> re premaier Prilnce du Sang. Agréez s’il vous plaiſt ce der¬</l>
            <l>
                <lb/>nier ſentiment que ie ne poutrois pas vous exprimer de bou¬</l>
            <l>
                <lb/> choſants y meſler des latnles, &amp; re faites l’hoineur de ctõire</l>
            <l>
                <lb/>. qu ée vodrois mourir pour voſtre ſerulce en toute atte oc¬</l>
            <l>
                <lb/> caſion que celeey, qui arme tous les bons François contre</l>
            <l>
                <lb/> ’voos; puiſque vous auez autrefois agrte que le ne donnaſe</l>
            <l>
                <lb/> l’honneur deé me dire de V. A.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a ONSEFIGNEVR, </l>
            <l>
                <lb/>t...¬</l>
            <l>
                <lb/>.. .</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>- 2</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>Le tres-humlbale &amp; tres-obeyſan</l>
            <l>
                <lb/>Seruiteur</l>
            <l>
                <lb/> er ee Pa s.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>A P A RIS</l>
            <l>
                <lb/> :</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>¬1</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/> oe eli ſli b l li¬</l>
            <l>
                <lb/>33,</l>
            <l>
                <lb/>n21</l>
            <l>
                <lb/>ca ’l ſl ei e ei e e e, llune lnnneat</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>nuooalades rrge S ainit panes ll i as</l>
            <l>
                <lb/>uov l np.e:!iis; ¬</l>
            <l>
                <lb/>3 L </l>
            <l>
                <lb/>no b l a irns. nn An ,doos</l>
            <l>
                <lb/>vn, eu uo:ig o¬,¬</l>
            <l>
                <lb/>l g</l>
            <l>
                <lb/>n o r!1 a. 3. io</l>
            <l>
                <lb/>. h n el auab ll ſlou aams eao gt a up is</l>
            <pb n="21"/>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>s?</l>
            <l>
                <lb/>t i.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>E1</l>
            <l>
                <lb/>e ¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/> re premier Prinee du Sang. Agréez s’il vous plaiſt ee der¬</l>
            <l>
                <lb/>nier ſentiment que ie ne poutrois pas vous exprimer de bou¬</l>
            <l>
                <lb/>.,. cheſans y meſler des larnés, t nte faites l’hoſineur de ctoire</l>
            <l>
                <lb/>2 qu é vodroîs mourit pbut voſtre ſerulce en toute autte oc¬</l>
            <l>
                <lb/>- caſion éque cellecy, qui rme tous les bons François contre</l>
            <l>
                <lb/> ’voas; puiſque vous auez autrefois agrte que le mie donnaſe?</l>
            <l>
                <lb/> ’honueur de me dire de V. A.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> NSEIGNEVR,</l>
            <l>
                <lb/> .e.</l>
            <l>
                <lb/> .’</l>
            <l>
                <lb/>:aA.. ’.</l>
            <l>
                <lb/>;.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>-2.</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>Le tres-humible &amp; tres-obeyſſant</l>
            <l>
                <lb/>Seruiteur</l>
            <l>
                <lb/> G t orR E a r ie.</l>
            <l>
                <lb/> is.</l>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>,A P AR IS</l>
            <l>
                <lb/>s </l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>1.2</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> i oe t n el ill il</l>
            <l>
                <lb/> ua</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>i¬-¬?¬</l>
            <l>
                <lb/>73¬</l>
            <l>
                <lb/>e1</l>
            <l>
                <lb/>Ca l oauiea l piei e lianelpa</l>
            <l>
                <lb/>toodade lrrige piaidis Ffienne i’, a</l>
            <l>
                <lb/>ov l. np,i n’.</l>
            <l>
                <lb/> 1td;</l>
            <l>
                <lb/>- m!. 2b.;,, n 2ov li’un nn ln o</l>
            <l>
                <lb/> tu uo ig Jbe¬.! en i roa</l>
            <l>
                <lb/> loq!: 4 a .ioe.</l>
            <l>
                <lb/>- b q el u adl 3ſlan àuou eogt esa oup oi</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>ra</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e3</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>1 9</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/> re premier Prince du Sang. Agréez s’il vous plaiſt cef der¬</l>
            <l>
                <lb/> ner ſentinent que ie ne poutrois pas vous exprimer de bou¬</l>
            <l>
                <lb/>4 cheſans y meſler des larndes, &amp; rire faites l’hoſhneur de cfire</l>
            <l>
                <lb/>. quû vodrois miourir pour voſtre ſerulce en toute autte oc¬</l>
            <l>
                <lb/> caſion que celleey, qui adrme tous les bons François contre</l>
            <l>
                <lb/> voos; puiſque vous auez autrefois agrte que le nme donnaſſe</l>
            <l>
                <lb/> l’honneur de me dire de V. A.</l>
            <l>
                <lb/>l </l>
            <l>
                <lb/>¬ ONSEIGNEVR;</l>
            <l>
                <lb/>t..</l>
            <l>
                <lb/>n..</l>
            <l>
                <lb/>-, .</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/> -A.</l>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>... .</l>
            <l>
                <lb/>- 2:¬.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>Le tres-humble &amp; tres-obeyſſant</l>
            <l>
                <lb/>Seruiteut</l>
            <l>
                <lb/> G s or , n Pa re.</l>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <l>
                <lb/>2:</l>
            <l>
                <lb/>, A P AR IS</l>
            <l>
                <lb/>T’e</l>
            <l>
                <lb/>:o1</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2 .</l>
            <l>
                <lb/> uuen ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬?¬</l>
            <l>
                <lb/>;.</l>
            <l>
                <lb/> .1</l>
            <l>
                <lb/> coe ll ſul e i pi l i l e, lliſtn lppineut</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>uonoadamdsa Pge S aiie Efuennes ils</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ov l. np.2ii.¬</l>
            <l>
                <lb/> a: 1;:; Z.</l>
            <l>
                <lb/>o n. ,h. n iu, s. un n d</l>
            <l>
                <lb/>n 2n eusuoi ll,¬! e’i </l>
            <l>
                <lb/>log ’1 a 3.</l>
            <l>
                <lb/> q sel euab aal! ou uuous 2augt ee- aup </l>
            <pb n="25"/>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>re premler nne du Sng igré vous plaiſt ce e¬</l>
            <l>
                <lb/>ies ſenineit que ie ne poooi pa von egfner depont</l>
            <l>
                <lb/>eſdrernedier des lurſea, &amp; e haies oheu de sre</l>
            <l>
                <lb/> quao ooidleoisnori poui vote ſeruee n cou ute</l>
            <l>
                <lb/> aion que cde ey, qui arme ous les bons Fanoois oe</l>
            <l>
                <lb/>es uue rous nue aoeſois are que le nie donnaſe</l>
            <l>
                <lb/> l’honneur dé me dire de V.A.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>7 e i’!</l>
            <l>
                <lb/>2. MONSEGN EVR,</l>
            <l>
                <lb/>e...1</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>- 2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>2!</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>Le tres-humble &amp; tres-obeſſan</l>
            <l>
                <lb/> Serusiteur</l>
            <l>
                <lb/> G s or , a ae.</l>
            <l>
                <lb/>l:</l>
            <l>
                <lb/> .1</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>:.</l>
            <l>
                <lb/>APARIHSs</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>o22</l>
            <l>
                <lb/> nueet ee ¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>J1</l>
            <l>
                <lb/>113.¬</l>
            <l>
                <lb/>.?</l>
            <l>
                <lb/>Lr;</l>
            <l>
                <lb/>333</l>
            <l>
                <lb/>Che Q es a ol s Maiſte lnpinau</l>
            <l>
                <lb/>toslandeu ſlpge Saiqs Eſenhe , i ouu1</l>
            <l>
                <lb/>oVv l. up.el¬</l>
            <l>
                <lb/> n,.. ,nov liu. Ineos</l>
            <l>
                <lb/> v,nd euu’:i Jl,¬</l>
            <l>
                <lb/>r;i :gs</l>
            <l>
                <lb/>. a 1.Eno</l>
            <l>
                <lb/>.4o ’ ¬ </l>
            <l>
                <lb/>h el enab alel ſto uuou enog up sia</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>re pnomet Pnee du Sang, gree vous plaiſt cer¬</l>
            <l>
                <lb/>let ſenineu que le ne porout eas oueegnet deont</l>
            <l>
                <lb/> eis dlnierneie de liruſeis eie einſd uoanuut ſde eſree</l>
            <l>
                <lb/> queaoidoisjnouir pomrvodie ſele e oure eoe</l>
            <l>
                <lb/> raiuns due e e eo, ſealrne ous le bn neonui enrs</l>
            <l>
                <lb/>lneeſ pl ue vou aue aonrtfoia ere que le ne domme</l>
            <l>
                <lb/> ’honoeur dé me dire de V.A.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> oNsEGN EV,</l>
            <l>
                <lb/>..¬</l>
            <l>
                <lb/> aae </l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> ell </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>. :2.</l>
            <l>
                <lb/>- </l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>. 2j</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.. ..</l>
            <l>
                <lb/>Le tres-hmble &amp; tres obeyſſant</l>
            <l>
                <lb/> Seruiteut</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>1.!</l>
            <l>
                <lb/> G e or a re.</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/> l:¬</l>
            <l>
                <lb/>1... 3r41</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e1</l>
            <l>
                <lb/>o2</l>
            <l>
                <lb/>lL ..1</l>
            <l>
                <lb/> ;</l>
            <l>
                <lb/>..C 1</l>
            <l>
                <lb/> A P A RSie a n e</l>
            <l>
                <lb/>-a, </l>
            <l>
                <lb/> u i ouneneir i l a eleiſeie it e e ene le e eo nr</l>
            <l>
                <lb/>t :</l>
            <l>
                <lb/> hevq </l>
            <l>
                <lb/>cha ’ elt e ele E e lſalſre lpineuies</l>
            <l>
                <lb/>tolemdod ſrtge g aſePliepheu u s l ean</l>
            <l>
                <lb/>-ne. b.h n uouvli’p8uo l rbao</l>
            <l>
                <lb/>evaiſni euos h u mnlg l n en i ego</l>
            <l>
                <lb/>.4.. lo n!n 2n. o a e’ A. aoe</l>
            <l>
                <lb/> b q el aah alsl slou uaou 2uogs eua op ais</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/> re premieér Prlnce du Sang. Agréez s’il vous plaiſt ceé der¬</l>
            <l>
                <lb/> nier ſentiment que ie ne pourrojs pas vous exprimer de bou¬</l>
            <l>
                <lb/>... cheſans y meſler des larnes, &amp; rie faites l’hofneur de crire</l>
            <l>
                <lb/>. qu i voudrois riourir pour voſtre ſerulce en toute atte oc¬</l>
            <l>
                <lb/> caſion que ceſeey, qui adrme tous les bons François contre¬</l>
            <l>
                <lb/>vouss puiſque vous auez atrefois agrte que le mie donnaſſe?</l>
            <l>
                <lb/> l’honneur de me dire de V. A.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>r e </l>
            <l>
                <lb/> MONSEJGNEVR,</l>
            <l>
                <lb/> ..</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>-:.A.A </l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>-. 2.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>.i.</l>
            <l>
                <lb/>Le tres-humlbale &amp; tres- obeyſſan</l>
            <l>
                <lb/>Seruiteui</l>
            <l>
                <lb/> G e or e a is.</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>9:</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> A P A R IS</l>
            <l>
                <lb/>3::</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> uuern l i</l>
            <l>
                <lb/>3¬</l>
            <l>
                <lb/>-?¬</l>
            <l>
                <lb/>L1</l>
            <l>
                <lb/>e ll eeiei oieea e, ldann lnpni</l>
            <l>
                <lb/> ternd lomdiaa ge Sir pnennes lee la.</l>
            <l>
                <lb/> aovl. peſ.</l>
            <l>
                <lb/> e1cd:</l>
            <l>
                <lb/>nm n u i’u, s un ln doos</l>
            <l>
                <lb/>n:.1.. eu ui Jl¬,</l>
            <l>
                <lb/>’i os</l>
            <l>
                <lb/> og !</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/> a A3..in1 </l>
            <l>
                <lb/> 3 l aab ual ſlou unon eno ge. up ai¬ </l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> p2</l>
            <l>
                <lb/>;.1</l>
            <l>
                <lb/>: S</l>
            <l>
                <lb/>esee</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>t!</l>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>le, a</l>
            <l>
                <lb/> -¬</l>
            <l>
                <lb/>E8</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/> re premiier Prlncee du Sang. Agréez s’il vous plaiſt ece der¬</l>
            <l>
                <lb/>ner ſentinent que ie ne poutrois pas vous exprimer de bou¬</l>
            <l>
                <lb/>,. choſans y meſlér des larnles, &amp; rre faites l’hoihneur de c’ire</l>
            <l>
                <lb/>.. uivoudrois miourir pour voſtre ſerulce en toute autte oc¬</l>
            <l>
                <lb/> caſion que celle-cy, quii arme rous les bons François contre</l>
            <l>
                <lb/>vons; puiſque vous auez autrefois agrte que le me donnaſſe</l>
            <l>
                <lb/> l’honoeur deé me dire de V.A.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> ONSEGNEVR</l>
            <l>
                <lb/>t...</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>n </l>
            <l>
                <lb/>Al¬</l>
            <l>
                <lb/>-l 2.</l>
            <l>
                <lb/> a.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> .1.</l>
            <l>
                <lb/>Le tres-hurmble &amp; tres-obeyſſant</l>
            <l>
                <lb/>Seruiteurt</l>
            <l>
                <lb/> G E ore Pa raie.</l>
            <l>
                <lb/>1i</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>c’¬</l>
            <l>
                <lb/>1:2</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>aASPAR IS</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> muen d n a ſ le l u,</l>
            <l>
                <lb/> -¬</l>
            <l>
                <lb/>¬?.</l>
            <l>
                <lb/> ei</l>
            <l>
                <lb/>33</l>
            <l>
                <lb/>a l’l eulei l eie e e e, leauine lrpinan</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>nuoadnmdi dt rege Silit Elienne lil’</l>
            <l>
                <lb/>aov l npei., ,j;ee</l>
            <l>
                <lb/>-n3 l.3.: i! as o l’u8.n ni:</l>
            <l>
                <lb/>n v:.d eus2i ll¬,¬.!-y i:</l>
            <l>
                <lb/> lo:. 4 a .i </l>
            <l>
                <lb/> u n4 el eaab alal son uuo enog e up </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="33"/>
            <pb n="34"/>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>22 1</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>Se</l>
            <l>
                <lb/>.5¬</l>
            <l>
                <lb/>22:</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/> t</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>re prermier Prince du Sang. Agréez s’il vous plaiſt cef der¬</l>
            <l>
                <lb/>nder ſentiment que ie ne poutrtois pas vous exprimer de bou¬</l>
            <l>
                <lb/>.4 choſhnsy neſler des larnés, &amp; nre faites l’houneur de ctire</l>
            <l>
                <lb/>.2. u i vodrois mourir pour voſtre ſerulce en toute autte oc¬</l>
            <l>
                <lb/> caſion ue ceſlecy, qui arme tous les bons Francçois contre</l>
            <l>
                <lb/>vons; puiſque vous auez atrefois agrte que le me donnaſſe</l>
            <l>
                <lb/> l’honoeur de me dire de V. A.</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>. ONSEGNEVR;</l>
            <l>
                <lb/>t’.</l>
            <l>
                <lb/> Ae.¬1</l>
            <l>
                <lb/>t .</l>
            <l>
                <lb/>- -aA ¬</l>
            <l>
                <lb/>.,v</l>
            <l>
                <lb/>2 2</l>
            <l>
                <lb/>a. </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>- 2</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>Le tres-humble &amp; tres-obeyſant</l>
            <l>
                <lb/>Seruiteur</l>
            <l>
                <lb/> ſG E oR ce a ie.</l>
            <l>
                <lb/>31.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>:.</l>
            <l>
                <lb/> oAs PA R IS</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <l>
                <lb/> uueunſe</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>-¬</l>
            <l>
                <lb/>34.¬</l>
            <l>
                <lb/> 3¬.</l>
            <l>
                <lb/>Ca llul i l el na i , ldlaiſle lnpnineun</l>
            <l>
                <lb/> uodmdoas lppe Sieiit Efienſes li l’ u</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>P ov l. p.li 1’¬</l>
            <l>
                <lb/> 1Ld</l>
            <l>
                <lb/>-a ntl. 3by no ii’up8 u 2n,e</l>
            <l>
                <lb/>:rn.d eu.unl l¬,¬l ri :¬</l>
            <l>
                <lb/>oq a .3. i </l>
            <l>
                <lb/> 2b 4 al euab aalal oa uuous 2aog ea oup </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="35"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="36"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/> re preraier Prlnee du Sang. Agréez s’il vous plaiſt ce der¬</l>
            <l>
                <lb/> nier ſentimeat que ie ne poutrois pas vous exprimer de bou¬</l>
            <l>
                <lb/>, chſans y meſler des larnes, &amp; re faites l’hoheur de ctire</l>
            <l>
                <lb/>. quâ voddrois miourir pour voſtre ſerulce en toute aûre oc¬</l>
            <l>
                <lb/> cafion que celleeey, qui drme tous les bons François contre</l>
            <l>
                <lb/> voss puiſque vous auez aotrefois agrte que le me donnaſe</l>
            <l>
                <lb/> l’honueur de me dire de V.A.</l>
            <l>
                <lb/> ONSEIGN EVR</l>
            <l>
                <lb/>t,.¬</l>
            <l>
                <lb/>. ..</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>A.</l>
            <l>
                <lb/>- 2</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>2.2.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>Le tres-humble &amp; tres-obeyſſan!</l>
            <l>
                <lb/>Seruiteur</l>
            <l>
                <lb/> G E oR ees Pa re.</l>
            <l>
                <lb/>i1.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>2:</l>
            <l>
                <lb/>A P AR IS</l>
            <l>
                <lb/>1::</l>
            <l>
                <lb/> nueell</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>L1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Cha l’l uei ci oi iei e, liuilre lnplneunt</l>
            <l>
                <lb/>ntuoadmdaas ltege Sliuis Efienne li s </l>
            <l>
                <lb/> 151.</l>
            <l>
                <lb/>ovl. pei </l>
            <l>
                <lb/>:tT</l>
            <l>
                <lb/>-n mſl..3b u . 2o iin 3no I eſ:</l>
            <l>
                <lb/>v.n, eu.ui lal¬,!eri--</l>
            <l>
                <lb/>oqs a 13.ii</l>
            <l>
                <lb/> h v el aab olel lou uoo eno ge eua oup </l>
            <pb n="37"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="38"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>3l</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>61</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>’a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>is</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>i.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>, s.</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>ë</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2 e</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>13’</l>
            <l>
                <lb/> ſre premaier Prince du Sang. Agréez s’il vous plaiſt cé der¬</l>
            <l>
                <lb/>nier ſentinent que ie ne poutrois pas vous exrimer de bou¬</l>
            <l>
                <lb/>. cheſans y meſler des larnles, &amp; mre faites l’oiſneur de ctire</l>
            <l>
                <lb/>.2 qu vodros miourir pour voſtre ſerulce en toute autre oc¬</l>
            <l>
                <lb/> caſion que ceſeecy, qui arme tous les bos François contre</l>
            <l>
                <lb/> ’vuas; puiſque vous auez autrefois agrée que le me donnaſſeé</l>
            <l>
                <lb/> l’honaear de me dire de V. A.</l>
            <l>
                <lb/>’¬</l>
            <l>
                <lb/>- M ONSEGN EVR;</l>
            <l>
                <lb/>,¬</l>
            <l>
                <lb/>,e.</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>1 2¬</l>
            <l>
                <lb/>-:o’.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>- </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>..¬,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.1.</l>
            <l>
                <lb/>Le tres- humble &amp; tres- obeyſſant</l>
            <l>
                <lb/>Seruiteut</l>
            <l>
                <lb/> iE or ge. Pa ris.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>, AP AR IS’</l>
            <l>
                <lb/>131:.</l>
            <l>
                <lb/>a.2.</l>
            <l>
                <lb/> mue t Ll</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.l</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>J1</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>3 y¬</l>
            <l>
                <lb/>.1j</l>
            <l>
                <lb/> coa lleſeau ei l i e e laiſiinpiniau</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ntnodande rrtge Sieidt Punne i l, ln.</l>
            <l>
                <lb/> ov . p e!i1</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>-s mn , l ,i a a uuo lrun s un noaa</l>
            <l>
                <lb/>:.n,d eau i lel¬,¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ni o?</l>
            <l>
                <lb/>.. lo !:</l>
            <l>
                <lb/> D A.ea1</l>
            <l>
                <lb/> h q el euab aolsl ſiou uuon noge eu ou asis</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
