<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1335-2_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Explication du miroir enchanté de la cour.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://books.google.fr/books?id=Qozs6XrT0LgC https://books.google.fr/books?id=rGFCAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Explication du miroir enchanté de la cour.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="14" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>EXLICATION</l>
      <l>
        <lb/>DV MIRROIR</l>
      <l>
        <lb/>ENCHANTE</l>
      <l>
        <lb/>DE LA COVR.</l>
      <l>
        <lb/>dea</l>
      <l>
        <lb/>,</l>
      <l>
        <lb/>au?</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>che </l>
      <l>
        <lb/>loni oee ee</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>as</l>
      <l>
        <lb/>¬¬¬</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/> ¬</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>. a</l>
      <l>
        <lb/> 4¬</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/> r i</l>
      <l>
        <lb/>L.¬</l>
      <l>
        <lb/> a¬</l>
      <l>
        <lb/>¬¬¬</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/> i</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>¬.</l>
      <l>
        <lb/>.1</l>
      <l>
        <lb/>.. t</l>
      <l>
        <lb/> e..</l>
      <l>
        <lb/>. .1 la.</l>
      <l>
        <lb/>oadooie</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>31</l>
      <l>
        <lb/>etétette</l>
      <l>
        <lb/>t’éœ’etp?</l>
      <l>
        <lb/>EXPLCATION DV MIRROIR</l>
      <l>
        <lb/> echanté de la Cour.</l>
      <l>
        <lb/>OsEv,</l>
      <l>
        <lb/>I1</l>
      <l>
        <lb/> i. ss ſoe ſaisfait de l lettie qu’il vous à</l>
      <l>
        <lb/>pleu m’enuoyer, pour cauſe de nos intereſts</l>
      <l>
        <lb/> particuliers- &amp; meſme de ceux de os plus fide¬</l>
      <l>
        <lb/>es amis. e me ſuis eſimerueillé par pluſieun</l>
      <l>
        <lb/>&amp;lduetſes fois de-ce qui eſt. ontenu en iel¬</l>
      <l>
        <lb/>le, non ſeulement de la diuerſiteé des objts</l>
      <l>
        <lb/>qu’elle m’a repreſontéa; comme de la prochai¬</l>
      <l>
        <lb/>ne faealié de noſtee amy Maxarin ,qul s’y!</l>
      <l>
        <lb/>rencentre totalemenc deſpeine I ne ſçay! ce!</l>
      <l>
        <lb/>que la Reyne veut faire d’uvn tel perſonrage,.</l>
      <l>
        <lb/>puis que tous les elements ſe vont bander con¬</l>
      <l>
        <lb/>tire luy, afi de demander ae tout puiſſane.: l</l>
      <l>
        <lb/>deſtructionde celuy qu’ils n’oſent plus rega</l>
      <l>
        <lb/>der en face. le vois le Ciel &amp; les Aſtres minu</l>
      <l>
        <lb/>ter ſ ruine dans peu de iours, &amp; la noſtre,.</l>
      <l>
        <lb/>ſit nous de prenons garde de prés- nous; Pou.</l>
      <l>
        <lb/> oy ie voudrois à la nienme. voloncé entiare¬!</l>
      <l>
        <lb/>ment quitter ſon parti,, fice n’eſtoiz que i</l>
      <l>
        <lb/>deſrogeros en quelque facom à la volonél</l>
      <l>
        <lb/>A ij</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/> 5¬¬</l>
      <l>
        <lb/>du Rey. L’air à ſon ſujet ne fait que pleurer</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ſouſpirer voiant vne telle deſolation parmi</l>
      <l>
        <lb/>les peuples, auec leſquels il ſe trouue le mieux</l>
      <l>
        <lb/>venu. Le feu commence à s’allumer’afin qu’id¬</l>
      <l>
        <lb/>periſſe parmy ſes flammes; La terre ne le veut</l>
      <l>
        <lb/>plus porter, &amp; ſe ſent par trop fouler d’vn tel</l>
      <l>
        <lb/>mignon de fortune. ILeau s’oppoſe de tos</l>
      <l>
        <lb/>coſtez à ſa marche, luy faiſant auorter ſes pend</l>
      <l>
        <lb/>ſées; le menaſſant de l’enuelopper &amp; en fon¬</l>
      <l>
        <lb/>drer dans ces plus profondes abyſmes, ſi l aà̀ tane</l>
      <l>
        <lb/>de hardieſſe que de vouloir marcher, ſur ces</l>
      <l>
        <lb/>uiſſeaux; brf les animaux meſme luy por¬</l>
      <l>
        <lb/>tent enuie ne demandent que ſa deſttuction.</l>
      <l>
        <lb/>Toutesfois i’eſpere que la Reyne quittora dans</l>
      <l>
        <lb/>peu de temps noſtre amy &amp; que Dieu deſſi¬</l>
      <l>
        <lb/>lera ſes yeux poudr luy faise vair &amp; connolſtre¬</l>
      <l>
        <lb/>les ſubtilirez decé́t Eſtranger; dont les-rſes¬</l>
      <l>
        <lb/>au lieu de maintenir. lauthorté Royale l’op¬</l>
      <l>
        <lb/>preſſe &amp; la deſtuiſſent. Ie eoy. Monſieur,</l>
      <l>
        <lb/>cimme vous qu’il ne viendra pas ̀ l’eiere</l>
      <l>
        <lb/>penrfection de ſes deſſelns, &amp; que l’vnique van¬</l>
      <l>
        <lb/>geur des iniquitè auortera ces entrepriſes; &amp;</l>
      <l>
        <lb/>crains fott qu’il ne viſite les inciuilicez de</l>
      <l>
        <lb/>Mazarin, iuſques à la ſeptieſme branche de.</l>
      <l>
        <lb/>ſes plus affidez Partians Mon corps, mon ame,</l>
      <l>
        <lb/>mes Conſeils, ny mon eſpée n’eſt plus pour- ce¬</l>
      <l>
        <lb/>loy. qui ne s’en veut ſeruir qu’a riner noſtre</l>
      <l>
        <lb/> innocente.</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>5</l>
      <l>
        <lb/>innôcente patrie Et lé peu de gloire que ſ’ay</l>
      <l>
        <lb/>acquis ne ſe fleſtrira point pour autoriſer l’objet</l>
      <l>
        <lb/>de tant de miſeres que nous voyons regner dans</l>
      <l>
        <lb/>e pneept Saiecle Cdtre poutpre indigne d’eſtre</l>
      <l>
        <lb/>appelée omaine ne ſelverra phas treubler le</l>
      <l>
        <lb/>repos de la France, puis que meſm le lieu où</l>
      <l>
        <lb/>elſe à ptis naiſſanc &amp; orgine ne la veut plus</l>
      <l>
        <lb/>Feceuoir; cminefaſchée d’auoit mis au mon¬</l>
      <l>
        <lb/>de’ vn fi dandreux fruict, C’eſt oe que ie- vou?</l>
      <l>
        <lb/>fétay voir dans l’explication de celle que vous</l>
      <l>
        <lb/>iauezenioyée; vous de larant en pe de mots</l>
      <l>
        <lb/>aon plus pur &amp; ſeriſible iugement i Mals ie ne</l>
      <l>
        <lb/>ſayjpas fi vou agreerez, le ſilence que ie fe¬</l>
      <l>
        <lb/>fhi de la diſtifiction des perſonnes, de leurs</l>
      <l>
        <lb/>noms, bymeſme de leurs qualitez; ſeu lemene</l>
      <l>
        <lb/>uenuous deſduiray ce que i’ay veu plus appté¬</l>
      <l>
        <lb/>chanode daenté; Et pour commente, ic’veous</l>
      <l>
        <lb/>eu éſclaicir de ce qui eſt contenu en la pre</l>
      <l>
        <lb/>miere Scene de vobre premier acte.</l>
      <l>
        <lb/>s </l>
      <l>
        <lb/> r¬</l>
      <l>
        <lb/>Ex Je Tto DE Eile</l>
      <l>
        <lb/> er’</l>
      <l>
        <lb/> Seje dla pqier dte de Myrn pfanue</l>
      <l>
        <lb/>, de Maqn¬.</l>
      <l>
        <lb/>ẽoie gla&amp;s entdnéd pouis epeſerê</l>
      <l>
        <lb/> aliescvoos ji le aednhMdeiiepelan</l>
      <l>
        <lb/>ae vheacœsilbftne am&amp; qu’ihrcoitifent</l>
      <l>
        <lb/>i diſpatuEt pusequa tte ne demeura</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>ur le -lies forrm &amp; ſtablé par l’eſpame ’vne</l>
      <l>
        <lb/>heure; Conſiderez, s’il vous plaiſt, que cette</l>
      <l>
        <lb/>glace doit eſtre priſe pour lo temps, lequel repre</l>
      <l>
        <lb/>ente naifuement toutes les choſes que no</l>
      <l>
        <lb/>voyors en leut ſaiſon. Noſtre amy Iules y eſtant</l>
      <l>
        <lb/>deſpaint, ne peut eſperer qu’vn res-grand mal¬</l>
      <l>
        <lb/>heur qui bien toſt luy tombera ſur lſ teſte; par</l>
      <l>
        <lb/> ce que ſon exil hors de cete glace le eſumoi¬</l>
      <l>
        <lb/>gne aſſez euidemmenit. Cette Damo qui de¬</l>
      <l>
        <lb/>meure ferme &amp; ſtable, eſt la France, laquelle</l>
      <l>
        <lb/> vigndra à boput de ſes deſtructeurs. Cette ſtabi¬</l>
      <l>
        <lb/>lité uran vne heure, monſtre aſſe clair ernenz</l>
      <l>
        <lb/>qu’elle ſe verr en repos dans troiv moisd'iey?</l>
      <l>
        <lb/>c’aſt à dire, depuis la ſaiſon du Printemips,, ius</l>
      <l>
        <lb/>ques à celle de l’Eſté. Si elle apparmtde. toute</l>
      <l>
        <lb/>ſa, haaureur,cela ne nus doit; ſaiguaifiee auta</l>
      <l>
        <lb/>choſe, que ſa puiſſance ;&amp; ſon veſteheht mois</l>
      <l>
        <lb/>queles douleurs, qu’elle à ſoufferx depu is pha¬</l>
      <l>
        <lb/>ſieurs années. Ce Genril -homme lequelluyap</l>
      <l>
        <lb/>orta cee lettre qu’elle leut, eſt n- Ange ou</l>
      <l>
        <lb/>h moins vn Pophete. lequel luy ahnoncoit</l>
      <l>
        <lb/>la ioye qu’elle dit’auoije dans peu deterps;</l>
      <l>
        <lb/>Et ſon remercmeht triſte, ne teſmoigne que</l>
      <l>
        <lb/>, quoſop vqubdaſi ſeroodevai t;</l>
      <l>
        <lb/>aifiqe ſans affaſiddpe ſag o meœfe de e</l>
      <l>
        <lb/>res onfans, Spſſi s bi pocod que</l>
      <l>
        <lb/>e le-erainte qu’ellè da ſe uupr ndeufue &amp;e. ot</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>7.</l>
      <l>
        <lb/>phelinede ſes defenſſeurs,; Et ſa ſourdité le pen</l>
      <l>
        <lb/>eſet qu’ont enuers elle les paroles flatteuſes &amp;</l>
      <l>
        <lb/>menſongeres. Voila ce que ie vous puis expli¬</l>
      <l>
        <lb/>quer fur ce paſſage; paſſons à la ſeconde Scene</l>
      <l>
        <lb/>de voſtre prenier acte.</l>
      <l>
        <lb/>EXPLICATION DE LA SECONDE</l>
      <l>
        <lb/>Seene ds prrmier fte dn Miroir Enchanté</l>
      <l>
        <lb/> de MaZarin.</l>
      <l>
        <lb/>A JOnſieur, voſtre retour à ce Mitroir en</l>
      <l>
        <lb/> chanté vous fit voir pluſieurs de nos</l>
      <l>
        <lb/>mis que l’on menoient priſonnenss Cela e</l>
      <l>
        <lb/>ſigniſfie ute dhoſe que l’inimitié, &amp; la jalouſi</l>
      <l>
        <lb/>ſe glaſera par noi’corps d’amées, ſe liguant</l>
      <l>
        <lb/>levne contre les auttos, detelle facon que lon</l>
      <l>
        <lb/>ſera contraint de chaſſer, ou poſſible tuer noſtre</l>
      <l>
        <lb/>amy Maerin, ſi ant eſt qu’l ſoit encor le</l>
      <l>
        <lb/>uoe; pourmoy ie vous puisaſſeurer qu’il net</l>
      <l>
        <lb/>ny ne ſea deſornais plus le mien auec plu¬</l>
      <l>
        <lb/>Geuus des noſtes, leſquels entreront, aA ſon ſu¬</l>
      <l>
        <lb/>le, dans des eaehous &amp; des pions eermelle,</l>
      <l>
        <lb/>poun auoin ſuppoete le Geneialſſime des diuor</l>
      <l>
        <lb/>oe des diſſestaons qui maint enant regnent</l>
      <l>
        <lb/>anshnoſtſte Fraej</l>
      <l>
        <lb/> as &amp;ſignalé-combae qui vuss eſt appa¬</l>
      <l>
        <lb/>4</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>rueu cette glace, ue m’eſtonne pas ſeulemed;</l>
      <l>
        <lb/>ains me fait trembler &amp; grandemeno peur;</l>
      <l>
        <lb/>meſme tient mes ſens comme congelez aueec</l>
      <l>
        <lb/>mon corps. Il ſe fit ( dittes vous) enrre pares</l>
      <l>
        <lb/>&amp; alliez: Cette ſeule parole m’eſpouente;ſcd¬</l>
      <l>
        <lb/>chant tres-bien que ie ſeray contraint de me</l>
      <l>
        <lb/>battre, pour deffendre la cauſe de Mazarin,</l>
      <l>
        <lb/>contre mon propre ſang, &amp; cpntre mea plus</l>
      <l>
        <lb/>grands &amp; fidels amis; Et vous ſemblablement</l>
      <l>
        <lb/>contre qelques-vns des voſtres. Pleuſt à Dien,</l>
      <l>
        <lb/>que nous n’euſlions iamais conneu le diſſipateur</l>
      <l>
        <lb/>du Royaume François, qui iuſques à prelefit</l>
      <l>
        <lb/>nous tenons pour amy ? Les deux armées arré¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtées l’vne deuant l’autre; &amp; par conſequent em¬</l>
      <l>
        <lb/>peſchées d’en venir aux mains, à cauſe de l’inter¬</l>
      <l>
        <lb/>poſition d’vne l’arge ruiere, montre tresien</l>
      <l>
        <lb/>que les aduerſaires du party Mazarin, ne veu¬</l>
      <l>
        <lb/>lent point combattre leurs freres, pour vn hom¬</l>
      <l>
        <lb/>me de neant, que iuſques à̀ ce que l’on les y eon.</l>
      <l>
        <lb/>traignent. Cette riuiere qui les ſeparent eſt la</l>
      <l>
        <lb/>naturelle liaiſon d’vne amití ftaernelle, lha,</l>
      <l>
        <lb/>quelle ne ſe pent rompre, qut par vne contrains</l>
      <l>
        <lb/>te du tout immaginable. Le iour ceda à la nuit;</l>
      <l>
        <lb/>Ha maleur pour nous leut bien mieux va;</l>
      <l>
        <lb/>uula nur eur déau iueſuueuois</l>
      <l>
        <lb/>Conſeil de noſtre Monarqueſe veria obſeuey</l>
      <l>
        <lb/>en propoſant des choſes qu’ilde deuroitpa &amp;</l>
      <l>
        <lb/>parce</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>parcé moyen donnefa lieu à nos aduerfaires d9</l>
      <l>
        <lb/>ſe vanger de nous qui ne ſommes aurres que leur</l>
      <l>
        <lb/>ſang &amp; leur chair; Ainſi nous deſtruiſſants les</l>
      <l>
        <lb/>vns les autres il nous ſera du tcout impoſſible de</l>
      <l>
        <lb/>nous voir ny de nous parler, puis que la mort</l>
      <l>
        <lb/>feule aura le pouuois de nous oſtet les Facul¬</l>
      <l>
        <lb/>tez. Ces batteaux iettez ſur le Criſtal des eaux</l>
      <l>
        <lb/>de cette riuieres, nous reprſentent les aduertiſ¬</l>
      <l>
        <lb/>fement que l’on donne pour faire valoir lesEdits</l>
      <l>
        <lb/>&amp; Arreſts que l’on a des long-temps donnez</l>
      <l>
        <lb/>contre noſtre amy Mazarin. Le peu de reſiſtan¬</l>
      <l>
        <lb/>e en ee rencontre, monſtre aſſez que chacun</l>
      <l>
        <lb/>voudioit viure en repos, &amp; n’etre point con¬</l>
      <l>
        <lb/>traints d’en veniraux mains pour ce ſuiet L’au¬</l>
      <l>
        <lb/>ore, ou la pointe du jour, eſt la te connoiſſance</l>
      <l>
        <lb/>de nos fautes paſſees4 &amp; la peur d’en eſte cha¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtiezſe ſailit des llus-vigreuſes paruies de nos</l>
      <l>
        <lb/>corps &amp; de leurs aembres, cela s’enuend de nous!</l>
      <l>
        <lb/>&amp; des Partſansdu Mazarlniſme; C’eſt en vain</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils reprennent cmuc, puis que oe u’eſt que</l>
      <l>
        <lb/>prſe deſtruire; &amp; quemeſdme deur mort, de:</l>
      <l>
        <lb/>peut ny neſçauroit apporter auun bien ny poo-</l>
      <l>
        <lb/>fit à la Republique. Vne heure apres; Cette heu¬</l>
      <l>
        <lb/>re ſeule denotte vne quinzaine de iours, ou tout</l>
      <l>
        <lb/>au plus vn mois; qu’il y aura entre nous du ſang.</l>
      <l>
        <lb/>innocément, mais pluſtoſt par trop imprudem¬</l>
      <l>
        <lb/>ment reſpandu. Les drappeaux blancs ſignifient</l>
      <l>
        <lb/>C</l>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>que ce malheur arriuora de François à François.</l>
      <l>
        <lb/>Les deux leros ſe patrlans à̀ l’orelle, ſont les en¬</l>
      <l>
        <lb/>tremetteurs de la Paix, qui pout ce coup n’en</l>
      <l>
        <lb/>pourront enir à bout &amp; ſe verront forçez de</l>
      <l>
        <lb/>peneruoue u one en onieqneee</l>
      <l>
        <lb/>à eſté repeftée. Pour ce que vous viſtes à̀ vo¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtre rerour qui repreſentoit les morts, les bleſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſez &amp; les priſonniers, ie ne vous en ſç̧aurois que</l>
      <l>
        <lb/>dire, il me ſuffit que vous les cognoiſſez ps</l>
      <l>
        <lb/>que vous des aurz veuis par terre &amp; dans le camp,</l>
      <l>
        <lb/>lors que ieſeray vers vous, il vous plaira de me</l>
      <l>
        <lb/>les nommer; Mais ce qu m’a le plus rauy eſt cét</l>
      <l>
        <lb/>eſcrir que vous viſtes,. où ie remrqué́ ces motsy</l>
      <l>
        <lb/>auant la ſepnane Saate Mazarin ar du pis; Ne</l>
      <l>
        <lb/>vous eſtes vous point trompeé́ nay meſpris; car ie</l>
      <l>
        <lb/>ſerois tres faſché que certe iufortune lui arriuaſt</l>
      <l>
        <lb/>en ſi peu de temps &amp; d’eſpace. Il vous plaina me</l>
      <l>
        <lb/>lemander au premier voyage &amp; finitez l’explit¬,</l>
      <l>
        <lb/>cation de la Seconde Scene de vaſtre premier</l>
      <l>
        <lb/>acte &amp; paſſeay outre à la rroiſieſme, ou ie ne</l>
      <l>
        <lb/>m’arreſteray pas beaucoup de craiate de yous</l>
      <l>
        <lb/>eſtre par pennuyeux.</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <pb n="11"/>
      <l>
        <lb/>1?</l>
      <l>
        <lb/>SA</l>
      <l>
        <lb/>EPLICATION DE LA TROISIESME</l>
      <l>
        <lb/>Sceae du pceauer acte du Miroir Euchané</l>
      <l>
        <lb/> de Mazarins.</l>
      <l>
        <lb/>’Ay dir qu’il vous fut repreſenté vne Salle pa¬</l>
      <l>
        <lb/>reée &amp; des ſieges non occupez; Cela nous re¬</l>
      <l>
        <lb/>preſente &amp; nous fait voir clairement le diuorce</l>
      <l>
        <lb/>qui ſe rencontre entre les deux Conſeils, Sça¬</l>
      <l>
        <lb/>uoit celuy d’en haut, &amp; celui d’en bas. La lon¬</l>
      <l>
        <lb/>gueur du temps eſt de huict iours, pendant leſ¬</l>
      <l>
        <lb/>queli il ne ſe trouuera aucun ferme Conſeil. Les</l>
      <l>
        <lb/>quare Senateurs ſont quatre Parlemens, &amp; les</l>
      <l>
        <lb/>ſeizes perſonnes, ſeize Prouinces, leurs habits</l>
      <l>
        <lb/>* monſtre leurs forces: &amp; le ſiegos qu’ils rempliſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſent leur pouuoir. Cette perſonne bien adjuſtée</l>
      <l>
        <lb/>&amp; debonme mine, repreſente l’orgueil de n¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtre mi au lieu. de ſon humilité, aiant l’eſpés</l>
      <l>
        <lb/>au cpſté pour ſe vangert des Parlemens; au cas</l>
      <l>
        <lb/>quls ne uy vouluſſent accorder à ſa premieré</l>
      <l>
        <lb/>Requeſte, ce qu’il Jeur demandera. Cette lettre</l>
      <l>
        <lb/>cachettée de diuers cachets, n’eſt autre choſ</l>
      <l>
        <lb/>que les qualirezqu’il a ſinemen attrapé́es, Sça¬</l>
      <l>
        <lb/>oir, dePriace de l’Egliſe ſous le nom de Cardi¬</l>
      <l>
        <lb/>l; e pramier Miniſtre dp plus loriſſnt Em;</l>
      <l>
        <lb/>pie detoutelEurope; &amp;encos elui e ene;</l>
      <pb n="12"/>
      <l>
        <lb/>ralifſime des armées Françoiſes. C’eſt pourquoy</l>
      <l>
        <lb/>aiant eſté ouuerte &amp; leuë̈, l’aſſemblé́e n’en fit au¬</l>
      <l>
        <lb/> cun conte &amp; renuoia ce Gentil-homme ſans</l>
      <l>
        <lb/>honneur; Cela veut dire que noſtre amy</l>
      <l>
        <lb/>perira; &amp; à grand peine aura-il le bon-heur</l>
      <l>
        <lb/>qu’on reç̧oit d’ordinaires dans les plus moin¬</l>
      <l>
        <lb/>dres funerailles, car ſon viſage &amp; ſa triſte ſor¬</l>
      <l>
        <lb/>tie le teſmoigne aſſoz. Cctte explication fuffira</l>
      <l>
        <lb/>pour la Scene troiſieſme de voſtte premier acte;</l>
      <l>
        <lb/>ne m’arreſtant point, afin de conſiderer le’ qua¬</l>
      <l>
        <lb/>trieſme.</l>
      <l>
        <lb/> tAt</l>
      <l>
        <lb/>T r r¬A</l>
      <l>
        <lb/>EXPLICATION DE LA OVATRrEtE</l>
      <l>
        <lb/>Scene du premer acte du iroir an hanté du Car¬</l>
      <l>
        <lb/>dnmal Mazarin.</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>TJCeluy me repreſente la perpetieſle aitaee</l>
      <l>
        <lb/>de voſtre veuë ſur cette glace magcienne &amp;</l>
      <l>
        <lb/>¬,</l>
      <l>
        <lb/>enchantée, &amp; voſtre I’aſſieude monſte &amp; nous</l>
      <l>
        <lb/>admoneſtent aſſez; que nous dëuons quitterl e</l>
      <l>
        <lb/>party Maz car le complotqué noſtre amy penſe</l>
      <l>
        <lb/>e deſtruire, eſt deux villes figurées par deux</l>
      <l>
        <lb/>perſonnes qu’il veut faire tamber ſous ſon¬</l>
      <l>
        <lb/>obeyſſance. Ces domeſtiques, ſont ſes Parifans</l>
      <l>
        <lb/>dont nous ſommes les Chefs; Et la defence de</l>
      <l>
        <lb/>leurs compagnons eſt les vrays François; leſ¬</l>
      <l>
        <lb/>quels</l>
      <pb n="13"/>
      <l>
        <lb/>5</l>
      <l>
        <lb/>quels meſme defendront deux Villes, à la vyeué</l>
      <l>
        <lb/>&amp; p eſence de leur Souuerain; ne laiſſant é́ua¬</l>
      <l>
        <lb/>der Mazanm &amp; ſes Suppots, ſans ignominie,</l>
      <l>
        <lb/>C’eſt ce que peut nous figurer ſes morts; à</l>
      <l>
        <lb/>rais doigs pris de l mort. Ces deux compagnons</l>
      <l>
        <lb/>furent ſauuez de la fureur de noſtre Amy, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>meſme vn grand Peuple ſe reſiouit de cette</l>
      <l>
        <lb/>acuon; mais il ſe ſauua preſſe qu’il eſtoit, de¬</l>
      <l>
        <lb/>dans vn carroſſe; Ce la veut dire que perdant la</l>
      <l>
        <lb/>perſonne du Roy il ſera perdu &amp; entierement</l>
      <l>
        <lb/>mis à neant. Son ſauuement, ſe rencontra dans</l>
      <l>
        <lb/>vne ru, Hal mal-heurpour luy? car il ſera dans</l>
      <l>
        <lb/>-eu do iours,au milieu de ceux qui ot ch rché́</l>
      <l>
        <lb/>auec raiſon, ſa yie &amp; ſon ame; Mais cette robbe</l>
      <l>
        <lb/>deſchirée, ne nous figure que des pertes &amp; des¬</l>
      <l>
        <lb/>ages. ll eut peur 3 Ha plnſt à Dieu qu’l</l>
      <l>
        <lb/> fut vray &amp; que cér enehaneur fut oſté du mi¬</l>
      <l>
        <lb/>lieu denous. Soa emplaſtre couurant ſa teſteteſ¬</l>
      <l>
        <lb/>aoigant vne bleſſeure, ne peut ſigmfier autre</l>
      <l>
        <lb/>choſe, que paoutoù noſtre amy pourra aller</l>
      <l>
        <lb/>ne receura que des affronts &amp; des dangets de fa¬</l>
      <l>
        <lb/>vie. La Salle où ſeul il ſe pourmrenot, dénotrte</l>
      <l>
        <lb/>qu’il ne doit pas d’oreſnauant auoir des fiction¬</l>
      <l>
        <lb/>nairos en France. L’accointance de cette Dame</l>
      <l>
        <lb/>enuers luy, predit qu’il faut quitter ſes ambi¬</l>
      <l>
        <lb/>tieux deſſeins; &amp; le billert où il l’euſtces mots;</l>
      <l>
        <lb/> Mazarin vous m’auez decenë iſqnes ̀ preſens, re¬</l>
      <l>
        <lb/> D.</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <pb n="14"/>
      <l>
        <lb/>14.</l>
      <l>
        <lb/>’ire-vous de mooy, aurement ie ſuis perdu e. Ne</l>
      <l>
        <lb/>fignifie que la condamnation de noſtre amy,</l>
      <l>
        <lb/>Toutes ces reuerences &amp; ſouſmiſſions, ne ſont.</l>
      <l>
        <lb/> que pour l’enflammer d’autant plus; &amp; ſes pro¬</l>
      <l>
        <lb/>teſtations Italienne n’ont plus de vertu en ſon</l>
      <l>
        <lb/>endroit. Elle ne voulut point entendre à ſes</l>
      <l>
        <lb/>paroles Et croy cher amy que cette inimitié</l>
      <l>
        <lb/>pourra durer iuſques aà̀ la fin. Ie finirai la qua¬</l>
      <l>
        <lb/> trieſme Scene de voſtre premier acte, auec au¬</l>
      <l>
        <lb/>tant de verité que i’en puis rencontrer dans</l>
      <l>
        <lb/>ces deſmonftrations. Vous aſſeurant deſia, que</l>
      <l>
        <lb/>Ie ſuis pour le Roy, pour les Princes du Sang,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; pour la Patrie. Ceſt ce que vous ae pour¬</l>
      <l>
        <lb/> rez teſmoigner de voſtre part, en m’enuoiant</l>
      <l>
        <lb/>les ſuittes, des viues repreſentations de voſtre</l>
      <l>
        <lb/>’ Mlroir Maca iniqa-, vouaa ſuerantde vous em</l>
      <l>
        <lb/>nuoyer les explications les plus naifues. &amp; ve¬</l>
      <l>
        <lb/> Htable que ie pourray, ſelon la force &amp; la</l>
      <l>
        <lb/>puiſſance de mon eſprit; Et ſçachez que ie ne</l>
      <l>
        <lb/>pourtay’eſtre autre toute ma vie, que.</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/> MONSIEVR,</l>
      <l>
        <lb/> ſtre trss-affetioné ſeruireü</l>
      <l>
        <lb/>. D’ev oNT.!.</l>
      <l>
        <lb/> Demandez la letre de onſieur de Sauuebuf, e¬</l>
      <l>
        <lb/>crite à Monſieur le Mareſchal d’H’aumont.</l>
      <pb n="15"/>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>es</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>ata</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>e?</l>
      <l>
        <lb/>Je</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>as</l>
      <l>
        <lb/>ldedle</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>deae</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>n</l>
      <l>
        <lb/>ea!</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>Pis</l>
      <l>
        <lb/>t</l>
      <l>
        <lb/>e¬</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>eas</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>aan</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>n</l>
      <l>
        <lb/>Ee</l>
      <l>
        <lb/>Ei</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>ae aiet addetan</l>
      <l>
        <lb/>ne</l>
      <l>
        <lb/>ae</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>?</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>h</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>aa</l>
      <l>
        <lb/>Es</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>ft</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>Ea</l>
      <l>
        <lb/>u</l>
      <l>
        <lb/>es</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>û</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>f</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>e!</l>
      <l>
        <lb/>I</l>
      <pb n="16"/>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>1l</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1!</l>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>1!</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>14..</l>
      <l>
        <lb/>ir-ous de moy, autrement ie ſuis perda e. Ne</l>
      <l>
        <lb/>fignifie que la condamnation de noſtre amy,</l>
      <l>
        <lb/>Toutes ces reuerences &amp; ſouſmiſſions, ne ſont</l>
      <l>
        <lb/>’que pour l’enflammer d’autant plus; &amp; ſes pro¬</l>
      <l>
        <lb/>teſtations Italienne n’ont plus de vertu en ſon</l>
      <l>
        <lb/>endroit. Elle ne voulut point entendre à ſes</l>
      <l>
        <lb/>paroles Et croy cher amy que cette inimitié</l>
      <l>
        <lb/>pourra durer iuſques à la fin. Ie finirai la qua¬</l>
      <l>
        <lb/> trieſme Scene de voſtre premier acte, auec au¬</l>
      <l>
        <lb/>tant de verité que i’en puis rencontrer dans</l>
      <l>
        <lb/>ces deſmonſtrations. Vous aſſeurant deſia, que</l>
      <l>
        <lb/>le ſuis pour le Roy, pdur les Princes du Sang,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; pour la Patrie.- C’eſt ce que vous me pour¬</l>
      <l>
        <lb/>rez teſmoigner de voſtre part, en m’enuoiant</l>
      <l>
        <lb/>les ſuittes, des viues repreſentations de voſtre</l>
      <l>
        <lb/>’ Mlroir M eat iniq , o’a ſenant de vous en</l>
      <l>
        <lb/>enuoyer les explications les plus naifues &amp; ve¬</l>
      <l>
        <lb/>rtable que ie pourra y, ſelon la force &amp; la</l>
      <l>
        <lb/>puiſſance de mon eſprit; Et ſçachez que ie ne</l>
      <l>
        <lb/>poprray’eſtre autre touto ma vie, que.</l>
      <l>
        <lb/> MONSIEVR,</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/> otre tras-affeſtionné ſeruireu</l>
      <l>
        <lb/> D’v mnr.,!2.</l>
      <l>
        <lb/> Demandez la lettre de Monſieur de Sauuebuf, eſ¬</l>
      <l>
        <lb/>crite à Monſieur le areſchal d’Hdaumont.</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
