<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau936_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Déclaration du roi, portant réglement sur le fait de la
          justice, police, finances et soulagement des sujets de Sa Majesté, vérifiée en parlement ,
          le 24 octobre 1648.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15177"/>
          <author ref="isni:0000000121755355" source="Mazarine">
            <persName>France. Parlement de Paris</persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000055360231" source="Mazarine">
            <persName>Anne d'Autriche</persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000383255772" source="Mazarine">
            <persName>Louis XIV</persName>
          </author>
          <author source="Mazarine">
            <persName>France</persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Declaration du Roy. Portant reglement sur le faict de la justice,
            police, finances, &amp; soulagement des subjets de sa Majesté. Verifiée en Parlement le
            vingt-quatriesme jour d'octobre mil six cens quarante-huict.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000366954336">
            <persName>
              <forename>Michel</forename>
              <surname>Mettayer</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1648">1648</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="15"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49781" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49781"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M15206</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>, ASo6</l>
        <l>
          <lb/>¬2</l>
        <l>
          <lb/>ap6</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>J DECLARATION</l>
        <l>
          <lb/>DVROY.</l>
        <l>
          <lb/>PORTANT REGLEMENT</l>
        <l>
          <lb/>ſur le faict de la Iuſtice, Police, Fi¬</l>
        <l>
          <lb/>nances, &amp; ſoulagement des Subiets</l>
        <l>
          <lb/>deſa Maieſté.</l>
        <l>
          <lb/>rerijfe en Parlemeu le virs-quareſneiour ’obre mut</l>
        <l>
          <lb/>ſx cens quarae- buict.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>18</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>Pr ui e n t npimeur ordinaire</l>
        <l>
          <lb/>du Roy, demeurant Iſle Noſtre Dame ſur le Pont</l>
        <l>
          <lb/>pe,</l>
        <l>
          <lb/>AEC PRILEGE D R0OT.</l>
        <l>
          <lb/>....2..... .naa-aaaa--aas</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>p, , e,Ah¬</l>
        <l>
          <lb/>OV1S par la grace de Dieu Roy de Fraee</l>
        <l>
          <lb/>ade auarre, A tous preſens &amp; a vonroa</l>
        <l>
          <lb/>dlrlſi u luen ne inei en n e en eoe</l>
        <l>
          <lb/>&amp; e,nousa oblige dereenes har ousnoie</l>
        <l>
          <lb/>pour ureſt le ous des deſorore queol¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoienta el dere, qu’l eudt eſte tres dſficile ’y aPorër</l>
        <l>
          <lb/>pu pre lerenede, onneror peur re on nle re n</l>
        <l>
          <lb/>res de De laratos du, ule dener, publees eun no¬</l>
        <l>
          <lb/>e peenue e an ecoonen e y eonne lea e eleue</l>
        <l>
          <lb/>e ſares lurla dſt buion de la ute e, &amp; l’ordre de nos</l>
        <l>
          <lb/>nn es e rem le lur plua unCo lel qu nous voulon</l>
        <l>
          <lb/>renmler Et d’autrant que ddea plus lon ten ps, les</l>
        <l>
          <lb/>nuau ausnenoient deou eniou , l our ſeure ler t</l>
        <l>
          <lb/>rnau le oon heur de nos ubiet ons de ’ A usde</l>
        <l>
          <lb/>l eneegenre noſte nes houore DPane s lre&amp; de</l>
        <l>
          <lb/>oſt e ures her &amp; tr s-an eOoncle leDue d’orleans deno</l>
        <l>
          <lb/>eres cdher tes ame Couſn le lPun e de Cor de, des au¬</l>
        <l>
          <lb/>te, Pnnes, oands &amp; o ables Seouna e oſre</l>
        <l>
          <lb/>eoule, &amp; de noſtre e rta ne lience, plaine puſſance e</l>
        <l>
          <lb/>oehorite Ro ale, Aos ſtatue &amp; oronne, ſtatuons &amp;</l>
        <l>
          <lb/>orlo ons ce q e ſu:</l>
        <l>
          <lb/>PEAIFEREENT.</l>
        <l>
          <lb/>QV’ENCOR que par nos Declaranons des mois de</l>
        <l>
          <lb/>u le at A ouſt deru er, le dem quar de l Tail pou la</l>
        <l>
          <lb/>prelenue anne mlat ens qarnne huo, aertui</l>
        <l>
          <lb/>leule nent a n os Sui ets d s pysdel et on, pou l’uée</l>
        <l>
          <lb/>ſx eens qu rante neuf le qurt des charges prealabement</l>
        <l>
          <lb/>de lures Neanntmons voulnt de plus en plus teſmogner</l>
        <l>
          <lb/>parteſte eor ouennous o ou poe de loulapen ert?</l>
        <l>
          <lb/>nodits Suiets, Declarons, qu’au lieu dudit demy quart re¬</l>
        <l>
          <lb/>A 1j</l>
        <l> .¬,. ,,,-</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>il</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>mis pour ldite preſete année ſix cens quarante-huict, il</l>
        <l>
          <lb/>ler ſera déduit le inquiéme ſurle pied de inquante mil¬</l>
        <l>
          <lb/>lions,à quoy motet troutes Tailles, Taillon, Subſiſtnces,</l>
        <l>
          <lb/>ſtapes &amp; autres droicts generall mer uel o ques portez</l>
        <l>
          <lb/>par les Breues de la Tle, &amp; Comſſions ſur i eux, meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me les drocts des ſficiers, &amp; impoſions generalement</l>
        <l>
          <lb/>quel onques. Leque! enquémne montant dix milhons, ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ra eégale lur toutes les Gencrahtez des Pavs ’Electon, à̀</l>
        <l>
          <lb/>proport on de la ſomme, laquelle ha une Gneralte doit</l>
        <l>
          <lb/>portcr, &amp; que haun artcuierelt cottſé; en teſle ſorte</l>
        <l>
          <lb/>qu’l ſea déduit à chacun partculier, vn cinquiéme de ſa</l>
        <l>
          <lb/>prt &amp; cottſation, ſans que les utres particuliers puſſent</l>
        <l>
          <lb/>t ſtre contraints pour les debtes de la Comm nauté, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>l’on puſſe exereer auunes ſolditez à l’en ontre d’eux, ſi¬</l>
        <l>
          <lb/>nones cas des Ordonnances, ny que ladite ſomme de cin.¬</l>
        <l>
          <lb/>quante millons puſſent eſtre augmenteée durant le cours de</l>
        <l>
          <lb/>la preſente aunée &amp; la ſuiuante.</l>
        <l>
          <lb/>1 I.</l>
        <l>
          <lb/>Et afin de faire connoiſtre à noſdits Subiets par des ef¬</l>
        <l>
          <lb/>ſets preſens, noſtre paſſion pour leur ſoulagement, Nous</l>
        <l>
          <lb/>leur auons rems des l mpoſitions dont nous iouiſſions, vne</l>
        <l>
          <lb/>lomme tres-notable ſur noſtre réuenu par chacun an, rant</l>
        <l>
          <lb/>ſur la Ferme des Entrées de noſtre bonne Ville de Panis, Ay¬</l>
        <l>
          <lb/>des, cinq groſſes Fermes que Gabelles, à commencer du</l>
        <l>
          <lb/>-iour &amp; datte de la publication des preſentes: Sçauoir, la</l>
        <l>
          <lb/>luppreſſion du petit Tarifeſtably parnoſtre Edict du</l>
        <l>
          <lb/>646. reſeruant l’ancien Barrage qui demeu¬</l>
        <l> pour quatre vingts mille liures, ce qu faloit deux cens</l>
        <l>
          <lb/>quatre-vingt dix mille liures, à̀ quoy montoit ledit petit</l>
        <l>
          <lb/>Tarif mentionné en l’Arreſt de noſtredte Cour de Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment du ſeptieſme Septembre mil ſix cens quarante-ſepr.</l>
        <l>
          <lb/>Ce faiſant ſera par les Treſoriers de France au Bureau des</l>
        <l>
          <lb/>Finances</l>
        <l>
          <lb/>r,a,pa,,aa-aa.,a,.,-a,,.aa, a¬¬¬¬ ..</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>Finances aà̀ Paris, procedé à̀ nouueu Bai! de ladite Fere</l>
        <l>
          <lb/>de l’ancien Barrage Comme auſſi nous auons eſleint &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſupprimé le droìt de Maubeuge, conſiſtant n vingt ſol</l>
        <l>
          <lb/>ſur chacun muid de vin entrãt en toutes les Villes &amp; Bourgs</l>
        <l>
          <lb/>de noſtre Royaume, &amp; ſur les cidres, poiré, &amp; autres breu</l>
        <l>
          <lb/>uages àl’equipolent: Et pour noſtre vlle de Panis dx ſol</l>
        <l>
          <lb/>ſeulement, creés par Declaration du mois. de Feurier mil ſix</l>
        <l>
          <lb/>cens quarante trois, &amp; compris dans le Bail des Aydesdont</l>
        <l>
          <lb/>le Fermier General a fait vne Sous ferme deſdits dix ſols au</l>
        <l>
          <lb/>Fermier particulier des Entrées de vin à Paris, eſtably par</l>
        <l>
          <lb/>ladire Declatation de Feurier quarante-trois &amp; autres ſui¬</l>
        <l>
          <lb/>uanres: Et ſur le pied fourché, de quarante ſols pourbœuf,</l>
        <l>
          <lb/>de cinqſols ſur chacun veau&amp;mouton, O. l- pour vache, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>douze ſols pour porc, mentionnez au Tarif &amp; Declarations</l>
        <l>
          <lb/>du mois de Nouembre ſix cens quarante, &amp; vingt cinquie¬</l>
        <l>
          <lb/>me Feurier ſix cens quarante trois; Des droiets de marque</l>
        <l>
          <lb/>&amp; autre impoſitions ſuar le Papier &amp; Biere eſtablis par Edict</l>
        <l>
          <lb/>de nil ſix cens trente quatre, &amp; Arreſt du ſeizieme Feurierſix</l>
        <l>
          <lb/>cens qaurante trois, Arreſt du ſeiziéme Feurier ſix cens</l>
        <l>
          <lb/>quarante-cinq &amp; autres Declararions ſiiuantes: Et encors</l>
        <l>
          <lb/>des vingt ſols de Subuention creées par ladite Declaratio</l>
        <l>
          <lb/>du mois de Nouembre ſix cens quarante, regle par Arre</l>
        <l>
          <lb/>de noſtre Conſeil du vingt-ſixiéme Ianuierſix cens quara</l>
        <l>
          <lb/>te trois: D’autres vingt ſolſs de Sedan creées par Arreſt de no¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre Conſeil du i;. Iuillet ſix cens quarante- vn, &amp; compris</l>
        <l>
          <lb/>en noſtre Declaration du mois deSeptembre ſix cens quara¬</l>
        <l>
          <lb/>e-quatre: Du ſol pour liure, tant deſdits vingt ſols deSu¬</l>
        <l>
          <lb/>uention, &amp;vingt ſols de Sedan, que des dix ſols du droict de</l>
        <l>
          <lb/>Maubeuge pour l’entres de Paris: Des ſix deniers pour liure</l>
        <l>
          <lb/>des deux ſols pour liure ſur les troisſols reſtans du nouueau</l>
        <l>
          <lb/>Tarif, à prendre ſur le muid de vin, dont l’entrée eſt deſchar¬</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬ ¬</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>gée par le moyen delaſuppreſion dudit nouueau Tarif, ſuit¬</l>
        <l>
          <lb/>uant l’Arreſt de noſtre dite Cour du quatorziéme du pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent mois &amp; an:De trois liures ſur chacun minot de Sel au¬</l>
        <l>
          <lb/>Grenier de Paris. Et ſur les cinq groſſes Fermes, de laroa¬</l>
        <l>
          <lb/>pretiation faite par Arreſt de noſtre Conſeil de mil ſix cens</l>
        <l>
          <lb/>quarante-ſept. Faiſons tres expreſſes inhibitions &amp; defen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes à nos Fermiers, leurs Commis &amp; autres, de leuerà l’ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uenir leſdits droicts &amp; impoſitions, à̀ peine de concuſſion.</l>
        <l>
          <lb/>III.</l>
        <l>
          <lb/>Et afin auſſi que nous puiſſions receuoir le iuſte prix de</l>
        <l>
          <lb/>nos reueneus Voulõs qu’à l’aduenir nos Fermes ſoiene bail¬</l>
        <l>
          <lb/>lées en noſtre Conſeil au plus offrant&amp; dernier encheriſſeur,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; procede aà̀ l’adiudication à la lumiere eſteinte, apres p</l>
        <l>
          <lb/>blications ſur leslieux, encheres &amp; remiſes, ſans aucuns de</l>
        <l>
          <lb/>niers d’entrée ny d’auance,; et les Fermes du Barage &amp; autres</l>
        <l>
          <lb/>domaniables, faites par les Treſoriers generaux de France</l>
        <l>
          <lb/>en la maniere accouſtumeée.</l>
        <l>
          <lb/>I V.</l>
        <l>
          <lb/>Et pour donner ſuiet à nos Officiers de continuer en la fi¬</l>
        <l>
          <lb/>delrté qu’ils nous ont touſiourstemoignee, V oulos &amp; nous</l>
        <l>
          <lb/>plaiſt, qu’il ne ſoit à l’aduenir fait aucune taxe retranche¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de gages, rentes, reuenus de Domaine, Greffes &amp;</l>
        <l>
          <lb/>droicts alienez &amp; attribuez &amp; par Edicts, ny aucunes</l>
        <l>
          <lb/>hereditez &amp; ſuruiuances reuoquées, durant les quatre an¬</l>
        <l>
          <lb/>née prochaines; &amp; apres ledit temps,; qu’en vertu d’Edicts,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Deelarations bien &amp; deuëment verifiées: Et ſi aucunes</l>
        <l>
          <lb/>taxes reſtes àpayer, n’entendons qu’elles ſoien executées.</l>
        <l>
          <lb/>ny les particuliers contraints au payement d’ioelles; Et</l>
        <l>
          <lb/>neantmoins que les Treſoriers de France ne ioüiront que</l>
        <l>
          <lb/>de trois quartiers de leurs gages, pour l’année prochaine</l>
        <l>
          <lb/>ſix cens quarante-neuf, les Secretaires du Roy. de deux</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>quartiers, les Officiers des Elections de deux quartiers de;</l>
        <l>
          <lb/>gages &amp; droits, &amp; nos Oficiers ſubaltenes de noſtre P’ar¬</l>
        <l>
          <lb/>lenent de deux quartiers de leurs gages &amp; du Droict an¬</l>
        <l>
          <lb/>nuel, ſans nous pay er aucun preſt: Et ſi aucuns deſdits Offi¬</l>
        <l>
          <lb/>ciers auoit payé quelque ſomme pour ledit preſt; Voulons</l>
        <l>
          <lb/>qu’il luy ſoit diminuéſur le quart deniers qui nous appar¬</l>
        <l>
          <lb/>ent par la reſignation, en cas que durant le bail dudit</l>
        <l>
          <lb/>Droictannuel ils diſpoſaſſent de leurs Offites. Et quant aux</l>
        <l>
          <lb/>Oficiers de nos Cours Souueraines, Voulons que la De¬</l>
        <l>
          <lb/>claration de 6gy. ſoit executée, &amp; neantmoins que tous nos</l>
        <l>
          <lb/>Officiers deſdites Cours Souueraines ſoyent payez de trois</l>
        <l>
          <lb/>quartiers de leurs gages pendant la guerre ſeulement, &amp; icel¬</l>
        <l>
          <lb/>V.</l>
        <l>
          <lb/>le finie de quatre quartiers.</l>
        <l>
          <lb/>Pour aſſeurer le payement des rentes par Nous deuës,</l>
        <l>
          <lb/>Voulons que le Reglement fait par Arreſt de noſtredite</l>
        <l>
          <lb/>Cour du4. Septembre dernier ſoit executé, &amp; que les Fer¬</l>
        <l>
          <lb/>miers &amp; Adiudicataires de nos Fermes payent le fonds d’i¬</l>
        <l>
          <lb/>celles rentes par preference à la partie de noſtre Eſpargne,</l>
        <l>
          <lb/>ſçauoir pour deux quartiers &amp; demy des rentes du Sel, Cler¬</l>
        <l>
          <lb/>gé &amp; Aydes, &amp; pour deux quartiers des autres rentes, durant</l>
        <l>
          <lb/>la guerre ſeulement. Declarons tous les dons de debets de</l>
        <l>
          <lb/>Quittances de Rentes,nuls: &amp; dés à preſent les auons reuo¬</l>
        <l>
          <lb/>qué &amp; reuoquons en ce qui reſteà executer. Voulons que les</l>
        <l>
          <lb/>deniers qui ſe trouuerontentre les mains des Payeurs proue¬</l>
        <l>
          <lb/>nans deſdires Rentes racherées, ſoient employez par chaun</l>
        <l>
          <lb/>an à l’amortiſſcment des Rentes de pareille nature, à noſtre</l>
        <l>
          <lb/>profit, aux condirions les plus aduantageuſes qu’il ſe pour¬</l>
        <l>
          <lb/>ra: A cette fin les Preuoſt des Marchands &amp; Eſheuins de</l>
        <l>
          <lb/>noſtredite ville de Paris: en dreſſeront eſtat par cha¬</l>
        <l>
          <lb/>cun a.</l>
        <l>
          <lb/>VI.</l>
        <l>
          <lb/>Et pour couſcruer le fonds de nos reuenus entiers &amp; y</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>eſre employe aux deſpeaſes neeeſaires de l’Eſtat faiſons tte e¬</l>
        <l>
          <lb/>reſſes nhioions &amp; d enes de fire auuns aehpes de ltes</l>
        <l>
          <lb/>hous deues, py aueun, rebourſement de Finanees d oſnices </l>
        <l>
          <lb/>roes, quſpes la ſi p bie l reine du double onre cenr </l>
        <l>
          <lb/>n reee rnt y apres Voulons que teux, de quelque qualie&amp;</l>
        <l>
          <lb/>oniuion qu’ls ſoient, qui on eſte r-pretires deſdtes lcnre,</l>
        <l>
          <lb/>Dius s oices nouueaux auſquels le dites Rentes Dos &amp; Of¬</l>
        <l>
          <lb/>es ont ſié nacher &amp;e rembopeſen deps le mos de la etr</l>
        <l>
          <lb/>leo ſuien onpint de nous e re ’eneie ̀ ſioel</l>
        <l>
          <lb/>o ie lenier quie e s renie delieie ni nan e rnnoifinne</l>
        <l>
          <lb/>eunr eirenirecdonuie le onnnnoea leunr oroi p leoieen</l>
        <l>
          <lb/>A des daeehanmods &amp; Eſcheuins au dee quatore ſur le melme</l>
        <l>
          <lb/>lnuls ue l dures ulenes oen poian eſtoien iſiet ne</l>
        <l>
          <lb/>leſe en eue nen ſle ronue auor de ei ns deone ds hunie</l>
        <l>
          <lb/>l nreu du dener qunore, ceauis quis aonns eos leſlres lomne</l>
        <l>
          <lb/>letont enus a la reninunon di quairue dese quilsaron tot er</l>
        <l>
          <lb/>eu s us n ereſte dununpe ſeinan lodonume Voulon aut</l>
        <l>
          <lb/>une ſe ienee leſelnes r ae ienonue conlne d pne le lne e</l>
        <l>
          <lb/>nu lero,o ans edidt venſie qu’ees ſoieontdelaes les dela</l>
        <l>
          <lb/>ou des l’oeſeot nules Et pou l’eeonion de ce ’ous en pions</l>
        <l>
          <lb/>en s u enuaor ou a ooaoſanes anniane eun de ſieſiſ</l>
        <l> uuele enrant que beſoin eſt en atribuons ouue iuriſdi¬</l>
        <l>
          <lb/>ion, eieele interdite aouaurus Iueses.</l>
        <l>
          <lb/>VII.</l>
        <l>
          <lb/>Voulans auſ maintenir en leur ener les droits de pnoſtre Po</l>
        <l>
          <lb/>n anu eos or donnons queous Aequereus Poieſeu dee</l>
        <l>
          <lb/>De ies ieue pu ene enen oi nurunne lonnrenusdun</l>
        <l>
          <lb/>eenueis dis leonr e n pu ſlneueon denes ſen ee nreee</l>
        <l>
          <lb/>re l noutreli pa demnnlo lees u conruespoue</l>
        <l>
          <lb/>vne ſſuireee doe u aue ds ce, quil y loit pouruee plt l,</l>
        <l>
          <lb/>e nuie ceoun voa lons uſdi u noun plaius que le Funne p ee</l>
        <l>
          <lb/>eun l uer e ie reuiſi eaneſe eounitne ln oenir ner</l>
        <l>
          <lb/>ene er eireonaeo e oenouener ln ene e nr n</l>
        <l>
          <lb/>ren i n eu luiſieunioin ains ſe lenon e aui onunu de pn on</l>
        <l>
          <lb/>ae ee ne le oou ſe nſire ooi e aeone fnous cnrern</l>
        <l>
          <lb/>nenenens de e eners neus pau anrnes eoe rn enen er</l>
        <l>
          <lb/>ee oeſe iue nenueereiue cone qe roin enre enrenuiee</l>
        <l>
          <lb/>, an de reeonnoiſtre ce qui a eſte donne a enttee en payement</l>
        <l>
          <lb/>eſdits Domaines.</l>
        <l>
          <lb/>VIII.</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>VIII.</l>
        <l>
          <lb/>Et dautant que le mauuais vſage deſdits coptans peut</l>
        <l>
          <lb/>apporter beaucoup de prejudice à nos Finances, Decla¬</l>
        <l>
          <lb/>rations que nous ne nous ſeruirons d’iceux à l’aduenir,</l>
        <l>
          <lb/>que pour les affaires ſecretes &amp; importates à noſtreEſtat:</l>
        <l>
          <lb/>Et pour tous dons, voyages, gratifications, recompéſes,</l>
        <l>
          <lb/>rembourſemens, emplois de gages &amp; appointemens,</l>
        <l>
          <lb/>achaprs, ſupplemens d’Ambaſſades, diſpenſe de baſtimés</l>
        <l>
          <lb/>remiſes d’intereſts de preſts &amp; aduances n’y ſeront plus</l>
        <l>
          <lb/>employez, &amp; ſeront doreſnauant mis en ligne de com¬</l>
        <l>
          <lb/>pte, ſuiuant l’ordre qui ſe gardoit anciennement.</l>
        <l>
          <lb/>Et afin de cõſeruer auſſi la dignité de nos Offices, Nous</l>
        <l>
          <lb/>declarons qu’il ne ſera fait aucune creation d’Offices de</l>
        <l>
          <lb/>Iudicature &amp; Finance, durant les quatre anneées prochai¬</l>
        <l>
          <lb/>nes; &amp; apres ledit temps expiré, qu’en vertu d’Edits bien</l>
        <l>
          <lb/>&amp; deuement verifiez. Et que s’il reſte a pouruoir aà̀ quel¬</l>
        <l>
          <lb/>ques-vns des Offices cy-deuant cŕez, tant de Greffiers</l>
        <l>
          <lb/>Alternatifs, Triennaux &amp; Quatriẽnaux, que autres; com.</l>
        <l>
          <lb/>me auſſi les Offices de grande &amp; petite Chancellerie de</l>
        <l>
          <lb/>France &amp; droicts créez en vertu d’Edicts non encor ve¬</l>
        <l>
          <lb/>rifiezen noſtredite Cour de Parlemẽt. Vou lons &amp; nous</l>
        <l>
          <lb/>plaiſt, qu’ils demeurent reuoquez &amp; ſupprimez: A cette</l>
        <l>
          <lb/>fin les Edicts &amp; Declarations, &amp; ceux concernant les</l>
        <l>
          <lb/>droicts du Controlle general de nos Finances, ſeront mis</l>
        <l>
          <lb/>au Greffe de noſtredite Cour dans vn mois, pour y eſtre</l>
        <l>
          <lb/>par elle pourueu ainſi que de raiſon.</l>
        <l>
          <lb/>Et pour pouruoir aà la ſeureté des reuenus qui nous ap¬</l>
        <l>
          <lb/>partiennẽt, &amp; conſeruer les hy pothe ques des creanciers.</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>Voul6s que les biens de quelque nature que ce ſoit, qui</l>
        <l>
          <lb/>noaeidronta ceu quiantprisnoE ernes e e</l>
        <l>
          <lb/>aeec nous, &amp; pris en party, leurs cautions, aſſociez &amp;</l>
        <l>
          <lb/>inrereſſes,&amp;ce qui aura eſté donné par eux à leurs enfans</l>
        <l>
          <lb/>An faueur de mariage ou autrement, meſme les Offces</l>
        <l>
          <lb/>ont ils auront eſté pourueus, ou qu’ils tiendront ſous</l>
        <l>
          <lb/>noms emprone nous demeurentaedtea e hiohue</l>
        <l>
          <lb/>que, &amp; à ous leurs creanciers, &amp; que les leparanion</l>
        <l>
          <lb/>Ae biens d’entr’eux, &amp; leurs femmes, iugées depuis leurs</l>
        <l>
          <lb/>Fermes &amp; traitez demeureront nulles: Et que ſi aucunes</l>
        <l>
          <lb/>acquiſitions onteſté pat eu faies ſou le nom de leur</l>
        <l>
          <lb/>femmes ou autres, ſerot auſſi affectez à ce qui nous pour¬</l>
        <l>
          <lb/>a eſtre deu, &amp; à leurſdits creanciers, nonobſtant toutes</l>
        <l>
          <lb/>Couſtumes aà ce contraires.</l>
        <l>
          <lb/>X1.</l>
        <l>
          <lb/>Et auant qu’ordonner la ſuppreſſion des Edicts dt</l>
        <l>
          <lb/>reation d’Oofeiers pour le nettoyement de noſtredite</l>
        <l>
          <lb/>le de Paris, des Petits ſeaux, Noifications,Commiſſai¬</l>
        <l>
          <lb/>res aux ſaiſies reelles, &amp; Controlleurs de deſpens. Nous</l>
        <l>
          <lb/>voulons que tous les Edis, -etres Patentes, Cconra¬</l>
        <l>
          <lb/>’a diudicarion de droicts prouenans deſdits Edicts, &amp;les</l>
        <l>
          <lb/>quirenes de rinanes loiene rmis dant deou noi e</l>
        <l>
          <lb/>an de noſtre Proeureur Generalen noſtredit Patle</l>
        <l>
          <lb/>nent pour i ſa diligenee nous eſtre ſur ce donné adus</l>
        <l>
          <lb/>parnoſredis cour, &amp; y pouruoit au ſoulagement de</l>
        <l>
          <lb/>moſdirs ſubjets au pluſtoſt que faire ſe pourra.</l>
        <l>
          <lb/>X11.</l>
        <l>
          <lb/>Et pour donnermoyen atous noaubjets qui eercent</l>
        <l>
          <lb/>aMarehandiſe d’augmeter leurtaſfeau dedans dee:</l>
        <l>
          <lb/>te oyaume Nous auons reuoqué &amp; reuoquons dés </l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>1i</l>
        <l>
          <lb/>presét,tous Priuileges aoeordox aux particnlierspour tra¬</l>
        <l>
          <lb/>Equer de quelque Marchandiſes que ce ſoit, laiſſant lali</l>
        <l>
          <lb/>bert́a tous les Marchands d’envſerà l’aduenir ſelonſ’er</l>
        <l>
          <lb/>periẽce que chacû a pû acquerirauee defenfes de trou</l>
        <l>
          <lb/>bler ceux qui voudront s’entremettre du commerce deſ</l>
        <l>
          <lb/>dites Matchandiſes Comme auſſi faiſons defenſes à tous</l>
        <l>
          <lb/>Negotias d’apporter ou faire apporter en noſtreRoyau¬</l>
        <l>
          <lb/>me les draperies de laine &amp; de ſoye manufacturées tat en</l>
        <l>
          <lb/>Angleterre que Hollande, &amp; des paſſemens deFlandre &amp;</l>
        <l>
          <lb/>points d’Eſpagne, de Gennes, de Rome &amp;V eniſe, à tou;</l>
        <l>
          <lb/>nos ſubiets d’en acherer &amp; de s’en ſeruir à̀ leur vſage, à</l>
        <l>
          <lb/>peine de confiſcation, &amp; de quinze cens liures d’amende</l>
        <l>
          <lb/>PJ1</l>
        <l>
          <lb/>XIII.</l>
        <l>
          <lb/>contre les contreuenans.</l>
        <l>
          <lb/>Et afin auſſi quenosſubjets ne reçoiuent aucune incor</l>
        <l>
          <lb/>modité par les paſſages de gens de guerre, Nous voul</l>
        <l>
          <lb/>que les Ordonnances faites par les Roys nos predeceſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeurs, méme celles du a. luillet mil cinq cens quatre¬</l>
        <l>
          <lb/>vingt cinqverifiées en noſtre dit Parlement le4 Septé.</l>
        <l>
          <lb/>bre, auditan, &amp; autres par nous faites ſur le fait de la guer</l>
        <l>
          <lb/>re, ſoient gardées &amp; obſeruées, Que les Eſtapes ſoient</l>
        <l>
          <lb/>reſtablies, &amp; le fonds pris ſur les deniers de nos Tailles&amp;</l>
        <l>
          <lb/>Taillon, &amp; laiſſe entre les mains deseceueurs pour latijs¬</l>
        <l>
          <lb/>aire au pluſtoſt à̀ ces dépenſes ſineceſſaires. Que leſdits</l>
        <l>
          <lb/>gens de guerre qui quitteont leu rque;ſoient punis ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>Ion la rigueur des loix de la guerre, à peine d’en réponde</l>
        <l>
          <lb/>par les Chefs, Capitaines&amp; Officiers, ciuilement des dom¬</l>
        <l>
          <lb/>mages, &amp; intereſts. Enioignonsaux Preuoſts de nos amez</l>
        <l>
          <lb/>&amp; feaux lesMareſchaux de France, de ſuiure leſdits gens</l>
        <l>
          <lb/>de guerre, &amp; donner ordre qu’ils ne quittét les routes qui</l>
        <l>
          <lb/>e leur auront eſté données, &amp; d’informer diligẽment de;</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>degaſts &amp; maluerſatiiſs qu’pſoeon doir eſté eomm:</l>
        <l>
          <lb/>ſes, à peine d’en répondre auſſi en leuns noms.</l>
        <l>
          <lb/>XIV.</l>
        <l>
          <lb/>Et ponur faire ́onoiſtre à la poſterité l’eſtime que nous</l>
        <l>
          <lb/>faiſons de nosParlemés, &amp; afin que la Iuſtice y ſoit admi¬</l>
        <l>
          <lb/>niſtreée auec hôneur &amp; integrité re quiſe. Voulos qu’à l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uenir les artitles quatr-vingtvnze, quatre- vingt douze,</l>
        <l>
          <lb/>quatre vingt dix ſepe, quatre vingt dix-huict &amp; quatre¬</l>
        <l>
          <lb/>vingt dix neuf, de l’Ordonnance de Blois de l’année cinq</l>
        <l>
          <lb/>cens ſoixante &amp; dix neuf, ſoient inuiolablemet gardez &amp;</l>
        <l>
          <lb/>executés: Cefaiſant, que toutes affaires qui giſent en ma¬</l>
        <l>
          <lb/>tiere contentieuſe, dont les inſtances ſont de preſent ou</l>
        <l>
          <lb/>pourront eſtre cy-apres pendantes indeciſes &amp; introdui¬</l>
        <l>
          <lb/>tes en noſtredit Conſeil, tãt par eéuocation qu’autrement</l>
        <l>
          <lb/>oient renuoyées &amp; les renuoyons pardeuant les Iuges</l>
        <l>
          <lb/>qui en doiuent narurellemét connoiſtre, ſans que noſtre</l>
        <l>
          <lb/>dit Conſeil préne cônoiſſance de telles&amp; ſe mblables ma¬</l>
        <l>
          <lb/>rieres, leſquelles voulons eſtre traittées pardeuant les lu¬</l>
        <l>
          <lb/>ges ordinaires &amp; par appel és Cours Souueraines, ſuiuane</l>
        <l>
          <lb/>ſes Edirs &amp; Ordonnancesſans que lesArreſts deſd Cou¬s</l>
        <l>
          <lb/>Souueraines puiſſent eſtre caſſez, ſinon par les voyes de</l>
        <l>
          <lb/>droir, qui eſt equeſtes ciuiles &amp; propofitions d’erreur&amp;</l>
        <l>
          <lb/>par les formes portes plet leſirs ordonnicesnyl’eve:</l>
        <l>
          <lb/>eutĩ d’iceux Areſs, ſſpeduesou tetardée ſurſimple re¬</l>
        <l>
          <lb/>queſte presetée aud Coſeil Voulos auſſi qu’ilne ſoitde¬</l>
        <l>
          <lb/>luoŕ aucnesLettres d’euocatĩ generale ou particuliere</l>
        <l>
          <lb/>de propre mouuemet, ains que les tequeſtes de ce qui</l>
        <l>
          <lb/>pourſiu ot leſdies uocaons, ſolent rapport́esonno¬</l>
        <l>
          <lb/>redit Coſeil par les Maiſtres des Requetes qui leroten</l>
        <l>
          <lb/>quartier, pour y eſtre iugées ſuiuat lesEdicts, &amp;octroýe¬</l>
        <l>
          <lb/>parties</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>S..</l>
        <l>
          <lb/>Parmes ouye, &amp; auee contoiſſanee de Cté</l>
        <l>
          <lb/>unes enere ni ut que leſnun e oaeone ſe</l>
        <l>
          <lb/>eeſuſieran nse ereanire leſn ourde ir</l>
        <l>
          <lb/>anr o ne re e na e re deois leor gr leir</l>
        <l>
          <lb/>e ſeleſion unroenr e nl d dioerte Delanen</l>
        <l>
          <lb/>es euo eaui onus qiſeroun en pe breneieoee</l>
        <l>
          <lb/>Ee ſenrenes diſeues elue ds lenis eſe e ileu</l>
        <l>
          <lb/>e nnee ene eſiaunr leies doit pae ooe lſs</l>
        <l>
          <lb/>aleuoin u nugenent des pe pas le lue</l>
        <l>
          <lb/>on ni e ron eite eonue lae roir oie cere</l>
        <l>
          <lb/>e ſlinue inoui ſqſe ut ons oniee ll oe</l>
        <l>
          <lb/>ſod les Comoniſons eauaordinaires par nouie</l>
        <l>
          <lb/>un deme Auou euoqut e eu oon</l>
        <l>
          <lb/>s lefaires Commiſfion enriordinaires Vou</l>
        <l>
          <lb/>lon pouſiuire eſtre feire de chaeue mariere e</l>
        <l>
          <lb/>dauan le luge auſquel laeonneiſancenapparte</l>
        <l>
          <lb/>lent per nue pourront leſuis Maiſes des eque</l>
        <l>
          <lb/>es lunſtrue e&amp;euger en leur uuitore auresn</l>
        <l>
          <lb/>eres que celes don la cnnoiſſae lear e</l>
        <l>
          <lb/>enrprnos Ediees &amp;e Ordonnanee, py iſer</l>
        <l>
          <lb/>Ieriet ceſortn ſouuetinemene auicus proee.</l>
        <l>
          <lb/>quelque lere ausibiues de undienien</l>
        <l>
          <lb/>lenuioy’qui leur puiſeieſtſe ſairdeſdies eauſesle</l>
        <l>
          <lb/>our ſur peine de lulire que laconnoaſane des</l>
        <l>
          <lb/>eauſes pour leſqueles y aua leres detar, a</l>
        <l>
          <lb/>pariendra aut luges pa deuap leſquels les cuuſes</l>
        <l>
          <lb/>feronr pendanres, leſquelesetres d’rſat ne e¬</l>
        <l>
          <lb/>ront popedites ny ſeelées qu e eotioſinte de</l>
        <l>
          <lb/>eauſe apres auoir uèle certftat du Cenérald f¬</l>
        <l>
          <lb/>mde ou Gouuerneur de la placés lequel ceruiſicat</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3!</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>demeurera attaché ſous le contreſeel. Que l’ad¬</l>
        <l>
          <lb/>dreſſe des Lettres de Pardon, Remiſſion &amp; Ab0¬</l>
        <l>
          <lb/>liçion, neſera ſfiqe qu au y Iges dans le reſert de¬</l>
        <l>
          <lb/>quqls lescerimes qroae e ſté Cofnso dt Pan</l>
        <l>
          <lb/>I,</l>
        <l>
          <lb/>lemens, &amp; non aduſdits Maiſtés ds Requeſtes;</l>
        <l>
          <lb/>Grand Conſeil &amp; Grand Préuoſt. Que nullesEet¬</l>
        <l>
          <lb/>tres de Bep ne ſeront expédíes en commande¬</l>
        <l>
          <lb/>et, py Leetres de Reuiſionaccordées qu’elles</l>
        <l>
          <lb/>ae ſoient addreſſées aux Compagnies uſüelles</l>
        <l>
          <lb/>aquſſi la connoiſſance appartient, Et que les artieles</l>
        <l>
          <lb/>rene trois de l’o doninanece d’leans, quatre.</l>
        <l>
          <lb/>ngres dii&amp; deus ce ns neur’le ſaſlite ’or donnnl</l>
        <l>
          <lb/>e de loie concernant la fonetib des Charge</l>
        <l>
          <lb/>deſdſts Maiſtres des Re queſtes, ſeront auſſi inuio¬</l>
        <l>
          <lb/>lablement gardez &amp; execute.</l>
        <l>
          <lb/>r yp¬¬</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>;,.</l>
        <l>
          <lb/>Voulons auſſi qu’aucuns déos Subjets de quet¬</l>
        <l>
          <lb/>que qualité &amp; con dition qu’ils ſolent ; ne ſoient à</l>
        <l>
          <lb/>l’adueni traiecriminellement que ſelon lés for¬</l>
        <l>
          <lb/>mes preſecjttes par les Loi de oſtte oyaume &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Onnahees, &amp; non p Cdodiſnſlares &amp; uges</l>
        <l>
          <lb/>choiſi:&amp; que l’Ordonhance du Roy Louys oié¬</l>
        <l>
          <lb/>me du ois d’octopre mil quatre Eens ſoixante:</l>
        <l>
          <lb/>lepe, ſois gardée opſeruéſlo ſa forme &amp; e</l>
        <l>
          <lb/>eur. iioe lle iterpretat &amp;’étećutanlt, ’qu’aicun</l>
        <l>
          <lb/>de hos pſeiers ſes ours Souueraines &amp; autres ne</l>
        <l>
          <lb/>puiſſe ſtr, roublé, ny inquieté en l’exereice &amp;</l>
        <l>
          <lb/>onctiq di ſa çhjrgé pair Letttes de Caicet ouau¬</l>
        <l>
          <lb/>trenet, cn uelque ſort nianlere qece ſoir</l>
        <l>
          <lb/>le-tout qonfome nent aulites ordonilanees&amp;̀</l>
        <l>
          <lb/>léurs Priuileges.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬.</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>SI DONNONS EN MANDEMENT</l>
        <l>
          <lb/>à nos amez &amp; feaux Conſeillers, les Gens tenans</l>
        <l>
          <lb/>noſtredite Cour de Parlement, Chambre des</l>
        <l>
          <lb/>Comptes, &amp; Cour des Aydes à Paris, Que ces pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſentes ils ayent à faire lire, publier &amp; regiſtre, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le contenu en icelles garder &amp; obſeruer inuiola¬</l>
        <l>
          <lb/>blement de point en point ſelon leur forme &amp; te¬</l>
        <l>
          <lb/>neur, ſans permettre qu’il y ſoit contreuenu en au¬</l>
        <l>
          <lb/>cune ſorte &amp; maniere que ce ſoit: C AR tel eſtno¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre plaiſir:En témoin dequoi nous auons fait met¬</l>
        <l>
          <lb/>tre noſtre Seel aà̀ ceſdites preſentes Donn’à ſainct</l>
        <l>
          <lb/>Germain en Laye le vingt-deuxieſme d’OCtobre,</l>
        <l>
          <lb/>mil ſix cens quarante-huict, &amp; de noſtre Regne le</l>
        <l>
          <lb/>ſixieſme. Signé, LOVIS. à coſte, Viſa. Et plus bas,</l>
        <l>
          <lb/>IPar le Roy, la Reine Regente ſa Mere preſente,</l>
        <l>
          <lb/>DE GvE NEGAvD. Et ſeellées du grand Seau de ci¬</l>
        <l>
          <lb/>re verte, ſur lacs de ſoye rouge &amp; verte. Et encor eſt</l>
        <l>
          <lb/>eſcrit:</l>
        <l>
          <lb/>Leuës &amp; publiées, l’Audiance tenant, &amp; regiſtré au</l>
        <l>
          <lb/>Greffe d’icelle, Ouy ce requerant le Procureur Generl</l>
        <l>
          <lb/>du Roy, pour eſtre executes ſelon leur forme &amp; teneur.</l>
        <l>
          <lb/>Et copies collationnmé́es a l’original des preſentes, en¬</l>
        <l>
          <lb/>uoyées aux Bailliages &amp;l Seneſchauſſées de cereſſort,</l>
        <l>
          <lb/>pour y eſtre pareillement leues, publiées, regiſtŕes ¬</l>
        <l>
          <lb/>executées à la diligence des Subſtiuts dudit Procreur</l>
        <l>
          <lb/>General, qui ſeront tenus certifier auoir ce fait au mois.</l>
        <l>
          <lb/>A Paris en Parlement le vingt-quat ieſme Otobre</l>
        <l>
          <lb/>mil ſix cens quarante-huit</l>
        <l>
          <lb/>Signé, DVTILLET.</l>
        <l>
          <lb/>Collationné́ à l’Original far my Couſeiller</l>
        <l>
          <lb/>Secretaire du Roy &amp; de ſes Finances.</l>
        <pb n="24"/>
        <pb n="25"/>
        <pb n="26"/>
        <pb n="27"/>
        <pb n="28"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
