<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1368_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Factum servant au procès criminel fait au cardinal
          Mazarin, touchant ses intelligences avec les étrangers ennemis de l'État.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=vmVbbAaa51cC&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Factum servant au procès criminel fait au cardinal Mazarin,
            touchant ses intelligences avec les étrangers ennemis de l'État.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48907"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>AA,</l>
      <l>
        <lb/>V.,</l>
      <l>
        <lb/>SERVANTAV PROCEZ CRIMINEL</l>
      <l>
        <lb/>ITIE</l>
      <l>
        <lb/>FAITAVCARDINALMAZARIN,</l>
      <l>
        <lb/>rouchant ſes intelligences auec les Eſtrangers</l>
      <l>
        <lb/>ennemis de l’Eſtat.</l>
      <l>
        <lb/>PREMIERE PARTIE</l>
      <l>
        <lb/> 5</l>
      <l>
        <lb/>e Ly a apparence &amp; probabilité que le Cardinal</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>Vu ys Maarin s’eſt toûjours entendu auec les Eſpagnol</l>
      <l>
        <lb/> ſP aennemis de la France, &amp; qul a proeure eur</l>
      <l>
        <lb/>Vipe linue uauioe e eie e ene ni le</l>
      <l>
        <lb/> rrment de cet Eſtat.</l>
      <l>
        <lb/>Re Pour cet efer l a depuis deux ans maliceieuſemet</l>
      <l>
        <lb/>&amp;proditoremet arreſtéle cours des proſperités des armes duoy</l>
      <l>
        <lb/>Apres les priſes de ourtray, Dunquerque &amp; Furne, qui arri¬</l>
      <l>
        <lb/>erent en 1e46. il fit caſſer &amp; retrancherplus de cent Compagnies</l>
      <l>
        <lb/>de Caualerie, &amp; perir celles qui reſterent ſans leur donner pendan</l>
      <l>
        <lb/>le quartier d’Hlyuerny paeny fourrare ben que la guerre dur</l>
      <l>
        <lb/>touſiours, &amp; qu’on la deuſt continuer à la prochaine campagne.</l>
      <l>
        <lb/>Il aſſeuroit cependant que la Paix cc feroit, &amp; neantmoinsla,.</l>
      <l>
        <lb/>retenoit ſccrette correſpondance auec les Minmſtres du Conſeil</l>
      <l>
        <lb/>’Eſpagne, &amp; euee le Marquis de Caſeirodreieo, Gouuerneur du</l>
      <l>
        <lb/>Pas pas, enuers lequel l s’eſtoit engagé dés Rone, ou ledir Ca</l>
      <l>
        <lb/>ſeeltodrio a eſte Anbaſſadeur du Roy Eſpagne.</l>
      <l>
        <lb/>N’ayant ny fait la Pax, ny preparé ’Armée pour la Campagne</l>
      <l>
        <lb/>de 4 &amp; ayant par ce moyen donnd lieu à l’Arehidue Leopold</l>
      <l>
        <lb/>d’ae er Armantieres, cette Place durairt au dela de ſon aerente,&amp;</l>
      <l>
        <lb/>de ſ n eſir, l blaſinoit la Cor le ſieur do Pleſs Beliere de te¬</l>
      <l>
        <lb/>nir ſi long-tcps &amp; s’opiniaſtrer dãs vne Place qui deuoit eſtre priſe.</l>
      <l>
        <lb/>La neceſſité, ou pluſtoſt la hontc &amp; les cris de toute la France</l>
      <l>
        <lb/>yant aueec preſſe fait mettre vne armée ſur pied, elle deuint par ſ</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>-..</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>reſolution ſuffiſante pour arreſter les progrez des ennemis, leſ.</l>
      <l>
        <lb/>quels ne pouuoient rien entreprendre tant qu’ils auroient l’Ar. e</l>
      <l>
        <lb/>mée du Roy en preſence de la leur.</l>
      <l>
        <lb/>Pour donner moyen à̀ celle des ennemis de décamper auecſeu. J</l>
      <l>
        <lb/>reteé, &amp; aller former le ſiege de Landrecies, qu’on auoit exprés dé.¬ J</l>
      <l>
        <lb/>garny d’hommes, le Cardinal s’en alla d’Amiens à Dourlans, lous ui</l>
      <l>
        <lb/>prerexre des meſ-intelligences qui eſtoent entre les Mareſchaux J.</l>
      <l>
        <lb/>de Gaſlſion &amp; de Ranzau, Generaux de l’Armée du Roy, il les ft e</l>
      <l>
        <lb/>venir à Dourlans, non pour les mertre bien enſemble mais à deſſemo</l>
      <l>
        <lb/>de leur faire employer &amp; perdre trois jours de temps, tant poural¬ lin</l>
      <l>
        <lb/>ler &amp; s’en retourner, que pour leur ſejour, comme ils firent.</l>
      <l>
        <lb/> Soudain apres leur depart, l’armé́e de l’Archiduc décampa Ja</l>
      <l>
        <lb/>’d’aupreés de Lens, &amp; fut inueſtir &amp; aſſieger Landrecies: ces Mareſ¬ ll</l>
      <l>
        <lb/>chaux de France arruez aà leur Camp accoururent à ce ſiege autt l</l>
      <l>
        <lb/>leur armée, &amp; reſolurent de faire vn effort pour jettet des gens J4</l>
      <l>
        <lb/>dans la Place, dequoy elle manquoit ſeulement, eſtant des plus e</l>
      <l>
        <lb/>fortes du Pays- bas. Cét effet jugé &amp; tenu pour infaillible par le l’.</l>
      <l>
        <lb/>conſeil de l’Armée, il fut abſolument deffendu de la Cour par or¬ ¬</l>
      <l>
        <lb/>dre ſecret apporté par Langlée, en ſorte que ces deux Generaux ’y</l>
      <l>
        <lb/>furent obligez d’abandoner vne ſi bonné &amp; importante Place, je</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils pouuoient &amp; vouloient ſauuer, ſe retirerent &amp; prindrent cha¬ </l>
      <l>
        <lb/>cun les troupes qui leur eſtoient ſeparement deſtinces, &amp; furnt,</l>
      <l>
        <lb/>aſſieger chaeun vue place le Mareſehal de Gaſnon la Baſee, &amp; le leu</l>
      <l>
        <lb/>Mareſchal de Ranzau Dixmude, qu’ils prirent &amp; fortifierent</l>
      <l>
        <lb/>Sur ces differentes pertes &amp; gains, la Cour qui auoit quitté Panis </l>
      <l>
        <lb/>aux premiers aduis de la marche des ennemis, pour ne pas oüir les:4</l>
      <l>
        <lb/>reproches de n’auoir ordneé les recreuës, ny leué aucunes troupes, e</l>
      <l>
        <lb/>’en reuint de Picardie à Paris, &amp;roſt apres s’en alla àFõtainebleau. ,</l>
      <l>
        <lb/>L’Archiduc enouoya au mois dOctobre aſſieger Dixmude auet </l>
      <l>
        <lb/>cinq mil le deux cens hommes, tat Caualerie cqu lnfanteriele ſieu l</l>
      <l>
        <lb/>de Clanleu auoit eſté mis dedans pour la defſendre auec deux mil¬</l>
      <l>
        <lb/>le huit cens hommes, entre leſquels. eſftoit le Regiment de Pied¬.</l>
      <l>
        <lb/>mont, bien que les aſſiegez ſe mocquaſſent des aſſiegeans par le </l>
      <l>
        <lb/>ſeuleeomparaiſon des ns ausx autres outre la bonte de la plue le </l>
      <l>
        <lb/>Mareſchal de Ranzau s’approcha non tant pour la ſecourir, qué l’</l>
      <l>
        <lb/>pour enleuer le ſiege, comme il auroit apparémment fait, lans l’ad- l</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>uis de la ſoudaine &amp; inopinée reddirion de la Place, dont la capiuu¬</l>
      <l>
        <lb/>larion fut à̀ cetre fin faiteincontinent apres l’arnuée de la Cour du l</l>
      <l>
        <lb/>ſieur de Cominges, qui en porta les ordres, ſans que les enneis ſ.</l>
      <l>
        <lb/>leuſſent gaigne aucu deors, ny le pûſſen faiure de deuzois.</l>
      <l>
        <lb/> -¬¬,. ,¬....2</l>
      <l>
        <lb/>Jeu</l>
      <l>
        <lb/>eae deeuou: J lu</l>
      <l>
        <lb/>¬¬¬.„,</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>....¬¬</l>
      <l>
        <lb/>Clanleu ne fut pas mis en priſon, mais bien à̀ couuert dans la Ci¬</l>
      <l>
        <lb/>adelle d’Amiens afin que les eris &amp; les reproches que luy faiſoient</l>
      <l>
        <lb/>deſiavnae infnmiré le perſonnes de eous ſexes &amp; condiaoms, pour la</l>
      <l>
        <lb/>honteuſe playe qui venoit d’eſtre faite dans Dxmude à l’Eſtat &amp; ̀</l>
      <l>
        <lb/>la reputation des armes du Roy, ne luy fiſent perdre parience, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>deearer pour ſa deſeharge les ordres qul auoit eus de fairtcs</l>
      <l>
        <lb/>quiſauoſt ſfait ai fur bien trairé dans la Citadelle d’Amiens en ſor¬</l>
      <l>
        <lb/>t comme il y eſtoit entré, braue Caualier &amp; bon Francois¬</l>
      <l>
        <lb/>Ces mauuaiſes intelligences des Mareſchaux de Gaſion &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>Raneau eſtant ſi publiques, que non ſeulement les Oficers, i</l>
      <l>
        <lb/>eous les ſoildars de leur armée les en blaſmoient, le Mareſchal de</l>
      <l>
        <lb/>Gafion declara pluſieurs fois &amp; formellement, que le Cardinal</l>
      <l>
        <lb/>Mazarin non ſeulement les fomentoit, mais les ordonnoit pours</l>
      <l>
        <lb/>deſtruire toures les bonnes diſpoſitions qu’il y auoit pour les proſ¬</l>
      <l>
        <lb/>penres de la Fanee, laquelle il vendoit à l’ Eſpagne: le Marelehal</l>
      <l>
        <lb/>de Ranau qui ſuiuoit les ordres de ce grand Miniſtre, ſe laiſa</l>
      <l>
        <lb/>quelquefois entendre en cetre conformiré, peſtant contre ſoy¬</l>
      <l>
        <lb/>meſme deſtre forcé àd faire la guerre tout autrement qu’il n’auot</l>
      <l>
        <lb/>appris, &amp; qu’il ne ſe deuoit faire.</l>
      <l>
        <lb/>Pendant ecere Campagne de oa le Prince de Condé fut en</l>
      <l>
        <lb/>uoyé en Cacalogne, pour y conquerir route l’Eſpagne, non ſelon</l>
      <l>
        <lb/>lapparence, maos ſeſon l’éſperance que le Cardinal Maarin luy</l>
      <l>
        <lb/>en donnoir, lequel auſſi fin &amp; meſchant, que le Prince eſt enereux</l>
      <l>
        <lb/>&amp; vailant, luy ayant perſuadé cér employ, luy fit accroire que la</l>
      <l>
        <lb/>porre de roures lés conqueſtes ſouhaitables &amp; de la goire à layuel</l>
      <l>
        <lb/>le ce Prince à coijours viſé, eſtot Lenda, Quil falſoit ale droits</l>
      <l>
        <lb/> cette Place, ſans s’amuſerailleurs, quelques bonnes diſpeſitions</l>
      <l>
        <lb/>&amp; apparences de meilleurs ſuccez qu’l y peut auoir.</l>
      <l>
        <lb/>Cela reſolu entre le Prince &amp; le Cardinal, afin que ce ſe¬</l>
      <l>
        <lb/>cret de deux le fuſt parfaitement, &amp; ne pût eſtre découuert que</l>
      <l>
        <lb/>par l’vn d’eux. Il ſe trouua pourtant dans Lerida vne armeée preſ¬</l>
      <l>
        <lb/>que auſſi forte que celle de ce Prince, ſans qu’il y euſt de trouppes</l>
      <l>
        <lb/>dans aucune des autrs places que le Roy Carholique a dans la Ca¬</l>
      <l>
        <lb/>talogne, qui les euſſent deffendre ſi elles euſſent eſté attaquées,</l>
      <l>
        <lb/>parce qu’on ſçauoir bien en Eſpagne qu’elles ne le ſeroient pas, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>qu’on ne deuoit s’artcacher qu’̀ Léerida, que ce Prince aſſiegea vail¬</l>
      <l>
        <lb/>lamment, la conſidera prudemment; &amp; l’ayant bien reconnuë, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>pluſieurs autres choſes, enſemble qu’il pourroit dire, s’en retira</l>
      <l>
        <lb/> heureuſement, ſans tomber dans le piege qu’on layauoit enlu</l>
      <l>
        <lb/>linal luy auois d’ailleurs promiſes,</l>
      <l>
        <lb/> Toues les cloſes que le Cars</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>4¬</l>
      <l>
        <lb/>luy manquerent en la plus grande partie, &amp; cePrinee fut obligédy</l>
      <l>
        <lb/>ſuppléer par ſa valleur &amp; ſon bon heur, &amp; d’haazarderà toutesocc¬</l>
      <l>
        <lb/>ſions vne perſonneſi cherie de la France, &amp; ſi redouté́e de l’Eſps¬</l>
      <l>
        <lb/>gne, biẽ que ſes peineipaux Officiers luy repreſentaſſent plufeurs</l>
      <l>
        <lb/> tois que s’il eſtoit neceſſaire de s’expoſer aux perils de la guerre,</l>
      <l>
        <lb/>l¬</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>l-1</l>
      <l>
        <lb/>il n’eſtoit pas iuſte de le faire à ceux de la trahiſon.</l>
      <l>
        <lb/>Le Comte d’Hlareour, pluain de oie &amp; dhonneur, pet die ce le</l>
      <l>
        <lb/>qu’il apprit quand il ne prt pas Lerida, qu’il auoit aſiege lande </l>
      <l>
        <lb/>auparauant: ll ſe ſouuiendra de ce que les Catalans ſe ſont plaints,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; les Caſtillans vautez, la douleur &amp; la ioye exalant de groſſes ver¬...</l>
      <l>
        <lb/>tez dans leurs excez, en manifeſterent d’eſtranges en Catalogne. </l>
      <l>
        <lb/>La Campagne de i647e finiſſant auec la vie du Mareſcbial de</l>
      <l>
        <lb/>Gaſſion, toute ſon Armée auec la France teſmoignerent vn grand ¬</l>
      <l>
        <lb/>regrer de la mort de ceHeros: L’Armée er nemie &amp; l’Eſpagn auſi j</l>
      <l>
        <lb/>en eurent beaucoup de joye &amp; grand ſujetr. La Cour, qui eſtoit</l>
      <l>
        <lb/>alors a Fontamebleau, entre ces deux partis &amp; paſſions, ſe declars</l>
      <l>
        <lb/>neutre, ſur l’aſleurance que le Cardinal Mazarin donnoit quec’e,.</l>
      <l>
        <lb/>ſtoit vn grand bien que cét homme fut mort, en quoy il diſoit</l>
      <l>
        <lb/>l ie l ’redoi pirler l’ſpgne, dlaquele ilue ſoudaim¬</l>
      <l>
        <lb/>pas plus de mal, que de bien d̀ la France.</l>
      <l>
        <lb/>Les mouuehens de Naples eſtans ſuruenus, &amp; venus au point</l>
      <l>
        <lb/>que tout le monde a ſç̧eu, le Cardinal Mazarin lesa ſi ſagement&amp;l</l>
      <l>
        <lb/>ſi prudemment ertretenus, qu’ils ſe ſont doucement caſmez, ſans i</l>
      <l>
        <lb/>autre eſtuſion de ſang ny mort, que celle que la foy &amp; la conſcie..</l>
      <l>
        <lb/>ce des Eſpagnols ont depuis fait faire par leurs bourreaux. Letel.</l>
      <l>
        <lb/>ment que Gennaro Anneſe fit ſur l’eſchafaut auant qu’on luy cou¬</l>
      <l>
        <lb/>paſt la teſte, a par tradition paſſé par toute l’Europe, afin quetout</l>
      <l>
        <lb/>le monde ſçeuë le legs qu’il faiſoit au Cardinal Maazarin, quilay.</l>
      <l>
        <lb/>aune enie e eieſe e rnnennu e oe eeie ienee</l>
      <l>
        <lb/>mal heur, eſt retenu par recommandation, &amp; ſera relaâché quandil</l>
      <l>
        <lb/>plairaà Dieu; alors il pourra dire ce qu’il a ſçeu cy-deuant, l </l>
      <l>
        <lb/>qu’il oenſe &amp; paâ̂tit maintenant.</l>
      <l>
        <lb/>La Campagne de i68. eſtant ſur le point de ſe commencer, le</l>
      <l>
        <lb/>’eroe e ei enele eoerenie lein elerel</l>
      <l>
        <lb/>ciers &amp; des troupes qu’il demanda. En fornant cete Arḿe, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>meditant ſes effets, cs Prince &amp; les Mareſchaux de la Melleraye&amp;</l>
      <l>
        <lb/>de Grammont, qui deuoientagir ſous luy, jugerent que la plus im¬</l>
      <l>
        <lb/>portante diueſion qui fe puſt faire des forces enuemus, pour dner</l>
      <l>
        <lb/>plus</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>-aa </l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>¬ a,,</l>
      <l>
        <lb/>pus de lieu &amp;e de ſae init e Atoues lea nrepniſes de l’ame duay ci llt</l>
      <l>
        <lb/>lii n luns e ounmny que lea e pndsaoens hau l’nepnerede</l>
      <l>
        <lb/>s eſis qu eſlor ne peliuenme abnueſiene Pue douaſueepn</l>
      <l>
        <lb/>ernr e e r e oue qu dles yruiuni puli ſone neſiune qull noir</l>
      <l>
        <lb/>ielene ſdoit pas, ſfiple qu le oouernturput uapes l Cnrpute ue </l>
      <l>
        <lb/>oln ſp euu netr de ceoue blaee, la liſant ſumſimmen aie</l>
      <l>
        <lb/> pour ſa garde oidinaire hors de ſiege</l>
      <l>
        <lb/>e ſenſi inoi ue lneue, derie &amp; uns d ludaeannle l le ſionrde</l>
      <l>
        <lb/>ienilu e auniſe dune conururer aure heus lou ploſe e n ie e e</l>
      <l>
        <lb/>n ens ereune le e oonreiue u eonrnnes lſeaois ſous leſinunle lnte</l>
      <l>
        <lb/>iunr uns nereaiſui ous, unrnuireuen vemen s ele d e e erren nen.</l>
      <l>
        <lb/>JPe ele u et er ue es plu ſones lu pa ys lbu auet ln Cuadele reule</l>
      <l>
        <lb/> que le Mareichal de Gaſſion y auocommence.</l>
      <l>
        <lb/>eſeur de n lnu pn ſdie fai Ceoemeu de co e s e e</l>
      <l>
        <lb/>ree e e e uou lun uauune eanil onper bo ſon de lnreſ lil ſe</l>
      <l>
        <lb/>ne len ſorn ſereuenen auant le ſiege, en ira &amp; amenu lans aueun</l>
      <l>
        <lb/>enil e e e ie ne i en oen einaue le condle u i en ounun eul deſle ne</l>
      <l>
        <lb/>Eee leue n eonr e d lnnoue oue de e eiiren le ouſ nie n</l>
      <l>
        <lb/>e e ſle t e e c urrny raluau diu qu’il ſequois bmen es quil faiſoit</l>
      <l>
        <lb/>ter e qu len uoi nes queece ornnden ploies vdo donlenmre nine</l>
      <l>
        <lb/> e eau e i euneno ol pen euons le eunaens llnri ſoeine</l>
      <l>
        <lb/>ne ſeeue e e unun e iu neie de l nnſn eneſ e e nelan</l>
      <l>
        <lb/>u e se uſes quniſuren one ſnp lone ſn e ’ les eoune des rnene</l>
      <l>
        <lb/> puene eo neus e u nnueinouiſnon nun e ſis e l pnſe, lres l</l>
      <l>
        <lb/>le e ie ce a e ui ſute nn is n lie i ſonu er nl nen dinini que l e</l>
      <l>
        <lb/>ie i ie enunun s en dſn reonan aine t n done lanu lelue</l>
      <l>
        <lb/>ene n le ee i e uneon nee s e ion qil enirre ie e d ſ erie</l>
      <l>
        <lb/>i enn e iun uaereni le n cerauiluinnin reon l ene es deſenel</l>
      <l>
        <lb/>e iun e un le e lu nueinl l f lnur onſiene enu ene l ien ie ene</l>
      <l>
        <lb/>ee re e un e ea oun ie oi oi de l aue ie eſlei norne de duou u</l>
      <l>
        <lb/>e e e ner nni s oe ei ereroi paiau eumoe les e ne ne.</l>
      <l>
        <lb/> e l u aill le ſeoiu laelment ute la Cout de l pee de Cou</l>
      <l>
        <lb/>e ei ue e eſpe enol urene ole arre nes ſe e oene</l>
      <l>
        <lb/>le e ll e’ nre d ou s cuſe de la pie d us l plusinporune</l>
      <l>
        <lb/>ve, cne ſe t des eu foi plus gande pus unehe plusnat hande </l>
      <l>
        <lb/>’uneun e ne ea ni nunol i nue uiounſ e en ner e le le iſieim es</l>
      <l>
        <lb/>n e eu e l i ei l ouene euaſ e pn lei nnl eleſ ni leue</l>
      <l>
        <lb/>lee euoe ae le e a ie ſunee eerounil ee pnnn n eioe n ſlee</l>
      <l>
        <lb/>pl l ’ſe oe de Paluau la garde, &amp; la ceſend de l Cou o leſ, &amp;</l>
      <l>
        <lb/> qu le Ca dinal eft la caution.</l>
      <l>
        <lb/>psnue us eus aeou oen de duiſeore f on ’n e de n niſeele</l>
      <l>
        <lb/>mu ſun es ſu u one uequa nue odeſenne e le de e ue i ne n ne</l>
      <l>
        <lb/> n une e ie pounour ce e ds pane de Ccun e deua loni ’ dlſieeſe</l>
      <l>
        <lb/>e u lnue p neuye, de que le cn aonl lrns ſee p nr e</l>
      <l>
        <lb/>pue e lu es ueiu il uenu lurnan epre un l ouſln n e e n n e nu</l>
      <l>
        <lb/>le oaiel ie peues Seiliae oouel ur lne dones en ſlnon liſue deen</l>
      <l>
        <lb/>aueere, ledune par le Caronal Maaanu Mais obligt de ,g etoun</l>
      <l>
        <lb/>B</l>
      <l>
        <lb/>-¬</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>.r¬¬¬</l>
      <l>
        <lb/>6</l>
      <l>
        <lb/>auee e ette reſolutio, de voir pluſtoſt perir ſonArmée par le ſer del’ennemy, qe </l>
      <l>
        <lb/>parla rge de la faim. Le Prince de Condé cherche l’occaſion d’vne Bataille, le </l>
      <l>
        <lb/>’n eunſl esaenie oeine eſen e e e nnunei e ene prenſlee </l>
      <l>
        <lb/> le gaigne par le Prince de Condé, ſans y auoir eſté́ graces à Dieunyue nypris, </l>
      <l>
        <lb/>comme les ennemis n auo:ent des ptomeſſes ou des propoſtions par eſcrit,d ¬</l>
      <l>
        <lb/>quoy le Cat dinal Mazarin ent beaucoup de conſuſion &amp; de deſplaiſir, quil dſhi¬
        .-¬</l>
      <l>
        <lb/>rmula judicieuſe ment, ous fre ſcmblant d’en ren lre gracesà Dieu, &amp; dns l’¬ </l>
      <l>
        <lb/>ion meſne, ou à la ſortie fairc enleuer les Senateurs qui y auoicnt eſté inuitez.¬</l>
      <l>
        <lb/>Dieu qui auoit patiamment ſouffert tant d trahiſons faites à la France,ne¬</l>
      <l>
        <lb/>voulut pas ſouftrir celle-là, en laquelle on auoit reſolu de viole le S. Temple de¬ </l>
      <l>
        <lb/>dié à ſa ſarée Mere: puola ſoudain par la voix deſon peuple la violance &amp; l’in¬
        ¬</l>
      <l>
        <lb/>juſtice que le Cardinal Mazarin faiſoit faire, &amp; fit reclamet hautement les pen</l>
      <l>
        <lb/>ſonnes empriſonné́es. Le Cardinal Mazarin les fit genereuſement relicher pou</l>
      <l>
        <lb/>l’amour du trouble, non pour la crainte de ſa perſonne ny de ſes reſors, puiqt </l>
      <l>
        <lb/>pout l’vn il auoit cent cheuaux dans ſon eſcuie, quiſellez &amp; bride, atteodtent
        .</l>
      <l>
        <lb/>e le reuee ſeſee emne tneolue p luen leruiſleue lten</l>
      <l>
        <lb/>Maza in, lequel lçachant la conſternation des ennems, pa la gand’perte qu’ilsl.</l>
      <l>
        <lb/>auoeni faite en la bataille de Lens, pour ne leur manquer en leur beſoin, voulut!</l>
      <l>
        <lb/>manquet a celuy de l’Armé́e du Roy: &amp; hors la prſe de Furne, ne voult que le</l>
      <l>
        <lb/>Prince de Condéen fit d’utre, bien qu’il n’y enſt Place dans le Pais bas, qui rl</l>
      <l>
        <lb/>ctcut tormber é́s mains du vainqueur, s’il l’a vou’oit ataquer.</l>
      <l>
        <lb/>aouenuenſ erne eu nu e poreone uneinue le edenie e nn¬</l>
      <l>
        <lb/> eieuais aile epei oun ſin que en p eueia ſile leoe n</l>
      <l>
        <lb/>les autres de perte, &amp; que les fleurs &amp; les fruicts d’vne ſi grande &amp;
        ſiauantageu¬.</l>
      <l>
        <lb/>ſe vctoire, ſe trouuaſſent cueillis dans le meſme jour de la Bataille.</l>
      <l>
        <lb/>Le Prince de Condé reuenu à la Cour, le Cardinal Mazarin taſche de le boul¬:</l>
      <l>
        <lb/>e e rnmeonre nul ue le pie so dens &amp; noi ennr enuen n in a nn¬</l>
      <l>
        <lb/>tre, pour apparament les perdre tous deux s’il euſt pû. Mais ce ſang Royal qu!</l>
      <l>
        <lb/>bouſt dans leurs vaines, ſe calma pluſtoſt &amp; plus facilement qu’il n’eſpetot
        &amp;ne</l>
      <l>
        <lb/> dſiroit.</l>
      <l>
        <lb/>Depuis il a débauché ce genereux Prince pour le faire ral.heureuſement pe¬</l>
      <l>
        <lb/>1ir; mais Dieu le preſeruera comme il a fait de toutes les embuſches qu’il luy8</l>
      <l>
        <lb/>nducs, &amp; luy fera connoiſtre ſes fourbes &amp; malices pour le laiſſer chaſuer a
        ſ</l>
      <l>
        <lb/>aeeeleiſen nren ee e dee ne e neie n li¬</l>
      <l>
        <lb/>Rovaume qu’il a infamement pillé &amp; proditoirement vendu.</l>
      <l>
        <lb/>’antres apparences ou probalitrez, de l’intelligence du Cardinal Mazrin auts</l>
      <l>
        <lb/>les Eſpagnols.</l>
      <l>
        <lb/>,eimmencement de la Campagne de l’année 166 il enuoya aſſgeO¬</l>
      <l>
        <lb/>bitello en Toſcane, place forte du Roy d’Eſpagne, auec deux armées deterte</l>
      <l>
        <lb/>de mer, deſquelles le commandement fuſt donneé au Prince Thomas de Sauoye,.</l>
      <l>
        <lb/>alternatiuement vaillant &amp; heureux, lcquel s’eſtant comporte auecla ptemere</l>
      <l>
        <lb/>qualité ſeulement, il ne reüſſit pas en ce ſiege ſelon la derniere, &amp; apies
        gran</l>
      <l>
        <lb/>perte le leua honorablenent, &amp; ſe retira ſeurement, le Cardinal Mazarnsen</l>
      <l>
        <lb/>pcque, comme ſi Orbitello eut eſté pour luy, &amp; en la place du Prince Thomasl,</l>
      <l>
        <lb/>euuoye ſur la coſte de Cofcaue le Mareſchal de la Melleraye, auec de tes-bos</l>
      <l>
        <lb/>¬¬¬¬ </l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>Oficiers, &amp; autres deux armées de terre &amp; de mer, poury faire des
        conqueſtes.</l>
      <l>
        <lb/>Piombino &amp; Portolongone furent pris, munis &amp; fortifiez auec plus de couſt
        &amp;</l>
      <l>
        <lb/>dedeſpence, que toutes les places de Fraace n’en ont conſommé depuis la guer¬</l>
      <l>
        <lb/>re, ſi d’auanture tout l’argent qui a de ce Royaume paſſé en Italie par les ordres</l>
      <l>
        <lb/>duCardinal Mazarin y a eſté employé</l>
      <l>
        <lb/>Ces deux places n’ont pas eſté artaquées par les Eſpagnols, bien que le recou¬</l>
      <l>
        <lb/>urement leur ſoit d’vne haute importance, le Cardinal Mazarin a voulu achc¬</l>
      <l>
        <lb/>ter pour ſoy Piombino du Prince Ludouiſio proprietaire, qui s’en eſt mocque</l>
      <l>
        <lb/>encore qu’il en ſoit deſpoüillé, le Roy d’Eſpagne eſt interuenu dans ce marché,</l>
      <l>
        <lb/>a pris les droits du Prince Ludouiſio, luy a baillé en eſchange la Principauré́ de</l>
      <l>
        <lb/>Salerne, &amp; autres fiefs au Royaume de Naples, pour fauoriſer le Cardinal Ma¬</l>
      <l>
        <lb/>ann de cetre Principauté de Piombino, qui a eſté infeodé́e par l’Empire à la</l>
      <l>
        <lb/>Couronne d’Eſpagne, de laquelle elle eſtoit tenue en foy &amp; hommage par le der¬</l>
      <l>
        <lb/>nier Poſſeſſeur. Le temps fera voir ce qui en arriuera, &amp; à qui ces fortereſſes
        de¬</l>
      <l>
        <lb/>meureront.</l>
      <l>
        <lb/>Les effets de nos armé́es nauales depuis la conqueſte de ces deux placcs, font</l>
      <l>
        <lb/>connoiſtre preſque à tout le monde, l’intention on le iugement de ce grand Mi¬</l>
      <l>
        <lb/>niſtre, les ſentimens &amp; les diſcours des Officiecrs de ces armé́es, rant des
        Capitai¬</l>
      <l>
        <lb/>nes des vaiſſeaux, que des galeres &amp; de tous leurs Pilotes, eſtoient qu’ls
        partoient</l>
      <l>
        <lb/>touſiours quand il n’eſtoit plus temps de partir, &amp; alloient touſiours’oi ils
        ne</l>
      <l>
        <lb/>deuoient pas aller: les plus ſages concluoient aà ce que ce Miniſtre n’entedoit</l>
      <l>
        <lb/>rien à gouuerner vn Eſtat:mais les plus clar-voyans concluoient a ce qu’il s’en¬</l>
      <l>
        <lb/>tendoit autec les ennemis, &amp; les vns &amp; les autres deploroient de voir ce
        Royau¬</l>
      <l>
        <lb/>me ſi miſerablement vendu &amp; trahy, la reputation d vn grand Roy, &amp; d’vne</l>
      <l>
        <lb/>belliqueuſe nation ſi vilainementdiffameée, &amp; tant de brae nobleſſe expoſ́e a</l>
      <l>
        <lb/>la boucherie par vn eſtranger Italien Eſpagnoliſé, ennemy capital u nom Fran¬</l>
      <l>
        <lb/>cçois.</l>
      <l>
        <lb/>Si nos armées de met fſſent allées en Catalogne pour y apuyer les deſſeins</l>
      <l>
        <lb/>qu’on auoit dans cette Prouince, ans leſquelles ils ne ſe peuuenr eſclorre. Nous</l>
      <l>
        <lb/>y aurions fait d’autres conqueſtes-, &amp; uire le reſte des Catalans de la
        ſeruitule</l>
      <l>
        <lb/>Caſtillane en laquelle ils ſont, mas tous les bons deſſeins de ſuccez apparens</l>
      <l>
        <lb/>&amp; probables, qui luy ont eſté propoſez, n’ont iamais ſté ouſtez ny ſuiuis par</l>
      <l>
        <lb/>luy, &amp; ce teſmoignage peut eſtre hautement rendu par i nité de gens de bien</l>
      <l>
        <lb/>&amp; de condition qui luy ont fait des propoſitions conſidcrables, S donné́ des
        ad¬</l>
      <l>
        <lb/>uis importans, le tout vainment</l>
      <l>
        <lb/>Cette belle Prouince de Catalogne creut que la France, a la quelle clle ſe trou¬</l>
      <l>
        <lb/>ue vnie &amp; incorporée l’alloit deémembrer &amp; jetter das loancien eſclauage,
        pour</l>
      <l>
        <lb/>eſtre tous ces nobles &amp; genereux Catalans expoſez à̀ la barbare vengeance des</l>
      <l>
        <lb/>Eſpagnols, comme ils la pratiquent à Naples: lors que le Cardinal de Sante Ce¬</l>
      <l>
        <lb/>le frere du azarin, fut enuoyé Viceroy dans cette Prouince, voyant ces deux</l>
      <l>
        <lb/>freres, l’vn fol ridicule, &amp; l aurre .méchant execrable; ils s’eé́crioient
        publique¬</l>
      <l>
        <lb/>ment: ha pauure Franceha pauure Catalogne!ſous quelles conduites eſtes-vous</l>
      <l>
        <lb/>tombées: la peur &amp; la honte que le Cardinal de Sainte Cecile eut de ces
        plaintes</l>
      <l>
        <lb/>publiques, le porta à ſe retirer &amp; ſortir de cetre Prouince ſans ordre, &amp; de
        s’er</l>
      <l>
        <lb/>venir a la Cour, conrre l’ordre qu’il auoit de n’y pas venir.</l>
      <l>
        <lb/>L’impertinent deſſein qu’il a eui de faire paſſer &amp; perdre cetrte derriere
        Campa¬</l>
      <l>
        <lb/>gne à l’Arnmée du Roy deuant vne Place, &amp; d’engager encore le Duc de Modene</l>
      <l>
        <lb/> 22</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>au ſiegede Cremone, vllle du Milanois, qui ne ſe denoir, ny pouuoirprendre; &amp;j</l>
      <l>
        <lb/> quand bien elle eut eſté priſe, ne ſe deuoit ny pouuoit garder; fait juger du mias</l>
      <l>
        <lb/>r l’eu nement quel eſt ſon eſprit &amp; ſou ame pout le bien &amp; pour l’honneurde</l>
      <l>
        <lb/>la rance.</l>
      <l>
        <lb/>Il n’y a pas vn eſtranger qui ne ſçache que le Royaume de France eſt le plas</l>
      <l>
        <lb/>peuple de l’Vniuers, &amp; que cette Nauion eſtant auſſi propre pour les anes</l>
      <l>
        <lb/>qu’aucune autre, les hommes y ſont ineſpuiſables pour la guerre, les Frnçois</l>
      <l>
        <lb/>ns pour leur Roy &amp; pour leur Patrie l’affection que Dieu,la Nature &amp; la
        loy)</l>
      <l>
        <lb/> donnent a tous leurs Sujets: le Cardinal Mazarin faiſoit faire tous les aus desl</l>
      <l>
        <lb/>leees d’hommes eſtrangers en Pologne, en Allemagne, en Eſroſe, n Angle¬</l>
      <l>
        <lb/>re. &amp; n llande, deſquels il n’y auoit aucun qui ne reuint en France a beau¬</l>
      <l>
        <lb/>cp plus que quatre Francois n’auroient couſté; certe œconomie eſtnitſelon la</l>
      <l>
        <lb/>penerr.tion des plus habiles gens, pour auoir pretexte de faire ſorir de l’agnt</l>
      <l>
        <lb/>de Frane, &amp; pour auoir vne armee d’eſtraagers qui fut plus a luy qu’au Roy, ny</l>
      <l>
        <lb/>au Rovaume, y ayant cinq ou ſix Regimens, tant de Caualerie que d’lnfantene,</l>
      <l>
        <lb/>ſous le nom de Mazarin.</l>
      <l>
        <lb/> 1l carſla ſi fort le ſieur d’Erlac, Gouuerneur de Briſac, pendant le ſejour
        qu’ilft</l>
      <l>
        <lb/>a l Cour apres la bataille de Lens, &amp; taſcha de le ſonder ſi ſubtlement lur
        lede¬</l>
      <l>
        <lb/>laiſſcment de cette lPlace que ce fidele Gouuerneur egalemen François &amp; Suie,</l>
      <l>
        <lb/> a oupcõné ſelon qu’il s’eſt laiſſe entendre, que leCardinal Mazain voulut auoir</l>
      <l>
        <lb/>ce tte fortere ſſe pour ly-meſme, ou pour le Roy d’Eſpagne. pour la liaiſon de la</l>
      <l>
        <lb/>Ftanch-Comteauec l’Allemagne, &amp; ſans paſſer par la Suiſſe, luy donner vn pa¬</l>
      <l>
        <lb/>lae ſur le Rhin plus aſſeuré.</l>
      <l>
        <lb/>Pont la Paix tant des traitez particuliers qui ont eſté faits, que ceux qui relteat</l>
      <l>
        <lb/>encore faire, le Duc de Longueville &amp; le Comte d’Auaux pouut direce q’ihs</l>
      <l>
        <lb/>en ſçauent, pour auoir eſté ſi long-remps amuſez à Munſter; &amp; ce Prince &amp;
        ce</l>
      <l>
        <lb/>Seigneur pouuant &amp; debuant eſtre creus, on ne dira ſur ceſujet ſimon que le Cr¬</l>
      <l>
        <lb/>dinal Mazarin eſt la ſeule &amp; ſecrette cauſe que la Paix ne s’eſt pas
        vniuerſellemé</l>
      <l>
        <lb/>faite, qu le traite de Bauiere s’eſt rõpu, &amp; que celuy de Hollandes’eſt exeuté,
        les</l>
      <l>
        <lb/>HMollandois ayãt franchemẽt dirt que ſi la France les vouloir roufiours auoir pous</l>
      <l>
        <lb/>alliez &amp; vnis auec elle, qu’elle eut pluſtoſt d’autres Gouucmeurs &amp;
        Miniſtres</l>
      <l>
        <lb/>On fait grand bruit de pluſieurs millions volez à cette Couronn pa le Cardi¬</l>
      <l>
        <lb/>nal Maaarin, &amp; tranſportez hors du Royaume, le ſieur d’Emery qui ſe chaufe à̀</l>
      <l>
        <lb/>a ſon aiſe le dos touné au feu qu’il a malignement allumé dans le Royaume;</l>
      <l>
        <lb/>pouuant fournir les preuues de ces larcins lors qu’on luy fera ſon procez, l’on</l>
      <l>
        <lb/>’en remettra à luy, &amp; l’on n’en dira pas d’auantage, ſinon qu’il ya grande
        appa¬</l>
      <l>
        <lb/>rence &amp; probabilité, que le Cardinal Mazarin s’eſt rouſiours eutendu auec les
        E¬</l>
      <l>
        <lb/>pagnols ennemis de la France, qu’il la veut maintenant dechirer apres l’auois </l>
      <l>
        <lb/>corchée, exmtant le Roy contre ſon paunre &amp; fidel peuple, contre la bonne &amp;</l>
      <l>
        <lb/>puiſſante Ville de Panis, contre ſon ſage &amp; affectionne Parlement, voire conue </l>
      <l>
        <lb/>tous les Offieiers du Royaume, lequel il veurt embraſer d’vn feu de guaere cule,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ſe refugier &amp; ſauuer en Eſpagne pour eſtre recompenſéde ſesſeruices &amp; dec </l>
      <l>
        <lb/>incendie.</l>
      <l>
        <lb/> AZIS che la eufve 1. GEor, ra das Maoaat 649.</l>
      <l>
        <lb/>p7 4</l>
      <l>
        <lb/>eo </l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>au ſiegede Cremone, ville du Milanois, qui ne ſe deoir, ny pouuoitprende; &amp;</l>
      <l>
        <lb/> quand bien elle eut eſté priſe, neſe deuoit ny pouuoit gardet; fait juger du moins</l>
      <l>
        <lb/>p l’eu nement quel eſt ſon eſprit &amp; ſon ame pour le bien &amp; pour l’honneurde</l>
      <l>
        <lb/>la Frace.</l>
      <l>
        <lb/>Il n’ a pas vn eſtranger qui ne ſçache que le Royaume de France eſt le pls</l>
      <l>
        <lb/>peuplé de l’Vniners, &amp; que cette Nauon eſtant auſfi propre pour les ames</l>
      <l>
        <lb/>qu’aucune autre, les hommes y ſont ineſpuiſables pour la guerre, les Francai</l>
      <l>
        <lb/>nr pen lenieene e ne e eni niſen e o oe neuneet</l>
      <l>
        <lb/>le:s d’hommes eſtrangers en Pologne, en Allemagne, en Eſcoſſe, in Anle¬</l>
      <l>
        <lb/>rre &amp;n Irlande, deſquels il n’y auoit aucun qui nie reuint en France à beau¬</l>
      <l>
        <lb/>cop plus que quatre Francois n’auroient couſté; cette œconomie eſtoit ſelon l</l>
      <l>
        <lb/>pen tration des plus habiles gens, pout auoir pretexte de faire ſorir de l’argen</l>
      <l>
        <lb/>de France, &amp; pour auoirvne aree d’eſtrargers qui fut plus à̀ luy qu’au Roy, ny</l>
      <l>
        <lb/>au Rovaume, y ayant cinq ou ſix Regimens, tant de Caualerie que d’nfantene,</l>
      <l>
        <lb/>ſous le nom de Mazarin.</l>
      <l>
        <lb/> Il carſſa ſi fort lc ſieur d’F tlac, Gouuerneur de Briſac, penudant le ſejour qu’il
        ft</l>
      <l>
        <lb/>a la Cour apres la hataille de Lens, &amp; taſcha de le ſonder ſi ſubtilement lur
        lede.</l>
      <l>
        <lb/>laiſſcment de cette Place que ce fidele Gouuerneur égalemen François &amp; Suile,</l>
      <l>
        <lb/> a oupcõné ſelon qu’il s’eſt laiſſe entendre, que leCardiual Mazarin voulut auoir</l>
      <l>
        <lb/>ce tte fortereſſe pour luy-meſme, ou pour le Roy d’Eſpagne. pour la liaiſon de la</l>
      <l>
        <lb/>Franch-Comtéauec l’Allemagne, &amp; ſans paſſer par la Suiſe luy donnervn pa¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe inr le Rhin plus aſſeuré.</l>
      <l>
        <lb/>Ponr la Paix tant des traitez particuliers qui ont eſté fairs, que ceux qui rellent</l>
      <l>
        <lb/>encore à̀ faire, le Duc de Longueville &amp; le Comte d’Auaux pouut dire ce q’ils</l>
      <l>
        <lb/>en ſçauent, pour auoir eſté ſi long-temps amuſez à Munſter; &amp; ce Prince &amp;
        ce</l>
      <l>
        <lb/>Seigneur pouuant &amp; debuant eſtre creus, on ne dira ſur ce ſujet ſinon que le C¬</l>
      <l>
        <lb/>inal Mazarin eſt la ſeule &amp; ſecrette cauſe que la Paix ne s’eſt pas
        vniueſellermé</l>
      <l>
        <lb/>faite, que le traite de Bauiere s’eſt rõpu, &amp; que celuy de Hollandes’eſt erccuté,
        les</l>
      <l>
        <lb/>Hollandois avãt franchermẽét dit que ſi la France les vouloit roufiouts auoir pous</l>
      <l>
        <lb/>alliez &amp; vnis auec elle, qu’elle eut pluſtoſt d’autres Gouucrneuss &amp;
        Miniſtres.</l>
      <l>
        <lb/>On fait grand bruit de pluſieurs millions volcz à cette Couronnc pa le Cardi¬</l>
      <l>
        <lb/>nal Mazarin, &amp; tranſpottez hors du Royaume, le ſieur d’Emery qui ſe chaufſe à</l>
      <l>
        <lb/>à ſon aiſe le dos tourné au fſeu qu’il a malignement allume dans le Royaume</l>
      <l>
        <lb/>pouuant fournir les preuues de ces larcins lors qu’on luy fera ſon procez, l’on</l>
      <l>
        <lb/>s’en remettra a luy, &amp; l’on n’en dira pas d’auantage, ſinon qu’il ya grande
        appa¬</l>
      <l>
        <lb/>rence &amp; probabiliteé, que le Cardinal Maaarin s’eſt touſiours entendu auec les
        Eſ.</l>
      <l>
        <lb/>pagnols ennemis de la France, qu’il la veut maintenant déchirer aprts l’auois </l>
      <l>
        <lb/>corchee, exotant le Roy contre ſon paunre &amp; fidel peuple, contre la bonne &amp;</l>
      <l>
        <lb/>puiſſante Ville de Paris, contre ſon ſage &amp; affectionneé Parlement, voire conte </l>
      <l>
        <lb/>tous les Officiers du Royaume, lequel il veut embraſer d’vn feu de guerre ule,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ſe refugier &amp; lauuer en Eſpagne pour eſtre recompenſe de ſes ſerices &amp; de
        ht </l>
      <l>
        <lb/>incendie.</l>
      <l>
        <lb/> PAZIs hela reufve 1. GrEor, raë dai Maroutn. 1é649.</l>
      <l>
        <lb/>7 4</l>
      <l>
        <lb/>Z O U</l>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>au ſiege de Cremone, vllle du Milanois, qui ne ſe deoir, ny pouuoitprendre; &amp;j</l>
      <l>
        <lb/> quand bien elle eut eſté priſe ne ſe deuoit ny pouuoit garder; fait juger du moios</l>
      <l>
        <lb/>q l’éu nement quel eſt ſon eſprit &amp; ſon ane pour le bien &amp; pour l’honneur
        de</l>
      <l>
        <lb/>la Frnce.</l>
      <l>
        <lb/>Iln’ a pas vn eſtranger qui ne ſç̧ache que le Royaume de France eſt le plas</l>
      <l>
        <lb/>peuple de l’Vniuers, &amp; que cette Nation eſtant auſſi ptopre pour les amnes</l>
      <l>
        <lb/>qu’aucune autre, les hommes y ſont ineſpuiſables pour la guerre, les Francois</l>
      <l>
        <lb/>ans pour leur Roy &amp; pour leur Patrie l’affection que Dieula Nature &amp; la Loy</l>
      <l>
        <lb/>donnent à tous leurs Sujets: le Cardinal Mazarin faiſoit faire rous les aus des</l>
      <l>
        <lb/>les d’hommes eſtrangers en Pologne, en Allemagne, en Eſroſſe, n Angle¬</l>
      <l>
        <lb/>1rte. n lr lande, deſquels il n’y auoit aucun qui ne reuiut en France aà be¬</l>
      <l>
        <lb/>oup plus que quatre Francois n’auroient couſté; cetre œconomie eſoit ſelan lha</l>
      <l>
        <lb/>pen tration des plus habiles gens, pour auoir prerexte de faire ſorr de l’agent</l>
      <l>
        <lb/>de France, &amp; pour auoir vne armeée d’eſtrangers qui fut plus a luy qu’au Roy, n</l>
      <l>
        <lb/>au Royaume, y ayant cinq ou ſix Regimens, tant de Caualerie que d’lnfaten,</l>
      <l>
        <lb/>ſous le nom de Mazarin.</l>
      <l>
        <lb/> 1l car ſla ſi fort le ſieur d’Frlac, Gouuerneur de Briſac, pendant le ſejour qu’il
        ft</l>
      <l>
        <lb/>a l Cour apres la bataille de Lens, &amp; taſcha de le ſonder ſi ſubtilement lur
        lede</l>
      <l>
        <lb/>laſſement de cette l?lace que ce fidele Gouuerneur égalemen François&amp; Suie,</l>
      <l>
        <lb/> a ioupcné ſlon qu’il s’eſt laiſſe enrendre, que leCardinal Mazain voulut auoir</l>
      <l>
        <lb/>ce tte fortereſe pouir luy-meſme, ou pour le Roy d’Eſpagne. pour la liaiſon de la</l>
      <l>
        <lb/>Ftanche-Comteauec l’Allemagne, &amp; ſans paſſer par la Suiſſe, luy donner vn pa¬</l>
      <l>
        <lb/>ſae ſur le Rhin plus aſſeuré.</l>
      <l>
        <lb/>Pont la Paix tant des traitez particuliers qui ont eſté faits, que ceux qui reltent</l>
      <l>
        <lb/>encore faire, le Duc de Longueville &amp; le Comte d’Auaux pouut direce qils</l>
      <l>
        <lb/>en ſçauent, pour auoir ecſté ſi long-remps amuſez à Munter; &amp; ce Prince &amp; </l>
      <l>
        <lb/>Seigneur pouuant &amp; debuant eſtre creus, on ne dira ſur ce ſujet ſnon que le C1¬</l>
      <l>
        <lb/>dinal Mazarin eſt la ſeule &amp; ſecrette cauſe que la Paix ne s’eſt pas
        vniuelellemé</l>
      <l>
        <lb/>faite, que le traite de Bauiere s’eſt rõpu, &amp; que celuy de Hollandes’eſterecuté,
        les</l>
      <l>
        <lb/>HMollandois avãit franchemét dirt que ſi la Fance les vouloit tonfiours auoir pout</l>
      <l>
        <lb/>alliez &amp; vnis auec elle, qu’elle eut pluſtoſt d’autres Gouucrmeurs &amp;
        Miniſtres</l>
      <l>
        <lb/>On fait grand bruit de pluſieurs millions volez à cette Couronne par le Cardi¬</l>
      <l>
        <lb/>nal Mazarin, &amp; tranſportez hors du Royaume, le ſieur d’Emery qui ſe chaufe à</l>
      <l>
        <lb/>a ſon aiſe le ds tourné au feu qu’il a maligncment allumé dans le Royaume;</l>
      <l>
        <lb/>pouuant foumir les preuues de ces larcins lors qu’on luy fera ſon procez, l’on</l>
      <l>
        <lb/>’en remettra a luy, &amp; l’on n’en dira pas d’auantage, ſinon qu’il ya grande
        appa¬</l>
      <l>
        <lb/>rence &amp; probabilité, que leCardinal Mazarin s’eſt touſiours enutendu auec les
        Eſ</l>
      <l>
        <lb/>pagnols ennemis de la France, qu’il la veut maintenant dechirer apres l’auoir ¬</l>
      <l>
        <lb/>corcbée, exotant le Roy contre ſon pauure &amp; fidel peuple, contre ſa boune &amp;</l>
      <l>
        <lb/>pniſſante Ville de Paris, contre ſon ſage &amp; affectionné Parlement, voire contre</l>
      <l>
        <lb/>tous les fficiers du Royaurne, lequel ſl veut embraſer d’vn feu de guerre cuile,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ſe refugier &amp; lauuer en Eſpagne pout eſtre recompéenſede ſes ſeruices &amp;
        dec¬</l>
      <l>
        <lb/>incendie.</l>
      <l>
        <lb/>a pAZ Is cdaz la eaufſoe 1. G’EEMor, na dai Marnoees. 149</l>
      <l>
        <lb/>97 </l>
      <l>
        <lb/>7 </l>
      <l>
        <lb/>Z i</l>
      <pb n="11"/>
      <l>
        <lb/>38</l>
      <l>
        <lb/>au ſiege-d Cremone, vlfle du Milanois, qui ne ſe deoir, ny pouuoitprendre;&amp;</l>
      <l>
        <lb/> quand bien elle eut eſté priſe,ne ſe deuoit nypouuoit garder; fait juger du mois </l>
      <l>
        <lb/>qr l’eut nement quel eſt ſon eſprit &amp; ſon ame pour le bien &amp; pour l’honnear
        de</l>
      <l>
        <lb/>la Frnce.</l>
      <l>
        <lb/>Iln’y a pas vn eſtranger qui ne ſç̧ache que le Royaume de France eſt le plas</l>
      <l>
        <lb/>peple de l’Vniuers, &amp; que cette Nauion eftant auſfi propre pour les ames</l>
      <l>
        <lb/>qu’aucune autre, les hommes y ſont ineſpuiſables pour la guerre, les Ftançou</l>
      <l>
        <lb/>vnS pour leur Roy &amp; pour leur Patrie l’affection que Dieu,la Naure &amp; la oy</l>
      <l>
        <lb/> donnent à tous lcurs Sujets: le Cardinal Mazarin faiſoit faire tous les ans des </l>
      <l>
        <lb/>les d’hommes eſtrangers en Pologne, en Allemagne, en Eſcoſſe, n Angle¬ </l>
      <l>
        <lb/>1re, &amp; n lt lande, deſquels il n’y auoit aucun qui ne reuiut en France à beas¬.</l>
      <l>
        <lb/>coup plus que quatre François n’auroient couſte; certe œconomic eſtair ſelan la</l>
      <l>
        <lb/>pentaion des plus habiles gens, pout auoir pretexte de faire ſorir de l’arent</l>
      <l>
        <lb/>de France, &amp; pour auoir vne armeéc d’eſtrangers qui fut plus à luy qu’au Roy, y</l>
      <l>
        <lb/>au Rovaume, y ayant cinq ou ſi Regimens, tant de Caualerie que d’lnfane,</l>
      <l>
        <lb/>ſous le nom de Mazarin.</l>
      <l>
        <lb/> l earſla ſi fort lc ſieur d’Frlac, Gouuerneur de Btriſac, pendant le ſejour qu’il
        h!</l>
      <l>
        <lb/>a la Cor apres la bataille de Lens, &amp; taſcha de le ſonder ſi ſubtilement lur
        lede.</l>
      <l>
        <lb/>laſſement de cette l’lace que ce fidele Gouuerneur egalenent François &amp; Suie,</l>
      <l>
        <lb/> a ioupconé ſclon qu’il s’eſt laiſſe entendre, que leCardinal Mazarin voulut auoir</l>
      <l>
        <lb/>ce tte fortereſſe pouir luy-meſme, ou pour le Roy d’Eſpagne, pour la liaiſon de la</l>
      <l>
        <lb/>Ftanche-Comteauec l’Allemagne, &amp; ſans paſſer par la Suiſſe, luy donner vn pa¬</l>
      <l>
        <lb/>lae ſur le Rhin plus aſſeuré.</l>
      <l>
        <lb/>Pont la Paix tant des traitez particuliers qui ont eſté fairs, que ceux qui reſtent</l>
      <l>
        <lb/>encore à faire le Duc de Longueville &amp; le Comte d’Auaux pouut dire ce q’ils</l>
      <l>
        <lb/>en ſçauent, pour auoir eſté ſi long-remps anuſez à Munter; &amp; ce Prince &amp; ce</l>
      <l>
        <lb/>Seigneur pouuant &amp; debuant eſtre creus, on ne dira ſur ce ſujet ſmon que le Cu¬</l>
      <l>
        <lb/>dinal Maarin eſt la ſeule &amp; ſecrette cauſe que la Paix ne s’eſt pas
        vniuerſellemé</l>
      <l>
        <lb/>faite, que le traite de Bauiere s’eſt rõ̃pu, &amp; que celuy de Hollande s’eſterecuteé,
        les</l>
      <l>
        <lb/>Hollandois ayãit franchermét dit que ſi la Fance les vouloit tonfiours auoir pou</l>
      <l>
        <lb/>alliez &amp; vnis auec elle, qu’elle eut pluſtoſt d’autrcs Gouucrmeurs &amp;
        Miniſtres</l>
      <l>
        <lb/>On fait grand bruit de pluſieurs millions volez a cette Couronne par le Cadi¬</l>
      <l>
        <lb/>nal Mazarin, &amp; tranſportez hors du Royaume, le ſieur d’Emery qui ſe chaufſe à</l>
      <l>
        <lb/>a ſon aiſe le dos tourné au feu qu’il a maligncment allumé dans le Royaume;</l>
      <l>
        <lb/>pouuant foumir les preuues de ces larcins lors qu’on luy fera ſon procez, l’on</l>
      <l>
        <lb/>’en remettra a luy, &amp; l’on n’en dira pas d’auantage, ſinon qu’il ya grande
        appa¬</l>
      <l>
        <lb/>rence &amp; probabilité, que leCardinal Maaarin s’eſt touſiours entendu auec les Eſ</l>
      <l>
        <lb/>pagnolis ennemis de la France, qu’il la veus maintenant déchirer apres l’auoir b¬</l>
      <l>
        <lb/>corchée, exotant le Roy contre ſon pauure &amp; fidel peuple, contre ſa boune &amp;</l>
      <l>
        <lb/>puiſſante Ville de Paris, contre ſon ſage &amp; affectionné Parlement, voire contre </l>
      <l>
        <lb/>tous les fficiers du Royaurne, lequel il veur embraſer d’vn feu de guerre uile, </l>
      <l>
        <lb/>&amp; ſe refugier &amp; ſauuer en Eſpagne poux eſtte recompenſédeſesſeruices &amp;
        decé</l>
      <l>
        <lb/>incendie.</l>
      <l>
        <lb/> pAzIs chez la euſve . -G’LEMor, a das Marmoees. 643.</l>
      <l>
        <lb/>7 </l>
      <l>
        <lb/>7 </l>
      <l>
        <lb/>ZCo</l>
      <pb n="12"/>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>au ſiegede Cremone, vllle du Milanois, qui ne ſe deuoir ny pouuoitprendre; &amp;e </l>
      <l>
        <lb/>quand bien elle eut eſteé priſe,ne ſe deuoit ny pouuoit garder; fait juger du moi</l>
      <l>
        <lb/>par l’éue nement quel eſt ſon eſprit &amp; ſon ame pour le bien &amp; pour
        l’honneusde</l>
      <l>
        <lb/>la Fr:ce.</l>
      <l>
        <lb/>Il n’y a pas vn eſtranger qui ne ſçache que le Royaume de France eſt le plas</l>
      <l>
        <lb/>peuplé de l’Vniuers, &amp; que cette Nauion eſtant aſfi propre pour les ames </l>
      <l>
        <lb/>qu’aucune autre, les hommes y ſont ineſpuiſables pour la guere, les Ftançois</l>
      <l>
        <lb/>ayus pour leur Roy &amp; pour leur Patrie l’offection que Dieu,la Naure &amp; la oy</l>
      <l>
        <lb/>donnent a tous leurs Sujets: le Cardinal Mazarin faiſoit faire tous les ans des</l>
      <l>
        <lb/>lenees d’hommes eſtrangers en Pologne, en Allemagne, en Eſtoſe, n Angle¬</l>
      <l>
        <lb/>ne &amp; n ltlande, deſquels il n’y auot aucun qui ne reuint en France a hbea¬</l>
      <l>
        <lb/>coup plus que quatre Francois n’auroient couſté; cette œconomie eſtoit ſelon ¬a</l>
      <l>
        <lb/>pentration des plus habiles gens, pour auoir pretexte de faire ſorir de l’argen</l>
      <l>
        <lb/>de Frane, &amp; pour auoir vne armee d’eſtrangers qui fut plus a luy qu’au Roy, n</l>
      <l>
        <lb/>au Rovaume, y ayant cinq ou ſix Regimens, tant de Caualerie que d’lnfanen,</l>
      <l>
        <lb/>ſous le nom d Mazarin.</l>
      <l>
        <lb/> ll carſſa ſi fort le ſieur d’ rlac, Gouuerneut de Briſac, peudant le ſejourqu’il
        ft</l>
      <l>
        <lb/>a la Cor apres la baraille de Lens, &amp; taſcha de le ſonder ſi ſubtilement lur
        lede.</l>
      <l>
        <lb/>laſſement de cette Place que ce fidele Gouuerneur egalement François &amp; Suile,</l>
      <l>
        <lb/> a ſoupconé ſlon qu’il s’eſt laiſſe enrendre, que leCardinal Mazarin voulut auoir</l>
      <l>
        <lb/>cette fortereſſe pour luy-meſme, ou pour le Roy d’Eſpagne. pour la liaiſon de la</l>
      <l>
        <lb/>Ftanche- Comt́auec l’Allemagne, &amp; ſans paſſer par la Suiſſe, luy donner vn pa¬</l>
      <l>
        <lb/>ſae ſur le Rhin plus aſſeuré.</l>
      <l>
        <lb/>Pour la Paix tant des traitez parriculiers qui ont eſté́ fairs, que ceux qui
        reltent</l>
      <l>
        <lb/>encore à faire, le Duc de Longueville &amp; le Comte d’Auaux pouut dire ce qa’ils</l>
      <l>
        <lb/>en ſçauent, pour auoir eſté ſi long-remps amuſez a Munſter; &amp; ce Prince &amp;
        ce</l>
      <l>
        <lb/>Seigneur pouuant &amp; debuant eſtre creus, on ne dira ſur ce ſujet ſinon que le
        Ca¬</l>
      <l>
        <lb/>dinal Maarin eſt la ſeule &amp; ſecretre cauſe que la Paix ne s’eſt pas
        vniuerſelleé</l>
      <l>
        <lb/>faite, que le traité de Bauiere s’eſt rõpu, &amp; que celuy de Hollande s’eſt executeé,
        les</l>
      <l>
        <lb/>Hollandois ayãit franchemét dit que ſi la EFrance les vouloit tonfiours auoirpout</l>
      <l>
        <lb/>allicz &amp; vnis auec elle, qu’elle eut pluſtoſt d’autres Gouucrmeurs &amp;
        Miniſtres.</l>
      <l>
        <lb/>On fait grand bruit de pluſieurs millions volez à cette Couronne par le Cadi¬</l>
      <l>
        <lb/>nal Mazarin, &amp; tranſportez hors du Royaume, le ſieur d’Emery qui ſe chaufe à</l>
      <l>
        <lb/>a ſon aiſe le dos tourné au feu quil a maligncment allume dans le Royaume;</l>
      <l>
        <lb/>pouuant fournir les preuues de ces larcins lors qu’on luy fera ſon procez, l’on</l>
      <l>
        <lb/>’en remettra a luy, &amp; l’on n’en dira pas d’auantage, ſinon qu’il ya grandeappa¬</l>
      <l>
        <lb/>rence &amp; probabiliré, que le Cardinal Maarin s’eſt touſiours entendu auec les Eſ</l>
      <l>
        <lb/>pagnols ennemnis de la France, qu’il la veut maintenant déchiret apres l’auois é</l>
      <l>
        <lb/>eorchée, extant le Roy contre ſon pauure &amp; fidel peuple, contre la bonne &amp;</l>
      <l>
        <lb/>puiſſante Ville de Paris, contre ſon ſage &amp; affectionné Parlement, voire conne </l>
      <l>
        <lb/>tous les Officiers du Royaume, le quel il veut embtaſer d’vn feu de guerre uile, </l>
      <l>
        <lb/>&amp; ſe refugier &amp; ſauuer en Eſpagne pour eſtre tecompenſéde ſes ſerices &amp;
        decét</l>
      <l>
        <lb/>incendie.</l>
      <l>
        <lb/>at pA 1s hcz la eufve 1. CIEMor, u dei Marmae. 649.</l>
      <l>
        <lb/> 4</l>
      <l>
        <lb/>Z </l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <pb n="13"/>
      <l>
        <lb/>s8</l>
      <l>
        <lb/>au ſiegedc Cremone, vlfle do Milanois, qui ne ſe deoit, ny pouuoitprende; &amp;,</l>
      <l>
        <lb/> quand bien elle eut eſté priſe, ne ſe deuoit ny pouuoit garder; fait juget du
        moios</l>
      <l>
        <lb/> l’é́ue nement quel eſt ſon eſprit &amp; ſou arme pour le bien &amp; pour
        l’honnerde</l>
      <l>
        <lb/>la Frce.</l>
      <l>
        <lb/>Il n’ a pas vn eſtranger qui ne ſçache que le Royaume de France eſt le plas¬</l>
      <l>
        <lb/>peuple deé l’Vniuers, &amp; que cette Nauion eſtant auſſi propre pour les anes</l>
      <l>
        <lb/>qu’aucune autre, les hommes y ſont ineſpuiſables pour la guerre, les Ftançois</l>
      <l>
        <lb/>aanS pour leur Roy &amp; pour leur Patrie l’affetion que Dieu, la Nature &amp; la
        lLoy</l>
      <l>
        <lb/>’onnent à tous leurs Sujets; le Cardinal Mazarin faiſoit faire tous les ans ds!</l>
      <l>
        <lb/>lones d’hommes eſtrangers en Pologne, en Allemagne, en Eſcoſſe, n Angle¬</l>
      <l>
        <lb/>1re, n llande, deſquels il n’yauoir aucun qui ne reuint en France à beas¬</l>
      <l>
        <lb/>coup plus que quatre Francois n’auroient couſté; cettre œconomie eſtoit ſedlon la</l>
      <l>
        <lb/>penrration des plus habiles gens, pour auoir prerexte de faire ſorir de l’argen</l>
      <l>
        <lb/>de Frane, &amp; pour auoir vne arméc d’eſtraagers qui fut plus a luy qu’au Roy, ny</l>
      <l>
        <lb/>au Royaume, y ayant cinq ou ſi Regimens, tant de Caualerie que d’lnfanten,</l>
      <l>
        <lb/>ſoue le nom de Mazarin.</l>
      <l>
        <lb/> ll careſlu ſi fort le ſieur d’Erlac, Gouuerneur de Briſac, pendant le ſejour
        qu’ilft</l>
      <l>
        <lb/>a la Cour apres la bataille de Lens, &amp; taſcha de le ſonder ſi ſubtlement lur
        lede.</l>
      <l>
        <lb/>laiſſement de cette ’lace que ce fidele Gouuerneur egalemen François&amp; Suile,</l>
      <l>
        <lb/> a oupconé ſelon qu’il s’eſt laiſſe entendre, que leCarinal Mazarin voulat auoi</l>
      <l>
        <lb/>ce tte fortereſſe pour lu-meſme, ou pour le R oy d’Eſpagne. pour la liaſon de l</l>
      <l>
        <lb/>Ftanche-Comté́auec l’Allemagne, &amp; ſans paſſer par la Suiſſe, luy donner yn pa¬</l>
      <l>
        <lb/>ſae ſur le Rhin plus aſſeuré.</l>
      <l>
        <lb/>Pon la Paix tant des traitez particuliers qui ont eſté faits, que ceux qui reſtnt</l>
      <l>
        <lb/>encorc a faire,le Duc de Longueville &amp; le Comte d’Auaux pouuat dire ce qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>en ſçauent, pourauoir eſté ſi long-temps amuſez a Munſter;, &amp; ce Prince &amp; e</l>
      <l>
        <lb/>Seigneur pouuant &amp; debuant eſtre creus, on ne dira ſur ceſujet ſinon que le
        Car.</l>
      <l>
        <lb/>dinal Maarin eſt la ſeule &amp; ſecrette cauſe que la Paix ne s’eſt pas
        vniuerellemé</l>
      <l>
        <lb/>faite, que le traite de Bauiere s’eſt rõpu, &amp; que celuy de Hollandes’eſt exece,
        les</l>
      <l>
        <lb/>ollandois ayãt franchemẽt dit que ſi la France les vouloir touſiours auoir pout</l>
      <l>
        <lb/>alliez &amp; vnis auec elle, qu’elle eut pluſtoſt d’autres Gouuemeurs &amp;
        Miniſtres.</l>
      <l>
        <lb/>On fait grand bruit de pluſieurs millions volez à cette Couronne par le Cardi¬</l>
      <l>
        <lb/>nal Mazarin, &amp; tranſportez hors du Royaumne, le ſieur d’Emery qui ſe chaufe à</l>
      <l>
        <lb/>à ſon aiſe le dos tourné au feu qu’il a malignement allumé dans le Royaume;</l>
      <l>
        <lb/>pouuant fournir les prenues de ces larcins lors qu’on luy fera ſon procez, l’on</l>
      <l>
        <lb/>S’en remettra aà luy, &amp; l’on n’en dira pas d’auantage, ſinon qu’il ya grande
        appa.</l>
      <l>
        <lb/>eence &amp; probabilité, que le Cardinal Mazarin s’eſt touſiours entendu auce les
        Eſ</l>
      <l>
        <lb/>pagnols ennemis de la France, qu’il la veut maintenant dechirer apres l’auois ́¬</l>
      <l>
        <lb/>eorché́e, extant le Roy contte ſon pauure &amp; fidel peuple, contre la bonne &amp;</l>
      <l>
        <lb/>pniſſante Ville de Panris, contre ſon ſage &amp; affectionné Parlement, voire conue </l>
      <l>
        <lb/>tous les Officiers du Royaume, le quel il veur embraſer d’vn feu de guere ciuile,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ſe refugier &amp; auuer en Eſpagne pour eſtre recompenſéde ſes ſenuuces &amp;
        deex</l>
      <l>
        <lb/>incendie.</l>
      <l>
        <lb/>A AZIs herz la euſve . GIEMor, ra dai Marmoe. 1é43.</l>
      <l>
        <lb/>p7 </l>
      <l>
        <lb/>4 9</l>
      <l>
        <lb/>Zco i</l>
      <pb n="14"/>
      <l>
        <lb/>s3</l>
      <l>
        <lb/>au ſiegede Cremone, vllle du Milanois, qui ne ſe deuoir, ny pouuoitprendre; &amp;j</l>
      <l>
        <lb/> quand bien elle eut eſté priſe, ne ſe deuoit ny pouuoit garder; fait jnget du mois</l>
      <l>
        <lb/>J’ lement quel eſt ſon eſprt &amp; ſo ame pour le bien &amp; pour l’onmeutde</l>
      <l>
        <lb/>la Frce.</l>
      <l>
        <lb/>Il n’ a pas vn cſtranger qui ne ſcache que le Royaume de France eſt le plus</l>
      <l>
        <lb/>peuple de l’Vniuers, &amp; que cette Nauion eſtant aſſi propre pour les asl</l>
      <l>
        <lb/>qu’aucune autre, les hommes y ſont ineſpuiſables pous la guerre, les François</l>
      <l>
        <lb/>vans pour leur Roy &amp; pour leur Patrie l’affection que Dieu, la Nature &amp; la lLoy </l>
      <l>
        <lb/>udonnent aà tous leurs Sujets: le Cardinal Mazarin faiſoit faire ous les ans ds</l>
      <l>
        <lb/>leees d’homnes eſtrangers en Polognc, en Allemagne, en Eſcoſſe, n Angl¬</l>
      <l>
        <lb/>1re, n llande, deſquels il n’y auoit aucun qui ne reuint en France à beau¬</l>
      <l>
        <lb/>coup pus que quatre Francois n’auroient couſté; cette œconomie eſtait ſelun la</l>
      <l>
        <lb/>pentrtion des plus habiles gens, pour auoir pretexte de faire ſorir de l’argen</l>
      <l>
        <lb/>de Frane, &amp; pourauoir vne armé́e d’eſtraagers qui fut plus a luy qu’au Roy, ny</l>
      <l>
        <lb/>au Royaume, y ayant cnqou ſix Regimens, tant de Caualerie que d’nfanerie,</l>
      <l>
        <lb/>ſous le nom de Mazarin.</l>
      <l>
        <lb/> Il carſſu ſi fort le ſieur d’Erlac, Gouuerneur de Briſac, pendant le ſejour qu’il
        fe</l>
      <l>
        <lb/>a l Cour apres la bataille de Lens, &amp; taſcha de le ſonder ſ ſubtilement lur
        lede</l>
      <l>
        <lb/>laiſſement de cette ’lace que ce fidele Gouuerneur egalement Francçois&amp; Suile,</l>
      <l>
        <lb/> a oupconé ſelon qu’il s’eſt laiſſe entendre, que leCardinal Mazarin voulat auoi</l>
      <l>
        <lb/>ce tte fortereſſe pour luy-meſme, ou pour le Roy d’Eſpagne. pour la liaiſon de la</l>
      <l>
        <lb/>Ftanche-Comté́auec l’Allemagne, &amp; ſans paſſer par la Suiſſe, luy donner yn pa¬</l>
      <l>
        <lb/>ſae ſur le Rhin plus aſeuré.</l>
      <l>
        <lb/>Pou la Paix tant des trairez particuliers qui ont eſté faits, que ceux qui reſtnt</l>
      <l>
        <lb/>encorc à fire,le Duc de Longueville &amp; le Comte d’Auaux pouuat dire ce qu’ili</l>
      <l>
        <lb/>en ſçauent,pour auoir eſté ſi long-temps amuſez a Munſter; &amp; ce Pince &amp; ce</l>
      <l>
        <lb/>Seigneur pouuant &amp; debuant eſtre creus, on ne dira ſur ce ſujet ſinon que le
        Ct¬</l>
      <l>
        <lb/>dinal Maarin eſt la ſeule &amp; ſecrette cauſe que la Paix ne s’eſt pas
        vniueſellemé</l>
      <l>
        <lb/>faite, que le traite de Bauiere s’eſt rõpu, &amp; que celuy de Hollandes’eſt erecute,
        les</l>
      <l>
        <lb/>ollandois ayãt franchemẽt dit que ſi la France les vouloir toufiours auoir pour</l>
      <l>
        <lb/>alliez &amp; vnis auec elle, qu’elle eut pluſtoſt d’autres Gouuerneurs &amp;
        Miniſtres.</l>
      <l>
        <lb/>On fait grand bruit de pluſieurs millions volcz aà cette Couronne par le Cadi.</l>
      <l>
        <lb/>nal Mazarin, &amp; tranſportez hors du Royaume, le ſieur d’Emery qui ſe chaufſfe à</l>
      <l>
        <lb/>a ſon aiſe le dos tourné au feu qu’il a malinement allumé dans le Royaume;</l>
      <l>
        <lb/>pouuant fournir les prenues de ces larcins lors qu’on luy fera ſon procez, l’on</l>
      <l>
        <lb/>S’en remettra aà luy, &amp; l’on n’en dira pas d’auantage, ſinon qu’il ya grande
        appa¬</l>
      <l>
        <lb/>eence &amp; probabilité́, que le Cardinal Mazarin s’eſt touſiours entendu auec les
        Eſ.</l>
      <l>
        <lb/>pagnols ennemis de la France, qu’il la vent maintenant déchirer apes l’auois é¬</l>
      <l>
        <lb/>eorché́e, extant le Roy contre ſon pauure &amp; fidel peuple, contre ſa boune &amp;</l>
      <l>
        <lb/>pniſſante Ville de Paris, contre ſon ſage &amp; affectioané Parlement, voire conre </l>
      <l>
        <lb/>tous les Officiers du Royaume, le quel il veur embraſer d’vn feu de guere cuile,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ſe refugier &amp; lauuer en Eſpagne pour eſtre recompenſéde ſesſeruces &amp;
        dex</l>
      <l>
        <lb/>incendie.</l>
      <l>
        <lb/>a PAZ s dux la eufſoe . GILLor, ra&amp;dos Marsoets. é43.</l>
      <l>
        <lb/> 9</l>
      <l>
        <lb/>ZoO </l>
      <pb n="15"/>
      <l>
        <lb/>s8</l>
      <l>
        <lb/>au ſieged Cremone, vllle du Milanois, qui ne ſe denoit, ny pouuoitprende; &amp;</l>
      <l>
        <lb/> quand bien elle eut eſté priſe, ne ſe deuoit ny pouuoit garder; fait juger dumoins</l>
      <l>
        <lb/>yr l’éutnement quel eſt ſon eſprit &amp; ſon ame pour le bien &amp; pour
        l’honneurde</l>
      <l>
        <lb/>la Frce.</l>
      <l>
        <lb/>Il n’ a pas vn eſtranget qui ne ſçache que le Royaume de France eſt le plas¬</l>
      <l>
        <lb/>puple de l’Vniuers, &amp; que cette Nauion eſtant auſſi propre pour les anme</l>
      <l>
        <lb/>qu’aucune autre, les hommes y ſont ineſpuiſables pour la guerre, les François</l>
      <l>
        <lb/>vans pour leur Roy &amp; pour leur Patrie l’affection que Dieu,la Nature &amp; la
        Loy</l>
      <l>
        <lb/>donnent a tous lurs Sujets: le Cardinal Mazarin faiſoit faire tous les ans des</l>
      <l>
        <lb/>le:ees d’hommes eſtrangers en Pologne, en Allemagne, en Eſcoſe, en Angle¬ </l>
      <l>
        <lb/>1re, &amp; cn llande, deſquels il n’yeuoit aucun qui ne reuint en France a bea¬</l>
      <l>
        <lb/>coup plus que quatre Francois n’auroient couſté; cetre œconomie eſtoit ſelan la</l>
      <l>
        <lb/>pen trtion des plus habiles gens, pour auoir pretexte de faire ſorir de l’argen!</l>
      <l>
        <lb/>de Frane, &amp; pour auoir vne armée d’eſtraagers qui fut plus à luy qu’au Roy, ny</l>
      <l>
        <lb/>au Royaume, y ayant cinq ou ſix Regimens, tant de Caualerie que d’lnfanten,</l>
      <l>
        <lb/>ſous le nom de Mazarin</l>
      <l>
        <lb/> Il er ſla ſi fort le ſieur d’FErlac Gouuerneur de Briſac, pendant le ſejour
        qu’ilft</l>
      <l>
        <lb/>a la Cour apres la bataille de Lens, &amp; taſcha de le ſonder ſi ſubtlement lur
        lede</l>
      <l>
        <lb/>laiſſement de cette P’lace que ce fidele Gouuemneur egalement François&amp; Suie,</l>
      <l>
        <lb/> a ſoupcõné ſelon qu’il s’eſt laiſſé entendre, que leCardinal Mazarin voulat auo</l>
      <l>
        <lb/>cette forteteſſe pour luy-meſme, ou pour le Roy d’Eſpagne. pour la liaiſon de l</l>
      <l>
        <lb/>Ftanche-Comté́auec l’Allemagne, &amp; ſans paſſer par la Suiſſe, luy donner yn pa¬</l>
      <l>
        <lb/>iae ſur le Rhin plus aſeuré.</l>
      <l>
        <lb/>Pour la Paix tant des trairez particuliers qui ont eſté faits, que ceux qui reſtent</l>
      <l>
        <lb/>encorc a faire,le Duc de Longueville &amp; le Comte d’Auaux pouuat direce qu’ili</l>
      <l>
        <lb/>en ſçauent,pour auoir eſté ſi long-temps amuſez a Munſter; &amp; ce Prince &amp; ce</l>
      <l>
        <lb/>Seigneur pouuant &amp; debuant eſtre creus, on ne dira ſur ce ſujet ſinon que le
        Cat.</l>
      <l>
        <lb/>dinal Maarin eſt la ſeule &amp; ſecrette cauſe que la Paix ne s’eſt pas
        vniuerſellemé</l>
      <l>
        <lb/>faite, que le traite de Bauiere s’eſt rõpu, &amp; que celuy de Hollandes’eſt execteé,
        les</l>
      <l>
        <lb/>ollandois ayãit franchemẽt dit que ſi la France les vouloit touſiours auoir pour</l>
      <l>
        <lb/>alliez &amp; vnis auec elle, qu’elle eut pluſtoſt d’autres Gouuemeurs &amp;
        Miniſtres.</l>
      <l>
        <lb/>On fait grand bruit de pluſieurs millions volez a cette Couronne par le Cardi.</l>
      <l>
        <lb/>nal Mazarin, &amp; tranſportez hors du Royaume le ſieur d’Emery qui ſe chauffe à</l>
      <l>
        <lb/>à ſon aiſe le dos tourné au feu qu’il a malignement allumé dans le Royaume;</l>
      <l>
        <lb/>pouuant fournir les prenues de ces larcins lors qu’on luy fera ſon procez, l’on</l>
      <l>
        <lb/>S’en remettra aà luy, &amp; l’on n’en dira pas d’auantage, ſinon qu’il ya grande
        appa¬</l>
      <l>
        <lb/>eence &amp; probabilité, que le Cardinal Mazarin s’eſt toufiours entendu auec lesEſ</l>
      <l>
        <lb/>pagnols ennemis de la France, qu’il la veut maintenant dechirert apres l’auois
        &amp;¬</l>
      <l>
        <lb/>eorchée, exotant le Roy contre lſon pauure &amp; fidel peuple, contré la bonne
        &amp;</l>
      <l>
        <lb/>puiſſante Ville de Paris, contre ſon ſage &amp; affe</l>
      <l>
        <lb/>ané Parlement, voire contre</l>
      <l>
        <lb/>tous les Officiers du Royaurme, lequel il veut embraſer d’vn feu de guere ule,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ſe refugier &amp; lauuet en Eſpagne pour eſtre recompenſé de ſes ſences &amp; de
        cé́t</l>
      <l>
        <lb/>incendie.</l>
      <l>
        <lb/>At PAZ Is dhu la eaufv 1. GEor, na’das Marmoutts. 645</l>
      <l>
        <lb/>p7 4</l>
      <l>
        <lb/> 9</l>
      <l>
        <lb/>Z </l>
      <pb n="16"/>
      <l>
        <lb/>au ſiege de Cremone, vllle du Milanois, qui ne ſe deuoit, ny pouuoitprende; &amp;</l>
      <l>
        <lb/> quand bien elle eut eſté priſe,ne ſe deuoit ny pouuoit garder; fait juger du mois</l>
      <l>
        <lb/>p l’é́u nement quel eſt ſon eſprit &amp; ſon amoe pour le bien &amp; pour l’honntur
        de</l>
      <l>
        <lb/>la Frce.</l>
      <l>
        <lb/>Il n’ a pas vn eſtranger qui ne ſecache que le Royaume de France eſt le plas</l>
      <l>
        <lb/>peuple de l’Vniuers, &amp; que cette Nauion eſtant auſſi propre pour les ams</l>
      <l>
        <lb/>qu’aueune autre, les hommes y font ineſpuiſables pour la guerre, les Fancço¬</l>
      <l>
        <lb/>yans pour leur Roy &amp; pour leur Patrie l’affe ction que Dieu,la Nature &amp; la
        loy</l>
      <l>
        <lb/>donnent à tous lcurs Sujets; le Cardinal Mazarin faiſoit faire tous les ans des</l>
      <l>
        <lb/>leees d’hommes eſtrangers en Pologne, en Allemagne, en Eſtoſe, n Angle¬</l>
      <l>
        <lb/>tene, cn lrlande, deſquels il n’y auoit aucun qui ne reuint en France aà beau¬</l>
      <l>
        <lb/>cop plus que quatre Francois n’auroient couſté; cette œconomie eſtoit ſelon la</l>
      <l>
        <lb/>pentrtion des plus habiles gens, pour auoir pretexte de faire ſorir de l’argen!</l>
      <l>
        <lb/>de Fane, &amp; pour auoir vne armeéec d’eſtraagers qui fut plus a luy qu’au Roy, ny</l>
      <l>
        <lb/>au Royaume, y ayant cnqou ſix Regimens, tant de Caualerie que d’nfantere,</l>
      <l>
        <lb/>ſous le nom de Mazarin.</l>
      <l>
        <lb/> Il ea ſſa ſi fort le ſieur d’Erlac, Gouuermeur de Briſac, pendant leſejour qu’l fi</l>
      <l>
        <lb/> la Cour apres la baraille de Lens, &amp; taſcha de le ſonder ſi ſubtilement lur
        lede.</l>
      <l>
        <lb/>laiſſcment de cette l?lace que ce fide le Gouuerneur également François &amp;
        Suile,</l>
      <l>
        <lb/> a oupconé ſelon qu’il s’eſt laiſſe entendre, qoe leCardinal Mazarin voulut auos</l>
      <l>
        <lb/>ce tte fortereſſe pour luv-meſme, ou pour le Roy d’Eſpagne. pour la liaiſon de l</l>
      <l>
        <lb/>Ftanche-Comtéauec l’Allemagne, &amp; ſans paſſer par la Suiſſe, luy donner vn pa¬</l>
      <l>
        <lb/>ſae ſur le Rhin plus aſeuré.</l>
      <l>
        <lb/>Pour la Paix tant des traitez particuliers qui ont eſté faits, que ceux qui reſtent</l>
      <l>
        <lb/>encorc a faire,le Duc de Longueville &amp; le Comte d’Auaux pouut dire ce qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>en ſcçauent, pour auoir eſté ſ long-temps amuſez à Munter;, &amp; ce Prince &amp; e</l>
      <l>
        <lb/>Seigneur pouuant &amp; debuant eſtre creus, on ne dira ſur ce ſujet ſinon que le
        Cr.</l>
      <l>
        <lb/>nal Mazarin eſt la ſeule &amp; ſecrette cauſe que la Paix ne s’eſt pas vniueſellemé</l>
      <l>
        <lb/>faite, que le traire de Bauiere s’eſt rõpu, &amp; que celuy de Hollandes’eſt eeruté,
        les</l>
      <l>
        <lb/>Hdollandois ayãt franchemét dit que ſi la Erance les vouloit toufiours auoir pour</l>
      <l>
        <lb/>alliez &amp; vnis auec elle, qu’elle eut pluſtoſt d’autres Gouuerneurs &amp;
        Miniſtres.</l>
      <l>
        <lb/>On fait grand bruit de pluſieurs millions volcz aà cette Couronne par le Cardi¬</l>
      <l>
        <lb/>nal Mzarin, &amp; tranſportez hors du Reyaume, le ſieur d’Emery qui ſe chauffe à</l>
      <l>
        <lb/>à ſon aiſe le dos touné au feu qu’il a malignecment allumé dans le Royaume;</l>
      <l>
        <lb/>pouuant fournir les prenues de ces larcins lors qu’on luy fera ſon procez, l’on</l>
      <l>
        <lb/>’en remettra a luy, &amp; l’on n’en dira pas d’auantage, ſinon qu’il ya grande
        appa¬</l>
      <l>
        <lb/>rence &amp; probabilité, que le Cardinal Mazarin s’eſt touſiours entendu auec les
        Eſ.</l>
      <l>
        <lb/>pagnols ennemis de la France, qu’il la veut maintenant dechirer apres l’auois ¬</l>
      <l>
        <lb/>corchée, extant le Roy contte ſon pauure &amp; fidel peuple, contre la bonne &amp;</l>
      <l>
        <lb/>puiſſante Ville de Paris, contre ſon ſage &amp; affectionné Parlement, voire conue </l>
      <l>
        <lb/>tous les Officiers du Royaume, lequel il veur embraſer d’vn feu de guere cule, </l>
      <l>
        <lb/>&amp; ſe refugier &amp; lauuer en Eſpagne pour eſtre recompenſe de ſes ſeruces &amp; de
        cé </l>
      <l>
        <lb/>incendie.</l>
      <l>
        <lb/>a pAZ1s dae la euſve . LEMor, na di Marmaets. 649.</l>
      <l>
        <lb/>p7 </l>
      <l>
        <lb/>ZC </l>
      <pb n="17"/>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>au ſieede Cremone, vllle du Mi lanois, qui ne ſe denoit, ny pouuoitprende;&amp;</l>
      <l>
        <lb/> quand bien elle eut eſté priſe, ne ſe deuoit ny pouuoit garder; fait jugert dumoins </l>
      <l>
        <lb/>p l’éu nement quel eſt ſon eſprit &amp; ſon arme pour le bien &amp; pour
        l’honnearde</l>
      <l>
        <lb/>la Irance.</l>
      <l>
        <lb/>Il n’ a pas vn eſtranger qui ne ſcache que le Royauue de France eſt le plus¬</l>
      <l>
        <lb/>rple de l’viues, &amp; que cee Nauon etant auſi pope pou lo u¬</l>
      <l>
        <lb/>qu’aucune autre, les hommes y ſont ineſpuiſables pour la guere, les Fancois</l>
      <l>
        <lb/>aanS pour leur Roy &amp; pour leur Patrie l’affection que Dieu, la Naure&amp; la
        Loy!</l>
      <l>
        <lb/> donnent à tous leurs Sujets: le Cardinal Maazarin faiſoit faire tous les ans ds</l>
      <l>
        <lb/>leees d’hormmes eſtrangers en Pologne, en Allemagne, en Eſcoſſe, n Angle¬</l>
      <l>
        <lb/>tr1e, n Irlande, deſuels il n’y uoit aucun qui ne reuint en france à beau¬</l>
      <l>
        <lb/>coup plus que quatre Francois n’auroient couſté; cette œconomie eſtoit ſeln a</l>
      <l>
        <lb/>penrtion des plus habiles gens, pour auoir pretexte de faire ſorir de l’angen</l>
      <l>
        <lb/>de Frane, &amp; pour auoir vne armée d’eſtraagers qui fut plus a luy qu’au Roy, n3</l>
      <l>
        <lb/>au Rovaume, y ayant cinq ou ſi Regimens, tant de Caualerie que d’lnfautere,</l>
      <l>
        <lb/>ſoue le nom de Mazarin.</l>
      <l>
        <lb/> ll careu ſi fort le ſieur d’E rlac, Gouucrneur de Briſac, pendant le ſejour
        qu’ilfi</l>
      <l>
        <lb/>a la Cour apres la bataille de Lens, &amp; taſcha de le ſonder ſi ſubtlement lur
        lede.</l>
      <l>
        <lb/>laiſſement de cette ’lace que ce fide le Gouuerneur egalement François&amp; Suiſle,</l>
      <l>
        <lb/> a oupconé ſelon qu’il s’eſt laiſſe entendre, que leCardinal Mazanin voulutauou</l>
      <l>
        <lb/>ce tte fortereſſe npour lu-meſme, ou pour le R oy d’Eſpagne. pour la liaiſon de l</l>
      <l>
        <lb/>Ftanche-Comté́auec l’Allemagne, &amp; ſans paſſer par la Suiſſe, luy donner yn pa¬</l>
      <l>
        <lb/>ſae ſur le Rhin plus aſeuré.</l>
      <l>
        <lb/>Pour la Paix tant des traitez particuliers qui ont eſté faits, que ceux qui reſttnt</l>
      <l>
        <lb/>encorc a faire,le Duc de Longueville &amp; le Comte d’Auaux pouuat dire ce qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>en ſçauent, pourauoir eſté ſi long-temps amuſez a Munter; &amp; ce Prince &amp; e</l>
      <l>
        <lb/>Seigneur pouuant &amp; debuant eſtre creus, on ne dira ſur ce ſujet ſinon que le
        Car.</l>
      <l>
        <lb/>dinal Maarin eſt la ſeule &amp; ſecrette cauſe que la Paix ne s’eſt pas
        vniuerſellemé</l>
      <l>
        <lb/>faite, que le traite de Bauiere s’eſt rõpu, &amp; que celuy de Hollandes’eſt erecue,
        les</l>
      <l>
        <lb/>ollandois ayãt franchemẽt dit que ſi la France les vouloit toufiours auois pour</l>
      <l>
        <lb/>alliez &amp; vnis auec elle, qu’elle eut pluſtoſt d’autres Gouuerneurs &amp;
        Miniſtres.</l>
      <l>
        <lb/>On fait grand bruit de pluſieurs millions volez a cette Couronne par le Cardi.</l>
      <l>
        <lb/>nal Mazarin, &amp; tranſportez hors du Royaume, le ſieur d’Emery qni ſe chauffe à</l>
      <l>
        <lb/>à ſon aiſe le dostourné au feu qu’il a malinement allumé dans le Royaume;</l>
      <l>
        <lb/>pouuant fournir les prenues de ces larcins lors qu’on luy fera ſon procez, l’on</l>
      <l>
        <lb/>S’en remettra aà luy, &amp; l’on n’en dira pas d’auantage, ſinon qu’il ya grande
        appa¬</l>
      <l>
        <lb/>eence &amp; probabilité, que le Cardinal Mazarin s’eſt touſiours entendu auec les
        Eſ</l>
      <l>
        <lb/>pagnols ennemis de la France, qu’il la veut maincenant déchirer apres l’auois ¬</l>
      <l>
        <lb/>eorch́e, extant le Roy contte ſon pauure &amp; fidel peuple, contre ſa bonne &amp;</l>
      <l>
        <lb/>pniſſante Ville de Paris, contre ſon ſage &amp; affectionné Parlement, voire conre </l>
      <l>
        <lb/>tous les Officiers du Royaume, lequel il veut embraſer d’vn feu de guerre ule, </l>
      <l>
        <lb/>&amp; ſe refugier &amp; ſauuer en Eſpagne pour eſtre tecompenſéde ſes ſeruices &amp; de
        cét </l>
      <l>
        <lb/>incendie.</l>
      <l>
        <lb/>t PAZs hez l eafſve . G’LLMor, ra dai Marmut. 649.</l>
      <l>
        <lb/>p7 </l>
      <l>
        <lb/> y</l>
      <l>
        <lb/>Zo.</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
