<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2119-3_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Lettre du Mazarin écrite à l'agent de ses affaires à Rome
          pour son retour.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Nh-eqpa2D6sC&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre du Mazarin écrite à l'agent de ses affaires à Rome pour son
            retour.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="11" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>LETTRE</l>
      <l>
        <lb/>MAZARIN,</l>
      <l>
        <lb/> ESCRITEA L’AGENT</l>
      <l>
        <lb/>de ſes affaires à Rome</l>
      <l>
        <lb/>pour ſon retour.</l>
      <l>
        <lb/>A PARIS,</l>
      <l>
        <lb/> oe2¬</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>p¬</l>
      <l>
        <lb/>7</l>
      <l>
        <lb/>4. </l>
      <l>
        <lb/>r</l>
      <l>
        <lb/> 4</l>
      <l>
        <lb/>5</l>
      <l>
        <lb/>a ¬</l>
      <l>
        <lb/>Jp</l>
      <l>
        <lb/>* .</l>
      <l>
        <lb/>eqp¬</l>
      <l>
        <lb/> 0</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>.. .</l>
      <l>
        <lb/>-A.</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>3 </l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/> T T</l>
      <l>
        <lb/>7, </l>
      <l>
        <lb/> T</l>
      <l>
        <lb/>pJ</l>
      <l>
        <lb/>TACA A TIe1</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>71</l>
      <l>
        <lb/>1 i.Li-i</l>
      <l>
        <lb/>1O’</l>
      <l>
        <lb/>91,8</l>
      <l>
        <lb/>1A1.</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/> ¬</l>
      <l>
        <lb/> ono Google</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>sh4</l>
      <l>
        <lb/> ’’t’e&amp;eûAt’op’te&amp;é</l>
      <l>
        <lb/>LETTRE</l>
      <l>
        <lb/>T r</l>
      <l>
        <lb/> rT</l>
      <l>
        <lb/>4</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>V M A A </l>
      <l>
        <lb/> Eſerite à l’Agent de ſes</l>
      <l>
        <lb/>ooi affaires à̀ Rome.</l>
      <l>
        <lb/>pi lghor laauio, ie vaus donne aduis uar le preſeate qué</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/> ’eſt toat de bonque iem’en rerarnq,n5croiépas qus</l>
      <l>
        <lb/>A o ſoi vnefanſſe alarme, corma; ans d’aute;g, je</l>
      <l>
        <lb/>vaur ay donńes depmis lamois d’Auſ dernier, vous aeve</l>
      <l>
        <lb/>-par là que i’eſtois en France en vnse aſſez manuaiſe pou. pous</l>
      <l>
        <lb/>aa’yennoyer eeerres ieneceaiispa y vſt; v aP,3</l>
      <l>
        <lb/>ie sfairo duraadt oa hanrfasdesaadeſlars de, ſi palle5, afgs</l>
      <l>
        <lb/>quedepuis iay toufioureoharhé les-qioe mjeſhq4p , &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ie n’en ay peu rouuer d’occaſion qui fut ſoure, que celle que ie</l>
      <l>
        <lb/>pris la veille des Roisil faut que les Politiques, auauent qu’on ne</l>
      <l>
        <lb/>-pouaoitpas paendte miecuuxſan aps quneo, le monde ae</l>
      <l>
        <lb/>-aageois alots qu’à boiro &amp;e à dorir4-&amp; qu’on neſe doptcit de</l>
      <l>
        <lb/>ien quebquobruit de caroſſes qu’on ecendit, parce que c’eſtoit</l>
      <l>
        <lb/>l’heure que les Dames reuenoient du bal,. ie ne fas pas moins</l>
      <l>
        <lb/>-adrois quand apres cette grande iournée ou ie paſſay heureufe¬</l>
      <l>
        <lb/>ment lesparees de Pais, je fis aſſieges, la yille de pe5 e</l>
      <l>
        <lb/>oaunaſt apres aoy, los ie m fuſſe ſagué ſi ji’euſſe eté ſeul ;i’aojs</l>
      <l>
        <lb/>ameſmeabranu dela Reineogé,eis il ſetrouu ç̧eitaie</l>
      <l>
        <lb/>oclountare en monbagagoaui-me fi aſſigor pat les Princes, auſ¬</l>
      <l>
        <lb/>amaayeſté contant dopayréraesonép Ge? Bi</l>
      <l>
        <lb/>s A 1j</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>nireapauiomae ooaelepables l iepat</l>
      <l>
        <lb/>deu’naſler iene pux pasdire magaes ſaueu piſque dotandle</l>
      <l>
        <lb/>is &amp;epredeuxoyas ue i’aaoiil m’a falla deſtharga ne</l>
      <l>
        <lb/>pardeſarle Pmneede Conde, ouor lereſte a la iuieres ue</l>
      <l>
        <lb/>pent i’euſe ſait naufrage C’eſt pourquoy il ne ſera pont be¬</l>
      <l>
        <lb/>foain d’enuoyer au deuant de moy ces cnquante chariots vuides</l>
      <l>
        <lb/>e bia aeleque iy vouseandpis pPr le s ariele des nennoei</l>
      <l>
        <lb/>rsinuapsquerous enuoayd́le as dumoiaes’uout</l>
      <l>
        <lb/>ie ie Souspie d’exelterpunelement tout le reſte des oe¬</l>
      <l>
        <lb/>drumeteſiaures pour mon tetour. Depreparer moPalai de</l>
      <l>
        <lb/>uere ſaomae&amp;at enſer, de m’enaoys ſeſe ſut les</l>
      <l>
        <lb/>Saſfages ſdiant que letour y et ainpleaés conteiu Stcomm</l>
      <l>
        <lb/>IIariune aat d’aeadonsuon me peut preqiren cesescaſions</l>
      <l>
        <lb/>aaia que vous ne faſiez point d’equiovuei &amp; que vous puiſie¬</l>
      <l>
        <lb/>aire aubefin des raiſonnemens de vous meſme, qui ſoient ſe¬</l>
      <l>
        <lb/>l mes imtenions, vous yant coama oame fot ttabile e dir</l>
      <l>
        <lb/>et , ey- iûges props do vaus deoourit ne panie de m</l>
      <l>
        <lb/>enae ieenieoaitions peſents pourlvou dire le</l>
      <l>
        <lb/>y, uoué que e ’ayiauis eu deſſein de m’etabdir toutà fas</l>
      <l>
        <lb/>eatnanee ie ſcaaeois blea que es Fanpois apmoient pas vni i¬</l>
      <l>
        <lb/>nieHangee, i’ois ſans eea eaaue les ypean l’eaapls du</l>
      <l>
        <lb/>gois’Aeſe, leueoaous pafonude de auuiſom ani</l>
      <l>
        <lb/>aaua penr e inaeados degodaaaeriuſqu’a mibd¬</l>
      <l>
        <lb/>Roy, e peot eare r peu pms, aoſehos po o uoe</l>
      <l>
        <lb/>-ee latnroiſſanee des-bonnes letores poularendse capabde</l>
      <l>
        <lb/>afires, comee’tleprpdeipdelelba</l>
      <l>
        <lb/>epout eex qifont en aa ylaerepeaéal anelſina¬</l>
      <l>
        <lb/>Cher dey perme qutne ut ds aabales paovaſevſ¬</l>
      <l>
        <lb/>iters ’oſoit traiteer deſa haege onfaueurd’vnauirs qpant</l>
      <l>
        <lb/>onagteemen,ie luy auois donne vn Oouuearimatpa¬</l>
      <l>
        <lb/>Sonio, ie pour aeureraurage, ’auois ereammai faar</l>
      <l>
        <lb/>echarge aipatauamtnconmue de Smiand du pounmr</l>
      <l>
        <lb/>rent duoy; pur ’utes foes de la O</l>
      <l>
        <lb/>Gouuernemiens de belles Segeupiesi ’er y poioe aloau</l>
      <l>
        <lb/>oir, e eneoro que ahs oe Pabegyoque balls eqd</l>
      <l>
        <lb/> ion,</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>2.</l>
      <l>
        <lb/>1!</l>
      <l>
        <lb/>io quetseduiar deliilete ſ pittpit les q dye jie</l>
      <l>
        <lb/>gué cete ſeule deffenee contre eeux qui mé artoiént dvhe nf</l>
      <l>
        <lb/>able auarice le confeſſe ente hous qué ce ’éſtoit poine faute de</l>
      <l>
        <lb/>on appetit nais pltee que ie éles pouuoiypaſemorer c</l>
      <l>
        <lb/>me des l- oys en lale, is ſe aupisfai delde p de lelquueg jena</l>
      <l>
        <lb/>aisçoheté de louut del’ toltaue pait coifdecde ſous l oa</l>
      <l>
        <lb/>de l Aelné, &amp; dui pdluoiede ſpoſet dſes eompans qui ſnt le</l>
      <l>
        <lb/>deux eploys les plus luicrauirs Qu oy ume, il’ay biehi pris quei.</l>
      <l>
        <lb/>que benefice de grad reuen &amp; e bo nobreque ay deline4</l>
      <l>
        <lb/>aenlreteie vé pafle de li deſpence de mai rmiſo eomnnmeeelie</l>
      <l>
        <lb/>e’eſedrile &amp; de’ofiee hais e n’ed ypotſait eſa, parepod</l>
      <l>
        <lb/>quelque nielnige q’ayene fol maellhtendan, qui ont raiſde,</l>
      <l>
        <lb/>oitceiur ſei tqusà fhes plus bas Cieiers l’eſpigne de</l>
      <l>
        <lb/>coquie niee ſil peu les du d tepn nnil eſei lenrendi bien</l>
      <l>
        <lb/>pbufpfe quels quſiis ſoient demie les’eonſeruct e T alie, cqjpg</l>
      <l>
        <lb/>del pſtulſions a Pape en bonne ſormed&amp;e pout ſes ſitc vucquet</l>
      <l>
        <lb/>i Jatolt quon me e mnr eu iutiee, &amp; ’e’eſt o e naitgui</l>
      <l>
        <lb/>Meſſieurs du Parlement, car ié démaſndetay mon rehuoy ̀ Rome,,</l>
      <l>
        <lb/>uoy u s ’e pone’mentit ie ne ſgaehé pont ſu, queſ lre d</l>
      <l>
        <lb/>ſeſleqie &amp;e sls eſieulen eefei daiſ le d oid eiain egre,</l>
      <l>
        <lb/>nefeuſſele poeerel tees iſids lelſeir bién que cese</l>
      <l>
        <lb/>edts ont ſgrdnddet omaet ſſifi que ſe pie ſ’ aie youſ?</l>
      <l>
        <lb/>metre e Sſasle ils ’oſeroieneuy deſplſairé de peur qu’ilne les.</l>
      <l>
        <lb/>puidſts de la pheſiop deis fnaei, pout eonir ae oi,</l>
      <l>
        <lb/>aſpſts oine ſt de ſieturs bidenehi que firs dps f,</l>
      <l>
        <lb/>ptliteiltnesue des eheniées l i r poipt ſiai de ſerupuſles</l>
      <l>
        <lb/>ailililntte heſot di R ytel’Cfeſiehpute que cone ie</l>
      <l>
        <lb/>Deele flio bls qile danl les etes de leſe, dont l et le ſiu</l>
      <l>
        <lb/>aiſite ſileſdlt ioi letpesir loie deliemiſap raiy’urouiele,</l>
      <l>
        <lb/>ldeolreoſedlielreeſgqſelei ſoie oioeſdeene les Sliiſdre</l>
      <l>
        <lb/>eleiſlolle flpiſidt e leie s e iltli la ohne a</l>
      <l>
        <lb/>alfedlgle eſſuletnſee e nentolei pſirle lſs Tn</l>
      <l>
        <lb/> L</l>
      <l>
        <lb/>aqllduſs lſoeier e s oi e e plonne iſ elegreuee e ſuie¬</l>
      <l>
        <lb/>dili diduilliſirdoene oſ eiſes eſial lei nu¬</l>
      <l>
        <lb/>litédaſe ldtgieile ouole &amp; de rleotorgone i it</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>6</l>
      <l>
        <lb/> grand peur au Pape aux Prindes dItalie,.- aie,papure¬</l>
      <l>
        <lb/>gehs y lõient bin la bonne foy, &amp;e ne yoyoient pas quils e</l>
      <l>
        <lb/>itoient tout le fruict par mon moyenpuiſaque ce n’eſtoit que gour</l>
      <l>
        <lb/>faire pafſer ſur leuts tetres les richeſles de la France, commeon3</l>
      <l>
        <lb/>ben econuu pat le peu dauaatage qu’elle en tire, mais le mal¬</l>
      <l>
        <lb/>eur voulue, qu’apres la euée du ſiegea’ayans plus de Chefs affi¬</l>
      <l>
        <lb/>dez,ny des’Magalotſ à y enuoye, aon commerce fut ruiné, &amp; ie</l>
      <l>
        <lb/>ne pouuois plus faire rcnir de dela que des cent nil eſcus à la fois,</l>
      <l>
        <lb/>au lieu de milions, quipaſſoient auparauant, ce qui me ruinoit en</l>
      <l>
        <lb/>frais de voiture, c’eſt pourquoy ma bapque n’alla pas fi bien iuſ¬</l>
      <l>
        <lb/>qu’a l guerre de Naples, qui fuit n pretexte plus ſpecieux que ie,</l>
      <l>
        <lb/>’euſſe peou ſoulaitter pour faire dés tranſpots d’argent, vous.</l>
      <l>
        <lb/>ſçauez que i’auiois deſia bien commencé à le Faire valoir, mais vn</l>
      <l>
        <lb/> ſecond malheur voulut que comme ie a’auois encor ſait paſſe</l>
      <l>
        <lb/>pout moy que deux nauires chargez d’or &amp; d’argent ( horſmis</l>
      <l>
        <lb/>dteuxtormes que ie n’en mente, qui eſtoient dans vne autre par¬</l>
      <l>
        <lb/>que,ſes forfantes Napolitains s’auiſeient d’eſſire pour leur Cef,</l>
      <l>
        <lb/>vn Prince, qui ne voulant pas fauoriſer I’eſpargne que ie fſaiſois.</l>
      <l>
        <lb/>des deniers dui oy, deſtinés pour cete arrmée, &amp; deſcouurant</l>
      <l>
        <lb/>mes rafics &amp; mes intrigus, m’obligcea à le perdreauec ſonpeéu-,</l>
      <l>
        <lb/>pfe, ce qui m’a fort bien reuſſi cormme on à veu depuis, i’àduois en¬</l>
      <l>
        <lb/>core renouucdle leur brouilleries, en ſore qus yenoiet an¬</l>
      <l>
        <lb/>tenant me demander vn Chefà ma deuotion, mais çconame ils ont</l>
      <l>
        <lb/>rouué la guerre à Paris, ils ſont allez cherchar en Turquie le ſe¬</l>
      <l>
        <lb/>cours qu’ils demandoienten Erance, ce qui m’imporre fort peu,</l>
      <l>
        <lb/>ear quelle enuie ae pourtoit prendre de leur enuoyer du ſecout.,</l>
      <l>
        <lb/>Si des contolleuts d’Eſtat m’oſtoient Ie aoyen de rapſpoer,,</l>
      <l>
        <lb/>quant &amp; quant de l’ar gent pour moy, d’vn autre coſté i’auoe que </l>
      <l>
        <lb/>i’ay bien du ſuiet de me loüer du trafic de Rome, ear encore bie</l>
      <l>
        <lb/>qu’il neſoit pas ſi graadil va rouſiqurs reiglement, &amp; ſouSspre,</l>
      <l>
        <lb/>exes de penſions d’Ambaſſaleurs, de Cardiaauxde payee,</l>
      <l>
        <lb/>de Bulles &amp; d’Annates, d’eagretenements d’eſpions &amp; d’inelſi¬</l>
      <l>
        <lb/>12</l>
      <l>
        <lb/>gences. l’ay fait paſſer de aotables ſoamnmes de deniers, c’eſt patt¬</l>
      <l>
        <lb/>ulierement l’argent de cette banque, que ie vous recommiande</l>
      <l>
        <lb/>denertre à couuert, de peur ue quelu’n de lna qée:</l>
      <l>
        <lb/> ? ii.o</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>7</l>
      <l>
        <lb/>ain-dſu, &amp; -our eelz eeeute lesfegtieſme, aitieſme, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>neufieſrre adriledudimemioire, i’auois encore-trouué en</l>
      <l>
        <lb/>inaentionexrellente poux vous faire tenir de l’argenc traueſti,</l>
      <l>
        <lb/>tar comme on voyit l’o ſirare qu’on metroit les piſtoles &amp;</l>
      <l>
        <lb/>Loys à plus de dix liues, on’uppereuoit bien du diuertiſſe¬</l>
      <l>
        <lb/>ment qre i’en aois faict, &amp; quelques enuiaux les eſpioien ſurt</l>
      <l>
        <lb/>le chenin &amp; m’en ſeunoieat ſans queœ i’oſaſſe m’en plaindce,</l>
      <l>
        <lb/>e’eſt pourquoy i’audis enuoyeé́en- Hollanda, Portugal &amp; autras</l>
      <l>
        <lb/>lieux, non ſuſpects des Orfeures, pout acheter les plus riches</l>
      <l>
        <lb/>ioyaux &amp; les meubles les pltus preciux qu’ils peuſſn tre uer.</l>
      <l>
        <lb/>afin deous les enuoyes ſans qu’ons’en deffiaſt; mais eela ne</l>
      <l>
        <lb/>ma pas duré long-temps,&amp; ie ſiusenpin hvaus auezeceu</l>
      <l>
        <lb/>la troifieſme calſettede piçrrenies que ievous ay enooyée-ces¬</l>
      <l>
        <lb/>iours paſez, pourn’en auoir ecuaucunc reſpoce, dês qu</l>
      <l>
        <lb/>vous l’aurez faites en de l’argent,&amp; le faictes profiter ſiuant le</l>
      <l>
        <lb/>cmquieſime artlcle de mon memoire. Or ’eſt la denieschoſe</l>
      <l>
        <lb/>que ie ous puis éaieenir, le ieſte deneusea Paris &amp; ſaine</l>
      <l>
        <lb/>ermain, carces Meſſieurs du Parleaent m’on pris comn</l>
      <l>
        <lb/>on die de gallico; &amp; ils ont brouillé les carres ors que i’auois</l>
      <l>
        <lb/>en main vne ſequence Royalle, va Roy,yne Darne, &amp; deux Va¬</l>
      <l>
        <lb/> ats, qui m’eſtoienrhoo, s’ils n’euſſent poine inertompu la</l>
      <l>
        <lb/>pobperté de- nes pillecies ibſqu’à la maiouïté, du oy, ieauois</l>
      <l>
        <lb/>uoyen dl’affeuuirnao abioncas el’eſteit pas ſans bones,</l>
      <l>
        <lb/>comne uelques- vns n’ont iapoſé adotanieufſement, vous le</l>
      <l>
        <lb/>dis os conams fi l’eſtois deaant ieu,-queie a’auis oiat deſ¬:</l>
      <l>
        <lb/>feinde pemdre plule cinquante milliope, &amp;inaeſnae i’an quſſe</l>
      <l>
        <lb/>pis moins, ſi ce s’eſtoit qu’il ſablait faiie vn amgre oad. Si</l>
      <l>
        <lb/>aufſt efté fi henreux, ie ’poau&amp;is eſatrer parenir aà là Papa</l>
      <l>
        <lb/>,à agnelle ie viſois desmaiauneſſe,aar veus, ſçauez que c’eſt be</l>
      <l>
        <lb/>pec deſſein q’ou forms dés que l’a aenreaoeruiçe d’v</l>
      <l>
        <lb/>aodizad:, te faiſois dofa atam cmp qu’ail e. fallait qu</l>
      <l>
        <lb/>ving aaillepiſtolespgagh. va, olſſadus ;4ſi. q’il</l>
      <l>
        <lb/> poopoſat poat d’eatolaion:,iem’aſſouois que l parti</l>
      <l>
        <lb/>dea Frante Ss Canaaauim’eſtoien. aequais, pare qu</l>
      <l>
        <lb/>lans aampos les itigstasoji’ pas laendeans</l>
      <l>
        <lb/>.l</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>jénſions, l’enefices, Gouuenemens autres bie-faitquim’a</l>
      <l>
        <lb/>aequis tantdecreaturos , ie ſcauois bie quetoute l; France ſerois</l>
      <l>
        <lb/>tenuë de nae fauoriſer à iamas, à̀ cauſe desobligations qu’elle ’,</l>
      <l>
        <lb/>euand ce ne le oit qu pur luy auoir oſté laſoutce &amp; la aiete</l>
      <l>
        <lb/>du luxe qui l’alloit cort onspee. Les Cardnau d’Eſpagae &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>ſon party ne me pouaoient pas iuanqus; carie veus auoi ei,</l>
      <l>
        <lb/>aous ue i’ay touſioune ſauſé lds deſleinoonme ils q bie</l>
      <l>
        <lb/>ronnu quandic leur ay liué Monſieut de uile, &amp; ls les ptou¬</l>
      <l>
        <lb/>ueroat bien miux aà preſene que i’ay llumé exres vne guerre</l>
      <l>
        <lb/>ciuile pour luur donne moyen de aire leurs affaires, qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>Vyentque pour leur aénager ettaoccaſiou ie les ay empeſher</l>
      <l>
        <lb/>durant cin ans de faire lapaix qu’aiisvuloiont à toute force: Ce</l>
      <l>
        <lb/>qui m’a déleu en. cas egoi aons., c’eſt queie croyois les auuit</l>
      <l>
        <lb/>faites for ſ crttemét;Et cepeadant oes Meſſieurs du Pacleraét</l>
      <l>
        <lb/>nt eu aſſe z bon nez pus s’en apperceuor, &amp;s e l’ont publique¬</l>
      <l>
        <lb/>ment reprboth. Outre celx ie yoyois bien que les fFrançois ſe¬</l>
      <l>
        <lb/>ient d’hueus.à mechaſſeivn bea iour concrn oqn,,</l>
      <l>
        <lb/>ſans attendte que i’euſſe emply mes beſaces omme iauois fait</l>
      <l>
        <lb/>mon compte , apres quoy eſtant Iralien come ie ſiis; l’Eſpagne</l>
      <l>
        <lb/>ne pouuoite doutar queie nan engeaſſe à ſon profit toſt ou tard;</l>
      <l>
        <lb/>&amp; cettes ie ne déſîirerois aincnaat d’eûre Pape qepourecõ¬</l>
      <l>
        <lb/>uer à̀taon plaifſir les Chanttes du Poot-neufſ, les olpot¬</l>
      <l>
        <lb/>teurs qui oat publié l’Arreſt du ’arlement eontre moy, e qui da</l>
      <l>
        <lb/>plus m’on appellé Tabarin. Quant aust Cardinaux Italiens,</l>
      <l>
        <lb/>comme la natioa eſt ctes auaricieuſ, i’cuſſe eu aſſez d’asgenb</l>
      <l>
        <lb/>pour en gaguer laplaſpart, &amp; i’auois des iepes &amp; vn muaeu</l>
      <l>
        <lb/>pouracquerir l’amtié de eux qui n’euſſent pas eſté ſuiets-à l’a¬,</l>
      <l>
        <lb/>gent. Apres cela ie me tenoisafſeuré du ſappoe du penple de</l>
      <l>
        <lb/>Rome, pource queïy ay ait plaſieurs connoiſſanees durant mua</l>
      <l>
        <lb/>euneſe, ayntrouſiouts pariqué frt ſamilieremnt anecles oa;</l>
      <l>
        <lb/>lets &amp; les artiſat;, omne le nmoiadred’entr-eux. Et que ne n?</l>
      <l>
        <lb/>pouuois-ie promettréde t’adreſſe de rmo pere, que vous fçau</l>
      <l>
        <lb/>eſtre n home ſi populaire qu’ncore aaaintenãt au linde bis</l>
      <l>
        <lb/>re le vin François qu’on luy enuoye par pneſentpouem fare par</l>
      <l>
        <lb/> pple; il àlseuieaz t’epdueselevcdrapuspaix ai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſonnable.</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>anatz lais quad i’ay bien fſair aas fapgpat atioaorleromlc</l>
      <l>
        <lb/>’gae l’ſpage qu’il pau faireſr e gafic. &amp; le peu l’rgent quc</l>
      <l>
        <lb/>-ay ait traufjortai dâde Prancesgai ſe ns qu’? dn- ſept</l>
      <l>
        <lb/>illids cin ceoaaquanouſill liurcs, ſuiuant ledanier</l>
      <l>
        <lb/>tat deootnpteque vousnaae euuoyé le8. d’Oobre,en cé¬</l>
      <l>
        <lb/>la’oomqatoles iereſtaeagendro paleaoaaes principalesque</l>
      <l>
        <lb/>Pa aez fairpndfialuardes neilléus basqed’Ialie. Toar</l>
      <l>
        <lb/>eel, diſ-ie,ue ferois: hauffiſant padr usrompre cane de toſta</l>
      <l>
        <lb/> ildaînées i’arois peut qe pou- voulpir: ggr tastde</l>
      <l>
        <lb/> Cappauxrougesil ae ne fallde poter lé bannet verd npcinc¬</l>
      <l>
        <lb/> jaleet quend ie ſonge ctaisnlbisqu’ ematô l Cbs¬</l>
      <l>
        <lb/>peau d dnlinalda faaime Caclla le seçay pas qaienaudcoit</l>
      <l>
        <lb/>auoeà ſà haut pri moy laaſnquyqueſonferade nol’euſe</l>
      <l>
        <lb/>’pas ac heptéà mes defſpénnrais l Frãce eſt ſi aecoſtuaée d’auoir</l>
      <l>
        <lb/> des Catdiaux qui luy couſtontcher, qu’ellea fait cette deſpance</l>
      <l>
        <lb/>- de grand cœur. Tout de iegreque i’a,aſt deoir que ctargeat</l>
      <l>
        <lb/>ait eté getdu, &amp; qu’ibfſotteusauant uedem doaer vovoit</l>
      <l>
        <lb/>-ais le Conelaas. eyddc ben qu’il;faa eoſrnet n peu</l>
      <l>
        <lb/>isoha hbition; &amp; ne pbauahpas aſtre Pape, mé contenter d’¬</l>
      <l>
        <lb/>-êré pue tiche quurcnr Cardial neu, auſſi bien coamént</l>
      <l>
        <lb/>pirectos-laux grandes dignitez, pſquea uaioeape qeoie ſmis</l>
      <l>
        <lb/>p Aeedr ode paaoeniapaspndrn à eſtre Eſechauin.</l>
      <l>
        <lb/>Quey que peſs pn oauhray à Rome auee ganu</l>
      <l>
        <lb/>g’ahd eerege. Ievilray ’oploanaeae mal gaé l’enuie d queſte</l>
      <l>
        <lb/> Seftlelanaame noſeraypaa à plaindre, puiſque du de¬</l>
      <l>
        <lb/>s e mr autage ad frei bien la’ foanad’vn Potaneat.</l>
      <l>
        <lb/>PoSeſeree l lpemdaldearaamiſoraal il folda que vons</l>
      <l>
        <lb/>ngſe-à eſtrebounûgo, aioae feray, plaue-ſtaede fa¬</l>
      <l>
        <lb/> éſegranids gaitis, &amp;e puisilfirapao la perue quei’a flte à</l>
      <l>
        <lb/> Ptils depuis mo-dpart, car Meffiaurs d Plementſe ſanefai¬</l>
      <l>
        <lb/>e-fs de meubles, &amp; es vede sœeſtoeluypdle toulet pſts</l>
      <l>
        <lb/>qume faſtte eptouppaaqri’aygtand-mnal ai oçasr dolr</l>
      <l>
        <lb/>u’l eſutdeboafebltasgacanqpapouron auoida¬</l>
      <l>
        <lb/>teeT’deſois i’ay péêdle, ucielaucpaedonas, parco as¬</l>
      <l>
        <lb/>’ue téptenpent qua e lou ,aeqbſaus aaae boaeup qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>C</l>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>10</l>
      <l>
        <lb/>ne ggnent en pillage tant s’en faut, te les oſidaccâd.</l>
      <l>
        <lb/>marchandsdahs vne barque, qui pou ſauues lueboien.’N¬</l>
      <l>
        <lb/>uire qui fait aifrage’amuſen à peschendosballes de liagtaf¬</l>
      <l>
        <lb/>dis que les iſſas de-pierratreos oulont à fonida meſmepaui ls</l>
      <l>
        <lb/>dedomnager, de oocœue le leur laiſſeaeorema mifſo:e</l>
      <l>
        <lb/>m’y point de. regret-de leur auoir fait baſtir en Fdanp pe, i</l>
      <l>
        <lb/>belle Eſcaie, puiſqu ityauoit tt dechaena sruesût na</l>
      <l>
        <lb/>galerie de Soet grandes tatpës qul cousquplus queleue peſagt</l>
      <l>
        <lb/>d’or, &amp;tel Neron &amp; tel Caligulaqui vauopduas de da-mlLois,</l>
      <l>
        <lb/>enecore me doiucntails ſçauoir bon gre de la peine quei’ay prifſe</l>
      <l>
        <lb/>de les aeheter&amp;, fareveir pea ex, carpour des. Aiqasils</l>
      <l>
        <lb/>T’en pourtoient pasfaie qhan-lnadibt, mals pour des</l>
      <l>
        <lb/>Louys ilson ont encore lesnoalesrils omferont tat qu’ildeur</l>
      <l>
        <lb/>plaira. Cen’eſtpas portanpar œproche ce queiien parle au</l>
      <l>
        <lb/> coatraire eleur ea enuoyerayncore au mefine pix s’ils n</l>
      <l>
        <lb/>oulent, ieloue Die de ce quladonneé l’oceaſo de fai;e</l>
      <l>
        <lb/>n reſtitution dont ieſenrois maaoonſoîénc haagoe lors que</l>
      <l>
        <lb/>ie laiſſe à la FPrance touce quelleden’a pas peroasd’qnapg¬</l>
      <l>
        <lb/>ter, &amp; quand ̀ ce que i’ay enuoyeé́ de l les monts i croy l’auoqir</l>
      <l>
        <lb/>bien gaigné, c’eſt la moindrrecomponſe demon trauail &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>mes eilles, &amp; que les Françoime paiſſenc donner. pur leus</l>
      <l>
        <lb/>auoir appris le ieu duhoo, &amp; l’inuenion dee Paha A la. Maa¬</l>
      <l>
        <lb/>rine, ſi i’euſſe eſteé Pape ie lueuſſe fait plus de biea luy ſſe</l>
      <l>
        <lb/>donneé tout ſon ſoul d’Indgence, de ubilez &amp; d’aures sls</l>
      <l>
        <lb/>preſens de m vacatiei, ine puis pourant vous celer qu das</l>
      <l>
        <lb/>la perre de mes meubles ’ay vne ſenfibole afflictios de quiter</l>
      <l>
        <lb/>mes Singes, helas ile auronzſaffsrx baucoup durant le Sige</l>
      <l>
        <lb/>-de Paris îepuis qu’on y à arceſteé leu gouauaerur cét -ôloquee</l>
      <l>
        <lb/>Prelat de oL. qui d’allanrsm’eſtoit ſiagreable dans la Chaire</l>
      <l>
        <lb/>parce qu’il auoitreadu ceoartiſans les Euangeliſtes. er nio ieſe</l>
      <l>
        <lb/>regette quaſi autant quemes magots, les pauures beſtes opt</l>
      <l>
        <lb/>bien angé leui pan blanole premier, eles ne pourrot eſtre</l>
      <l>
        <lb/>venduëés a mon Inuentaire qu’à quelqe charlatan qui ne ſç̧au¬</l>
      <l>
        <lb/>ra pas fatre tant de tours de paſſe paſſeque moy, &amp; qui ne féra</l>
      <l>
        <lb/>point iouër deſi belles marioness que i’eafis voir il yaà deu</l>
      <pb n="11"/>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>ans dans ma piece des machines. Quandi’y ſonge i’ay grandre¬</l>
      <l>
        <lb/>gretà̀ cette folle dbpece iela pouuois eſpargner, &amp; mettre e</l>
      <l>
        <lb/>ma bourſe, i’aurois quatre-cens mil eſcus qui auroient’preſque</l>
      <l>
        <lb/>doublé ſur la baqa depuis ce emps, mais il n’y à remede</l>
      <l>
        <lb/>ainteantqueie maieray mon bieni’enſeray meilleur œco¬</l>
      <l>
        <lb/>ome quoy ie m’attends que vous ae ſeruirez bien. Or cona¬</l>
      <l>
        <lb/>aane il’eſpore de vousoir en bref, &amp; pout eſtre àd la haſte ie vous</l>
      <l>
        <lb/>entretiadray de bouche plus amplement, apres vous auoit</l>
      <l>
        <lb/>prié darchefdenaettre no argent en ſeureté&amp; dem’enuoyes?</l>
      <l>
        <lb/>bonne eſcorte. Ie me recommande à vous &amp; ſuis Seigneur Fla¬</l>
      <l>
        <lb/>uio voſeamypreſt à vous ſeruir Iulle Maaanin. DeSte. Ge</l>
      <l>
        <lb/>aiaen Laye le ;. Feurier, 649.</l>
      <l>
        <lb/>FIN.</l>
      <pb n="12"/>
      <l>
        <lb/> .i </l>
      <l>
        <lb/>. ii.</l>
      <l>
        <lb/>ua 8 q2.q. i n.2¬</l>
      <l>
        <lb/>.1</l>
      <l>
        <lb/>p;.qi pn2’2 15</l>
      <l>
        <lb/> be i ’n iis. i q.l n. lL </l>
      <l>
        <lb/>- i 2 l ... n.11.1...</l>
      <l>
        <lb/>-meO i st 2r12; -neV.p...!</l>
      <l>
        <lb/>no ! rl l oluoq. n i 2.’in</l>
      <l>
        <lb/>ioue -uo qe, nl lq dod 2 l. 1L9</l>
      <l>
        <lb/>von’rn ob r ro n. urn,eL ’r</l>
      <l>
        <lb/> IAl 2- i-L.. uL2! 1l1</l>
      <l>
        <lb/>-D 2l.iI 2iL! ai- .</l>
      <l>
        <lb/>A l l 2el ns</l>
      <l>
        <lb/>7:T</l>
      <l>
        <lb/> 2 .3</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/> E</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
