<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2437_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Médaille (la), ou la Chance retournée.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=H05KAAAAcAAJ"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Médaille (la), ou la Chance retournée.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49026"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/> D</l>
        <l>
          <lb/> 23s-B </l>
        <l>
          <lb/>l Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>iiii</l>
        <l>
          <lb/>le-ii</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/> N</l>
        <l>
          <lb/>N</l>
        <l>
          <lb/>IA</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>N</l>
        <l>
          <lb/> -A</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/>?4.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>’e¬</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>r¬</l>
        <l>
          <lb/>R</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>eZ y</l>
        <l>
          <lb/>JerVe2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>R¬¬</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>’</l>
        <l>
          <lb/>A.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>na</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>S lſu</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>g</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>û</l>
        <l>
          <lb/>ns</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>-l</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>as.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>EEE</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/> ¬ </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>aſ</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/> LA</l>
        <l>
          <lb/>MEDAILE</l>
        <l>
          <lb/>LA C HANCE</l>
        <l>
          <lb/>RETOVRNE.</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>és.</l>
        <l>
          <lb/>’.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>EA</l>
        <l>
          <lb/>tT</l>
        <l>
          <lb/>T7 T</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>M E DAI LIL E</l>
        <l>
          <lb/>0 U</l>
        <l>
          <lb/> T</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/> L L F L E.</l>
        <l>
          <lb/>RETOV RNE.</l>
        <l>
          <lb/> ¬ </l>
        <l>
          <lb/> L faut anuoüer ſans feintiſe, que l état où vous eſtes à</l>
        <l>
          <lb/> preſent, verifie evidemment le titre que je donne à ceét</l>
        <l>
          <lb/> ouvrage, puis que celuy que l’on a quelque fois regardé</l>
        <l>
          <lb/>comme un grand Conquerant&amp; comme un Hercule,</l>
        <l>
          <lb/>eſt aujourd’huy le joüetdes Pygmeées. En fin on peu di¬</l>
        <l>
          <lb/>re qu’il en eſt de vous comme de ces Coloſſes, qui donnent</l>
        <l>
          <lb/>de l’eſtonnement à tout le monde lors qu’ils ſont ſur leurs</l>
        <l>
          <lb/>pieds, &amp; que l’on foule quand la foudre les a fait choir.</l>
        <l>
          <lb/>Pour moy je me figure que voſtre malheur ſervira de leçon</l>
        <l>
          <lb/>à la poſterité auſſibien q’uà noſtre ſiecle, &amp; que l’on met¬</l>
        <l>
          <lb/>tra Condeé avec Sejan. Si vous euſſiez eſté un peu plusſage,</l>
        <l>
          <lb/>ſi vous euſſiesx preſté l’oreille à des conſeils plus moderez</l>
        <l>
          <lb/>que ceux de vos laches creatures, vous ne ſeriez pas à Vin.</l>
        <l>
          <lb/>cenne. Voila certes un fort beau logement pour un Prince,</l>
        <l>
          <lb/>qui par ſes-crimes envelope dans ſa diſgrace d’autres Prince</l>
        <l>
          <lb/>que vous entrainés avec vous par voſtre chû̂te. Vous ne ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>rez pas moins fatal à pluſieurs que ces grands cheſnes qui ne</l>
        <l>
          <lb/>euvent tomber qu’ils ne terraſſent les petits arbres qui les</l>
        <l>
          <lb/>euvironneut, Hé quoy donc( grand Victorieux jadis vous</l>
        <l>
          <lb/>. A 2</l>
        <l>
          <lb/>n’avez:</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>n’avez pû vaincre le demon de l’ambition qui vous tentoit</l>
        <l>
          <lb/>parl eécſat des Couronnes? Quoy donc, il ne vous en faut</l>
        <l>
          <lb/>pas moins de deux tout à la fois. On dit que vous avez eu</l>
        <l>
          <lb/>deſſein de faire un bouquet de Lis &amp; de Roſes.</l>
        <l>
          <lb/>Voila ſans doute un deſſein qui a beaucop d’innocence,</l>
        <l>
          <lb/>mais c’eſt puis qu’il faut que je m’explique, que vous avez</l>
        <l>
          <lb/>regardé la Couronne de la France &amp; de l’Angleterre avec</l>
        <l>
          <lb/>des yeux de convoitiſe. A ce conte, je voy bien que vous</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtes pas de l’humeur de cét Ancien, qui croyoit qu’il y</l>
        <l>
          <lb/>avoit tant d épines &amp; de ſoucis en un Diademe, qu’ilſ ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>fuſt pas baiſſé pour en ramaſſer, quand la Fortune en au¬</l>
        <l>
          <lb/>roit fait choir à ſes pieds. Vous deviez vous ſouvenir de cét</l>
        <l>
          <lb/>Embléme, où l’on repreſente Phœbus qui cout en ſon</l>
        <l>
          <lb/>chariot dans ſa carriere lumineuſe, avec ecét adveriſſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ment au deſſus, arts regedus. Ce qui eſt dit pour es aocher</l>
        <l>
          <lb/>lumineux, eſt dit avec bien plus juſfte raiſon de la Royauté.</l>
        <l>
          <lb/>Ie m’eſtonne de voſftre aveuglement, &amp; que vus aye</l>
        <l>
          <lb/>perdu tout d’un coup la eputation &amp; la gloirequ’on donse</l>
        <l>
          <lb/>aax grandesactions, quieſt un bien dont vous pau jous</l>
        <l>
          <lb/>Jr par avance, par le favorable jugaant que lan faiſit</l>
        <l>
          <lb/>de vos conqueſtes. Mais il faut ceoina qgua eeſt ua ſenat de</l>
        <l>
          <lb/>la Providence, puis que l’on peutdire ds eaussds e qgue l’ba</l>
        <l>
          <lb/>a dit autrefois de Guillaum de Naſſau Prines d’Cage,</l>
        <l>
          <lb/>queſa Religion eſtoit douteuſe, o pluſftot qu’il a’e sva</l>
        <l>
          <lb/>point. Il ne ſouvient encore dece quj’ay leu: ds maeſe</l>
        <l>
          <lb/>chexStrada, lors que l’on fit ſoa Hareſcpe. Ibmeſa¬</l>
        <l>
          <lb/>ble que c’eſt le voſte, &amp; qlen e point naeesga.</l>
        <l>
          <lb/>Voicy donc ce quece are ſcriainea a aappené, queſa</l>
        <l>
          <lb/>Fortuae eſtoit inégade; qe pnemneaant les toles luy</l>
        <l>
          <lb/>prometoient de grands honneus, q’en ſite lntrepe¬</l>
        <l>
          <lb/>dtoitde gtaudescdhaſes, mais quafi aemiaasoit ſa ie</l>
        <l>
          <lb/>paz</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>par uoavanture malheureuſe. Il ne faut-pas eſtre à pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent grand Aſtrologue pour en dire autant de vous, toutes</l>
        <l>
          <lb/>vos actious nous confisrment ce que je viens de vous alle¬</l>
        <l>
          <lb/>guér. Mais c’eſt en vain qu’on peuſeroit vous inſtruire à,</l>
        <l>
          <lb/>ceete heure que voſître mal eſt ſans remede, ſi ce dout o,</l>
        <l>
          <lb/>vous accuſe eſt veritable. Saus doute les çareſſes de la F¬</l>
        <l>
          <lb/>tune vous ont perdu, &amp; vouspe vpus eſtes pas ouveu ¬</l>
        <l>
          <lb/>my le bruit des acclamations publiques qui vous eſtiez. A</l>
        <l>
          <lb/>m ſouvient d’avoir veu uu Embleſme qui eſt in faillibl¬</l>
        <l>
          <lb/>ment l’image de voſge vie. Le Peinre avoi repteſenté l</l>
        <l>
          <lb/>coaleat d’un Eephantavaec un Serpan, &amp; il p’y a pçrape</l>
        <l>
          <lb/>qui ’oſt cr que le preier e f le Victorieux, ¬</l>
        <l>
          <lb/>peada la f vois lecoire pass moe, tt y¬</l>
        <l>
          <lb/>aur: Tel eſt leſatde ces ſuperbes Cqueraus, qui ’e</l>
        <l>
          <lb/>ia que tougois embles à leuaabpd,</l>
        <l>
          <lb/>Pou auaaeeaiè paeſenptle &amp;trae Qans eljeg4</l>
        <l>
          <lb/>vous eße redui. Qui l’eſt jaais oſ craire, &amp; Aj</l>
        <l>
          <lb/>on vous ea a aderei, ue vou en etes ous fas ̃caut</l>
        <l>
          <lb/>hautement? Quant à moy, peu c’en fautque la plume ne</l>
        <l>
          <lb/>me tombe d’entre les mains, lors que je penſe à cette avan¬</l>
        <l>
          <lb/>ure: Mais certes on croit qu’elle doit eſtre la ſource du bon¬</l>
        <l>
          <lb/>heur de ce Royaume, &amp; i ſemble que les choſes meſmes</l>
        <l>
          <lb/>les plus inſenſibles prennent pars à la joye commune. lI Un</l>
        <l>
          <lb/>dit, le Lyon eſt enchaiſné, l’autre dit, le Renard eſt at¬</l>
        <l>
          <lb/>trapé, &amp; mille autres choſes de cette nature qui font bien</l>
        <l>
          <lb/> connoiſtre l’alegreſſe publique. Celuy qui par des artifices</l>
        <l>
          <lb/>criminels, s’efforçoit de perdre des Prinoces, des Prelats,</l>
        <l>
          <lb/> &amp; des Magiſtrats innocens eſt tombé dans le piege. Voi-là</l>
        <l>
          <lb/>de quoy l’on s’entretient à preſent, &amp; dans Paris, &amp; danstou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes les Provinces. On void aujourd’huy verifiéen voſtre per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne ce qu’un bel eſprit d’Italie à dit de voſtre ſemblable, je</l>
        <l>
          <lb/>voux¬</l>
        <l>
          <lb/>A 3</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>veux dire de Sejan, que chiacun cherchoit ſon ſalut dans les</l>
        <l>
          <lb/>oûtrages dont on chargeoit ce diſgracieé. On court, dit-il, en</l>
        <l>
          <lb/>foule àa la deépouille d’un arbre, que le fer ou le vent ont ren¬</l>
        <l>
          <lb/> vérſé par terre. Pout moy qui ne ſuis point d’humeur à flat¬</l>
        <l>
          <lb/>tér, je vous diray ingenuëment ce que l’on dit icy de vous, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>je vous le diray, dautant que vous eſtes en lieu où vous ne</l>
        <l>
          <lb/>pouvez entendre le bruit qui court. Chacun dit donc en ſon</l>
        <l>
          <lb/>langage, ce redoute qui croyoit tenir la foudre de Iupiter</l>
        <l>
          <lb/>entre ſes mains, ou qui croyoit eſtre le Iupiter meſme, eſt</l>
        <l>
          <lb/>dans le bois de Vincenncs en eſtroite priſon. A pres cela on</l>
        <l>
          <lb/>adjouſte, que Dieu en ſoit beny, il l’a’juſtement merité</l>
        <l>
          <lb/>ce que le Roy a ordonné de ſa perſonne. Ie ne veux pas ſalir</l>
        <l>
          <lb/>le papier des choſes plus honteuſes à voſtre reputation, dont</l>
        <l>
          <lb/> chacun vous accuſe, &amp; je penſe que vous ne pourrezja¬</l>
        <l>
          <lb/>mais vous juſtifier. Pour moy qui laiſſe aller les choſes com¬</l>
        <l>
          <lb/>ne il plaiſt à la Fortune: Ierends graces à Dieu de ce que</l>
        <l>
          <lb/> vous eftes en priſon, &amp; de ce que je ſuis en liberté. De</l>
        <l>
          <lb/>ueurezoù vous eſtes, &amp; moy ouje ſuis. Adiu.</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>Aa</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>aaſ</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>ii</l>
        <l>
          <lb/>geme,</l>
        <l>
          <lb/>asama</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <l>
          <lb/>’</l>
        <l>
          <lb/>? A</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> S¬</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>Nr Z</l>
        <l>
          <lb/>AA¬</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>y</l>
        <l>
          <lb/>A </l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> ..</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>A.5</l>
        <l>
          <lb/>a </l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1,</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1I</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
