<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2116-3_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre du maréchal d'Aumont au roi, où il lui
                    rend compte de ce qu'il a fait avec son armée, depuis le commencement de la
                    campagne jusqu'au 6 septembre.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=oc9QAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre du maréchal d'Aumont au roi, où il lui rend compte
                        de ce qu'il a fait avec son armée, depuis le commencement de la campagne
                        jusqu'au 6 septembre.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LETTRE</l>
            <l>
                <lb/>DAVMONT</l>
            <l>
                <lb/>AV ROY.</l>
            <l>
                <lb/> ter ſ oeuer</l>
            <l>
                <lb/> lele e e ſe</l>
            <l>
                <lb/>n ſuei aus e epn¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>r e ne ne</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>nel ́.!.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/> 1 </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a!</l>
            <l>
                <lb/> i..</l>
            <l>
                <lb/>e e</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>l a.</l>
            <l>
                <lb/> il</l>
            <l>
                <lb/>.aa¬</l>
            <l>
                <lb/>ouoogle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>AAA: A</l>
            <l>
                <lb/>éSéééSoéeoges</l>
            <l>
                <lb/>ptetpt’teeefppipui</l>
            <l>
                <lb/>LETTRE</l>
            <l>
                <lb/>DV MARESCHAL</l>
            <l>
                <lb/>DAVMONT</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>AV ROY.</l>
            <l>
                <lb/>ouill anpe de uil afait auſas</l>
            <l>
                <lb/>le l end d neeeelel</l>
            <l>
                <lb/> Campagme, iuſques du 6. Septembre.</l>
            <l>
                <lb/>InRE.</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>Voſdle blaſtſ niajnuis conſas ueonmduiuedſon</l>
            <l>
                <lb/>Aas cone la Flandu je vien luy rendrs comps</l>
            <l>
                <lb/>de ce que i’ay fait aec ello depuis le aoois de Inin de¬</l>
            <l>
                <lb/>ier, pous la plus grande gloire de ſa Couronne, a</l>
            <l>
                <lb/>prl’hnonneur d’vne Nation victorieuſe depuis ant</l>
            <l>
                <lb/>dae,aà la houe&amp;s eonfſuſion deesEamemi, uf¬</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>ques à preſent que V. M. ayant pris en main les rel¬</l>
            <l>
                <lb/>nes de cét Empre, elle eſt en eſtat de ſe venir mcttre</l>
            <l>
                <lb/>à la teſte de ſes eſcadrons, pour ranger à ſo obeyſſan</l>
            <l>
                <lb/>ce, tan ſes ennemis declarez, ye ſes domieſtiques.</l>
            <l>
                <lb/>VoſtMaſeſté m’aant eommaoé de ſortir de</l>
            <l>
                <lb/>Paris lemois de Iuin, pour commanle ſes rmeées, qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient deſia auancées iuſques’à la iulere de Some,</l>
            <l>
                <lb/>ie me rendis en diligence à Amiens, où pour le coe</l>
            <l>
                <lb/> aoa </l>
            <l>
                <lb/>mencnenede a CQmpagni, i’uslbien e la pene e</l>
            <l>
                <lb/>me ſauuer de la ureair du lelpleeſme cntreno.</l>
            <l>
                <lb/>d’autant que j’auois fait arreſter en,ma maiſon le Lieu¬</l>
            <l>
                <lb/>enant Ciuil, quilauoil faitmettre en riſon (en ſuitte</l>
            <l>
                <lb/>des Arreſts du Parlement de Paris) quelques Officiers</l>
            <l>
                <lb/>del’Armée, pour les grands deſordres que leurs ſoldas</l>
            <l>
                <lb/>faiſoiene dais la Prouince, &amp; e rouuantpoint de</l>
            <l>
                <lb/>ſauuete pour moy dans vne Ville touté hutinéè &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>aſlicgoit ma maiſon, e fs conrdint dẽ e rFefirer aà la</l>
            <l>
                <lb/>deſrobée pour m’en aller à Corbie, ou ie fis paſſer l’Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>ḿe pour la mettre dans le Pays enner, afin éla f¬</l>
            <l>
                <lb/>re ſubſiſter à̀ leurs deſpens, en ſuitte des ordres quja¬</l>
            <l>
                <lb/>uois receu. le m’auançay auec elle entre Arras &amp; apau;</l>
            <l>
                <lb/>me, donnant de la jalouſie aux Villes de Cambra-é</l>
            <l>
                <lb/>Douay, ou lesonnemis ietterent inedhtldénſee tfou¬</l>
            <l>
                <lb/>pes fort eonſiderablesj eaquiooilnofaedfſh</l>
            <l>
                <lb/>uie de lesartaquez, eauope ly eſſe tl&amp; iyn dee le</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir fairs, les pouiſpu neteſſalrpstoia eblé8</l>
            <l>
                <lb/>e trouuoient autces foidanos Armees de V. </l>
            <l>
                <lb/>le fis fase veiaeue godealdeà Année, &amp; ie ’bnéiy</l>
            <l>
                <lb/>18oo0.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>i8ooe Fantaſſin &amp; ooo. Cheuaux fore leſtes,</l>
            <l>
                <lb/>huict picces de Canon d’aſſez petit caſibre; ſixcharet</l>
            <l>
                <lb/>tes de munition de guerre, force caiſſons vuides, is</l>
            <l>
                <lb/>pontons, &amp; huict aueres aoyenne barque;.le fis auana,</l>
            <l>
                <lb/>cer l’arméeiuſqu’à Atra&amp; de là,iecpris la chemin de la</l>
            <l>
                <lb/>riuiere du Lis, ut laquelleie fis attaqet le orhâuou</l>
            <l>
                <lb/>d’Eterre, où ily auoit vne garniſon fore conſiderable de</l>
            <l>
                <lb/>ſix ſoldas commandes par yn Copqral; ie diſpoſay les</l>
            <l>
                <lb/>otaqaes, &amp;e fis ouurit lataſoĺe qui f, qonduitte for</l>
            <l>
                <lb/>heureuſemens ioſquasauglocie d la cevrefcarpe de c</l>
            <l>
                <lb/>Chaſteau fans y auioit perd qua cinq Officiers, &amp; vne</l>
            <l>
                <lb/>einquaaine da Soldars, &amp; ayant fai, faire la galerie</l>
            <l>
                <lb/>por paſſer lefoſſe, l’oa coamen3la mine ſoubs vne</l>
            <l>
                <lb/>foreToe, rce’queeyant les enaemis demanderene</l>
            <l>
                <lb/>à ecapiules, ie leur accoday des conditios fort hono</l>
            <l>
                <lb/>œablese m’eſûtannaini rendu maiſtre de cétimportane</l>
            <l>
                <lb/>paſſage, ie fs pendra quartiee à̀ l’Armeée de l’vn &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>l’aot coſtlé de da rihiate d’oû ie fis faite des courſes du</l>
            <l>
                <lb/>eoté de Liſle &amp; de la Chaſtellenied’lpre, nmais comme</l>
            <l>
                <lb/>les palſauis s’eſtoient tous retirés dans leurs places fortes.</l>
            <l>
                <lb/>on trounis ſipeu da choſes dans la Campagne, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſtoitiapoſſble que lAnnée y paoû ſubſiſter Iongtéps,</l>
            <l>
                <lb/>ſi ie neme fuſt ſecai d’vn ſtrarageme qui a ſauué la</l>
            <l>
                <lb/>vie à certe arnée, ear ayant fait publier pat tous les lieux</l>
            <l>
                <lb/>voiſns’que les Paiſans poauoiene retourner en aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>ranmce heeua, paiaqlseſtaient ſous la contribuion</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e ſauuegadode Vl , ceshons Flamans s’aſſurant ſur</l>
            <l>
                <lb/>ma paroe, &amp; ſun dSaauegardes partielieres que ie</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>leuir auois donné́, s’en retoutnetént cous en leurs mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons auec leurs beſtiaux; &amp; les y ayant laiſſé quelques</l>
            <l>
                <lb/>lours pour augmenter leur aſſeurance, ie fis faire vne</l>
            <l>
                <lb/>rafiegenerale par la Caualerie, quii rasona- au Camp</l>
            <l>
                <lb/>n grahd niombre de vacdhes, moutons, cheuaux, &amp; pao</l>
            <l>
                <lb/> ſans piiſiniers, qui ot racheté leut libette &amp; la con?</l>
            <l>
                <lb/>ſeruatiôn de leurs villages àbeaux deniers conrenits, ce</l>
            <l>
                <lb/>qui a fait ſubſiſter l’Armde e V. M. peodantqis ie fai</l>
            <l>
                <lb/>ſois preparerauBoulõaois les choſes neceſſaires pout le</l>
            <l>
                <lb/>ſiege de S. Onet, comeeie l’auois propoſeé an Conſeill</l>
            <l>
                <lb/>m’obligeant de faire vne partie d la defpenſe au ta</l>
            <l>
                <lb/>que . M. me voulut honorer du gouueneamenedla</l>
            <l>
                <lb/>place coniointemeat auec eeluy dui ouloois; aia</l>
            <l>
                <lb/>propoſition n’ayant pas eſtétreuúe deſaiſoo,’tantà</l>
            <l>
                <lb/>eauſe du peu de deniers qu’il y a pour lepreſem aux oof</l>
            <l>
                <lb/>ftes de V. M. pour entreprendre la conqaeſte d’ne</l>
            <l>
                <lb/>place ſi coaſiderable, eomme poui l’apreenſion qu</l>
            <l>
                <lb/>quelques vns ont eu que l’Aouée de . ne reout</l>
            <l>
                <lb/>deuant cette place vn ſecond afftont, parel à celuy</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle receut l’année de 3j8. quand toutes choſs é</l>
            <l>
                <lb/>toient en meilleure poſture ea Prane, qoy quari aſſe¬</l>
            <l>
                <lb/> rât le contraire, bien qu’elle fa foinie d’uhe puiſſanre</l>
            <l>
                <lb/>grniſon, ie fus contraint de rebouſſer chanaia&amp; te2</l>
            <l>
                <lb/>rourner du coſté d’Acras, où ayant caupeé quelques</l>
            <l>
                <lb/>iours, ie re ſuis allé poſter à Arlœu, entreCambtay &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Douay, où i’ay paſſé vn mois de omps, fousagant l</l>
            <l>
                <lb/>eampagnes du coſté de Douay &amp; Bduchain; pendns</l>
            <l>
                <lb/>que i’empeſchois mes gensde paſer la Sanſe poat aller</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>au fduta goau Paiis d’Artois du eoſté de Bapaume, &amp;dãs</l>
            <l>
                <lb/>lambreſyaia d’aaoir lieu de faire par delà ma moiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon, faiſant entendre aur bonnes gens que ie conſerue¬</l>
            <l>
                <lb/>erois leurs grains &amp; leurs beſtiaux, s’ils ſe vouloient cor¬</l>
            <l>
                <lb/>iner rguelques ſonmes d’argent pour faire ronler ma</l>
            <l>
                <lb/>cuifine e qu’ilsont fait auec afez de diffculté, ſçacbat</l>
            <l>
                <lb/>bien le pes d’é́fe; e pes paroles à l’endroit des Flamas,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; craignns aueciuſte raiſon que ie ne les traiterois pas</l>
            <l>
                <lb/>auec plus de foy qs i’auojs faſt les ayres qui s’y eſt oiét</l>
            <l>
                <lb/>fe, en qyilsn’ontpas eſtétropez, carapres qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’y a plus-riea euà prendre du coqſlé de Douay &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Bouchain, il m’a falluchercher des fourages daãsle Cam¬</l>
            <l>
                <lb/>breſy &amp;e Pais Asojsuec le meſuccez quei’auois eu</l>
            <l>
                <lb/>n Flandre, &amp; auec le meſme manqueme de patole, de</l>
            <l>
                <lb/>ſorte, SARE, que i’ay paſſe pour vn petfi le &amp; poûr vn</l>
            <l>
                <lb/>homme ſans foy dans ces deux rencontres, comme en</l>
            <l>
                <lb/>pluieur utras pour la conſeruation&amp; mainticn devoj</l>
            <l>
                <lb/>réascaeie ne ſuis pas du nombre des çes eſprits foi¬</l>
            <l>
                <lb/>bles qui publient auiourd’huy qu’vn homme d’honeur</l>
            <l>
                <lb/>dois mainteair ſa parole, quad ce ſeroit au preiudice de</l>
            <l>
                <lb/>ſonu intereſtais pous moy ie ne ue ſuis pas mis beau¬</l>
            <l>
                <lb/>cpgpeine de manquer à ms pomeſſes, apres que</l>
            <l>
                <lb/>i’ay trouué mnon compte&amp; quei ay peu faire ſubſiſter</l>
            <l>
                <lb/>vVoſtre Armaée. Et pendant qu’elle ſeiournoit à Arlœux,</l>
            <l>
                <lb/>cele des epnemis qui eſtoiy aux enuirpns de Liſle &amp; d;</l>
            <l>
                <lb/>Touunay s’aſſembloit autou de Valencieqne, q,el</l>
            <l>
                <lb/>ſe vint eamper envn poſte tres-auantageux auptes de</l>
            <l>
                <lb/>cette Ville ſur vne eminé́ce de trois quart de lieuë̈s, ayãt</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>’à ſa gauché vn bois de dre ditfloadeee,&amp; l badrbue</l>
            <l>
                <lb/>la riuiere de l’Eſeaut, &amp; en peu d’heure elle garmit lai</l>
            <l>
                <lb/>front d’vn parapet à̀ l’eſpreuue du Canon &amp; d’vn foſ</l>
            <l>
                <lb/>de5. pieds de large, le tout ſi bien meſnagé par le Con.</l>
            <l>
                <lb/>é de Fuen Saldafia qui commandoie l’arnée nnenmie</l>
            <l>
                <lb/>en l’abſence de l’Archiduc Leopolde qui eſtoitallé à</l>
            <l>
                <lb/>Bruxelle prendre les eaax de Spa, qu’il eſtoit imspoſſible</l>
            <l>
                <lb/>de l’aborder; ſi i’eûs continué das le deſſein qu’oa m’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir preferirt de la Cour de paſſet à Condé ſans v peril</l>
            <l>
                <lb/>euident de perdre aà lveue de ce’tetrancherient (flan¬</l>
            <l>
                <lb/>queé des batteries du rampart de Valenciennes ) l’amé</l>
            <l>
                <lb/>de V.M. durant le tetmps que i’ayeſté âA Arlœux, ie né</l>
            <l>
                <lb/>puis aſſez exprimeràiV. M. le gtand nofabre de ttansfu¬</l>
            <l>
                <lb/>ges quiſe ſont paſſez du camp’à celuy des ennermis, ll eſt</l>
            <l>
                <lb/>vray que la plus grand part eſtoient des ſoldats eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gers pris à̀ la iournée de Rethet, &amp; qui auoient pris par¬</l>
            <l>
                <lb/>ty dans nds troupes pour auoir leut quartier d’hyoer n</l>
            <l>
                <lb/>France à ns deſpens, &amp; quittet puis apres les Drspeat</l>
            <l>
                <lb/>de V. M. eomme ils ont fait. Durant mon ſeiour en c</l>
            <l>
                <lb/>lieui’ay enuoyé le Comte de Quince, pour faire part à</l>
            <l>
                <lb/>V. M. de l’eftat deſon Armée, &amp; à ſon reour m’ayant</l>
            <l>
                <lb/>dit la ſanté que V. M. luy auoit porté &amp;e eous s Chefs,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’eſtine &amp; approbation qu’elle faifoit de totates es</l>
            <l>
                <lb/>actions, depuis le eommeneement e cette heureuſé</l>
            <l>
                <lb/>Campagne, l’en ay receu vn redoubleinent de cou¬</l>
            <l>
                <lb/>tage pour la continuer, &amp; eoduire àhef les haians</l>
            <l>
                <lb/>deſſefs que i’auois conç̧eu depuis ſon eommencemé.</l>
            <l>
                <lb/> Et</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9:</l>
            <l>
                <lb/>Et pour ce ſujee eſtant decampe d’Arlœux le r d4</l>
            <l>
                <lb/>mois paſſé, ie m’auançay iuſqu’à Lnchy, d’o le iqur</l>
            <l>
                <lb/>ſuiuant ie vins cãper entre le Catelet &amp; Cambray, ſdr</l>
            <l>
                <lb/>vne petite riuiere quis’eeoule dans Leſcaut, &amp;me ſuis</l>
            <l>
                <lb/>poſteé entre les villages de Creuecœur, Leſdain &amp; En¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, d’o je faiſois eſtat d’attaquer le Catelet; mais ayat</l>
            <l>
                <lb/>apris que la place eſtoit en vn autre eſtat, quelors que</l>
            <l>
                <lb/>les Eſpagnols la prirent, par les ſoins continuels qu’en</l>
            <l>
                <lb/>a eu le Comte de Garciez depuis ſa priſe, &amp; ayan</l>
            <l>
                <lb/>eſteé aduery que le Marquis Sfondrato s’eſtoir deta¬</l>
            <l>
                <lb/>ché́ auec vn corps aſſez conſiderable de l’armée des</l>
            <l>
                <lb/>ennemis, tirant du coſté de la Flandre, ie pris vn au:</l>
            <l>
                <lb/>tre partie, &amp; detacheé de l’arnmée deux mil hommes,</l>
            <l>
                <lb/>que ie fis partir en diligence le 2é du paſſé, pour aIler</l>
            <l>
                <lb/>en Flandre, &amp; preuenir les deſſeins que les ennemis</l>
            <l>
                <lb/>y pouuoient auoir, &amp; pour faire quelque diuerſion</l>
            <l>
                <lb/>qui les puſt tenir en haleine: Ayant ſceu qu’il y auoit</l>
            <l>
                <lb/>au village de Carenierà vne demie lieuë du campvue</l>
            <l>
                <lb/> forte Tour, où quantité de paiſans s’eſtoiẽt refugiez,</l>
            <l>
                <lb/>je formay le deſſein de la faire attaquer par 4ooe</l>
            <l>
                <lb/>hommes choiſis, &amp; deux pieces de canon, ſous la con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite du Comte de Quinſé, Lieutenant gnetal de</l>
            <l>
                <lb/>cettearmé́e, de qui ie fis le choix pour cet exploit ſi</l>
            <l>
                <lb/>conſiderable, de la grande connoiſſance qu’il a du</l>
            <l>
                <lb/>Cambreſy, pour auoir demeuré́ ſi long-tendpsau Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>telet, l’attaque fut tres bien diſpoſee par ce Comte, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>apres vn ſiege de plus de dix heures, pendant leſquel¬</l>
            <l>
                <lb/>les il y eut quantité́ de ſoldats tuez &amp; bleſſez: les pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaus qui voyoient qu’on alloit mettre Ie feu à eur</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>o1</l>
            <l>
                <lb/>Eglſſe, cragnane pltoſt la ruine de leur Temple,</l>
            <l>
                <lb/>que les balles de os canons, qui ne faiſoient que</l>
            <l>
                <lb/>blanchir les pierres de leur tour, ſe rendirent priſon¬</l>
            <l>
                <lb/>niers deguerre, &amp; vie ſauue: le Comte de Quinſé</l>
            <l>
                <lb/>s’en retourna au camp fort glorieux de cet exploit.</l>
            <l>
                <lb/>tonduiſant en triomphevne vingtaine de païſans, à̀</l>
            <l>
                <lb/>qui il anoit promis la vie, mais comme ie ſuis déja</l>
            <l>
                <lb/>en poſſeſſion de ne tenir pas la parole que ie donne, ie</l>
            <l>
                <lb/>ne voulu pas obferuerauſſi cœlle que le Cõtede Quin¬</l>
            <l>
                <lb/>fé leur auoit donnée, i’en fis pendre vne demie du¬</l>
            <l>
                <lb/>aine pour donner de la terreuraux autres, &amp; à meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me temps, ie fis donner part de cet heureux ſuccez au</l>
            <l>
                <lb/>Gazetier Renaudot, afin qu’il fit é́clatrer par tout le</l>
            <l>
                <lb/> monde dans ſes gaxettes ce grand chef-d’œuure, que</l>
            <l>
                <lb/>e Comte de Quinſé́ venoit defaire par mes ordres.</l>
            <l>
                <lb/> I’auois entrepris ce ſiege, pour voir ſi je pouuoſs</l>
            <l>
                <lb/>par ce moyen détourner la marche, que le Marquis</l>
            <l>
                <lb/>de Sfondrato continuoit touſiours vers la Flandre;</l>
            <l>
                <lb/>mais voyantque iene reiifſiſſois point, je formay vn</l>
            <l>
                <lb/>autre deſſein de plus grande conſequence, &amp; je m’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uançay le 27 du paſsé auec toute l’armée iuſqu’au</l>
            <l>
                <lb/>bourg d’Apre, ertre Cambray &amp; Valenciennes, à</l>
            <l>
                <lb/>vne lieué de la riuiere de Leſcaut, que les ennemis</l>
            <l>
                <lb/>auoient pour front en leur camp de Denain, &amp; le len¬</l>
            <l>
                <lb/> demain m’eſtant approché́ du village de Neufville,</l>
            <l>
                <lb/>où le Comte d’Harcourt paſſa cette riuiere ſi heureu¬</l>
            <l>
                <lb/> ſement, il y a deux ans , je commençay ày jetter des</l>
            <l>
                <lb/>ponts, me prometrant que les ennemis s’en vien¬</l>
            <l>
                <lb/> drolent auec toures leurs forces; &amp; rappelleroient</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>mefae celdes du Marquis Sfndrate, quieſtoit mon</l>
            <l>
                <lb/>principal deſſein, pour me diſputer le paſſage: mais</l>
            <l>
                <lb/>coaame ils ſçauaient aſſez mon deſſein, ne s’en eſtaat</l>
            <l>
                <lb/>pas fort émeus, s’allerent poſter derechef dans leus</l>
            <l>
                <lb/>recranchemenxs d’auprés de Valeciennes, laiſſant</l>
            <l>
                <lb/>ulement deux cent cheuaux, auec autant de mouſ¬</l>
            <l>
                <lb/>qaetaites, pour m’amuſer vn peu de tomps au paſſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, ce qu’ils firent afſez heureuſemét l’eſpace detroius</l>
            <l>
                <lb/>eures, pendant leſquelles ils ruerent &amp; bleſſerent</l>
            <l>
                <lb/>quanité de mes meilleurs hommes; mais ayant veu</l>
            <l>
                <lb/>es ponts e eſtat d’y pouuoir paſſer, ils ſe retirerent</l>
            <l>
                <lb/>en fort bonotdre, iuſques à leu camp. Ie fis paſſes</l>
            <l>
                <lb/>quinzecens cheuauxpour allor econnoiſtre la cone¬</l>
            <l>
                <lb/>enancedes ennemis, q’ils trouuerent derriere leut</l>
            <l>
                <lb/>igae rangez m bataille, où ils nous attendoiente</l>
            <l>
                <lb/>bonane deuotin, ce qui fit vnpeu perdrecelle demes</l>
            <l>
                <lb/>uaualiers, qui cpoyoient l’armé́e ennemie bien plus</l>
            <l>
                <lb/>oin de- l, &amp; leur-fit rebrouſſer ehemin auec aſſez</l>
            <l>
                <lb/>peu d’ordre, &amp; en grandeconfuſion drair aux ponts,</l>
            <l>
                <lb/>ſans eſtre pourſuiuis que de leur propre peur, qui les</l>
            <l>
                <lb/>bligea à̀ ropaſſer la riuieroauec beauconp d’empreſ¬</l>
            <l>
                <lb/> ſemer, ſahsles pouuoir retenmir, pour former les</l>
            <l>
                <lb/>eſadrons, apres leur paſſage s’en retounerent tous</l>
            <l>
                <lb/>d’ne halelne iuſqu’au quartler d’Are, ûe voyant</l>
            <l>
                <lb/>biemiqu’il n’y auoit rien à gàgnorde ce coſteé-la, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> que mon deſſein de rappllor les foeres qui alloien8</l>
            <l>
                <lb/>en Flandre, n’auoir non plusxeuſſi pour mon paſſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ge de Lefcautpque- pour’le ſiege&amp; priſe de la tour de</l>
            <l>
                <lb/>Cateien. Ie tormayſur lehamp va aure deſſein,</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>qui mhe ſembloit tres-auantageux pour la gloire des</l>
            <l>
                <lb/>armes de V. M.Ie me trouuay à trois lieuës de la ville</l>
            <l>
                <lb/>du Queſnoy, que les ennemis demantelerent l’année</l>
            <l>
                <lb/>derniete, niy ayant laiſſé que. les maſures d’vn yieux</l>
            <l>
                <lb/>Chaſteau:, auec: ne garniſon de trente hommes, il</l>
            <l>
                <lb/>me ſembloit que la priſe de cétte place acheuroit de</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup tous mes exploits paſſez, &amp; que ce ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>vne conqueſtefott auantageuſe pour la gloire de la</l>
            <l>
                <lb/>Couronue de voſtreajeſté, &amp; l’execution me ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>bloit d’autant plus facile, que i’eſtois aduerty du peu</l>
            <l>
                <lb/>de garniſon qu’il yauoit dedans, &amp; que peu de iours</l>
            <l>
                <lb/>auparauant l’ennemy auoit retiré́ toute l’artillerie &amp;</l>
            <l>
                <lb/>munitions. Ie m’auançay donc le 3o. ayantfait par¬</l>
            <l>
                <lb/>tir deux heures deuant moy la brigade du Duc de</l>
            <l>
                <lb/>Chaune, que je croyois baſtante pour reduire cette</l>
            <l>
                <lb/>place, où le Comte Fuen Saldafa, qui ne dormoit</l>
            <l>
                <lb/>point, leſoir auparauant auoit fait entrers à mon is</l>
            <l>
                <lb/>ſceu huict cens hommes de guerre, auec quatre pie¬</l>
            <l>
                <lb/>ces de canon, qui eſtoit vn nombre aſſez baſtant</l>
            <l>
                <lb/>pour faire receuoir aux armes de voſtre Majeſte l’af¬</l>
            <l>
                <lb/>front qu’elles y eureént peu d’heuresapres, car le Duec</l>
            <l>
                <lb/>de Chaune s’eſtantauançé aà la porteé́e du cnon de la</l>
            <l>
                <lb/>ville, il enuoya vn de ſestrompettes pour ſommer le</l>
            <l>
                <lb/>Gouuerneur de ſe rendre,luyoffrant fort honorable</l>
            <l>
                <lb/>eompoſition, dequoy le Gouuerneur s’eſtant moac¬</l>
            <l>
                <lb/>ué, &amp; moy en ayant eſté aduerty, il me ſembla qu’il</l>
            <l>
                <lb/>y alloit de la reputation des armes de voſtre Majeſté,</l>
            <l>
                <lb/>de chaſtier cette arrogance, &amp; pour le mieux faire, je</l>
            <l>
                <lb/>marchay auſſi-toſt auec toute l’armeée au ſiege decet:</l>
            <l>
                <lb/>te place,</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>13.</l>
            <l>
                <lb/>e place. Et coname ie faiſois reconnoifftre les auenuës</l>
            <l>
                <lb/>par le Cheualier de Cars Mareſchal de Camp, les en¬</l>
            <l>
                <lb/>aemis ayant fait ſortir quinze Caualiers, qui ſe fei¬</l>
            <l>
                <lb/>gnoient eſtre desnoſtres, &amp; auec beaucoup d’appareh¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, dautant qu’ils ſe faiſoient charger parvnevingtai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne de fuzeliers qu’ils auoient placeé derriere vne digue;</l>
            <l>
                <lb/>ce Caualier s’en alla droit à eux pour les encourager à</l>
            <l>
                <lb/>la charge, mais dés auſſ-toſt qu’il les ent joint ils lefi¬</l>
            <l>
                <lb/>rent mettre pled à terre, ce qu’ayant eſteéi yeu par le</l>
            <l>
                <lb/>Capitainede mes Gardes, &amp; croyant qu’il eſtoit bleſſé,</l>
            <l>
                <lb/>dautant que les fueliers ennemis laſchoicnt roujouis</l>
            <l>
                <lb/>leurs coups, quoy qu’en l’air, ils’enallades joéndre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fus dupé́ de la meſme ſorte, &amp; tous deuxconduits prî¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonniers dans la place, me laiſſans auec vn déplaiſis</l>
            <l>
                <lb/>eetteéme de voirdeuant mes yeu vne telle inſolence,</l>
            <l>
                <lb/>que je me promaertois de vanger bien-toſs, ayaecom¬</l>
            <l>
                <lb/>mandéon meſme temps, que l’infantesie fiſt aimas de</l>
            <l>
                <lb/>faſcines pour eombler le foſſeé, &amp;’emporter la plaepat</l>
            <l>
                <lb/>aſſaut, es faſcines ſe firent affex promrpeement, mais</l>
            <l>
                <lb/>comme il fut queftion de les porter an bord dles foſſez,</l>
            <l>
                <lb/>l’on futreceu par vne greſle forts é́paiffe de mouſque¬</l>
            <l>
                <lb/>tades &amp; canonnades, qui coucherent par recrre beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup de ſoldats, &amp; donné́rent ſi fort l’épouuante au</l>
            <l>
                <lb/>reſte, à qui l’on uoit peſuaadeé́ qu’il n’yauroit pas 5o</l>
            <l>
                <lb/>hommesde gerne dans la place., qu’ila n’y voulurent</l>
            <l>
                <lb/>plus mordre, criant hautement qu’on les conduiſoit à̀</l>
            <l>
                <lb/>la boucherie; lereconnaus donc paur lors que mes e</l>
            <l>
                <lb/>pions m’auoient trompé, ou que ie n’e uois pas eu</l>
            <l>
                <lb/>d’aſfez bons pour me dire ce qu s’eſtoir paſſér le ſoi</l>
            <l>
                <lb/>auparauant, &amp; voyant quoſi ie m’opiniaſtnaislaaſi;</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>ge de cette place, ime mettrois au haead de reeeuoir</l>
            <l>
                <lb/>Vn affront, ou du moins aà̀ perdre beaucoup de monde</l>
            <l>
                <lb/>contre les ordres que i’ay eu de ne rien hazader, ains</l>
            <l>
                <lb/>de conſeruer cette Armée pour les occaſions plus preſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſantes, où l’on en pourra auoir affaire; Ie fis aſſembler</l>
            <l>
                <lb/>le Conſeil, &amp; d’vn commun accord l’on iugea neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaire de cetourner en arriee., ce que j’executay auſſi.</l>
            <l>
                <lb/>roſt, m’eſtantallé́ camper au village de Vermerain &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lieux voiſins, d’ou ie ſuis venu au Chaſteau Cambre¬</l>
            <l>
                <lb/>is pour y faire ſubſiſter quelques iours l’armée de</l>
            <l>
                <lb/>V. M. &amp; attndre les ordres de ce que ie deuray entre.</l>
            <l>
                <lb/>prendre pendant mon ſajour en ce lieu, ie me ſiuis vou.</l>
            <l>
                <lb/>lu ſeruir du meſme ſtrara geme quei’auois fait aà̀ Eterre</l>
            <l>
                <lb/>pour faire retourner les paiſans chez eur ; mais ma</l>
            <l>
                <lb/>conduite eſt tellement deſcriée, que peuonne ne s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>voulufieraà aes paroles ny Sauuegardes, à la reſerue</l>
            <l>
                <lb/>d’un ſGontil-haomnme qui faiſoit ſa demeure au Chas</l>
            <l>
                <lb/>ſteau de Clermont à deux heures du Camp, à qui i’ay</l>
            <l>
                <lb/>enuoy vn denmes Gardes &amp; vneSauuegarde par écrir,</l>
            <l>
                <lb/>pour u’il y peut reſter en aſſeurance auec tousles pai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaus ; mais come i’ay ſceu depuis qu’il y auoit dans</l>
            <l>
                <lb/>ce lieu vn bon hutin à faire, ie ne voulus pas perdre</l>
            <l>
                <lb/>l’occaſion de cét aduantage, &amp; ie fis auancer de ce</l>
            <l>
                <lb/>coſté là le Marquis de Creuecœuaueec ordre de pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dreci Chaſtéau, &amp; meconduire icyceux qui eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>dedans, qui ſe trouuerœnt bien ſiurpris à l’atriuée des</l>
            <l>
                <lb/>troupes, croyans eſtre bien aſſeuneés par la preſence de</l>
            <l>
                <lb/>mon’Gade ma Saauegarde par eſenit ce qui les</l>
            <l>
                <lb/>obligeaià ſemttre en doffenſe. iuſquas à ce quele ca¬</l>
            <l>
                <lb/>nonataaarriné, &amp;leurayant laſché dix volé́es, ils ſe</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>endirent à diſeretion, &amp; la place eſtant priſe &amp; pillée,</l>
            <l>
                <lb/>le Marquis de Creuecœur retourna icy conduiſant vn</l>
            <l>
                <lb/>aſſés bon butin, &amp; deux fils de ce Gentil-homme pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonniers, à qui ie feray payer la poudre, &amp; les gens que</l>
            <l>
                <lb/>m’a coaſté la priſe de leur maiſon.</l>
            <l>
                <lb/> Mais comme l’on eſtoit en ces entrefaires, ie reces</l>
            <l>
                <lb/>tout enſemble la nouuelle du ſiege &amp; de la priſe de</l>
            <l>
                <lb/>Furnes, qui ſurprit extremement toure cette armée</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe croyoit vjctorieuſe &amp; capable de ne rien laiſſer</l>
            <l>
                <lb/>perdre à V. M. ſi elle ne l’eſt pas pour luy conqueri</l>
            <l>
                <lb/>grand choſe. Et ce qui m’a encore ſurpris dauantage,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt l’aprehenſioaou ieſuis, que les ennemis qui ont</l>
            <l>
                <lb/>on orps fort conſiderable du coſté de la Marine, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vn General fort heureux, ne ſe contenteront pas de</l>
            <l>
                <lb/>cetre priſe„ mais qu’ils pouſſeront leur pointe &amp;</l>
            <l>
                <lb/>entreprendtont quelque autrechoſe fort conſidera¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, àquoy il eſt preſque impoſſible d’y pouuoir re¬</l>
            <l>
                <lb/>medier: Neantmoinspour donner quelque apparence</l>
            <l>
                <lb/>que l’on veut faire quelque choſe, i’ay fait partir d’icy</l>
            <l>
                <lb/>le Comte de Quinſé auec hui; Regimonts d’Infante¬</l>
            <l>
                <lb/>rie &amp; quatre de Cauallorie, qui font on tout bienpreés</l>
            <l>
                <lb/>de 4ooo. hommes, pour aller vers la Flandre &amp; faire</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il pourra, dequoy neantmoins ie n’eſpere pas</l>
            <l>
                <lb/>grandl ſuccés, car les ennemis y eſtant des-ja &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>Comte de Quinſeé yant à faine vn grand chemin pour</l>
            <l>
                <lb/>y arriuer, ie crains bien fort qu’il y ſera troptard. Ie</l>
            <l>
                <lb/>demeure encor iey auec le reſte de lArmée extreme¬</l>
            <l>
                <lb/>ment affoiblie, tant-à cauſe des troupes qu’il en a fallu</l>
            <l>
                <lb/>ſeparee, comme par le grand nombre des maladie</l>
            <l>
                <lb/>qu’il y a dans ce Camp, qui prouiennent de la miſore</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>&amp; fatigue que les ſoldats ont ſouffert, qul ſe laſſent e¬</l>
            <l>
                <lb/>rremement de cette façon de viure, &amp; ſe voyans aux</l>
            <l>
                <lb/>portes de la France, ſe deſbandent à grandes troupes</l>
            <l>
                <lb/>dans ce temps de vendange, ſans que toutes les dili¬</l>
            <l>
                <lb/>gences &amp; les remedes que ie tâ̂che d’y apporte ſoient</l>
            <l>
                <lb/>capables de les y retenir: Et ſi Voſtre Majeſté n’y met</l>
            <l>
                <lb/>vn prompt &amp; ſolide remede, ie voy les choſesen eſtar</l>
            <l>
                <lb/>d’vn fort mauuais commencement de Majorité..</l>
            <l>
                <lb/>L’Archiduc Leopold eſt retourné à̀ſon Armé́e qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt fort conſiderable, &amp; compoſée de plus de 5ooe.</l>
            <l>
                <lb/>hommes campeés à ſix lieux d’icy, ie taſche de l’obſer.¬</l>
            <l>
                <lb/>uer, de crainte qu’il n’entreprenne encor quelque</l>
            <l>
                <lb/>choſe de ce coſté icy me voyant affoiblir tous les iours</l>
            <l>
                <lb/>de plus en plus, &amp; qu’à preſenr ie ne fuis pas en eſtat de</l>
            <l>
                <lb/>luy pouuoir faire oppoſirion dans deux mois de Cam</l>
            <l>
                <lb/>pagn qu’il aous reſte, &amp; en vn temps ou il ſemble</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils veulent commencer à agir, doquoy ie m’ay p</l>
            <l>
                <lb/>manquer d’en faire part à̀ V. M. afi qu’il luy plaiſe de</l>
            <l>
                <lb/>me reſcrire les ordres de ce que ie dois faire dans certe</l>
            <l>
                <lb/>conionture , &amp; qu’ll ait pour agreable les gramds ſen</l>
            <l>
                <lb/>uices que ie luy dy rendus, &amp; que ile contin ëra: de fai</l>
            <l>
                <lb/>en qualité de</l>
            <l>
                <lb/> SIRE,</l>
            <l>
                <lb/> D V. Majeté</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>ne</l>
            <l>
                <lb/>S..</l>
            <l>
                <lb/>Le tres-humble, resfidel&amp; tre-abeiſſantSuje</l>
            <l>
                <lb/> Anthoine d’Aumont Roche-aron¬</l>
            <l>
                <lb/>hu Cims du Chaſteaide Cimbreſis</l>
            <l>
                <lb/> le . Septembre16̃3.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
