<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2757_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Pièce (la) curieuse, ou les Sentiments des grands de ce
          royaume touchant la personne de Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=ZqK6uaXB5DkC&amp;dq=Pi%C3%A8ce%20%20curieuse%20ou%20les%20Sentiments%20des%20grands%20de%20ce&amp;as_brr=7&amp;hl=fr&amp;pg=PA15#v=onepage&amp;q=Pi%C3%A8ce%20%20curieuse%20ou%20les%20Sentiments%20des%20grands%20de%20ce&amp;f=false"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Pièce (la) curieuse, ou les Sentiments des grands de ce royaume
            touchant la personne de Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="24" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48992"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>LA</l>
        <l>
          <lb/>PIECE CVRIEVSE.</l>
        <l>
          <lb/>OV</l>
        <l>
          <lb/>LES SENTIMENTS</l>
        <l>
          <lb/>DES GRANDS DE CE ROYAVME,</l>
        <l>
          <lb/>TOVCHANT LA PERSONNE</l>
        <l>
          <lb/>DV MAZARIN.</l>
        <l>
          <lb/>M DC L</l>
        <l>
          <lb/>9.</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>e,:.AûAA¬</l>
        <l>
          <lb/>aa a c a i ua o a u oe a ou t</l>
        <l>
          <lb/>’’ d ’tp’ d d: lo?</l>
        <l>
          <lb/>AVANTPROPOS</l>
        <l>
          <lb/>TE n’eſt pas ſanst raiſô que i’imtinle ce peiros</l>
        <l>
          <lb/>Lge pieey CueſeSdauiqt qye e 4</l>
        <l>
          <lb/>gne qu’iſſefppu de pefonmnerq-ae ont i¬</l>
        <l>
          <lb/>rauis de oir raiſonnez os les Grands ſur le Maz</l>
        <l>
          <lb/>rin: Pour le perit oôde, ily a long-temps qu’il 6</l>
        <l>
          <lb/> conctu que cét Ialeneſtvn eovaas-m : Te llemeir quil</l>
        <l>
          <lb/>me reſ ieq’ çdooir le Oratlts ee d’s</l>
        <l>
          <lb/>refpsces des Dieax de l’ftats pte cela ie fouhaite¬</l>
        <l>
          <lb/>rois bien qu’vn coup de foudre fit l concluſion; o</l>
        <l>
          <lb/> qut la dermiere lent dt de adiſtor fuſt le e</l>
        <l>
          <lb/>Plaute &amp; Terence foni fajre qaxe voleur, lorqu il</l>
        <l>
          <lb/>les ſfiſi ſedt ennſuefe Pe apa aladt dn</l>
        <l>
          <lb/>mier : Cſa ſera; mais tousjours trop rard, qul¬</l>
        <l>
          <lb/>que prompitude que le Ciel apporte pour donner c</l>
        <l>
          <lb/> mterinement à̀ toutes les requeſtes de l’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>35</l>
        <l>
          <lb/>1,1</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/> s t a aaaa oaaae-maa,</l>
        <l>
          <lb/>A PIECB CVRSE, OVLE3</l>
        <l>
          <lb/>ſntmns des Grand de c oyaume, ouchanms l.</l>
        <l>
          <lb/> poſnme da Maarin.</l>
        <l>
          <lb/>LE R r.</l>
        <l>
          <lb/>es defodres de l’Eftat me fone voit , qu’il</l>
        <l>
          <lb/>Lineceſſairement que leur intelligence ſoit</l>
        <l>
          <lb/>efotdonnée, &amp; que ſa conduite ne ſoit pas des</l>
        <l>
          <lb/>ieé concertées, puis que les effets en ſont ſi</l>
        <l>
          <lb/>deſaduantageux: Il eſt vray, que la remarque</l>
        <l>
          <lb/>que ie fais, que mon premier Miniſtre veut eſtre</l>
        <l>
          <lb/>ſola dans les ſentimens, ne me laſſe poin.</l>
        <l>
          <lb/>eſomaer de cette nale heureaſe decadenee de,</l>
        <l>
          <lb/>afaires, puis que la teſte qui ne ſe conduit que</l>
        <l>
          <lb/>par les fufnées de ſon cerueau, ne peut iamais voir</l>
        <l>
          <lb/>aſſez elair, poar ttouues le demeſlé des grandes</l>
        <l>
          <lb/>affaires d’vn Eſtat. Mias qu’on pationte vn peu,</l>
        <l>
          <lb/>ie ne ſeray pas ſit roſt le Maiſtre de celuy qui me</l>
        <l>
          <lb/>haiſtriſe i arrogammene pendant ma minorité,</l>
        <l>
          <lb/>que ie l ſaenifioray à la vengeance publique, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que le mbnſtreray à mon pauure peuple, com¬</l>
        <l>
          <lb/>bien ie ſuis ſenſible aux boppreſſions, dont ee vo¬</l>
        <l>
          <lb/>eur eſt la cauſe.</l>
        <l>
          <lb/>La Reyne.</l>
        <l>
          <lb/>La plus grande perfection que ie reconnoiſſe.</l>
        <l>
          <lb/>dans la peirſonne de Monſieur Mazarin, c’eſt qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſt entierement complaiſant à toutes meos volon.¬</l>
        <l>
          <lb/> e c’eſt pour cette taiſon que ie le maintiens</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>ans le Miniſtere d’Eſtat, ſur l’idée que i’ay, que¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtant eſtranger, il n’aura point de plus forte paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>fion que d’affermir ſa forune, en r’aſſeurancrtou</l>
        <l>
          <lb/>jours les fondemens de mon authorité. Il eſt ray</l>
        <l>
          <lb/>qu’il s’eſtudie ſi parfaietement à la recherche de</l>
        <l>
          <lb/>mes inclinations, qu’il fait bien ſouuent des faux</l>
        <l>
          <lb/>pas ſur la fauſſe creance qu’il a que ie les ay deſi¬</l>
        <l>
          <lb/>rez: mais il faut l’excuſer, parce que c’eſt le ¬</l>
        <l>
          <lb/>faut ordinaire des fauoris, qui ne peclaens que par</l>
        <l>
          <lb/>trop de complaiſance, &amp; qui ne bronchent que</l>
        <l>
          <lb/>pour s’eſtre trop precipitez dans l’erecutiq de</l>
        <l>
          <lb/>deſirs de leur Maiſtre</l>
        <l>
          <lb/> ſonſieur le Duc dAnjou</l>
        <l>
          <lb/> Maarin eſt bien-heureux: Il rit pendant que</l>
        <l>
          <lb/>tout le monde pleure: Il s’enrichit, ils’engraifſe,</l>
        <l>
          <lb/>il ſe fait faire la cour, il fait le Cardinal, le Gene¬</l>
        <l>
          <lb/>ral d’Armée, il fait le Roy, mais c’eſt le Roy à la</l>
        <l>
          <lb/>calotte rouge: La Franse ne gaignera iamais, i</l>
        <l>
          <lb/>elle ne fait changer de jeu.</l>
        <l>
          <lb/>Munſieur le Duc d’Orleans.</l>
        <l>
          <lb/> Mazarin eſt vn Prothé́e, qui n’eſt iamais dans</l>
        <l>
          <lb/>vne meſme poſture: Son eſprit eſt bijarre, ſon</l>
        <l>
          <lb/>naturel inconſtant, &amp; ſes paſſions deſreiglé́es: Il</l>
        <l>
          <lb/>promet bçaucoup &amp; ne tient rien, il etreprend</l>
        <l>
          <lb/>toujours &amp; ne reüſſit iamais; il fait bonne mine</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſe mocque de tous: Si ie ne conſiderois que</l>
        <l>
          <lb/>la perſonne, i’en dépeſcherois bien toſt l’Eftat:</l>
        <l>
          <lb/>mais le reſpect que ie porte aux affections qui le</l>
        <l>
          <lb/>proregent,ue me permet pas de declarer ma haie</l>
        <l>
          <lb/>contre luy; quoy que ncantmoins ie commence</l>
        <l>
          <lb/>de</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬-¬¬¬¬¬¬- .¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>dem’en dégouſter, &amp; de ne pouuoir plus endure</l>
        <l>
          <lb/>qu’il faſſe le Souuerain en vn Royaume, où la re¬</l>
        <l>
          <lb/>gence m’appartiendroit, ſi la generoſité ne m’em¬</l>
        <l>
          <lb/>peſchoit de la pourſuiure.</l>
        <l>
          <lb/>LMadame.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne me ſuis pas fort eſtudiée aà connoiſtre le</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin: car outre que la peine en ſeroit bien</l>
        <l>
          <lb/>inutile, ie la tiens encore pour tres. difficille: Ses</l>
        <l>
          <lb/>intrigues ordinaires me font iuger qu’il ne ſe con¬</l>
        <l>
          <lb/>noiſt pas luy-meſme, &amp; que parmy toutes ſes</l>
        <l>
          <lb/>ignerances il ua’en a point de plus groſſiere que</l>
        <l>
          <lb/>celle de ſa propre perſonne: Ie ne veux pas dire</l>
        <l>
          <lb/>dire qu’il eſt vn meſchant, ou vn ſcelerat, i’en laiſ</l>
        <l>
          <lb/>fe le iugement au Souueraindes conſciemces: mais</l>
        <l>
          <lb/>ie diray bien, que ſi la voix du peuple eſt la voix de</l>
        <l>
          <lb/>Dieu, il eſt le plus criminel de tous les hommes:</l>
        <l>
          <lb/>Ie m’en rapporte à ceux qui le connoiſſent plus</l>
        <l>
          <lb/>arfaittement.</l>
        <l>
          <lb/>fademoiſelle.</l>
        <l>
          <lb/>Ie n’ay iamais regardé le Mazarin qu’auec des</l>
        <l>
          <lb/>yeux de meſpris, quoy que ie me ſois touſiours</l>
        <l>
          <lb/>diſſimulée, pour ne choquer point les inclinations</l>
        <l>
          <lb/>de la Reyne: Neantmoins i’ay bien de la peine à</l>
        <l>
          <lb/>ne me declarer point, depuis le refus qu’il m’a fait</l>
        <l>
          <lb/>de la vie du braue Richon, que ie ne voulois ſau¬</l>
        <l>
          <lb/>uer, que parce qu’outre que ſon innocence m’eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>rop viſible, ie vou lois encore diſpoſer les affaires</l>
        <l>
          <lb/>a quelque accommodement: ce refus me fait voir</l>
        <l>
          <lb/>qu’il veut eſtre rrop abſolu, &amp; qu’il feroit bien des</l>
        <l>
          <lb/>ruauez, S’il pouuoit s’eſleuer à̀ cetre indepe¬</l>
        <l>
          <lb/>¬ B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>dance, puis que ſe ’voyant à la veille de ſon der¬</l>
        <l>
          <lb/>nier mal-beur; il agit neantmoins auec vne au¬</l>
        <l>
          <lb/>thoriré, qui ne ſe laiſſe point fléchir, meſme par</l>
        <l>
          <lb/>les plus grands de la Monarchie Ainſi les peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ples feront bien de le fecoüer au pluſtoſt du gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uernement, &amp; d’affranchir les grands &amp; les petits</l>
        <l>
          <lb/>du ioug inſupporrable de ſa tyrannie.</l>
        <l>
          <lb/> Monfisur le Prince de Condé!</l>
        <l>
          <lb/>Qudque iugement que ie faſſe du Maxarin, il</l>
        <l>
          <lb/>paſſera touſiours, ou pour Politique, ou pour in¬</l>
        <l>
          <lb/>ereſſé: Si ie dis que c’eſt vn meſchant homme,</l>
        <l>
          <lb/>on dira que la vengeance me fait auancer cette</l>
        <l>
          <lb/>propoition ; ſi ie parle autrement on me repr</l>
        <l>
          <lb/>chera, peut-eſtre, qu’il captiu auſſi bien la liber¬</l>
        <l>
          <lb/>ré de mes ſontimens, que celle de mes acCtions.</l>
        <l>
          <lb/>Aiſi, ie penſe que pour en inger comme il faut,</l>
        <l>
          <lb/>ie dois fermer les yeux aà tout ce qu’on peut ſoup¬</l>
        <l>
          <lb/>çonner de la ſincerité́ de mes ſentimens pour e</l>
        <l>
          <lb/>poſer au vray le iugement que ie fais de ce Mini¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre d’Eſtat. La paſſion qu’il a pour ſe maintenir</l>
        <l>
          <lb/>dans le haut eſclat de ſa fortune, eſt dans l’excez,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; marque par conſequent vne grande foibleſfe</l>
        <l>
          <lb/>d’eſprit, puis qu’il ne ſe peut, que ce deſir infiny</l>
        <l>
          <lb/>ne luy faſe faire pluſieurs faux pas, en ce que ne</l>
        <l>
          <lb/>pouuant l’accompagner d’vae viteſſe eſgalle de</l>
        <l>
          <lb/>ſes actions, il faut neceſſairement que la preci¬</l>
        <l>
          <lb/>pitarion cauſée par cét excez de paſſion, le faſſe</l>
        <l>
          <lb/>broncher bien ſouuent: Cette paſſion immode¬</l>
        <l>
          <lb/>rée ſe reconnoiſt facilement dans le grand nom¬</l>
        <l>
          <lb/>bre des actions qu’il entreprend ſans preuoyance,</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>qu’il pourſuit ſans generoſité, &amp; qu’il ne peut</l>
        <l>
          <lb/>preſque iamais executer, s’il eſtoit exempt de cet¬</l>
        <l>
          <lb/>te paſſion, il entreprendroit peu, mais auec iu¬</l>
        <l>
          <lb/>gement, pour executer touſiours auec ſuccez; e’eſt</l>
        <l>
          <lb/>du moins le precepte des grands Politiques de ne</l>
        <l>
          <lb/>porter iamais leurs paſſions dans l’infiny, pour ne</l>
        <l>
          <lb/>ſe mettre point en impuiſſance d’en voir l’aſſouuiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſement, ou en eſtat de ne pouuoir point iuger ſai¬</l>
        <l>
          <lb/>aement par l’excez de cette paſſion predominan¬</l>
        <l>
          <lb/>te. Ainſi ie penſe que le Mazarin n’a le timon</l>
        <l>
          <lb/>de l’Eſtat entre ſes mains que par vne pure fa¬</l>
        <l>
          <lb/>ueur de la fortune, qui veut faire voir qu’elle eſt</l>
        <l>
          <lb/>la diſpenſatrice des grandeurs, puis qu’elle depart</l>
        <l>
          <lb/>la plus releuée au plus bas, &amp; au plus indigne de</l>
        <l>
          <lb/>tous les hommes.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince de Conty.</l>
        <l>
          <lb/>lI’ay toujours regardeé la fortune du Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>auee eſtonnement i en ce que iugeant ſns paſſion</l>
        <l>
          <lb/>de toute la portée de ſon Genie, ie n’y ay iamais</l>
        <l>
          <lb/>remarqué que l’incapacité de ſon propre bon¬</l>
        <l>
          <lb/>heur. Cét eſprit intrigueur, qui ſe fait voir dans</l>
        <l>
          <lb/>toute ſa conduite marque pluſtoſt vn broüillon;</l>
        <l>
          <lb/>qu’vn auiſé: &amp; ſes ſoupleſſes ſeruiroient pluſtoſt</l>
        <l>
          <lb/>à faire eü̈ſſir des berlans; que les affaires d’vne</l>
        <l>
          <lb/>grande Monarchie , l’Eſtat eſt vn grand coloſſe</l>
        <l>
          <lb/>qu’on ne peut point remüer auec des petits reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſorts; c’eſt vne Sphere qui demande vne intelli¬</l>
        <l>
          <lb/>gence, pour la faire rouler: ainſi les bricolles d’vn</l>
        <l>
          <lb/>petit eſprirt,ne font d’effort qu’autant que les Pyg¬</l>
        <l>
          <lb/> ées en faiſoient ſur la voûte des Cieux, lors qu’ils</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>Ia vonloient ſecoüer des eſpaules d’Atlas; lesxpe¬</l>
        <l>
          <lb/>rience fait voir que les intrigues du Mazarin, ne</l>
        <l>
          <lb/>ſont que des tours de paſſe-paſſe, qui ne remü̈ent</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat que pour le broüiller; &amp; des ſoupleſſes qui</l>
        <l>
          <lb/>ne ſeruent qu’à faire vn dedale du plus beau regle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de ſa conduite.</l>
        <l>
          <lb/> Monſieur le Duc de Lonmgue ville.</l>
        <l>
          <lb/>Les affairaos d’Eſtat que la France m’a mis entre</l>
        <l>
          <lb/>les mains, me peuuent faire parler du Mazari</l>
        <l>
          <lb/>auec parfaite connoiſſance de cauſe; le dis donc</l>
        <l>
          <lb/>qu’il manque au principe, &amp;qu’il eſt tropintereſſeé</l>
        <l>
          <lb/>pour vn premier Miniſtre d’Eſtat, qui ne deuroit</l>
        <l>
          <lb/>iamais auoir de moindres attaches que oelles du</l>
        <l>
          <lb/>progrez de ſes affaires particulieres. Mais tant s’en</l>
        <l>
          <lb/>faut, que Mazarin eſpouſe ſi genereuſement cel¬</l>
        <l>
          <lb/>les de l’Eſtat, dont il gouuerne le timon; que meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me il n’en pourſuit point l’aduantage, qu’à me¬</l>
        <l>
          <lb/>ſure qu’il le peut faire compatir auec eluy de ſes</l>
        <l>
          <lb/>propres entrepriſes: Cette conduite a toujours</l>
        <l>
          <lb/> paſſé pour criminelle dans tous les Eſtats: &amp; les</l>
        <l>
          <lb/> Oſtraciſmes des Grecs nous apprennent que tout</l>
        <l>
          <lb/>le monde la condamnoit iuridiquement, parea</l>
        <l>
          <lb/>que generallement elle choquoit tout le monde.</l>
        <l>
          <lb/>La premiere maxime. d’vn bon Miniſtre eſt. de</l>
        <l>
          <lb/>n’ouurir iamais. les yeux, que pour regarder les</l>
        <l>
          <lb/>beſoins de ceux qu’il gouuerne: Mazarin n’en a</l>
        <l>
          <lb/>que pour le contraire, &amp; la ſeule guerre qu’il-a</l>
        <l>
          <lb/>fomenté dans l’Europe pour peſcher en eau trou¬</l>
        <l>
          <lb/>ble, fait voir qu’il eſt auimeſchant, que les peu</l>
        <l>
          <lb/>ples qui le tolerent ſont. bons; &amp; qu’il na de deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>ſein</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/> ſein que de ſ’agrandir, ou de baſtirles fondemens</l>
        <l>
          <lb/>de la fortune des debris de la Monarchie.</l>
        <l>
          <lb/>Madame la Princeſſe Douairiere.</l>
        <l>
          <lb/>La baſſeſſe de l’eſprit, &amp; de la naiſſance du Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>in, m’ont toufiours fait conſiderer cét eſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>ger, omme vn Roy de Theatre, ou comme vn</l>
        <l>
          <lb/>prſonnage, qui n’a riende grand que l’apparen¬</l>
        <l>
          <lb/>ce d’vn bel habit, dont la fortune l’areueſtu, pour</l>
        <l>
          <lb/>ne faire point adorer les grandeurs, puis que le</l>
        <l>
          <lb/>plus infame des mortels y peut eſtre eſleueé. Ie l’ay</l>
        <l>
          <lb/>ouijours regardeé comme vn Cyclope traueſty, ou</l>
        <l>
          <lb/>comme vn Coquin de Robe longue, deſguiſeé en</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal; &amp; quelque particuaſliere reflection que</l>
        <l>
          <lb/>i’aye pû faire ſur ſes qualltez, ie n’en ay iamais p</l>
        <l>
          <lb/>remarquer de ſi eſclattantes, que celles que mes</l>
        <l>
          <lb/>Pallefeeniers, ou mes Valets de pied, me font rous</l>
        <l>
          <lb/>es iours admirer dans leurs perſonnes: Neant¬</l>
        <l>
          <lb/>moins les complaiſances que ie ne pouuois point</l>
        <l>
          <lb/>refuſer aux afections qui l’ont toujours conſtam¬</l>
        <l>
          <lb/>ment protegé, m’ont fait dementir la ſincerité de</l>
        <l>
          <lb/>ces ſentimens, &amp; reſpecter ce fourbe Franeizé,</l>
        <l>
          <lb/>pace qu’il n’eſtoit point rebuté́ de celle qui fait les</l>
        <l>
          <lb/>heureux: Mais enfi les hommages que lestemps</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſon injuſtice me font rendre à la veriteé́, m’obli¬</l>
        <l>
          <lb/>gent à me démaſquer, &amp; à mettre on cœur &amp;</l>
        <l>
          <lb/>mon iugement fur mon front, pour monſtrer que</l>
        <l>
          <lb/>e&amp; ſtafier n’a iamais eſté dans les affections du</l>
        <l>
          <lb/>premier, parce que ſes baſſes qualitez ne luy ont</l>
        <l>
          <lb/>iamais trouué place dans l’eſtime du ſecond; &amp;</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/> 1C</l>
        <l>
          <lb/>que ie n’ay iamais iuge qu’il eut rien de beau que</l>
        <l>
          <lb/>ſa fortune.</l>
        <l>
          <lb/>Madame la Prinçeſſe.</l>
        <l>
          <lb/> Mazarin m’a fait courre toute la France, &amp;:</l>
        <l>
          <lb/>quelque part que i’aye paſſé, ie puis atteſter le</l>
        <l>
          <lb/>Ciel &amp; la terre, que ie n’ay point oüy de parolle,</l>
        <l>
          <lb/>qui ne m’ait fortfiée dans l’idée que i’auois tous¬:</l>
        <l>
          <lb/>jours cõceuë̈ de cét aſſaſſin. A grad peine ſaiſois-ie</l>
        <l>
          <lb/>des pas qui ne fuſſent accompagnez d’vne infinité:</l>
        <l>
          <lb/>de vœux, que rout le monde faiſoit pour la proſpe:</l>
        <l>
          <lb/>rité de mon deſſein, &amp; l’aſſeuraace qu’on auoit</l>
        <l>
          <lb/>que ie pourſuiuois la vengeance da la plus cruel¬:</l>
        <l>
          <lb/>le iniultice que le Soleilaye iamais veu, eſtoit la:</l>
        <l>
          <lb/>rauſe de mille imprecations donton noirciſſoit la</l>
        <l>
          <lb/>pourpre de cét indigne Cardinal; Tous ces bruits</l>
        <l>
          <lb/>n’onr ſeruy qu’à me raſſeurer dans ces premiers:</l>
        <l>
          <lb/>ſenrimens, &amp; à̀ me conuaincre entierement, qu’en</l>
        <l>
          <lb/>effet c’eſt le plus meſchant des hommes ,puis que</l>
        <l>
          <lb/>la voix du peuple qui eſt celle de Dieu, ne me laiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe point de lieu pour en douter. Ainſi, ie penſe</l>
        <l>
          <lb/>qu’apre cette haine publique qui ſe declare. tous</l>
        <l>
          <lb/>les iours contre luy, ſo mal-heut ſera ſans refſour¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, ou tout l’Eſtat en im puiſſaacede-pouuoir faire</l>
        <l>
          <lb/>ſauter du faiſte du gouuernement, celuy qui n’y</l>
        <l>
          <lb/>eſt attaché qu’auec le lien de ſes crimes.</l>
        <l>
          <lb/>Madame la ucheſſe dc Logueville.</l>
        <l>
          <lb/>On n’a qu’à me voir pour iuger de ce queſt iu.</l>
        <l>
          <lb/> ge moy-meſme de Mazarin. Puis que ie luy veux</l>
        <l>
          <lb/>mettre toutes les forces! des Prouinces vnies, de</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>IEſpagne &amp; de la France ſur les bras, ie crois</l>
        <l>
          <lb/>qu’on peut bien s’aſſeurer de la paſſion que i’ay de</l>
        <l>
          <lb/>n’aſſeurer moy-meſme de ſa perſonne. Il eſt vray</l>
        <l>
          <lb/>que ie ne l’attaque pas moins paur vanger tout</l>
        <l>
          <lb/>IEſtar, que pour me vanger moy-meſme; &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>lIintereſt public eſt auſſi bien le motif de ce grand</l>
        <l>
          <lb/>mement, que celuy que i’emprunte demes pro¬</l>
        <l>
          <lb/>prés affaires.Ainſi ie ſouhaiterois bien que la Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce me ſecondaſt vn peu plus chaudetent qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>ne fait, &amp; que ſe rendant vn peu plus ſenſible à ſes</l>
        <l>
          <lb/>ptopres calamitez, elle conſpiraſt auec moy pour</l>
        <l>
          <lb/>perdre celuy qui ne peut ſubſiſter qu’en la perdant</l>
        <l>
          <lb/>alle-mefme.</l>
        <l>
          <lb/> Monſieur le Daue -de Beaufor.</l>
        <l>
          <lb/> Le Mazarin a eu du mal heur dans ſon bon¬</l>
        <l>
          <lb/>eur: Sil eurt auſſi bien poſſedé́ les affſections d’vn</l>
        <l>
          <lb/> Roy Majour que d’vne agentoil eut mis ſa for¬</l>
        <l>
          <lb/>une à l’abry des rauerſes qui la: perſecutent au¬</l>
        <l>
          <lb/>jourd’huy: ear a ee que ie peux eonnoiſtre; ſon am¬</l>
        <l>
          <lb/>bition n’eſt pas moins releuée que celle de ſon pre¬</l>
        <l>
          <lb/>deceſſeur dans le Miniſtere d’Eſtar: Mais vn Roy</l>
        <l>
          <lb/>qui ne pout pas parler ahſolumenc en faeur de</l>
        <l>
          <lb/>es volontez , ne peut point auſſi les faire ttiomi¬</l>
        <l>
          <lb/>pher auee tant d’eſclat; Ainſi ie penſe que Maza¬</l>
        <l>
          <lb/>rin n’aura de peiné qu’à̀ ſe trainer iuſques à̀ la Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>jorité́, &amp; pour lors meſme il ſera à craindre, que ce</l>
        <l>
          <lb/>petit Prinee ne ſe defaſſe de céluy, qui fembleroit</l>
        <l>
          <lb/>toujous eſtre ſon maiſtre, s’il le’conſeruoit aupres</l>
        <l>
          <lb/>de ſa perſonne. Cependant il tremblera toujours,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; quelque intrigue qu’il apportc pour ſe mainte</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>nir, il faur qu’il ſe reſolue à n’eſtre iamais en aſſeu</l>
        <l>
          <lb/>rance, qu’en chancelant ſans ceſſe. Cette neceſſite</l>
        <l>
          <lb/>de ſe voir toujours en branſle, eſft vn effet de l’im¬</l>
        <l>
          <lb/>prudence, ou de la mauuaife conduite, qui laya</l>
        <l>
          <lb/>fait gouuerner cét Eſtats en Tyran, pendamt que la</l>
        <l>
          <lb/>minorité luy denoit approndre, qu’elle eſtoit en</l>
        <l>
          <lb/>impuiſſance de le ſouſtenir, ſi les peuples venoient</l>
        <l>
          <lb/>à le vouloir ſecoüer du gouueruement.</l>
        <l>
          <lb/> Moaaſſieur le Duc de Vendoſne.</l>
        <l>
          <lb/>La fortune n’a eſleaé le Mazarin, que pour le</l>
        <l>
          <lb/>precipiter auec plus d’eſclat: elle ne l’a rais ſar le</l>
        <l>
          <lb/>faiſte du gouuernement de la France, que pour le</l>
        <l>
          <lb/>mettre pſus parfaittement en butte à routes les ri¬</l>
        <l>
          <lb/>ſé́es de l’Europe, &amp; pour le faire ſeruir luy meſme</l>
        <l>
          <lb/>d’inſtrument à ſa propre fatalité. Il eft monteé du</l>
        <l>
          <lb/>dernier eſtage de la baſſeſſe iuſqu’au plns éminent</l>
        <l>
          <lb/>de la gran deur: e’et pourquoy les deux inſatiables</l>
        <l>
          <lb/>auidités de l’or &amp; de l’honneur,inſeparables d’auee</l>
        <l>
          <lb/>ceux de ſa naiſſance, l’ayant ſuiuy, iſ a fallus qu’il ait</l>
        <l>
          <lb/>aſſouuy la premiere, en eſpuiſant tout le ſang du</l>
        <l>
          <lb/>peuple; qu’il eſt contenté la ſeconde en ſefſorçant</l>
        <l>
          <lb/>de ſ’eſleuer auec independance, meſme ſur la tefte</l>
        <l>
          <lb/>des plas grads de l’Eſtat: Ce ſont aſſi les deux cau:</l>
        <l>
          <lb/>ſes de ſa ruine, &amp; les deux pierres d’achopemét qui</l>
        <l>
          <lb/>le feront iafailliblement broncher, pour le faire</l>
        <l>
          <lb/>retomber dansle neant de ſa preraiere petiteſſe: Il</l>
        <l>
          <lb/>a enacore manqueé́ d’eſprit &amp; de conduite, en ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’eſtaat alteré de ces deux ſoifs, s’il vouloic les</l>
        <l>
          <lb/>eſtancher, il deuoit ce me ſemble y proceder auec.</l>
        <l>
          <lb/>aoins de vteſſe, pour en rendre les aceroiſſemens</l>
        <l>
          <lb/> plus</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>plus inaſenſibles aux yeuz de tout l’Eſtat: Mais</l>
        <l>
          <lb/>l’impueſſance qu’il a eu de moderer ctte dooble</l>
        <l>
          <lb/>auidité, a eſté cauſe que voulant laſſouuir aueo</l>
        <l>
          <lb/>op de haſte; il s’eſt mal-heureuſement eſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>lé.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> donfieur le Duc da Merœu.</l>
        <l>
          <lb/>.Quelque baſſe Idde que lelugement de nnt</l>
        <l>
          <lb/>dllluſtres teſtes me faſſe conceuoir di Mazarin:</l>
        <l>
          <lb/> le eſt toujours plus reléuce que celle que i’en</l>
        <l>
          <lb/>aois eu: Cette grande multitde d’entlepriſes</l>
        <l>
          <lb/>que i’ay toujours remarqué́ dans ſa conduite, ne</l>
        <l>
          <lb/>ma iamais fait augurer rien de bon de la por¬</l>
        <l>
          <lb/>t́e de ſon Genie; ſur la creance que i’ay, que</l>
        <l>
          <lb/>les bras qui vont ſi viſte, ne ſçauroient iamais ſe</l>
        <l>
          <lb/>nduire pa: la:.direction..de lgur! teſte. Auſſi</l>
        <l>
          <lb/>Voyons nous que Mazaril ne conç̧oit de deſſeins</l>
        <l>
          <lb/>iepour les fairu auorter à ſa confuſion parla trop</l>
        <l>
          <lb/>grande peoeipirarion’de ’ leur naiſſance; ou du</l>
        <l>
          <lb/>moins il e reüſſit qu’à la façon de certains mau¬</l>
        <l>
          <lb/>uaisœconomes, qui ne payent iamais leurs debres</l>
        <l>
          <lb/>qu’en les empruntant dailleurs, &amp; qui ne s’aquit¬</l>
        <l>
          <lb/>ens d’vn eoſté qu’en s’engageant de l’autre, pour</l>
        <l>
          <lb/>eſtre enfin obligez à̀ faire banqueroute; Ainſi le</l>
        <l>
          <lb/>Maarin ne ſe degageroit iamais d’vn affaire, s’il</l>
        <l>
          <lb/>ue s’engageoit dans v autre; &amp; ſon eſprit broü̈il</l>
        <l>
          <lb/>lon ne ſçauroit iamais trouuer le demeſlé́ de quel¬</l>
        <l>
          <lb/> que intrigue ,s’il n’en faiſoit naiſtre quelque nou¬</l>
        <l>
          <lb/>uelle pour amuſer leseſprits; c’eſt pousquoy il eſt.</l>
        <l>
          <lb/>aindre pour ldy, qu’il ine foi; enfi aeaablé́ de</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>rant d’affaires, &amp; que ſo impuiſſance à s’e deſa</l>
        <l>
          <lb/> faire ne l’oblige enfin à quitter le Chappeaurou</l>
        <l>
          <lb/>ge, pour prendre le bonuet ver.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Coaate de ancort.</l>
        <l>
          <lb/> La profeſſion que ie fais d’eſtre guertier, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>l’honneur que i’ay d’y auoir aſſez aduantageuſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment reüſſi pour lebien de l’Eſtas, ne me permet</l>
        <l>
          <lb/>plus de diſſimule rmes fenimos couclhant la pe¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonue du Mazarin. Cas Miniftre n’a iamais rempi</l>
        <l>
          <lb/>mon Ideée qu’en qualié de Tritre, &amp; ſi ie n’e</l>
        <l>
          <lb/>oy point parlé́ à la France; cd’eſt que i’ay orû qu’e</l>
        <l>
          <lb/>le n m’eſouteroit point ſur ce ſujet: le proſte</l>
        <l>
          <lb/>bie neantmroins-qu’il ne ’a fait atuaquer l Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>taloagne, qu’à̀ deſſein de my faire perir; &amp; qu’il</l>
        <l>
          <lb/>n’a iamais eude plus fauorables intenionspourle</l>
        <l>
          <lb/>Prince de Condé, quelque aſſeuramee q’il euſt,</l>
        <l>
          <lb/>qu’en nous hazardant, il epofoit peut-eſtre les</l>
        <l>
          <lb/>plus illuſtres Generaux de l’Efta Ceua eetneon</l>
        <l>
          <lb/>ſur mes al-heurs particiliess m’a fait ancoree¬:</l>
        <l>
          <lb/>marquet qu’il on vouloir à tous les Genereux, &amp;:</l>
        <l>
          <lb/>qu’il falloit par conſequent, ou qu’il fut penfio</l>
        <l>
          <lb/>naire d’Eſpagne, ou partifan de l’Empire: le ſçay</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a pedu Courçray-parce qui ne l’apas voul</l>
        <l>
          <lb/>conſerer, &amp; qu’d ne s’eſt ſeruy de l’eſpëranes de</l>
        <l>
          <lb/>Naples, quel pon ypendrts le Duc de Guyſe,a¬</l>
        <l>
          <lb/>quel i en à toujours voulu: &amp; réeemment evoit¬¬,</l>
        <l>
          <lb/>o pas qu’il meſpriſe nns onqueſtes de l’Iſle d’El.¬</l>
        <l>
          <lb/>be, &amp; quil eoblig nios Franiqois à ſe refiagiern¬</l>
        <l>
          <lb/>tce lay btas de l’Eſpagolpoursy auetrea l’abg</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/> i5</l>
        <l>
          <lb/>de tyranle Qu’eft-ee à̀ dire, i oendeſt,oqu1</l>
        <l>
          <lb/>ait lfunee, o quilme ſe ſooee pas de la pe¬</l>
        <l>
          <lb/>r, pourueu qu’il ſe vange.</l>
        <l>
          <lb/>Monfiear Segae.</l>
        <l>
          <lb/> Ou la Franee eſt aueugle, a bien elle eſt ins</l>
        <l>
          <lb/>ſenſible a e propres mal-heun: Elle eſt aueugle</l>
        <l>
          <lb/>en ce qu’elle ſe laiſſe viſiblement conduire par vn</l>
        <l>
          <lb/>eſpdt Italique, qui balance fi dexcrement les af¬</l>
        <l>
          <lb/>aites dés deux Couronnes, qu’il ne permet iamais</l>
        <l>
          <lb/>qae la oſtre preuaille, quelque aduantage qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>le aye par deſſus l’eſtrangere: Elle eſt inſenſible en</l>
        <l>
          <lb/>e que oyant l’Autheur de ſes deſaſtres, elle ne</l>
        <l>
          <lb/>ſe met pas en peine de le ſecoüier du gouuerne¬</l>
        <l>
          <lb/>ent: Si quelqu’vn pouuoit douter de cette de¬</l>
        <l>
          <lb/>eſtable intrigue du Mazarin, n’en peu-il pas eſtre</l>
        <l>
          <lb/>abdtnent conuaincu, en faiſant vn peu de re¬</l>
        <l>
          <lb/>eâion ſur les perſonnes qu’il achoiſls pour en</l>
        <l>
          <lb/>fadre és lujets d ſes tyraniqms perferions.</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt pas aſſe groſſier pour traicrer aec les en¬</l>
        <l>
          <lb/>aols de l’Eſtas, encore ne ſç̧ay-ie pas; mais que</l>
        <l>
          <lb/>fni- il- donc l conſiders quelles ſont les cauſes</l>
        <l>
          <lb/>defon bon-hesr, peur les perdre, afin des’aſſourer</l>
        <l>
          <lb/>plas infailliblement des effects: Les Princes de</l>
        <l>
          <lb/>Condé &amp; de Harcourt, faiſoient voler aos victoi¬</l>
        <l>
          <lb/>res auec trop de viteſſe, il leur coupa les aiſles</l>
        <l>
          <lb/>deuant Lerida pour les arreſtr: L Mareſehal de</l>
        <l>
          <lb/>Lamote auançoits trop heureufoment nos eon¬</l>
        <l>
          <lb/>queſtes dans la Catalogne; il lay ſuppoſa des cri¬</l>
        <l>
          <lb/>és pout auoit pretexte de l’en retirer: Le Maref¬</l>
        <l>
          <lb/>al de neau moiſonnoit trop de Lauriers.</l>
        <l>
          <lb/> ¬.,¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>16</l>
        <l>
          <lb/>as la Flandre, il l’a fait empriſonner comme¬</l>
        <l>
          <lb/>ecriminel, n’eſtant neantmoins point coupable</l>
        <l>
          <lb/>que du ſang d’Eſpagne: le Mare ſchal de Gaſſo</l>
        <l>
          <lb/>donnoit trop de terreur à l’Archiduc, bien luy à</l>
        <l>
          <lb/> ſeruy de morir aeu piuſtoſt dans le lis d’honnur:</l>
        <l>
          <lb/>car autrement quelque irroprochable qu’il uſt il</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit à la veille de ſadiſgrace; le Comte d’Auaas</l>
        <l>
          <lb/>auoit trop de teſte pour la concluſion de la Paix</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin luy a fait quitter la place pour la donner</l>
        <l>
          <lb/>à ſon ſeruant, le dis à ſon Seruient. La preuoyance</l>
        <l>
          <lb/>des Princes de Condé, Conty &amp; Longueville eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>trop à craindre pour la ſeureté de ſes menées, leurs</l>
        <l>
          <lb/>bras trop à redouter pour le retardement de ſes</l>
        <l>
          <lb/>entrcpriſes: Où ſont ces trois Heros? que deuien</l>
        <l>
          <lb/>dront-ils’ France, u ſç̧ais le premier, tu ignotes</l>
        <l>
          <lb/>le dernier, &amp; neantmoins tu re monſtres inſens</l>
        <l>
          <lb/>ſible; ce neſt pas le tout, leſpée n’eſt pas ſeule¬</l>
        <l>
          <lb/>meue l’ebjeée ae lage ul Mzarn; tl ſe iette en</l>
        <l>
          <lb/>core ſur la, robbe pour la deſchirer: ne doion</l>
        <l>
          <lb/>donc pas inferer, que puis qu’il en veut aà toures</l>
        <l>
          <lb/>les cauſes du repos de l’Eſtat, il en veut à l’Eſtar</l>
        <l>
          <lb/>meſme, &amp; qu’il eſt l’ennemy le plus dangereux de</l>
        <l>
          <lb/>ſa graadeur, puis qu’il en ſape rous les veritables</l>
        <l>
          <lb/>fondemens.</l>
        <l>
          <lb/>onmſieur le Garde des Seaux.</l>
        <l>
          <lb/>Toutes les qualitez du Mazarin ſont contrai¬</l>
        <l>
          <lb/>res à celles d’vn parfait Miniſtre d’Eſtat: ll fait</l>
        <l>
          <lb/>rout de ſa teſte, ſans conſiderer qu’eſtant eſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>ger, il faut neceſſairement que ſa conduite don¬</l>
        <l>
          <lb/>ne du deffy, s’il ne la reigle ſur le niueau des meil¬</l>
        <l>
          <lb/>leures</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>r7</l>
        <l>
          <lb/>leures teſtes de la Monarchie: ne donne t’il poine</l>
        <l>
          <lb/>ſujet de ſoupç̧onmer qu’il eſt complaiſant à nos</l>
        <l>
          <lb/>ennemis, pumis que pendant l’independance ab¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoluë de cette conduite, nous voyons auorter tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes nos entrepriſes, &amp; ſe terminer en des ſuccez,</l>
        <l>
          <lb/>d’autant plus deplorables, que plus elles nous</l>
        <l>
          <lb/>ſemblent concertées ſelon les maximes eſtrange¬</l>
        <l>
          <lb/>res, &amp; contre les ſentimens de plus grands Mi¬</l>
        <l>
          <lb/>niſtres d’Eſtat: ſi l’experience ne nous faiſoit voir</l>
        <l>
          <lb/>que Mazarin n’a iamais manqué de reü̈ſſir, que</l>
        <l>
          <lb/>lors qu’il a rejetteé nos conſeils, nous n’aurions rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon que de condamner noſtre foibleſſe, &amp; de iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ifier ſon inmeligence dans les aſfaires, mais il et</l>
        <l>
          <lb/>tres-conſtant qu on luy a marqué tous les mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heurs preſens, s’il ne ienonçoit à l’idée de ſa pro¬</l>
        <l>
          <lb/>pre capacité pour ſuiure les iugements des plus Sa¬</l>
        <l>
          <lb/>ges. Ainſi nous pouuons dire, ou qu’il eſt pen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſionnare d’Eſpagne, où qu’il eſt reſponſable de</l>
        <l>
          <lb/>cous les rmalheurs de l’Eftat, purs qu’on n’en voit</l>
        <l>
          <lb/>point d’autre cauſe, que l’opiniaſtreté qui le fait a¬</l>
        <l>
          <lb/>heurter à n’adorer que ſes ſentimens. Où il n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>point de raiſonnement, ou celuy que ie viens d’e.¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtaler eſt inuineible, &amp; par conſequent le Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>eſt criminel de tous les deſordres qui font auiour¬</l>
        <l>
          <lb/>d’huy branler tout ce Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>L’Archidut Leopold.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne ſuis point François, &amp; par conſequent ie</l>
        <l>
          <lb/>ſuis ſans paſſion, pour iuger plus ſainemeut du</l>
        <l>
          <lb/>plus grand ennemy de 'eur Eſtat. e dis donc que</l>
        <l>
          <lb/>la France à tort de le ſoubçnner d’eſtre d’intelli¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>gente auec ſes ennemis, de luy reprocher la perte</l>
        <l>
          <lb/>de Courtray, les mauuais ſuccez de la Caralogne,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’abandonne ment du ſecours de Naples. Tous</l>
        <l>
          <lb/>ces malheurs ſont pluſtoſt les effects de ſon im¬</l>
        <l>
          <lb/>prudence, que de ſa malicieuſe conduitte: ainſi la</l>
        <l>
          <lb/>France s’en doit pluſtoſt prendre à elle- meſme qui</l>
        <l>
          <lb/>le tolere, qu’à luy qui e voyant tolré ne peut a</l>
        <l>
          <lb/>gir que ſelon toute la portée de ſon genie.Si Cour¬</l>
        <l>
          <lb/>tray a eſté pris, il a eſté́ forcé. Si Lerida s’eſt defen</l>
        <l>
          <lb/>du, c’eſt qu’il aeſté́ foiblement atraqué: Si Na ples</l>
        <l>
          <lb/>ne nous a point échapeé des mains,c’eſt que nous</l>
        <l>
          <lb/>en auons promptement calmeé tous les troubles:</l>
        <l>
          <lb/> eſt vray que tous les deſſeins du Mazarin ſont </l>
        <l>
          <lb/>mal couſus, que nous n’auons point grand peine</l>
        <l>
          <lb/>de les découdre; &amp; ſes mines ſipeu ſecretes, qu’il</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt rien de plus facile que de les contreminer:</l>
        <l>
          <lb/>Où eſt ce gu’il auroit apris cette grande Politique</l>
        <l>
          <lb/>qui met la derniere main aux intelligeaces des</l>
        <l>
          <lb/>Eſtats eſt-ce lez les Cardinaux où il a ſeruy d’E¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtafier eſt-ce dans les piperies das berlans, où il a</l>
        <l>
          <lb/>touſjours veſcu? Eſt-ce ſouz les, voûres Rooaies,</l>
        <l>
          <lb/>ou ail a preſque toutes les nuicts porté́ le flabeau ds</l>
        <l>
          <lb/>Cypris? France ne l’accuſe point, fi ce n’eſt d’eſtre</l>
        <l>
          <lb/>incapable, de bien faire, &amp; de ne ſcuoir poiat</l>
        <l>
          <lb/>d’autre meſtier que celuy de broü̈iller toujous;</l>
        <l>
          <lb/>car pour l’intelligence dont tu le ſoupçonnes, il</l>
        <l>
          <lb/>n’en eut iamais auec nous, que par ignorance,</l>
        <l>
          <lb/>ou par ſimpliciré́.</l>
        <l>
          <lb/>onſieur l’Abbé de la Riuiere.</l>
        <l>
          <lb/>Maarin eſt vn h omme peſtry de meſme farine</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>que moy:! ll n’a ny la conſeienee moins large, ny</l>
        <l>
          <lb/>oinms ſerupuleuſe: eomme il eſt eſleué d’vnein¬</l>
        <l>
          <lb/>ame baſſeſſe ſurvne éminente grandeur, il s’es¬</l>
        <l>
          <lb/>hloitfacilement de l’eſelat qu’il ynencontre,&amp;</l>
        <l>
          <lb/>pae eanſaquoms ne pouuanr point ſe conduire</l>
        <l>
          <lb/>ueec ſes yeux, il fau; qu’il ſe oonduiſe auec ſes</l>
        <l>
          <lb/>ains, en s’attachant ou artrapaa rout ce qui ſe,</l>
        <l>
          <lb/>prelenta: les progrez de l’Eſtat ſont les cauſes d</l>
        <l>
          <lb/>moindnes ſoucis; qu’on gaigne des barailles,</l>
        <l>
          <lb/>qu’on en perde, e’eſt ce qui l’eſtonne fori peu!.</l>
        <l>
          <lb/>eplusmauuaispartlzans ſont ſes meilleurs gene¬</l>
        <l>
          <lb/>ax; les Sergens les plus effrontez ſes plus braues</l>
        <l>
          <lb/>aldas, ie luis bienaſſeuré qu’il aimeroit mieuu</l>
        <l>
          <lb/>la Franceeur’cent Foulez que cinq cens Prin.</l>
        <l>
          <lb/>a a Condé; S’il pouuoit il feroit bien plûtoſt</l>
        <l>
          <lb/>ſuſcixen Bulion &amp; d’Emenry que les Mareſehaux</l>
        <l>
          <lb/>Suebrian &amp; de Gaſſion Il n’en veut nv̀ Cam¬.</l>
        <l>
          <lb/>by, nyàLorid, ny à Bruxelles, pance qu’il n’a</l>
        <l>
          <lb/>de atterios que conitre les coffres, nyd’Artille¬</l>
        <l>
          <lb/>Ie, que pour y forger des Roſſignols. Apres ce</l>
        <l>
          <lb/>Benent il n’en faut poiut d’autre: car ie le con¬</l>
        <l>
          <lb/> Aois, Inmts in cue.</l>
        <l>
          <lb/>e Corps das Paruſas.</l>
        <l>
          <lb/> eux qui blaſmeut ſon Eminence n’out iamais¬</l>
        <l>
          <lb/>́ aſſe-’ heureux pour auoir quelque part dans</l>
        <l>
          <lb/>i fuert, qinſi leuns ſniſtrus igemeuſont pi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſt los effets de leur deſeſpoir que de leuriuſtie:</l>
        <l>
          <lb/>l inuereſs le fou pulert no pus eur de</l>
        <l>
          <lb/>lla, &amp;e qulque nine quils faſen il tteu</l>
        <l>
          <lb/> quils veulent plus de mal a leut manuiſe ſon.</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>20</l>
        <l>
          <lb/>cGne, qu’à la perſonne de ceét Illuſtre Cardinal: 1</l>
        <l>
          <lb/>n’en eſt pas vn ſeul parmy tous cescenſeurs, quin</l>
        <l>
          <lb/>donnaſt volontiers cinquante mille eſcus pour le</l>
        <l>
          <lb/>procez verbal de la Canonization de ſon Emi¬</l>
        <l>
          <lb/>aence, ſi ce grandMiiſtre luy eauoie prei</l>
        <l>
          <lb/>rement donné cent millee &amp; le Duc de Boü̈illon</l>
        <l>
          <lb/>auroit bien toſt promis la’ gouete à Monſieur Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>rarin, ſi Monſieur Mazarin luy vouloit promet¬</l>
        <l>
          <lb/>re Sedana. Ainſi qu’on ne s’eſtonne pas s’il et</l>
        <l>
          <lb/>dans le décry de tant de monde, puis qu’il eſt ina¬</l>
        <l>
          <lb/>poſfible que tout le monde ſoit de ſa faueur. Le</l>
        <l>
          <lb/>ſieur de Soruient eſt homme de grand cetueau, les</l>
        <l>
          <lb/>Marquis de Nauailles &amp; d’Eſtrades ne ſont pas</l>
        <l>
          <lb/>naoins eſtimez: Meſſieurs de Dol &amp; d’Evreux ſont</l>
        <l>
          <lb/>des plus llluſtres Prelats de France, qu’on les in¬</l>
        <l>
          <lb/>rerroge vn peu de la valeur &amp; du merite de ce</l>
        <l>
          <lb/>Cavedinal, eile ne reſondent auec tout noſtre</l>
        <l>
          <lb/>Corps, que c’eſt l’iacomparable; Nous ſouſeri¬:</l>
        <l>
          <lb/>uons nous meſmes à tous les ſentimens de ſes</l>
        <l>
          <lb/>enemis.</l>
        <l>
          <lb/>Moſeur le Premaier.</l>
        <l>
          <lb/>Si les Princes eſtoient en liberteé, ie conſulte:</l>
        <l>
          <lb/>rois auec eux pour iuger du Mazarin en demier</l>
        <l>
          <lb/>reſſort; &amp; ie m’aſſeure ques’ils eſtoient eſlargis, ie</l>
        <l>
          <lb/>prononcerois bien roſt vn Arreſt ſans appel:Apres</l>
        <l>
          <lb/>auoir tosjours iugé ſouuerainement, il me fache</l>
        <l>
          <lb/>bien d’expoſer vn Oracle, auquel on puiſſe reſpon¬.</l>
        <l>
          <lb/>dre i’en appelle; &amp; ie ne puis me reſoudre à la dé¬</l>
        <l>
          <lb/>pendance apres auoir tousiours parlé́ en abſolu.</l>
        <l>
          <lb/>Neantnaoins ie donneray à la complaiſance ce que</l>
        <l>
          <lb/> ie</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>¬ ¬ -¬ ¬ aa,,,,,,,,,,,</l>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/>ierefuſerois à mes inelinationss &amp; puis quetous les</l>
        <l>
          <lb/>grands ont expoſe leurs ſentiments toachan le</l>
        <l>
          <lb/>Maazarin, ie hazirderay le mien quelque euiden¬</l>
        <l>
          <lb/> que i’aye qu’id ne ſera point approuué́ de tout</l>
        <l>
          <lb/> le monde. Maxatin doc ſe fietrop à la faueur qui</l>
        <l>
          <lb/> leproege, &amp; par conſequent il en abuſe, &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/> nefe raiſon il ae la aorice pbint: les dangereux</l>
        <l>
          <lb/> deſſeis auſques il ſeé porte facilement me con¬</l>
        <l>
          <lb/> inquent du prenier; l’aſſeurante qu’il a d’y faire</l>
        <l>
          <lb/> oadeſcedre fa ſouueaine me fait inferer le ſe.</l>
        <l>
          <lb/>ond: le concluds l troiſieſme de tous les mal¬</l>
        <l>
          <lb/> leueut prtogre qui terminent ſes entrepriſés: l</l>
        <l>
          <lb/>rearque encoe que la qualié d’eſtranger le rend</l>
        <l>
          <lb/> our méfiant, que la baſſeſe de ſanaiſſance fait</l>
        <l>
          <lb/> qu’il s’esbloüie dans la grandeus, quil ſoupçonne</l>
        <l>
          <lb/>de l’infaidelité daus tous les bons ſeruiteurs de l’E.</l>
        <l>
          <lb/> tt: parce qu’il ne econnoiſt pobut de ſincerité</l>
        <l>
          <lb/> ds ſa ptopreeoaduite, qu’il remble oujonrs</l>
        <l>
          <lb/> ee qil eſteorNpliceà foy-moſne de ſa propr</l>
        <l>
          <lb/> daeſloauté aais ee qi a’eſtemnedauantage,</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt que ie voy que laplapa des gens de bien,</l>
        <l>
          <lb/> lont comar lay,s qh’il n’on point daas ſon par¬</l>
        <l>
          <lb/>7que doceax qui ſe laiſeneſarpaadro paruop</l>
        <l>
          <lb/>de bouueé. Ct vn res naaig</l>
        <l>
          <lb/> LMaaffianr&amp;s Dae de aillo.</l>
        <l>
          <lb/>Lafaate que le Maaiacemniss das l’en¬</l>
        <l>
          <lb/>rſoneumt des ris Peilns,satqûent vible.</l>
        <l>
          <lb/>en vpſot, ds v deſeſpené ohſot, ee qu’ilae</l>
        <l>
          <lb/> s’et poinsauiféde s’aſſeure de uaausceux, qui pou¬</l>
        <l>
          <lb/> is faire v dangereupt, pout laivengean¬</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/> 2</l>
        <l>
          <lb/>ce i ces lrest vn deſeſperé en ce qu’il à ly.</l>
        <l>
          <lb/>eſme afe le poignard, dont il faut neceſlſaire.</l>
        <l>
          <lb/>ment, ou quil perſſe ou tout l’Eſtat : S’ileute</l>
        <l>
          <lb/>autant de prudence que de-paſſion,il eut prei¬:</l>
        <l>
          <lb/>remensſteitdes ebzœemns qui eon!</l>
        <l>
          <lb/> çoient deſia dalluner ls quatreeoins de laMes</l>
        <l>
          <lb/>narchie,pouroſlter toutoeafon d’armemenà</l>
        <l>
          <lb/>ceux qu’il pouuoit psobablôaei iuger. deiot</l>
        <l>
          <lb/>eſtre meſcontents deſoprpeedé omaelas:</l>
        <l>
          <lb/>puuoits pas mettredes mainar touà su qui</l>
        <l>
          <lb/>pouuoit meſme iutendent: ſouçaune,à r̂iſa</l>
        <l>
          <lb/>de l’eſelat qu’ eufataueeranpdepriſes, lfalsi</l>
        <l>
          <lb/>u lns nscntebtdr des pludaaogetu me</l>
        <l>
          <lb/>me il pouuoitfasllement,ſ’i heupeuuredu5</l>
        <l>
          <lb/>qui les a flt nsefohb predxr lei dffendre le</l>
        <l>
          <lb/>Princess maiu hs malaeſtqa Maarn eſt!de tras¬</l>
        <l>
          <lb/>dure deſſetroe qlmfçroir laaisorirſ</l>
        <l>
          <lb/>mains loriquole’mſtipede lbhaopa esduy aa</l>
        <l>
          <lb/>tes; farmer,aomoins- quénlemnp laoprun</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt ce quel’upelende fers liaa eoſteoſa</l>
        <l>
          <lb/>ardl ohduagagt, daaqunl focqov oi op.¬</l>
        <l>
          <lb/>e q Manen d a’ſehalonlanc:</l>
        <l>
          <lb/> oia ehoe dephili hlâtupháohedaapri</l>
        <l>
          <lb/>que du plus drg cdhetevsdFtaic &amp;qdeli</l>
        <l>
          <lb/>que eſelartaadqadſafaer delaſout.l’ait tous¬</l>
        <l>
          <lb/>Josfaipasbittaasryiln briaadaisle¬</l>
        <l>
          <lb/>gediqopr urſufhianealuaosrdeig</l>
        <l>
          <lb/>udovi ſopulolbopahûe blanb yde plataea</l>
        <l>
          <lb/>lbaſor aaſmauds bôanaſcſſal detFancoquq ’ay</l>
        <l>
          <lb/>aeu peadalaſan Miaar ogla amia pûdas</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/> 23</l>
        <l>
          <lb/>rparoe que e me craignoistoujoues quece Cy¬</l>
        <l>
          <lb/>aope n’ueontribué me le fairedonaer, pour</l>
        <l>
          <lb/>aſeher de m’engager à ſon pary &amp; en cela me.</l>
        <l>
          <lb/>eie ’lmaginois qu’il me: eroyois aſſoz laſche</l>
        <l>
          <lb/>r dpoin de me pouuait gjaigner auee v</l>
        <l>
          <lb/>bem-</l>
        <l>
          <lb/>Sle Maneſehal de aſion eftoinen vie il pour¬</l>
        <l>
          <lb/>uottſnaſet que ie reces ce, nouuel houneur</l>
        <l>
          <lb/>ueé atde meſpris, que i’eus meſme de la peine</l>
        <l>
          <lb/>afai de remerciemens, à la Souueraine qi</l>
        <l>
          <lb/>eA aoit honoré, parcee que ce banquerouriory</l>
        <l>
          <lb/>pâoit quelqueprtage y ainſi qu’il ne ſe fa.</l>
        <l>
          <lb/>ppt i s pux faire ſerir ce baſtont que</l>
        <l>
          <lb/>aur leaſſer ſus ſereſpaules.</l>
        <l>
          <lb/>. onſieur le Coadjutear.</l>
        <l>
          <lb/> Mamni ma pa bieneſdie daum la Poliique</l>
        <l>
          <lb/>deons les fages, ou sil y a mis lo nex, ilnme</l>
        <l>
          <lb/>aclé quà eo qui a pû flatoer ſes iloliations: les</l>
        <l>
          <lb/>grands cerueaux n’ont iamais iugé rien de plas im¬</l>
        <l>
          <lb/>portant dans les Miniftres d’Eſtat que de leur faire</l>
        <l>
          <lb/>er cettebellomaime quupotpoſe touate for.</l>
        <l>
          <lb/>e d’intereſts à rous ceux de là religion: les A¬</l>
        <l>
          <lb/>hees meſmes, qui n’auoient dans lecœur que le</l>
        <l>
          <lb/>eſpris de leurs Dieux immortels, grauoient pro.</l>
        <l>
          <lb/>ondement leur reſpect ſur le front, parce qu’il</l>
        <l>
          <lb/>auoient res-bien que les peuple me les reſpe¬</l>
        <l>
          <lb/>teroient iamais, s’ils n’auoient l’addreſſe de co¬</l>
        <l>
          <lb/>rir vnmauuais cœur d’vne apparence de bonté, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ſeroient bien toſt precipitez du faiſte d</l>
        <l>
          <lb/>Souuernement, s’ils ny faiſoient pricipalemen¬</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>eſclatter le zele de la Religion. Maarin gu&amp;</l>
        <l>
          <lb/>biea cette maxime,nais il la trouue trop àmere,</l>
        <l>
          <lb/>e quelque addreſſe qu’il aye pour diſſifnuler ſet</l>
        <l>
          <lb/>ſentimens, il ne peut qu’il ae faſſe voir qu’il a’aay</l>
        <l>
          <lb/>les effets, ay l’apparonce d’vn homm de bin. ll</l>
        <l>
          <lb/>a ie neſcay combien d’Abbayes, &amp; pas vn Breaiui¬</l>
        <l>
          <lb/>re, coutes les marques d’vnelaseot ds la eligion,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pa vn effot vn gearnd nonbte d cousfanà</l>
        <l>
          <lb/>ſa ſuite, &amp; pas vhiomme de bien. Aoſſipaſs-’</l>
        <l>
          <lb/>pour va Achée, qui ne reoonnoit aore diuiré</l>
        <l>
          <lb/>que celle de ſes paffions; &amp; cette reputation join¬</l>
        <l>
          <lb/>ce à̀ l’euidenco qu’on a du peos de ſoi qu’i pead</l>
        <l>
          <lb/>des progrez de la Religion, fais quemla Fane e</l>
        <l>
          <lb/>concoir de vœux que pour ſa ruine; pouuant</l>
        <l>
          <lb/>iamais ſe perſuader qu’vn rmeſchat homme ſoit</l>
        <l>
          <lb/>capablede pocurer les aduautages d’vn Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>qu’à nmeſure qu’il les pourra faire compatir aec</l>
        <l>
          <lb/>ler pegz de ſes affaires particulieres. Voils no</l>
        <l>
          <lb/> e pe a ma¬</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>eſdater le zele de la Religion. Maatin gute</l>
        <l>
          <lb/>biea cette maxime,mais i ’a trouue trop àere,</l>
        <l>
          <lb/> quelque addreſſe qu’il aye pour diſſinuler ſe</l>
        <l>
          <lb/>ſenrirmens, il ne peut qu’il ae faſſe voir qu’il n’ay</l>
        <l>
          <lb/>les effets, ay l’apparonce d’vn homme de bien. ll</l>
        <l>
          <lb/>a ie ne ſcay combien d’Abbayes, &amp; pas vn Bréuini¬</l>
        <l>
          <lb/>re, coutes les marques d’vn elasut ds la feligion,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pa vn effot vn gearnd nonbre d coulfans à</l>
        <l>
          <lb/>ſa ſuite, &amp;pas vnhomme de bien. Aoſipaſo-’</l>
        <l>
          <lb/>pour va Achée, qui ne reconnoiſt utre diuiré</l>
        <l>
          <lb/>que celle de ſes paffions; &amp; cette reputation oin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce à l’eoidencs qu’on a du peu de ſoi qu’il prea</l>
        <l>
          <lb/>des progrez de la Religion, fait quela Eace e</l>
        <l>
          <lb/>concoit de vœux que pour ſa ruine ; e poauant</l>
        <l>
          <lb/>iamais ſe perſuader q’vn meſchat homme ſois</l>
        <l>
          <lb/>capable de procurer les aduanrages d’vn Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ài meſure quil les pourra faire compatir aaeec</l>
        <l>
          <lb/>les prgre de ſesaffaires particulieres. Voils naa</l>
        <l>
          <lb/> es pe a nlad</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
