<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2140_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre du roi au Parlement de Paris écrite de
                    Saumur, le 22 février 1652, sur les affaires présentes.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=YNkSCphnAyYC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre du roi au Parlement de Paris écrite de Saumur, le
                        22 février 1652, sur les affaires présentes.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49220"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>I ¬ </l>
            <l>
                <lb/>L L L I I.</l>
            <l>
                <lb/>DV ROY,</l>
            <l>
                <lb/>Au Parlement de Paris:</l>
            <l>
                <lb/>Eſcrite de Saumur le 2z. Feurier 1652.</l>
            <l>
                <lb/>ſur les affaires preſentes.</l>
            <l>
                <lb/>ſlel</l>
            <l>
                <lb/>&amp;</l>
            <l>
                <lb/> A PAR1S,</l>
            <l>
                <lb/>nennt a ie oruinaimdu no</l>
            <l>
                <lb/>e urouee nuneere</l>
            <l>
                <lb/>Au pnuilgedſe dait́</l>
            <l>
                <lb/>4.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>--..¬¬.¬¬.</l>
            <l>
                <lb/>45</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> p1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>loA?</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>LETTRE DV ROTAV PARLEMENT.</l>
            <l>
                <lb/>eſcrite de Saumur le vingt deuxieſne Fevrier</l>
            <l>
                <lb/>162. ſur les affaires preſentes.</l>
            <l>
                <lb/>DE PARLE ROY.</l>
            <l>
                <lb/>OS Armaez &amp; feausx, Nous vous aao</l>
            <l>
                <lb/>mandé par noſtre D́peſche du vnziéme</l>
            <l>
                <lb/>du preſent mois, ce que nous auions</l>
            <l>
                <lb/>appris alors de la reſolurion forḿe en¬</l>
            <l>
                <lb/>tre les Miniſtres d’Eſpagne &amp; le Duc</l>
            <l>
                <lb/>de Nemours, traittant auec eux de ls</l>
            <l>
                <lb/> part du Prince de Condé; de faieeé etrasr</l>
            <l>
                <lb/>dans noltre Royaume, ve arḿe compoſée de troupes,</l>
            <l>
                <lb/>que les Eſpagnols entretiennent en Flandres, &amp; de la faire</l>
            <l>
                <lb/>auancer vers aoſtre bonne Villode Paris. Et parce que nou;</l>
            <l>
                <lb/>auos ſçeu depuis diuerſes choſes importantes, &amp; qui eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>clairciſſent dauantage l’intention des Eſpagnols, &amp; de ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui les niment à s’engager dans la France, &amp; que nous</l>
            <l>
                <lb/>auoas eſté bien informez de ce qui s’eſt paſſé dans voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Compagnie lors que vous 2uez rece les preiers adaisque</l>
            <l>
                <lb/>uous vous uons doane de ler deſſein. Ce qui nousa con¬</l>
            <l>
                <lb/>rmez de plus en plas dans la creance que nous auoas toû¬</l>
            <l>
                <lb/>iours euë de voſtre boaae intention pour le bien &amp; l’aduan¬</l>
            <l>
                <lb/>age de noftre ſeruice &amp; de noſtre Eftat, &amp; noas a fait con¬</l>
            <l>
                <lb/>naoiſtre qu’à meſure que voſtre Compagnie découure la</l>
            <l>
                <lb/>nauaaiſe fn de ceuax qui appllent dans le oyauune les</l>
            <l>
                <lb/>plus auabitiea &amp;s irçcaaçiliables enaemis dçette Moa</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>chie, clle prend de plus loüables &amp; de plus fortes reſolutions</l>
            <l>
                <lb/>pour’contribiier anec nous à rendfe les pratiqes des fa¬</l>
            <l>
                <lb/>eux &amp; les eforts des Eſpagnols inutiles, Nous auons bien</l>
            <l>
                <lb/>vbulu vous donner part des aduis certains que nous en</l>
            <l>
                <lb/>auons; &amp; vous dire que le Due de Nemonrs’eſtant publque¬</l>
            <l>
                <lb/>nent à Bruxelles chargé d’inſtrutions &amp; de pouuoir du</l>
            <l>
                <lb/>Prince de Condé &amp; de ceux qui ſont vnis auec luy, a fait</l>
            <l>
                <lb/>enrendre aux Eſpasgnols pour les induire à enuoyer des</l>
            <l>
                <lb/>troippes auec Iuy dans nos Prouinces, Qu’elles ſeroient</l>
            <l>
                <lb/>receuës par tout, &amp; ſeroient aſſiſtées de toures choſes corm¬</l>
            <l>
                <lb/>me venans pour reſtablir la Paix dans le Royaume; Qu’elles</l>
            <l>
                <lb/>ſeroiecnt guidees par luy &amp; le Vicomte de Tauanies qus eſt</l>
            <l>
                <lb/>demeurejoint au Eſpagnols, auiec lé Corps de Troupes du</l>
            <l>
                <lb/>oe e oen li e pe qei e e dir luie enune len</l>
            <l>
                <lb/>pagnols luy ont donne à cet effet; Qu’elles ſaroiens ſecon¬</l>
            <l>
                <lb/>dées fortifices par les Trouppes comadées par Je Dud</l>
            <l>
                <lb/>de Beaufoit, por d’antres de nouuelle leuée, &amp; par des re</l>
            <l>
                <lb/>craësqui ſefnt cn diuers lieux ds noôſtre Royaume; Qu’el</l>
            <l>
                <lb/>es he rencontreroient point les obſtacles que les Flaman</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les Eſpagnols ont eſptouuez autrfoîs en de ſemblables</l>
            <l>
                <lb/>eatreprlſes, patce que la rebell6n adunée dans le cdar da</l>
            <l>
                <lb/>oyaume &amp; par le Duc de Rhan nous tiendroit occupe,</l>
            <l>
                <lb/> aſſeureroit leurs progrez. Que pour empeſchet qu’elles</l>
            <l>
                <lb/>ae recçeiaſſent aucune ppoſitiori par l’auerſio que les Fraf¬</l>
            <l>
                <lb/>ços portent àla Nation &amp; au atshes d’Eſpagne, il falat</l>
            <l>
                <lb/>qu’i n’y eùt point d’Eſpagnols naturels das les Trouppes,</l>
            <l>
                <lb/>nais ſeuſcment des Allemans, Vvallons &amp; autres qai ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſereet pour la pluſpart de ’hait &amp;de la latgue Françoiſe,</l>
            <l>
                <lb/>poureux eceuoir noſtre ation; eorme s’il n’eſtoit pa</l>
            <l>
                <lb/> aſſe connu à tôut le mode que le Roy Catholque n’a</l>
            <l>
                <lb/>preſque point de Trotppes Eſpagnoles e&amp;n Fladres ny ail.</l>
            <l>
                <lb/>ſeur dans ſes armiées; Qu’il luy eſt meſme afſe didecile d’en</l>
            <l>
                <lb/>fohnet pur selles qu’iſ a dans l’Eſpage doiginaires d</l>
            <l>
                <lb/>padis, &amp;q’adini l eſt eoatrait d’auoir de oſtes ſotes de</l>
            <l>
                <lb/>aties t?gees à ſà ſolds. Cpenidan hoas aprenonî</l>
            <l>
                <lb/>qu’e¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬-¬¬-L.-.¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>ui’en executibn des choſes traictéés &amp; concertées pas ledir</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Nemours auecc les Eſpagnols, Ila deu entrer le dix¬</l>
            <l>
                <lb/>huitieme de ce mois en Picardie, &amp; a pris ſon rendez-vous</l>
            <l>
                <lb/>vers Riblemort ſur noſtre frontiene; ſi bien qu’il pents’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>aduancé preſentemét vers l’ile de Fance, ile manquement</l>
            <l>
                <lb/>des hoſes qu’il a fait eſperer aux Eſpagnols n’a retardt la</l>
            <l>
                <lb/>nache de l’armée qu’il mene, ou plûtot fi ſes forces que</l>
            <l>
                <lb/>os auons ordonné eftre aſſemblées en dligence pours’y</l>
            <l>
                <lb/>oppoſer ne les ont empeſcheé. Que les Troupes qu’il com¬</l>
            <l>
                <lb/>mande, des noms deſquelles nous auons la liſte, ſon les me¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>mos quii ent ombacu ſouuent conrte les noſtres en Flar¬</l>
            <l>
                <lb/>dres, Qae leurs Chefs ſont conous pour auoir commandé</l>
            <l>
                <lb/>pamy les ennemis, &amp; eſtre depuis longs-temps à leut ſolde.</l>
            <l>
                <lb/>Mis ce qui vient à noltre cohnoiſſance auec le plus de peine</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de douleur, eſt que l’on ſe ſert du nom de noſtre Oncle</l>
            <l>
                <lb/>le ucd’Orleans contre ſes pmpres inclinations, ainſi que</l>
            <l>
                <lb/>contre les inrereſts. qui luy doiuent eftre les plus ſenſibles</l>
            <l>
                <lb/>pour ſa Perfome &amp; pnur ſa Maiſo, leſquelles ne peuuent</l>
            <l>
                <lb/>eſtre cõfiderées que par noſtre Grandeuir, &amp; par celle de no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Eſtat, pour fairs cõmandement par des perſonnes exprés</l>
            <l>
                <lb/>aux Eſchcuins &amp; Hahitass de plufieurs de nos Villes, d’ou¬</l>
            <l>
                <lb/>urir leurs portes aux Troupes venas de Flandres auec ledit</l>
            <l>
                <lb/>Du de Nemours, de leur donner paſſage &amp; logement, leur</l>
            <l>
                <lb/>pretot. uute affiftae;comne nltredie Oncle auroit peû</l>
            <l>
                <lb/>fairepour uos Troupes &amp; pour aoſtre ſeruice, s’il auoit en¬</l>
            <l>
                <lb/>cotes le pouuoir de noſtre Lieutenant General qu’il a exer¬</l>
            <l>
                <lb/> durant noſtre Minorité: Que l’on a débanhé de ſa part</l>
            <l>
                <lb/>des Corps etiers de Reginments qui eſtoient en garniſoi</l>
            <l>
                <lb/>ſur nos foacieres de Picardie, &amp; que nous auions deſti4</l>
            <l>
                <lb/>uponsla gatder corr les entrepriſes de nos Ennemis</l>
            <l>
                <lb/> declare; Qu’n fe veuc ſaſir de ce qu’il y a d’rtillerie</l>
            <l>
                <lb/>ls aoſtre haane ville de Paris; Que le Due de Beau¬</l>
            <l>
                <lb/>fart a pei le eomnandement des Trouppes que nous</l>
            <l>
                <lb/>aaans ehoreauës iuſques à preſent ſous de Tiſtre de</l>
            <l>
                <lb/> aredies Cnels de noſtre chor Couſin le Duc de Va¬:</l>
            <l>
                <lb/>Qas oa Fils; s a foraié yn Corps-aûquel ceux qu</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬..</l>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/> ont deſertéë noſtre ſeruice ont eſté joints, &amp;aue&amp; dequael</l>
            <l>
                <lb/>il a mand́ auDuc de Rohan qu’il luy donneroit ſecours con¬</l>
            <l>
                <lb/> tre nos forces, ce qui a fait tcenir ferme à ce dermer dans ſ</l>
            <l>
                <lb/> reuolte, &amp; luy a donne l’audace d’exercer vne infiniré de</l>
            <l>
                <lb/>violences dans noſtre Ville d’Angers contre nos principaux</l>
            <l>
                <lb/>Officiers &amp; Subjets, de qui la fideliré́ auaroit des-ja eu ſon ef.</l>
            <l>
                <lb/>fet pour noſtre feruice ſans cette contrainre. Etil arrius</l>
            <l>
                <lb/> de-laà que noſtre Perſonne &amp; nos forces eſtãs occuṕes pour.</l>
            <l>
                <lb/>la reduction d’vne Vlle ſi conſiderable, que l’on ne ſçauroit</l>
            <l>
                <lb/> laiſſer dans le ſouſleuomét ſans mettre en peril touis les Pays </l>
            <l>
                <lb/>voiſins; Nous n’auons peû marcher iuſques à preſent come l</l>
            <l>
                <lb/>me nous l’aurions deſireé ſur toutes choſes, pour garantirno</l>
            <l>
                <lb/>ſtre pauure Peuple du pillage &amp; des maux, que les Eſpagnob:</l>
            <l>
                <lb/>conduits par les François ennemis du hien du repos dé i</l>
            <l>
                <lb/>leur patrie luy peuuent faire ſouffrir, s’il n’y eſt promptement </l>
            <l>
                <lb/>pourueu. Apres cela ce que nous ne pouuons conceuoir, l</l>
            <l>
                <lb/> que noſtredit Oncle le Due d’Orleans ſoit eirconuenupas</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ont trame cette inuaſion, iuſques à ce point que de</l>
            <l>
                <lb/>l’auoir porte à al ler dans voſtre Compagnie pendant queces</l>
            <l>
                <lb/>choſes ſe paſſent dans le public, pour eſſayer de vous perfi¬</l>
            <l>
                <lb/>der que ces Trouppes qui viennent de Flandres ont eſté ti¬</l>
            <l>
                <lb/>rees de celles que le Due de Neuf-bourg auoit miſes enſem¬</l>
            <l>
                <lb/>ble ſur ſes differends contre le Marquis de Brandebourg</l>
            <l>
                <lb/>Qu’elles ſont compoſees d’Allemans, oe de meſme ſoeque</l>
            <l>
                <lb/>celles qui ont eſté depuis peu amenées à noſtre ſeruice, co</l>
            <l>
                <lb/> mc ſi l’on pouuoit comparer des Corps de Trouppes que</l>
            <l>
                <lb/> nons entretenons depuis long-temps pour la pluſpart, Et</l>
            <l>
                <lb/>dnt ceux qui ont ſté leuez depuis peu ont eſteaſſemble2z</l>
            <l>
                <lb/>par noſtre exprés comnandement, &amp; ſont preſentomen1</l>
            <l>
                <lb/>agiſſansprés de Nous ſuiuant nos Ordres, às des CGon</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangers ſoldoyezde l’argent d’Eſpagne, à deſſemd’ee.</l>
            <l>
                <lb/>rer dans noftre Royaume à l’inſtance du Priaae de Condé</l>
            <l>
                <lb/>Aie ceu de ſon Party declara crininelsde leze, Majeſte, afn</l>
            <l>
                <lb/>de auager nos, Prouinces, &amp; de partage noveEſtat, l.</l>
            <l>
                <lb/>. leuyr cftoi loyſjble Etd’autane qu’il n’y asqle:do la-diuifa.</l>
            <l>
                <lb/>esmembres d’auee lu Chefleur Ros, ui puſſe au</l>
            <l>
                <lb/>¬¬.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>àla France la deſolatlon ’&amp; le mal-heur qui ſemble la mena¬</l>
            <l>
                <lb/> er, n’ayant jamais eſté poſſible aux Eſtrangers de luy nuire</l>
            <l>
                <lb/>tandis qu’elle a eſté vnie auec toutes es forcs, &amp; quo nous</l>
            <l>
                <lb/>ſcauons que l’exemple de voſtre Compagnie, l’authorite</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle tent de Nous, la ſageſſe qu’clle apporte à diſcernct</l>
            <l>
                <lb/>la venté d’auec la ſuppoſition &amp; l’application des remedes</l>
            <l>
                <lb/>qui dependent de la Iuſtice, peuuont nous ayder vtilement</l>
            <l>
                <lb/>aubien &amp; au repos de l’Eſtat, &amp; à empeſcher que nos Subjets</l>
            <l>
                <lb/>ne ſoient abuſez par les faux prétcxtes &amp; par les areifites</l>
            <l>
                <lb/>que l’on met en vſage pour les ſeduire, tandis que Nous enm¬</l>
            <l>
                <lb/>ployerons noſtre Perſonne &amp; nos armes pour le defendre</l>
            <l>
                <lb/>contre nos ennemis, &amp; pour ranger dans le deuoir tous ceux</l>
            <l>
                <lb/>de nos Subjets qui s’en ſont eſloignez, Novs vo v s</l>
            <l>
                <lb/> exhortons d’apporter tout ce qui dependra de vous pour le</l>
            <l>
                <lb/>maintien de cetrte vnion, pour le bien de noſtre ſeruice, &amp; </l>
            <l>
                <lb/>le ſoulagemét de noſtre Peuple en cette occurrence; &amp; pout</l>
            <l>
                <lb/>cette fin Nos vovs ma n ons et ordonnoas tres¬</l>
            <l>
                <lb/>epreſſement, que toutes affaires ceſſances &amp; poſtpoſees, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſur les requiſitions de noſtre Procureur General, vous ayez</l>
            <l>
                <lb/>Adinformer &amp; faire inforuner en diligence de cout ce qui s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>paſe &amp; qui poure atriuer ſur lentree des Trouppes de nos</l>
            <l>
                <lb/>nmnemis venans de Flandres ſous le Commandement dudit</l>
            <l>
                <lb/>ue de Nemours, ſur la marche dudit Due de Beaufort dans</l>
            <l>
                <lb/>nos Prouinces, auec les Trouppes qu’il commande au pr¬</l>
            <l>
                <lb/>udice des Odres qu’eles ont eues de Nous, d’aller &amp; de¬</l>
            <l>
                <lb/>meurerdans leurs garniſons, eirconſtanees &amp; dependaners</l>
            <l>
                <lb/>deſdirs faits, &amp; à proceder contre les authenrs &amp; coulpable¬</l>
            <l>
                <lb/>dedirs areeumae, e contre tous ceux qui auront fauoiſe</l>
            <l>
                <lb/>noſdts Ennemis Rebeles ſel6 la rigueur des Loix de no¬</l>
            <l>
                <lb/>re Royaume &amp; de nos Ordonnanees Ce que pous p</l>
            <l>
                <lb/>metant de voſtre afehion pout le bien de noſtre Eſtat &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dle noſde deruiee, &amp; de voſre prudece &amp; bonne conduite</l>
            <l>
                <lb/>lue ne oreuſion ſi mportane, Nous n’adiouieons </l>
            <l>
                <lb/>lee lere qus pour vousaſeorer que nous ue defons</l>
            <l>
                <lb/>ien aaanuge qut de nous approcher de vous, por</l>
            <l>
                <lb/>puer pat noſe. pſeſen fauthorire de noſe Iuſuiee, &amp; de</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> vous faire reſſentir, ainſi qu’a tous nos fideles ſubjets de no.</l>
            <l>
                <lb/> ſtre bonne Ville de Paris, les effets accouſtumnez de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>bonte; ny faites donques faute: Ca tel eſt noſtre plaſir.</l>
            <l>
                <lb/>Donnt a Saumur leu iour deFvrieSignéLOv1s.</l>
            <l>
                <lb/>Et plus bas,. DE GVENE GA VD.</l>
            <l>
                <lb/>La ſſcripion.</l>
            <l>
                <lb/>Anos amez &amp; feaux les gens tenans noſtre Cour de Par¬</l>
            <l>
                <lb/> lement de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
