<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2232-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre envoyée au roi par un docteur en
                    théologie.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=Ok1KAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre envoyée au roi par un docteur en
                        théologie.</title>
                    <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="19" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50017"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LETTRE</l>
            <l>
                <lb/>AVROY</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> ¬ 1</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>&amp;,:4</l>
            <l>
                <lb/>LETTRE ENVOYE’E</l>
            <l>
                <lb/>T erD L</l>
            <l>
                <lb/>ROY, parvn Docteur</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>r </l>
            <l>
                <lb/>en Theologie.</l>
            <l>
                <lb/>IRE.</l>
            <l>
                <lb/>Vn Particulier qui met ſa gloire &amp; ſa bonne for¬</l>
            <l>
                <lb/>tune a eſtre né Sujet de Voſtre Majeſté, oſe luy de¬</l>
            <l>
                <lb/>clarer auec vne ſincerité toute entiere, ce qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>doit attendre de Matthieu Molé ſon premier Pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſident, qu’elle a eſleue depuis peu à̀ la dignité de</l>
            <l>
                <lb/>Garde-des-Seaux de Fraace. Cette Charge, SIRE,</l>
            <l>
                <lb/>eſtant la premiere &amp; la plus importante de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, requiert ſans doute, outre la ſuffiſance de l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit, vne probité exemplaire en celuy qui y eſt appel¬</l>
            <l>
                <lb/>leé, &amp; des mœurs tout à fait incompatibles. Que ſi;</l>
            <l>
                <lb/>les Roys auoient autant de lumiere pour diſcerner</l>
            <l>
                <lb/>dans les choſes de fait, ce qui eſt veritable d’auec ce</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt faux &amp; ſuppoſeé, comme nous deuons croi¬</l>
            <l>
                <lb/>re qu’ils ſont eclairez de Dieu dans celles de la u¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice, pour faire difference de ce qui eſt juſte d’auec</l>
            <l>
                <lb/>ce qui ne l’eſt pas; je n’aurois garde, SrrRs, d’exa¬</l>
            <l>
                <lb/>miner le choix qu’a fait Voſtre Majeſté de ſon pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier Preſident, pour luy mettre en depoſt les mar¬</l>
            <l>
                <lb/>ques de ſon Authoriteé́ plus ſouueraine. Mais l’ex¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>perience nous faiſant voir que les plus grands Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces eſlans hommes, ſont ſouuent trompez par l’er¬</l>
            <l>
                <lb/>reur ou la malice de leurs ſemblables, qui leur dé¬</l>
            <l>
                <lb/>guiſent la verite &amp; ſe la cachent à eux-meſmes: I’ay</l>
            <l>
                <lb/> eſtimé, SRE, que Voſtre Majeſté au lieu de con¬</l>
            <l>
                <lb/>damner mon action de hardieſſe &amp; de temerité, re¬</l>
            <l>
                <lb/>ceuroit pour vn témoignage de mon zele &amp; de ma</l>
            <l>
                <lb/>idelité à ſon ſeruice, la liberté reſpectueuſe dont j’o¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe vſer enuers Elle, en luy faiſant entendre ce qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>des mœurs &amp; conditions de ſon premier Preſident, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’elle pourra apprendre encore de la voix publi¬</l>
            <l>
                <lb/>que, ſi elle prend la peine de ſen enquerir.</l>
            <l>
                <lb/>Matthieu Molé, S1e, a trois qualitez remar¬</l>
            <l>
                <lb/>quables, ſelon leſquelles il peut eſtre conſidereé de</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Majeſté, Il eſt Pere, il eſt premier Preſident,.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; en qualité de Garde-des-Seaux de France, il eſt</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre d’Eſtat, &amp; a ſeance &amp; ſuffrage dans vos</l>
            <l>
                <lb/>Conſeils. La premiere qualité, il l’a de la Narure;</l>
            <l>
                <lb/>mais il eſt redeuable des deux autres à la bonte de</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Majeſteé, &amp; aà celle du feu Roy voſtre pere, de</l>
            <l>
                <lb/>tres-glorieuſe memoire, qui l’a reueſtu de la dignité</l>
            <l>
                <lb/>de premier Preſident en ſon Parlement de Paris,</l>
            <l>
                <lb/>comme Voſtre Majeſté le vient d honorer de celle</l>
            <l>
                <lb/>de Miniſtre d’Eſtat, &amp; de Carde-des Seaux de Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce. Et c’eſt, SrRE, en la veü de ces trois qualitez,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des rapports &amp; liaiſons qu elles ont entr’elles, que</l>
            <l>
                <lb/>j’oſe dire à Voſtre Majeſté que ſi elle daigne faire</l>
            <l>
                <lb/>tant ſoit peu de reflexion ſur l’vſage &amp; fonction des</l>
            <l>
                <lb/>deux premieres, elle ſera plainement mſtruite de ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>qu’elle doit eſperer, ou pluſtoſt de ce qu’elle doit</l>
            <l>
                <lb/>craindre de la troiſieſme, en la perſonne de Matthaieu</l>
            <l>
                <lb/>Molé: Car il eſt certain, SiRE, qu’eſtant pere, la</l>
            <l>
                <lb/>Nature en cette qualité luy donne pouuoir ſur ſes en¬</l>
            <l>
                <lb/>fans; &amp; il n’eſt pas moins vetitable qu’eſtant premier</l>
            <l>
                <lb/>Preſident, Voſtre Majeſté luy donne ſous ce tiltre,</l>
            <l>
                <lb/>Authorité ſur tous ſes Sujets; Comme en le faiſant</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre d’Eſtat &amp; ſon Garde-des-Seaux, elle luy</l>
            <l>
                <lb/>donne part à ſes Conſeils plus ſecrets, &amp; à ces deli¬</l>
            <l>
                <lb/>berations plus importantes. Que ſi donc il eſt vray</l>
            <l>
                <lb/>de dire que Matthieu Molé abuſant du pouuoir que</l>
            <l>
                <lb/>la Narure luy donne en qualité́ de pere, il fait injure</l>
            <l>
                <lb/>à ſes enfans; N’eſt-il pas auſſi veritable d’aſſeurer</l>
            <l>
                <lb/>que faiſant ſeruir à de mauuais vſages l’authorité que</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Majeſté luy donne en qualité de ſon premier</l>
            <l>
                <lb/>Preſident, il fait injuſtice à tous vos Sujets? Et ne¬</l>
            <l>
                <lb/>peut-on pas encore adjouſter auec la meſme verité,</l>
            <l>
                <lb/>que pechant dans le Miniſtere de l’Eſtat, &amp; la Garde</l>
            <l>
                <lb/>des Secrets que Voſtre Majeſté luy confie, il trahit</l>
            <l>
                <lb/>ſon Prince &amp; l’Eſtat, &amp; deuient coupable d’vn crime</l>
            <l>
                <lb/>auſſi grand que les effets en ſont dangereux, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>ſuittes pernicieuſes? Et cependant, S i E, ie ne fein¬</l>
            <l>
                <lb/>dray point de dire à Voſtre Majeſté, que Matthieu</l>
            <l>
                <lb/>Molé ſeſt ſi mal gouuerné en la qualiteé de Pere &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de premier Preſident, qu’elle n’en doit rien eſperer</l>
            <l>
                <lb/>de bon en celle de Miniſtre d’Eſtat, &amp; d’Aſſocie à</l>
            <l>
                <lb/>ſes Conſeils; Mais pluſtoſt elle doit craindre que ce</l>
            <l>
                <lb/>uiſerable Pere, &amp; ce Magiſtrat tres-injuſte, ayant ſi</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6¬</l>
            <l>
                <lb/>outrageuſement abuſé de ſa puiſſance, au reſpet de</l>
            <l>
                <lb/>ſes Enfans &amp; à l’égard de vos Sujets, il n’en faſſe vn</l>
            <l>
                <lb/>auſſi mauuais vſage dans le Miniſtere de l’Eſtat, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’exercice de la premiere Charge du Royaume. Car</l>
            <l>
                <lb/>ſi Voſtre Majeſté, SRE, prend la peine d’écouter</l>
            <l>
                <lb/>la voix du Peuple (qui eſt celle de Dieu, quaad elle</l>
            <l>
                <lb/>eſt vniuerſelle &amp; vniforme, &amp; non produite par la</l>
            <l>
                <lb/>hains &amp; paſhon de quelques particuliers elle ſç̧aura</l>
            <l>
                <lb/>d’elle que tout ce qu’vne molle indulgence, tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’vne complaiſance flateuſe, tout ce qu’vne paſſion</l>
            <l>
                <lb/>aueugle, &amp; vne affection idolâtre, peut produire de</l>
            <l>
                <lb/>mauuais &amp; de reprehenſible en la perſonne d’vn pe¬</l>
            <l>
                <lb/>re, ſe rencontre en celle de Matthieu Molé́, à l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>gard de ſes Enfaas; pour leſquels, particulierement</l>
            <l>
                <lb/>pour l’aiſné, il n’a pas ſeulement vn amour deſor¬</l>
            <l>
                <lb/>donné, mais furieux &amp; maniacle. Si l’affection qu’il</l>
            <l>
                <lb/>leur porte, n’eſtoit ſimplement que deſreglé́e dans</l>
            <l>
                <lb/>ſon excé́s, elle ſeroit peut-eſtre exeuſable, quoy que</l>
            <l>
                <lb/>touſiours ridicule, puis quelle eſt ſans fondement,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’elle n’a pour object en la perſonne de ſes en¬</l>
            <l>
                <lb/>fans. que des Pigmeées &amp; des Auortons; qui outre</l>
            <l>
                <lb/> leuss autres difformités, ont vne laideur hideuſe</l>
            <l>
                <lb/>dans le viſage, qui approche de celle des Monſtres.</l>
            <l>
                <lb/>Mais d’auoir pour eux vne paſſion enragée, &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>vne ambition inſatiable, leur procurer des honneurs</l>
            <l>
                <lb/>dont ils ſont rout à fait indignes, &amp; les y aduancer en</l>
            <l>
                <lb/>effet au grand ſcandale de ſ’Egliſe &amp; de l’Eſtat: C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>ce qui ne peut proceder que d’v fonds d’orgueil ef¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7.</l>
            <l>
                <lb/>froyable, &amp; d’vn amour propre, que Sainct Paul dit</l>
            <l>
                <lb/>eſtre la racine de tous maux; qui rend Matrhieu Molé</l>
            <l>
                <lb/>idolatre de ſes enfans, comme d’vn ouurage qu’i</l>
            <l>
                <lb/>eſtime ſien, quoy qu’il n’ait point ſujet de ſe glo¬</l>
            <l>
                <lb/>rifier d’vne ſi ſotte production, qui cloche en tous</l>
            <l>
                <lb/>ſens, &amp; quieſt ſi deffectueuſe. Et en efect, SiREe.</l>
            <l>
                <lb/>à quoy pourroit-on attribuer qu’à vne preſomption</l>
            <l>
                <lb/>tres-orgueilleuſe qu’a MatthieuMolé de luy meſme</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de tout ce qui part de luy? Cét amour folemeut</l>
            <l>
                <lb/>parernel qu’il a pour ſon aiſné, qui l’aueugle &amp; l’en¬</l>
            <l>
                <lb/>chante iuſqu’à ce point, que de luy faire dire que ſon</l>
            <l>
                <lb/>fils de Champlatreux le rauit de ſon entretien, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il le juge le plus habil-homme pour gouuerner,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le plus grand eſprit qui ſoit en France. Quel</l>
            <l>
                <lb/>charme ridieule, &amp; quelle faſcination prodigieuſe</l>
            <l>
                <lb/>produit la chair &amp; le ſang en l’ame de ee pere</l>
            <l>
                <lb/>fol &amp; enyvré de ſon affection paternelle? Ie ne</l>
            <l>
                <lb/>diray rien icy, S, à Voſtre Majeſté de ſon ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>cond fils, pour qui il a obtenu l’Eueſche de Bayeu,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la Theſorerie de la ſaincte Chapelle de Paris, de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis quelques anneés: Si Voſtre Majeſté conſulte les</l>
            <l>
                <lb/>plus gens de bien de ſon Royaume, ils luy diront</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont gemy, de voir que ce pere infortuné a ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>crifié à ſon ambition forcené́e, non moins le ſalur</l>
            <l>
                <lb/>de ſon enfant. que l’honneur de l’Egliſe, qui eſt no¬</l>
            <l>
                <lb/>tablement intereſſé dans cét Eueſque pitoyable.:</l>
            <l>
                <lb/>Miſer &amp; Miſerabilis! qui outre ſes defauts corpo¬</l>
            <l>
                <lb/>els qui ſontviſibles, &amp; ſur tout l’nfirmité de ſa coa-</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>plexion, mince, &amp; delicate juſqu’à l’excés, &amp; qui le</l>
            <l>
                <lb/>met dans vne incapacite cotinuelle, &amp; irremediable,</l>
            <l>
                <lb/>de prendre ſoin des affaires de ſon Dioceſe, n’a en¬</l>
            <l>
                <lb/>core aucune des conditions que requiert Saint Paul</l>
            <l>
                <lb/>en celuy qui eſt apelleé a cette dignité ſupreme; com¬</l>
            <l>
                <lb/>me ſi Matthieu Moleé qui fait eſtat de long-temps</l>
            <l>
                <lb/>de meſpriſer l’authorité́ du Saint Siege qu’il combar</l>
            <l>
                <lb/> par ſes eſcrits, ſe ſoucioit auſſi peu des ſaincts Conci¬</l>
            <l>
                <lb/>les&amp; des Ordonnances de l’Egliſe, ne s’eſtant gue¬</l>
            <l>
                <lb/>res mis en peine d’eſcouter la voix publique à l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>gard de ſon fils, qui ſelon le precepte de l’Apoſtre,</l>
            <l>
                <lb/>doit eſtre fauorable à celuy qu’on deſtine à l’Epiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>copar; moins encore de conſulter le Canon neufieſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me du Concile de Neoceſaré́e. Mais m’arreſtant</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement à ce qui regarde ſon aiſne, quel mal-heur,</l>
            <l>
                <lb/>SIRE, neſeroit-ce point pour voſtre Eſtait, ſi ce pe¬</l>
            <l>
                <lb/>tit fripon &amp; mutin audacieux, la proye de lafougue,</l>
            <l>
                <lb/>de la luxure &amp; de l’ambition, perdu &amp; abyſmé dans</l>
            <l>
                <lb/>les plus vilaines desbauches, venoit aà̀ eſtre pourueu</l>
            <l>
                <lb/>d’vne Charge conſidarable, ſoit dans le maniement</l>
            <l>
                <lb/>des Finances, ſoit dans l’exercice de la iuſtice, ſoit</l>
            <l>
                <lb/>dans quelque autre employ ou Commiſſion d’im¬</l>
            <l>
                <lb/>portance? Ce mal-heureux pere ne peutignorerque</l>
            <l>
                <lb/>ſon fils eſt endebté d’vn million de liures, qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>emprunté pour ſatisfaire à ſon luxe &amp; à ſa deſbauche:</l>
            <l>
                <lb/>ilſçait qu’iſ a par tout Paris de ſales pratiques, &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>commerces tout à fait honteux. Il s’eſt veu luy meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me dans le ſcandale &amp; dans l’infamie, &amp; contraine</l>
            <l>
                <lb/>de ſe</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9¬</l>
            <l>
                <lb/>de ſe déthronet, pour vſer des termes de ſon fils,</l>
            <l>
                <lb/>afin de n’eſtre point Iuge envne affaire où̀ il s’agiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolte de l’intereſt d’vne Maiſtreſſe qui veut paſſer</l>
            <l>
                <lb/>pour fille, ( quoy qu’elle ayt eſté vefue) &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>met le peuple enpeine de ſç̧auoir ſi elle eſt la Fem¬</l>
            <l>
                <lb/>me ſecrette, ou la Concubine publique de Cham¬</l>
            <l>
                <lb/>platreux. Son logis eſt vn Bordel, où au veu &amp; au</l>
            <l>
                <lb/>ſceu de ſes domeſtiques, ſe retire la nuit vne autre</l>
            <l>
                <lb/>Garſe, qui vient eſſuyer les ſueurs &amp; les fatigues de</l>
            <l>
                <lb/>ſon fils. Il ſçait qu’il a fauoriſeé le rapt de pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>filles, &amp; que pour auoir trahy ſon Couſin de Nully</l>
            <l>
                <lb/>dans la reſolution qu’ils auoient priſe d’en enleuer</l>
            <l>
                <lb/>vne à ſa Mere, qui demeure aſſez proche de ſaint</l>
            <l>
                <lb/>Paul, il faillit à̀ perdre la vie, que ce Couſin venoit</l>
            <l>
                <lb/>pour luy oſter, l’eſpée nü en la main iuſques dans</l>
            <l>
                <lb/>ſa chambre, ſi vn Valet n’euſt paru au coup, &amp; n’en</l>
            <l>
                <lb/>euſt deſtourneé l’atreinte. Et cependant ce meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chant fourbe, cét ambitieux, cét hypocrite, qui fait</l>
            <l>
                <lb/>eſtat de tromper les ſimples, &amp; qui abuſeroit s’il luy</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit poſſible, de l’auctorité́ des Souuerains, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>la bonté &amp; facilité de la plus grande Reyne du mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de, eſſaye par tous les mauuais artifices dont ſoneſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit eſt capable, d’eſtablir dans vne des premieres</l>
            <l>
                <lb/>Charges de la Iuſtice, celuy qui ne fit iamais raiſon à</l>
            <l>
                <lb/>ſes Creanciers; propoſe pour le maniement des i¬</l>
            <l>
                <lb/>nances celuy qu en eſt le diſſipateur, &amp; en vn mot</l>
            <l>
                <lb/>vante pour le gouuernement &amp; la reforme de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/> g¬</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1o0</l>
            <l>
                <lb/>ſtat, celuy dont le luxe &amp; la deſbauche y oat cauſé</l>
            <l>
                <lb/>tant de deſordres ſcandaleux. Or cette legere idée,</l>
            <l>
                <lb/>S iE, que ie viens de donner à Voſtre Majeſté de</l>
            <l>
                <lb/>Matthieu Molé, en qualité de pere, ſembleroit ſuffi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſante pour luy faire connoiitre ce qu’elle en doit at¬</l>
            <l>
                <lb/>tendre en qualité de Garde des Seaux de France &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de Miniſtre d’ ſtat; puiſque ſelon le commun ſen¬</l>
            <l>
                <lb/>timent des Sages, il elt trop dangereux d’appeller</l>
            <l>
                <lb/>aux affaires publiques, celuy qui gouuerne ſi mal</l>
            <l>
                <lb/>les ſiennes propres; &amp; qu’eſtant tres- difficile que ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy qui eſt vitieux en qualité́ d homme priué, ſoit</l>
            <l>
                <lb/>bon Citoyen &amp; bon Magiſlrat à̀ l’eſgard des Loix &amp;</l>
            <l>
                <lb/>du public, il eſt tout à fait impoſſible que celuy là</l>
            <l>
                <lb/>s’acquitte bien de ſa charge dans le Miniſtere de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat, qui a ſi mal reüſſi dans le gouuernement de ſa</l>
            <l>
                <lb/>famille &amp; la conduitte de ſes enfans, la nature ou la</l>
            <l>
                <lb/>paſſion ou inclination vicieuſe fortement enracinée</l>
            <l>
                <lb/>en elle, ſe produiſant enfin au dehors, quelque ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>crette violence qu’elle ſe face au dedans, ſur rout</l>
            <l>
                <lb/>l’ambition, qui treuue touſiours dans les affaires pu¬</l>
            <l>
                <lb/>bliques des lujets propres à̀ chatouiller &amp; irriter ſes</l>
            <l>
                <lb/>deſirs, &amp; à exciter en elle de nouuelles pretentions</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de plus hautes eſperances. Mais s’il plaiſt, SiRE,</l>
            <l>
                <lb/>à Voſtre Majeſté, que ie donne encore vn traict de</l>
            <l>
                <lb/>plume aà̀ larthieu Moleé, pour vous en exprimer l’i¬</l>
            <l>
                <lb/>mage en qualité de premier Preſident, ainſi que ie</l>
            <l>
                <lb/>le luy ay repreſenté comme pere, à l’eſgard de ſes en¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>fans, I’eſpere qu’elle connoiſtra clairemens</l>
            <l>
                <lb/>que s’il eſt deſpourueu des conditions que doit</l>
            <l>
                <lb/>auoir vn bon pere de famille, il a encore moins</l>
            <l>
                <lb/>celles que requiert l’Office d’vn Iuge, &amp; d’vn</l>
            <l>
                <lb/>uge Souuerain, &amp; qui eſt le Chef d’vne Com¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnie la premiere &amp; la plus Auguſte du Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>yaume. Ie ne m’arreſte pas dauantage, SIRE,</l>
            <l>
                <lb/>à faire remarquer à Voſtre Majeſte ce defaut,</l>
            <l>
                <lb/>ie dis cette moleſſe, &amp; cette affection aueugle</l>
            <l>
                <lb/>&amp; idolatre qu’a Matthieu Molé à l’eſgard de ſon</l>
            <l>
                <lb/>aiſneé, qui eſt pourtant tres. conſiderable en luy,</l>
            <l>
                <lb/>en la qualité meſme de Magiſtrat &amp; de Premier</l>
            <l>
                <lb/>Preſident, eſtant vray de dire que ce fils eſt l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>me de ſon pere, ou pluſtoſt le Demon qui le</l>
            <l>
                <lb/>poſſede, &amp; qui le meut &amp; le pouſſe à entrepren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre, &amp; à faire tout ce qu’il veut, tout le monde</l>
            <l>
                <lb/>eſtant teſmoin que le procedé calomnieux &amp;</l>
            <l>
                <lb/>rout à fait damnable, dont ce meſhant hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me ſe ſeruit il n’y a pas long-temps, non ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>ment pour perſecuter l’innocence d’vn Conſeil¬</l>
            <l>
                <lb/>ler &amp; d’vn Preſident ſes Confreres, mais pour</l>
            <l>
                <lb/>perdre encore vn grand Prince &amp; le Coadju¬</l>
            <l>
                <lb/>teur de Paris, luy futſûggere par cét eſprit per¬</l>
            <l>
                <lb/>nicieux, auquel le pere ſe laiſſa enfin aller, quoy</l>
            <l>
                <lb/>qupreſſé des remords de ſa conſeience . de la</l>
            <l>
                <lb/>crainte de ce qui en pourroit arriuer; il luy re¬</l>
            <l>
                <lb/>petat ces mots: Vous me perdrez Champlatrenx,</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>Champlatreux, vous me perdrez. Et n’eſtant pas</l>
            <l>
                <lb/>eacore moins veritable, que ſi Voſtre Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>ſté ſouffroit ce fol pere en la charge de Gar¬</l>
            <l>
                <lb/>de-des-Seaux &amp; de Miniſtre d’Eſtat, on pour¬</l>
            <l>
                <lb/>roit dire de luy ce que Themiſtocle diſoit autre</l>
            <l>
                <lb/>fois de luy meſme: Mon fils diſoit-il, a plus de</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir qu’aucun homme quiſoit en la Grece,</l>
            <l>
                <lb/>car les Atheniens commandent aux autres</l>
            <l>
                <lb/>Grecs, ie commande aux Atheniens; ma mere</l>
            <l>
                <lb/>me commande, &amp; mon fils à̀ elle. Ainſi on pour¬</l>
            <l>
                <lb/>roit aſſeurer, SE, que quelque Garſe fa¬</l>
            <l>
                <lb/>meuſe auroit tout credit dans voſtre Eſtat, par</l>
            <l>
                <lb/>le moyen de Matthieu Molé enchante de l’affe¬</l>
            <l>
                <lb/>ction forcené́e qu’il a pour Champlatreux, s’il</l>
            <l>
                <lb/>demeuroit plus long temps Premier Preſident</l>
            <l>
                <lb/>ou Garde des Seaux de France. Car diroit-on,</l>
            <l>
                <lb/>Paris donne la loy aux autres villes du Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, Matthieu Molé y a tout pouuoir en qualité</l>
            <l>
                <lb/>de Garde des Seaux, &amp; de Premier Preſident,</l>
            <l>
                <lb/>ſon fils luy commande, &amp; la G. à luy, ou quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que autre putain ſemblable. Mais afin, SirR,</l>
            <l>
                <lb/>de faire mieux connoiſtre à Voſtre Majeſté l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>capacite route entiere qu’à Matthieu Mole à</l>
            <l>
                <lb/>exercer vne charge de Magiſtrature &amp; de telle</l>
            <l>
                <lb/>importance encore, qu’eſt celle de premier Pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſident, ie luy diray que c’eſt l’homme peut-eſtre</l>
            <l>
                <lb/>de tout ſon Royaume le plus ſujet à̀ la preuen¬</l>
            <l>
                <lb/>tion &amp;</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/> 13</l>
            <l>
                <lb/>rion &amp; preoccupation de l’eſprit, qualité du</l>
            <l>
                <lb/>tout contraire à l’indifference, qui eſt neceſſaire¬</l>
            <l>
                <lb/>ment requile en tout Iuge pour bien s’acquitter</l>
            <l>
                <lb/>de ſon Office. C’eſt, SIRs, entre pluſieurs au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres, le plus grand defaut d’eſprit de Matthieu</l>
            <l>
                <lb/>Molé, mais tellement viſble &amp; conneu de tout</l>
            <l>
                <lb/>le monde, que pour vſericy des termes dont ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſert alleurs vn des plus grands Peres de l’Eghſe,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt ce que chantent les Bergers ſur les monta¬</l>
            <l>
                <lb/>gnes &amp; les Pötes ſur les Theatres, c’eſt ce que</l>
            <l>
                <lb/>publient les ignorans aſſemblez au coing des</l>
            <l>
                <lb/>ruës, &amp; les ſç̧auans dans les Bibliotheques, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Docteurs dans les Eſcholes, &amp; les Eueſques</l>
            <l>
                <lb/>dans les Lieux ſaints; c’eſt, dis-je, ce qui eſt en</l>
            <l>
                <lb/>la bouche de tous les hommes, c’eſt ce quire¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne dans le Barreau &amp; dans le Louure, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>lieux plus publiecs, c’eſt ce que teſmoignent les</l>
            <l>
                <lb/>Iuges &amp; les Parties, c’eſt ce qu’ont eſprouueé, </l>
            <l>
                <lb/>dont ſe plaignent les Grands &amp; les petitrs, quiont</l>
            <l>
                <lb/>eu affaire à ce Iuge tres nique; Et i’oſe dire en¬</l>
            <l>
                <lb/>core à Voſtre Majeſté, C’eſt ce qui a l’approba¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, &amp; le commun ſentiment des Docteurs, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le premier d’entr’eux, &amp; le plus lage, &amp; le plus</l>
            <l>
                <lb/>en reputation, eſtant prié par vn autre de par¬</l>
            <l>
                <lb/>ler à Matthieu Molé de quelque affaire, où ſon</l>
            <l>
                <lb/>eſprit preoccupéauoit eſté tout à fait contraire</l>
            <l>
                <lb/> D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>ala juſtice de ſa cauſe le n’y gugneray rien, di¬</l>
            <l>
                <lb/>il, car il eſt imprimé parles autres, entendant</l>
            <l>
                <lb/>par les autres les parties de celuy qui luy parloit.</l>
            <l>
                <lb/>Ce qui eſt tellement public, qu’il a eſté dit de</l>
            <l>
                <lb/>luy il y a des ja quelques années.</l>
            <l>
                <lb/>Au diable ſoit le ſot viéildaſe,</l>
            <l>
                <lb/>Euſt il iuſqu’̀ l’antonomaſe</l>
            <l>
                <lb/>Le haus don de preuentin,</l>
            <l>
                <lb/>Ou de preoccupation:</l>
            <l>
                <lb/>Que ſans paſſion ennemie,</l>
            <l>
                <lb/>Ie nmore ad̀ bon droit d’infamaie</l>
            <l>
                <lb/>En fait d’Eſtar, au moins ſelon</l>
            <l>
                <lb/>La loy propre au ſage Solon.</l>
            <l>
                <lb/>Car touſfours dangerenx &amp; fourbe,</l>
            <l>
                <lb/>Vers les adeux partis il ſe courbe</l>
            <l>
                <lb/>Si fart douteuxs, qu’eſtant de l’evn,</l>
            <l>
                <lb/>Et puis de l’autre, il n’eſt d’aucan.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’aaßi bien-toſt deuan la Reyne,</l>
            <l>
                <lb/>Des Souuerains la S’ouueraine,</l>
            <l>
                <lb/>Ie reodray ma foy bien cams,</l>
            <l>
                <lb/>Faſt il evn Prœſes Maximus:</l>
            <l>
                <lb/>Luy faiſaat rvoir en ſa preſence</l>
            <l>
                <lb/>Auſi mol emuers ſon ngeance,</l>
            <l>
                <lb/>Qu’eſt oppose à ce Faquin,</l>
            <l>
                <lb/>L’Illaftre eoemy de Tarquin</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>Que s’il plaiſoit encore, SRE, à̀ Voſtre Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſt́, que ie fiſſe legerement deuant-elle l’ana¬.</l>
            <l>
                <lb/>tomie de ce vice, &amp; luyen deſcouuriſſe les cau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes en la perſonne de Matthieu Molé, je luy di¬</l>
            <l>
                <lb/>rois que cette preocecupation d’eſprit, ou plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoſt cette obſtination &amp; opiniaſtretéſans exem¬</l>
            <l>
                <lb/>ple, &amp; qui, ſion met à part ſes intereſts ambi¬</l>
            <l>
                <lb/>ieux, eſt la ſource plus vniuerſelle, d’où d’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>coule la pluſpart des injuſtices qu’il commet,</l>
            <l>
                <lb/>procede de ce meſme orgueil, qui luy faiſant</l>
            <l>
                <lb/>cherir auec vn excez monſtrueux ſes enfans</l>
            <l>
                <lb/>comme ſa production &amp; ſon ouurage, le rend</l>
            <l>
                <lb/>encore plus idolatre de ſon propre jugement</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſtime eſtre plus ſien, &amp; luy appartenir</l>
            <l>
                <lb/>de plus preés, &amp; que pour cela, quand il l’a vne</l>
            <l>
                <lb/>fois formé, il ne peut ſe reſoudre à̀ deſdire ny à</l>
            <l>
                <lb/>corriger tant ſoit peu, quelque inique d’ail¬</l>
            <l>
                <lb/>leurs &amp; des-raiſonnable qu’il luy paroiſſe. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>de ce meſme orgueil d’où naiſt en luy la colere,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les paroles iniurieuſes dont il a vſé mille fois</l>
            <l>
                <lb/>enuers les parties, &amp; qu’il a proferées n’agueres</l>
            <l>
                <lb/>&amp; en priué &amp; en public contre des perlſonnes Ec¬</l>
            <l>
                <lb/>cleſiaſtiques, &amp; des Preſtres, &amp; des Docteurs,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des Miniſtres de l’Euangile, &amp; d’vne naiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce au neſte, &amp; d’vne vertu, qui eſt bien au deſſus</l>
            <l>
                <lb/>de la ſienne ; &amp; enfin, c’eſt de ce meſme fond</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/> 16</l>
            <l>
                <lb/>d’orgueil, &amp; de cette vanité́ preſomptueuſe qui</l>
            <l>
                <lb/>domine en Matthieu Molé, que part cetre hu¬</l>
            <l>
                <lb/>meur railleuſe ſi mal ſeante à vn grand Magi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrat, &amp; qui luy eſt pourtant ordinaire, &amp; qui le</l>
            <l>
                <lb/>fiſt paſſer pour vn Comedien en l’eſtime de tous</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui eurent affaire à luy ce iour vnique</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eut les Seaux, que Voſtre Majeſté luy oſta</l>
            <l>
                <lb/>le lendemain, &amp; dont ſans doute elle le va pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ue pour la ſeconde &amp; la derniere fois, ſi aupa¬</l>
            <l>
                <lb/>rauant il ne luy arriue vne plus mauuaiſe fortu</l>
            <l>
                <lb/>ne. Car enfin, SIRE, pout finir cette lettre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtre point ennuyeux à Voſtre Majeſté, ie ſuis</l>
            <l>
                <lb/>obligé de luy dire, qu’il faut bien que nos pe¬</l>
            <l>
                <lb/> chez ſojent grands, &amp; qu’ils ayent attiré forte¬</l>
            <l>
                <lb/> ment la colere de Dieu ſur nous, s’il permet</l>
            <l>
                <lb/>que Matthieu Molé demeure tant ſoit peu de</l>
            <l>
                <lb/>remps dauantage auec charge &amp; auctorié dans</l>
            <l>
                <lb/>le public, ou que Voſtre Majeſté luy ſouffre. La</l>
            <l>
                <lb/> reſiſtance qu’a apporté le Duc d’Orleans vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Oncle, afin qu’il n’euſt point les Seaux, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la conſtante reſolution de ce bon &amp; ſage Prince</l>
            <l>
                <lb/>a ne point ſe trouuer auec luy dans voſtre Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeil, eſt l’effect de la connoiſſance certaine qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a de ſes meſchantes intentions: Il ſçait qu’il n’a</l>
            <l>
                <lb/>pomt d’autre veué en tous ſes deſſeins, que l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>tereſt de ſa famille &amp; l’ambition de Champla¬</l>
            <l>
                <lb/>truex:</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>treux: Il a l’experience de ſes fourberies &amp; de ſes</l>
            <l>
                <lb/>trahiſons, qui ſeules à̀ vray dire, &amp; ie le dis, SiRe,</l>
            <l>
                <lb/>auec douleur &amp; indignation extreme, onat mis</l>
            <l>
                <lb/> la France, &amp; l’auctoriteé de Voſre Majeſté aà̀</l>
            <l>
                <lb/>deux doigts pres de ſa ruine: Et il e teſmoin</l>
            <l>
                <lb/>qu’il fiſt ligue contre le Duc de Beaufort, le</l>
            <l>
                <lb/>meilleur, le plus ſage, &amp; le plus Genereux Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de voſtre Royaume, y eſtant excité par ſon</l>
            <l>
                <lb/>fils, qui penſoit par là acquerir tout credit au¬</l>
            <l>
                <lb/>pres du Prince de Condeé; &amp; que depuis ayant</l>
            <l>
                <lb/>veu ce fils chaſſe de la Maiſon de ce meſme</l>
            <l>
                <lb/>Prince, comme vn coquin, &amp; menaſſé d’eſi ri¬</l>
            <l>
                <lb/>uieres, il s’eſtporté à donner à Voſtre Majeſté,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à la Reyne voſtre Mere, des Conſeils tout à</l>
            <l>
                <lb/>fait violens, qui mettent la diuiſion dans la Fa¬</l>
            <l>
                <lb/>mille Royale; qui donnent tout ſujet de mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uaiſe ſatisfaction au Duc d’Orleans, &amp; qui jet¬</l>
            <l>
                <lb/>tent le Prince de Condeé dans vne mal-heureu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe neceſſité de ſe deffendre des intrigues de ce</l>
            <l>
                <lb/>Faquin, luy qui iuſqu’icy n’a eu vn bras &amp; vn</l>
            <l>
                <lb/>courage, que pour maintenir l’Eſtat &amp; voſîre</l>
            <l>
                <lb/>Couronne contre les efforts de vos Ennemis.</l>
            <l>
                <lb/>Ne permettez pas, Sir, que ce meſchant</l>
            <l>
                <lb/>homme ſoit plus long-temps dans le pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>de faire des injuſtices à vos ſujets, d’irriter la</l>
            <l>
                <lb/>patience &amp; le courage des Princes de voſtre</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>Sang, &amp; d’entretenir le trouble &amp; la diuiſion</l>
            <l>
                <lb/>dans voſtre Eſtat, par ſes meſchans Conſeils &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſe s ſuggeſtions pernicieuſes: Que Voſtre Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté ne differe pas d’vn ſeul iour à̀ luy oſter</l>
            <l>
                <lb/>les Seau, ſans que pour le peu de temps qu’il</l>
            <l>
                <lb/>les à eus, il en tire autre ad antage ſinon</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils luy ſeelent peut eſtre l’abolition de ſes</l>
            <l>
                <lb/>crimes, qui ſeront enſeuelis auec luy dans vne</l>
            <l>
                <lb/>eſtroitte priſon, iuſqu’à la fin de ſa vie; Que</l>
            <l>
                <lb/>Champlatreux ſoit foüeteé &amp; fleurdeliſe en</l>
            <l>
                <lb/>ſa preſence, &amp; qu’au meſme remps ſon ſecond</l>
            <l>
                <lb/>fils, priue de ſon Eueſché, &amp; reſerré́ dans la</l>
            <l>
                <lb/>ſolitude d’vn Cloiſtre pour y faire penitence,</l>
            <l>
                <lb/>prie Dieu qu’il donne la grace à ſon pere, en</l>
            <l>
                <lb/>la veüe de ce ſpectacle, d’imiter vn peu la</l>
            <l>
                <lb/> Vertu &amp; la ſeueriré paternelle de ce premier</l>
            <l>
                <lb/>Brutus, dont ſes mœurs ſont ſi eſloignées, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que Voſtre Majeſte enfin r’appelle à elle ce</l>
            <l>
                <lb/>genereux Prince, qui aura bien meilleure gra¬</l>
            <l>
                <lb/>ce,&amp; plus de bon-heur &amp; de joye à faire</l>
            <l>
                <lb/>bruire ſes armes victorieuſes dans le milieu de</l>
            <l>
                <lb/>la Flandre, ou dans le fond de l’Allemagne,</l>
            <l>
                <lb/>à la honte &amp; au dommage de vos Ennemis,</l>
            <l>
                <lb/>qu’à ſe fortifier contre les perſecutions de</l>
            <l>
                <lb/>Matrhieu Molé, qui ſeul pour ſatis- faire à ſa</l>
            <l>
                <lb/>mal-heureuſe ambition, nous jette dans la</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>guerre Ciuile, auec l’extréme regret, &amp; la dou¬</l>
            <l>
                <lb/>leur commune de tous vos bons &amp; fideles ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uiteurs. Ce ſont, Si, les ſouhaits de tous</l>
            <l>
                <lb/>vos peuples, &amp; c’eſt en particulier, le deſir</l>
            <l>
                <lb/>tres-ardent de celuy qui eſt</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>De Voſtre Majeſté,</l>
            <l>
                <lb/>Le tres-obeïſſant, &amp; tres-fidele</l>
            <l>
                <lb/>8 ſeruiteur &amp; ſujet A. L.</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>ua</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>oonaa OGoOgle</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
