<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1488-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Généreux (les) sentiments de la noblesse
                    françoise contre le mauvais gouvernement de l'État par un ministre
                    étranger.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=lHdKAAAAcAAJ + https://books.google.fr/books?id=zkdCAAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Généreux (les) sentiments de la noblesse françoise contre
                        le mauvais gouvernement de l'État par un ministre étranger.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50056"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>SENTENs</l>
            <l>
                <lb/>NOLESE</l>
            <l>
                <lb/>FRANCOISE.</l>
            <l>
                <lb/>TDE nr ar.</l>
            <l>
                <lb/>Pn lsn</l>
            <l>
                <lb/>ta</l>
            <l>
                <lb/>u l iei eie¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> aoobengle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>¬¬ ¬¬¬.¬¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>Ln¬</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>r c</l>
            <l>
                <lb/> LES GENEREVX SENTIMENS</l>
            <l>
                <lb/> de la Nobleſſe Françoiſe, ſur le mauuais</l>
            <l>
                <lb/>gouuernement de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Par an Miaiftre Efranger.</l>
            <l>
                <lb/> Ln’y a perſonne qui ne ſçache que Dieu</l>
            <l>
                <lb/>e nous ayant fait naiſtre ſoubs le Gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/> nement d’vn Roy, ce ſeroit vn crime qu’on</l>
            <l>
                <lb/>t ne pourroit aſſez punir, que de manquerà̀</l>
            <l>
                <lb/>hiy rendre l’obeyſſance que nous luy deuons: Auſſi</l>
            <l>
                <lb/>nous ne croyons pas qu’il y ait vn ſeul Franç̧ois qui</l>
            <l>
                <lb/>veuille contreuenir à vne choſe ſi iuſte &amp; ſi raiſonna¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, &amp; qui ne répandiſt de bon cœur iuſques à la der¬</l>
            <l>
                <lb/> iere goute de ſon ſang pour le ſeruice de ſa Majeſté;</l>
            <l>
                <lb/>Mais d’obeyr aueuglement à des perſonnes eſtrange¬</l>
            <l>
                <lb/>res, qui abuſant de ſon authorité continuënt la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re pour ruiner ſes Sujets, Cela eſt contre la raiſon:</l>
            <l>
                <lb/>Neantmoins il n’eſt que trop vray que par la lâcheté</l>
            <l>
                <lb/>&amp; baſſeſſe de cœur de quantiré de Franç̧ois, vn lta¬</l>
            <l>
                <lb/>lien, à la honte de toute noſtre Nation, eſt Sur-Inten¬</l>
            <l>
                <lb/>dant de l’Educatiõ du Roy: &amp; s’eſtant rendu Miſtre</l>
            <l>
                <lb/>de ſon Eſtat, par la perfidie &amp; par latrahiſon de ceux</l>
            <l>
                <lb/> qi y tiennent les premiers rangs &amp; les premieres</l>
            <l>
                <lb/>Chages, s’oppoſe hautement à vne paix que toute</l>
            <l>
                <lb/> l’Europe demande auec paſſion; diſpoſe abſolument</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> age,,¬¬¬¬-a¬¬¬¬¬..</l>
            <l>
                <lb/>aa¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>A¬-¬</l>
            <l>
                <lb/>des Benefioes, des Emplois des Gouuememes, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>hos Finances, qu’il a fait ſortir du Royaume, &amp; done</l>
            <l>
                <lb/>il s’eſt enrichy; de ſorte qu’eſtant nay auec peu de</l>
            <l>
                <lb/>bien, il eſt deuenu vn des plus riches du monde, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>auec vne impudence qui n’eſt quaſi pas imaginable,</l>
            <l>
                <lb/>a perſecuté &amp; fait empriſonner des Princes, quantité</l>
            <l>
                <lb/>d’Officiers de Compagnies Souueraines, &amp; interdit</l>
            <l>
                <lb/>les Maiſtres des Requeſtes, parce qu’ils ſont reſolus de</l>
            <l>
                <lb/>ne faire plus de lâ̂chetez que beaucoup de leur Corps</l>
            <l>
                <lb/>ont fait autrefois: C’eſt ce qui nous oblige à faire cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te declaration, afin que toute la terre connoiſſe que ſi</l>
            <l>
                <lb/>ily a des François qui ayent l’ame aſſez baſſe pour le</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrir, il y en a cent mille contre vn qui ont aſſez de</l>
            <l>
                <lb/>vertu, de courage, &amp; de generoſité, pour l’empê̂cher:</l>
            <l>
                <lb/>Mais auparauant que d’entreprendre vne choſe ſi rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnable, Nous auons eſtime qu’il eſtoit à propos del</l>
            <l>
                <lb/>ſupplier tres-humblement Monſeigueur le Duc d’Or¬</l>
            <l>
                <lb/>leans, &amp; Monſieur le Prince, de ſe ſouuenir qu’ils ſont</l>
            <l>
                <lb/>Princes du Sang, &amp; qu’en cette qualité́ ils ſont obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gez pour l’intereſt de l’Eſtat d’en maintenir les Loix</l>
            <l>
                <lb/>fondamentalles, ſi ils n’ont renoncé abſolument à</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur; Car encore que les Peuples, qui de leur</l>
            <l>
                <lb/>bon gre, &amp; de leur propre authorité́, ont mis la Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ronne ſur la teſte de nos Roys, ayent ordonné que du¬</l>
            <l>
                <lb/>rant leurs minoritez les Princes du Sang doiuet auoir</l>
            <l>
                <lb/>la meilleure part au gouuernement du Royaume:</l>
            <l>
                <lb/>Neantmoins par vn aueuglement épouuantable &amp;</l>
            <l>
                <lb/>volontaire, ils ſouffrent qu’vn Mazarin les gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uer¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>uerne, diſpoſe des deniers de la France, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>quantité de gens de baſſe &amp; vile condition s’enri¬</l>
            <l>
                <lb/>chiſſent aux deſpens &amp; à la ruine du pauure peuple.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce qui les fera rougir de houte quand leu:s</l>
            <l>
                <lb/>-yeuxſeront deſillez, &amp; qu’ils reconnoiſtront qué</l>
            <l>
                <lb/>leurs auuais conſcils les auront trompez. Nous</l>
            <l>
                <lb/>ſçauons bien que le premier a vn traiſtre aupres de</l>
            <l>
                <lb/>luy, qui l’oblige ily a long-temps à faire des actions</l>
            <l>
                <lb/>indignes de ſon rang &amp; de ſa haute naiſſance. Et ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uons bien-auſſi que ceux qui approchent de ſon Al¬</l>
            <l>
                <lb/>reſſe Royale, n’oſent luy dire cette verité qui luy eſt ſi</l>
            <l>
                <lb/>importante. C’eſt pourquoy nous la publions, afin</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſçache que tour ce qu’il y a de Nobleſſe dans ce</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, tous les gens d’honneur, ſeront contrains</l>
            <l>
                <lb/>à continuer d’auoir mauuaiſe opiniõ̃ de ſon courage</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſon iugement, ſi bientoſt il ne donne de verita¬</l>
            <l>
                <lb/>bles marques qu’il eſt fils de Henry le Grand:comme</l>
            <l>
                <lb/> deſia nous ioignons nos affections aux intereſts du</l>
            <l>
                <lb/>Parlement, qui ſont ceux-la meſme du pauure peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple opprimé: Au reſte, parce que nous ſçauons bien</l>
            <l>
                <lb/> que ſi nous ſommes contraints d’oppoſer la force à̀</l>
            <l>
                <lb/>la tyrannie, ceux qui la veulent excuſer nous accu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeront d’eſtre perturbateurs du repos public, crimi¬</l>
            <l>
                <lb/>nels de leze Maieſté, &amp; tout le reſte que la rage leur</l>
            <l>
                <lb/>fera dire; Nous declarons dez aà̀ preſent, afin de n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir pointla peine d’y reſpondre, que nous n’auons</l>
            <l>
                <lb/> autre deſſein que de maintenir la cauſe publique,</l>
            <l>
                <lb/> qui eſt celle du Roy, &amp; aider à oſter les abus qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>¬..¬,</l>
            <l>
                <lb/>-¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬ 2¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>2¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ſont gliſſez dans le Royaume, afin qu’il le treuue ri¬</l>
            <l>
                <lb/>che &amp; floriſſant quand il ſera paruenu au temps de</l>
            <l>
                <lb/>ſa Maiorité. Nous ſçauons encore qu’on nous dira</l>
            <l>
                <lb/>que les founemis ayans des armées ſutpiel, nous ſ</l>
            <l>
                <lb/>ſerions extremement blaſmables, ſiils font quclqueJ</l>
            <l>
                <lb/>progrez dans le temps que nous ſerons ocecupez</l>
            <l>
                <lb/>a deliberer des affaires de l’Eſtat. Mais quand cela</l>
            <l>
                <lb/> arriueroit, ce que Dieu ne vueille permettre, qui</l>
            <l>
                <lb/> que ce ſoit ne nous en pourroit pas attribuer la</l>
            <l>
                <lb/>faute, mais bien à ceux qui ont ſouffert &amp; permis</l>
            <l>
                <lb/> le ml, pouuant y remedier ſans beaucoup de peine,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ne le voulãt pas, nous obligeant d’auoir recours à</l>
            <l>
                <lb/>d’aurres noyens, pour nou; deliurer du ioug &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>l’oppreſſion où nous ſommes reduits, eſperant de la</l>
            <l>
                <lb/> bonté de Dieu quenous auons aſſez de monde pour</l>
            <l>
                <lb/>nous oppoſer à leur effort, &amp; à cecluy de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>nous voudroient trauerſer dans nos iuſtes deſſeins,</l>
            <l>
                <lb/>puiſque pour dire le nombre certain de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont portez de ſeruice en cette occaſion, il ne faut</l>
            <l>
                <lb/>que dire les noms de tous les veritables François:</l>
            <l>
                <lb/>Et d’aurant qu’on pourroit douter de perſonnes aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez experimentées pour les commander, Nous</l>
            <l>
                <lb/>auons aſfez bonne opinion de nous, pource que</l>
            <l>
                <lb/>dans vn grand nombre comme nous ſommes, il</l>
            <l>
                <lb/>s’en trouuera quantité d’aſſez capables pour s’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>quitter dignement des Commandemens que les</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats leur voudront donner. Comme la Vertu</l>
            <l>
                <lb/>u’affecte point les conditions des Princes, pluſtoſt.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>¬-.¬-¬¬-¬2¬-¬¬</l>
            <l>
                <lb/>que celles des autres, on peut trouuet dans’toutes</l>
            <l>
                <lb/>conditions des perſonnes propres à faire des actions</l>
            <l>
                <lb/>grandes &amp; difficiles; &amp; parce que nous ſerions in¬</l>
            <l>
                <lb/>grats ſi nous ne reconnoiſſions les extrê̂mes obliga¬</l>
            <l>
                <lb/>tions que toute la France a à Meſſieurs du Parlemẽt,</l>
            <l>
                <lb/>puiſque tcousles premiers ilsſe ſont genereuſemẽ́t op¬</l>
            <l>
                <lb/>poſez aux mauuais deſſeins de ceux qui les veulent</l>
            <l>
                <lb/>ruiner d’honneur &amp; de biens. Nous declarons que</l>
            <l>
                <lb/>nous honorons autant que faire ſe peut ćt Auguſte</l>
            <l>
                <lb/>Senat, le coniurant de ne point ſe relâcher, mais de</l>
            <l>
                <lb/>s’vnir à vne ſi glorieuſe entrepriſe: Et les autres Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lemens &amp; Cours Souucraines de ne ſe ſéparer point</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Corps remply de perſonnes ſi ſages, ſi habiles,</l>
            <l>
                <lb/>ſi iudicieuſcs, ſi courageuſes, &amp; ſi juſtes: Les ſuppliant</l>
            <l>
                <lb/>de donner des Arreſts par leſquels il ſoit permis de</l>
            <l>
                <lb/>deputer pour aller conferer auec eux, ſi ils iugent</l>
            <l>
                <lb/>qu’il en ſoit beſoin: Ce que nous remettons à leur</l>
            <l>
                <lb/>grande prudence, ne pouuant pourtant nous em¬</l>
            <l>
                <lb/>peſcher de croire qu’il eſt impoſſible de bien reigler</l>
            <l>
                <lb/>le Royaume ſans en aſſembler les Eſtats gencraux,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtle ſeul moyen qu’on puiſſe trouuer pour in¬</l>
            <l>
                <lb/>rereſſer vn chacun; &amp; ce ſera lors qu’on pourra faci¬</l>
            <l>
                <lb/>lement ſe défaire des Eſtrangers, auſquels il ne fau</l>
            <l>
                <lb/>pas donner temps de s’emparer des bonnes giaces</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, parce que ſi il poſſedoit ſon Eſtavn iour</l>
            <l>
                <lb/>quand il ſera majeur, ils ſe vangeroient infallible¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de ceux qui ſe ſont oppoſez à leurs volontez,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ce ſuiuant les pernicieuſes maximes de feu le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>¬-aao¬,r¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>dinal de Richelieu, diminueroient en tout ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>pourroient la puiſſance que nos Roys par de bons</l>
            <l>
                <lb/>Poureiu, e p our de qunades &amp;e inporeiunre eonſe¬</l>
            <l>
                <lb/>derations, ont donnez au Parlement, &amp; feroient</l>
            <l>
                <lb/>encore beaucoup de choſes qui ſeroient trop lon¬</l>
            <l>
                <lb/>gues à deduire icy.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſont là les Sentimens des Gentilshommes</l>
            <l>
                <lb/>Franç̧ois, qui ne mauqueront pas de le ſigner de</l>
            <l>
                <lb/>leur ſang, quand ils iugeront à̀ propos de le faire.</l>
            <l>
                <lb/>VIRTVS VNITA FORTIO.</l>
            <l>
                <lb/>n e y </l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>Nae</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/> N</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>2e</l>
            <l>
                <lb/>-¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>dinal de Richelieu, diminuë̈roient en tout ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ninee eu e e e re leupoeone de eone</l>
            <l>
                <lb/>derations, ont donnez au Parlement, &amp; feroient</l>
            <l>
                <lb/>encore beaucoup de choſes qui ſeroient trop lon¬</l>
            <l>
                <lb/>gues à deduire icy.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſont là les Sentimens des Gentilshommes</l>
            <l>
                <lb/>-Franç̧ois, qui ne mauqueront pas de le ſigner de</l>
            <l>
                <lb/>leur ſang, quand ils iugeront à propos de lefaire.</l>
            <l>
                <lb/>VIRT VNITA FoRTIoR</l>
            <l>
                <lb/>n e y </l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>l¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>L </l>
            <l>
                <lb/>--</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>dinal de Richelieu, diminuëroient en tout ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>pourroient la puiſſance que nos Roys par de bons</l>
            <l>
                <lb/>conſeils, &amp; pour de grandes &amp; importantes conſi¬</l>
            <l>
                <lb/> derations, ont donnez au Parlement, &amp; feroient</l>
            <l>
                <lb/>encore beaucoup de choſes qui ſeroient trop lon¬</l>
            <l>
                <lb/>gues aà̀ deduire icy.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſont là les Sentimens des Gentilshommes</l>
            <l>
                <lb/>-François, qui ne mauqueront pas de le ſigner de</l>
            <l>
                <lb/>leur ſang, quand ils iugeront à propos de le faire.</l>
            <l>
                <lb/>VIRTVS VNITA FoRToOR</l>
            <l>
                <lb/>n eyy </l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>fl</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>N </l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>¬-¬</l>
            <l>
                <lb/>e-L</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬-¬</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>dinal de Richelieu, diminuëroient en tout ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>pourroient la puiſſance que nos Roys par de bons</l>
            <l>
                <lb/>conſeils, &amp; pour de grandes &amp; importantes conſi¬</l>
            <l>
                <lb/>derations, ont donnez au Parlement, &amp; feroient</l>
            <l>
                <lb/>encore beaucoup de choſes qui ſeroient trop lon¬</l>
            <l>
                <lb/>gues à deduire icy.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſont là les Sentimens des Gentilshommes</l>
            <l>
                <lb/>-François, qui ne mauqueront pas de le ſigner de</l>
            <l>
                <lb/>leur ſang, quand ils iugeront à̀ propos de le faire.</l>
            <l>
                <lb/>VIRTV VNITA FoRTIoR</l>
            <l>
                <lb/>uu</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>Ald</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>¬-.</l>
            <l>
                <lb/>--</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>-¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal de Richelieu, diminuëroient en tout ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>pourroient la puiſſance que nos Roys par de bons</l>
            <l>
                <lb/>conſeils, &amp; pour de grandes &amp; importantes conſi¬</l>
            <l>
                <lb/> derations, ont donnez au Parlement, &amp; feroient</l>
            <l>
                <lb/>encore beaucoup de choſes qui ſeroient trop lon¬</l>
            <l>
                <lb/>gues à deduire icy.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſont là les Sentimens des Gentilshommes</l>
            <l>
                <lb/>-François, qui ne mauqueront pas de le ſigner de</l>
            <l>
                <lb/>leur ſang, quand ils iugeront à propos de le faire.</l>
            <l>
                <lb/>VIRTVS VNI TA FORTIoOR</l>
            <l>
                <lb/>n D y </l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>Ald</l>
            <l>
                <lb/>à</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>E-T</l>
            <l>
                <lb/>---¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>dinal de Richelieu, diminueëroient en tout ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>eneilee e le e oenene lieo eun e</l>
            <l>
                <lb/> derations, ont donnez au Parlement, &amp; feroient</l>
            <l>
                <lb/>encore beaucoup de choſes qui ſeroient trop lon¬</l>
            <l>
                <lb/>gues à deduire iey.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſont là les Sentimens des Gentilshommes</l>
            <l>
                <lb/>-Franç̧ois, qui ne mauqueront pas de le ſigner de</l>
            <l>
                <lb/>leur ſang, quand ils iugeront à propos de le faire.</l>
            <l>
                <lb/>VIRVS VNITA FORTIOR</l>
            <l>
                <lb/>n eyy </l>
            <l>
                <lb/>u2</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>mmſſ ¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>Ee--T.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Z--</l>
            <l>
                <lb/>A¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>dinal de Richelieu, diminueroient en tout ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>pourroient la puiſſance que nos Roys par de bons</l>
            <l>
                <lb/>conſeils, &amp; pour de grandes &amp; importantes conſ¬</l>
            <l>
                <lb/> derations, ont donnez au Parlement, &amp; feroient</l>
            <l>
                <lb/>encore beaucoup de choſes qui ſeroient trop lon¬</l>
            <l>
                <lb/>gues à deduire icy.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſont là les Sentimens des Gentilshommes</l>
            <l>
                <lb/>-François, qui ne manuqueront pas de le ſigner de</l>
            <l>
                <lb/>leur ſang, quand ils iugeront à propos de le faire.</l>
            <l>
                <lb/>VIRTVS VNITA FRToR</l>
            <l>
                <lb/>n ey </l>
            <l>
                <lb/>ſe</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>AA</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>---</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>dinal de Richelieu, diminuëroient en tout ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>pourroient la puiſſance que nos Roys par de bons</l>
            <l>
                <lb/>conſeils, &amp; pour de grandes &amp; importantes conſi¬</l>
            <l>
                <lb/> derations, ont donnez au Parlement, &amp; feroient</l>
            <l>
                <lb/>encore beaucoup de choſes qui ſeroient trop lon¬</l>
            <l>
                <lb/>gues à deduire icy.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſont là les Sentimens des Gentilshommes</l>
            <l>
                <lb/>-François, qui ne mauqueront pas de le ſigner de</l>
            <l>
                <lb/>leur ſang, quand ils iugeront à propos de le faire.</l>
            <l>
                <lb/>R VNITA FoRToR</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>i?</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/> N</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>--¬¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>dinal de Richelieu, diminuëroient en tout ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>pourroient la puiſſance que nos Roys par de bons</l>
            <l>
                <lb/>conſeils, &amp; pour de grandes &amp; importantes conſi¬</l>
            <l>
                <lb/>derations, ont donnez au Parlement, &amp; feroient</l>
            <l>
                <lb/>encore beaucoup de choſes qui ſeroient trop lon¬</l>
            <l>
                <lb/> ee ls seonnimens des Genlhomms</l>
            <l>
                <lb/>gues à deduire icy.</l>
            <l>
                <lb/>-François, qui ne mauqueront pas de le ſigner de</l>
            <l>
                <lb/>leur ſang, quand ils iugeront à propos de le faire.</l>
            <l>
                <lb/>VIRTVS VNITA FORTIOR</l>
            <l>
                <lb/>ſie8</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
