<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2277-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettres (les) du cardinal Mazarin envoyées à la
                    reine et à monsieur le prévôt des marchands de la ville de Paris.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=XmZCAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettres (les) du cardinal Mazarin envoyées à la reine et
                        à monsieur le prévôt des marchands de la ville de Paris.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>. 4</l>
            <l>
                <lb/>LETTRES</l>
            <l>
                <lb/>DV CARDINAL</l>
            <l>
                <lb/>MAZA RIN</l>
            <l>
                <lb/>A I&amp; fvne</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>-¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>onb</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>baAhh</l>
            <l>
                <lb/>Eeeeee8</l>
            <l>
                <lb/>&amp;.</l>
            <l>
                <lb/>à&amp;-’</l>
            <l>
                <lb/> ¬ </l>
            <l>
                <lb/>1 l</l>
            <l>
                <lb/> HH</l>
            <l>
                <lb/>’e lo dea te eial</l>
            <l>
                <lb/>Maarin,</l>
            <l>
                <lb/>A LREYNE.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>lADAME.</l>
            <l>
                <lb/>Is dois par tant de raiſons à Voſtre Majeſtés.</l>
            <l>
                <lb/>vn compte exact de toutes mes actions, qu’e¬</l>
            <l>
                <lb/>tant ſur le point d’en entreprendre vne qui</l>
            <l>
                <lb/>pourra faire éclat dans le monde; j’ay crû de¬</l>
            <l>
                <lb/>aoir, auant toutes choſes, prendre la liberté de</l>
            <l>
                <lb/>lay faire ſcauoir les moif qui m’y ont obligé,</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>4¬</l>
            <l>
                <lb/>he promettant de ſa juſtice que non ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Majeſté́ ne les deſagréra pas, mais qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le jugera meſme que quand ma reſolution n’eû̂t</l>
            <l>
                <lb/>pas eſté authoriſée par le glorieux adveu que le</l>
            <l>
                <lb/>Roy en a fait, ie n’euſſe puû ſans vne ingratitude,</l>
            <l>
                <lb/>dont ie me flatte, que Voſtre Majeſté́ ne me</l>
            <l>
                <lb/>tient pas capab’e, m’epeſcher de faire mes ef</l>
            <l>
                <lb/>forts pour rendre à Sa Majeſté́ tous les foibles</l>
            <l>
                <lb/>ſervices qui peuuent dependre de moy, dans.</l>
            <l>
                <lb/>vne conjoncture où le preſſant beſoin qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>en a, ne luy auroit pas meſme permis de refu.¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer ceux des perſonnes les plus criminelles.</l>
            <l>
                <lb/>Il ſeroit bien ſuperflu de repreſenter à Voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté, ny le zele auec lequel i’ay ſervy l’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ſçait mieux que perſonne, ny le deſinte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſſement que i’y ay apporté, qu’elle a eu ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uent la generoſité de combattre par des com¬</l>
            <l>
                <lb/>mandemens abſolus de receuoir de ſa liberalité́,</l>
            <l>
                <lb/>des graces dont ie ne me ſuis pas cr̂ digne, ny</l>
            <l>
                <lb/>les ſuocez avantageux que ce ele &amp; mon appli¬</l>
            <l>
                <lb/>carion, ou pluſtoſt le bon-heur de la France,</l>
            <l>
                <lb/>auoient produit, qu’elle ſç̧ait auoir eſté tels, que</l>
            <l>
                <lb/>ſes Ennemis, apres de grandes pertes entous les</l>
            <l>
                <lb/>endroirs où les Armes ont pû agir, eſtoient re¬</l>
            <l>
                <lb/>duits, pour ſe garantir d’en ſouffrit de plus con¬</l>
            <l>
                <lb/> ſiderables, à donner les mains à la Paix gene¬</l>
            <l>
                <lb/>rale, comme le ſeul moyen qu’ils auoient pour</l>
            <l>
                <lb/>arreſter le progrez de la Erance, ſi les diuiſions</l>
            <l>
                <lb/>qu’on</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/> quon y a fait naiſtre, n’euſſent relevé leurs eſ¬</l>
            <l>
                <lb/> perances, &amp; changé entierement la face des</l>
            <l>
                <lb/> afaires. Il ſeroit encore ſuperflu de dire à Vo¬</l>
            <l>
                <lb/>e ftte Majeſteé par quels malheurs cette Couron¬</l>
            <l>
                <lb/>2 neeſt deſcheuë de ſes grandes avantages, ayant</l>
            <l>
                <lb/>elle meſme tant travaillé́ à deſtourner &amp; amoin¬</l>
            <l>
                <lb/>drir les vns pour maintenir l’Eſtat en poſſeſſion</l>
            <l>
                <lb/>desautres; &amp; en fin de là faire ſouuenir que le</l>
            <l>
                <lb/>Ciel auoit tellement beny les ſouhaits de Vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſre Majeſté, les voyages qu’elle a entrepris</l>
            <l>
                <lb/>auec le Roy dans des ſaiſons ſi rudes, &amp; les tra¬</l>
            <l>
                <lb/> vaur qu’elle a ſoufferts, que ſur la fin de l’an¬</l>
            <l>
                <lb/>née derniere, apres la reduction des P’laces de</l>
            <l>
                <lb/>Nornandie, &amp; de Bourgogne, apres la levée</l>
            <l>
                <lb/>do ſiege de Guyſe, apres l’orage de la. Guyen¬</l>
            <l>
                <lb/>ne calmeé́, apres l’expulſion des Eſpagnols des</l>
            <l>
                <lb/>poſtes qu’ils auoient oceupé en Cha mpagne,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; apres vne bataille gagneée, où ils auoient per¬</l>
            <l>
                <lb/>du leurs priancipales forces, Voſtre Majeſté</l>
            <l>
                <lb/>auoit la gloire &amp; la conſolation d’auoir ſurmon¬</l>
            <l>
                <lb/>te des difficeultez qui ſembloient de ſoy invin¬</l>
            <l>
                <lb/>ebles, d’auoir tellement pacificié le Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, &amp; eſteint le feu des Factions, qu’il n’y</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit plus paroiſtre aucun Party les armes</l>
            <l>
                <lb/>aà la main, coatraire au ſervice &amp; aux intentions</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, d’auoir fait reprendre aux Ennemis</l>
            <l>
                <lb/>les penées de la Paix, dont nos diviſons les</l>
            <l>
                <lb/>auoieat peu auparavant tellement eſloignez,</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’auoient pas fait diffieulté́ de piesr Meſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs les Mediateurs de declarer à- Vos Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtez, de leur part, Qu’il ne falloit plus eſpere</l>
            <l>
                <lb/>de Paix, ny meſme de Negociation, ou de Co¬</l>
            <l>
                <lb/>grez pour la rraitter. Cependant Voſtre Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>ſté́ ſe peut ſouuenir qu’apres tous ces heureur</l>
            <l>
                <lb/>ſuccez, Monſieur le Comte de Fuenſaldagne</l>
            <l>
                <lb/>teſmoigna ſouhaitter auec paſſion, d’auoir vne</l>
            <l>
                <lb/>conference auec moy, pour renoü̈er le Traitté,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; en avancer la concluſion.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Majeſteé ſe remettra auſſi facilemen</l>
            <l>
                <lb/>dans la memoire, que c’eſtoit dans cette co¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtitution glorieuſe que ſe trouuoient les afſfai¬</l>
            <l>
                <lb/>res, lors qu’il fut jugé à propos que l eſlar giſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de Monſieur le Prince, &amp; mon eſloigne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, les pourroient mettre bien toſt en mei¬</l>
            <l>
                <lb/>deur eſtat; L’vn &amp; l’autre ſurent executez, aurc</l>
            <l>
                <lb/>les circonſtances que Voſtre Majeſté ſç̧ait. Ie</l>
            <l>
                <lb/>ne ſortis pas du Royaume, ſuiuant les ordres</l>
            <l>
                <lb/>que i’en receus de Voſtre Majeſté; Ie me reti¬</l>
            <l>
                <lb/>ray encore bien loin de ſes Frontieres, pour</l>
            <l>
                <lb/>donner plus de lieu au prompt reſtabliſſement</l>
            <l>
                <lb/>du bon-heur Public, que l’on euoit fait eſpe</l>
            <l>
                <lb/>rer à route la France de mon eſloignement;</l>
            <l>
                <lb/>l’ay ſouffert dans cette Retraitte, ſans dire n</l>
            <l>
                <lb/>ſeul mor, ny ſans en porter mes plaintes, ou mes</l>
            <l>
                <lb/>remonſtrances, &amp; mes ſupplications tres-hun¬</l>
            <l>
                <lb/>bles à Vos Maieſtez, des Arreſts &amp; des Declara¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> a s s qg ,s, ¬</l>
            <l>
                <lb/>57</l>
            <l>
                <lb/>os, qui me chargent des plus grands op¬</l>
            <l>
                <lb/>pobres qu’on puiſſe imputer aà vn Homme de</l>
            <l>
                <lb/>hien, &amp; qui a toùjours aſſez fait connoiſtre qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’auoit autre but dans ſes actions, que la con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſevarion de ſon honneur.</l>
            <l>
                <lb/>l’ay fait meſme cet effort ſur moy, de ne vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loir pas deffendre par des Manifeſtes, ma Re¬</l>
            <l>
                <lb/>putation ſi cruellement deſchiré́e, &amp; d’empeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cher que mes Amis, qui ſç̧auoient mon inno¬</l>
            <l>
                <lb/>cence, ne publiaſſent ceux que leur affection</l>
            <l>
                <lb/>leur auoit fait preparer, afin qu’on ne peuſt</l>
            <l>
                <lb/>auoir le moindre pretexte de me reprocher que</l>
            <l>
                <lb/>pour cé́t intereſt particulier, &amp; que pour vne</l>
            <l>
                <lb/>ropgrande precipitation, j’euſſe eſteé cauſe du</l>
            <l>
                <lb/>retadement de la felicite Publique, qui n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>lloitpas moins dans ma Retraitte, le ſeul objet</l>
            <l>
                <lb/>detous mes vœax, aux deé́pens meſme de la cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe du monde qui m’eſt la plus precieuſe, qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>l’auoit eſté lors que par la part que j’auois dans</l>
            <l>
                <lb/>les affaires, cette fe liciteé ſe trouuoit jointe à ma</l>
            <l>
                <lb/>gloire particuliere.</l>
            <l>
                <lb/>I’ay demeuré en cét eſtat plus de dix mois,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; plus en diſpoſiion de m’eſloigner encore</l>
            <l>
                <lb/>davantage, que de retourner, ſi j’euſſe veu que</l>
            <l>
                <lb/>on premier eſloignemenr euſt produit quel¬</l>
            <l>
                <lb/>n’vn des effets qu’on en auoit toûjours fait</l>
            <l>
                <lb/>eſperer. En fin i’ay ſouffert l’amertume de mes</l>
            <l>
                <lb/>malheurs auec plus de conſtance &amp; de force,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>que ie n’euſſe pas oſé me prometrre, &amp; que ie</l>
            <l>
                <lb/>n’euſſe eu en effet, ſans l’adouciſſement qu’y</l>
            <l>
                <lb/>apportoit l’eſperance dont ie me ſuis toû̂jours</l>
            <l>
                <lb/>flatreé, ſuivant l’opinion des autres, qu’ils pour¬</l>
            <l>
                <lb/>roient, auec vn peu de temps, contribuer beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup au reſtabliſſement de l Anthorité Royale,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; en ſuitte, au bon-heur des Peuples, qui de¬</l>
            <l>
                <lb/>pen! ptincipa ement du reſtabliſſement de cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te utho itré</l>
            <l>
                <lb/>I’auos auſſi conceu beaucoup d’eſpoir, que</l>
            <l>
                <lb/>la Maojorité́ du Roy ſeroit vn ſouueraim remede</l>
            <l>
                <lb/>à tous les maux qu aſfligent l’Eſtar, &amp; aà̀ produi¬</l>
            <l>
                <lb/>re grneralement dns les eſprits cét effet ad¬</l>
            <l>
                <lb/>vantageux à ſa Majeſte, qu’aucun de ſes Subjets</l>
            <l>
                <lb/>n’eut plus d’autres penſées, que de meriter</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur de ſon eſtime, &amp; de ſes bonnes gra¬</l>
            <l>
                <lb/>cs, par ſes ſervices, &amp; par la perte de tout ſon</l>
            <l>
                <lb/>ſang ſ’il euſt eſteé beſoin: Mais voyant, contre</l>
            <l>
                <lb/>mon attente &amp; mes ſouhaits, que bien loin de</l>
            <l>
                <lb/>cette vnanime conſpiration à ſes intereſts &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>volontez, le feu qui eſtoit auparauant demeuré</l>
            <l>
                <lb/>couvert, a pau auec tant d’éclat, &amp; s’eſt fait ſen</l>
            <l>
                <lb/>tir auec tant de violence, qu’il a deé́-ja embrazt</l>
            <l>
                <lb/>diverſes lProvnces, &amp; q’il peut plus facilement</l>
            <l>
                <lb/>ſuivre les autres, qu’il n’eſt facile de l’eſteindre,</l>
            <l>
                <lb/>voyant qu’aà vne longe guerre eltrangere, que</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat épuiſé d hommes &amp; de finances, auoit de</l>
            <l>
                <lb/>la peine</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>rr¬</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>peine à ſouſtenir, s’en eſt adiouſté́ vne inteſtine d’autant</l>
            <l>
                <lb/>plus dangereuſe, qu’elle bruſle les entraillesd’vn-eorps</l>
            <l>
                <lb/>qui n’a pas trop de toute ſa force pour combattre au de¬</l>
            <l>
                <lb/>lors. l’ay creu qu’il ne pouuoit eſtre de bon Franç̧ois ny</l>
            <l>
                <lb/>de veritable ſeruiteur de vos Maieſtez, qui non ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>ſins honte, mais ſans crime, peuſt regarder les bras croi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, la face preſente des affaires, ſans y accourir auec</l>
            <l>
                <lb/>out ce qu’il peut auoir de forces &amp; d’amis, &amp; ſans ſacri¬.</l>
            <l>
                <lb/>fiet ſon bien &amp; ſa vie pour donner plus de moyen au Roy</l>
            <l>
                <lb/>de ſ defendre des puiſſances redoutables qui l’atta¬</l>
            <l>
                <lb/>quent.</l>
            <l>
                <lb/>En cette qualité, &amp; comme le plus oblige de tous, ie</l>
            <l>
                <lb/>nme ſuis preualu, l adame, de l’affecion genereuſe de mes</l>
            <l>
                <lb/>amis, &amp; de la paſlion qu’ils ont d’ailleurs pour le bien de</l>
            <l>
                <lb/>lEſtat, à faire vn efſort auec eux de mecttre enſemble vn</l>
            <l>
                <lb/>crps de troupes aſſez conſiderables pour pouuoir eſtre</l>
            <l>
                <lb/>vtile à l’Eſtat dans des conjonctures ſi preſſantes: &amp; ie ne</l>
            <l>
                <lb/>puis aſſez exprimer à V. M. la paſſion qu’ilsteſmoignent</l>
            <l>
                <lb/>de pouuir en ce rencontre ſignaler leur zele &amp; leut fide¬</l>
            <l>
                <lb/>ltépar tout, &amp; en telle maniere qu’il plaira à ſa Majeſté́</l>
            <l>
                <lb/>de l’ordonner.</l>
            <l>
                <lb/>Apres ce premier but de ſeruir le Roy, que ie me ſuis</l>
            <l>
                <lb/>propoſé dans mon deſſein, &amp; que i’ay meſme eu enveuë</l>
            <l>
                <lb/>deuant la reparation de mon honneur, i’ay ſongé́ que ie</l>
            <l>
                <lb/>Pouuois chercher en ſuirte les moyens de ne le laiſſer pas</l>
            <l>
                <lb/>auantage en compromis dans le monde, &amp; que ie ne de¬</l>
            <l>
                <lb/>lois pas demeurer dans vn ſilence &amp; vne moderation</l>
            <l>
                <lb/> uutile. pendant que l’on continuoit à deſ hirer marepu¬</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <l>
                <lb/> g</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>tation; Ce qui m’a fait ſupplier le Roy tres-humblement</l>
            <l>
                <lb/>de voloir me faire rendre iuſtice dans les formes les plus</l>
            <l>
                <lb/>ſeueres &amp; les plus rigoureuſes, ſur les crimes dont on m’a</l>
            <l>
                <lb/>aceuſé, &amp; ſur leſquels on m’a condamneé ſans m’auoir</l>
            <l>
                <lb/>ouy: offrant pour cela de me rendre toutſeul en tel lieu</l>
            <l>
                <lb/>qu’il luy plaira me preſcrire: &amp; i’oſe eſperer que voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté trouuera cette inſtance ſi legitime, qu’elle ne me</l>
            <l>
                <lb/>refuſera pas la grace que ie luy demande, de la vouloir</l>
            <l>
                <lb/>appuyer de ſes puiſſans offices; afin qu’ayant liu de faire</l>
            <l>
                <lb/>paroiſtre que mon innocence eſt à l’eſpreuue de toute’les</l>
            <l>
                <lb/>attaques de la calomnie; les plus Critiques &amp; les plus</l>
            <l>
                <lb/>malicieux ſoient contraints d’auouer que ie ne ſuis pas</l>
            <l>
                <lb/>capable du moindre des erimes dont onm’a voulu ta¬</l>
            <l>
                <lb/>cher.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Majeſté, Madame, a vne paſſion ſi forte pour</l>
            <l>
                <lb/>tous les aduantages de cette Couronne, tant de bonté</l>
            <l>
                <lb/>pour ceux en qui elle trouue des impreſſions de ce zele,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tant d’equité naturelle, que ie ne puis pas douter qu’il</l>
            <l>
                <lb/>faille autre choſe pour luy faire approuuer mon deſſein,</l>
            <l>
                <lb/>que de luy en repreſenter nuëment les motifs, comme</l>
            <l>
                <lb/>i’ay taſché de faire: C’eſt la grace dont i’oſe la ſupplier</l>
            <l>
                <lb/>auec toute la ſoubmiſſion &amp; le reſpect qui luy eſt deu; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>comme ie prens la liberté́ d’en demander encore vne au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre au Roy, qui eft d’auoir la bonteé de me diſpenſer d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir aucune part dansle maniement de ſes affaires, quand</l>
            <l>
                <lb/>Sa Majeſté auroit aſſez bonne opinion de ma ſuffiſance</l>
            <l>
                <lb/>pour me l’ordonner. I’implore auſſi ſincerement l’aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiſtance &amp; la protection de voſtre Majeſté aupres du</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>Roy (en cas que cette preuention d’vne choſe à laquelle,</l>
            <l>
                <lb/>peut-eſtre, Sa Majeſté ne ſonge pas, ne ſoit point trop</l>
            <l>
                <lb/>preſomptueuſe) pour empeſcher que ie ne ſois pas ex¬</l>
            <l>
                <lb/>poié à commettre vne deſobeiſſance, comme il arriue¬</l>
            <l>
                <lb/>roit infailliblement; ſi on auoit la moindre penſée de me</l>
            <l>
                <lb/>faire cét honneur, que i’eſtime en effet incomparable¬</l>
            <l>
                <lb/>ment moins, que la glorieuſe qualité de,</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre tres-humble Seruiteur</l>
            <l>
                <lb/>Iulle Card. Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>De Pont ſur Tonne le . lanuier 1652.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>MONSIEVR</l>
            <l>
                <lb/>7 E </l>
            <l>
                <lb/>LE CARDINAL</l>
            <l>
                <lb/>T 7 </l>
            <l>
                <lb/>MALARIN a Monſieur le PREVOQST des</l>
            <l>
                <lb/>Marchands.</l>
            <l>
                <lb/>AONSIEVR,</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>L’eſtime</l>
            <l>
                <lb/> que ie fais de voſtre merte, &amp; la place</l>
            <l>
                <lb/> que vous rempliſſez ſi dignement de chef</l>
            <l>
                <lb/>J 5 du corps de la ville capitale du Royaune,</l>
            <l>
                <lb/>que i’ay touſiours tendrement ayme &amp;</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup honoré, ne ſouffrent ps que</l>
            <l>
                <lb/>i’obmerteà vous donner part d’vne reſolurion que ie ui,</l>
            <l>
                <lb/>ſur le point d’executer, parce qu’encore qu’elle oit d’ne</l>
            <l>
                <lb/>neceſſité indiſpenſable à tout veritable ſeruiteur du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que dans les conionctures preſentes, e’te ne puiſſe</l>
            <l>
                <lb/>aporter que de l’aduantage à l’Eſtat, &amp; cõtnibuer à yreſta¬</l>
            <l>
                <lb/>blir le repos, ie cognois fort bien neantmoins que quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques eſprits factieux pourroient la faire ſeruir de petet.</l>
            <l>
                <lb/>re à l’aduancement de leurs mauuais deſſeins, &amp; vous</l>
            <l>
                <lb/>donner quelquepeine, en excitant du bruit à Paris, ſi vous</l>
            <l>
                <lb/>ne vous tcouuiez informeé́ par aduance des motifs qui</l>
            <l>
                <lb/>m’y ont obligé, &amp; de la verité de mes intentions, qui</l>
            <l>
                <lb/>pourroientautrement vous eſtre deguiſez.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce que vous apprendrez, s’il vous plaiſt, par la</l>
            <l>
                <lb/>copie que ie vous addreſſe des lettres que i’eſcris au Roy</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à̀ la Reyne, où vous verrez aſſez au long ce qu’il ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>ſuperflu</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/> perflu de vous deduire des raiſons qui m’obligent d’er¬</l>
            <l>
                <lb/> uet dans le Royaume, auee le Corps des troupes que</l>
            <l>
                <lb/> iay mis enſemble par l’aſſiſtance de mes anmais, pour eſtre</l>
            <l>
                <lb/>eneſtat de coatinuer au Roy mesſeruices, dans vn temps</l>
            <l>
                <lb/>ûiay crû que mon oyſiueté deuenoit vn crime dautane</l>
            <l>
                <lb/>uolns exeuſable, que parles graces &amp; les bien-faits que</l>
            <l>
                <lb/>la bonté m’a teouſiours departie ſi abondamment, ie me</l>
            <l>
                <lb/>cognois le plus obligé de tous de ſacrifier le peu qui</l>
            <l>
                <lb/>me aſte de bien &amp; tout mon ſag pour: le moindre ad¬</l>
            <l>
                <lb/>age de l’Eſtat, &amp; pous le repos &amp; la felicité des ſujets¬</l>
            <l>
                <lb/>de SaMaieſté. Ie puis vous aſſeurer que c’eſtla prineipale</l>
            <l>
                <lb/>piſee que ie me fuis propoſée dans la reſolution que i’ay</l>
            <l>
                <lb/>e:; Auſſ ſeroit-il bien peu deſaiſon, quand mes inte¬</l>
            <l>
                <lb/>eûsnarticuliers me ſeroient auſſiſenſibles, qu’ils m’ons</l>
            <l>
                <lb/>uſios peu touché, de ſonger d’abord dans les oceur¬</l>
            <l>
                <lb/>rnces preſentes à iuſltifier ſi i’ay bien ou malſeruy, &amp;ſi</l>
            <l>
                <lb/>lay merité ou non le traitsement que i’ay reces : On n’a</l>
            <l>
                <lb/>as accouſtumé́ quandvne maiſon bruſle. d’apliquer ſes:</l>
            <l>
                <lb/>ſoins à autre choſe qu’à y porte. de l’eou-ur eſteindre</l>
            <l>
                <lb/>lembraſement, &amp; empaſcher que par ſa dureée &amp; ſa vio¬</l>
            <l>
                <lb/> lence, il ne gaigne les endrois principaux qu’on defſire le:</l>
            <l>
                <lb/>plus de garentir: le ne pretends pas me deffendre dans</l>
            <l>
                <lb/>cette lettre ſur les choſes dont on avoulu accuſer ma côõ¬</l>
            <l>
                <lb/>duire: Car ie mientee pas en France auec aucune viſée de:</l>
            <l>
                <lb/>mingerer à l’aduenis dans les affaires de l’Eſtat.le ne pre¬</l>
            <l>
                <lb/>tnds que de ſeruir le Roy auec mes amis en la maaiere</l>
            <l>
                <lb/>que S. M. me l’ordonnera. C’eſt la ſeule fonction, come</l>
            <l>
                <lb/>aus le verrez par la ſupplication tres-humlhleque ie fais:,</l>
            <l>
                <lb/>D¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>à Leurs Maieſtesz dans les Lettres que i’ay l’honneure</l>
            <l>
                <lb/>leur eſcrire, que ie me ſuis preſerite à moy-neſme en cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te expedition nul deſir d’ambition ny ſentiment d’aigreu?</l>
            <l>
                <lb/>ou de vengeance n’y eſt m’eſlé, &amp; ie m’eſtimeray bien¬</l>
            <l>
                <lb/>heureux &amp; auoir pleinement accomply mon projet, ſie</l>
            <l>
                <lb/>quelque façon que ce ſoit, &amp; par la pere meſme de tm</l>
            <l>
                <lb/>vie, ie puis continaer à ſignaler ma fidelité &amp; le zele don</l>
            <l>
                <lb/>i’a touſiours bruſlé pour la gloire &amp; le bon-heur del</l>
            <l>
                <lb/>France, ſans quaucun mauuais traittement que i’aye i¬</l>
            <l>
                <lb/>mais ſouffert alt eſté.capable d’y apporter la moindre</l>
            <l>
                <lb/>alteration. En ſuitte duſeruice que ie me propoſe de ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre en cette conioncâure : La ſeule grace que ie demande</l>
            <l>
                <lb/>au Roy, c’eſt qu’ayant eſté noirey de tant de crimes &amp;t</l>
            <l>
                <lb/>condanmné ſans eſtre ouy, Sa M. ait agreable que ie me</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe iuſtifier par les fornes les plus ſeueres, offrant poat</l>
            <l>
                <lb/>cet effect de me rendre tout ſeul en tel endroit qu’il luy</l>
            <l>
                <lb/>plaira me preſcrire. Ces ſentimens ſeront, ie m’aſſeure, ſi</l>
            <l>
                <lb/>conformes à voſtre affetion pour le bien public, &amp;à vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre cquité, que ne puuant douter que vous ne les ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prouuiez,ie veux eſperer enſuite que vous voudrez bien</l>
            <l>
                <lb/>auſſi les inſpirerà ce Corps conſiderable à la teſte duquel</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes, en luy donnant part des motifs de mon entrée</l>
            <l>
                <lb/>dans le Royaume, &amp; deſtrompant les particuliers d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>tr’eux qui pourroient auec trop de facilité ſe laiſſer abuſer</l>
            <l>
                <lb/>par des eſprits broüillons, qui ne deſirans que la continu¬</l>
            <l>
                <lb/>rion du deſordre, ſeroient bien marris que le Roy euſt en</l>
            <l>
                <lb/>main des moyens capables de le fair e ceſſer. LeCorps que</l>
            <l>
                <lb/>’ay eu le bon- heur de former eſt aſſez bon, &amp; en qualité́ &amp;</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ennombre, pour eſperer qu’il ſera en eſtat de rendre que¬</l>
            <l>
                <lb/>queſeruice, &amp; de faite peut: eſtre pancher plus prompte¬</l>
            <l>
                <lb/>nent la balance du eoſté de la luſtiee: Come c’eſt à maoa</l>
            <l>
                <lb/>ſens le ſeul moyen pour paruenir à la Paix general, de</l>
            <l>
                <lb/>laquelle les enmemis s eſloigneront touſiours tant qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>efereront de releuer leurs affaires par les diuiſions du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, &amp; que c’eſt auſſi le meilleur office qu’on puiſſe</l>
            <l>
                <lb/>rendre à tous les habitans de la ville capitale, aà cauſe de</l>
            <l>
                <lb/>Ilatereſt &amp; du ſujet qu’elle a de deſirer la preſéẽce duRoy,</l>
            <l>
                <lb/>dnt elle ne ſe peut promettre de jouir qu’à̀ repriſes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>meſme fort incertaines, tant qu’on iettera ſur les bras à Sa</l>
            <l>
                <lb/>Maieſté, des affaires dans le Royaume, qui demanderont</l>
            <l>
                <lb/>neuitablementſa perſonne dans les Prouinces: l’ay toure</l>
            <l>
                <lb/>raiſoa de me promettre que l’cffort que i’ay fait pour cõ¬</l>
            <l>
                <lb/>buer ce qui s’eſt trouueé en mon pouudr, à daes engager</l>
            <l>
                <lb/>Sa Maieſté des embaras qu’on luy ſuſcite, rencontrera</l>
            <l>
                <lb/>lapprobation &amp; l’agreement que ie deſire dans l’eſprit de</l>
            <l>
                <lb/>tous les bons Bourgeois, dont ie ſçay qu’aucun ne man¬</l>
            <l>
                <lb/>que d’vn veritable ze le pour le bien de ’Etat, &amp; que ſi par</l>
            <l>
                <lb/>la mauuaiſe interpretation qui par mon mal- heur a eſté</l>
            <l>
                <lb/>donné́e par des gens qui ne m’aymoient point à quelques</l>
            <l>
                <lb/>vaes de mes actions, on y a fait autrefois conceuoir quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques ſentimens peu aduantageuxpour moy:Le deuoir où</l>
            <l>
                <lb/>ie me mets de ſerurir autant que mes forces l’ont pû per¬</l>
            <l>
                <lb/>mettre, au retour du Roy à Paris, qui eſt la choſe du mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de qui leur eſt la plus agreable &amp; la plus importante, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> pour laquelle ie contribuerois auec ioye de mon ſang, me</l>
            <l>
                <lb/>procurera la ſatisfacion qu ie ſouhaitte paſſioanement</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>e me trouuer dans le nombre de ceux que la Ville croi!</l>
            <l>
                <lb/>auoir plus d’afſecticn pour elle: Comme dans l’efſe, ie</l>
            <l>
                <lb/>ne perdray iamais d’occaſion de luy en donner toutes les</l>
            <l>
                <lb/>marques qui ſer ont en monpouuoir. C’eſt,</l>
            <l>
                <lb/>MONSIEVR,</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre tres- humble Seruiteur lules</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazain.</l>
            <l>
                <lb/> e Pant ſur Ionne le . lanuier 6a.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
