<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3399_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Reponse de messieurs les princes aux calomnies et
          impostures de Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17773"/>
          <author ref="isni:000000001027361X" source="Mazarine" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Louis </forename>
              <surname>Machon</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Response de messieurs les Princes aux calomnies &amp; impostures
            du Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Anonyme</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="50"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49042" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49042"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">4° 19053-13</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé‎, Louis de Bourbon‎ (1621-1686 ; prince de‎)</term>
          <term type="subject">Conti‎, Armand de Bourbon‎ (1629-1666 ; prince de‎)</term>
          <term type="subject">Longueville‎ II, Henri (1595-1663‎ ; duc de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>olſlſſ:</l>
        <l>
          <lb/>eẽEl</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>lli</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>d eer yeſ1</l>
        <l>
          <lb/>¬ 7</l>
        <l>
          <lb/>aeo, 9r</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>C , a7a</l>
        <l>
          <lb/>e i ye derjer c¬</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>9,</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>li</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>9¬</l>
        <l>
          <lb/> RESPONSE</l>
        <l>
          <lb/> LEs peE</l>
        <l>
          <lb/> AVX CALOMNIES</l>
        <l>
          <lb/> &amp; impoſtures du Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>.a&amp; &amp;. 2-.3.</l>
        <l>
          <lb/> La’’a . a AE a e </l>
        <l>
          <lb/>T T</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> D </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/> 1 N0 L E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> Meſſieurs les Princes aux</l>
        <l>
          <lb/> ſſir</l>
        <l>
          <lb/> J-e ¬</l>
        <l>
          <lb/>calomnies &amp; impoſtures du</l>
        <l>
          <lb/> r ¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>T</l>
        <l>
          <lb/>’Ingratitude eſt le plus grand de tous les c imes.</l>
        <l>
          <lb/>mais particulierement lors qu’vat ſubiet oub ie</l>
        <l>
          <lb/>Ie deuoir de ſa naiſſance, &amp; les faueurs qu’l a receu es</l>
        <l>
          <lb/>de ſon Roy, à̀ plus forte raiſon les Princes du ſang ne</l>
        <l>
          <lb/>ſont pas excuſables ſinon ſeulement, ils peldent le</l>
        <l>
          <lb/>ſouuenir des biens-faits dont leur Souuerain les a</l>
        <l>
          <lb/>honorez: Mais par vn eſprit deregle &amp; intatiable ne</l>
        <l>
          <lb/>les acceptent qu’en intention de ſe rendre plus conſi¬</l>
        <l>
          <lb/>denables pour en extorquer d’autre, &amp; ſe fortifier</l>
        <l>
          <lb/>contre ſon authorite que leur condition &amp; Ies prero¬</l>
        <l>
          <lb/>gatiues de leur naiſſaute les oblige de mafintenir.</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs les Princes de Condéë de Conty, &amp; le Duc</l>
        <l>
          <lb/>de Longueuille ne ſe feuſſentiamais imaginé que l’at¬</l>
        <l>
          <lb/>tifice du Cardinal Mazarin feut aſſes puiſſant pour</l>
        <l>
          <lb/>obliger la Reyne à ſe repentir de ſes biens-faits &amp; a</l>
        <l>
          <lb/>mettre en doute leur fidelité, &amp; par conſequent 1ie</l>
        <l>
          <lb/>croyoient pas eſtre engagez d’entrer dans la iuſtiſiea¬</l>
        <l>
          <lb/>tion de leur coniduite &amp; de leurs ations por teimoi¬</l>
        <l>
          <lb/>gner leur reconnoiſſance &amp; ſe deffendre auee eſpeec</l>
        <l>
          <lb/>de la calomnie de leur ennemy &amp; des reproches qu’il</l>
        <l>
          <lb/>leur fait faire.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>Ils auroient eſtoufé leur iuſte ſubiét de plaintes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>u’auroient pas permis qu’elles paſſaſſent l’eſtenduë̈ de</l>
        <l>
          <lb/>93</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>8l</l>
        <l>
          <lb/>-3.¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ue denione e il ſe ſeuſ opon de l pus ’eoreu</l>
        <l>
          <lb/>peles n l p on unue nuderelins lirenei n eone</l>
        <l>
          <lb/>lele e as anu oe dau l pur lie ls iu ne r i</l>
        <l>
          <lb/>le e lue lueniu der eu dſpu ie di ſpnr e neiee</l>
        <l>
          <lb/>deeſeue ennuſl e ſie qeſr iu i ne eie eone.</l>
        <l>
          <lb/>lee er ſle pin ounuailſaue pe u delnen ene</l>
        <l>
          <lb/>maz d’enuahiir ls ſouuerainere.</l>
        <l>
          <lb/> e l out eſt pus upe adaunnge qu’aprelauois</l>
        <l>
          <lb/>eun le depnis l lante en derer erre e eni</l>
        <l>
          <lb/>e e lne oeaunenn il re iſe peaine lerenre</l>
        <l>
          <lb/>ane eone e u nſiie les leuiae le e ene e pne</l>
        <l>
          <lb/>li er runet des vieoite qu’ai e eee onu aune ele</l>
        <l>
          <lb/>e euelneeel ineoaolenspeun le enunue</l>
        <l>
          <lb/>e eienie lenieni es ie eie re enee1</l>
        <l>
          <lb/>e eil de e l eila ouninr leun noeneine pe de</l>
        <l>
          <lb/>l neieo li eunneouns de ſeni eri pe enlen</l>
        <l>
          <lb/>lei ne enniee dlonuaiueepe ee lnena pen</l>
        <l>
          <lb/>ene ene a e ne le eine dnie ue de i o e ner¬</l>
        <l>
          <lb/>lde e ſiee deloun prles, r e i lie ſeoeu</l>
        <l>
          <lb/>le leue lnns vne ialier penuin ie n ereſe</l>
        <l>
          <lb/>lre eleneone nireninere e ere le e lne</l>
        <l>
          <lb/>l ei e pnen eiene ue ſdus ſe aei n nere</l>
        <l>
          <lb/>Ee e eaneus qu vne oeeduanen nmel e</l>
        <l>
          <lb/> ieſi l iei nuaun e dere unnen de per</l>
        <l>
          <lb/>nle e eſinenu ie unes ut di uieur eir oee.</l>
        <l>
          <lb/>lne luie anliee, nur rpu di r le e rr</l>
        <l>
          <lb/>Piſlenne, e que pout eut eſue dnn ee e lrte le</l>
        <l>
          <lb/>dnrennanre lani edle ſre eonr l aun eene</l>
        <l>
          <lb/>l n eſl ouonrs prui qe dC aair ees.</l>
        <l>
          <lb/>lnndle lere de eeie roir ſirer l d ien ne e:</l>
        <l>
          <lb/>reiuoſe l oenulre de edoue lileſſe eipei.</l>
        <l>
          <lb/>liian es l lirni e perè unr l </l>
        <l>
          <lb/>leurs aſani, uonieat le riſe obiie e e e</l>
        <l>
          <lb/>ne naer pr linſliſeſeiliea dee otdedue rn ilur ir</l>
        <l>
          <lb/>mip;</l>
        <l>
          <lb/>.¬¬,</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>4.</l>
        <l>
          <lb/>2 ¬.,</l>
        <l>
          <lb/>mier employ. Ille receut de la main du ſeu Roy dans</l>
        <l>
          <lb/>vne conioncture bien importante au ſa lut de la rane.</l>
        <l>
          <lb/>n vnu temps que l’eſprit de ce Monarque qui auoit</l>
        <l>
          <lb/>ouſi ous nime le corps de cet Eat, eommencoiu</l>
        <l>
          <lb/>deſile &amp; due les ennemis eſperoient auee beaueou</l>
        <l>
          <lb/>de raiſon que les diuiſions qui naiſſent pour l’ordin</l>
        <l>
          <lb/>re dans les regences leur donneroient ſieu de reſuli</l>
        <l>
          <lb/>lens, eſines les oules de la nmuladie du ioy,</l>
        <l>
          <lb/>que d’abordlon iugea mortelle leurs ſit entreprendt</l>
        <l>
          <lb/>le ſiege de Roeroy, qu’ils conſidererent comnue n</l>
        <l>
          <lb/>place importante qui leur donnoit entree da, e</l>
        <l>
          <lb/>Royaane, &amp; moyen d’appuier les paris qui ſe</l>
        <l>
          <lb/>Pouuoient former ſur les diterences pretentions qui</l>
        <l>
          <lb/>ſtoert ̀ la Cour, Monſieur le Peinee cogneut au</l>
        <l>
          <lb/>voſt levr deſein &amp; pour ſor coup d’eſay, les prenint</l>
        <l>
          <lb/>par la plus grande &amp; ſignalée vidoire que iamais ns¬</l>
        <l>
          <lb/>renarlon aye emport, uinſe l’oa peut dire anee ve¬</l>
        <l>
          <lb/>ire qu’ila atrermy le repos dans le Roy aume &amp; ,a¬</l>
        <l>
          <lb/>lt lirapquilire dle l legenee En ve uemp qel</l>
        <l>
          <lb/>ebloit le plus menaeee de deſordre, &amp; dle dinin.</l>
        <l>
          <lb/>Si ſon eſprit euſt eſte paſfionne du deſir de ,aeroiatre</l>
        <l>
          <lb/> de faire des eſtabliſſemens proportionnme ’’r</l>
        <l>
          <lb/>grands deſeins, dont l’oa dit que d’eiors il eru ie,</l>
        <l>
          <lb/>premiers fondemens, ne feuſe il pas venu reueiilir</l>
        <l>
          <lb/>le frui de ſa vleoire e vn temps auquei la R eyne</l>
        <l>
          <lb/>nauoit pas vn plus gtand plaiſir que de donner ſemn¬</l>
        <l>
          <lb/>loi pourainſt dire vouloir contomer en peu de nmoi,</l>
        <l>
          <lb/>ots le graee u outes les faueuts deil Regenee,</l>
        <l>
          <lb/>Mais il voulut que l’Eſe ſeul profirat de ſes eouuu</l>
        <l>
          <lb/>Pat la priſe de Fioule lvne des plus forres viles qu.</l>
        <l>
          <lb/>puaſt lors le oy d’Eſpagne Sl euit employe uan</l>
        <l>
          <lb/>detemps a faire’ſa Cour a la Reyne conme ilen ai</l>
        <l>
          <lb/>earerplſe de ſdegnid ie oe Se il lyeoui d’enileunee</l>
        <l>
          <lb/>me ofer des recõpenſes plus grandes que cellosqus</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>94</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>4!</l>
        <l>
          <lb/> a </l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>i!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>a...¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>; ¬</l>
        <l>
          <lb/>-¬¬--</l>
        <l>
          <lb/>luy reproche &amp; qu’on l’accuſe d’auoir arraché. L’heu¬</l>
        <l>
          <lb/>reux ſuccez de ce ſiege ne mit pas encore fin aux fati¬</l>
        <l>
          <lb/>gues de ſa campagne, il eſtoit beſoin d’arreſter les pro¬</l>
        <l>
          <lb/>grez des troupes de Bauieres, de fortifier l’armee du</l>
        <l>
          <lb/>Mareſchal de Guebrian &amp; luy dõ̃ner moyen de diſpu¬</l>
        <l>
          <lb/>ter les quartiers de la Suabe, les Regimens quiauoient</l>
        <l>
          <lb/>ſeruy au ſiege de Tionuille eſtoient tellement fati¬</l>
        <l>
          <lb/>guez, qu’ils euſſent refuſé de ſuiure tout autre Ge¬</l>
        <l>
          <lb/>neral que Monſieur le Prince, qui au temps le plus in¬</l>
        <l>
          <lb/>comode de toute l’Année leur fit paſſer le rein, co¬</l>
        <l>
          <lb/>nencer come vne nouuelle guerre, au plus fort de</l>
        <l>
          <lb/>l’Hiuert, dans vn pays rude, &amp; eontre des nations</l>
        <l>
          <lb/>belliqueuſes &amp; aguerries.</l>
        <l>
          <lb/>Ie laiſſe à iuger ſi le Cardinal Mazarin à raiſon de</l>
        <l>
          <lb/>dire que Monſieur le Prince vſa mal de la gloire que</l>
        <l>
          <lb/>le feu Roy d’Auguſte memoire luy donna moyen d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>querir fi nos ma ximes ſont auſſi ſeueres que celles des</l>
        <l>
          <lb/>Rormains, ſi l’on luy doit faire ſon procez comme à</l>
        <l>
          <lb/>cet anciea pour auoir rriomphé des ennenais de I’E¬</l>
        <l>
          <lb/>ftat, &amp; ſi enfin ce grand Miniſtre ne pouuoit pas auec</l>
        <l>
          <lb/>la force de ſon eſprit reparer les pretenduës d’eſad¬</l>
        <l>
          <lb/>uantages qu’il cauſa à la France par le gainl d’vne ba¬</l>
        <l>
          <lb/>taille &amp; la priſe de Tionuille.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal Mazarin ne ſe oontente pas de faire</l>
        <l>
          <lb/>reprocher toutes les graces que la Reyne a faites à</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince, il la force de ſe ſouuenir des bis</l>
        <l>
          <lb/>faits dontelle a recompenſé la vertu &amp; la fidelité de</l>
        <l>
          <lb/>teu Monfieur ſon Pere, qu’elle luy a donné les mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ons de Chantilly &amp; de d’Aumartin, quelle luy a ae¬</l>
        <l>
          <lb/>corde la pernmiſfion d’aqucrir les boiens de Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>de Belgarde, qu’auſfi-tot qu’elle fuſt deſigaée Re¬</l>
        <l>
          <lb/>gente dans l’eſprt da feu Roy elle ordonmns i eeux e</l>
        <l>
          <lb/>quice gandPrince prenoit plas de confianee agit</l>
        <l>
          <lb/>aent pourluy faire absenir les prouiſions de</l>
        <l>
          <lb/>¬.. ara¬ eer-a¬¬¬¬¬¬. ...¬¬,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>i.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>lu1</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/>i¬.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>de</l>
        <l>
          <lb/>ns</l>
        <l>
          <lb/>la¬</l>
        <l>
          <lb/>des</l>
        <l>
          <lb/> à</l>
        <l>
          <lb/>E.</l>
        <l>
          <lb/>uec</l>
        <l>
          <lb/>ad¬</l>
        <l>
          <lb/>b¬</l>
        <l>
          <lb/>aireJ</l>
        <l>
          <lb/>es à J</l>
        <l>
          <lb/>biis</l>
        <l>
          <lb/>e de 1</l>
        <l>
          <lb/>nai¬ J</l>
        <l>
          <lb/> a2¬ </l>
        <l>
          <lb/>ſieur </l>
        <l>
          <lb/>R¬</l>
        <l>
          <lb/>1ep</l>
        <l>
          <lb/>agjt I</l>
        <l>
          <lb/>de </l>
        <l>
          <lb/>17¬</l>
        <l>
          <lb/>l ehuee de Sondare e l’entre dan ſes Con</l>
        <l>
          <lb/>eie mnu l ire l oneann de ene ſi r eiel un</l>
        <l>
          <lb/>lenaeſeire ſe le ene ponreroune ie i uenus p</l>
        <l>
          <lb/> noileuns nſre dninuees pur ous e e n ene n</l>
        <l>
          <lb/>qu la lerne porree naurellement a fairte du e </l>
        <l>
          <lb/>eo one pne aune ods olonrer ouoie, ſ nres ee</l>
        <l>
          <lb/>eſon llonſenr le eiaee en uoie ſl ie eoonee</l>
        <l>
          <lb/>ſllaieſte, enluy evreſentant la nerei le l p e nn</l>
        <l>
          <lb/>’ron u laniuit ed en ue ſnoenet puai ſe ſe uie e ore</l>
        <l>
          <lb/>peſeie e ſinuniſln e e e eneo ane deplaiuie ueſ</l>
        <l>
          <lb/>e oit fore pour lere ſqet de ln nenmoaire de iel q</l>
        <l>
          <lb/>Pine qalſemle qu ou veat dounreer dnnrnid</l>
        <l>
          <lb/>d die ue le nunilſoius decuiniuy e de ſ denrnie</l>
        <l>
          <lb/>toient ede l ſoee mon de llonſielr le Du e de </l>
        <l>
          <lb/>lorany d&amp;e quaini feu lonſiour ſun peone i oei</l>
        <l>
          <lb/>quelque raiſon d’eſpere qu’onluyrenern or , lu</l>
        <l>
          <lb/>Eſernon, dn beai ere qui n duasir poinur deunre</l>
        <l>
          <lb/>Pe ree or ls ueouele leir eiupue nueres ſl eues</l>
        <l>
          <lb/>Dounine de t nne inuiluri de renire nr onrenn ln</l>
        <l>
          <lb/>CnaPrunes de ſonſans qu eſ oueou e e e oie</l>
        <l>
          <lb/>ent demeanre dans ler litereſt de ſa tae ee</l>
        <l>
          <lb/>Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>lonſee le Prine yme mierparlet aue repee</l>
        <l>
          <lb/> enſlenunen eoiſpanions de ſe uernain ee</l>
        <l>
          <lb/>leie ie en u i es dleruſeuis le lnn e er eiee</l>
        <l>
          <lb/>n eie nee dl ſioe aune de ut ee leil oi eie ne pr</l>
        <l>
          <lb/>dlre qu leſoena duns le conre qu i y une unee</l>
        <l>
          <lb/>nt le les vendle , e iberne qnr aſi l eoe e nor nee</l>
        <l>
          <lb/>peſonune de s enae eonmedier il roun oien eueree</l>
        <l>
          <lb/>e net obli et a ſu ulnie e dei peouioons queeieli</l>
        <l>
          <lb/> l ay d lur aeorder de i edlur pe de dirl</l>
        <l>
          <lb/>llaiſte de daraiſon &amp;e de rentee duu ſe e ienu</l>
        <l>
          <lb/>aqnlire de cdes ue ne doure pus que ee ne e e</l>
        <l>
          <lb/>efei du pouuoit quela eyme ot lur o,rls </l>
        <l>
          <lb/>! </l>
        <l>
          <lb/>75</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>-eL ...</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> ¬¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>l3</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 5</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>de la deferonce que luy rendoit ce grand Prince, mais</l>
        <l>
          <lb/>il euſt eſte de la prudence du Cardinal Mazarin d’¬</l>
        <l>
          <lb/>mettre de parler de cette derniere obligation. puis</l>
        <l>
          <lb/>que cel l engage de repreſenter la reeonnoiſſa nce</l>
        <l>
          <lb/>que feu Monſieur le Prince en eut que des perſonnes</l>
        <l>
          <lb/>moins recognoiſſentes que luy pourroient balancer</l>
        <l>
          <lb/>auec les graces &amp; les faueurs qu’on luy reproche.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt forcé́ de repreſenter en cet endroit la defe¬</l>
        <l>
          <lb/>rence que feu Monſieur le Prince eut pour la Rey ne &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le cõſentement qu’il apporta à changer les ordres que</l>
        <l>
          <lb/>le feu Roy auoit eſtably par ſa Deelaration, pour le</l>
        <l>
          <lb/>gouuernement de l’Etat pendant la Regence. Tout</l>
        <l>
          <lb/>le monde çait qu’il auoit formé vn Conſeil neceſſai¬</l>
        <l>
          <lb/>re, &amp; qu’il partageoit tellement l’authorité entre ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui aoent l’honneur d’y eſtre appellez par le iuge¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de ce grand Prince qu’il ny auoit que Ia plu¬</l>
        <l>
          <lb/>ralité des ſufrages qui d’euſt faire paſſer les deli¬</l>
        <l>
          <lb/>berations, ſa naiſſance &amp; ſa capacité luy auoient</l>
        <l>
          <lb/>donné la troifieſme place, &amp; l’on peut dire auee</l>
        <l>
          <lb/>verité que ſon merite ſon application &amp; la co¬</l>
        <l>
          <lb/>gnoiſſance qu’il auoit des affaires luy euſſent donné</l>
        <l>
          <lb/>le principal credit. Cependant il renonça à tous les</l>
        <l>
          <lb/>aduantages que luy donnoit cette Declaratioa du oy</l>
        <l>
          <lb/>verifiéeau parlement affin d’eſtablir l’authorite de la</l>
        <l>
          <lb/>Regence, qui ne pouuoit paſſer en la perſonne de lIa</l>
        <l>
          <lb/>eyne que par le conſentem ent qu’il y apporta, &amp; en</l>
        <l>
          <lb/>ſe relaſchant d’vn droit qui luy eſtoit a quis, ce que le</l>
        <l>
          <lb/>Patlement re cogneut ſi veritable qu’il l’en voulut re¬</l>
        <l>
          <lb/>mercier par la bouche de Monſieur le premier preſi¬</l>
        <l>
          <lb/>dent, &amp; du ſieur Talon Aduocat du oy, &amp; reconnoi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre ſa generoſiteé en le declarent chef des Conſeils en</l>
        <l>
          <lb/>l’abſece de Monſieur Ie Due d’Ocleau.</l>
        <l>
          <lb/>Ie laiſſe à̀ iuger s’il ne s’aquitta pas en cette ocea¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion des bons offices que la Reyne luy auoit fait ren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬-e--F¬¬-¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>-7¬</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>dre aupres du feu Roy, ſi laſouueraine aathorité qu’il</l>
        <l>
          <lb/>remit à la Reyne &amp; qu’il auoit l’honneur de partager</l>
        <l>
          <lb/>auec elle ne meriroit pas le don du Domaine de</l>
        <l>
          <lb/>Chantilly &amp; de d’Aumartin, &amp; ſi l’on a deue encore</l>
        <l>
          <lb/>auiourd’huy le reprocher &amp; le mettre ſur le cormpte de</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince, mais puis que inſenſiblement</l>
        <l>
          <lb/>l’autheur de la lettre du Roy nous a icttez ſur ce ſujet?</l>
        <l>
          <lb/>ie demende ſi le Cardinal Mazarin à̀ peu emprunter</l>
        <l>
          <lb/>l’authorité de la eyne pour empriſonner ſpendant Ia</l>
        <l>
          <lb/>ninorité du oy trois Princes, dont le premier ayant</l>
        <l>
          <lb/>ſucce dé a tous les honneurs titres &amp; dignitez de feu</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur ſon pere, eſt par conſe quent chef des Con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeils du Roy, Le ſecond en qualité de rrince du Sang</l>
        <l>
          <lb/>eſt Conſeiller n’ay, &amp; appellé par ſa naiſſance plu¬</l>
        <l>
          <lb/>toſt que par eſlection à toutes les deliberations impor¬</l>
        <l>
          <lb/>tantes, &amp; le troiſieſme auoit eſtée choiſi par Ie feu oy,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; auoit obtenu vne Declaration particuliere pour e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre admis ea qualité de iniſtre neeſſaite dans le</l>
        <l>
          <lb/>Conſeil ſouuerain qu’il auoit luy meſme oſtably par</l>
        <l>
          <lb/>ſa Declaration, ie demende ſi ç’a eſté l’intention de</l>
        <l>
          <lb/>mronſieur le Duc d’Orleans, &amp; de monſieur le Prince</l>
        <l>
          <lb/>d’eſtablir l’authorité de la e yne, abſoluë &amp; meſme</l>
        <l>
          <lb/>eontre leurs perſonnes ? s’ils luy ont voulu ou pû don¬</l>
        <l>
          <lb/>ner ce droit &amp; ce priuilege contre eux meſme, s’y</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs les princes du Sang quiſont Conſeillers ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſaires de la Regence y ſont ſoubmis, s’y le meſme</l>
        <l>
          <lb/>Atreſt du parlement qui confirme la Regence, ne les</l>
        <l>
          <lb/>declare pas auſſ Lieutc nans Generaux de l’Eſtat &amp;</l>
        <l>
          <lb/>chefs des Conſeils, ſi leurs fonction n’eſt pas abſolu¬</l>
        <l>
          <lb/>ment neceſſaires quoy que ſubordonnee à vne puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſenee ſuperieare, en fin ſi leur condition eſt ſi miſe.¬</l>
        <l>
          <lb/>rable que d’eſtre expoſé aux pafſions &amp; aux vengen¬</l>
        <l>
          <lb/>ces d’vn iniſtre qui s’eſt emparé d’vne authorité qui</l>
        <l>
          <lb/>moſme pendant la minorite à ſes bornes &amp; ſes limites.</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <l>
          <lb/>A </l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>aer </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>151</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>e¬--¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1o0</l>
        <l>
          <lb/>Ce n’eſt pas que M. le Prince penſe par toutes ces</l>
        <l>
          <lb/>raiſons à̀ diminuer le prix de toutes les graces que feu</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur ſon rere a receuë̈s de la bonte de la eyne, il</l>
        <l>
          <lb/>proteſte au contraire qu’il n’eſt pas poſſible d’en auoir</l>
        <l>
          <lb/>plus de recogaoiſlaace, il ne veut pas dire auſſi que le</l>
        <l>
          <lb/>Gouuernement de Champagne feuſt Ie prix &amp; la re¬</l>
        <l>
          <lb/>Compenſe de la batail le de rocroy, &amp; qu’vn prince du</l>
        <l>
          <lb/>Sang qui expoſoit ſi librement ſa vie pour la gloire de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat, &amp; qui conqueroit des Prouinces entieres,</l>
        <l>
          <lb/>pouuoit bien en pretendre vn de ſon chef, que la</l>
        <l>
          <lb/>priſe de Tionuille ſes Conqueſtes d’Allemagne lors</l>
        <l>
          <lb/>que nos affaires y ſembloient le plus deſeſperées,</l>
        <l>
          <lb/>apres la mort du areſchal de Guebrian &amp; la d’e faite</l>
        <l>
          <lb/>Doncourt, les trois combats de Firbourg, les plus</l>
        <l>
          <lb/>grands &amp; les plus opiniaſtré́s qui ayent iamais eſté don¬</l>
        <l>
          <lb/>mez ou l’o a eu le plus de beſoin de la prudence du</l>
        <l>
          <lb/>courage &amp; de l’aut horité d’vn Prince, qu’on vit cent</l>
        <l>
          <lb/>ſois meſlé l’eſpee à la maia anec les ennemis qui parut</l>
        <l>
          <lb/>à la teſte de toute l’Infanterie, arrachant luy meſme</l>
        <l>
          <lb/>les pieux des retrachemens, que noſtre Caualerie</l>
        <l>
          <lb/>ſuiuit perſant les bataillons des troupes qui aupara¬</l>
        <l>
          <lb/>uant auoient touſiours efté victorieuſes, que ſes trois</l>
        <l>
          <lb/>victoires lremportees par trois iours eonſecutife, l</l>
        <l>
          <lb/>conſeruation de Briſſac, qui ſans cela tomboit entre</l>
        <l>
          <lb/>les mains de l’ennemy, la priſe de Filiſbourg &amp; de tant</l>
        <l>
          <lb/>d’autres places ſur le Rein, la baraille de Nerlinguin,</l>
        <l>
          <lb/>qui vangea l’afſront de rariental, &amp; fit pcrir le plus,</l>
        <l>
          <lb/>granl General qu’euſſent les ennemis, les ſoins qu’il</l>
        <l>
          <lb/>prit à la eampage, de Courtray de bien ex ecuter les</l>
        <l>
          <lb/>ordtes que monſieur le Duc d’Orleans uy donnoit, la</l>
        <l>
          <lb/>diligonce, l’actiuité, qu’il fit paroiſtre à̀ la veué d’v¬</l>
        <l>
          <lb/>ſi grand General, le danger qu’il courut à la priſe de</l>
        <l>
          <lb/>mMardi, le bon- heur qu’il eut, de faire reü̈ſſir les deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeins de ſon armce au rauitaillement de Courtray, la</l>
        <l>
          <lb/> 3¬-¬¬¬¬</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>onſeruaton des places du lis, le prile de Funes &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de Dunquerque, que tout cela dil je luy deuoit fli¬</l>
        <l>
          <lb/>e opremir les cſtablſemons qu i rouuoit duns i</l>
        <l>
          <lb/>maiſon qui vaquoient par la moit de feu sonſieur fo¬</l>
        <l>
          <lb/>Pere, &amp; qu’on auroit donné à vn prince de ſ naiſſa,</l>
        <l>
          <lb/>ce qui n’auroit ia mais ſeruy l’E ſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Il oze meſme aduanſer qu’vne perſonne de moin¬</l>
        <l>
          <lb/>dre condition que luy pouuoit prendre confiance e</l>
        <l>
          <lb/>la bonté de la iecyne &amp; conſeruer quelques pretion,</l>
        <l>
          <lb/>ſur la charge de Sintendant des uers, vaquante pa.</l>
        <l>
          <lb/>la mort du Due de Breé ſon beau Frere ue dn,</l>
        <l>
          <lb/>conmbat Naual, dans le Champ de gloire &amp; triomphait</l>
        <l>
          <lb/>u mourant des ecnnemis de l’Eſtat, tendis que de ſo</l>
        <l>
          <lb/>coſte ll fuiſoit triompher les armes du Roy, qu’ enceore</l>
        <l>
          <lb/>que ſon Alreſſe Royalle qui eſtoit teſmain du Teruiee</l>
        <l>
          <lb/>Su lrendoit luy en donaſt les premieres penſees t</l>
        <l>
          <lb/>laiſeunſt de ſ roeais ne iene ore, que dous e</l>
        <l>
          <lb/>aduntages ne luy ont point fait demader la eyne,</l>
        <l>
          <lb/>es Saees &amp;s ſea ſaueur plus hauremenrt, ny aue plu</l>
        <l>
          <lb/>de preſonmpion qul a nais manque de repe n,</l>
        <l>
          <lb/>ne seſt pas meſme plaint lors qu’on luy en a refuſ</l>
        <l>
          <lb/>quelques vnes, on que pour obtenir les gouuarnmamens</l>
        <l>
          <lb/>de feuMonſieut ſon Pere on la oblige de rendre c¬</l>
        <l>
          <lb/>uy de Cepampuagme qui eſoit le pri &amp; l reeonmpen</l>
        <l>
          <lb/>ſe de ſes vioires, &amp; qu’ila reeeu les utres aueclo.</l>
        <l>
          <lb/>rla ſoumiſion la doterenee ole reſentimnent qu’eun</l>
        <l>
          <lb/>pP̂ auoit le moindre Gentil-honme du Royalm¬</l>
        <l>
          <lb/>l ne dita pas que tous les enle ſeruiees qu.</l>
        <l>
          <lb/>rendu à l’Eſtat n’ont ſeruy qu’àl y econſeruer les e</l>
        <l>
          <lb/>bliſemens qu’il atrouue dans ſa maaſon, qu i n’a rien</l>
        <l>
          <lb/>obtenu de nouaeau qu’vne poſſeſon conteſtee de,</l>
        <l>
          <lb/>gouuernenmons de Clernont, Same, &amp; Stenuy,</l>
        <l>
          <lb/>pour laquelle meſme l’on a demande la renoneciatid</l>
        <l>
          <lb/>à la charge des Surin tendant des ers vaeantes pa</l>
        <l>
          <lb/>47</l>
        <l>
          <lb/> 7</l>
        <l>
          <lb/>li</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>h</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> Aadô</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1 l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> ¬¬--¬¬</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>la mort du Due de Breze. Il ſcait bien qu’il euoit à</l>
        <l>
          <lb/>’E ſtat tous ſes ſeruices &amp; qu’ils ne peuuent point</l>
        <l>
          <lb/>diminuer ſa reconnoiſſance enuers la Reyne, qui par</l>
        <l>
          <lb/>vn pur motif de bonte &amp; de generoſité lee , voulu</l>
        <l>
          <lb/>recognoiſtre &amp; l’en recompenſee; Il luy ſuffit qu’on</l>
        <l>
          <lb/>eroye qu’il ne s’eſt iamais ſepare ſes intereſt, qu’il</l>
        <l>
          <lb/>n’a iamais penſé de ſe mettre en eſtat de luy eſiſter</l>
        <l>
          <lb/>pas meſme de luy donner le moindre ombrage de</l>
        <l>
          <lb/>la puiſſance qu’il ne s’eſtoit acreuë qu’en fortifiant</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>celle de la Maieſte à̀ la quelle elle a touſiours eſte</l>
        <l>
          <lb/>veritablement ſoumiſe, que tout ce qu’on debite</l>
        <l>
          <lb/>pour re: dre ſa conduite ſuſpecte eſt impoſture &amp;</l>
        <l>
          <lb/>calomnie inuentée par le Cardinal Mzarin. Tantoſt</l>
        <l>
          <lb/>il l’aeſe d’auoir oublié le deuoir de ſa naiſſance, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>s’eſtre voulu faire ſouuerain, tantoſt il dit qu’il auoit</l>
        <l>
          <lb/>demandé vne armee pour aller conquerir la Franche¬</l>
        <l>
          <lb/>Comte, à condition de la tenir en Souueraineté, tan¬</l>
        <l>
          <lb/>toſt qu’il auoit demendeé les places maritines de Flan¬</l>
        <l>
          <lb/>dres auec vne pareille condition, qu’il auoit eu deſein</l>
        <l>
          <lb/>de faire Monſiſeur le Prince de Conty Coadiuteur de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eueſche de L iege, tantoſt qu’il a pretendu au gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uernement de Mets lors qu’il a creu Monſieur de</l>
        <l>
          <lb/>Chomberg en quelque peril de ſa vie, tantoſt qu’il a</l>
        <l>
          <lb/>traitté auec lAmbaſſadeur de Monſieur le Duc de</l>
        <l>
          <lb/>Mantouë pour achepter la principauté de Charleuille</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’l a filt negotier auec le ſieur Dignebure pour Ia</l>
        <l>
          <lb/>recompenſe du gouuernement du Montolimpe.</l>
        <l>
          <lb/>Il faut de neceſſite que le deſir de S ouueraineté</l>
        <l>
          <lb/>n’aye pas eſte bien violent, ou que ce deſein n’aye pas</l>
        <l>
          <lb/>eſte bien auant dans ſon eſprit, ayant cherché tant de</l>
        <l>
          <lb/>ſortes d’eſtabliſſement, &amp; ſi dfferends les vns des</l>
        <l>
          <lb/>autres. Ils’en fuſt ſans doute tenu a la Conqueſte de</l>
        <l>
          <lb/>la Franche-Comté pour reſtablir en ſa perſonne les</l>
        <l>
          <lb/>puiſſances des Dues de Bourgongne, &amp; la pretention</l>
        <l>
          <lb/>de</l>
        <l>
          <lb/> E¬¬ -A¬</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>lel</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>eJ</l>
        <l>
          <lb/>a81</l>
        <l>
          <lb/>le I</l>
        <l>
          <lb/>esJ</l>
        <l>
          <lb/>le 1</l>
        <l>
          <lb/>es</l>
        <l>
          <lb/>1e</l>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>de Graueline, Danquerque, &amp; Furnes, s’y eſloignée</l>
        <l>
          <lb/>de tout utre eſtabliſſement ne luy euſt pas fait perdre</l>
        <l>
          <lb/>ſon premier deſſein s il l’euſt conceu auec quelque ſor¬</l>
        <l>
          <lb/>te de reſolution de le faire reuüſſir. Ces differentes de¬</l>
        <l>
          <lb/>mendes font aſſez cognoiſtre q’il n’auoit pas pris au¬</l>
        <l>
          <lb/>cun deſein de Souueraineté, qu’il ne cherchoit ſes</l>
        <l>
          <lb/>eſtabliſiement que par des voyes iuſtes &amp; legitimes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’l ſouffroit vn refus auec patiéce puis qu’on adeouë</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a changé de demande pour s’acommoder plus ai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe ment a la volonte de ſa Maieſté &amp; aux raiſons d’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtat qu’elle auoit la bonte de luy faire connoiſtre; Ce</l>
        <l>
          <lb/>n’a iamais eſte vn crime d’auoir des pretentions, d e m¬</l>
        <l>
          <lb/>plyer pour les faire reuſſir des my ns iuſtes, Atho¬</l>
        <l>
          <lb/>ſez par l’vage, des prieres des relpets &amp; des ſoumiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſions comme l’on vot qu’l a touſiours fat; Mais c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>vne impertinence vne faute in’ex cuſable au Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin d’auoir conſeille qu’on les à vn Prince dont</l>
        <l>
          <lb/>la fidelitée luy eſtoit ſuſpecte.</l>
        <l>
          <lb/>Mais pour reſpondre plus parriculierement à toures</l>
        <l>
          <lb/>ces aecuſatõ̃s. Il eſt eſtrange qu’on luy face vn crime</l>
        <l>
          <lb/>des Conſeils innaocens qu’l a donné de conquerir la</l>
        <l>
          <lb/>Franche-Comté, ſans autre deſein, ny intereſt que</l>
        <l>
          <lb/>d’agrandir le Royaume d’vne Prouince conſi dcrable</l>
        <l>
          <lb/>&amp; dont la ſituation eſt ſi aduantageuſe pour la conſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uation des places que nous tenons ſur le Rein, qui</l>
        <l>
          <lb/>ſans cela demeurent expoſées aux forces d’vne puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſante nation &amp; preſque lans eſperence de ſecours, par¬</l>
        <l>
          <lb/>ticulierement ſ pour le bien de la paix nous rendions</l>
        <l>
          <lb/>Ia Lorraine au Duc Charles. Monſieur le Prince n’en</l>
        <l>
          <lb/>à iamais demendée la Souneraineté, cettec demende</l>
        <l>
          <lb/>euſt eſte criminelle, bien eſt il vray que le Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin ayant intention de diminuer le credit &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>reputation qu’il s’eſtoit aquiſe dans le commende¬</l>
        <l>
          <lb/>ment des armees luy propoſa l’étrepriſe du Royaume</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <l>
          <lb/>739</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/>’ -5</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e -ereaar</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>de Naples, &amp; vntemps au quel la negligence ou la ma¬</l>
        <l>
          <lb/>lice de ce Miniſt re auoient faic perdre toutas les oe¬</l>
        <l>
          <lb/>aſions de la faire reuiſſir, &amp; que pour luy engager ii</l>
        <l>
          <lb/>le voulut ftatter de la Souueraineté de ee Roy aume,</l>
        <l>
          <lb/>s qe Monſiour le Prinee rebutta en diſant qu’il y</l>
        <l>
          <lb/>en auoit de plus facilles à conquerir &amp; plus à ſa bien¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeance, cete penſee meſme ſi elle eſt criminelle mo¬¬</l>
        <l>
          <lb/>rut dãs ſon eſprit auſſi toſt qu’elle y eut pris naiſſance.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt vne autre ſupoſition du Cardinal Mazarin de</l>
        <l>
          <lb/>dire que Monſieur le Princea demendé aà ſe rendre</l>
        <l>
          <lb/>ſouuerain des places de Graueline Dunquerque, s</l>
        <l>
          <lb/>Furnes, &amp; que ſur la maladie de M. Me Chomberg</l>
        <l>
          <lb/>l’on a tenu yn conſeil de famille dont le reſulat ae</l>
        <l>
          <lb/>de demender pour Monſieur le Prince de Conty le</l>
        <l>
          <lb/>Sunernement de la ville de Mets &amp; pays Meſfin, il</l>
        <l>
          <lb/>ſt eſtrange que pour mieux colorer eette impoſture</l>
        <l>
          <lb/>l’on faſſe paſſer pour des conſpirations contre E fa¬</l>
        <l>
          <lb/>les entretiens irinocens que Monſieur le Prince ae</l>
        <l>
          <lb/>neus dans ſa famille, &amp; qu’on preuienne la liberté</l>
        <l>
          <lb/>qu’on peut auoir de croire que ſes aſſemblées ſe ſon</l>
        <l>
          <lb/>faites pour quelque intereſt domeſtique, les Princes</l>
        <l>
          <lb/>ſont auiourd’huy de mauuaiſe condition de ne po¬</l>
        <l>
          <lb/>vir plus auoir de conuerſation auee leurs proehes qu</l>
        <l>
          <lb/>fait la meilleure partie de la ſocietè.</l>
        <l>
          <lb/>Pour ce qui eſt des places maritines non ſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>Iement il ne les a iarmais pretenduës en Souuerine¬</l>
        <l>
          <lb/>te, mais il eſt oblige de recognoiftre que s’eut</l>
        <l>
          <lb/>eſte manquer de reſpect pour Monſieur le Due d’Or¬</l>
        <l>
          <lb/>leans d’en auoir la moindre penſee, l on doit Graueli.</l>
        <l>
          <lb/>e &amp; Mardil aux ſoins de ſon Alteſſe oyale, &amp;la priſe</l>
        <l>
          <lb/>de r’urnes &amp; de Dunquerque ne ſurent que l’exeeu¬</l>
        <l>
          <lb/>tion des ordres qu’l laiſſa à conſieur le Prince en par¬</l>
        <l>
          <lb/>taãt de l’armee, ainſi l’on peut dire que s’euſt eſté pren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre le fruict des trauaux de ſon Alteiiſe Royale dont</l>
        <l>
          <lb/>ALe-e-e¬¬</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>onſieur ls Prince n’auoit pas beſoin pont faire va¬</l>
        <l>
          <lb/>loir ſes ſeruiees, &amp; qu’il a touſiours vo lu releuer en</l>
        <l>
          <lb/>diminuant, les ſoins qu’il prenoit pour les faire reüſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſir.</l>
        <l>
          <lb/>Veritablement il aduou qu’il a eſcouté́ les proapo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſitions de l’Ambaſſadeur de antouë pour l’achapt</l>
        <l>
          <lb/>de la Principaute de Charleuille qui eſt cõmand ee du</l>
        <l>
          <lb/>M6t Olimpe, &amp; n’eſt pas capable de dõ̃ner la moinde</l>
        <l>
          <lb/>ialouſie. Il n’a receu autre obſtacle en ce deſſein que</l>
        <l>
          <lb/>celuy qu’a fait n’ai tre leCardinalMazarin qui ſe dii ãt</l>
        <l>
          <lb/>creantier de la ſomme de huit cens mil liures qui, fut</l>
        <l>
          <lb/>tiree de l’eſpargne &amp; donnee des deniers de ſa M. à la</l>
        <l>
          <lb/>Reyne de Poulongne lors deſon mariage, a fait ſon</l>
        <l>
          <lb/>poſſible pour ſe faire adiuger cette Prinecipaute, au</l>
        <l>
          <lb/>preiudice de l’intereſt du Roy à qni ſeul apartiennent</l>
        <l>
          <lb/>les droits de cette neyne, leC. M. qualifié ce vol de</l>
        <l>
          <lb/>huit cent mille liures qu’il a fait au Roy paur ſe ren.</l>
        <l>
          <lb/>dre maiſtre de cette Prineipauté vne addreſſe mer¬</l>
        <l>
          <lb/>ueilleuſe &amp; incomparable, dont il ſe vente de s’eſtre</l>
        <l>
          <lb/>ſeruy pour faire n’aiſtre des diffieculrez ſur le prix &amp;</l>
        <l>
          <lb/>empeſcher la conclufion du traicté de M. le Prince,</l>
        <l>
          <lb/>Pour ce qui oſt du Mont-Olimpe, M. ls Prince n’a</l>
        <l>
          <lb/>iamais penſéde s’on accômoder ny pour luy, ny pour</l>
        <l>
          <lb/>aucune de ſes creatures, &amp; le ſieur Daignebere qui eſût</l>
        <l>
          <lb/>lhomme d’honneur peut re ndre ce teſmoignage.</l>
        <l>
          <lb/>lIl demeure d’acord d’auoir parlé en faueur des Lie¬</l>
        <l>
          <lb/>gois attachés aux interets du Roy &amp; d’vne partie des</l>
        <l>
          <lb/>Chanoines de S. Lãbert qu auoient reſol d’obliger</l>
        <l>
          <lb/>la Fance en la perſonne de M. le Prince de Conty</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ſongeoint de faire eſlire Coadiuteur de l’Eueſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ché: e n’eſt pas vn crime de rechercher les intereſts</l>
        <l>
          <lb/>de ſa maiſon partieulierement quand ils ſont ioiats aà̀</l>
        <l>
          <lb/>ceux de l’Eſtat, &amp; onſieur le Prince ne croit pas a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir commis va attentat contre l’authoriteé Royalle</l>
        <l>
          <lb/>y</l>
        <l>
          <lb/> 5</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>11 </l>
        <l>
          <lb/>M-2¬</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>3!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>-Leereeoaee</l>
        <l>
          <lb/>16</l>
        <l>
          <lb/>our auoir propoſé a la Reyne Monſieur le Due</l>
        <l>
          <lb/>d’orleans, &amp; au Cardinal Maarin denuoyera </l>
        <l>
          <lb/>ge ls troupes que noze auoit leué en Allemagne s</l>
        <l>
          <lb/>celles qu’on auot tirees des places que nous tCnion</l>
        <l>
          <lb/>ſur le ein qui ne rendoient pour lors aucun ſeruiee</l>
        <l>
          <lb/>tat, l protſte que ce qu’il en ſit fut plutoſt por</l>
        <l>
          <lb/>le bien du ſeruice du Roy &amp; la reputation de no, ¬</l>
        <l>
          <lb/>faues qu’ils conſideroit prineipal ment que pour les</l>
        <l>
          <lb/>aduantages que ronſieur le prince de Conty en -ot</l>
        <l>
          <lb/>peu receois qui e’oiente ſloignez qui preſupoſoient</l>
        <l>
          <lb/>qu’il teuſt pourueu d’vn Canoniquat en cte Egliſe,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; vne eſidence do deux ansen la ville du Lie ge, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>dependoient puis apres de l’eſprit des Chanoine,</l>
        <l>
          <lb/>des peules qui ſont fotrt changeant, il peſiſte eneore</l>
        <l>
          <lb/>en ſa remiere erreur &amp; croit qu’il eſtoit important</l>
        <l>
          <lb/>au ſeruice du noy de ſecourir ette ville quandb’en</l>
        <l>
          <lb/>onſieur le Prine de Conty en euſt deub eſtre-ſſeu</l>
        <l>
          <lb/>Coadiuteur, que c’eſtoit vn aduantage à la Fraee</l>
        <l>
          <lb/>de donner aux L-iegeois rn prince du Sang de nmos</l>
        <l>
          <lb/>oys, qu’en tout cas il flloit touſiours maintenir le</l>
        <l>
          <lb/>party Francois a qui l’on auoit promis protecion, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>quon a laiſſe expoſé́ aux reſſe crimens de onſieur</l>
        <l>
          <lb/>l’Eueſque du Lieee &amp; à ceux de la faion d’Eſpa¬</l>
        <l>
          <lb/>gne, que cette duerſioa eſtoit plus conſiderable &amp;</l>
        <l>
          <lb/>plus importante que celle qu’on fit dans le Lxem¬</l>
        <l>
          <lb/>bourg auee les meſmes troupes, en effet les enemis</l>
        <l>
          <lb/>ont té &amp; tirent encore le fruit des reſolurions co¬</l>
        <l>
          <lb/>raires que le Cardinal Mazarin fit pren dre les trou¬</l>
        <l>
          <lb/>pes de l’Orraine ont pris leur quartier d’Hiuer en cet</l>
        <l>
          <lb/>Eueſché fertile &amp; abondant, &amp; ſcitué commode¬</l>
        <l>
          <lb/>ment pour profiter des licentiement des toupes d’A¬</l>
        <l>
          <lb/>lemagne, par ce moyen les prouinces du Roy E¬</l>
        <l>
          <lb/>Pan ont eſte ſoulagees, &amp; ſeront par conſequent</l>
        <l>
          <lb/>plus cn eſtat de contrſbuer pour la continuation de la</l>
        <l>
          <lb/>ae</l>
        <l>
          <lb/>guerre,</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>17</l>
        <l>
          <lb/>euerre, Monfieur le Prince ne ’eſt point plaiutdes</l>
        <l>
          <lb/>Geee dont le Cardinal Mazarin ſe ſeroit pour em¬</l>
        <l>
          <lb/>peſehert ’esceuion de ſe deſſein, au ontraire apes</l>
        <l>
          <lb/>auoir tefnoigne ſes ſentumens il fit paoitre tant d in</l>
        <l>
          <lb/>iſerenee que Monſieur le pPrince de Conty a’en plei¬</l>
        <l>
          <lb/>gait &amp; luyen fit quelques peti reprocne¬</l>
        <l>
          <lb/>’e cardinai Mdauatin apres nou uour repreſenr¬</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince br ſl ut du deſir de mettre toues</l>
        <l>
          <lb/>ee Souuet ainere en maſon, noule fit aroiſtre</l>
        <l>
          <lb/>ſouvn autre viſage &amp; a ee vn ae de einI dit qu’l</l>
        <l>
          <lb/>veut mettre ſi bas l’authorite Roy lle qu’il puiſſe en</l>
        <l>
          <lb/>tout tems reſiſter a la volonte du oyetes ipu</l>
        <l>
          <lb/>nenent letroble &amp; la e erre dans l Eſtat ſelon ſes</l>
        <l>
          <lb/>intereſts &amp; ſles caprices.Il veut que l’on ne penn¬</l>
        <l>
          <lb/>plus que ſa voye pour pauenir aux onncus; eſtde¬</l>
        <l>
          <lb/>uenu’iberal de careſſes taſche par toutes ſortes de</l>
        <l>
          <lb/>moyens de faire des creatres, fait paſſer ceux quiſe</l>
        <l>
          <lb/>onnent à luy pour des gens de merite, &amp; ceux qui ſe</l>
        <l>
          <lb/>ienmnent ataches au ſeruice du Roy pour des l’aſches</l>
        <l>
          <lb/>ae des gens derien, c’eſt à lors que ceun qui ſe ſont</l>
        <l>
          <lb/>aſnouen à ſes interets ſont deuenue n nſtant</l>
        <l>
          <lb/>de grand perſonnages, &amp; pour rendrt parolle pour pa¬</l>
        <l>
          <lb/>oſſe, ’eſtoit vne voye ſute de paſler du neant au me¬</l>
        <l>
          <lb/>ite &amp; de l’inabiite a la ſufiſance.</l>
        <l>
          <lb/> Cardinal Maarin aura peine a nous perſuader</l>
        <l>
          <lb/>que ce grand abaiement de l’authorite Ro a le vien¬</l>
        <l>
          <lb/>me plutoſt des entrepriſes de Monſieur le l’rnce que</l>
        <l>
          <lb/>e la mauuaiſe conduite, premierement ie demende¬</l>
        <l>
          <lb/>rois a ce Grand perſocnage, qui pretend eſtre le mo¬</l>
        <l>
          <lb/>delile des parfaits Minmiſtres, pourquoy il a ſouffert</l>
        <l>
          <lb/>que cette àuthotite teuſt entamiée, &amp; que ce lien ſa</l>
        <l>
          <lb/>re qui eient les ſuiets attachez &amp; ſoumis aye eſt́ r¬</l>
        <l>
          <lb/>laſche, pourquoy na il pas conſerue ce reſpec. C tte</l>
        <l>
          <lb/>eneration &amp; cette marque inuiſible de la puiſſance</l>
        <l>
          <lb/>o </l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>h5</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>A.</l>
        <l>
          <lb/> 2¬</l>
        <l>
          <lb/>2-PE¬</l>
        <l>
          <lb/>1e</l>
        <l>
          <lb/>VtlePlut ore pour lu faine beye que tontes l¬</l>
        <l>
          <lb/>irunle eiſeon liaie iuy denealie enee</l>
        <l>
          <lb/>deſee e inin uſoiane i e neurnen ſe ui eureunr</l>
        <l>
          <lb/>e dl nuſeun le r dlue prau uee puu u re nrenun</l>
        <l>
          <lb/>e in neſoeuni pn u ues ſe pei i ue nnen</l>
        <l>
          <lb/>lie nſen des ſoieoa u de ueri ſe qun e e t rue</l>
        <l>
          <lb/>aul puísne quelqueteoau e lairert lea irt re eent</l>
        <l>
          <lb/>luns e ſanron duiſeous e qui r aiſreut leueourn </l>
        <l>
          <lb/>neſos d’u liniue qu eu ſern r e unuonne</l>
        <l>
          <lb/>le e eui nue ſeoit que lhie qus le eu dirn l’ eee</l>
        <l>
          <lb/>ouſonin que le fli dleaueue nionuſ renen une</l>
        <l>
          <lb/> ounueles deliboelons quieeueoit les oldileit</l>
        <l>
          <lb/>l len pnourlen duns ſes irele a denei e e ſeee</l>
        <l>
          <lb/> peſoinraunennemls de rE ſuart, que le e il</l>
        <l>
          <lb/>lſe nue per out paſe aunuiſe coa ule le nule!</l>
        <l>
          <lb/>ueile de l en ne liu eſon eu nune e erune e</l>
        <l>
          <lb/>n onunu e ni dls ſun i e eunre lue eoua eeunſ</l>
        <l>
          <lb/>eninene l e e ie eoaeis eus ad n nuoeuenue</l>
        <l>
          <lb/>ueneiſe eae eoula liſer diire r ele nueſineeſ</l>
        <l>
          <lb/>Pnueit ue eleeuear ſn ſoreſue n ’ uſl pr ent</l>
        <l>
          <lb/> ie e ainſepil d ue ſraun di nunidi eneotl</l>
        <l>
          <lb/>ael e e ſelne qei ſler iuieade qe unſe nre;ſ</l>
        <l>
          <lb/>DEe ſere punuiſe l ſdlhileſi dereioin lo aezſ</l>
        <l>
          <lb/>e leuneloue le eonie uer le en lenes ouneinuions</l>
        <l>
          <lb/>lenenlen e nele lernle ne ainr rer ureenuene</l>
        <l>
          <lb/>li ne oi na iuar de nuſeil des iuns eieie qeueſ</l>
        <l>
          <lb/>le dlſepnrnenpneoileneurpur e ueau lel</l>
        <l>
          <lb/>lae ieu lunuilſie paur vuaeaenuon de eun eg e nnr</l>
        <l>
          <lb/>ae e oe pni i nieaeones ds ſeone i i e neuanl</l>
        <l>
          <lb/>e eieaſetionluy ſembuaſtonſours linluie violl</l>
        <l>
          <lb/>e erepniſe &amp; eonduie auee mpnudere A ſe</l>
        <l>
          <lb/>ueldu le ein rneoue l muloye uous ets eoeleus ouone</l>
        <l>
          <lb/>paſr ous leadirarnuqueie daieueueauee</l>
        <l>
          <lb/>le Conſel uuau ſ leureouſanen quee</l>
        <l>
          <lb/>-mraa-2-aa-a¬¬¬-¬</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>s le</l>
        <l>
          <lb/>ce.</l>
        <l>
          <lb/>Iaui</l>
        <l>
          <lb/>ites,</l>
        <l>
          <lb/>con</l>
        <l>
          <lb/>uen</l>
        <l>
          <lb/>nter..</l>
        <l>
          <lb/>rs du</l>
        <l>
          <lb/>eſae</l>
        <l>
          <lb/>Zaris</l>
        <l>
          <lb/>r de</l>
        <l>
          <lb/>Cies</l>
        <l>
          <lb/>rince</l>
        <l>
          <lb/>dinal</l>
        <l>
          <lb/>del</l>
        <l>
          <lb/>ce¬</l>
        <l>
          <lb/>nies</l>
        <l>
          <lb/> a¬</l>
        <l>
          <lb/>E.</l>
        <l>
          <lb/>ſei.</l>
        <l>
          <lb/>eil</l>
        <l>
          <lb/>en7</l>
        <l>
          <lb/>on¬</l>
        <l>
          <lb/>oite</l>
        <l>
          <lb/>qu’on</l>
        <l>
          <lb/>c4eut</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>tant</l>
        <l>
          <lb/>lea¬</l>
        <l>
          <lb/>1e¬</l>
        <l>
          <lb/>our</l>
        <l>
          <lb/>uet</l>
        <l>
          <lb/>loa</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>eel d’acord de la Detſaratlon du ving- deieſ.</l>
        <l>
          <lb/>ne Oobre qui ut vnouumae Aſoiunnt i</l>
        <l>
          <lb/>pour r abl l eouſilees A il euſt eu d ein ’ eeter</l>
        <l>
          <lb/>ur l aunt aent du l or rui enſ panet i ſe furtſe eon</l>
        <l>
          <lb/>ne e eiſine le an nuſis lie aieun li e neie</l>
        <l>
          <lb/>es ſe ſleuiſl rnuut l laus delilruons led ſe</l>
        <l>
          <lb/>die pn ſi pe ſeue eni aupe le dlenen de, nue re</l>
        <l>
          <lb/>ei le lepned lsiinr le Cur iaui i re le</l>
        <l>
          <lb/>lE eſenntnt e ilyoni pnre auſi e nel ia ene.</l>
        <l>
          <lb/>e le denen des ool lle a ile inpnoule uen r nrn</l>
        <l>
          <lb/>uts vn, out le monde au fond aſtant dennut ,</l>
        <l>
          <lb/>l que ſeuſt e ſt le lien de l’iſur d ſe deſin ..</l>
        <l>
          <lb/>i impertinent Miniee.</l>
        <l>
          <lb/> leul e le eht ls oraſions d’enier vne que.</l>
        <l>
          <lb/>e Cuile omme lanl’en aenſe, ouſl ilne ſeui eee.</l>
        <l>
          <lb/>l ue eunen ſ eus nre le Cardinuai un nne ne e.</l>
        <l>
          <lb/>ſeinere ſe un eanenuus vn eſuir rileiei</l>
        <l>
          <lb/>leon eſlt, le parg adai tou ſorne i pnde</l>
        <l>
          <lb/>oar de fDurle eaoie deiure, ous las oure inrer</l>
        <l>
          <lb/>oien es ſa con ſeuaron, lu peuries ſiſiuoil r e¬,</l>
        <l>
          <lb/>ouuemen, il n’uuoit qua ſe metre ia ree de,</l>
        <l>
          <lb/>eo ene ile eourois oie vare eeranen prenne</l>
        <l>
          <lb/>es lblſdeneous ſoiliaens e adſeuue qui e n nee</l>
        <l>
          <lb/>ln dlr endle de oun oae e deu ilouſie deu rpunur</l>
        <l>
          <lb/>lilil preſters a ou ſasaduantages le ie,l </l>
        <l>
          <lb/>uie adu lor &amp;e de l’Eſat, qui conſide au min ied.</l>
        <l>
          <lb/>l piſſunes du ſonuerin e li eanuſleru otn ei es</l>
        <l>
          <lb/>rdanun dles di l opane e des punleune n e ee</l>
        <l>
          <lb/>ont drpoſairaire Des lors que donſieunr le li.</l>
        <l>
          <lb/>ut e iute amperemment qu countenoit j</l>
        <l>
          <lb/>onueſ i nls u ſliii ſl len le du unrile ſen.</l>
        <l>
          <lb/>e’euaſtpus ſt courompuepar la mulire ’e rlſi</l>
        <l>
          <lb/> llauonin laſedodiulſ pan e dle netreer;</l>
        <l>
          <lb/>ne guerre qui ae pouuoit etablir ſa puiſſance au.</l>
        <l>
          <lb/>AC</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>1ſ</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>’¬</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>t!</l>
        <l>
          <lb/>!1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>L ¬</l>
        <l>
          <lb/>L-¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>20</l>
        <l>
          <lb/>pat vne deſolatlon publi</l>
        <l>
          <lb/>ais upoſe qen adanane les paemen l eue!</l>
        <l>
          <lb/>trouue l’auhorite &amp; le pouuoir d’vn premier Princ¬</l>
        <l>
          <lb/>u nonmuin lbre &amp;e va peu ros depeudanr de ſe</l>
        <l>
          <lb/>eonpeuius, ns il ps eneore oi vne oeeaſion plu</l>
        <l>
          <lb/>noable de ſe faire eheft de party, de prendre les ar¬</l>
        <l>
          <lb/>e, de eommender ſeul, d’enpage oure les con</l>
        <l>
          <lb/>pnuouien du aopnme eousleſuonsaroos oe d</l>
        <l>
          <lb/>Lnne ou hdiretement damsſes interet, de ſa:</l>
        <l>
          <lb/>, l fauaur, les vœus &amp;e les atlmations des peu¬</l>
        <l>
          <lb/>les de merre le plus erand nombre des gen de Se</l>
        <l>
          <lb/> e ſon eoſte, ne ſe pouuoit il pas, en demeurans</l>
        <l>
          <lb/>e ’nere du Cardinal lianarin , auot-il</l>
        <l>
          <lb/>pu pr le preente le pus boanu le plus plaſple </l>
        <l>
          <lb/>ieux reeeu qui ait iamis ee, tout le monde tour¬</l>
        <l>
          <lb/>ot de ſon coſe, &amp;t l’on auoit aoandonne la fortune</l>
        <l>
          <lb/>e eainire qui ſut econtraint de feindre vne ma¬</l>
        <l>
          <lb/>lae, pour eouunr la honre de ſe vois ſi neolit</l>
        <l>
          <lb/>les peunles reuenoient de l’aduerion qu l auoinr</l>
        <l>
          <lb/>e ioine pout ionſieus le Prnee pendant l</l>
        <l>
          <lb/>aures ut ſs comnencoient dre qusyne e le</l>
        <l>
          <lb/>loire le ſounrenn l er hoe leomlle ilne lu reſeoe</l>
        <l>
          <lb/>Jus i duent que ceile de ehſet e perueees e</l>
        <l>
          <lb/>lepos pubolique qui s’eſoit conſeruee contre la foree</l>
        <l>
          <lb/>de peanp’e &amp; l puiſſence desrvarlemens.</l>
        <l>
          <lb/>’ e l ſt eu ces deſeins de Souueraineté dont on</l>
        <l>
          <lb/>I’aeuſ e nt l per du des occaſions ſi fauorables, &amp; euſt</l>
        <l>
          <lb/> dt a les leru teurs qui lay conſeiloent de ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>poiun te oneluet auee le Carodnal! la de</l>
        <l>
          <lb/>iuy ant peuout-nir de la eyne qv le le aſſ e dt</l>
        <l>
          <lb/>drermit pat ſon eſloignement la ranqu’te publi¬</l>
        <l>
          <lb/>ques il ſot obloe de prendre les rnmeas faie </l>
        <l>
          <lb/>Sar y, ou doue yt a ſa lMaient &amp; le uonnede </l>
        <l>
          <lb/>eeiuy, &amp; qu’il amoit mieux accepter ce lecond par¬</l>
        <l>
          <lb/>ty</l>
        <l>
          <lb/>--¬¬¬LL¬</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>71</l>
        <l>
          <lb/>V uoy que le moins honnorable &amp; le moins ſeur que</l>
        <l>
          <lb/>e metre le feu dans tout le Royaume pour perdr.</l>
        <l>
          <lb/>ſon ennemy.</l>
        <l>
          <lb/>Apres qu’il a refuſé de ſe preualoir de deux occa¬</l>
        <l>
          <lb/>ſions ſi aduantageuſes pour faire reuair les deei</l>
        <l>
          <lb/>dont l’on le veut rendre coupable, qu’il t’eſt d fe,q</l>
        <l>
          <lb/>contre ſon ptopre merite &amp; cont re lon pouuoir, eſt i</l>
        <l>
          <lb/>poſſible que Ia malice du Cardinal aarin oit ſ</l>
        <l>
          <lb/>8rande que de l’acuſer de s’eſtre voulu cantonner d’A¬</l>
        <l>
          <lb/>uoirvoulu gaigner les affections publiques, d’auoir em.</l>
        <l>
          <lb/>eſeht qu’on ne vint aux honneurs par d’autre voye</l>
        <l>
          <lb/>ue par la ſenne, d’auoir eſte liberal de careſre de</l>
        <l>
          <lb/>5’eſtre fait des Creatures au deſpens du Roy, d’ u ,ire</l>
        <l>
          <lb/>attiré dans ſon party tous les meſcontens a deſeine</l>
        <l>
          <lb/>ſe preparer les aoyens de paruenir a vne Soucr¬</l>
        <l>
          <lb/>neté par la guerre Ciuile..</l>
        <l>
          <lb/>Les demendes qu’il a faites pour ſes Creatures</l>
        <l>
          <lb/> pour rende au traducteur de la Lertre l’expre ſfon</l>
        <l>
          <lb/>des belles penſees du Cardinal Matarin, la proret</l>
        <l>
          <lb/>u l a donne aux deliquens &amp; l’adreſe de faire paſet</l>
        <l>
          <lb/>le gens du neant au merite, de l’inabilite i la ſſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>Ce, n’eſtoit-ce pas de beaus moyens &amp; fort conſidera¬</l>
        <l>
          <lb/>bles au pris de ceux qu’il a reiétte. Qu’on luy fae </l>
        <l>
          <lb/>moius cette iuſtice aipres vne aceuſation s’y ealom¬</l>
        <l>
          <lb/>nieuſe, &amp; vne peſecution ſi violente qu’onlemeue</l>
        <l>
          <lb/>d’atordd’vne verite qu’apres la bataille deLes il auoi</l>
        <l>
          <lb/>l’eſime de tous les peuples, qu’il pouuoit ſe la me¬</l>
        <l>
          <lb/>er, &amp; qu’il a voulu perdre des t éps &amp; des cõioncture</l>
        <l>
          <lb/>qui le menoient à grand pas à la Sonuerainete, &amp; no¬</l>
        <l>
          <lb/> pP ces pertis moyens qu’on luy obiette, &amp; qui paroi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtront rideules aue peiſonnes de ſen. ’on ne peut</l>
        <l>
          <lb/>pas nier que ſa naiſſance, ſon merite, ſa valeur les e</l>
        <l>
          <lb/>uices qu’il auoit rendus a l’Eſtat n’euſſent mis dan,</l>
        <l>
          <lb/>l’eſprit des Fraņois toutes les diſpoſitions neceſſaire,</l>
        <l>
          <lb/> 1 A.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>1¬ .</l>
        <l>
          <lb/>ds¬ </l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>22</l>
        <l>
          <lb/>à l’aymer, &amp; que s’il euſt pris peine de les cultiuer par</l>
        <l>
          <lb/>des ſoins affectez &amp; par vn egagement à leurs inte¬</l>
        <l>
          <lb/>reſts, il pouuoit paſſer pour le Heraut des Pariſiens,</l>
        <l>
          <lb/>les int ereſſer dans ſa fortune, faire retentir ſon nom,</l>
        <l>
          <lb/>crier des viae Condé, dans les places publiques, au</l>
        <l>
          <lb/>milieu des rues parmy les allegreſes, les feſtins, &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>reſiouyſſances. II luy ſuffit que les honneſtes gens</l>
        <l>
          <lb/>prennent ces accuſations pour des calomnies, il ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>repaad point de ſa conduite &amp; ne croit pas que ce?</l>
        <l>
          <lb/>ſoins ce adreſſes de gaigner le peuple ſoient legitime</l>
        <l>
          <lb/>dans vue Monarchie quoy que neceſſaires, peat eſtre</l>
        <l>
          <lb/>à ceux qui s’en ſont ſeruis pour ſe mintenir contre la</l>
        <l>
          <lb/>volencc du Maz arin: &amp; quoy qu’aparemment il puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe iuger par ſa politique &amp; ar l’éxemple de ee quis’eſt</l>
        <l>
          <lb/>paſſ’ qe deux ans de cabale &amp; de faion l’enſſens</l>
        <l>
          <lb/>mis aà coauert de ſes entreprſes, &amp; ly euſſent proeuré</l>
        <l>
          <lb/>la faueur &amp; l’eſtime de Ii Reyne, il ne voudrot pas</l>
        <l>
          <lb/>l’auir aquis par ces moyens ny auoir donné au publie</l>
        <l>
          <lb/>cette exemple qui peut auoir des ſuites fa cheuſes que</l>
        <l>
          <lb/>la poſterité n’aprouuera pas, &amp; qui fera paroiſtre l’ir</l>
        <l>
          <lb/>pru denee &amp; le deſreglement deſprit du Miniſtre</l>
        <l>
          <lb/>qui goouerne.</l>
        <l>
          <lb/>Mais pour faire cognoiſtre que ſes ſoupcons ſont</l>
        <l>
          <lb/>ſans fonde neat, c’et que ſes accuſarions ſe d’eſtrui¬</l>
        <l>
          <lb/>ent d’elles meſmaes. En vn endroit ie Cardinal Maza¬</l>
        <l>
          <lb/>rin veut faire le procez à Monſieur le Prince pour a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir pris ſoin dit ie de gaigner grand nombre de ecrea¬</l>
        <l>
          <lb/>urei, en vn aatre il dii qu’l luffoquoit la lberte des</l>
        <l>
          <lb/>Conſeils par vne maxime &amp;’apir impetueuſe enues</l>
        <l>
          <lb/>Ies Mnifres qui ont l’honneur d’y aſſiſtor, qu’l auoit</l>
        <l>
          <lb/>nenace de faire rouer de eoup de baſtons dan Paris,</l>
        <l>
          <lb/>les deputez da Parlement de prouence, qu’encre qué</l>
        <l>
          <lb/>tout ce qe la nourgongne forniſoit auec beaueoup</l>
        <l>
          <lb/>de pou&amp;ualite fuft entierement abſorbe par luy &amp;</l>
        <l>
          <lb/>-arrr aa¬¬¬¬¬</l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/>par les ſiens, il y exercoit vne puiſſance qui faiſoit ge¬</l>
        <l>
          <lb/>nr ſous ſon oppreſſion tous les peuples, que la pro¬</l>
        <l>
          <lb/>uince de Cha mpagne ne receuoit pas de Monfieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince de Conty vn plus fauorable t raitement tous les</l>
        <l>
          <lb/>ourgs &amp; Villages, &amp;c.</l>
        <l>
          <lb/>Ie demende au Cardinal Mazarin qui debite par</l>
        <l>
          <lb/>tout ſa iudicieuſe Lettre e uoyée au arlement. qui à</l>
        <l>
          <lb/>peine à ſoufſrir que le ſieur Lionne ſon Secretaire aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>iſté du pu’ſſnt Gcnie, du ſieur S eruien prenne part</l>
        <l>
          <lb/>à la gloire de cette piece d’eloquence qui ſe venre</l>
        <l>
          <lb/>d’en auoir dreſſe des memoires vn mois auparauant</l>
        <l>
          <lb/>ſur le regiſtre qu’l tient des fauſſes accuſations, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui ne leur veut ſçauoir gré que d’auoir contribue</l>
        <l>
          <lb/>aux ornemens de ce belouurage par le choix &amp; aren¬</l>
        <l>
          <lb/>gementlde quelques parolles. e demende à ſe pene¬</l>
        <l>
          <lb/>trant Miniſtre ſi e’eſt le meſme Prince qu’il vient</l>
        <l>
          <lb/>d’aeuſer d’eſtre prodigue de careſſer &amp; d’auoir voulu</l>
        <l>
          <lb/>monter aux honneurs de la Souueraineté en gaignant</l>
        <l>
          <lb/>l’eſprit des peuples. Ie luy demende ſi celuy qui nous</l>
        <l>
          <lb/>vient de repreſenter comme vn Duc de Guiſe ou v</l>
        <l>
          <lb/>Duc du Maine et deuenu fi fier fi morguant &amp; ſi peu</l>
        <l>
          <lb/>ſociable, &amp; com me il eſt change en ſi peu de temps, il</l>
        <l>
          <lb/>offence les Miniſtres en preſéce de la Reyne, il mena¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſles deputez d’vn prlement, il a bandonne ſon gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uernment &amp; celuy de Monſieur ſon Frere à la fu eur</l>
        <l>
          <lb/>des gens de guerre? ſont ce la des moyens de s’aque¬</l>
        <l>
          <lb/>rir des ſeruiteurs &amp; des creatures, de pſſer d’v ne con;</l>
        <l>
          <lb/>dition de ſuiet, à clle de ſouuerain de ſe rendre Mai¬</l>
        <l>
          <lb/>tre de laBourgoagne, mais plutoſt le Mazarin n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>ii pas ridicued’aaencer des faits ſi contraires.</l>
        <l>
          <lb/>Pour reſpondre à la prermiere acuſatin qui regardeæ</l>
        <l>
          <lb/>les rmauuais trairemens faits aux Miniſûtres du Conſeil</l>
        <l>
          <lb/>du Roy, il auiüre que ce preſomtueuxl pendant la</l>
        <l>
          <lb/>tampage deraiere fit doux ou trois propoſitoas i</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/> a¬¬</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l!</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬ a</l>
        <l>
          <lb/>a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoa-’a¬</l>
        <l>
          <lb/>24</l>
        <l>
          <lb/>Hidicules qu’il ne peut s’empeſcher d’vn ſourire, la</l>
        <l>
          <lb/>premiere de conſeruer Condé qui eſt au milieu du</l>
        <l>
          <lb/>pays ennemy, ouuert de tous cſtez, &amp; y laiſſer qua¬</l>
        <l>
          <lb/>tre mil hommes en garniſon ſans y faireucune forti¬</l>
        <l>
          <lb/>fi cations, la ſeconde d’ataquer fois Cambr y vn mois</l>
        <l>
          <lb/>apres qu’il fut ſecouru &amp; pourueu de toutes les choſes</l>
        <l>
          <lb/>neceſſaires par ſa deffonce. Le Cardinal Ma zarin a¬</l>
        <l>
          <lb/>pelloit cette entrepriſe vn grand deſſein, vn coup har¬</l>
        <l>
          <lb/>dy &amp; ſeul capable de faire cognoiſtre auz ennemis la</l>
        <l>
          <lb/>puiſſanee de la Hrance. La troiſeſme d’aſſiecer Nio¬</l>
        <l>
          <lb/>pott, quoy que nous feuſſons del pourueus de toutes</l>
        <l>
          <lb/> hoſes &amp; particulierement des vaiſleaux pour empeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cher le ſecours de mer.</l>
        <l>
          <lb/>M. le Prince a duoûe qu’il ne receut pas ces propoſi¬</l>
        <l>
          <lb/>tiens auec tout le reec qſ’ eſtoit deub au puiſant</l>
        <l>
          <lb/>riſõnemt de S. E. Mais en toutes les au es ocaſiõ̃s,</l>
        <l>
          <lb/>il a eſcouté l’opinion de ceux qui ont l’honneur d’aſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſter auC õſeil duRoy aucc beaucoup de rete nué̈ de pa¬</l>
        <l>
          <lb/>tience &amp; de moderation. llne ſe ſouuient pas meſme</l>
        <l>
          <lb/>d’auoir iuſite plus d’vne fois pour fairepaſſer ſon aduis,</l>
        <l>
          <lb/>qui fut ſur le ſujet de la paiz de Botrdeaux que le C.</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin taſchoit d’empeſcher par toutes ſortes de</l>
        <l>
          <lb/>moyens, &amp; faiſoit puiſſamment agir tous ſes amis dans</l>
        <l>
          <lb/> le Conſeil du Roy pour rompre cet acommodement</l>
        <l>
          <lb/>ce qui obliga Monſieur le Prince de paler aà Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>de Villeroy auec vn peu de fermeté, dont deux iours</l>
        <l>
          <lb/>apres il luy fit des exeuſes, l’aſſeurant que le malheur</l>
        <l>
          <lb/>de cette Prouince ex poſee aa rauage des gens de guer¬</l>
        <l>
          <lb/>re, la crainte du deſeſpoir des peuples &amp; le deſir de</l>
        <l>
          <lb/>voir la tranquilité publique reſtablie par tout, auoit</l>
        <l>
          <lb/>ſeules eſte ecauſe de ee que ſon diſcurs auoit paru vn</l>
        <l>
          <lb/>peu plus animé qu’a l’ordinaire, pour ce qui regarde</l>
        <l>
          <lb/>les deputez du parlement de Prouence, le ſieur Tour¬</l>
        <l>
          <lb/>net agiſſoit le plus puiſſamment &amp; portoit tous les</l>
        <l>
          <lb/>our</l>
        <l>
          <lb/>¬-¬¬</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>2;</l>
        <l>
          <lb/>iouts au Parlement d Paris, les plaintes de fa eom¬</l>
        <l>
          <lb/>pagne contre Monſieur le Comte d’A’ax, il a eu</l>
        <l>
          <lb/>lhonneur de voir Monſieur le Prince pluſieurs fois,</l>
        <l>
          <lb/>&amp;a tuſiaurs eſté acuelly aue boaucoup de ciuiite;¬</l>
        <l>
          <lb/>quoy qu’il euſt ſuiet de ſe plaindre des nouelles de¬</l>
        <l>
          <lb/>mendes quil faiſoit contraires aà la Declaration du</l>
        <l>
          <lb/>Roy accepté́e &amp; verifiée dans le Parlement; Mais il y</l>
        <l>
          <lb/>a lieu de s’eſtonner de ce que le Mazain oze f. ire ces</l>
        <l>
          <lb/>rdpraches à Monſieur le Prince apres qu’il a ſouuent</l>
        <l>
          <lb/>axcité Monſieur le Duc de Candalle de faire perir le.</l>
        <l>
          <lb/>ſieur Guionnet deputeé du Parlement de Bordeaux.</l>
        <l>
          <lb/> Pour la prounce de Bourgongne ie ne ſç̧ay qui a ſi.</l>
        <l>
          <lb/>hien perſuadé au Cardinal Mazarin ſa ponctualité cet¬-</l>
        <l>
          <lb/>te pretenduë ponctualit́ n’empeſche pas neatmoins</l>
        <l>
          <lb/>qui ne ſoit deuba Monſieurle Ptince deux années de</l>
        <l>
          <lb/>ſes apoitemens &amp; cinquaate mil eſcus qu’il preſta à la</l>
        <l>
          <lb/>Rey ne il y a deux ans dontil a ſouffert le changenent</l>
        <l>
          <lb/>de llaſſigna tion pour ne-pas empeſehet des deſpeſes</l>
        <l>
          <lb/>de lI’Eſtat quiſembloientencore plus preſſées que ſes,</l>
        <l>
          <lb/>penſious &amp; ſon rembourſement. Il s’eſtonne qu’on</l>
        <l>
          <lb/>luy faſſe ce reproche n’ayant que les meſmes apinte¬</l>
        <l>
          <lb/>mons que feu M. ſon pere, n’ayant fait aucune le</l>
        <l>
          <lb/>uee dans fon gouuernersent, l’oua void bien dans eette,</l>
        <l>
          <lb/>caſion qu’il n’a pas teſorifé quoy que la deſpence de</l>
        <l>
          <lb/>ſa miſ 6̃ aye touſiours eſteé tres-moderée. Il ne croioit</l>
        <l>
          <lb/>pas que ce feuſt vn ſujet de plainte d’auoir ſeuffert ds,</l>
        <l>
          <lb/>aette Prouince des quartier d’H iur pour obligr par</l>
        <l>
          <lb/>ſun eomplie trous les aurres Gouueraeurs d’en faire.</l>
        <l>
          <lb/>autant, l’ordre y a eſté ſi exatenentobſerue que les</l>
        <l>
          <lb/>meſraes regimens ont pris toutes les années leurs qua¬</l>
        <l>
          <lb/>tiers dans lesmeſme lieux, ce qui fait aſſez paroitre</l>
        <l>
          <lb/>le foin qu’on A eu de les conſaruer. ’</l>
        <l>
          <lb/>Pout la! Champagne l eſt eſtrange qu’on impute;</l>
        <l>
          <lb/>aux troupes qui ſont ſous le nom de Monſieur le prin¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>i¬¬</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>....</l>
        <l>
          <lb/> , .</l>
        <l>
          <lb/>ce de Conty où à eeux qui on quedque eredit ſus</l>
        <l>
          <lb/>ſon eſprit les deſordres des gens de gaerte, ce prince</l>
        <l>
          <lb/>les a ſi peu fauoriſez, qu’en preſence de onſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Chancellier ila prieé Meffieurs les Sr-lInendans de</l>
        <l>
          <lb/>donner eux meſres les ordre dans cette rouince de</l>
        <l>
          <lb/>Champagne, &amp; de choiſir vne perſonne telle qu’il</l>
        <l>
          <lb/>leur plairoit pout faire obſeruer exactenaent le regle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>L’on pourroit ſe diſpenſer de reſoondre à quel¬</l>
        <l>
          <lb/>ques autres legeres aceuſations qui ne font à moa ſes</l>
        <l>
          <lb/>aueune impreſſion dans l’eſprit des haonneſtes gens,</l>
        <l>
          <lb/>comme celle des ſoins qu’il a pris de gaigner les Alle¬</l>
        <l>
          <lb/>lemans du mariage du Marquis de la ouſfſaye aaez</l>
        <l>
          <lb/>la fille du ſieur Herlae Gouueraeur de Briſſac, des</l>
        <l>
          <lb/>fortifications de Clernaont, &amp; S. Tenay, du deſein</l>
        <l>
          <lb/>de mettre Belle-Garde ea bon eſtat &amp; de faire aehe¬</l>
        <l>
          <lb/>ter Auxoe à l’ve de ſes ereatures.</l>
        <l>
          <lb/>La eondition dos perſomaes de qualité qui s’ara</l>
        <l>
          <lb/>hent aux princes du Sang, ferois fart mauuaiſe s’il n</l>
        <l>
          <lb/>pouuoient prendre alrance aues des gouuernmeurs</l>
        <l>
          <lb/>de places qui ſont dans l’obeyſſanes &amp;s le ſeruicc du</l>
        <l>
          <lb/>oy, &amp; s’ils ne pouoient eſperer leur protetio, en</l>
        <l>
          <lb/>ne oaſionou il s’agiſt de l’tabliſſement de leur for.</l>
        <l>
          <lb/>ones, leurs ſeruitauts ſeroint plas malheurcux qus</l>
        <l>
          <lb/>les perſones priuées qui peuuent receuoir l’aſiſtence</l>
        <l>
          <lb/>de leurs amis, Cette aliance qu’on veut remdre crimi¬</l>
        <l>
          <lb/>nelle eſtoit vn nouuel egagement,, &amp; de ouuelles</l>
        <l>
          <lb/>fſearence du ſieur Hlerlac quoy que i’auoûe qu’elles</l>
        <l>
          <lb/>feuſſent inutiles apres les teſnoignages qu’il a rendus</l>
        <l>
          <lb/>de ſa fidelité au ſeruite du Roy, cepeadant ſi le Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal M. en eaſt eſté bien perfuad éil a’euſt pas nit</l>
        <l>
          <lb/>les au nombre des crimes de Monfieur le prince ce</l>
        <l>
          <lb/>foins qu’ila pris de ſaire eùffir be aaariageda Marquis</l>
        <l>
          <lb/>de la Mouſſaye auec vae des fls du fieur lelac.</l>
        <pb n="33"/>
        <l>
          <lb/>27</l>
        <l>
          <lb/> C’ot vne echoſe bien ridiee de rendre Monfieui</l>
        <l>
          <lb/>le Pae nſponſble d oand nomre rnoup</l>
        <l>
          <lb/>qui ſone ſous foa nom ſous celuy deMeieurs le rinee</l>
        <l>
          <lb/>de Conry &amp; Due de Losoeuile, uſi hiem que de ¬</l>
        <l>
          <lb/>voir aeuse d’auoir fait des carſſes aux oiciers de</l>
        <l>
          <lb/>l’arée d’AIlemagne, ie demenade en premier liea</l>
        <l>
          <lb/>laarina ponrqpuer l ne la paacmpeſehe &amp;e pourquo,</l>
        <l>
          <lb/> a eſte iimprudent de tenir ſ long eemps lautt!</l>
        <l>
          <lb/>oyale epoſee d temrepriſe des Priaces qul eot</l>
        <l>
          <lb/>it ſ md afeonnmez, Mais ilraiſon de n pliain</l>
        <l>
          <lb/>dtre, &amp;le peut il trouues mauuais ayant plude dis</l>
        <l>
          <lb/> regimens fous ſan nom qu’id a leuz de toutes forte</l>
        <l>
          <lb/>emaion npour fatinaire la vanire, faire pareler ¬</l>
        <l>
          <lb/>luy dans le pys etrangers, ’on en vuut d p</l>
        <l>
          <lb/>ois, d’Italiens, d’Alemens, ils ſoa ianſolens comme</l>
        <l>
          <lb/>lu uuars &amp;e oufans le pla ſlaibilei,, quo,</l>
        <l>
          <lb/>lu eelree e ne ermdbles pare &amp; q ou leut dſi</l>
        <l>
          <lb/>buë les nmaeilleures quareiers.</l>
        <l>
          <lb/>ceau Minitreé ao deuoie pas oarrir que Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoar lePineeoomamendaſt Furmee iuae </l>
        <l>
          <lb/>ptebndoit qa ’ilaquiſi reaime de ſa braua dldu,</l>
        <l>
          <lb/>vomment euſent ili peu reſier aux bons ſenthmem</l>
        <l>
          <lb/>eſa aiſomee ſon marire e ſa valeur leur inipiroi</l>
        <l>
          <lb/>lmemoie ouſeuns l vietoire auee ly E eile eſ</l>
        <l>
          <lb/>nefee, l l’arachait des mains des ennenmlia erp</l>
        <l>
          <lb/>unſa peſonme pacant leus bauaililons, nuutl</l>
        <l>
          <lb/>oufours ſes troupes iuſqu’ ee qu’enan ie, ne r</l>
        <l>
          <lb/>aſent plude reinance, cemoyens de guignet de</l>
        <l>
          <lb/>urs paſeront il pour dea ecrime la poſerite, </l>
        <l>
          <lb/>ne ſomt ils pas aui legjiimes que les tourbes le, ¬</l>
        <l>
          <lb/> upeiõs dot euſenuy ee grad’ perſonage pour e faie</l>
        <l>
          <lb/>uer n oy pat le, regime ut den Garde, qui au</l>
        <l>
          <lb/>n iour deplaiſir d’aoit rendu au plus infame Se rou¬</l>
        <l>
          <lb/>les hoaes v hoeur qui n’et deub qu’a leurMaia¬</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>LA?¬ A</l>
        <pb n="34"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>vA- </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>N’a il pas voulu gaignerle corps des Alleémans, Fe fa¬</l>
        <l>
          <lb/>miliariſant auec eux leur promettant le pillage de pa¬</l>
        <l>
          <lb/>ris &amp; de pluſieurs bõ̃nes villes de Franeeea t’on enten¬</l>
        <l>
          <lb/> du que Monſieurle Prince leur aye fat de ſem blables</l>
        <l>
          <lb/>propoſitions, l’a-on veu dans l’armée diſtribuant luy</l>
        <l>
          <lb/>meſme comme vn mercier des preſens aux petits Of¬</l>
        <l>
          <lb/>ficiers s’il leur aà voulu perſuader quel que choſe, n’a</l>
        <l>
          <lb/>ee pas eſte en leut metant deunt les yeux le ſeruice</l>
        <l>
          <lb/>du R oy, &amp; leur pro poſant la gloire des belles’actions.</l>
        <l>
          <lb/> Pour les fortifications de Clerrmont, &amp; Stenay, ir</l>
        <l>
          <lb/>pourrois dire que ce n’eſt pas vn erime de mertre en</l>
        <l>
          <lb/>on eſtat des places, qui ſont ſur la frontiere expoſees</l>
        <l>
          <lb/>aux entrepriſes des enne mis, e vn temps ou le deſor¬</l>
        <l>
          <lb/>dre &amp; la cootuſion eſt ſi grande par la mauuaiſe con¬</l>
        <l>
          <lb/>duite du Car dinal Mazarin que nous ſommes foibles,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; quaſi hots d’eſtat de leur reſitet; Mais il n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>eſoin d’entrer en cette diſeution, l’on n’a iamais tra¬</l>
        <l>
          <lb/>uaillé à ces fortifications ſans l’ordre du Roy.</l>
        <l>
          <lb/> Il n’a auſſi iamais demendeé de faire a procher ſes</l>
        <l>
          <lb/>troupes, c’eſt vne ealomnie inuent́e pour d’eſeriet</l>
        <l>
          <lb/>Monſieuir le pPrince, dans l’eſprit des Pariſiens, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>leurt faire perdre l’obligtion qu’ils luy one d’auoi</l>
        <l>
          <lb/> camene le Roy à Paris, s’il eut eu ce deſſein, il eut</l>
        <l>
          <lb/>empeche qu’on n’euſt mis ſes principaux regimens</l>
        <l>
          <lb/>en quarier d’Hliuer, dans les Prouinces les plus eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>Iongnees, &amp; ſe ſuſt plutoſt reſolu de lortir de la Cour,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de leurs donner vn rendez vous que de rendre ſa</l>
        <l>
          <lb/>deſite ſuſpecte en demandant permiſfion de les fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re reuenir, il a ſi peu ſongé à s’aſſeurér des places fron¬</l>
        <l>
          <lb/>ieres qui ſont de conſe quence, &amp; de faire tombe</l>
        <l>
          <lb/>Auxone entre les mains d’vne de ſes creatures qu’il n’a</l>
        <l>
          <lb/>iamais inſite, qu’on d’õnaſt aux ſiens le gouuernemant</l>
        <l>
          <lb/>des villes qui cõ̃querroit, &amp; que nous deuonsi à la ſeule</l>
        <l>
          <lb/>aleur, il ſouffti auee l’eſtonnement de tout le mõ̃d</l>
        <l>
          <lb/>que</l>
        <pb n="35"/>
        <l>
          <lb/>29</l>
        <l>
          <lb/>que le C. Maxarin fit ſortir d’Ipre Ie ſieur de Cha¬</l>
        <l>
          <lb/>lon ſon ̀ liet , pout y merire le ſeut paluau qui</l>
        <l>
          <lb/>venoit de perdre Courtray, où par negligence, </l>
        <l>
          <lb/>pous obeyr a ſes ordres ſeerets, le tempi nous a apris</l>
        <l>
          <lb/>que le ſieur de Chaſt llon ſe feuſt auſi bien aquité de</l>
        <l>
          <lb/>cét employque celuy a qui on le dona à ſon preiodice.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal Mazarin pour exeiter la ialouſe e</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Due d’Orleans contre Monſieur Ie p.</l>
        <l>
          <lb/> lerend eoupable de deux grandes pretetion. .</l>
        <l>
          <lb/>plere d’auoir demendé leſpee de Coneſtable </l>
        <l>
          <lb/>l’Inſceu de ſon Alteſſe Royale. La eeonde d’auoir e</l>
        <l>
          <lb/>d’eſſein d’obtenir la ſuruiuance de tous ſes gouuerne¬</l>
        <l>
          <lb/>nts e faueur de ronſieur le Due d’ Anguien. II.</l>
        <l>
          <lb/>pele la France à teſmoin d reſpet qu’iſ’a toufiou,</l>
        <l>
          <lb/>reudn ̀ Monſieur le vue d orleans, &amp; prie qu’on raſ</l>
        <l>
          <lb/>ſe quelque reeeon ſut la maliece &amp; Iarihee done</l>
        <l>
          <lb/>’eſt mpoſteur s’en touſiours ſeruy pour remdre ſe.</l>
        <l>
          <lb/>ſoumiſionms au crimineles, ou du moint tre ſuſpe</l>
        <l>
          <lb/>tes. Sa politique à touſiours eſté de raſcher d’enre.</l>
        <l>
          <lb/>tenir la defiance entre les deux Princes, afin de ſe</l>
        <l>
          <lb/>rendre comme le ediateur neceſſaire des difer end;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il faiſoit n’aiſtre entreux, &amp; de faire vloirt al</l>
        <l>
          <lb/>eyne ſon adreſſe incomparable, à reparer le maI</l>
        <l>
          <lb/>la confiance que luy meſme auoit aIter. Ce Mie¬</l>
        <l>
          <lb/>ux deſein parut vſiblement l’annee de l Cumpa¬</l>
        <l>
          <lb/>ne de Courtray, lors qu’il ecreut que leur vnon eoi,</l>
        <l>
          <lb/>aſermie dans vne comioncure cupable de l’eſranler.</l>
        <l>
          <lb/>qui eſtla ialoaſie du commendement. En fet iamna</l>
        <l>
          <lb/>l’on na eeou de ordres auee plus de eſpet que on¬</l>
        <l>
          <lb/>l eur le Pinee faiſoit ceux de ſon Aleſle Royle, </l>
        <l>
          <lb/> amais l’on n’areeu les Conſeils auee plus de bonti</l>
        <l>
          <lb/>que Monſieur le Duec d’orleans faiſoit ceux de non</l>
        <l>
          <lb/>eur le Prnee ce qui dona lieu a toute ee, glorieu.</l>
        <l>
          <lb/>es actions, ou il ſemble qu’il ne cherchoit qe le,.¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> li</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="36"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬ aae</l>
        <l>
          <lb/>, ¬</l>
        <l>
          <lb/>. 5</l>
        <l>
          <lb/>30</l>
        <l>
          <lb/>uantages de l’Eſtat &amp; la gloire ceſon Alteſſe Roy lle;</l>
        <l>
          <lb/>cette parfaite inte ligence donna bien-toſt l’alarme</l>
        <l>
          <lb/>au Cardinal Mazain, il vit que ſ principalle fontiõ</l>
        <l>
          <lb/>d’entremetteur demeuroit inutille par vne verirable</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſincere coreſpondance, il employa tous ſes ſoins</l>
        <l>
          <lb/>pour la troubler, il fit en ſorte que la Reyne rapella8</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Duc d’Orleans, ſous pretexe de venir</l>
        <l>
          <lb/>fortifier le Conſeil du Roy. qui auot beſoin de ſa</l>
        <l>
          <lb/>perſonne; Mais en effet pour ierter les premieres ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>mences de diuiſion. Il commenca de ly donner ia¬</l>
        <l>
          <lb/>louſie de l’entrepriſe de Dunquerque qui ne deuoi</l>
        <l>
          <lb/>point diſoit-il, eſtre fite apres ſon depart, &amp; en uite,</l>
        <l>
          <lb/>il a tellemenr aigri ſon eſprit, qu’enfin il luy a fait</l>
        <l>
          <lb/>eroire que Monſieur le rrine aoit de mdé l’eſpeée</l>
        <l>
          <lb/>de Conneſtable, pour luy oſter par ce moyen la prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ci alle fonction de la Lieutena e gen ralle, qui eſt</l>
        <l>
          <lb/>l’authorite &amp; le commen lement ſur les gens de guer¬</l>
        <l>
          <lb/>re. Il eſt aſſez aiſe a croire que comme Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince pendant la maiorité auroit peu pretendre à</l>
        <l>
          <lb/>cetre charge qui bien ſauent, eſt la recompence du</l>
        <l>
          <lb/>merite &amp; de la valeur d’vn ſimple Gentil-homme,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’auroit eu garde d’y ſonger pendaat la minori¬</l>
        <l>
          <lb/>té, pour le reſpet qu’il doit &amp; qu’il a toufiours rendu à</l>
        <l>
          <lb/>ſon Alteſſe Roylle, &amp; qu’auſſi ſa qualité de prince</l>
        <l>
          <lb/>du Sang, &amp; ſes emplois dans les armé́es, le faiſoienc</l>
        <l>
          <lb/>aſſés conſiderer, ar tous les gens de guerre. N’on ſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>lement il n’a iamais penſé de s’en faire pouruoir; Mais</l>
        <l>
          <lb/>il a reietté toutes les propoſitions que le C ardinal Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>2arin ly en a fa t fare, c’eſt luy ſeul qui la voulu en¬</l>
        <l>
          <lb/>gager de l’accept er, a condition qu’l quit eroit ſes pre.</l>
        <l>
          <lb/>tenſions ſur l’amirauté &amp; conſentiroit que ſon Ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ueu Mancini en fuſt pourueu, &amp; ſur le refus que fis</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le pr ince ’y entende pour le reſpet de ſon</l>
        <l>
          <lb/>Alteſſe Royalle il luy fit dire, que pour obtenir ſon</l>
        <pb n="37"/>
        <l>
          <lb/>eonſentemen, il luy feroit continuer ſa function de</l>
        <l>
          <lb/>Licutenant General de l’Eſtat pendant quelques an¬</l>
        <l>
          <lb/>nées de la maiorité, les cffres furent faites pluſieurs</l>
        <l>
          <lb/>fois par Monſieur le Duc de Rohan, qui trouua Mou</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Prince peu diſpoſer d’entrer en cette negotia¬</l>
        <l>
          <lb/>tion, &amp; tout a fait eſloigné de rien demander pout</l>
        <l>
          <lb/>ſes interetes, que du conſentement &amp; par l’e ntremiſe</l>
        <l>
          <lb/>de Monſieur le Duc d’Orleans a qu’il en vouloit eſtre</l>
        <l>
          <lb/>oblige, l’aprehentiõ̃ que le razrin a eu qu’il ne ſceut</l>
        <l>
          <lb/>l’inſolent proiet, qu’il ſe forgoit dans l’eſprit pour la</l>
        <l>
          <lb/>diſtribution des premieres charges de l’Eſtat, &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/>l’eſtabliſſement de ſon mancini, qu faiſoit le tiers dãs</l>
        <l>
          <lb/>cette belle negotiation entre mMonſieur le Due d’Or¬</l>
        <l>
          <lb/>leans &amp; onſieur le Prince ſuy a fait preuenir ſon eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>prit, pr vn acuſation dont il peut eſtre ſeul cõuaincu,</l>
        <l>
          <lb/>comme Moſieur le Duc de Rohan teſmoignera qui a</l>
        <l>
          <lb/>porte toutes les parolles, &amp; a eſté lentremetur de</l>
        <l>
          <lb/>ce bel aiuſtement, ainſi l’on voit la malice du Ma.</l>
        <l>
          <lb/>2arin, qui veut faire paſſer la moderation de Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Prince pour vn crime, &amp; le rendre meſme eou¬</l>
        <l>
          <lb/>pable de ſon ambition &amp; de l’nſolence de ſes de man¬</l>
        <l>
          <lb/>des.</l>
        <l>
          <lb/>Ce Miniſtre a eſté ſi prodigne de ſuruiuances,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pour les geas de la Cour &amp; pour les gens de</l>
        <l>
          <lb/>Robe, &amp; a tellement eſpuiſé le Roy de tontes les gra¬</l>
        <l>
          <lb/>ces qu’il pouuoit faire, &amp; oſté les moyens de recom¬</l>
        <l>
          <lb/>penſer les ſeruices qu’on luy pouuoit re ndre, que</l>
        <l>
          <lb/>Monfieur le Prince pouuoit bien pretendre ſans cri¬</l>
        <l>
          <lb/>me, d’obtenir pour Monſieur le Duc d’Enguien, vne</l>
        <l>
          <lb/>faueur qu’il n’a peu encor refuſer à perſonne, mais il</l>
        <l>
          <lb/>declare qu’il n’a iamais penſe à la demander &amp; que ſa</l>
        <l>
          <lb/>ieuneſſe, &amp; la confiance qu’il a en ſes ſeruieces luy ont</l>
        <l>
          <lb/>oſte cette preuoyence.</l>
        <l>
          <lb/>Eſt il poſfible que les ſoins qu’il a pris de procurer</l>
        <l>
          <lb/> 7</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>LLae.-¬</l>
        <pb n="38"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>El</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>32</l>
        <l>
          <lb/>Ia paix, à la Prouence &amp; à la Guienne, ayent eneor</l>
        <l>
          <lb/>beſoin, d’eſtre iuſtifiés, &amp; que des ations i riiles</l>
        <l>
          <lb/>Itas ſocnt ſuietes ̀ la ealomnie, l’oun veut qu </l>
        <l>
          <lb/>nap ai que poure ſes interers, qu’en vn lieu i ye</l>
        <l>
          <lb/>releué l’authorité du gouuerneur, l’opreion du nle¬</l>
        <l>
          <lb/>le ment, &amp; qu’en l’aure il aye fait dir-ement le eon¬.</l>
        <l>
          <lb/>aire , ſens autr raiſon ſi non que l vn des gouue¬</l>
        <l>
          <lb/>neurs eſtoit ſon parent &amp; qu’il n’aimoit pas l’re.</l>
        <l>
          <lb/>Quandſçauroit ele vn dos motifs de a conduire,</l>
        <l>
          <lb/>cla nemreieheroit pas que la coeluſon de ſes ere</l>
        <l>
          <lb/>tes ne ſut neceſſaire à la France, ils areſſoient les </l>
        <l>
          <lb/>ſor d es,s &amp; les commenceemens d’vne gerre eiuille,</l>
        <l>
          <lb/>qui eſt porte le feuau eœur du R oyaume &amp; ſ loiſ</l>
        <l>
          <lb/>le ſrontie res expoſees a l’ennemi :’Cela fut hlen oir</l>
        <l>
          <lb/> l ae ſouhaitoit que le calme au de dans, l pai</l>
        <l>
          <lb/>auec les eſtrangers puis qu’en eſfet, il alloit au deuan</l>
        <l>
          <lb/>du al &amp; leurs eſtois l’elperences qu’ls prenoient d.</l>
        <l>
          <lb/>os diuſi on qui les rendoient plus diſne illes auy pro</l>
        <l>
          <lb/>poſition d’acommodemon, Cel ſait cognoitre en¬</l>
        <l>
          <lb/>cor qu l ne penſoit pas à ſe cantonner, ny a ereiter</l>
        <l>
          <lb/>vne guerre ciuile, puis que dans le temps qu’on l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>cuſe de s’eſtre voulu retiret dans ſon gouuernement, i</l>
        <l>
          <lb/> reduit &amp; diſipe vn parey tour roitme qu oeupoi</l>
        <l>
          <lb/>Ve purtie des ſorees du noyaume, &amp; qu eu fiaei</l>
        <l>
          <lb/>te l’exeeution de ces grands deſſeins.</l>
        <l>
          <lb/>Le veritable ſuiet de la dfference des conditions</l>
        <l>
          <lb/>deirire de Prouene e de edur de cuiene, eeſ</l>
        <l>
          <lb/>e le eſenrinen de lionſieir le Comte d̀ lai</l>
        <l>
          <lb/>coure deſieuns du fParlement d’A, eſtoit plus i¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ſte, qu’il auoit eſte offencé &amp; qu’il auoit a faire n.</l>
        <l>
          <lb/>compagnie &amp; a vne ville foible. Il eſtoit le maiſre</l>
        <l>
          <lb/>ahſnlu de tous les pos de mer, de toues les plue, i</l>
        <l>
          <lb/>etoitſaiui de route la nobleſe, &amp; il ny uoit quei</l>
        <l>
          <lb/>vile d’Aix ſeule qui reſiſtt; Elle auoie eſpuiſe toutes</l>
        <l>
          <lb/>ſes</l>
        <pb n="39"/>
        <l>
          <lb/>33</l>
        <l>
          <lb/>s forces, &amp; ne pouuoit eſperer aueun ſecours, les Ha¬</l>
        <l>
          <lb/>itans eſtoient l’as d’vne guerre dont le ſucces, ne</l>
        <l>
          <lb/>leurs pouuoit faire obtenir, que la conſeruation de</l>
        <l>
          <lb/>leurs priuileges, la ſeureté de leurs perſonnes, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>leurs biens, qu’oa leurs accor doit par le traiteé, &amp; en</l>
        <l>
          <lb/>la cont inuant ils ſe voyoient reduis à la d’efſenſe de</l>
        <l>
          <lb/>leurs murailles, &amp; dans vne continuelle apprehen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion, de le voir forcés; En effer leur perte eſtoit aſſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>rée, ſi Monfſieur le Prince n’euſt a eſte les aduant age</l>
        <l>
          <lb/>de Monſieur le Comte d’Alais, &amp; ne l’euſt prié de s’a¬</l>
        <l>
          <lb/>eommoder.</l>
        <l>
          <lb/>Au contraire l’entrepriſe de Monſieur le De ’E.</l>
        <l>
          <lb/>pernon eſtoit iniuſte, &amp; iolente, &amp; la ’ ffen e de</l>
        <l>
          <lb/>Meſieurs du Parlement de Bordeaux, tres-iuſte, tres¬</l>
        <l>
          <lb/>legitime &amp; tres natuarelle; Il ſe trouuoit abandonné́</l>
        <l>
          <lb/>de tote la nobleſſe, exclus de la plus part de villes de</l>
        <l>
          <lb/>ſon gouuernement, qui fauoriſoient ſecretement le</l>
        <l>
          <lb/>parti du Parlement, Bordeaux de ſoy eſt puſſant, ri¬</l>
        <l>
          <lb/>che, vn porr de mer, vne ville de coimmerce, engagée</l>
        <l>
          <lb/>auec beaucoup de Marchands Hollandois, qui pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoient s’intereſſer en la fortune de leurs aſlociés, leurs</l>
        <l>
          <lb/>troupes auoient eu des aduantages au commencement</l>
        <l>
          <lb/>de leur guerre, les eſtrangers leurs offroient du ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>coursS de tous cotés, &amp; il eſtoit perilleux de les reduire</l>
        <l>
          <lb/>à la neceſſité de les accepter.</l>
        <l>
          <lb/>Voila les veritables raiſons de la difference des</l>
        <l>
          <lb/>deux traites; Il ne s’eſt rien fait qui ne ſe pratique en</l>
        <l>
          <lb/>toutes les negotiations, ou le plus foible reç̧oit tou¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiours des conditions plus facheuſes. Les artcles dont</l>
        <l>
          <lb/>les vns &amp; les autres ſe plaignent, ſont de ſi peu de</l>
        <l>
          <lb/>conſequence, qu’on ne deuoit pas diff rer d’vn mo¬</l>
        <l>
          <lb/>ment vn ſoin ſi neceſſaite, à ces Prouinces ruinées par</l>
        <l>
          <lb/>les gens de guerre des deux partis, le prineipal eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>de conſeruer l’authorite Royalle comme Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> aaaa-aaoe-y¬¬-L ,¬</l>
        <pb n="40"/>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>34</l>
        <l>
          <lb/>Prinee a fait, maintenant les parlemens &amp; les gou¬</l>
        <l>
          <lb/>ue nenrs, dans la fontion de leurs charges, &amp; il eſt fa..</l>
        <l>
          <lb/>œille à iuger qu’il ne conſideroit en cet occaſion que le</l>
        <l>
          <lb/>bien du ſeruice du Roy &amp; de l’E ſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Mais le Car dinal Mazarin auoit bien des deſſeins</l>
        <l>
          <lb/>plus violens, &amp; plus intereſſes, il vouloit faire perîr</l>
        <l>
          <lb/>deu Parlemens &amp; deux Prouinces pour affermir par</l>
        <l>
          <lb/>leur perte ſon anthonté &amp; cimenter par le ſang &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>ſeu, ſ’alience qu’il medite auec Monſieur d’Eſperao,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; il auoit tant de paſſin de les faire reüſſir qu’il re¬</l>
        <l>
          <lb/>tarda huit iours entiers la Declaration du Roy, por</l>
        <l>
          <lb/>donaer cependant moyen à ce gouuerneur d’entre¬</l>
        <l>
          <lb/>prendre quel que choſe de conſi derable qui peut trou¬</l>
        <l>
          <lb/>bler la paix, ce qui’luy fit hazarder l’at que de la a¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtide ou il perdt plus de ſix cens hommes ſous vn</l>
        <l>
          <lb/>autre miniſtere que celuy du Car dinal Mazarin, qui</l>
        <l>
          <lb/>nous a fait vne ſçience des moyens, de ſe rendre ac¬</l>
        <l>
          <lb/>comply dans l’art de fourber, &amp; de ne tenir iamais</l>
        <l>
          <lb/>ſa parolle, Monſieur le Prince n’auroit pas eſté obligé</l>
        <l>
          <lb/>de ſe rendro caution du traité de Ruel &amp; des artieles</l>
        <l>
          <lb/>ſecrets par loſquels l’on prometoit le pont de l’Arche</l>
        <l>
          <lb/>à Monſieur le Duc de Longueuille; Mais comrae ſl’on</l>
        <l>
          <lb/>ne peut pcendre auune ſeureté en cet Iltalien decrié</l>
        <l>
          <lb/>qui nous a intoduit eortainos diſtintions pour tron¬</l>
        <l>
          <lb/>per dans le regles, qui fait differencos des intentios</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des proaeſſes, des pures &amp; ſimples &amp; des compo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſées, des donne à cognoibr, dos veletes, &amp; ds vo¬</l>
        <l>
          <lb/>lentes, dos offectiues, &amp; des rolatiues, qui aſſuietit cos</l>
        <l>
          <lb/>parolles d cent interpretations differentes, la eyn</l>
        <l>
          <lb/>trouua bon que pour etablir d’auantage la confiance</l>
        <l>
          <lb/>il de meuraſt guarand de l’e ecutiora des arricles, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de la ſeuret́ de ce luy du pone de l’Arche, gquo o¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Duc de Longueuills auoit plutoſt denadé</l>
        <l>
          <lb/>pour faire plaiſir à la vill de ouen qua pau ſ foi¬</l>
        <pb n="41"/>
        <l>
          <lb/>fier d’vne place qui n’eſtoit d’aucune d’effenſe &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>ne le rendoit pas plus conſiderable dans ſon gouucr.</l>
        <l>
          <lb/>nement: C’eſt l’action d’vn Prince de vertu, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>merite, d’auoir voulu degager ſa parolle, d’auoir de¬</l>
        <l>
          <lb/>mandé l’obſeruation d’vn traité ſi ſolenmnel, particu¬</l>
        <l>
          <lb/>lierement dans vn article, qui auoit ſemblé ſi inpor¬</l>
        <l>
          <lb/>rant aà Meſieurs du parlenent de paris &amp; de Roïen,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils auoient refuſe d’a cepter les conditions que le</l>
        <l>
          <lb/>Roy leurs auoit acorde &amp; de ſigner les rraites, que</l>
        <l>
          <lb/>pre lablem ent le ſieur d’Antouille ne les aſſeuraſt que</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Duc de Longueuille eſtoit entierement</l>
        <l>
          <lb/>ſaris fait, il conſideroit que s’eſtoit donner ate inte aux</l>
        <l>
          <lb/>Declarations que de ſouflrir ce menquement de fõy,</l>
        <l>
          <lb/>qu’on tireroit à conſequence dans les autres condi¬</l>
        <l>
          <lb/>rions, encor plus inmportantes, &amp; que eetre contra¬</l>
        <l>
          <lb/>uention pour le ſuiet d’vn des plus conſiderables du</l>
        <l>
          <lb/>part y, pouuoit faire penſer au reſtabliſſement du S e¬</l>
        <l>
          <lb/>meſtre de Roüen partieulierement ſi l’on vouloit in¬</l>
        <l>
          <lb/>troduire vne differece deſes intereſt d’auec ceux de</l>
        <l>
          <lb/>la rouince, &amp; des autres conditions qui furent acor.</l>
        <l>
          <lb/>deées dans le traité.</l>
        <l>
          <lb/>Il ne reſte plus qae quelques acuſaiions que l’on fait</l>
        <l>
          <lb/>paſſer pour Capitalles, la premiere et la protect ion</l>
        <l>
          <lb/>qu’on veut qu’il aye donné a Ieay contre la Reyne</l>
        <l>
          <lb/>meſme. Ie ne ſçay s’ilny euſt pas eu plus de prudence</l>
        <l>
          <lb/>à diſfimuler le re ſſentiment qu’on a fai eonceuo rà</l>
        <l>
          <lb/>ſa Maieſt́ de la faure de lerzay que de la rendre pu¬</l>
        <l>
          <lb/>blique par les plainte qu’an en fat fire au Roy. Ve.</l>
        <l>
          <lb/>ritablementie ne ſçay pas, s’y tous ſes deguiſemens,</l>
        <l>
          <lb/>dont on s’eſt ſeruy pour oſter la cognoiſſance, de ſa</l>
        <l>
          <lb/>diſgra ce empeſcheront les mauuaiſes iaterpretations</l>
        <l>
          <lb/>qales emnerais de l’Eſtat, ſont aapables de donner</l>
        <l>
          <lb/>daus ne a tion qu’on n’a peu expliquer dans la lertre</l>
        <l>
          <lb/>da oy, &amp; qu’an a vaulu faine cognaiſtre pa Enigme,</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>aaaaa-¬¬a¬¬¬¬¬¬. A</l>
        <pb n="42"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>il</l>
        <l>
          <lb/>¬ ¬</l>
        <l>
          <lb/>i¬ .</l>
        <l>
          <lb/>; ’Q¬</l>
        <l>
          <lb/>36</l>
        <l>
          <lb/>repreentant vn tol vn extrauagant, vn eſtoury, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>prconſe quent capable d’entreprendre toutes choſes.</l>
        <l>
          <lb/>Pour ce qui regarde Monſieur le Prince, il ne la ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mais prortegé contre les ordres de ſa Mieſte, on ne luy</l>
        <l>
          <lb/>a point fait commandement de ſe retirer en ſa mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon, &amp; il euſt eſté́ le premaier aà̀ le faire obeyr, ſi la</l>
        <l>
          <lb/>R eyne euſt teſmogne de le deſirer, c’eſt vne charite</l>
        <l>
          <lb/>d’auoir taſché a diminuer ſa colcre contre vne per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne oui n’a peu l’offencer, qu’on n’aue mel me que</l>
        <l>
          <lb/>d’vne folie &amp; d’vne extrauagance dont il eſt lus à</l>
        <l>
          <lb/>plaindre qu’il n’eſt veritablement cr minel. La ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>conde eſt touchant le mariage d Duc de Richelieu,</l>
        <l>
          <lb/>J’n n’a rien obmis pour taſcher d’en faire vn crime</l>
        <l>
          <lb/>d’eſtat, l’on ſupoſe des circonſtanaces, l’on exagere ce</l>
        <l>
          <lb/>qui eſt de la verite auec des figures de retorique dont</l>
        <l>
          <lb/>l’on n’a pas acoutume de ſe ſeruir pour faire parler le</l>
        <l>
          <lb/>Roy, cependant ce long diſcours, que proue il con¬</l>
        <l>
          <lb/>tre Monſieur le Prince, ſinon qu’il a fauoriſé la paſ</l>
        <l>
          <lb/>ſion que Monſieur le Duc de Richelieu a eu pour vne</l>
        <l>
          <lb/>perſonne vertueuſe, de condion, &amp; de merite, qu’il</l>
        <l>
          <lb/>a aſſiſté au mariage de ſon allies Officier de la Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ronne, qui a commendé des armees, &amp; a qui l’on con¬</l>
        <l>
          <lb/>fie le gouuernement de la plus importante place du</l>
        <l>
          <lb/>Royaume, &amp; qu’il a pris ſoin de l honneur &amp; de l’in¬</l>
        <l>
          <lb/>tereſt de Madame de Pont, &amp; des engagemens que</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur de Richelieu auoit voulu prendre auecelle.</l>
        <l>
          <lb/>Si c’eſt vn attentat contre l’authorite ce ne peut eſtre</l>
        <l>
          <lb/>que contre celle de Madame d’Eguillon, qui feule a</l>
        <l>
          <lb/>o lque droit de ſe plaindre de la conduite de Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur ſon Neueu.</l>
        <l>
          <lb/>Pour Monſieur le Prinee il n’auoit auecune obliga¬</l>
        <l>
          <lb/>tion de luy en parler. Elle cherchoit de le merere dans</l>
        <l>
          <lb/>vne aliance contraire &amp; ſes intereſt, &amp; l’apuyer par ce</l>
        <l>
          <lb/>moyen contre ceux qu’il pouuoit auoir eacore à̀ trai¬</l>
        <l>
          <lb/>3er</l>
        <pb n="43"/>
        <l>
          <lb/>37</l>
        <l>
          <lb/>ter auee ledit Due. Ce n’eſt pas vu erime de l’eze Ma¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ieſt eé de n’auoir pas empeſche la reſiſtances qu’il apor¬</l>
        <l>
          <lb/>toit aux reſolutioas de Madame ſa Tente, &amp; de l’auoit</l>
        <l>
          <lb/>aſiſté pour entrer en poſeſſion du gouuernement du</l>
        <l>
          <lb/>haure, dent il eſt pourueu &amp; qu’elle euſt caſeché de luy</l>
        <l>
          <lb/>faire perdre dans la ehaleur de ſon reſentimens, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>dont par apres elle auroit eu douleur. En effet qu’el</l>
        <l>
          <lb/>preiudice le Roy a il receu de la eonduite de Monſienr</l>
        <l>
          <lb/>le Prince, le haure a il change de maiſtre, quelqu’vn</l>
        <l>
          <lb/>s’eſt il emparé de ce gouuernement contre les ordre</l>
        <l>
          <lb/>de ſa Maieſté, le Duc de Richelieu n’en eſt il pas pour¬</l>
        <l>
          <lb/>ueu, n’en eſt il pas le veritable gouuerneur , a il meſme</l>
        <l>
          <lb/>oſte aucuns des Offieiers qu’il y a trouué, ont ils iu¬</l>
        <l>
          <lb/>re fidelité à Monſfieur le rrince, au contraire n’a</l>
        <l>
          <lb/>Pas rapelé cenx qu’il auoit eſté oblige de luy donnet</l>
        <l>
          <lb/>pour le ſeruit en cette ocaſion, &amp; ne voit on pas par la</l>
        <l>
          <lb/>Deelaration que Monſieur de Richelieu a fait a Ma¬.</l>
        <l>
          <lb/>dame de Longueuille, qu’il n’a pris aucun engage¬</l>
        <l>
          <lb/> ment cont raire au ſeruice du Roy &amp; au bien de l’Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>ne voit on pas que le Cardinl Mazarin ne ſinrere¬</l>
        <l>
          <lb/>encerte affaire que pour venger le meſpris qu’on a fait</l>
        <l>
          <lb/>de ſon allience, chéreher des pretextes de s’em parer</l>
        <l>
          <lb/>e cente place, &amp; par vne ingrauitude ſens exemple</l>
        <l>
          <lb/>’enrichir de la fortune du Neueu de ſon bien-fai¬</l>
        <l>
          <lb/>cteur.</l>
        <l>
          <lb/>Le ſieur de Bar teſmoigna luy meſme au retour de</l>
        <l>
          <lb/>ſon voyage du Haure, qu’il n’auoit trouue aueun e¬</l>
        <l>
          <lb/>peſchement ſur les chemins, que les poſtes n’auoient</l>
        <l>
          <lb/>point eſe rompuës, qu’il auoit eu la liberté́ toute en¬</l>
        <l>
          <lb/>tiere d’entret dans la plaee, d’entretenir Monſfeurie</l>
        <l>
          <lb/>Due de Riehelieu, qu’il l’auoit trouue dans tous les re¬</l>
        <l>
          <lb/>pets la ecognoiſunee qui deuoit u Roy, qu’i</l>
        <l>
          <lb/>auoit doune de nouulles aſſeurances de ſa aide </l>
        <l>
          <lb/>deelare qui ny auoit rien qui le peut em,eſfehe d</l>
        <l>
          <lb/>raes¬</l>
        <l>
          <lb/>’a</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>lI¬¬</l>
        <l>
          <lb/>.....¬.</l>
        <pb n="44"/>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>.¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/> .a.</l>
        <l>
          <lb/>o,2 A </l>
        <l>
          <lb/>38</l>
        <l>
          <lb/>s’en a quitoren ver &amp; ont e tous, ce qui fait cognoi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre que Monſeure ’rince n’auoit pas donné ordre</l>
        <l>
          <lb/>de ietter dans l’eau cex qui viendront de la part du</l>
        <l>
          <lb/>Roy pour y aporter quelques ordres.</l>
        <l>
          <lb/>La;c’eſt de le rédre coupable da peu de dſpoſitio</l>
        <l>
          <lb/>que les ennemis ontteſmoigné́ a Ia paix generale, vou¬</l>
        <l>
          <lb/>lIant faire voire qu’il, eſtoient en atente de ſes grands</l>
        <l>
          <lb/>deſens, ’efr6rerie du Cardinal Mazarin eſt eſtrange</l>
        <l>
          <lb/>de reieter ſur luy Ile blaſme de la continuation de la</l>
        <l>
          <lb/>guerre, comme ſi l’on neſcç̧auoir pas que s’eſt luy qui</l>
        <l>
          <lb/>a rompus les traitez de Munſter, &amp; refuſe Ies condi¬</l>
        <l>
          <lb/>riss les plus aduantageuſes qu’on euſt peu ſouhaiter,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; comme ſi l on eſtoit pas aſſeure que s’eſt luy qui l’ai¬</l>
        <l>
          <lb/>fe con euoi aux Eſpagnols des eſperences de nos di¬</l>
        <l>
          <lb/>uiſions, qu’il les entretient &amp; les fomente par artifice</l>
        <l>
          <lb/>ou par ſa mauuaiſe coduite que l’empriſonnemet</l>
        <l>
          <lb/>de Monſieur le Prince eſboigne entierement les trai¬</l>
        <l>
          <lb/>és, que les ſuites peuuent doaner aux ennemis les</l>
        <l>
          <lb/>grãids ſucces qu’il ont touſiours at édu qu’il a touſioura</l>
        <l>
          <lb/>fait n’aiſtre de temps en temps de nouuecaux deſr¬</l>
        <l>
          <lb/>dres, les malheurs ſuccedans les vns aux autres, &amp; ſa</l>
        <l>
          <lb/>malice ou ſon inprudence troublant touſiours noſtre</l>
        <l>
          <lb/>repos.</l>
        <l>
          <lb/>Mais toutes ces acuſations precedentes ne ſont ve¬</l>
        <l>
          <lb/>ritablement que des pretextes pour d’ecrier Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Prince dans l’eſprit des peuples, ’il fuſt demeuré</l>
        <l>
          <lb/>ataché à ſes inte eſts du Cardinal Mazarin, tant s’en</l>
        <l>
          <lb/>faut qu’l euſt acuſe ces ſoupcons, qu’au contraire il</l>
        <l>
          <lb/>euſt execué de veritables entrspriſes contre l’authori¬</l>
        <l>
          <lb/>te du Roy. Ces crimes ſont de n’auoir pas aſſez confi¬</l>
        <l>
          <lb/>dere les perſones &amp; l’intereſt des Nieces de l’Eminé̃ce</l>
        <l>
          <lb/>M. de n’auoir pas aſſez reſpecte les alliances qu’il vou¬</l>
        <l>
          <lb/>loit faire, d’auoir demandé qu’on pacifiaſt les troubles</l>
        <l>
          <lb/>de Guicnne, qu’o reſtablit le Parleent dans ſa una</l>
        <pb n="45"/>
        <l>
          <lb/>te3</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>¬ 1</l>
        <l>
          <lb/>ds l</l>
        <l>
          <lb/>i¬1</l>
        <l>
          <lb/>e l</l>
        <l>
          <lb/>ri l</l>
        <l>
          <lb/>ce1</l>
        <l>
          <lb/>es 1</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>39</l>
        <l>
          <lb/>tion, qu’on fit eeſſer les violences que ce gouuerneur</l>
        <l>
          <lb/>exercoit, &amp; qu’on ne portaſt poine les peuples au der¬</l>
        <l>
          <lb/>nier d’eſeſpoir. Il trouue à redire que le Cardinal a¬</l>
        <l>
          <lb/>arinau plus fort de la nece ſnire publique, achepte</l>
        <l>
          <lb/>l lianee de Monſieur de Vvandoſme, en pro dieaant</l>
        <l>
          <lb/>des ſommes im menſes, pour reparer le defaut de aai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonee de ſa sieece. ll en dit ſes lentimens auee qui.</l>
        <l>
          <lb/>e ſore de libert, ileſt coupable ieſt crininel, 1</l>
        <l>
          <lb/>veut faire vne guerre ciule, il pretend a la Souuer;¬</l>
        <l>
          <lb/>aeté. Ce vain &amp; ce preſomtueux veut que toute l’eu¬</l>
        <l>
          <lb/>ope ſcache que pous aconmplir les mariages de ſe</l>
        <l>
          <lb/>Dourgeoiſes Nieces. Il faut que l’eſtat ſoit expoſé</l>
        <l>
          <lb/>&amp; deuienn e la proye de l’eſtranger, qu’il faut que la</l>
        <l>
          <lb/>Guyenne ſoit en feu que l’on interdiſe vn Parlement</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que l’on face perir vne des prineipales villes du</l>
        <l>
          <lb/>oyaume. Il fut meriter les bonnes graces de Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur d Epenon a quelque prix que ceſoit, qu’ii bruſ¬</l>
        <l>
          <lb/>le, qu’il viole, qu’il tué, cela n’et ien, ’il pere¬</l>
        <l>
          <lb/>demender vne des Nieces, l’on loy donne le co¬</l>
        <l>
          <lb/>mendement des prineipales forces du Royaume auee</l>
        <l>
          <lb/>vn pouuoir abſolu d’exercer toutes ſortes des violen¬</l>
        <l>
          <lb/>es; Monſieur le Princc croit que quelque iour le Roy</l>
        <l>
          <lb/>luy reproecheroit ſon ſilence, ii y veut aporter quel.</l>
        <l>
          <lb/>que ſorte d’opoſition, il eſt criuinel de l’eze Maieſié,</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince de Conty &amp; Monſieur de Lon¬</l>
        <l>
          <lb/>gueuille ſont complices. Ce n’eſt pas encore aſſez, il</l>
        <l>
          <lb/>faut ſacnfier Monſieur le Due d’Anguin, &amp; adame</l>
        <l>
          <lb/>de Longueuille, il faut elt eindre toute la branche de l.</l>
        <l>
          <lb/>maiſan de Bourbon. Le Mazarin ne ſe ſoucie pas des</l>
        <l>
          <lb/>fuites que peut auoir vne opreſſion ſi violente, il ne luy</l>
        <l>
          <lb/>importe que les Prouinces ſe metent en feu, que les</l>
        <l>
          <lb/>. anais &amp; ſeruiteurs de Monſieur le Prince ſe canton¬</l>
        <l>
          <lb/>nent, qu’il. fomentent a d’eſabeyſſanee des peuples,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils donnent enrée aux ennemis, c’eſt peu de cho¬</l>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l?</l>
        <pb n="46"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>, ¬</l>
        <l>
          <lb/>.¬ 4</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>ſe pourueu qu’on ſçache en Itaſie, qu’il s’eſt vengé</l>
        <l>
          <lb/>dle ſa reſiſtance, que ſa ruine luy ſert auiourd’huy</l>
        <l>
          <lb/>de marche- pié pour monter ſur le Throſne, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’au moment qu’il la fait arreſter priſonnier, ſes</l>
        <l>
          <lb/>Nieces ſont reuenuës au Palais Royal pour triom¬</l>
        <l>
          <lb/>pher de ſa liberté, &amp; faire ſçauoir qu’il n’a com¬</l>
        <l>
          <lb/>mis autre crime que d’eſtre contraire à leur mariage.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’a pas diſſimulé́ qu’il vengoit ſon iniure particu¬</l>
        <l>
          <lb/>liere ſous prete xte du bien public, il a dit aux amis de</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le prince qu’il l’auoit porté à cette extremi¬</l>
        <l>
          <lb/>teé, par la reſiſtance qu’il aportoit aà leurs eſtabliſſe.¬</l>
        <l>
          <lb/>mens, &amp; particuliermét en protegeant le Parlement</l>
        <l>
          <lb/>de Bor deaux contre onſieur d’Eſpernon qui cognoi¬</l>
        <l>
          <lb/>ftroit par ce moyen ſon impuiſſance &amp; changeroit de</l>
        <l>
          <lb/>volonte? a il iamais eu vne inſ olence pareille vn</l>
        <l>
          <lb/>homme de neant, vn eſtranger, ſans naiſſance, ſans</l>
        <l>
          <lb/>merte, eſleué par vn prodige de fortune, abuſera de</l>
        <l>
          <lb/>l’authorite de la Regence pour arrefter pendant vne</l>
        <l>
          <lb/>Minorité trois Princes, Conſeillers aaijs qui ont vne</l>
        <l>
          <lb/>fon ction neceſſaire pour l’adminiſtration de l’Eſtat;</l>
        <l>
          <lb/>Mais il ſera encor ſi temeraire que d’oſer dire qu’il les</l>
        <l>
          <lb/>ſacrifie a ſa pation &amp; au teſſentiraent d’vn d’e plaiſir</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a receu, &amp; quoy mMonſieur le Prince a comnais vn</l>
        <l>
          <lb/>crime indigne de pardon pourauoir fait diferer le ma¬</l>
        <l>
          <lb/>riage d’vne petite Bourgeoiſe Romaine fille d’vn</l>
        <l>
          <lb/>Courier? Comme s’il importit à l’Eſtas &amp; à la na¬</l>
        <l>
          <lb/>tion Fra ncoiſe qu’on achetaſt aux deſpens du public,</l>
        <l>
          <lb/>aux deſpens des rentiers &amp; des Officiers, les aliances</l>
        <l>
          <lb/>des Princes, pour des friponnes de anchini, de ar¬</l>
        <l>
          <lb/>tinochit, qui a peine ſoat cogneus dans leurs pays.</l>
        <l>
          <lb/>Quoy ſes grandes actions n’efaceront point cette fau¬</l>
        <l>
          <lb/>te, &amp; les ſuitesdes malheurs qu’on preuoit d’vne en¬</l>
        <l>
          <lb/>trepriſe ſi imprudente ne Aechiroat elles point la</l>
        <l>
          <lb/>Reyne. Vne guerre ciuile &amp; eſtrangere en meſme</l>
        <l>
          <lb/>temps</l>
        <pb n="47"/>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>71</l>
        <l>
          <lb/>1¬J</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>41</l>
        <l>
          <lb/>Pp:, le Royaume d’echire &amp; par ceux de dedan</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ou les ennimis de Fnſut s uuis quun tou e i</l>
        <l>
          <lb/>e denmrureroieu ranquile, duns lenur e</l>
        <l>
          <lb/> duieſe ne fera e uieoune onſe dernu ron ee</l>
        <l>
          <lb/>Srnds ſeruices qu’it a rendus ſe ſouuiut i.</l>
        <l>
          <lb/>l a ſien tuidorue dela lesene, p ie ouie</l>
        <l>
          <lb/>ue l neniſle de d ee oys e u i nuina es en eue</l>
        <l>
          <lb/>inuſ les rmn da deſeins deis ennenui, n a is un en</l>
        <l>
          <lb/>blie lns bounuiulende rnoonre e e ile ae eolne ue </l>
        <l>
          <lb/>quil a ſait ur ompher no armes iuſque ſur e in</l>
        <l>
          <lb/>le e onliamauis cmpnre vue plus prun dle uidoide</l>
        <l>
          <lb/>plun inporanre, plus l popoi, ſlaqaelile le eeee</l>
        <l>
          <lb/>uſ plus de part, qua cele de u ens, a maeee</l>
        <l>
          <lb/>cuecmisl’ordre de leur amee luy ſa prendts ſur </l>
        <l>
          <lb/>uans e couſes toure lu elore l y di d’ee de.</l>
        <l>
          <lb/>leonrereaſ re elindioun ne ſe reoreſeleue lide oe enre</l>
        <l>
          <lb/>e onſ rule edt uquei nou neoie ere ep une</l>
        <l>
          <lb/>Sule de ſes buniles qu’el deſordre ſe ſ i ntt </l>
        <l>
          <lb/>lep lenenranis faſon eurerieores irueien e</l>
        <l>
          <lb/>leus de le f rane, camblen de paunus dnfe e ne ln</l>
        <l>
          <lb/>blen de faieions euſiou eous ree niauiire, oe e i enr</l>
        <l>
          <lb/>dtel auhorue de la epenee aruquee par ls r.</l>
        <l>
          <lb/>as duededan ue du deor, ue pear eire netne r</l>
        <l>
          <lb/> eſet qui pouioit reſuer leir porei i e rn</l>
        <l>
          <lb/>eſainoſeuruee alaiournes de lens u euiſie,</l>
        <l>
          <lb/>nou peu oppoſer aux armes vctorieuſes de l’Are¬</l>
        <l>
          <lb/>dues tn vn temps auquel la reformarion qu’on uouloi</l>
        <l>
          <lb/>lean linaneeauoirineronru tout le ere aur eue</l>
        <l>
          <lb/>les peuples commencoient i regarder leur lierte’ ;</l>
        <l>
          <lb/>eonue le lne de l oberrune sa uiileſe eile pe</l>
        <l>
          <lb/>ula memoire detant de ves qei a eonquiſ fs</l>
        <l>
          <lb/>uille voue la ruiere de Moe, eele du enm a,</l>
        <l>
          <lb/>lls e epirs one ll une, en vu ur pr ſqu</l>
        <l>
          <lb/>toutes celles des deux cereles de Franeanie &amp; de el,</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>.s¬-a’¬¬-¬¬¬ --¬...¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/> 2.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/> i</l>
        <l>
          <lb/>L,, ¬¬</l>
        <pb n="48"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ee¬</l>
        <l>
          <lb/> -a2</l>
        <l>
          <lb/>-a¬¬</l>
        <l>
          <lb/>a¬</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>42</l>
        <l>
          <lb/>be, en Flandres, Furnes, Du querque, Matdil, Y’pre,</l>
        <l>
          <lb/>ſans compter celles qu’il a conſerue. Ne ſe ſouuient</l>
        <l>
          <lb/>elle pas des perils qu il a eouru, qu’il a expoſe cent foils</l>
        <l>
          <lb/>ſa perſonne pour le bien &amp; pour le ſalut de l’Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>qu’en fin il a achet́ quelquecs vnes de ſes conqueſts</l>
        <l>
          <lb/>au prix deſonſang qu’il a verſé volontiers pour la gloi.</l>
        <l>
          <lb/>re de ſa Regence.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ſa Maieſté apres auoir teſmoigné tant dé</l>
        <l>
          <lb/>pafſion de conſeruer ſon authorité peut elle oublier</l>
        <l>
          <lb/>la hdelité, la prudence, les vigilences, &amp; le courage,</l>
        <l>
          <lb/>auc leſquels il la maintenuë cet Hiuert dernier, con¬</l>
        <l>
          <lb/>re le party le plus gr nd &amp; le plus fotmidable qui euſt</l>
        <l>
          <lb/>iamais eſté en France, fortifié du conſentement vmi¬</l>
        <l>
          <lb/>uerſel que tous les Franç̧ois donnoient à l’eſloigne¬</l>
        <l>
          <lb/>ment du Cardinal Mazarin, l’obiet de la haine pnbli¬</l>
        <l>
          <lb/>que, ne ſe ſouuient elle plus du miſerable eſtat auquel</l>
        <l>
          <lb/>elle eſtoit recduite de l’vnion de tous les Parlemens,</l>
        <l>
          <lb/>de la Declaratiõ̃s de toutes les villes, de la diſpoſition</l>
        <l>
          <lb/>de tous les peuple, où eſt ce quelle pouuoit eftre en</l>
        <l>
          <lb/>ſureté dans le Royaume ſi M. le Prince n’euſt cõſerué</l>
        <l>
          <lb/>par ſes ſoins &amp; par ſon courage le poſte de S. Germain,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ceux qu’il auoit pris au tour de Paris, cõ̃bien de fois</l>
        <l>
          <lb/>la timidire &amp; la foibleſſe du ai niſtre qui ſont ſes plus</l>
        <l>
          <lb/>fidelles Conſeillers, (quoy qu’il les veille auiourd’huy</l>
        <l>
          <lb/>fa re paſſer pour vn t eſmoignage de ſa prudence ) luy</l>
        <l>
          <lb/>ont elles fait propoſer de les abandonner, &amp; pour di¬</l>
        <l>
          <lb/>re le vray combien de fois à ton pris reſolurion de par.</l>
        <l>
          <lb/>tir, ne ſçait on pas bien qu’on ne pouuoit raſſurer ce</l>
        <l>
          <lb/>laſche, ne ſçait on pas bien que iamis l’on ny ſeroit</l>
        <l>
          <lb/>demeure deux ioursſans les aſſeurances que ce grand</l>
        <l>
          <lb/>Prnce donna de conlerer l per one du Roy &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de la eyne; Mais auec quel ſon s’ ſt l aquite de cér</l>
        <l>
          <lb/>enggr ment d’honneur, &amp; de cet employ glorieux</l>
        <l>
          <lb/>lours Maietté, en ſontt eſolns, elles l’ont veu trois</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <pb n="49"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>43</l>
        <l>
          <lb/>fois durant, donnant ſes ordtes, marcnant de ionr &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le nui&amp; , a route heure, teduiſan par ſa ſeule re¬</l>
        <l>
          <lb/>oeyee auee d ou doue mi hommes parl,</l>
        <l>
          <lb/>la plus puiſante ville de europe, &amp; qui auroit ea;</l>
        <l>
          <lb/>ueible a out autte qu’A luy Ie ne pa le rois pas de</l>
        <l>
          <lb/>l’araque de Charanton, &amp;e ie ne la nmet ois p as an r</l>
        <l>
          <lb/>pre de ſes vicoites, i’il n’auoit eſte lorce de l’ener</l>
        <l>
          <lb/>ptendte pouraduaneet la paix, ſi neceſraires au ,,</l>
        <l>
          <lb/>Z aux autres Sa Maieſte ne ſçait elle pas que e’e i.</l>
        <l>
          <lb/>eule sore qu il l et propolee, &amp;e le ſoul pri qui</l>
        <l>
          <lb/>etoit à ſes grapds trauiu, ne ſçait ele pas quile¬</l>
        <l>
          <lb/>siſoit auee le deputez des Com pagoies ſouue tine,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ceux de Meſreuts les genereux, auee toute l;?</l>
        <l>
          <lb/>neus &amp; la ſfermete neeſalre pout les porrer i de¬</l>
        <l>
          <lb/>nouder des conditions qui ne feulent poine preiudi¬</l>
        <l>
          <lb/>eubles l l’authorite ojale, &amp; qu eu meſme renmn</l>
        <l>
          <lb/>ilemployoit auee reſpee &amp;t ſoumiion tou ſte, t</l>
        <l>
          <lb/>S cuuer elle, pour obtenir vne paix qui aſeura,</l>
        <l>
          <lb/>ln forune, laeondirion, &amp; le repos des peuple ei.</l>
        <l>
          <lb/>oins ea l ps pi pouit leaer les deſanes qe </l>
        <l>
          <lb/>ondaits du Cardinail Mararin, ſ qualire d’ellnr</l>
        <l>
          <lb/>got; ſo manque de ſoy ordinaire, les eontrauention,</l>
        <l>
          <lb/>anfeſtes aus peeurauions du oy &amp; l’entreprte</l>
        <l>
          <lb/>d’afamer Paris, de eon fondre l’inoeent auec le ,</l>
        <l>
          <lb/>pebles l’aiſoieat dan l’eſprit, combien de preeauti,</l>
        <l>
          <lb/>ſa Maiene elle rrouue bon qu’ilapora , eompier.</l>
        <l>
          <lb/>il eſte oblige de donmer de promeres, de leuret </l>
        <l>
          <lb/>pariculieis &amp; publiques, pour faire reuſir e raie e</l>
        <l>
          <lb/>Ruel. En fin pour terminer tour es ces importan,</l>
        <l>
          <lb/>ations a la gloire du Roy, à la grandeur de ſ’E ſ,</l>
        <l>
          <lb/>l’auantase de Compagnies ſouueraines, l fe¬</l>
        <l>
          <lb/>cie des peuples, Sa Maieſte ſe ſouuient de inſtanee,</l>
        <l>
          <lb/>qi f pou le rerour du oy à paris, Combienil lu,</l>
        <l>
          <lb/>falut vaincre d’obſtacles, &amp; de dinieulte, que l’enne.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <pb n="50"/>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>l- a¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>44</l>
        <l>
          <lb/>my du publie faiſoit naiſtre tous les iours, pour l’em¬</l>
        <l>
          <lb/>peſcher, &amp; qu’il falut tirer ſa Maieſté de Compicgne</l>
        <l>
          <lb/>comme de force pour la rendre à ſa ville Capitalle,</l>
        <l>
          <lb/>qui commencoit à̀ ſouffrir de ſon abſence, pour la re¬</l>
        <l>
          <lb/>donner à̀ ſes peuples qui la receurent auec des teſ¬</l>
        <l>
          <lb/>moignages, de ioye tout extraordinaires.</l>
        <l>
          <lb/>CQui pent s’imaginer que la Reyue apres ſes grands</l>
        <l>
          <lb/>ſeruiees, aye peu ſe l’aiſer ſurprendre à la ealomnie de</l>
        <l>
          <lb/>cet eſtranger quelle aye peu douter de ſa fi delite,</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle ſe puiſe reſoudre de ſe priuer de ſon plus ter¬</l>
        <l>
          <lb/>me apui, de retenir ce Conquerant, ce victorieux, ce</l>
        <l>
          <lb/>preneur de villes, ce gaigneur de bataille; Mais qui</l>
        <l>
          <lb/>peut croire que ſes ſoubcons ayent meſme paſſe iuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>qu’aux perſonnes de Monſieur le Prince de Conty, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de Monſieur de Longueuille, &amp; qu’on leur faſſe ſouf¬</l>
        <l>
          <lb/>frir a tous trois la priſon aeompagnee de toure la du¬</l>
        <l>
          <lb/>reré imagnable, l’on les a contraints à vne ſeparation,</l>
        <l>
          <lb/>plus faſceuſe que la priſon meſme, &amp; d’autant plus</l>
        <l>
          <lb/>ru de &amp; inuportable qu’ils ſont dans vn meſme Don¬</l>
        <l>
          <lb/>ion, que la proximité de leurs aparteaens augmente</l>
        <l>
          <lb/>leur curioſité, &amp; la peine qu’ils ont de ne pouuoir a¬</l>
        <l>
          <lb/>prendre les vns des autres des nouuelles de leur ſanté,</l>
        <l>
          <lb/>expoſee à la malice &amp; aux mauuais deſſeins de leur</l>
        <l>
          <lb/>ennemy; Il veut qu’ils preuoyent par aduance le mal</l>
        <l>
          <lb/>qu’il Ieur d’eſtine, qu’ils ne ſe repreſentent que des</l>
        <l>
          <lb/>entrepriſes funeſtes contre leur vie, que iour &amp; nuict</l>
        <l>
          <lb/>ils ſoiecnt roblez par vne peuſeée continuelle de leurs</l>
        <l>
          <lb/>nalheurs, qu’il ne puiſſent ny repoſer auee quietude</l>
        <l>
          <lb/>y manger auec iurete. Ils ſont à la garde du plus fa¬</l>
        <l>
          <lb/>ch-x homme du monde, qui non contant d’vne exa¬</l>
        <l>
          <lb/>tiude uperflue &amp; mutile, prend plaiſir de leur don¬</l>
        <l>
          <lb/>ner de temps en temps des raortifications, ils ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>voyent entourez que de gardes, ſeruis que par des per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnes ſuſpectes en fin il n’ont perſonne de confian¬</l>
        <l>
          <lb/>ee,</l>
        <l>
          <lb/>aaaeor¬e¬¬¬.</l>
        <pb n="51"/>
        <l>
          <lb/>45</l>
        <l>
          <lb/>e, &amp; tous ceux qui les aprochent dependert du Cardi¬</l>
        <l>
          <lb/>nal Maarin qui non content de cetrte pe ſeeuru</l>
        <l>
          <lb/>mpriſonné ou mal raite encor lesrs ſer ui er, d</l>
        <l>
          <lb/>tiques, ſous ce pretexte reſtablit l’opr on ,.</l>
        <l>
          <lb/>eni e lnns eons que le ſaese ea i de rne ts er</l>
        <l>
          <lb/>que &amp; la funion nceſſaire des Ofeiers dun ie¬</l>
        <l>
          <lb/>ment ne les en a pu d’eſfendre, ce ſont det eai, ,</l>
        <l>
          <lb/>eaion pour veni ̀ eluy de par N us yon</l>
        <l>
          <lb/>neſne quil ven ſare pſer es niu ſes rerent inme.</l>
        <l>
          <lb/>dans l’eſprit des peuples, &amp; pout ce ſujee a fait aus.</l>
        <l>
          <lb/>ſeir par des Maoiſtat indigues de leurs chu ge, ce,</l>
        <l>
          <lb/>lele nſalens , qu’on dbite ue pernm n e, .</l>
        <l>
          <lb/>ulil ſ rae he que ce penple qu’il velt lire n e u</l>
        <l>
          <lb/>content de ce lacrifice, &amp; qu’il faut vn autre vme</l>
        <l>
          <lb/>pour l’apaiſer.</l>
        <l>
          <lb/>Et vous illu?re compagnie qui auez touſiours main¬</l>
        <l>
          <lb/>uu l’ulhorite yale, &amp; la lbere, par la genereuſe</l>
        <l>
          <lb/>eſitnee que vous auee aporte ux entreptiſes de,</l>
        <l>
          <lb/>liniſtre qus ues coiont es es poſei vos frune</l>
        <l>
          <lb/>pour la deſenee des loix &amp; de jininoeenee opprinee</l>
        <l>
          <lb/>qui par ce myen auer renda voſtre fontion nteee ſ,</l>
        <l>
          <lb/>e cntre le Mnar que &amp; ſes ſuiets, qui donne auiour¬</l>
        <l>
          <lb/>ele nouenmeut, &amp;e le branſie l routes les prand.</l>
        <l>
          <lb/>choſes authoriſerez vous par vn liaſche flene,n</l>
        <l>
          <lb/>opreſſion ſi intuſte.</l>
        <l>
          <lb/>Nerepreſt nterez vous pas la eonſequence de cette</l>
        <l>
          <lb/>ion ecntrepriſe pendant la mnorite &amp; e ontre </l>
        <l>
          <lb/>du lopaune, poiue vous vous de ſren dre de esroler</l>
        <l>
          <lb/>ntre et eſtranger les plaintes de tous les ordtes de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eat, de faire cognolſtre à la Reyue qu’i ’et rene</l>
        <l>
          <lb/>nent rendu maiſtre de les ſentimes, que la fortune de</l>
        <l>
          <lb/>le e ſaree depend ennie enent de luy , qui uni e</l>
        <l>
          <lb/>oibl ſſe, vantoſt pat vne violenee pteroque o .</l>
        <l>
          <lb/>tnp qul ne ſcauroit ſoutenir, &amp; qui cſt plutsſt un</l>
        <l>
          <lb/>eret de lon capriece que de ſa raiſon, ient toufiour,.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>l¬</l>
        <pb n="52"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>EEa</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> -aa</l>
        <l>
          <lb/>-ee¬¬</l>
        <l>
          <lb/>46</l>
        <l>
          <lb/>poſé le ſalut de l’Eſtat, &amp; la fortune des particuliers.</l>
        <l>
          <lb/>Qu il a excité vne guerre ciuile qui n’a finy que</l>
        <l>
          <lb/>par miracle, qu’à̀ ce deſordre qu’aſi general a ſuc¬</l>
        <l>
          <lb/>ce de vne guerre particuliere entre le Parlement &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>gouerneur de Prouence, que l’acommodement n’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoit pas encore fait, qu’il a entrepris vne troiſieſme</l>
        <l>
          <lb/>gnerre en Gyenne iniuſte &amp; violeate, qu’il a con¬</l>
        <l>
          <lb/>tinué par mlice, &amp; des artifices recherchez pour</l>
        <l>
          <lb/>complire à Mnſieur d’e ſpernoa, que ce pendant los</l>
        <l>
          <lb/>affaires ne font pas demeurées lus calmes dans ia ca¬</l>
        <l>
          <lb/>pitalle, la haine &amp; le meſpris des Pariſiens eſtant venu</l>
        <l>
          <lb/>a tel exces que le retour du Roy, qu’on croyoit eſtre</l>
        <l>
          <lb/>le ver itable reme de à̀ leurs maux n’a ſeruy qu’a les irri¬</l>
        <l>
          <lb/>ter, par les continuelles, aprehentions que les gens de</l>
        <l>
          <lb/>bien ont eu, que les peuples n’ex citaſſent vne ſe dition</l>
        <l>
          <lb/>qui engagaſt dans la perte de ce Miniſtre celle des par¬</l>
        <l>
          <lb/>riculiers, que l’ineertitude d’v ne condition ſi peu aſſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>rée a paſſé dans les Prouinces, qui a laiſe toutes choſes</l>
        <l>
          <lb/>en ſuſpend. Que et imprudent faignant d’aporter des</l>
        <l>
          <lb/>remedes a nos maux les a rendus ineurables par l’em¬</l>
        <l>
          <lb/>prſonn ment des Princes, qui ont des gouucrnemens</l>
        <l>
          <lb/>des places des troupes, &amp; vn noembre infiny d’amis e</l>
        <l>
          <lb/>de crearures, en vn temps au qul nou ommes en guer¬</l>
        <l>
          <lb/>re euec l’eſtranger, qu l’authorit é eſt r lſchee par les</l>
        <l>
          <lb/>entrepriſes qu’il a ſouffert, &amp; qu’il afobliſt encore</l>
        <l>
          <lb/>tous les iours ſe rendant leul maiſtre des affaires, vou¬</l>
        <l>
          <lb/>lant regner ſeul dans le Couſel, ayant ſacrifiée à ſo</l>
        <l>
          <lb/>ambition ceux qi pouuoient luy reſiſter, meſpriant</l>
        <l>
          <lb/>les aduis des perſonnes capables &amp; de probite qui one</l>
        <l>
          <lb/>I’honner d’y aſſiſter, &amp; eſloignant toutes les antres</l>
        <l>
          <lb/>qui ont de g andes qualtez, &amp; auſquelles l’on prendroit</l>
        <l>
          <lb/>creance. Perdrez vous vne occaſion ſi glorieuſe de</l>
        <l>
          <lb/>lIeurs rendre i ſtice, ne preuiendres vous pas les effers</l>
        <l>
          <lb/>d’vne intrigue de Cour, ou les ſoins du premier Fauo¬</l>
        <l>
          <lb/>ry, qui par des conſiderations d’vn inter eſt parti-ulier</l>
        <pb n="53"/>
        <l>
          <lb/>47</l>
        <l>
          <lb/>lenis donera la liberte, que l’homneur &amp; l’aut brité de</l>
        <l>
          <lb/>vos charges vous doit obliger de leurs rendre, ne pen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſés vous pas a la gloire &amp; à l’aduantage que vous anez</l>
        <l>
          <lb/>eu auttefois de defendre Moſieur le iuc d’orleans</l>
        <l>
          <lb/>contre la perſecurion du Cardinhal de Richelieu, &amp; ne</l>
        <l>
          <lb/>voyez vous pa qu’en toutes occaſions il à la bonté de</l>
        <l>
          <lb/>vous eu teſmoignet ſes reſſentimens, auiourd’huy Ie</l>
        <l>
          <lb/>uenmps eſt plu, fauorable; le Rey eſt mimer, vous des</l>
        <l>
          <lb/>nez prendre plus de part a la conduire publigne, que</l>
        <l>
          <lb/>pendant la maiorite, la loy eſt ſaite vous en deuez preſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer l’executior.</l>
        <l>
          <lb/>En efſet pouez vous vous diſ eſer de demender en</l>
        <l>
          <lb/>eur faueur l’obſe ruation de la De laration en l’arti Ie</l>
        <l>
          <lb/>de la ſeureté publi que, violée par vne contrauention</l>
        <l>
          <lb/>toute manifeſte, dans le temps meſme que le M zarin</l>
        <l>
          <lb/>fait dlre au Roy dans la Lettre qu’il vousa eſerit, ou’il</l>
        <l>
          <lb/>veut l’entretenir inuiolablement, &amp; pouuez vous lIeurs</l>
        <l>
          <lb/>efuſer le ſecours que non ſeulement vous rdrit a vn</l>
        <l>
          <lb/>de vos Confreres, mais que vous deuez tous les par¬</l>
        <l>
          <lb/>tieculeres du Royaume, reprenez vos premiers ſenti¬</l>
        <l>
          <lb/>mens, ſouuenez vous q e lors qu’on mit cectre affaire en</l>
        <l>
          <lb/>delibe ation dans Ie Palement, vous r ſol ſtes auec</l>
        <l>
          <lb/>beaucoup depru dence, de ne de mender pour vos per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnes, que la ſ u-eré com mune a tous les Offieiers &amp; 3</l>
        <l>
          <lb/>tous les fiets du Roy, &amp; refuſal es par ce moyen d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>thoriſer les empriſonnements qui ſe font ſans decret,</l>
        <l>
          <lb/>y de conſentr exprefſement aux trois mois que le</l>
        <l>
          <lb/>Roy v uloit e reſeruer pr vn ài le particulier pou</l>
        <l>
          <lb/>les erimes d’E tat. Corfideres que cette loy ſera inu.</l>
        <l>
          <lb/>ile à̀ tout le monde ſi eclle re çoit exception pour quel¬</l>
        <l>
          <lb/>ques vns. qu’au contraire Intereſt commun la fera</l>
        <l>
          <lb/>rder, &amp; que la neceſſite qu’ont auiourd’huy Meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>Aeurs les Princes de la reclamer, con’re la vinlence du</l>
        <l>
          <lb/>M.œrin lese gagera &amp; tous les corps de l’Eſtat, qui</l>
        <l>
          <lb/>en euent auſſi auoir beſoin, a maintenir dans ſon en¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬ ¬</l>
        <pb n="54"/>
        <l>
          <lb/> ¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>a¬.</l>
        <l>
          <lb/>A- ’</l>
        <l>
          <lb/>48</l>
        <l>
          <lb/>tier la Declaration du vingt- deuxieſme Oétobre, dont</l>
        <l>
          <lb/>eclle fait partie.</l>
        <l>
          <lb/>Il ne faut pas douter Meſſieurs que pour vous teſmoi¬</l>
        <l>
          <lb/>gner ſes reſlentimens de la Iuſtice que vous luy ren¬</l>
        <l>
          <lb/>drés il ne vous faſſe les arbitres, de ſon acomodement,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ne conſente à routes les conditions que vous luy or¬</l>
        <l>
          <lb/>donnerez pour l ſureteé de ſes promeſſes, s’il a trop de</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance &amp; d’authoiité faites vos remonſtrances pour</l>
        <l>
          <lb/>la faire diminuer, s’il a vn rop grand nombre de gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uerne mens ſupliez la R yne d’en diſpoſer, ſi ſes places</l>
        <l>
          <lb/>donnent quelque ialouſie propoſez d’en faire ruiner</l>
        <l>
          <lb/>les fortifi atious, faites luy donner ſa parolle, engagez</l>
        <l>
          <lb/>ſes proches &amp; tous ſes amis d’en eſtre guards, reunſe z</l>
        <l>
          <lb/>leuts forces a celles du oy, &amp; ſi toutes ces precautions</l>
        <l>
          <lb/>ne peuuent encore aſſeurer le public, faites luy donner</l>
        <l>
          <lb/>en oſtage les peſonnes qui ly ſont les plus cheres. Ce</l>
        <l>
          <lb/>ſont les moyens de reconeilier la maiſon Royale, de</l>
        <l>
          <lb/>rendre à l’Eſtat ſon plus ferme ſoutien, d’eſtablir la</l>
        <l>
          <lb/>paix au dedans, &amp; d’en faire vne glorieuſe &amp; de durée</l>
        <l>
          <lb/>auec les ennemis.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’eſt pas neceſſaire de iuſtifier plus partieuliere¬</l>
        <l>
          <lb/>ment Monſieur le Prince de Conty &amp; Monſieur de</l>
        <l>
          <lb/>Longueuille, l’on ſuppoſe au premier vne complicité</l>
        <l>
          <lb/>aux grands deſſeins de Monſieur le Prince, l’on imputu</l>
        <l>
          <lb/>au ſecond des diſcours inconſideremment tenus, par</l>
        <l>
          <lb/>ſes domeſtiques, &amp; la difieulté que le commendant</l>
        <l>
          <lb/>dans le pout de l’Arche fit d’y receuoir les troupes du</l>
        <l>
          <lb/>Roy ſans ſon attache, s’eſt aſſez de dire pour leur d’ef¬</l>
        <l>
          <lb/>fe ne, qu’ils n’ont participe a aucun mauuais deſſein,</l>
        <l>
          <lb/>que la Re y ne a eu la bont́ de receuor les tres-humbles</l>
        <l>
          <lb/>ſoumiſſions, &amp; les ex cuſes que Monſieur de Longueuil¬</l>
        <l>
          <lb/>le luy fit pour ce qui s’eſtoit paſlé au pont de l’Arche,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eondamne l’impu dence de ſes domeſtiques, s’i</l>
        <l>
          <lb/>ont eſte ſi inſolent de dire qu’il ongoit à ſe faire Due</l>
        <l>
          <lb/>de Normandie en s’aſſeurant par le mariage de Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur de Richelieu de la ſeule place qui reſtoit</l>
        <l>
          <lb/>dans</l>
        <pb n="55"/>
        <l>
          <lb/>49</l>
        <l>
          <lb/>dns cete ’rouiee, Si l’on le faiſoit eoupable d</l>
        <l>
          <lb/>lut ue le dlſeours oue les er eununu de p nre ae</l>
        <l>
          <lb/>ens du earedanl laarin ont enu depuis i deroet</l>
        <l>
          <lb/>onde lle nieurs les rinee, le ren droilene e neen</l>
        <l>
          <lb/>nuinlaypunroie publiet qu i eſioi lernaiſa te e ie</l>
        <l>
          <lb/>len eroe onli di peſdes de lonue eiuee ue</l>
        <l>
          <lb/>ene e ue ede ſi oue painee de ſon ide en</l>
        <l>
          <lb/>en es l renon dle donner le eoune me oe de e net</l>
        <l>
          <lb/>enis n pnaulen a fon Aie le n ey ile e s oenenete</l>
        <l>
          <lb/>eui deienoni e es que ils oue rune e orenre e</l>
        <l>
          <lb/>eni e ſe npnbles de e reſenur de de pe ſele le e,</l>
        <l>
          <lb/>le e ele ſeies e l er uaiuile eul e enr ee nee.</l>
        <l>
          <lb/>onue de ſlene ponur ai l pouan le eueiuonenu ee e</l>
        <l>
          <lb/>launot e de les perſonre il uſ iu nene qe pe</l>
        <l>
          <lb/>ie ſde e pnnrts qus l uuniren nmi i dianunre ese</l>
        <l>
          <lb/>E lanindie dan es inuereie e nnneue e</l>
        <l>
          <lb/>pei le eunre ſonor uroire ianusir ireee i erne</l>
        <l>
          <lb/>Ee ee e ae lusann e qui enoiens enes lle</l>
        <l>
          <lb/>l e e ſnis de l eoue uliae n ie e ee</l>
        <l>
          <lb/>pPlus conſiderables empriſonne,</l>
        <l>
          <lb/>’ ſl les enrepries &amp;e des eonſpirions eonte</l>
        <l>
          <lb/>e ie dle lſ onſnenus le enalueut l ie e enr einre</l>
        <l>
          <lb/>e nnpens il lu neue les arran en es de e</l>
        <l>
          <lb/>eieei e erer pue le reoyre de le l nie e en</l>
        <l>
          <lb/>nnilene dus Pdaens qui ne rouai pee di ſe e</l>
        <l>
          <lb/>Pen a ns pronne qi s i en a lee e en.</l>
        <l>
          <lb/>iſlue e quns eonſerue eue us de inue eour ne</l>
        <l>
          <lb/>illuſtre compagnie.</l>
        <l>
          <lb/>’’ulue pereeuion qu’il fait ſourrit a lonſient</l>
        <l>
          <lb/>ae elenſni ſe e eenr lun rendlu einle inuee e</l>
        <l>
          <lb/>e s eun one as vie les dereins de l ſners e er</l>
        <l>
          <lb/>l er eſle l olene l vo loir nane ſeun e i</l>
        <l>
          <lb/>ee punuriau dn Pris u pea eeie e e e</l>
        <l>
          <lb/>eondamer pat ce Senat quſe ſent obliege, d e</l>
        <l>
          <lb/>N</l>
        <l>
          <lb/>tt </l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>Aſ </l>
        <pb n="56"/>
        <l>
          <lb/>¬a¬</l>
        <l>
          <lb/>’-e A </l>
        <l>
          <lb/>50</l>
        <l>
          <lb/>rae, de la valeur &amp; de la paſfion qu’il a teſmoigné</l>
        <l>
          <lb/>pou ſa d’ ffſe, c’eſt luy qui a l’inſçeu de Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prine a fait donuer ces prouiſions à ces temoins en</l>
        <l>
          <lb/>titre d’oflice, &amp; il n’a point eu de honte d’introdu ire</l>
        <l>
          <lb/>pendant la egence, ees peſtes publiques, que Ias</l>
        <l>
          <lb/>bons E mpereurs n’ont iamais ſouffert, &amp; dont la perte</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le chatiment, ont fait eſleuer des Statuës &amp; doaner</l>
        <l>
          <lb/>des titres plus honorables aux Ceſars, que le guain des</l>
        <l>
          <lb/>batailles, &amp; les autres plus importentes actions qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>fiſoient pour la gloire de leur Empire, n’a ton pas.</l>
        <l>
          <lb/>veu le peu d’amis qu’il a dans le Parlement, &amp; tous</l>
        <l>
          <lb/>ceux qd ont quelque dependence da la Cour agir cõ6¬</l>
        <l>
          <lb/>tre ces deux Meſſieur auec toure Ia chaleur poſſible, ne</l>
        <l>
          <lb/>cat on pas bien qu’vnde ſes cõ̃fidens a eu la principalle</l>
        <l>
          <lb/>part à cette intrigue, qu’il en donna les preniers auis à</l>
        <l>
          <lb/>Mo nſieur le Prince &amp; ietta de ſi grands ſoupcons dans</l>
        <l>
          <lb/>ſon eſprit qu’il ne peur s’empeſcher de les eſclaircir</l>
        <l>
          <lb/>en examinant l’affaire de conſequence qui ſe traitoit</l>
        <l>
          <lb/>dans leS enat pour eſtablir le repos &amp; la tran quilit́ pu¬</l>
        <l>
          <lb/>blique, enfin il n’a changé́ le deſſein de les faire perir,</l>
        <l>
          <lb/>que lors qui la connu la fermeté que cette compagnie</l>
        <l>
          <lb/>teſmoignoit pour leur defenſe, les autres ne ſeront</l>
        <l>
          <lb/>pas traitez plus fauorablement, il a porte Monſieur de</l>
        <l>
          <lb/>Bouillon &amp; monſieur de Thurenne dans le dernier de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeſpoir, &amp; de tous Meſſieurs les Generaux qui ont</l>
        <l>
          <lb/>ſerui le pubie, le ſeul Monſieur d’Elbeuf a eſte iuſqu’a</l>
        <l>
          <lb/>prlent aà couuert deſes reſſentimens.</l>
        <l>
          <lb/>7 </l>
        <l>
          <lb/> I</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <pb n="57"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>a¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>1 ll</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ll l</l>
        <l>
          <lb/>El</l>
        <l>
          <lb/> ll</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>lli</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>1,</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>,!</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4l1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <pb n="58"/>
        <l>
          <lb/>5 </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> V lſll</l>
        <l>
          <lb/>J hl</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>li</l>
        <l>
          <lb/>llllil</l>
        <l>
          <lb/> ll</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>j</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ll1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>u1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>dlll</l>
        <l>
          <lb/>1ir1</l>
        <l>
          <lb/>rl</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>dadls</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>’l</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>’i</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>lil 1</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>i !</l>
        <l>
          <lb/>llt lſ</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>liut</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>l.</l>
        <l>
          <lb/>t ſ’ ii</l>
        <l>
          <lb/>I aſll</l>
        <l>
          <lb/>’il</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>-i</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/> ..</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>rr eo¬</l>
        <l>
          <lb/>.44</l>
        <l>
          <lb/> 2.</l>
        <l>
          <lb/>,¬</l>
        <l>
          <lb/>?2.</l>
        <l>
          <lb/>24</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>L.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>-A</l>
        <l>
          <lb/> e.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> i</l>
        <l>
          <lb/>3¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>. .</l>
        <l>
          <lb/>e:</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="59"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>u uiuns e ea eur</l>
        <l>
          <lb/>av de qn-p</l>
        <l>
          <lb/>le e eee</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>Oo ee -oy œ-v j</l>
        <l>
          <lb/>Qe </l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>au a y o-y’ee ol</l>
        <l>
          <lb/> r e eeu a e q mvrl</l>
        <l>
          <lb/>ee e A uce ¬</l>
        <l>
          <lb/> JJror do oedaee y defoé</l>
        <l>
          <lb/>AAoye evr3J</l>
        <l>
          <lb/>Sauar oy ore u </l>
        <l>
          <lb/>peoae os roe oaeen </l>
        <l>
          <lb/>aan o ne d s elp</l>
        <l>
          <lb/>o</l>
        <l>
          <lb/>ee yre ea ara</l>
        <l>
          <lb/>e d e e oene ueeoi e.l</l>
        <l>
          <lb/>eiee a e ne ee s ee ſinrie ee e</l>
        <l>
          <lb/>r75,</l>
        <l>
          <lb/> e d- ſpuen</l>
        <l>
          <lb/>ne ee ſ, n erer e ſe eerne</l>
        <l>
          <lb/>Eee e le e e ee</l>
        <l>
          <lb/>ele e</l>
        <l>
          <lb/>e e ee</l>
        <l>
          <lb/>¬5</l>
        <l>
          <lb/>ELE</l>
        <pb n="60"/>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>i4</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>-r¬</l>
        <l>
          <lb/>..., ,,. a,¬,. aan¬¬ ¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>e ſu dane de de</l>
        <l>
          <lb/>om AQy-e ve rſeq u¬7,</l>
        <l>
          <lb/> q e c Aue Ve reene aoa¬</l>
        <l>
          <lb/> ee An ſ’ veo9</l>
        <l>
          <lb/>TA Ooer v72</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>TLDL ooe eee eo-yc</l>
        <l>
          <lb/> depe le Se </l>
        <l>
          <lb/>D n de dnaeſei?e¬</l>
        <l>
          <lb/>1J</l>
        <l>
          <lb/>eeoee durrqpa</l>
        <l>
          <lb/>De- -ime oae -ja-a r or-</l>
        <l>
          <lb/>ue dq¬</l>
        <l>
          <lb/>.¬¬¬¬ 7</l>
        <l>
          <lb/> yayae zor-de -ru-ye </l>
        <l>
          <lb/>deneTe</l>
        <l>
          <lb/> ee ue eeamee</l>
        <l>
          <lb/> ee ve ee7é,</l>
        <l>
          <lb/>A -e A-e, ra e Aae</l>
        <l>
          <lb/>e Aqae2¬ </l>
        <l>
          <lb/>Tmeqe ue ct e</l>
        <l>
          <lb/> eya Ai a .e,o</l>
        <l>
          <lb/>napo Oe ie er</l>
        <l>
          <lb/>LA O aQe .49</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/> oeapas¬</l>
        <l>
          <lb/>A naei fe</l>
        <l>
          <lb/> A yA ae --aao&amp;</l>
        <l>
          <lb/> L6</l>
        <l>
          <lb/> aqp¬</l>
        <l>
          <lb/>aoee ,aCqe aepe </l>
        <l>
          <lb/>ee eeie ſ pee¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>O. Aaa r -24</l>
        <l>
          <lb/> ¬¬¬¬¬. </l>
        <pb n="61"/>
        <l>
          <lb/>ey</l>
        <l>
          <lb/> yi</l>
        <l>
          <lb/>-is</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>-4</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>¬6</l>
        <l>
          <lb/>257</l>
        <l>
          <lb/> 9</l>
        <l>
          <lb/> 166</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>-7</l>
        <l>
          <lb/>4Aae</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>f</l>
        <l>
          <lb/>aqp</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <l>
          <lb/>Al</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>A1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e e J-dafoe a vcr eq7oj</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> eſomo e dpn¬e</l>
        <l>
          <lb/>-75</l>
        <l>
          <lb/>a ſooee ueqe¬</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/> aoo Aepandicooe7</l>
        <l>
          <lb/>eyj,</l>
        <l>
          <lb/> eqee revere¬</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>,.</l>
        <l>
          <lb/>-a e AAyuc--3</l>
        <l>
          <lb/>ot u &amp;maaa ee dye qo¬?</l>
        <l>
          <lb/>V</l>
        <l>
          <lb/>qe¬-7</l>
        <l>
          <lb/>eaodeaa Se u e uer 3</l>
        <l>
          <lb/>e poe a oueleue ae eeee eu eeſede l</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/> ſae Oederii e-y</l>
        <l>
          <lb/>7¬</l>
        <l>
          <lb/>ea pavr r e ve aeore nanpe</l>
        <l>
          <lb/>pe;J</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="62"/>
        <pb n="63"/>
        <pb n="64"/>
        <pb n="65"/>
        <pb n="66"/>
        <l>
          <lb/>l ſl</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>li¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>i </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>21!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1..</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬ A</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>li</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>It l</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>Il</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>a1.</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>7.</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>2¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>32</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>v.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> ’v</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/> 5</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>e¬.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>ervve-</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> A.</l>
        <l>
          <lb/>,pr</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>32</l>
        <l>
          <lb/>s !</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>a-aa</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>o ¬</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/> 2</l>
        <l>
          <lb/>û.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>b</l>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>4:</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>ul</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="67"/>
        <l>
          <lb/> tl</l>
        <l>
          <lb/>l l</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>lp</l>
        <l>
          <lb/>l ll</l>
        <l>
          <lb/>lS</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>1 l!</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1 l</l>
        <l>
          <lb/>11I</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>il</l>
        <l>
          <lb/>!l</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>l1l</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>li</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/> ll</l>
        <l>
          <lb/> jt ili</l>
        <l>
          <lb/> ſ1</l>
        <l>
          <lb/>1 l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>llſ l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/> lll 1li</l>
        <l>
          <lb/> ll1</l>
        <l>
          <lb/>l l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/> l </l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> 1n1</l>
        <l>
          <lb/>111</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> lil</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1ſl11</l>
        <l>
          <lb/> j1</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>1 lſl</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>lll</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>It ll</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1lil</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11.</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/> ll l</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>tl</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/> ll1</l>
        <l>
          <lb/>! l</l>
        <l>
          <lb/>11 1</l>
        <l>
          <lb/> i1</l>
        <l>
          <lb/>1 !</l>
        <l>
          <lb/> ſl</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> lll ſi</l>
        <l>
          <lb/> i’ſl ſl</l>
        <l>
          <lb/>liſ</l>
        <l>
          <lb/>lu</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1I </l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>I1</l>
        <l>
          <lb/>llfi1</l>
        <l>
          <lb/>lll</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>ſld </l>
        <l>
          <lb/> N </l>
        <l>
          <lb/>. J</l>
        <l>
          <lb/>a¬</l>
        <l>
          <lb/> ſ </l>
        <l>
          <lb/>l 1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>11l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1 il!</l>
        <l>
          <lb/>j</l>
        <l>
          <lb/> !</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <pb n="68"/>
        <l>
          <lb/>a rait</l>
        <l>
          <lb/>ei Qe!</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/> l1</l>
        <l>
          <lb/> y</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>lal</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>!1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>il</l>
        <l>
          <lb/>itl</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>lt</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/> ſ</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1 ſ</l>
        <l>
          <lb/>1ſ</l>
        <l>
          <lb/>lſ</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ll ſſl1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ie¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>’l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>li</l>
        <l>
          <lb/>1I1</l>
        <l>
          <lb/> l’l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>11!</l>
        <l>
          <lb/> l l</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>l l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>li</l>
        <l>
          <lb/>l li</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>lllill</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>!11</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1ſ</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>lll</l>
        <l>
          <lb/>re7</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> l!</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="69"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>u¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>! l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1i</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>8!</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>lil</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>111</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1ll</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <l>
          <lb/>ue l </l>
        <l>
          <lb/>3</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
