<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau936_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Déclaration du roi, portant réglement sur le fait de la
          justice, police, finances et soulagement des sujets de Sa Majesté, vérifiée en parlement ,
          le 24 octobre 1648.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17623"/>
          <author ref="isni:0000000055360231 ">
            <persName>Anne d'Autriche</persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000383255772">
            <persName>Louis XIV</persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000121755355">
            <persName>France. Parlement de Paris</persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Declaration du Roy, portant reglement sur le faict de la justice,
            police, finances, &amp; soulagement des subjets de sa Majesté. Verifiée en Parlement le
            vingt-quatriéme jour d'octobre mil six cens quarente-huict.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121209450">
            <persName>
              <forename>Antoine</forename>
              <surname>Estienne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1648">1648</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="19"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49785" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49785"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14729</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>olſlſſ:</l>
        <l>
          <lb/>eẽEl</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>A. 9</l>
        <l>
          <lb/>A ae¬.</l>
        <l>
          <lb/> 6</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>D’ECLARATION</l>
        <l>
          <lb/>E ¬1 </l>
        <l>
          <lb/>DV RO Y.</l>
        <l>
          <lb/>PORTANT REEMENT SVR</l>
        <l>
          <lb/>le faict de la Iuſtice, Police, Finances, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſoulagement des Subjets de ſa Majeſté.</l>
        <l>
          <lb/> Verifiee en Parlement le vingt-quatriéme iour</l>
        <l>
          <lb/>d’Octobre mil ſix cens quarente-huict.</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/> Par les Imprimeurs &amp; Libraires ordinaires</l>
        <l>
          <lb/>du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>TCXiv</l>
        <l>
          <lb/>Auee Priuilege de ſa Majeſté.</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>ese</l>
        <l>
          <lb/>&amp; authorité Royale, Avons ſtatué &amp; ordonné,</l>
        <l>
          <lb/>ltaruons &amp; ordonnons ce qui enſuit:</l>
        <l>
          <lb/>PREMIEREMENT,</l>
        <l>
          <lb/>Q’ENc oRque par nos Declarations des mois</l>
        <l>
          <lb/>de Iuillet &amp; Aouſt dernier, le demy quart d la</l>
        <l>
          <lb/>Taille pour la preſente année mil ſix cens qua¬</l>
        <l>
          <lb/>rente-huict, ayt eſtéremis ſeulement à nos Subjets</l>
        <l>
          <lb/>des Païs d’Election, &amp; pour l’année ſix cens qua¬</l>
        <l>
          <lb/>rente-neuf, le quart, les charges prealablement</l>
        <l>
          <lb/>déduites; Neantmoins voulant de plus en plus</l>
        <l>
          <lb/>ceſmoigner par effet, combien nous voulons ap¬</l>
        <l>
          <lb/>porter de ſoulagement à noſdits Subjets, Decla¬</l>
        <l>
          <lb/>rons qu’au lieu dudit demy quart remis pour la¬</l>
        <l>
          <lb/>dite preſente année ſix cens quarente-huict, il</l>
        <l>
          <lb/>leur ſera déduit le cinquieéme ſur le pied de cin¬</l>
        <l>
          <lb/>quante millions, aà̀ quoy montent toures Tailles,</l>
        <l>
          <lb/>Taillon, Subſiſtances, Eſtapes &amp; autres droicts</l>
        <l>
          <lb/>generalement quelconques portez par les Bre¬</l>
        <l>
          <lb/>uets de la Taille, &amp; Commiſſions ſur iceux, meſme</l>
        <l>
          <lb/>les droicts des Officiers, &amp; impoſitions generale¬</l>
        <l>
          <lb/>ment quelconques. Lequel cinquiéme montant</l>
        <l>
          <lb/>dix millions, ſera égalé ſur toutes les Generalitez</l>
        <l>
          <lb/>des Pais d’Election, à̀ proportion de la ſomme la¬</l>
        <l>
          <lb/>quelle chacune Generalité doit porter, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>chacun particulier eſt eottiſé; en telle ſorte qu’il</l>
        <l>
          <lb/> ſera déduit à chacun particulier, vn cinquiéme de</l>
        <l>
          <lb/>ſa part &amp; cottiſation, ſans que les autres particu¬</l>
        <l>
          <lb/>liers puiſſent eſtre contraints pour les debtes de</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Ia Communauté, &amp; que l’on puiſſe exercer aucu¬</l>
        <l>
          <lb/>nes ſoliditez à l’encontre d’eux, ſinon és cas des Or¬</l>
        <l>
          <lb/>donnances, ny que ladite ſomme de cinquante mil¬</l>
        <l>
          <lb/>lions puiſſe eſtre augmenteée durant le cours de la</l>
        <l>
          <lb/>preſente année &amp; la ſuiuante.</l>
        <l>
          <lb/>II.</l>
        <l>
          <lb/>Et afin de faire cognoiſtre à noſdits Subjets par</l>
        <l>
          <lb/>des effets preſens, noſtre paſſion pour leur ſoulage¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, Nous leur auons remis des Impoſitions dont</l>
        <l>
          <lb/>nous joüiiſſions, vne ſomme tres-norable ſur noſtre</l>
        <l>
          <lb/>reuenu par chacun an, tant ſur la Ferme des En¬</l>
        <l>
          <lb/>trées de noſtre bonne ville de Paris, Aydes, cinq</l>
        <l>
          <lb/>groſſes Fermes que Gabelles, à commencer du iour</l>
        <l>
          <lb/>&amp; datte de la publication des preſentes: Scauoir la</l>
        <l>
          <lb/>ſuppreſſion du petit Tarif eſtably par noſtre Edict</l>
        <l>
          <lb/>646. reſeruant l’ancien Barrage</l>
        <l>
          <lb/>du</l>
        <l>
          <lb/>qui demeure pour quatre vingts mille liures, ce qui</l>
        <l>
          <lb/>faiſoit deux cens quatre vingts dix mille liures, à</l>
        <l>
          <lb/>quoy montoit ledit petit Tarif mentionneé en l’Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>reſt de noſtredite Cour de Parlement du ſeptiéme</l>
        <l>
          <lb/>Septembre mil ſix cens quarante ſept: Ce faiſant</l>
        <l>
          <lb/>ſera par les Treſoriers de France au Bureau des Fi¬</l>
        <l>
          <lb/>nances à̀ Paris, procedé à nouueau Bail de ladite</l>
        <l>
          <lb/>Ferme de l’ancien Barrage. Comme auſſi nous auons</l>
        <l>
          <lb/>eſteint &amp; ſupprimé le droict de Maubouge, aonſi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtant en vingt ſols ſur chacun muid de vin entrant</l>
        <l>
          <lb/>en toutes les Villes &amp; Bourgs de noſtre Royaume,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſur les cidres, poiré, &amp; autres breuuages à l’equi¬</l>
        <l>
          <lb/>polent: Et pour noſtre ville de Paris dix ſols ſeule¬</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>ment, creés par Declaration du mois de Fevrier mil</l>
        <l>
          <lb/>ſix cens quarante-trois, &amp; compris dans le Bail des</l>
        <l>
          <lb/>Aydes, dont le Fermier General a fait vne Sous-fer¬</l>
        <l>
          <lb/>me deſdits dix ſols au Fermier particulier des En¬</l>
        <l>
          <lb/>trées de vin à̀ Paris, eſtably par ladite Declaration</l>
        <l>
          <lb/>de Fevrier quarante-trois &amp; autres ſuiuantes: Et ſur</l>
        <l>
          <lb/>le pied fourché de quarante ſols pour bœuf, de cinq</l>
        <l>
          <lb/>ſols ſur chacun veau &amp; mouton, vingt ſols pour</l>
        <l>
          <lb/>vache, &amp; douze ſols pour porc, mentionnez au</l>
        <l>
          <lb/>Tarif &amp; Declarations du mois de Nouembre ſix cens</l>
        <l>
          <lb/>quarante, &amp; vingt-cinquiéme Fevrier ſix cens qua¬</l>
        <l>
          <lb/>rante-trois; Des droicts de marque &amp; autres impo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſitions ſur le papier &amp; biere eſtablis par Edict de mil</l>
        <l>
          <lb/>ſix cens trente-quatre, &amp; Arreſt du ſeiziéme Fevrier</l>
        <l>
          <lb/>ſix cens quarante-cinq, &amp; autres Declarations ſui¬</l>
        <l>
          <lb/>uantes: Et encore des vingt ſols de Subuention creeés</l>
        <l>
          <lb/>par ladite Declaration du mois de Nouembre ſix</l>
        <l>
          <lb/>cens-quarante, regle par Arreſt de noſtre Conſeil</l>
        <l>
          <lb/>du vingt-ſixiéme lanuier ſix cens quarante-vn, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>vingt-cinquiéme Fevrier ſix cens quarante-trois:</l>
        <l>
          <lb/>D’autres vingt ſols de Sedan crees par Arreſt de no¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre Conſeil du treizieéme Iuillet ſix cens quarante¬</l>
        <l>
          <lb/>vn, &amp; compris en noſtre Declaration du mois de</l>
        <l>
          <lb/>Septembre ſix cens quarante-quatre: Du ſol pour</l>
        <l>
          <lb/>liure, tant deſdits vingt ſols de Subuention &amp; vingt</l>
        <l>
          <lb/>ſols de Sedan, que des dix ſols du droict de Maubou¬</l>
        <l>
          <lb/>ge pour l’entrée de Paris: Des ſix deniers pour liure</l>
        <l>
          <lb/>des deux ſols pour liure ſur les trois ſols reſtans du</l>
        <l>
          <lb/>nouueau Tarif, à prendre ſur le muid de vin, dont</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>l’entrée eſt déchargée par le moyen de la ſuppreſſion</l>
        <l>
          <lb/>dudit nouueau Tarif, fuiuant l’Arreſt de noſtredite</l>
        <l>
          <lb/>Cour du quatorziéme du preſent mois &amp; an: De</l>
        <l>
          <lb/>trois liures ſur chacun minot de Sel au Grenier de</l>
        <l>
          <lb/>Paris, Et ſur les cinqgroſſes Fermes, de la reapretia¬</l>
        <l>
          <lb/>tion faite par Arreſt de noſtre Conſeil de mil ſix</l>
        <l>
          <lb/>cens quarante-ſept. Faiſons tres-expreſſes inhibi¬</l>
        <l>
          <lb/>tions &amp; defenſes à nos Fermiers, leurs Commis &amp; au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres, de leuer à l’aduenir leſdits droicts &amp; impoſitions,</l>
        <l>
          <lb/>à peine de concuſlion.</l>
        <l>
          <lb/>III.</l>
        <l>
          <lb/> Et afin auſſi que nous puiſſions receuoir le iuſte</l>
        <l>
          <lb/>prix de nos reuenus, Voulons qu’à l’aduenir nos</l>
        <l>
          <lb/>Fermes ſoient baillées en noſtre Conſeil au plus of¬</l>
        <l>
          <lb/>frant &amp; dernier encheriſſeur, &amp; procedé à l’adiudi¬</l>
        <l>
          <lb/>cation à la lumiere eſteinte, apres publications ſur</l>
        <l>
          <lb/>les lieux, encheres &amp; remiſes, ſans aucuns deniers</l>
        <l>
          <lb/>d’entrée ny d’auance; Et les Fermes du Barrage &amp;</l>
        <l>
          <lb/>autres domaniables, faites par les Treſoriers gene¬</l>
        <l>
          <lb/>taux de France en la maniere accouſtumée.</l>
        <l>
          <lb/>IV.</l>
        <l>
          <lb/>Et pour donner ſujet à̀ nos Officiers de conti¬</l>
        <l>
          <lb/>nuer en la fidelité qu’ils nous ont touſiours témoi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnee, Voulons &amp; nous plaiſt, qu’il ne ſoit à l’adue¬</l>
        <l>
          <lb/>nir fait aucune taxe, retranchement de gages, ren¬</l>
        <l>
          <lb/>tes, reuenus de Domaine, Greffes &amp; droicts alienez</l>
        <l>
          <lb/>1 &amp; attribuez par Edicts, ny aucunes hereditez &amp; ſur¬</l>
        <l>
          <lb/>uiuances reuoquées, durant les quatre années pro¬</l>
        <l>
          <lb/>chaines, &amp; apres ledit temps, qu’en vertu dEdicts, &amp;</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Declarations bien &amp; deüment verifiées: Et ſi au¬</l>
        <l>
          <lb/>cunes taxes reſtent à payer, n’entendons qu’elles.</l>
        <l>
          <lb/>ſoient executées, ny les particullers contraints au</l>
        <l>
          <lb/>payement d’icelles; Et neantmoins que les Treſo¬</l>
        <l>
          <lb/>riers de France ne jou’iront que de trois quartiers de.</l>
        <l>
          <lb/>leurs gages, pour l’année prochaine ſix ce ns qua¬</l>
        <l>
          <lb/>tante-neuf, les Secretaires du Roy de deux quar¬</l>
        <l>
          <lb/>tiers, les Officiers des Elections de deux quartiers de</l>
        <l>
          <lb/>gages &amp; droicts, &amp; nos Officiers ſubalternes de no¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre Parlement de deux quartiers de leurs gages &amp; du:</l>
        <l>
          <lb/>Droict annuel, ſans nous payer aucun preſt: Et ſi.</l>
        <l>
          <lb/>aucuns deſdits Officiers auoit paye quelque ſomme</l>
        <l>
          <lb/>pour ledit preſt, Voulons qu’il luy ſoit diminué ſur</l>
        <l>
          <lb/>le quart denier qui nous appartient par la reſigna¬</l>
        <l>
          <lb/>tion, en cas que durant le bail dudit Droict annuel</l>
        <l>
          <lb/>ils diſpoſaſſent de leurs Offices. Et quant aux Offi¬</l>
        <l>
          <lb/>ciers de nos Cours ſouueraines, Voulons- que la De.</l>
        <l>
          <lb/>claration de ſix cens trente-ſept ſoit executée, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>neantmoins que tous nos Officiers deſdites Cours</l>
        <l>
          <lb/>ſouueraines ſoient payés de trois quartiers de leurs</l>
        <l>
          <lb/>gages pendant la guerre ſeulement, &amp; icelle finie</l>
        <l>
          <lb/>de quatre quartiers.</l>
        <l>
          <lb/>V.</l>
        <l>
          <lb/>Pour aſſeurer le payement des rentes pat Nous</l>
        <l>
          <lb/>deuës, Voulons que le Reglement fait par Arreſt de</l>
        <l>
          <lb/>noſtredite Cour du. quatrieſme Septembre dernies</l>
        <l>
          <lb/>ſoit executé., &amp; que les Fermiers &amp; Adiudicataires</l>
        <l>
          <lb/>denos Fermes, payent le fonds d’icelles rentes par</l>
        <l>
          <lb/>preferencea la partie de noſtre Eſpargne, ſcauoir</l>
        <l>
          <lb/>pour.</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>pour deux quartiers &amp; demy des rentes du Sel, Cler¬</l>
        <l>
          <lb/> gé &amp; Aydes, &amp; pour deux quartiers des autres ren¬</l>
        <l>
          <lb/>tes durant la guerre ſeulement. Declarons tous les</l>
        <l>
          <lb/>dons des debets de Quittances de Rentes, nuls; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>deés aà̀ preſent les auons reuoquez &amp; reuoquons en ce</l>
        <l>
          <lb/>qui reſte à executer. Voulons que les deniers qui ſe</l>
        <l>
          <lb/>trouueront entre les mains des Payeurs, prouenans</l>
        <l>
          <lb/>deſdites Rentes rachetées, ſoient employez par cha¬</l>
        <l>
          <lb/>cun an à l’amortiſſement des Rentes de pareille na¬</l>
        <l>
          <lb/>ture, à̀ noſtre profit, aux conditions les plus aduan¬</l>
        <l>
          <lb/>tageuſes qu’il ſe pourra: A cette fin les Preuoſt des</l>
        <l>
          <lb/>Marchands &amp; Eſcheuins de noſtredite Ville de Paris</l>
        <l>
          <lb/>en dreſſeront eſtat par chacun an.</l>
        <l>
          <lb/>VI.</l>
        <l>
          <lb/>Et pour conſeruer le fonds de nos reuenus en¬</l>
        <l>
          <lb/>tiers, &amp; y eſtre employez aux deſpenſes neceſſaires</l>
        <l>
          <lb/>de l’Eſtat, faiſons tres expreſſes inhibitions &amp; defen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes de faire aucuns rachaprs des Rentes par nous</l>
        <l>
          <lb/>deü̈es, ny aucun rembourſement de finances d’Oſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ces &amp; Droicts, qu’apres la Paix publiée, à peine du</l>
        <l>
          <lb/>double contre ceux quien receuront cy-apres. Vou¬</l>
        <l>
          <lb/>lons que ceux, de quelque qualité &amp; condition</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ſoient, qui ont eſté Proprietaires deſdites</l>
        <l>
          <lb/>Rentes, Droicts &amp; Offices nouueaux, auſquels leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>dires Rentes, Droicts &amp; Offices ont eſté rachetez &amp;</l>
        <l>
          <lb/>rembourſez depuis le mois de Ianuier mil ſix cens</l>
        <l>
          <lb/>trente, ſoient contraints de nous rendre &amp; remertre</l>
        <l>
          <lb/>à noſtre Eſpargne les deniers par eux receus deſdits</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>tz;</l>
        <l>
          <lb/>1o</l>
        <l>
          <lb/>rachapts &amp; rembourſement, pour eſtre paſſé Con¬</l>
        <l>
          <lb/>tract de conſtitution à leur profit pat leſdits Preuoſt</l>
        <l>
          <lb/>des Marchands &amp; Eſcheuins, au denier quatorze,</l>
        <l>
          <lb/>ſur le meſme fonds que leſdites Rentes, Offices &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Droicts eſtoient aſſignez. Et ſi aucun rembourſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment ſe trouue auoir eſté fait au denier dix-huict, au</l>
        <l>
          <lb/>lieu du denier quatorze, ceux qui auront receu leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>dites ſommes ſeront tenus à̀ la reſtitution du qua¬</l>
        <l>
          <lb/>truple de ce qu’ils auront trop receu, &amp; aux intereſts</l>
        <l>
          <lb/>du ſimple, ſuiuant l’Ordonnance. Voulons auſſi que</l>
        <l>
          <lb/>ſi aucune deſdites Rentes ſe trouue conſtituée de¬</l>
        <l>
          <lb/>puis le mois de lanuier ſix cens trente, ſans Edict ve¬</l>
        <l>
          <lb/>rifié, qu’elles ſoient declaŕes &amp; les declarons dés à</l>
        <l>
          <lb/>preſent nulles: Et pour l’execution de ce, Nous en</l>
        <l>
          <lb/>auons renuoyé &amp; renuoyons la cognoiſſance à̀ no¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtredite Cour de Parlement, à laquelle entant que</l>
        <l>
          <lb/>beſoin eſt en artribuons toure iuriſdiction, &amp; icelle</l>
        <l>
          <lb/>interdite à tous autres Iuges.</l>
        <l>
          <lb/>VII.</l>
        <l>
          <lb/>VovLANS auſſi maintenir en leur entier les</l>
        <l>
          <lb/>droicts de noſtre Domaine, Nous ordonnons que</l>
        <l>
          <lb/>rous Acquereurs &amp; Poſſeſſeurs de nos Domaines</l>
        <l>
          <lb/>alienez par engagement ou autrement, ſoient tenus</l>
        <l>
          <lb/>dans ſix mois, du iour de la publication deſdites pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſentes, mettte au Greffe de noſtredit Parlement,</l>
        <l>
          <lb/>leurs Lettres &amp; Contracts, pour y eſtre verifiez, ſi</l>
        <l>
          <lb/>faire ſe doit, &amp; faute de ce, qu’il y ſoit pourueu par</l>
        <l>
          <lb/>noſtredite Cour. Voulons auſſi &amp; nous plaiſt, que</l>
        <l>
          <lb/>la Finance par eux pretenduë payée, ſoit verifiée en</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>ni</l>
        <l>
          <lb/>noſtre Chambre des Comptes, &amp; qu’en icelle n’y</l>
        <l>
          <lb/>ſoit compris ce qui ſe trouuera leur auoir eſté ac¬</l>
        <l>
          <lb/>cordeé en don &amp; gratification, ains ſeulement ce</l>
        <l>
          <lb/>qui aura eſté par eux actuellement deſbourſé à</l>
        <l>
          <lb/>noſtre profit, Et à cette fin nous entendons que le.</l>
        <l>
          <lb/>menu des deniers receus par comptans, ſoit repre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſenteé pardeuant deux Conſeillers de noſtredite Cour</l>
        <l>
          <lb/>que nous commettrons à cét effet, afin de recon¬</l>
        <l>
          <lb/>noiſtre que ce qui a eſté donné, eſt entré au paye¬</l>
        <l>
          <lb/>mant deſdits Domaines.</l>
        <l>
          <lb/>VIII.</l>
        <l>
          <lb/>Et dautant que le mauuais vſage deſdits comptans</l>
        <l>
          <lb/>peut apporter beaucoup de prejudice à nos Finan¬</l>
        <l>
          <lb/>ces, Declarons que nous ne nous ſeruirons d’iceux</l>
        <l>
          <lb/>à l’aduenir, que pour les affaires ſecretes &amp; importan¬</l>
        <l>
          <lb/>tes aà̀ noſtre Eſtat, Et que tous Dons, Voyages, Gra¬</l>
        <l>
          <lb/>tifications, Recompenſes, Rembourſemens, Em¬</l>
        <l>
          <lb/>plois de gages &amp; appointemens, Achapts, ſupplé¬</l>
        <l>
          <lb/>mens d’Ambaſſades, deſpenſes de Baſtimens, remiſes</l>
        <l>
          <lb/>d’Intereſts de Preſts &amp; Auances, n’y ſeront plus em¬</l>
        <l>
          <lb/>ployez, &amp; ſeront doreſnauant mis en ligne de com¬</l>
        <l>
          <lb/>pte ſuiuant l’ordre qui ſe gardoit anciennement.</l>
        <l>
          <lb/>Et afin de conſeruer auſſi la dignité de nos Offi¬</l>
        <l>
          <lb/>ciers, Nous declarons qu’il ne ſera fait aucune crea¬</l>
        <l>
          <lb/>tion d’Offices de Iudicature &amp; Finance, durant les</l>
        <l>
          <lb/>quatre années prochaines; &amp; apres ledit temps ex¬</l>
        <l>
          <lb/>oe eioneoen eoe heue ſeonene odie¬</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>-re</l>
        <l>
          <lb/>cy- deuant creez, tant des Greffiers alternatifs, trien¬</l>
        <l>
          <lb/>naux &amp; quarriennaux, que autres; comme auſſi tous</l>
        <l>
          <lb/>Offices des Grande &amp; Petite Chancellerie de France,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; droicts creez en vertu d’Edicts non verifiez en no¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtredite Cour de Parlement, Voulons &amp; nous plaiſt,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils demeurent reuoquez &amp; ſupprimez: A cette</l>
        <l>
          <lb/>fin, les Edicts &amp; Declarations, &amp; ceux concernant les</l>
        <l>
          <lb/>droicts du Controlle general de nos Finances, ſeront</l>
        <l>
          <lb/>mis au Greffe de noſtredite Cour dans vn mois, pour</l>
        <l>
          <lb/>y eſtre par elle pourueu ainſi que de raiſon.</l>
        <l>
          <lb/>AA .</l>
        <l>
          <lb/>Et pour pouruoir à la ſeureté des reuenus qui</l>
        <l>
          <lb/>nous appartiennent, &amp; conſeruer les hypotheques</l>
        <l>
          <lb/>des Creanciers, Voulons que les biens de quelque</l>
        <l>
          <lb/>nature que ce ſoit, qui appartiendront à ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>auront pris nos Fermes &amp; traitté auec nous, &amp; pris</l>
        <l>
          <lb/>en party, leurs caurions, aſſociez &amp; intereſſez, &amp; ce</l>
        <l>
          <lb/>qui aura eſté donneé par eux à leurs enfans en faueur</l>
        <l>
          <lb/>de mariage ou autrement, meſme les Offices dont</l>
        <l>
          <lb/>ils auront eſté pourueus, ou qu’ils tiendront ſous</l>
        <l>
          <lb/>noms empruntez, nous demeurent affetez &amp; hypo¬</l>
        <l>
          <lb/>thequez, &amp; à̀ tous leurs Creanciers, Et que les ſepa¬</l>
        <l>
          <lb/>rations de biens d’entr’eux &amp; leurs femmes, iugées</l>
        <l>
          <lb/>depuis leurs Fermes &amp; traittez, demeureront nulles,</l>
        <l>
          <lb/>Et que ſi aucunes acquiſitions ont eſté́ par eux fai¬</l>
        <l>
          <lb/>tes ſous le nom de leurs Femmes ou autres, ſeront</l>
        <l>
          <lb/>auſſi affecteées à ce qui nous pourra eſtre deu, &amp; à</l>
        <l>
          <lb/>leurſdits Creanciers, nonobſtant toutes Couſtumes</l>
        <l>
          <lb/>à ce contraires.</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>XI.</l>
        <l>
          <lb/>Et auant qu’ordonner la Suppreſſion des Edicte</l>
        <l>
          <lb/>de crearion d’Officierspour le nettoyementde no¬</l>
        <l>
          <lb/>ſredite Ville de Paris, des Petits Seaux, Notifica¬</l>
        <l>
          <lb/>tions, Commiſſaires aux ſaiſies réeles, &amp; Control¬</l>
        <l>
          <lb/>leurs de Dépens; Nous voulons que tous les Edicts,</l>
        <l>
          <lb/>Lertres Patentes, Cotracts d’a dju dication de droicts</l>
        <l>
          <lb/>prouenans deſdits Edicts, &amp; les Quittances de Finan¬</l>
        <l>
          <lb/>ces, foient mis dans deux mois és mains de noſtre</l>
        <l>
          <lb/>Procureur General en noſtredit Parlement, pourà̀</l>
        <l>
          <lb/>ſa diligence nous eſtre ſur ce donné aduis par no¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtredite Cour, &amp; y pouruoir au ſoulagement de noſ¬</l>
        <l>
          <lb/>dits Subjets au pluſtoſt qu’il ſe pourra..</l>
        <l>
          <lb/>X1I.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> r pour donner moyen à tous nos Subjets quiexep</l>
        <l>
          <lb/>ccnt la Marchandiſe, d’augmenter leur Trafic au de¬</l>
        <l>
          <lb/>dans de noſtre Royaume, Nous auons reuoque &amp;</l>
        <l>
          <lb/>reuoquons des à preſent, tous Priuileges accordez</l>
        <l>
          <lb/>aux l’articuliers pour trafiquer de quelques Mar¬</l>
        <l>
          <lb/>chandiſes que ce ſoit, laiſſant la liberté aà tous les</l>
        <l>
          <lb/>Marchands d’en vſer à l’aduenir ſelon l’experience</l>
        <l>
          <lb/>que chacun a pû acquerir: auec defenſes de trou¬</l>
        <l>
          <lb/>bler ceux qui voudront s’entremettre du Commerce</l>
        <l>
          <lb/>deſdites Marchandiſes; Comme auſſi faiſons defen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes à tous Negotians dapporter ou faire apporter en</l>
        <l>
          <lb/>noſtre Royaue, les, raperies de Laines &amp; de Soye</l>
        <l>
          <lb/>manufacturées tant en Angleterre que Hollande,</l>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>El</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬2 14</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des Paſſemens de Flandres &amp; Points d’Eſpagne, de</l>
        <l>
          <lb/>Gennes, Rome &amp; Veniſe;, A tous nos Subjets d’en</l>
        <l>
          <lb/>achepter &amp; des’en ſeruir à leur vſage, à peine de con¬</l>
        <l>
          <lb/>fiſcation, &amp; de quinze cens liures d’amende contre</l>
        <l>
          <lb/>les contreuenans.</l>
        <l>
          <lb/>rr1 1</l>
        <l>
          <lb/>Et afin auſſi que nos Subjets ne reçoiuent aucune</l>
        <l>
          <lb/>incommodité par les paſſages des gens de guerre,</l>
        <l>
          <lb/>Nous voulons que les Ordonnances faites par les</l>
        <l>
          <lb/>Roys nos Predeceſſeurs, meſme celles du vingt¬</l>
        <l>
          <lb/>neuf Iuillet mil cinq cens quatre-vingt cinq, veri¬</l>
        <l>
          <lb/>fieées en noſtre-dit Parlement le quatrieſme Septem¬</l>
        <l>
          <lb/>bre audit an, &amp; autres par nous faites ſur le fait de la</l>
        <l>
          <lb/>guerre,ſoient gardées &amp; obſeruées, que les Eſtapes</l>
        <l>
          <lb/>ſoient reſtablies, &amp; le fonds pris ſuûr les deniers de nos</l>
        <l>
          <lb/>Tailles &amp; Taillon, &amp; laiſſé entre les mains des Rece¬</l>
        <l>
          <lb/>ueurs pour ſatisfaire au pluſtoſt à ces dépenſes ſi ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſaires Que leſdits gens de guerre qui quitteront</l>
        <l>
          <lb/>Ieur route, ſoient punis ſelon la rigueur des loix de la</l>
        <l>
          <lb/>guerre, à peine d’en reſpondre par les Chefs, Capi¬</l>
        <l>
          <lb/>aines &amp; Offieiers, ciuilement des dommages &amp; inte¬</l>
        <l>
          <lb/>reſts. Enioignons aux Preuoſts de nos amez &amp; feaux</l>
        <l>
          <lb/>les Mareſchaux de France, de ſuiure leſdits gens de</l>
        <l>
          <lb/>guerre, &amp; donner ordre qu’ils ne quittent les routes</l>
        <l>
          <lb/>qui leur auront eſté données, &amp; d’informer diligem¬</l>
        <l>
          <lb/>nent des dégaſts &amp; maluerſations qui pourront</l>
        <l>
          <lb/>auoir eſteé commiſes, à̀ peine d’en reſpondre auſſi en</l>
        <l>
          <lb/>...3..</l>
        <l>
          <lb/>leuts noms:</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/> ¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬-¬¬¬¬4¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬,¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬-¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬-¬¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>XIV.</l>
        <l>
          <lb/>Et pour faire connoiſtre à la poſterité́, l’eſtime que</l>
        <l>
          <lb/>nous faiſons de nos Parlemens, &amp; afin que la Iuſfti¬</l>
        <l>
          <lb/>ce y ſoit adminiſtrée auec honneur &amp; integriteé re¬</l>
        <l>
          <lb/>quiſe, Voulons qu’à l’aduenir les articles quatre¬</l>
        <l>
          <lb/>vingts-onze, quatre-vingts douze, quatre-vingts</l>
        <l>
          <lb/>dix-ſept, quatre-vingts dix-huict &amp; quatre-vingts</l>
        <l>
          <lb/>dix-neuf, de l’Ordonnance de Blois de l’année cinq</l>
        <l>
          <lb/>cens ſoixante &amp; dix-neuf, ſoient inuiolablement</l>
        <l>
          <lb/>gardez &amp; executez:Ce faiſant, que toutes affaires qui</l>
        <l>
          <lb/>giſent en matiere contentieuſe, dont les lnſtances</l>
        <l>
          <lb/>ſont de preſentou pourront eſtre cy-apres pendan¬</l>
        <l>
          <lb/>tes, indeciſes &amp; introduites en noſtre Conſeil, tant</l>
        <l>
          <lb/>par euocation qu’autrement, ſoientrenuoyées &amp; les</l>
        <l>
          <lb/> renuoyons pardeuant les luges qui en doiuent natu</l>
        <l>
          <lb/>rellement connoiſtre, ſans que noſtre-dit Conſeil</l>
        <l>
          <lb/>prenne connoiſſance de telles &amp; ſemblables matie¬</l>
        <l>
          <lb/>res leſquelles voulons eſtre traittées pardeuant les</l>
        <l>
          <lb/>Iuges ordinaires, &amp; par appel eé́s Cours Souuerai¬</l>
        <l>
          <lb/>nes, ſuiuant les Edicts &amp; Ordonnances, ſans</l>
        <l>
          <lb/>que les Arreſts deſdites Cours Souueraines puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſenc eſtre caſſez ny retractez, ſinon par les voyes</l>
        <l>
          <lb/>de droict, qui eſt Requeſtes Ciuiles &amp; propoſi¬</l>
        <l>
          <lb/>tions d’erreur, &amp; par les formes portées par leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>dites Ordonnances, ny l’execution d’iceux Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>reſts ſuſpendueë ou retardée ſur ſimple requeſte</l>
        <l>
          <lb/>preſentée audit Conſeil. Voulons auſſi qu’il ne ſoit</l>
        <l>
          <lb/>deliuré aucunes Lettres d’euocatio generale ou par¬</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>1 7¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ticuliere de propre mouuement, ains que les Re¬</l>
        <l>
          <lb/>queſtes de ceux qui pourſuiuront leſdites euoca¬</l>
        <l>
          <lb/>tions, ſoient rapportées en noſtredit Conſeil par</l>
        <l>
          <lb/>les Maiſtres des equeſtes qui ſeront en quartier,</l>
        <l>
          <lb/>poury eſtre iugées ſuiuant les Edicts, &amp; OcCtroyez:</l>
        <l>
          <lb/>Parties ouyes, &amp; auec connoiſſance de cauſes,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; non autrement. Que leſdites euocations ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ront ſignées par vn Secretaire d’Eſtat, ou de Finan¬</l>
        <l>
          <lb/>ce qui aura receu les Expeditions, lors que leſdi¬</l>
        <l>
          <lb/>res éuocations auront eſté deliberées. Declarons</l>
        <l>
          <lb/>les éuocations qui ſeront cy- apres obtenuës contre</l>
        <l>
          <lb/>les formes ſuſdites, nulles &amp; de nul effet &amp; valeur:</l>
        <l>
          <lb/>Et que nonobſtant icelles, ſoit paſſé outre à l’in¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtruction &amp; iugement des procez par les luges</l>
        <l>
          <lb/>dont ils auront eſté éuoquez: Et pour faire ceſſer</l>
        <l>
          <lb/>les plaintes à nous faites par nos Subjets, à̀ l’occa¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion des Comniſſions extraordinaires par Nous cy¬</l>
        <l>
          <lb/>deuant decernées, Auons reuoque &amp; reuoquons</l>
        <l>
          <lb/>toutes leſdites Commiſſions extraordinaires, vou¬</l>
        <l>
          <lb/>lons pourſuite eſtre faite de chacune .matiere par</l>
        <l>
          <lb/>deuant les luges auſquels la connoiſſance appar¬</l>
        <l>
          <lb/>tient, Et ne pourront leſdits Maiſtres des Reque¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtes inſtruire &amp; iuger en leur Auditoire, autres ma¬</l>
        <l>
          <lb/>tieres que celles dont la connoiſſance leurappar¬</l>
        <l>
          <lb/>tient par nos dicts &amp; Ordonnances, ny iuger en</l>
        <l>
          <lb/>dernier reſſort, ny ſouuerainement aucuns procez</l>
        <l>
          <lb/>quelques Lettres attributiues de Iuriſdiction, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Renuoy qui leur puiſſe eſtre fait deſdites cauſes, le</l>
        <l>
          <lb/>tout ſur peine de nullité. Que la connoiſſance des</l>
        <l>
          <lb/>cauſes</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>eauſes pour leſquelles y aura Lettres d’Eſtat, appar¬</l>
        <l>
          <lb/>tiendna aux Iuges pardeuant leſquels les cauſes ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ront pendantes; leſquelles Lettres d’Eſtat ne ſeront</l>
        <l>
          <lb/>expediées ny ſeellées qu’en connoiſſance de cauſe,</l>
        <l>
          <lb/>apres auoir veu le certificat du General d’Armée ou</l>
        <l>
          <lb/>Gouuerneur de la Place, lequel certificat demeurera</l>
        <l>
          <lb/>attacheé ſous le contre-ſeel. Que l’addreſſe des Let¬</l>
        <l>
          <lb/>tres de Pardon, Remiſſion &amp; Abolition, ne ſera fai¬</l>
        <l>
          <lb/>te qu’aux Iuges dans le reſſort deſquels les crimes</l>
        <l>
          <lb/>auront eſté commis, ou aux Parlemens, &amp; non auſ¬</l>
        <l>
          <lb/>dits Maiſtres des Requeſtes, Grand Cõſeil &amp; Grand</l>
        <l>
          <lb/>Preuoſt. Que nulles Lettres de Répit ne ſeront ex¬</l>
        <l>
          <lb/>pediées en Commandement, ny ILettres de Reui¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion accordées qu’elles ne ſoiẽt addreſſées aux Cõ¬</l>
        <l>
          <lb/>pagnies auſquelles auſſi la connoiſſance appartient;</l>
        <l>
          <lb/>Es que les Articles trente-trois de l’Ordonnance</l>
        <l>
          <lb/>d’Orleans, quatre-vingts- dix &amp; deux cens neuf de</l>
        <l>
          <lb/>ladite Ordonnance de Blois concernant la fon¬</l>
        <l>
          <lb/>ction des Charges deſdits Maiſtres des Requeſtes,</l>
        <l>
          <lb/>feront auſſi nuiolablement gardez &amp; execute.</l>
        <l>
          <lb/>XV.</l>
        <l>
          <lb/>Voulons auſſi qu’aucuns de nos Subjets de quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que qualité &amp; condition qu’ils ſoient, ne ſoient a</l>
        <l>
          <lb/>l’aduenir traittez criminellement que ſelon les for.¬</l>
        <l>
          <lb/>es preſcriptes par les Loix de noſtre Royaume &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Qrdonnamces, &amp; non par comiſſaires luge,</l>
        <l>
          <lb/>choiſis: &amp; que l’ordonance du Roy Louys vne</l>
        <l>
          <lb/>me, du mois d’octobre mil quatre cens ſoixante¬</l>
        <l>
          <lb/>ſept, ſoit gardée &amp; obſeruée ſelon ſa fomer¬</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>neur, Et icelle interpretant &amp; exeeutant, qu’aucu</l>
        <l>
          <lb/>de nos Officiers des Cours Souueraines &amp; autres ne</l>
        <l>
          <lb/>puiſſe eſtre roublé ny inquieréen l’esereice &amp; fon</l>
        <l>
          <lb/>ion de ſa Charge, par Letre de Cachet ou autre¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, en quelque ſorte ou maniere que ce ſoit: le</l>
        <l>
          <lb/>tout conformement auſdites Ordonnances &amp; aà</l>
        <l>
          <lb/>leurs Priuileges.</l>
        <l>
          <lb/> DoOs ENADEMENT à nos</l>
        <l>
          <lb/>amez &amp; feaux Conſeillers, les Gens tenans noſtre¬</l>
        <l>
          <lb/>dite Cour de Parlement, Chambre des Comptes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Courdes Aydes à Paris, Que ces preſentes ils ayent</l>
        <l>
          <lb/>a faire lire, publier &amp; regrer, &amp;le contenu en icel¬</l>
        <l>
          <lb/>les garder &amp; obſeruer inuiolablement de point en</l>
        <l>
          <lb/>pont ſelon leur forme &amp; teneur, ſans permertre</l>
        <l>
          <lb/>qu’il y ſoit contreuenu en aucune ſorte &amp;maniere</l>
        <l>
          <lb/>que ceſoir: CA tel eſt noſtre plaiſirt, Fn reſmoin</l>
        <l>
          <lb/>dequoy nous auons fait mertre noſte Seel a eceſdi¬</l>
        <l>
          <lb/>res preſentes. Do à Saint Cermain en Laye</l>
        <l>
          <lb/>lenge deunime jourdooobre l’ande gracemi</l>
        <l>
          <lb/>fx cans quarante huie, Ft de noſdtre egnele ſie</l>
        <l>
          <lb/>me, Sige, LoVS ACoſe Vſa Et pus bmas Pt</l>
        <l>
          <lb/>le Roy, la Reine Regente ſa Mere preſente, D¬</l>
        <l>
          <lb/>etE cv. Et ſeellées du grand oeau de cire</l>
        <l>
          <lb/>verte ſur laes de ſoye rouge &amp;verte Et encoreſt</l>
        <l>
          <lb/>eſcrit:</l>
        <l>
          <lb/>Leues&amp; publiées, l’Audiance tenan,&amp;¬</l>
        <l>
          <lb/>ſrees au creſe d’iceſe, Ouy e requerant l</l>
        <l>
          <lb/>Docureur Ceneral du Roy, pour eſtre executees</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>ſelon leur forme &amp; teneur, Et copies collation¬</l>
        <l>
          <lb/>nees à l’original des preſentes, enuoyées aux</l>
        <l>
          <lb/>Bailliages &amp; Seneſchauſſees de ce reſſort, poury</l>
        <l>
          <lb/>eſtre pareillement leues, publiées, regiſtrées &amp;</l>
        <l>
          <lb/>executées à la diligence des Subſtituts dudit</l>
        <l>
          <lb/>Procureur general, qui ſeront tenur certifier la</l>
        <l>
          <lb/>Courauoirce fait au mois. Paris en Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment le vingt-quatriéme Ocfobre mil ſux cens</l>
        <l>
          <lb/>quarante-huict.</l>
        <l>
          <lb/>Signe,</l>
        <l>
          <lb/>DV TILLET.</l>
        <l>
          <lb/> Callationné ̀ l Original par moy Conſeiller</l>
        <l>
          <lb/>Secretaire du oy &amp; de ſes Finances.</l>
        <l>
          <lb/>,eA,h</l>
        <l>
          <lb/>E XTRAAICT DES PRIVILEGES</l>
        <l>
          <lb/> des Jmprimeurs ordinaires du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>y AR Arreſt de la Cour du 2a. Orobre 16a48. donné en</l>
        <l>
          <lb/>J conſequence de la Declaration du Roy verifice en Par¬</l>
        <l>
          <lb/>lement, Chambre des Comptes, Cour des Aydes, Chaſte¬</l>
        <l>
          <lb/>let &amp; Bailliage du Palais, &amp; autres Arreſts confirmatifs, il</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt pernmis qu’à Antoine Eſtiene, Sebaſtien Cramoiſy,</l>
        <l>
          <lb/>Pierre Rocolet, Antoine Vitreé, Iacques Dugaſt &amp; Pierre</l>
        <l>
          <lb/>le Perit, lmprimeursordinaires de ſa Majeſté, d’imprimer</l>
        <l>
          <lb/>tous les Edicts, Declarations, Arreſts &amp; autres expeditions</l>
        <l>
          <lb/>concernans les affaires du Roy portées par ladite Dec lara¬</l>
        <l>
          <lb/>tion: Et defenſes ſont faites à tous autres lmprimeurs, meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me à ceux ſe diſans pourueus par Breuets, de les impr imer</l>
        <pb n="28"/>
        <pb n="29"/>
        <pb n="30"/>
        <pb n="31"/>
        <pb n="32"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
