<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau999_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Démocrite et Héraclite, riant et pleurant sur le temps
          qui court ; dialogue satyrique.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=fVpCAAAAcAAJ"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Démocrite et Héraclite, riant et pleurant sur le temps qui court ;
            dialogue satyrique.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-18" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>DEMOCRITE
        <lb/>ET HERACLITE,
        <lb/>ſur le temps qui court.
        <lb/>DIALOGVE SATYRIQUE.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>DEMOCRITE
        <lb/>ET HERACLITE,
        <lb/>RIANT ET PLEVRANT,
        <lb/>ſur le temps qui court.
        <lb/>DIALOGVE SATRIQVE.
        <lb/>Voila bien braire, bien criailler, &amp;
        <lb/>bien pleurer pour vn grand Philoſo¬
        <lb/>phe. erae. Il re fait beau voir, pour
        <lb/>J vn habile lommre, t’efclarer de rire
        <lb/>écomme vn fol, principalement en la
        <lb/>laiſono os ſes. Oeme. N’eſt-il pas permis en toute
        <lb/>faiſon de faire l’homme; or le rire oſt vn propre de l’animal
        <lb/>aiſonnable dont les beſtes ſonc priuées: car on ne remarque
        <lb/>point qu’il y en ait pas vne qui rie, mais quaſitoutes crient,
        <lb/>ſe plaignent, heurlent, beuglenc, &amp; pleurent comme toy;
        <lb/>e’eſt le propre des cerfs, &amp; des biches timides de verſer
        <lb/>des larmes, ou des laſches comme des veaux de pleurer.
        <lb/>erac. Pourquoy donc le prouerbe, dit-il, qu’il y a temps de
        <lb/>pleurer, &amp; temps de rire. Deoc. Mais tu pleure touſiours.
        <lb/>era. Mais tu ris touſiours, &amp; encor cependant que tout le
        <lb/>monde pleure, &amp; non ſans cauſe durant ce temps mal-heu¬
        <lb/>reux. Le Philoſophe doit poſſeder toutes les vertus, la cha¬
        <lb/>rité qui en eſt vne, doit eſtre pratiquée par le ſage quiattire
        <lb/>apres elle la eompaſſion du mal de ſonprochain. Democ. Cet¬
        <lb/>te meſme Philoſophie nous apptend que l’hormme ſage qui
        <lb/>doi touſiours eſtre ́gal à luy-meſme, &amp; donminer ſes paſſions
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>ll-¬¬,-¬ r
        <lb/>ne pet eſte ́meu d’aucune faſcherie, les plaves, les don¬
        <lb/>leurs des maladiecs, les plus violentes, Ies coups défoue, les
        <lb/>tortures, les geſues, les exils, les prſons, &amp; le gibetme ſme
        <lb/>peuuent toucher ſon corps ſans donner aucune alteration, &amp;
        <lb/>ſans bleſſer ſon ame. erac. Tu nous veux donc forger vn
        <lb/>Philoſophe inſenſible, impitoyable, vn homme ſans cœur,
        <lb/>bref vne ſtaruë de bois. Demor. Ce diſcours de Phloſophie
        <lb/>et de crap longue haleine &amp; trop difficide à dſputet; remet¬
        <lb/>rons-en le diſcouts en autre lieu, &amp; me dis maintenant quel
        <lb/>ſujet t’émeut à pleurer ainſi inceſſamment, &amp; puis ie te diray
        <lb/>quel ſujet i’ay de rire. erar. Toute l Europe en guerre, &amp;
        <lb/>principalement cette pauure France armée contre elle meſ¬
        <lb/>me, ruinée par les eſtrangers, &amp; par ſes propres enfans, les
        <lb/>viles aſſiegées, les vilages pillé́es, ſaccagez, bruſlez, les
        <lb/>veſtales violees, &amp; les Temples des Dieux prtophanez: n’eſt¬
        <lb/>ce pas vn aſſez grand ſujet pour verſer des larmes en abon¬
        <lb/>dance. Demo. Mais quel intereſt as-ru à ce pays. er. Qu0y
        <lb/>lec fleue de Lethé dout nous auons beu tant de fois, c’a-il tout
        <lb/>à fait effacé́ la ſouuenance qu’apres que ſuiuant l’ordre de la
        <lb/>Metampſicoſe, nous naquiſmes en Grece que nous ſommes
        <lb/>renais par pluſieurs fois ſous pluſieurs eſpe ces d’animaux en
        <lb/>d’autecs pays, &amp; que fiaalement retournant à noſtre premier
        <lb/>Eſtre, nous ſommes redeuenus hommes en cette P’rounce.
        <lb/>emec. ll m’en ſouuient, tu as raiſon de ce que t dis, mais
        <lb/>tu n’as pas raiſon de touſiours pleurer. erac. N’y toy de tou¬
        <lb/>jours rire. Quoy de voir le plus floriſſant Royaume que nous
        <lb/>ayons iamas habité proche de ſa ruiïine, le plus puiſſant Mo¬
        <lb/>narque ſouslequel nous ayons iamais obey, pris, arreſté, em¬
        <lb/>prionné, &amp; preſt à eſtre deſthroſné par vn eſclaue, la plus
        <lb/>noble, la plus riche, la plus peuplée Cité de l’Vniuers, dõt les
        <lb/>Palais ſurpaſſent en magnificence ceux de Rome, es treſors
        <lb/>ceux de toutes les Villes de Perſe, les Vnierſitez plus rẽplies
        <lb/>d’hommes ſçauants que celles de Grece, les Dieux mieux
        <lb/>ſeruis &amp; honorez qu’au temps de Numa, bloqué́e, aſfamée,
        <lb/>menaſſée de feu &amp; de glaiue par vn eſtcanger Cette celebre
        <lb/>aſſemb!ce dont les Auguſtes Senateurs ne cedent, ny en in¬
        <lb/>tgrité, ny en courage, ny en ſcience aux plus dotes &amp;ſe¬
        <lb/>ueres de Grece ny d’Italie, baffouez &amp; moquez par vn impie,
        <lb/>n1 <pb n="5"/>
        <lb/>vn iniuſte, &amp; vn lſche; cela tireroit des larmes des cailloux les plus.
        <lb/>durs. Le Ciel meſme s’eſt voilé depuis ce temps-la, &amp; a verſé dee
        <lb/>pluyes en abondance, le Soleil s’elt caché, &amp; n’a point monſtré ſ¬
        <lb/>face quec lors qu’il a ſemblé́ qu’il auoit quelque eſperance que ces
        <lb/>maux deuoient prendre fin. nmoe. Et moy ie me ris de tous les
        <lb/>peuples de l’Vniuers, de tous ces grands Capitaines; des Princes,
        <lb/>des Rois, &amp; des Monarques. Sçais tu pas bien que quand les Coſ¬
        <lb/>mographes dépeignent tcout le monde qu’ils poſent au milien de
        <lb/>tant de grands cercles vn petit poinct qui eſt vne choſe indiuiſible,
        <lb/>ſans longueur, largeur, hauteur, ny profondeur, &amp; que ceia c’eſt
        <lb/>la terre. Or c’eſt pour vne partie de cetteetre, c’eſt à dire, pour
        <lb/>vne prtic d’vn rien, que tous ces grands Capitaines, tus ces vail¬
        <lb/>lant champions diſputent, comhattent, s’aſſomment, ſe tuënt, &amp;
        <lb/>s’entrccoupent la gorge tous les iours. Et ie ne rirois pas de cette fou¬
        <lb/>lie, &amp; particulierement de la tienne, qui deurois ſç̧auoir que quand
        <lb/>toute cette machine s’éeroiillant renu rſeroit ſans deſſas deſſous,
        <lb/>que l homme ſage doit demeurerau mili u de ſa ruine tout dcbout
        <lb/>ſans s’eébranler ny s’e mouuoir ean aucunc fa çon. t tu pleure deſia
        <lb/>vne petre qui n’ariu ra peut-eſtre iamais. Ierac. Il n’eſt pas deffe n.
        <lb/> du au Sage de preuoir les mal-heurs, &amp; d’y remdier de tonut ſon
        <lb/>pouuoir. Envain cuſſions-nous appris le cours des Aſtres, les forces
        <lb/>des eſtoilles, &amp; c’eſt it temps perdu aux anciens Egvptiens d’em¬
        <lb/>ployer toute leur vie en l’eſtude de ’Apologie, les beſtes meſmes
        <lb/>apprehendẽt les mal-heurs qu’ils preuoent par ne inſigne nature,
        <lb/>ſe cachent dans leurs tannicres deuant l’orage &amp; les moucle s à mel
        <lb/>ſe recirent dedans leurs ruches, auparauant que que’que grade
        <lb/>tempeſte ſurenne Tu diras que ie ne puis pas remeder non pls
        <lb/>que toy ux mal heurs qi nons menacent, qu’il ſoit vray, au moins
        <lb/>en témoigner y je qelque ſentiment per mes larmes. mo¬ Et
        <lb/>moy ie ténoaeray par mon rire, que ie i eccognoiſt la folie de tos
        <lb/>les hommes Tu t’eſtonnes de voir vn valet fa:rcdu Maiſtre vr igno¬
        <lb/>rant, contre-fre le ſage Polit que, vn faquin tranher lu gand,
        <lb/>foule l’or aux pieds parmy la ſoc de ſes taps, commande: le pls
        <lb/>ſes que luy, ſe fairc ober par les plus ran!s Prince der
        <lb/>l’authoritc oyale toute cntiere, iouyr des de iiles de tot vn
        <lb/>peule, armer les plus grands Seigneurs de la re.r ls vus con:re les
        <lb/>autres, bannir, procrire, codamner, emrſonnr, ciler les pls
        <lb/>puiſans &amp; les meilleurs, caſſcr les Arreſts ds ous S.ucvaine, &amp;
        <lb/>bref agir non ſeulemnr en Souuerain, mais cn Tyeans c’eſt quii <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>1oueë ſoniroole; c’eſt icy vn theatre, nous ſommes les ſpectateurs.
        <lb/>N’as tu iamais veu Turlupin, qui hier faiſoit le bouffon à la farce,
        <lb/>le lendemain auec vne Couronne ſur ſa reſte, &amp; vn Sceptre en main,
        <lb/>faire l’Alexandre, ſuy de tous les Prinees de la Grece, menacer
        <lb/>tout l’Vniuers, &amp; mener les plus grands Rois de l Aſie en teiomphe.
        <lb/>Te faſchis-tu pour cela. attends encor vn iour, il reprendra ſon
        <lb/>chapeau &amp; ſon roquet de toile. Gautier Garguille luy donnera ſans
        <lb/>haſtonades, ouù̀ peut-eſtre, ſelon le ſniet de la Comedie, pour auoir
        <lb/>fourbé ſon Maiſtre, ou fait quelque niche aux enfans de la rmaiſon;
        <lb/>le uverra t’on atracher à vn gihet. erac. Tu me contes des Fables &amp;
        <lb/>des Comedies, qui ne ſontc inuentées que pout rire: mais ie pleuré
        <lb/>de voir des veritables Tragedies, dont les Cataſtrophes ſont tou¬
        <lb/>jours ſanglantes &amp; lamentables. Democ. D’autant plus celle-cy eſt¬
        <lb/>clle vetitable, d’aurant plus doit-elle eſtre plaiſante. Tu n’as pas
        <lb/>peut-eſtre veu ioü̈er ſes premiers Ates; car cette piece icy, bien
        <lb/>qc coumencée du temps &amp; de l’ordre du deffonct Cardinal, n’a pas
        <lb/>eſté compoſce par ſon Academie; on n’y obſerue pas toutes les re¬
        <lb/>gles du Theatre, car el le ſe repreſente, non pas ſeulement en plu¬
        <lb/>icurs iours, mais en pluſieurs mois, &amp; en pluſieurs années. I’ay veu
        <lb/>la premiere entrée de ce Iodelet ſur le Theatre, ou pluſtoſt de cét
        <lb/>Harlequin; car il nous fut enuoyé du pays d’où viennent les plus
        <lb/>ſubtils &amp; les plus adroits, chaecun ſçait les perſonnages qu’il a ioüés
        <lb/>auant que de venir; car Meſſieuts les Harlequins ſeruent, &amp; de va¬
        <lb/>lets, &amp; de bouffons, &amp; de laquais, &amp; de maquereaux, &amp; d’autres
        <lb/>meſtiers. Artiuant icy, il fut quelque temps loge chez vn apprentf
        <lb/>Partiſan, qui maintenant eſt paſſé Maiſtre, où̀ apres s’eſtre vn peu
        <lb/>rafraichy, &amp; pris langue du pays, il fut ttouuer le deffunct qui le co¬
        <lb/>gnoiſſoit, il eſtoit habillé d’vn iuppon velouté de pluſieurs couleurs
        <lb/>5que ie penſe auoir veu vendre depuis peu à la reſtitution qu’il fait
        <lb/>ae Pariſiens d’vne partie de leurs dé́poüilles, ) car il n’eſt pas ſi li¬
        <lb/>eral, que de donner ſes vieux habits à ſes valects de Garderobes, &amp;
        <lb/>entre dans la ſalle où ſon Eminence l’attendoit auec impatience, le¬
        <lb/>quel auſſi toſt qu’il l’apperceufd’vn viſage riant, il commence à luy
        <lb/> dire en langue ltalienne. Voicy donc le Seigneur Iules auec toutes
        <lb/>ſes fourberies &amp; galenteries, l’autre luy reſpond preſtement, riant,
        <lb/>apres vne humble ſalutation, &amp; ſe releuant auec vn geſte pantalon¬
        <lb/>neſque; car il ſç̧ait faire pluſieurs perſonnages. Ouy, Monſeigneur,
        <lb/>voicy le Mazarin qui vient offrr au ſeruice de Voſtre Eminence, ſon
        <lb/>corps, ſes biens, ſa vie auec toutes ſes fourberies, galenreries, &amp; for¬ <pb n="7"/>
        <lb/>fanteries, lors le bon Seigneur l’embraſſa, luy fit grandes carr eſſes,
        <lb/>&amp; l’emmena pour l’entretenit en particulier. Vola l’entrée de ce
        <lb/>grand perſonnage, que tu crains vn iour deuoir ſubiuguer tout le
        <lb/>nonde; &amp; tu pleureras, &amp; tu ne riras pas aucc moy de la folie des
        <lb/>hommes qui font vn veau d’or d’vn ſi chetif animal, &amp; qui font ſi
        <lb/>grand cas de peu de choſe? erac. Ie t’accorde tout cela, mais ce¬
        <lb/>pendant il eſt ie ne ſç̧ay par quels moyens paruenu en vne telle au¬
        <lb/>thoriteé, qu’il ſemble deuoir dominer tout le monde, ſon ambition
        <lb/>eſt deuenuë ſi grande, que l’Vniuers eſt trop petit pour la borner,
        <lb/>ſon auarice ſi extreme qu’il a eſpuiſé tous les treſors de la France, la
        <lb/>ſof ſi enragée quil ſucce le ſang de rous les peuples, &amp; ſa tyrannie ſi
        <lb/>cruelle, que ie crains qu’il ne renuerſe les loix, qu’il n’abohſſe le
        <lb/>culte Diuin, qu’il ne ſappe les fondemens du Royaume, &amp; qu’il n’a¬
        <lb/>cable tous les gens de bien dans ſes ruines. Democ. Non, non, cher
        <lb/>amy, n’apprehende point tant, artends le dernier acte, la Cataſtro¬
        <lb/>phe peur eſtre tres ſanglante &amp; funeſte, mais ce ſera pour luy ſeul
        <lb/>il eſt ſeul autheur du mal, le mal- heur tombera ſur luy ſeul. La fin
        <lb/>des Tyrans eſt couſiours violenre, les Dieux vengeront leur querel.
        <lb/>le, les Pariſiens ne ſont plus badauts, ils aiment leur Roy;, &amp; ce reſ¬
        <lb/>pect, les a fais paſtir &amp; patienter; le Roy recognoiſtra leur affection,
        <lb/>copendant ils ne ſe laſſeront plus prendre à la pippé́e. M. M du
        <lb/>Parlementont des yeux de Linx qui penetrent iuſques aux plus pro¬
        <lb/>fondes cachetes de la terre, il luy ſera mal-aiſé toſt ou tard d’euiter
        <lb/>leur luſtice. Lespeuples ne peuuent ſouffnr deux Souuerains, ils ont
        <lb/>la force en main, pourvanger l’authorirté de leur ’rince vſurpée, &amp;
        <lb/>ſont conduits par des lyons, qui ne redoutent point les ſinges; le
        <lb/>ſang de celuy-cy guerira leur fievre, il eſt bien plus expedient qu’vn
        <lb/>ſeul &amp; coupable periſſe, que tant de ſang innocent ſoit reſpandu; il
        <lb/>jouë de ſon reſte, il a voulu tout hazarder: mais il perdra tout; la
        <lb/>chance eſt tourneée, on cognoiſt ſon ieu, il n’eſt plus temps de piper,
        <lb/>il faut jouër tout à bon, &amp; quand cela arriuera, &amp; que celuy qui a
        <lb/>allumé la guerre par tout le monde, par ſa ruine, ou par ſa fuitte
        <lb/>honteuſe, aura rendu la paix vniuerſelle, que ſeul l a empeſchée.
        <lb/>Tu ne riras pas auec moy, pleuras-tu touſiours. ra Peut-eſtre
        <lb/>quitreroiſ-je mon humeur chagrine, &amp; auroiſ-je quelque ioye, ſi cela
        <lb/>arriuoit, &amp; non pas pour me moquer comme tu faits: mais à cauſe
        <lb/>du contentement que i’aurois de celuy que receuroit tour le monde;
        <lb/>mais cêt eſptit eſt trop obſtiné à la ruine de la France, qu’il perdra
        <lb/>s’il ne la poſſede tout entiere, &amp; mal-aiſcraenr pourra t’il quitter vn <pb n="8"/>
        <lb/>ſi hon morceau, &amp; nous ne pouuons iarmais auoir la paix, tant que
        <lb/>ce broiiillon ſer parmy nous, car le moyen qu vn corps puiſſe eſtre
        <lb/>ſein qui a la peſte du.s le car? Ah: que i’apprehende de gran ds ſu¬
        <lb/>ets delarms. Dm. Et moy ie prepare vne centure pour me ſan¬
        <lb/>gler le ventre peur de creuect de rire; car ie ſçay que eette piece ne
        <lb/>ſera qu’vne Comedie, les plus grands iureurs ne ſont pas les plus
        <lb/>mechants, il rit bien qui rit le dernier, quand les peupies François
        <lb/>ne ſeroient pas aſſez frts pour s’oppoſer à la tyrannie de ce mon¬
        <lb/>tre, les peuples voiſins qui ont intereſt à la cauſe armeront puiſ¬
        <lb/>ſamment pour noſtre deffenſe. I’entends deſia les trompetres &amp; les
        <lb/>tambours d’vn gran l Prince qui n’aguerre noſtre cnnemy, comme
        <lb/>il eſt genereux, an lieu de ſe ſernir d nos diuiſions, vient nous of¬
        <lb/>fr ſon bras, ſes armes, ſon courage, &amp; le nombres infiny de ſes
        <lb/>villans ſoldars ponr aider a noſtre deliurance. Voy-tu comme deſia
        <lb/>il ſemble que le Ciel s’en r ſiouyſſe, qui touſiours morne triſte &amp;
        <lb/>troulé, iuſques a preſent ſt deuenu clair, ſerain, &amp; fauorable à la
        <lb/>matche de nos genercux champions, les oyſeaux commencent deſia
        <lb/>à gaſouilier de la Pai, tu ſemble rre, &amp; au Cipl, &amp; en la Terre,
        <lb/>&amp; ru pleureras tuſiours erac. Que les Dieuxface ton dire veri¬
        <lb/>able: mas ic ne puis ceſſer de plcurer. La Paix nous ramenera la
        <lb/>tranquillit́; la Pax donnecra relache à nos trauaux: mais il eſt im¬
        <lb/>poſſiole que de long-tems elle reſtabhiſſe ce que la cuauté de cét
        <lb/>ennemy du gente hn main a deſlruit, tcout nos villages ſont en cen¬
        <lb/>dres, nos Temples renuecſez, nos conciroyens maſſacrez, nos filles
        <lb/>violées, nos treſors enleuez, le labour de laerre ceſſé, les cheuaux
        <lb/>des paiſans emme nez pour lahourer des terrs eſtrangeres, nos bleds
        <lb/>ou gaſte, ou emportez; &amp; ie ceſſcray de plaindre nos mal-heurs, &amp;
        <lb/>d’vn il ſec po rray 1e voir tous ccs deſaſtres? moc. Les Dieux
        <lb/>tout puiſſant, qui en vn moment peuuent ſtendre vn ſi arand feu,.
        <lb/>peuuent ſienmoins de ricn nous redre par vne grande fcrtilité
        <lb/>d’anńc, d ton voit!. ſia de grandes apparences, tout ce que la.
        <lb/>age de nos ennis à rauge.
        <lb/>E I N¬
        <lb/>.. .
        <lb/>¬.-¬1. ¬ <pb n="9"/>
        <pb n="10"/>
        <lb/> 3¬
        <lb/>ſi bon morceau, &amp; nous ne pouuons iamais auoir la paix, tant que
        <lb/>ce broüillon ſecra parmy nous, car le moyen qu vn corps puiſſe cſtre
        <lb/>ſcin qui a la peſte ds le car? Ah! que i’apprehende de gran ds ſu¬
        <lb/>et delarms. Dm . Et moy ie prepare vne centure pour me ſan¬
        <lb/>gler le ventre peur de creuet de rire;, car ie ſçay que ette piece ne
        <lb/>ſera qu’vne Comedie, les plus grands iureurs ne ſont pas les plus
        <lb/>ḿchants, il rit bien qui rit le dernier, quand les peuples François
        <lb/>ne ſeroient pas aſſez frts pour s’oppoſer à la tyrannie de ce mon¬
        <lb/>ftre, les peuples voiſins qui ont intereſt à la cauſe armeront puiſ¬
        <lb/>ſamment pour noſtre deffenſe. I’entends deſia les trompettes &amp; les
        <lb/>tambours d’vn gran l Prince qui n’aguerre noſtre cnnemy, comme
        <lb/>il cſt genereux, anu lieu de ſe ſeruir de nos diuiſions, vient nous of¬
        <lb/>fr ſon ras, ſes armes, ſon courage, &amp; le nombres infiny de ſes
        <lb/>vil lans ſoldats ponr aider a noſtre deliurance. Voy-tu comme deſia
        <lb/>il ſemble que le Ciel s’en r ſiouyſſe, qui rouſiours morne triſte &amp;
        <lb/>trouhlé, iuſques à preſent eſt deuenu clair, ſerain, &amp; fauorable à la
        <lb/>mat che de nos gener eux champions, les oyſeaux commencent deſia
        <lb/>à gaſoüilier de la Paix, tout ſemble nre, &amp; au Cil, &amp; en la Terre,
        <lb/>&amp; tu pleureras tuſiours era. Que les Dieux face ton dire veri¬
        <lb/>table: mas ic ne pus ceſſer de pleurer. La Paix nous ramenera la
        <lb/>tranquillité; la Pa x donnera relache aà nos trauaux: mais il eſt im¬
        <lb/>poſſiole que de long- tems elle reſtabliſſe ce que la cruauté de cét
        <lb/>ennemy du genre hu main a deſtruit, tout nos villages ſont en cen¬
        <lb/>dres, nos Temples renueſez, nos conciroyens maſſacrez, nos filles
        <lb/>violé́es, nos treſors enleu-z, le labour de laerre ceſſé, les cheuaux
        <lb/>des paiians emmenez pour laourer des terr s eſtrangeres, nos bleds
        <lb/>ou gaſte, ou emportez; &amp; ie ceſſeray de plaindre nos mal-heurs, &amp;
        <lb/>d’vn il ſec portay ie voir tous ces deſaſtres? n moc. Les Dieux
        <lb/>out pniſſnt, qui en vn moment peuuent eſtendre vn ſi rand feu,
        <lb/>peuuentſſien moins de rien nous rendre par vne grande fſertilité
        <lb/>’anncc, d t on voit!. ſia de grandcs apparences, tout ce que la.
        <lb/>Sage dc nos enneis à rauge.
        <lb/>E IN
        <lb/>¬..-.1.1.
        <lb/>¬
        <lb/>7 <pb n="11"/>
        <lb/>Ea
        <lb/>aas
        <lb/>aaaua
        <lb/>aus
        <lb/>s
        <lb/>1
        <lb/>as
        <lb/>1
        <lb/>aedeean
        <lb/>e
        <lb/>s
        <lb/>a
        <lb/>s
        <lb/>s
        <lb/>?
        <lb/>E
        <lb/>I
        <lb/>a
        <lb/>ue
        <lb/>erteer;
        <lb/>aal
        <lb/>as
        <lb/>es
        <lb/>ar
        <lb/>t
        <lb/>e
        <lb/>eepran
        <lb/>e?
        <lb/>e?
        <lb/>s
        <lb/>e
        <lb/>EE
        <lb/>dſu
        <lb/>aa
        <lb/>ã
        <lb/>a
        <lb/>s
        <lb/>s
        <lb/>s
        <lb/>s
        <lb/>l
        <lb/>s
        <lb/>as
        <lb/>A
        <lb/>l
        <lb/>A
        <lb/>et
        <lb/>11
        <lb/>e
        <lb/>n
        <lb/>z
        <lb/>t
        <lb/>Ei
        <lb/>s
        <lb/>1
        <lb/>as
        <lb/>a
        <lb/>s
        <lb/>s
        <lb/>1
        <lb/>s
        <lb/>e
        <lb/>a
        <lb/>es
        <lb/>a
        <lb/>d
        <lb/>e
        <lb/>e
        <lb/>e
        <lb/>i
        <lb/>E
        <lb/>1
        <lb/>E
        <lb/>E
        <lb/>cps
        <lb/>addeidi
        <lb/>i
        <lb/>f
        <lb/>s
        <lb/>s
        <lb/>si
        <lb/>E
        <lb/>s
        <lb/>E
        <lb/>1
        <lb/>aa
        <lb/>1
        <lb/>a
        <lb/>e
        <lb/>s
        <lb/>6
        <lb/>s
        <lb/>s
        <lb/>e
        <lb/>r
        <lb/>es
        <lb/>a
        <lb/>e
        <lb/>1
        <lb/>a
        <lb/>e
        <lb/>l
        <lb/>Es
        <lb/>a
        <lb/>aa
        <lb/>s
        <lb/>abe
        <lb/>s
        <lb/>m
        <lb/>es
        <lb/>8
        <lb/>i
        <lb/>e
        <lb/>e
        <lb/>2s
        <lb/>e
        <lb/>8
        <lb/>E
        <lb/>?
        <lb/>2
        <lb/>a
        <lb/>e
        <lb/>s
        <lb/>et
        <lb/>edesſaaſaſt
        <lb/>ana
        <lb/>e
        <lb/>i
        <lb/>aas
        <lb/>m
        <lb/>ſ
        <lb/>ã
        <lb/>ee
        <lb/>ss
        <lb/>a
        <lb/>5ei1
        <lb/>s
        <lb/>e
        <lb/>i
        <lb/>eee
        <lb/>la
        <lb/>ãi
        <lb/>é
        <lb/>e
        <lb/>!
        <lb/>efa
        <lb/>a
        <lb/>8
        <lb/>r
        <lb/>a
        <lb/>aa
        <lb/>a
        <lb/>as
        <lb/>l
        <lb/>a
        <lb/>e
        <lb/>ans
        <lb/>i
        <lb/>é
        <lb/>ma2
        <lb/>llidad
        <lb/>s
        <lb/>i
        <lb/>é
        <lb/>aa
        <lb/>5u
        <lb/>ei
        <lb/>s
        <lb/>E
        <lb/>aa
        <lb/>a
        <lb/>Faii?
        <lb/>enodde
        <lb/>a
        <lb/>ias
        <lb/>a
        <lb/>i
        <lb/>e
        <lb/>e
        <lb/>1
        <lb/>eſadia
        <lb/>?
        <lb/>E
        <lb/>ie¬
        <lb/>ses
        <lb/>lli
        <lb/>s
        <lb/>et
        <lb/>é
        <lb/>as
        <lb/>as
        <lb/>u
        <lb/>s
        <lb/>?
        <lb/>e <pb n="12"/>
        <lb/>ſi bon morceau, &amp; nou ne pouuons iamais auoir la paix, tant que
        <lb/>ce broüilon ſecra parmy nous, car le moyen qu vn corps puiſſe eſtrc
        <lb/>ſcin quia la peſte das le cear? Ah que ’apprehende de gran ds ſu¬
        <lb/>ets delarm:s. Dr . Et noy ie prepare vne centure pour me ſan¬
        <lb/>ler le ventre peur de creuet de rire; car ie ſçay que ette piece ne
        <lb/>ſera qu’vne Comedie, les plus grands iureurs ne ſont pas les plus
        <lb/>mcchants, il rit bien qui rit le dernier, quand les peupies François
        <lb/>ne ſeroient pas aſſez frts pour s’oppoſer à la tyrannie de ce mon¬
        <lb/>tre, les peuples voiſins qui ont nte reſt à la cauſe armeront puiſ¬
        <lb/>ſamment pour noſtre deffenſe. I’entends deſia les trompettes &amp; les
        <lb/>tambours d’vn gran l Prince qui n’aguerre noſtre ennemy, comme
        <lb/>il eſt genereux, an lieu de ſe ſeruir de nos diuiſions, vient nous of¬
        <lb/>fr ſon hras, ſes armes, ſon courage, &amp; le nombres infiny de ſes
        <lb/>vail lans ſoldats ponr aidet à noſtre deliurance. Voy-tu comme deſia
        <lb/>il ſemble que le Ciel s’en r ſiouyſſe, qui touſiours morne triſte &amp;
        <lb/>trroublé, uſques à preſcnt eſt deuenu clar, ſerain, &amp; fauorable à la
        <lb/>marche de nos genercux champions, les oyſeaux commencent deſia
        <lb/>à gaſouilier de la Pai, tou ſemble nre, &amp; au Cipl, &amp; en la Terre,
        <lb/>&amp; tu pleurcras tuſiours erac. Que les Dieuxface ton dire veri¬
        <lb/>table: mas ie ne puis ceſſer de pleurer. La Paix nous ramenera la
        <lb/>tranquillire; la Pax donncra relache à nos trauaux: mais il eſt im¬
        <lb/>poſſiole que de long-temys elle reſtabliſſe ce que la cruauté de cét
        <lb/>ennemy du genre hu main a deſlruit, tout nos vllages ſont en cen¬
        <lb/>dres, nos Temples renuerſez, nos concitoyens maſſacrez, nos filles
        <lb/>violées, nos treſors enleuez, le labour de laerre ceſſé, les cheuaux
        <lb/>des paiiſans emmenez pour lahourer des terrs eſtrangeres, nos bleds
        <lb/>ou gaſte, ou emportez; &amp; ie ceſſeray de plaindre nos mal-heurs, &amp;
        <lb/>d’uvn il ſec porray ie voir tous cecs dſaſtrcs? nmoc. Les Dieux
        <lb/>tout puiſſnt, qui en vn moment peuuent eſtendre vn ſi rand feu,.
        <lb/>peuuent aniſien noins de rien nous rendre par vne grande fertilité
        <lb/>’annce, d ton voiel ſi de grandes apparences, tout ce que la.
        <lb/>Ege de os enneis à̀ rauge.
        <lb/>FIN
        <lb/>1¬1,
        <lb/>¬
        <lb/>7 <pb n="13"/>
        <lb/>aas
        <lb/>aaaaaua
        <lb/>E
        <lb/>a
        <lb/>F
        <lb/>Ps
        <lb/>s
        <lb/>lepdeuat
        <lb/>qrps
        <lb/>Ee
        <lb/>1
        <lb/>e
        <lb/>EE
        <lb/>dl
        <lb/>a
        <lb/>a
        <lb/>a
        <lb/>r
        <lb/>a
        <lb/>1
        <lb/>e
        <lb/>ad
        <lb/>a
        <lb/>a
        <lb/>s
        <lb/>é
        <lb/>el
        <lb/>ſeegreeer
        <lb/>8
        <lb/>ars
        <lb/>a¬
        <lb/>a
        <lb/>e
        <lb/>E
        <lb/>?
        <lb/>app
        <lb/>!
        <lb/>¬
        <lb/>ei
        <lb/>ss
        <lb/>Et
        <lb/>si
        <lb/>s
        <lb/>si
        <lb/>es
        <lb/>¬
        <lb/>a
        <lb/>es
        <lb/>aa
        <lb/>m
        <lb/>n
        <lb/>s?
        <lb/>8
        <lb/>i
        <lb/>lû
        <lb/>e
        <lb/>E
        <lb/>2
        <lb/>8
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>s
        <lb/>eé
        <lb/>a
        <lb/>s
        <lb/>1
        <lb/>e
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>s
        <lb/>i
        <lb/>1
        <lb/>E
        <lb/>s
        <lb/>i
        <lb/>i
        <lb/>as
        <lb/>?
        <lb/>e
        <lb/>n
        <lb/>et
        <lb/>tE
        <lb/>i
        <lb/>a
        <lb/>t
        <lb/>i
        <lb/>a
        <lb/>l
        <lb/>s
        <lb/>?
        <lb/>es
        <lb/>a
        <lb/>s
        <lb/>s
        <lb/>l
        <lb/>ſ¬
        <lb/>l
        <lb/>l
        <lb/>i
        <lb/>i
        <lb/>a
        <lb/>5
        <lb/>s
        <lb/>E
        <lb/>e
        <lb/>e
        <lb/>e
        <lb/>1
        <lb/>a
        <lb/>1
        <lb/>a
        <lb/>E
        <lb/>a
        <lb/>a
        <lb/>i8
        <lb/>ãi
        <lb/>es
        <lb/>E
        <lb/>a
        <lb/>e
        <lb/>aa
        <lb/>t
        <lb/>8
        <lb/>Aé
        <lb/>t
        <lb/>E
        <lb/>a
        <lb/>a
        <lb/>E
        <lb/>ts
        <lb/>et
        <lb/>E
        <lb/>1
        <lb/>e
        <lb/>¬
        <lb/>e!
        <lb/>s
        <lb/>ess
        <lb/>e
        <lb/>a
        <lb/>a
        <lb/>n
        <lb/>i
        <lb/>ss
        <lb/>e
        <lb/>et
        <lb/>1
        <lb/>s
        <lb/>as
        <lb/>s
        <lb/>a
        <lb/>s
        <lb/>a
        <lb/>aeaeeſdi
        <lb/>a
        <lb/>e
        <lb/>a
        <lb/>e
        <lb/>aaa
        <lb/>s
        <lb/>a
        <lb/>a
        <lb/>r
        <lb/>a2
        <lb/>a
        <lb/>s
        <lb/>a
        <lb/>a
        <lb/>ea
        <lb/>s
        <lb/>ps
        <lb/>t
        <lb/>s
        <lb/>e
        <lb/>1
        <lb/>é
        <lb/>s
        <lb/>s
        <lb/>!
        <lb/>s
        <lb/>h
        <lb/>eé
        <lb/>Faii?
        <lb/>s
        <lb/>as
        <lb/>l¬
        <lb/>a
        <lb/>E
        <lb/>l
        <lb/>a
        <lb/>aſeſe
        <lb/>ie
        <lb/>ee!
        <lb/>4
        <lb/>EPaa
        <lb/>é
        <lb/>¬
        <lb/>a
        <lb/>s
        <lb/>s
        <lb/>s
        <lb/>a
        <lb/>¬
        <lb/>E
        <lb/>ae
        <lb/>1
        <lb/>ll
        <lb/>ss
        <lb/>u
        <lb/>s <pb n="14"/>
        <lb/>¬
        <lb/>ſi bon morceau, &amp; nous ne pouuons iamais auoir la paix, tant que
        <lb/>ce broii illon ſer. parmy nous, car le moyen qu vn corps puiſte eſtre
        <lb/>ſen qui a la peſte das le œur? Ah: quc i’appre hende de grands ſu¬
        <lb/>et de larms. Dm. Et noy ie prepre vne centure pour me ſan¬
        <lb/>gler le ventre peur de crenct de rire; car ie ſçay que eette piece ne
        <lb/>ſera qu’vne Comedie, les plus grands iureurs ne ſont pas les plus
        <lb/>méchants, il rit bien qui rit le dernier, quand les peupies François
        <lb/>ne ſerient pas aſlez frts pourt s’oppoſer à la tyrannie de ce mon¬
        <lb/>ſtre, les peuples voiſins qui ont intereſt à la cauſe atmeront puiſ¬
        <lb/>ſamment pour noſtre deffenſe. I’entends deſia les trompettes &amp; les
        <lb/>tambours d’vn gran l Prince qui n’aguerre noſtre cnnemy, comme
        <lb/>il cſt enereux, anu lieu de ſe ſeruir de nos diuiſions, vient nous of¬
        <lb/>frr ſon hras, ſes armes, ſon courage, &amp; le nombres infiny de ſes
        <lb/>vil lans ſoldats pour aider à noſtre deliurance. Voy-tu comme deſia
        <lb/>il ſemble que le Ciel s’en r ſiouyſſe, qui touſiours morne triſte &amp;
        <lb/>trouhleé, iuſques à preſent cſt deuenu clair, ſerain, &amp; fauorable à la
        <lb/>marche de nos enetrcx champions, les oyſeaux commencent deſia
        <lb/>à gaſoüilier de la Paix, tout ſemble rre, &amp; au Ciel, &amp; en la Terre,
        <lb/>&amp; tu pleureras tuſiours Vera. Que les Dieux face ton dire veri¬
        <lb/>table: mas ie ne puis ceſſer de pleurer. La Paix nous ramenera la
        <lb/>tranquillité; la Pax donnera relache à nos trauaux: mais il eſt im¬
        <lb/>poſſiole que de long- tems elle reſtabliſſe ce que la ctruauté de cét
        <lb/>ennemy du genre humain a deſtruit, tout nos villages ſont en cen¬
        <lb/>dres, nos Temples renuerſez, nos concitoyens maſſacrez, nos filles
        <lb/>violé́es, nos rreſors enleuez, le labour de laerre ceſſe, les cheuaux
        <lb/>des paiians emme nez pour lahourer des terr s eſtrangeres, nos bleds
        <lb/>ou gaſte ouemportez; &amp; ie ceſſeray de plaindre nos mal-heurs, &amp;
        <lb/>d’vn œil ſec po rray ie voir tous cecs deſaſtres? moc. Les Dieux
        <lb/>tout pniſſant, qui en vn moment peuuent eſteindre vn ſi rand feu,.
        <lb/>peuuent ſſien noin; de rien nous rendre par vne grande fertilité
        <lb/>l’anńe, d ton vit!. ſia de grandes apparences, tout ce que la.
        <lb/>ae dc nos ennis à̀ rauge.
        <lb/>F I N
        <lb/>...
        <lb/>e1..-L1.1,221.
        <lb/>¬
        <lb/>7 <pb n="15"/>
        <lb/>5
        <lb/>a <pb n="16"/>
        <lb/>ſi bon morceau, &amp; nous ne pouuons iamais auoir la paiic, tant que
        <lb/>ce broüillon ſecra parmy nous, car le moyen qu vn corps puiſſe eſtre
        <lb/>fcin qui a la peſte das le cœur? Ah: que i’apprehende de grands ſu¬
        <lb/>ets delarm:s. Dr . Et moy ie prepare vne centure pour me ſan¬
        <lb/>ler le ventre peur de creuert de rire; car ie ſçay que eerte piece ne
        <lb/>ſera qu’vne Comedie, les plus grands iureurs ne ſont pas les plus
        <lb/>mcchants, il rit bien qui rit le dernier, quand les peupies François
        <lb/>ne ſeroient pas aſſez frts pour s’oppoſer à la tyrannie de ce mon¬
        <lb/>tre, les peuples voiſins qui ont ntereſt à lacauſe armeront puiſ¬
        <lb/>ſamment pour noſtre deffenſe. I’entends deſia les trompettes &amp; les
        <lb/>tambours d’vn gran l ’rince qui n’aguerre noſtre cnnemy, comme
        <lb/>il eſt genereux, au lieu de ſe ſeruir de nos diuiſions, vient nous of¬
        <lb/>fr ſon bras, ſes armes, ſon courage, &amp; le nombres infin de ſes
        <lb/>vaillans ſoldats pour aider aà noſtre deliurance. Voy-tu comme deſia
        <lb/>il ſemble que le Ciel s’en r ſiouyſſe, qui touſiours morne triſte &amp;
        <lb/>trroublé, iuſques à preſent eſt deuenu clair, ſerain, &amp; fauorable à la
        <lb/>marche de nos gener cux champions, les oyſeaux commencent deſia
        <lb/>à gaſouilier de la Paix, tout ſemble nte, &amp; au Cil, &amp; en la Terre,
        <lb/>&amp; tu pleurcras tuſiours ena. Que les Dieuxface con dire veri¬
        <lb/>able: mas ie ne puis ceſſer de pleurer. La Paix nous ramenera la
        <lb/>tranquillire; la Pax donnera relache à nos trauaux: mais il eſt im¬
        <lb/>poſſiole que de long-temys ellec reſtabhiſſe ce que la cruauté de cét
        <lb/>ennemy du genre hnmain a deſtruit, tout nos villages ſont en cen¬
        <lb/>dres, nos Temples renuei ſez, nos concitoyens maſſacrez, nos filles
        <lb/>violées, nos treſors enleuc z, le labout de la erre ceſſé, les cheuaux
        <lb/>des paſans emmenecz pour laourer des teirs eſtrangeres, nos bleds
        <lb/>ou gaſte ou empottez; &amp; ie ceſſeray de plaindre nos mal-heurs, &amp;
        <lb/>d’vn il ſec po rray ie voir tous ces deſaſtres? nemoc. Le Dieux
        <lb/>tout puiſſnt, qui en vn moment peuuent eſtendre vn ſi rand feu,
        <lb/>peuuent nſſien moins de riennous rendre par vne grande fertilité
        <lb/>d’anńec, d t on voit: ſi de grandes apparences, tout ce que la.
        <lb/>age de nos cnneuis à rauge.
        <lb/>F I N
        <lb/>.. .
        <lb/>1¬., 1
        <lb/>¬
        <lb/>1 <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <lb/>ſi hon morceau, &amp; nou ne pouuons iaais auoir la paix, tant que
        <lb/>ce broüillon ſecra parmy nous, car le moyen qu vn corps puiſſe eſtre
        <lb/>ſen quia la peſte ds le car? Ah: que i’appre hende de grands ſu¬
        <lb/>ets de larms. D . Et moy ie prepare vne centure pour me ſan¬
        <lb/>gler le ventre peur de creuetf de rire; car ie ſçay que ectte piece ne
        <lb/>ſera qu’vne Comedie, les plus grands iureurs ne ſont pas les plus
        <lb/>ḿchants, il rit bien qui rit le dernier, quand les peuples François
        <lb/>ne ſeroient pas aſſez frts pour s’oppoſer à la tyrannie de ce mon¬
        <lb/>re, les peuples voiſins qui ont intereſt à la cauſe armeront puiſ¬
        <lb/>ſamment pour noſtre deffenſe. I’entends deſia les trompetres &amp; les
        <lb/>tambours d’vn gran l Prince qui n’aguerre noſtre cnnemy, comme
        <lb/>il cſt genereux, an lieu de ſe ſernir de nos diuiſions, vient nous of¬
        <lb/>fr ſn bras, ſes armes, ſon courage, &amp; le nombres infny de ſes
        <lb/>vaillans ſoldats ponr aider à noſtre deliurance. Voy-tu comme deſia
        <lb/>il ſemble que le Ciel s’en r ſiouyſſe, qui touſiours morne triſte &amp;
        <lb/>trouhle, iuſques a preſent ſt deuenu clair, ſecrain, &amp; fauorable à la
        <lb/>marche de nos generecux champions, les oyſeaux commencent deſia
        <lb/>à gaſoüilier de la Pai, tout ſemble rre, &amp; au Cipl, &amp; en la Terre,
        <lb/>&amp; tu pleureras tuſiours lerar. Que les Dieux face con dire veri¬
        <lb/>able: mas ie ne pus ceſſer de pleurer. La Paix nous ramenera la
        <lb/>tranquillit́; la Pax donnera relache à nos trauaux: mais il eſt im¬
        <lb/>poſſiole que de long-tems elle reſtabliſſe ce que la cruauté de cét
        <lb/>ennemy du genre hunain a deſtruit, tout nos villages ſont en cen¬
        <lb/>dres, nos Temples renuer ſeez, nos concitoyens maſſacrez, nos filles
        <lb/>violées, nos creſors enleucz, le labour de laerre ceſſe, les cheuaux
        <lb/>des paiians emmenez pour laourer des terrs eſtrangeres, nos bleds
        <lb/>ou gaſte. ou emportez; &amp; ie ceſſeray de plaindre nos mal-heurs, &amp;
        <lb/>d’vn l ſec po rtay ic voir tous ces deſaſtres? n moe. Les Dieux
        <lb/>tout pniſſnt, qui en vn moment peuuent e ſtmdre vn ſi grand feu,.
        <lb/>peuuet alien noinsde rien nous rendre par vne grande fcrtilité
        <lb/>l’annc, d t on oit!. ſia de grandes apparenees, tout ce que la
        <lb/>age de os cnneis à̀ rauge.
        <lb/>FIN</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
