<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1895-3_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Lettre d'un religieux envoyée à monseigneur le prince de
          Condé, à Saint-Germain-en-Laye, contenant la vérité de la vie et mœurs du cardinal
          Mazarin, avec exhortation audit seigneur prince d'abandonner son parti.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=2hJI39oQ9VAC&amp;hl=fr https://books.google.fr/books?id=xRx62A5OjGYC&amp;hl=fr https://books.google.fr/books?id=zWh7Q5bCeSUC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre d'un religieux envoyée à monseigneur le prince de Condé, à
            Saint-Germain-en-Laye, contenant la vérité de la vie et mœurs du cardinal Mazarin, avec
            exhortation audit seigneur prince d'abandonner son parti.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="11" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49334 / https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49333 / https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49336"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>T ¬</l>
      <l>
        <lb/>L E</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>rr¬ </l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>H H</l>
      <l>
        <lb/>I L </l>
      <l>
        <lb/>RELIGIEVX.</l>
      <l>
        <lb/>ENVOYE’E A MONSEIGNEVR.</l>
      <l>
        <lb/>LE PRINCE DE CONDE,</l>
      <l>
        <lb/> à S. Germain en Laye.</l>
      <l>
        <lb/>Conpenant la verité de la vie &amp; naœus</l>
      <l>
        <lb/>du Cardinal Maarin:</l>
      <l>
        <lb/>Auec exhortation audit Seigneur Prince</l>
      <l>
        <lb/>d’abandonner ſon party.</l>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>A PARIS.</l>
      <l>
        <lb/> oa n o u an it ne ena</l>
      <l>
        <lb/>prés le Puts Ge cain</l>
      <l>
        <lb/> oeerit</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>uda</l>
      <l>
        <lb/>:</l>
      <l>
        <lb/>L</l>
      <l>
        <lb/> a</l>
      <l>
        <lb/> ¬</l>
      <l>
        <lb/> -mti</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/> ; </l>
      <l>
        <lb/>. 4 </l>
      <l>
        <lb/>p </l>
      <l>
        <lb/>Ad’’t’d&amp;ptPp’e pped ’iei,</l>
      <l>
        <lb/>h’t</l>
      <l>
        <lb/> rr oe r ry n e</l>
      <l>
        <lb/>AETRE DN RE EIGIEVX ENVOrE</l>
      <l>
        <lb/>à Monſeigneur le Prinmce de Condé ̀ Sainct</l>
      <l>
        <lb/>g¬</l>
      <l>
        <lb/>Gernai en Laye.</l>
      <l>
        <lb/>a. NSEIGNEVR,</l>
      <l>
        <lb/>Les faueurs, &amp; les</l>
      <l>
        <lb/>inignes bienfaits par leſqueli vous voas eſtes acquis les</l>
      <l>
        <lb/>cœurs, les affections &amp; les vœux de tous ceux de noſtre</l>
      <l>
        <lb/> Ordre, en quelque endroit qu’ils ſoient danss toures les</l>
      <l>
        <lb/>prties du monde, obligent à preſent, par vn malheus</l>
      <l>
        <lb/>a inopiné, l’vn de ſes moindes Religieux- de mottre la</l>
      <l>
        <lb/>aain à la pauoe pour vous parlor ſur du papier, ne luy etane pas permis</l>
      <l>
        <lb/>de le fairs de bouche comme il auoit ey-deuant accouftuae, lors qu’il</l>
      <l>
        <lb/>auoit l’honmeur de trouuer l’accez libre aupré́s de voſtre perſonne. Et ie</l>
      <l>
        <lb/>pens cette liberté d’autant plus hardiment, quec’eſt en vn ſuje où il y</l>
      <l>
        <lb/>a de l’intorae de voſtrs gloire, &amp; de cette grande eſtime que vous vous</l>
      <l>
        <lb/>eſtes acquiſe par voſtre generoſité́ incomparable, pour la conſeruation de</l>
      <l>
        <lb/>lquelle nous vaudrions ſacrifier tout ce qu’il y a de bien, de credit, &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>pouior daas toute noſtre Congregation. Car, Monſeigneur, perſonne</l>
      <l>
        <lb/>mure quer vous eſtes de trop illuſtre naiſſance, trep bon Erancois, tro</l>
      <l>
        <lb/>ſeruiteur du Roy, trop vigoureuſe branche de la Tige de Bonrbon, rop ſa.</l>
      <l>
        <lb/>ge dans voſtra condaite.. &amp; trop generex dans vos a ilone. pour ſouûenirs</l>
      <l>
        <lb/>le party, où iſemble d’abord que vous vous engagie. Tout Paris à de la</l>
      <l>
        <lb/>peine de croira, (&amp; ſans doute, non ſeolement toute la France, mais toute</l>
      <l>
        <lb/>l’Europe ſera dans ce meſme ſentimét) que voas veüilliez fauoriſer de vo¬</l>
      <l>
        <lb/>e protetion, contre le bien du Roy &amp; de l’Eſtat, vne perſonne que tout</l>
      <l>
        <lb/>le nonde ſç̧ait eſtre le Peeturbateur du repos publie, l’Enuemy, le Deſtru¬</l>
      <l>
        <lb/>tear, la pefte &amp; la ruine de toute la Erance: Et chacun demeure d’accord,</l>
      <l>
        <lb/>qu’il fauequ’ibſe ſoit ſeruy de quelque puiſſarnte rmagie pour vous charmer</l>
      <l>
        <lb/>les oceilles ſiller les eux, afm de vousenmpeſcher de voir l’excez de ſes</l>
      <l>
        <lb/>voleries, &amp; d’entendce les plaintes de la miſere publiquae, qui ſont mon¬</l>
      <l>
        <lb/>êes iaſques au Ciel, &amp; ont attire la riſericorde de Dieu ſur eux,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; prouoqué ſa lIutice à en faire la punition ſur l’autheur de tant de maux.</l>
      <l>
        <lb/>C’et dans cete deplorable conioncture que nous ſomaes concraiats de</l>
      <l>
        <lb/>econnoiſtre, par etce experience funeſte, que tout ce que nous auons</l>
      <l>
        <lb/>eaſeigné iaſques à prefent auec tant de contention &amp; d’opiniaſtreté, eſt no¬</l>
      <l>
        <lb/>oireaet faunx ; &amp; d’auoier quela graae de Dieu eſt neeſſaire à toutes les</l>
      <l>
        <lb/>atlons des hommes pour eſtre bonnes; qa’il ne la doit à perſonne, &amp; ne</l>
      <l>
        <lb/>l donne qu’à ceux qu’il luy plaiſt; &amp; que la refuſant aux meſchas il les</l>
      <l>
        <lb/>andonne dans la liçence de leur vie. les aueugle daus leur conduite., &amp; les</l>
      <l>
        <lb/>A ij</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>lſes dans l’endurciſſenent’pour y finir maſeureuſement, qi et le ſeau</l>
      <l>
        <lb/>&amp; le dernier caractere de la reprobation. Car quel autre iugement peut¬</l>
      <l>
        <lb/>on faire du Cadiſal Maari apres tant de deſordres canſe, fômontez,</l>
      <l>
        <lb/> eneretenus dans tbute l’Europe, par ſes brigues &amp; par ſes fourhaerie?</l>
      <l>
        <lb/>Apresauoi ſoulené́ les ſujets cotrt leurs Printes, &amp; fit aſſaſſiner va mi¬</l>
      <l>
        <lb/>hon d’ames dans la tage &amp; la furie des tebellions? Apres lA perſecution</l>
      <l>
        <lb/>de pluſieurs perſonnecs de toutes conditions? A pres le violement de toute</l>
      <l>
        <lb/>luſtice tant diuine qu huniaine? Apres le vol de toutes les Finances ? Apres</l>
      <l>
        <lb/>auoir ſuccé le ſang du peuple iuſques dans les moüelles ? S’etre porté dans</l>
      <l>
        <lb/>ceét excez de hardieſſe &amp; d’inſolenee que d’etreprendreſur la porfoda</l>
      <l>
        <lb/>Roy? le faire c6mhe ſon priſonnier l’enileuer en pleimae nuict, ſans conſidererx</l>
      <l>
        <lb/>de peril de ſa vie dans la tédreſſe de ſon àge? le tirer de ſon Palais &amp; du
        cen¬</l>
      <l>
        <lb/>tre de la ſeureté de ſa pcrſonane, pour le coduite où bon luy ſemblera,</l>
      <l>
        <lb/>dans la creance qu’il a que Monſieut le Prince lay ſeruir de Bouclier, o</l>
      <l>
        <lb/>pluſtoſt de Preuoſt, d’rcher, de Concierge &amp; de Setgene? Peut-on s’i¬</l>
      <l>
        <lb/>ma giner vnplus grand aueuglement: Et fatil donter que ieu voyant a</l>
      <l>
        <lb/>meſute de ſes crimes à ſon comble, n’ayt permis qu’il ſ’ayt ſurchargêe de</l>
      <l>
        <lb/>ce dernler attentat, qui ſeul merite l’e xecratlon d Giel &amp; de-la Terre, afi</l>
      <l>
        <lb/>d’en faire vn exemple de punition pour les ſiecles futurs, à tous ceax qu’v</l>
      <l>
        <lb/>orgueil fuirieux comme le ſien pourroit ſolliciter à des deſſeias ſi efranges</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ſi inoiiis.</l>
      <l>
        <lb/>Si vous ’eſtiez pas tout clir-voyant cornime vous eſtas; ou ſi ons</l>
      <l>
        <lb/>uiez moins d’experience de ſa ondiite &amp; de ſes a étibons que vbus n’uuez</l>
      <l>
        <lb/>pas, ié’vous dirois vne partie de ce qu’ileſt, &amp; ce qu’il a eſté: &amp; il ſe¬</l>
      <l>
        <lb/>roit aiſe d’en tirer la conſequence certaine &amp; demonſtratlue de ce qu’on ſe</l>
      <l>
        <lb/>oit prbotnettre ’yne perſonne de ſa uaiſſaee c de ſoa temperament. Se</l>
      <l>
        <lb/>urigine h’et pas de ces lluſtres &amp; de ce Conquerans qu out eſté́ atrefbis</l>
      <l>
        <lb/>a terreut de tout le monde, cependant qus les Aigles Romains coman¬</l>
      <l>
        <lb/>doſent à tout l’Vniuers. Sa nobleſſe n’eſt pas de plus vieille datoe que les</l>
      <l>
        <lb/>honneurs qu’il a receus en France, ſanxs les auoir meritez: Et quoy qu’i</l>
      <l>
        <lb/>prenne les haches auec le faiſceau de verges pour ſes armes, il ne faue pa</l>
      <l>
        <lb/>s’imaginer que ce ſoient celes, qui ſeruoient de marqie d’aathoripé au abo¬</l>
      <l>
        <lb/>ciens Seaateurs de tetteloriſſante Republiqe , rnais bien les aches dat</l>
      <l>
        <lb/>ſon ayeul fendoit du bois, &amp; les houſfies dont ſon pere foétoit des</l>
      <l>
        <lb/>cheuaax. Car on ſçait que ſon ayeul eltoit vi’pAuure Chappellier, Si¬</l>
      <l>
        <lb/>ilien de nation, qui eut la fortune fi peu faurable, qu’il fut coantraint</l>
      <l>
        <lb/>de faire banqueronte &amp; de quitter ſon pays. Son pere eſtant ieune &amp; daus</l>
      <l>
        <lb/>cette indigence, commença ſes ſeruices à Rome dans vne Eſearie à pénſer</l>
      <l>
        <lb/>des cheuaux; &amp; peu apres s’auançant, deuint lP’ourtuoyeut &amp; Maiſtred’Ha</l>
      <l>
        <lb/>ſel de la maiſon d’vne perſonne de condition où faiſant valoir auec inda¬s</l>
      <l>
        <lb/>rie les petits profits, qü’on appelle en France les tours du baſtou, il éae</l>
      <l>
        <lb/>enfin dequoy payer en partie l Office de Mairre des Poſtes de Rome à a¬</l>
      <l>
        <lb/>ple, ſa fortune eſtant encore ſi foible, que de deux enfans qu’il auoit, il fat</l>
      <l>
        <lb/>coitraint d’en faire vn Iacohin, afin de ſoulager ſa faemille¬.</l>
      <l>
        <lb/>Cepen¬</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>Cependant tet aatte ls qu’on appeloit Iules, eſtant encor leune ſeruoit</l>
      <l>
        <lb/>de lacquars ou d’eſtafier, pour ne dre pas dans les plus honteuſes &amp; ſa¬</l>
      <l>
        <lb/>les volupret que le Demon ais pu inuenter pour pedre les hommes par</l>
      <l>
        <lb/>la corruption &amp; cõcupſcence de la chair. Tout Rome lcait ce qu’il eſtoit</l>
      <l>
        <lb/>&amp; le rang qu’il tenoit pour ors dans les maiſons des Cardnaux Sachetti &amp;</l>
      <l>
        <lb/>Antonio. Chacun ſçait auſſi que ſon eſprit formeé ſous l’Aſte de Mercure,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; né au larcin &amp; à la ourberie, ne s’employ oit qu’à l’eſtude de ſon
        iiclina¬</l>
      <l>
        <lb/>tion: Qu’il feie voyage à Venae &amp; a Naples pour epprendre les p pe¬</l>
      <l>
        <lb/>ries qu’en pratique dans les Ieux de hazard,dont il deuint naiſtre ſi par¬</l>
      <l>
        <lb/>fait en peu de temps, qu’on luy doanoit par ex cellence le nou de pipcure</l>
      <l>
        <lb/>Dequey toute la Cour de France ſç̧ait la verite, &amp; pluſieurs oat fait ex pc¬</l>
      <l>
        <lb/>rience à leur tres- grand preiudice &amp; de toute leur famille. Mis pous paſſer</l>
      <l>
        <lb/>ſsus ſiléce toutes ces choſes qui feroiét la matiere d’vn gros volume, ilſufſi</l>
      <l>
        <lb/>de conſiderer ce qui s’eſt paſſé en ſa perſonne depus qu’il eſt en Ftance, ce</l>
      <l>
        <lb/>qu’il eſtoit an temps qu’il y eſt venu, ce qu’il y eſt, &amp; qu’l y a fait iuſques</l>
      <l>
        <lb/>à’preſent. Lors de ſon arrciue,de petit poſtllon qu’l eſtoit, pour s’eſtre</l>
      <l>
        <lb/>ſignalé́ par vne fourbe, qui noirciſſoit &amp; la conſcience &amp; l’honneur du Pa¬</l>
      <l>
        <lb/>pe,&amp; quii fut comne l’allumette des flames qui par la guorre deuorent la</l>
      <l>
        <lb/>Chreſtienté,n’oſant plus retourner à Rome, il fut recueilly par le Cardinal</l>
      <l>
        <lb/>de Richelieu, quile trouuant d’vn eſprit aſſez conforme au ſiens &amp; propre</l>
      <l>
        <lb/>aux intrigues dont il auoi beſoin pour la conduitte des deſſeins deſquels la</l>
      <l>
        <lb/>vaniteé luy auoit remply le cerueau, l’ermploya aupres de lu y, luy donna plu¬</l>
      <l>
        <lb/>fieurs comniſſions pour tromper des vns &amp; les aurres, ptincipalemont le</l>
      <l>
        <lb/>Prince de Monaco; Et outre les deſpences de ſes voyages, luy faiſoit donner</l>
      <l>
        <lb/>tous les ans. vne penſiou notable par le Roy, ſans par ler de ce qu’l auoit</l>
      <l>
        <lb/>ſous main en qualité́ d’eſpion. Mais par ce que tout ce la n’eſtit pas ſuf¬i¬</l>
      <l>
        <lb/>ſant pour ſes de ſſeins, &amp; qui’eftant fort adroit il ſç̧auoit bien par ou il
        falloit</l>
      <l>
        <lb/>Sinſinuer dans l’affection des Grands, connoiſſant l’humeur du Cardinal</l>
      <l>
        <lb/>de Richelien d’vne ſuperbe ſans pareille, qui comme vn Dieu ne vouloit</l>
      <l>
        <lb/>pas eſtre abordé, nyadoré les mains vuides, il ermployoit tout ce qu’l auoit</l>
      <l>
        <lb/>de penſion en achapt de’preſens qu’il luy faiſoit, afin de ſe conſeruer dans</l>
      <l>
        <lb/>ſes bonnes graces; Si bien qu’il eſtoit contraint de poutuoir d’ailleurs à</l>
      <l>
        <lb/>vne partie de ſa deſpenſe &amp; de ſon entretien. Et pour cet effect, ſuiuant la</l>
      <l>
        <lb/>profeſſion de ſon a yeul, il faiſoit trafic par l’entremniſe d’vn ſien domeſtique</l>
      <l>
        <lb/>de liures qu’l faiſoit venir de Rome de tables d’Ebene &amp; de ois de la</l>
      <l>
        <lb/>Chine, de tabletres, de cabinets dAllecma gue, de Gueridons à reſte de more,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; auttes curioitez, qui ſe vendoient publiquement dans vne Sale de l’H¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtel d’Eſtreée, en la rué des hons enfans, qu’il auoit louée pour ce ſuiet: Et</l>
      <l>
        <lb/>de ſ’argent qu’il en tiroit acheptoit des montres &amp; quelques serreries qu’l</l>
      <l>
        <lb/>enuoy oit à Rome, afin que de tous coſtez il tiraſt ce qui eſtoit neceſlaire à</l>
      <l>
        <lb/>ſa ſubſftance. Et cet eſprit mercenaire x de trafic luy eſt tellemene nau¬</l>
      <l>
        <lb/>rel. qu’A preſent qu’l eſt Cardinal gorgé de biens, &amp; ſutfoqué preſques de</l>
      <l>
        <lb/>outes les richeſſes de l’Eſtat, il ne ſcauroit ſe reteuir d’en vſet. Car l’on</l>
      <l>
        <lb/>ſçait qu’il fournit à la maiſo du Roy &amp; de la Rcine, toute ſorte d’eſtofes,</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>de tapiſſeries, de vaiſſeſle, de pierreries, par l’entremiſe de l’vn de ſes petits</l>
      <l>
        <lb/>emiſaires, l’Abbeé Mondin, qui de Lacquais Pedmontois eſt deuenu Prelat</l>
      <l>
        <lb/>de trente nul liures de rente; &amp; par cet auare, mais infame commerce, oe la</l>
      <l>
        <lb/>vie à cinquaure familles de Paris, qui la gaignoient legitimement ſur les</l>
      <l>
        <lb/>choſes qu’elles fourniſſoient à la Cour, chacune ſelon ſa cõdition. O Dieu!</l>
      <l>
        <lb/>qui auroit creu en ce temps là qu’il fuſt iamais paruenu en l’eftat auquel</l>
      <l>
        <lb/>nous le voyons au grandnalheurs de toute la rance Qu ſe leroit perluaz¬</l>
      <l>
        <lb/>deé, mais qui le crota iamais dans les ſiecles futurs le litant dans l’Hiſtoi¬</l>
      <l>
        <lb/>re, qu’en moins de ſix ou ſepte annéecs, il ſe ſoit eſleué́ ſur le faiſte de
        l’aucto¬</l>
      <l>
        <lb/>rite,des richeſſes, de la grandeur &amp; du luxe, au delà de ce que non les Hi.</l>
      <l>
        <lb/>ſtoires, mais les Romans &amp; les fables aous racontent de plus inconccuable</l>
      <l>
        <lb/>dans lantiquiteé? Qui croira iamais, qu’v n peit eſtranger, ſorti de la der¬</l>
      <l>
        <lb/>niere lie du peuple,ubiet né du Roy d’Eſpagne, loit monteé dans ſix ans</l>
      <l>
        <lb/>iuſques ſur les eſpaules du Roy de France- ait fait la loy à tous les Prin¬</l>
      <l>
        <lb/>aes, empriſonneé les vns, chaſé les aures, gourmandé les Couss Souuerai¬</l>
      <l>
        <lb/>nes, oanny les plus elez au biende l’Eſtat, baſty dans Paris vn Palais qui</l>
      <l>
        <lb/>tit honte à celuy du Roy, &amp; où le luxe eſt au plus haut point iuſques us</l>
      <l>
        <lb/>les mangcoires des cheuaux, enuoy é en ltalie &amp; autres parts du monde la.</l>
      <l>
        <lb/>plus grande partie des finances de l’Eſtat, achepté à Rome vn ſuperbe Pa¬</l>
      <l>
        <lb/>lais, ou il a fait conduire plus de trois cent ballots de meubies des plos pro¬</l>
      <l>
        <lb/>cieux detoute l’Europe, fait des profuſons &amp; des deſpenſes incompar¬</l>
      <l>
        <lb/>les pour l’entretien de ſa vanité &amp; ’de fo luxe, &amp; tout cela au pix du ſang</l>
      <l>
        <lb/>des pauures Prançois; Et qua cette nation gsnereuſe qui artrefois auois</l>
      <l>
        <lb/>de la peine à ſupporter le ioug de ſes Princes letimes, ſe ſoit com¬</l>
      <l>
        <lb/>me: vn mouton, laiſſé non pas tondre, mais eſcorcher, ſans oſer meſme</l>
      <l>
        <lb/>ſe plaindre Qe ſes Princes l’ont ſcçeu, l’ont tollré &amp; approuné: Et à</l>
      <l>
        <lb/>preſent que l’on s’efforce à ſecoüer le ioug de ce yran, vous Monſei¬</l>
      <l>
        <lb/>gneur lay vouliez ſeruir d’appuy &amp; de ſouſtien, pour le maintenir dans ſes</l>
      <l>
        <lb/>voleries,auec la perte peut-eſtre du Roy, d’vnmillion d’ames innocentes,</l>
      <l>
        <lb/>tle peril &amp; la ruine de toute la France? Car, Monſeigneut, y a-t’il rien en</l>
      <l>
        <lb/>out cela que vous ne ſçachiez &amp; que vous ne voyez ?</l>
      <l>
        <lb/>Ie laiſſé à partſon impiet́ en la eligi6 que nous proſeſſons, dont il pro¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtituël’innocence par le luxe de ſa vie, &amp; en propliane la candeur &amp; la ma¬</l>
      <l>
        <lb/>ieſt épar les fourbhes &amp; les malices de ſa conduite. Iamais homenene fut plus</l>
      <l>
        <lb/>attaché que luy aux obiets des ſens, ny plus enſeuely dans les plaiſirs &amp;</l>
      <l>
        <lb/>dans la voluocé. N’a. il’pas ermployé la faineantiſe des Moinos d’Italie trois</l>
      <l>
        <lb/>années entieres à compoſer des pomades pour blanchir les mains? N’a-il</l>
      <l>
        <lb/>pas inuété vne nouuelle ſorte de breuuage pour la ſatisfatis de la langue,</l>
      <l>
        <lb/>dont le prix excede toute penſé́e? N’- on pas donń fon nomau pain,au</l>
      <l>
        <lb/>paſtez, &amp; aux ragouſts, lesamorces de la gourmandlſe? Qui ne ſait ce que</l>
      <l>
        <lb/>oouſtent à la Pranee les Comediens chanteurs, qu’il a fait vonir d’Ita lie,</l>
      <l>
        <lb/>parmy leſquels eſtoit vne infame qu’il auoit deſbauchée à Rome, &amp; pa</l>
      <l>
        <lb/>llentremiſe de laquelle, il s’eſtoit inſinue dans les bonnes graces du Cardi¬</l>
      <l>
        <lb/>aal. Antonio? Tout cels durant. la guerce, dans le temps qu’on meoit. le</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>peuple à la preſſe pour cootrib¬</l>
      <l>
        <lb/>ance des armées, &amp; ie ſang</l>
      <l>
        <lb/>des paures eſloie emplye à faite nmte le Cardinal Mazarin, à la ſatisfa¬</l>
      <l>
        <lb/>ction de ies conuoiuifs, &amp; à prouuque lire de Deu contre nous : faiſanc</l>
      <l>
        <lb/>counotre à tout le monde qu’il n’a pnt d’autre ehgin que celle de Ma¬</l>
      <l>
        <lb/>cauels que portant la pourpre de l’ghle Romaine, ce n’et que pour m6¬</l>
      <l>
        <lb/>rrer les langlantes laignées qu’il luy a fait ſoufrir en Allenagne: Et que</l>
      <l>
        <lb/>lous l’onc de ſes enleignes il eſt le plus cruel enneny qu’elle ſe pſſe fi¬</l>
      <l>
        <lb/>gu cr. n ſct, quelle vengeance a-l fit eirer des Saclees commis con¬</l>
      <l>
        <lb/>tre le o ps de leus Chrii dans le plus Auguſte de nos myſtercsi Au con¬..</l>
      <l>
        <lb/>rat ’a l pas tiré́ les Autheurs des mains de la l uſtice pour en empcſ¬</l>
      <l>
        <lb/>cher la punon N’a-il pas toleré, voire approuue la violence &amp; la fi actu¬</l>
      <l>
        <lb/>re des eux conſacrez pour la retraitte des Viet ges, &amp; ccla au miueu de</l>
      <l>
        <lb/>Panis: Qiconque lira à l’aduenir le T raitté fait en faueur des Suedois &amp;</l>
      <l>
        <lb/>des roeltans d’Allemagne ſous l’appuy de la rance au preiudice de l’E¬</l>
      <l>
        <lb/>gliſe, ne le pourra iamais pet luader qu’il ſoit d’atre conſeil &amp; d’autre</l>
      <l>
        <lb/>eſptie, que de celuy d’vn Turc cu d’vn Sarrazin deſguiſé ſous le manteau</l>
      <l>
        <lb/>d’vn Cardinal. Auſſi quelles perſonnes voit-on aupies de luy pour ſes plus</l>
      <l>
        <lb/>confidens &amp; fidelles Conſeillers que des mpies, des hbertis &amp; des Athées?</l>
      <l>
        <lb/>Qui ne les connoiſl dy-ie, pour des gens de ſac &amp; de corde, pour des mon¬</l>
      <l>
        <lb/>res d’hommes,plus nourris au lang que les Canibales, &amp; dont les conſeils,</l>
      <l>
        <lb/>apres eſtre gorge de vin, ne tendens qu’aux meurties &amp; aux aſſaſſins.</l>
      <l>
        <lb/>Et neantmoins pout feiudre d’eſtre fort Religieux il nous a fait venir d’I¬</l>
      <l>
        <lb/>talie las Theatins. qui ces iours derniers atuiroient tout le monde par la:</l>
      <l>
        <lb/>curioſité de leurs marionnettes, cepndant quil minuttoit le carnage &amp;</l>
      <l>
        <lb/>le ſac de Paris, faiſoit tranſporter toutes les nuits vne partie des voleries de</l>
      <l>
        <lb/>. l’Eſtat qui eſtoient dans ſa maiſon, &amp; s’eſtudoit de conduire à chef, comme:</l>
      <l>
        <lb/>il a Eit autentat le plas hardy &amp; inſolen qui ſe loit iamais veu dans toutes</l>
      <l>
        <lb/>nos Hntoires. Que s’il falloit par le de ſon or gueil, il n’en f.aut point de¬¬</l>
      <l>
        <lb/>mander d’autues nouuelles qu’à vous meſmes. N’a- i pas eu la teinerit́ de:</l>
      <l>
        <lb/>ous vouloir preceder Et dans catte preſomption arrogante quelle peinr</l>
      <l>
        <lb/>ne vous a-il point dõńe? &amp; quelles parties ne vous a-il point dreſſé́es ſous</l>
      <l>
        <lb/>la tyrannie du Cardinal de Richelieu?Qui l’a porté à retenir dans vne- cap¬</l>
      <l>
        <lb/>iuité rigoureuſe lonſeigneur le Duc de Beaufort, l’vn des Mars de noſtre</l>
      <l>
        <lb/>Siecle, &amp; le Coriphée des vaillans, ſi vous n’ecſtiez pas; finon l’ambition
        d’a¬</l>
      <l>
        <lb/>uoir des gardes comme ſon predeceſſeur ?trouuant par ce moyen l’rtifice</l>
      <l>
        <lb/>de ſe faire loger dans- le Palais du Roy, afin d’auoir les meſmes gardes que</l>
      <l>
        <lb/>ſon Souuerain, pour ne rien dire du lieu &amp; de la diſpoſition de ſon ap</l>
      <l>
        <lb/>partement.</l>
      <l>
        <lb/>De quel crime eſtoit coupable l Mareſchal de la Motte, ſinon d’eſtre</l>
      <l>
        <lb/>tropgenereux &amp;trop incorruptible, pour ſouffrir, outre ſa priſon, les fours</l>
      <l>
        <lb/>bes, les aalices &amp; les fauſſetez des teſmoins qu’on luy a ſuſcitez, afin de luy</l>
      <l>
        <lb/>rauit l’honneur auec la vie? N’eſt-ce pas le Cardinal, pour donner cou¬</l>
      <l>
        <lb/>erture à ſes voleries propres, en l’accust de peculat, &amp; d’auoir derobé à l</l>
      <l>
        <lb/>ilice ce que luy meſme auoit voleà l’Eiſtat, &amp; enuoyé en ltahe &amp; ailleus?</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>&amp; pour luy r’auir auec autant d’infamie que d’iniuſtice, les gtatii cati6s glo¬</l>
      <l>
        <lb/>rieuſes dont le defunct Roy auoit reconnu ſa valeur &amp; ſes ſueurs? Quel</l>
      <l>
        <lb/>pretexte a t’il pris pour faire mourir par poiſon le Preſident Barillon dans</l>
      <l>
        <lb/>vn exil hors de la France? Vous le ſçuez &amp; l’auez pû apprcndre de feu</l>
      <l>
        <lb/>Monſeigneur le Prince: Aucun, ſinon qu’il eſtoit trop bon Francç̧ois, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>que par vn eſprit extremement iudicieux ce ſçauant &amp; ſage Senateur,</l>
      <l>
        <lb/>pteuoyant les choſes de loing,il ne pouuoit ſupporter cet or gueilleux Sici¬</l>
      <l>
        <lb/>Iien &amp; Mazarin, qu’il voyoit s’eleuer auec trop d’ardeur, &amp; ſe baſtir n</l>
      <l>
        <lb/>Troſne de la ruine de ſes Compariottes. Ce qu’il a exercé́ à l’endroit des</l>
      <l>
        <lb/>vns, qui doute qu’il euſt manqué d’en faire autant à l endroit de voſtre per¬</l>
      <l>
        <lb/>ſonne, lors que l’oceaſisn s’en ſeroit preſenté́e, &amp; que voſtre eſpée luy au¬</l>
      <l>
        <lb/>roit eſté moins neceſſaire qu’elle n’a pas eſté iuſqu’à maintenant. Auſſi</l>
      <l>
        <lb/>combien de fois vous a-t’il ex poſe à deſein de vous perdre? Combien de</l>
      <l>
        <lb/>fois vous a-t’l egagé dans les cmbats en Flandres &amp; en Catalogne, auec</l>
      <l>
        <lb/>des forces extremeuent inegales à celles des Ennemis, d’où vous n’eſtes</l>
      <l>
        <lb/>ſorty victorieux que par nc eſpece de miracle; Dieu fauoriſant vos inten.</l>
      <l>
        <lb/>tions pour le bien de la france contre celles de cet orgueilleux, qui euſt</l>
      <l>
        <lb/>voulu vous auoir perdu auec la perte de dix Batailles &amp; de trente Villes,</l>
      <l>
        <lb/>afin de s’oſter le ſeul obſtacle qu’il voyoit en voſtre perſonue, pour venit</l>
      <l>
        <lb/>au but de ſes pernicieux deſſeins?</l>
      <l>
        <lb/> N’eſt ce ps dans ce meſmne eſprit qu’il a tant fait depenſer d’argent &amp;</l>
      <l>
        <lb/>perdre d’lonmmes daus les guerres d’Italie? Quel deſſein à-t’il eu pour Or¬</l>
      <l>
        <lb/>itelo, Portolongone, &amp; Piombino, ſinon d’auoir des Places pour l’et¬</l>
      <l>
        <lb/>biſſemnent d’vne Principauté, ayant aſſez de Finances pour la rendre la</l>
      <l>
        <lb/>plus riche de l’ltalie Quel motif l’a porteé à la rebelliou de Naples, &amp; d’y</l>
      <l>
        <lb/>engager Monſieur de Guiſe, ſinoui celuy d’y eſtablit quelqu’vn des ſiens</l>
      <l>
        <lb/>pour y reguer, apres que ce Pince y auroit employé auce ſes trauaux,ſoa</l>
      <l>
        <lb/>ſang &amp; peut-eſtre ſa vie, pour tirer cos peuples de la domination de leur</l>
      <l>
        <lb/>Souuerain legitime?</l>
      <l>
        <lb/>Et afin que vous n’eſtimiez pas que i’entre trop auant dans ſes inten¬</l>
      <l>
        <lb/>tions; que ie faſſe le Prophete, ou entreprenne ſur l’oſſice de Dieu, à</l>
      <l>
        <lb/>qui ſeul il appartient de penetrer le cœut des hommes: iugez, s’il vous</l>
      <l>
        <lb/>plaiſt, de ſes deſſeins pour Naples, parce qu’il a prariqué́ en Catalone.</l>
      <l>
        <lb/>le rougis de honte quand i’y peaſe, la main me tremble quand ie l’eſeris;</l>
      <l>
        <lb/>&amp; iec voudrois ponr l’honneur de la fFrance &amp; de ſes Princes, le pouuoir
        ef¬</l>
      <l>
        <lb/>facer auec mon ſang de la memoire des hommes, &amp; des Hiſtoires eſtran ge¬</l>
      <l>
        <lb/>res, auec la meſme facilité que ie le ferois auec de I’ancre ſur ce papier Car</l>
      <l>
        <lb/>qui le croira iamais? qui ne l’eſtimera au delà des Romans &amp; des Fables?</l>
      <l>
        <lb/>Que la France, cette Nation belliqueuſe, ces Peuples nais pour coumder</l>
      <l>
        <lb/> non pour obeir, au meſue temps qu’ils paſſoient ſur le ventre à leurs</l>
      <l>
        <lb/>ennemis, &amp; qu’ils portoient la terreur &amp; l’effroy par la generoſité de
        leurs</l>
      <l>
        <lb/>armes dauas tous les Royaumes voiſins: Que ees François, dy-ie, &amp; dans</l>
      <l>
        <lb/>cette gloriecuſe conioncture, ſe ſoyent trouucz tellement dé́pourueus non</l>
      <l>
        <lb/>ſeulement de Princes, mais de ſimples Soldats ou hormes de cõduite, qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>yent</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>S</l>
      <l>
        <lb/>ayent eſté́ neceſſite d’aller eItalie cherchee vn Moine Mendiant, Iaco¬</l>
      <l>
        <lb/>bin de profeſſion, luy faire quitter ſon froe &amp; ſa beſace pour en faire vn</l>
      <l>
        <lb/>Vceroy en Catalogne? Qui le eroira d’iecy à cent ans, quand meſme vous</l>
      <l>
        <lb/>ſeriez encore viuant pour l’aſſeurer en foy de Prince? C’et vne taehe ſur</l>
      <l>
        <lb/>le front de la France, qu’lle n’effacera iamais, que par l’impoſſibilité que</l>
      <l>
        <lb/>les generations futures auront d’y adionſter foy comme à vne verité plus</l>
      <l>
        <lb/>fabuleuſe qu’apparente. Dé́s là il ne faut plus s’eſtonner s’il tranche du ſou¬</l>
      <l>
        <lb/>aerain. S’il ne parle que de ſon miniſtere. S’il s’eſt ioie de Monſeigneur le</l>
      <l>
        <lb/>Doc de Longueuille durant. ſa negociation de Munſter, par les intrigues</l>
      <l>
        <lb/>ſecrettes de ſon fidele Seruient. Si Monſeigneur le Duc d’Orleans n’a pas</l>
      <l>
        <lb/>l’authorité de doner paſſeport à vn Valet de pied pour venir à Paris, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>qu’il faille ’auoir ſigné de Mazarin. Si dans le plus grand bruit de ces ton¬</l>
      <l>
        <lb/>nerres qu’il a excitea pour runer l’Eſtat il empriſonne les principaux Of¬</l>
      <l>
        <lb/>fcies &amp; les gardes de l’Oacle du Roy &amp; Lieutenant general de la Regen¬</l>
      <l>
        <lb/>ae, par la perfidie &amp; la trahiſon d’vn coquin, qui ſuiuant l’alluſior de ſon</l>
      <l>
        <lb/>aom, n’eſt bon qoe pour la riuiere. S’il oſte les Gonuernements aux Prin¬</l>
      <l>
        <lb/>oes &amp; caſſe les Capitaines des Gardes, pour y mettre ou des Italiens ou des</l>
      <l>
        <lb/>pesſonnes le ſa caballe. Sda Cuiſine du Roy ayant manqueé, la ſienne dans</l>
      <l>
        <lb/>le meſme Pahais fumoit aues plus de delices que celle d’aucun Prince de la</l>
      <l>
        <lb/>uarre. S’il a remply la Cour &amp; Paris d’Italiens quigourmandent inſolem¬</l>
      <l>
        <lb/>ment &amp; les Bour geois &amp; les Couriſans. S’il a fait venir de petites haran¬</l>
      <l>
        <lb/>geres d Romc, les fait eſleuer dans la maiſon du Roy auee train de Prin.</l>
      <l>
        <lb/>ceſſes da ſang, &amp; ſons la conduite de celle qui a eu l’honneur d’eſtre Gou¬</l>
      <l>
        <lb/>aernante du Roy. S’il a trouué́ vn nouueau genre de ſuplice pour tirer le</l>
      <l>
        <lb/>ſang du peuple, ſçauoir les Partiſans &amp; les Fuſilliers, des demons deſ¬</l>
      <l>
        <lb/>griſez ſous des apparences humaines. S’il a donne la grace à vne troupe de</l>
      <l>
        <lb/>fdous &amp; de coupeurs de bources, pour s’en faire vne compagie d’aſſaſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſins, marchaat par Pais en forme de batailon autour de ſon carroſſe, com¬</l>
      <l>
        <lb/>me s’ils conduiſoient vn Empereurdans vn Char de triomphe. Si la No¬</l>
      <l>
        <lb/>bleſſe en foule ſe pseſſe à ſ porte pour entrer, &amp; attend les mois entiers</l>
      <l>
        <lb/>pour receuoir ſeulement vne œillade de ſon Eminence. S’il a fait donner</l>
      <l>
        <lb/>des Gardes à Madamoiſelle &amp; l’a tenuë long temps capue dans ſon loge¬</l>
      <l>
        <lb/>ment des Tuilleries. S’il a fait faire affront au Pape ſous le nom du Roy,</l>
      <l>
        <lb/>afin d’empeſcher la reſtiturion des vols que les Barbarins ont fait au tceſor</l>
      <l>
        <lb/>e ſaint Pierre. S’il a craitté aaec tant d’indignité &amp; ſi ſouent le Parle¬</l>
      <l>
        <lb/>ment de Paris, le plus auguſte Senat de l’Vniuers. S’il luy a fait rendre de</l>
      <l>
        <lb/>ſi mauuais traittements, s’il a fait non ſeulement caſſer mais deſchirer ſes</l>
      <l>
        <lb/>Arreſts; Et ſfi au milieu des triomphes du Roy ſous voſtre conduite, il a</l>
      <l>
        <lb/>fait enleuer les plus zelez des Magiſtrats afin de ternir l’eſclat de voſtre</l>
      <l>
        <lb/>gloire part cette action tyrannique, &amp; changer les acclamations publiques</l>
      <l>
        <lb/>en des larmes vniuerſelles. Si par vn attentat contre l’Egliſe &amp; ſans exem¬</l>
      <l>
        <lb/>ple dans le paſſé́, il a fait erpriſonner vn ſçauant Doteur de Sorbonne</l>
      <l>
        <lb/>&amp; celebre Predicateur, parcs qu’il auoit parle trop auantageuſement de</l>
      <l>
        <lb/>l’authorité́ du Roy, fait prier Dieu pour la Majeſté &amp; our las neceſitez</l>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>10</l>
      <l>
        <lb/>de l’Eſtat. S’il Eaie obſecruer Monſeigneur le Duc d’Otloans, &amp; le tiant</l>
      <l>
        <lb/>comme capif de crinte qu’il a qu’il ne ſe venne mettre à la teſte dos</l>
      <l>
        <lb/>Prices vnts pour la conſeruation du Roy &amp; la liberté de ſa perſonne ſa¬</l>
      <l>
        <lb/>crée d’entre les mains de ce Tyran. Toutes ces choſes &amp; beaucoup d’au¬</l>
      <l>
        <lb/>tres que ie paſle ſous ſilence, &amp; que nous tiendrions pour fubuleuſes l</l>
      <l>
        <lb/>uous nc les voyons,à noſtre grand regret, ne cauſeront point d’eſtonnernent</l>
      <l>
        <lb/>dans l’eſprit des Ioy aumes eſtrangers.uay des generations futures. On les</l>
      <l>
        <lb/>croira fclement apres auoir appris qu’vn Sicilien, Moine, Mendiant, la¬</l>
      <l>
        <lb/>cobin. a eſté fit iceroy en-Catalogne à la place du Mareſchal de la Mot¬</l>
      <l>
        <lb/>te, du Cote d’Hrcourt, &amp; du Prince de Condé, les Hercules de noſtre</l>
      <l>
        <lb/>Siecle, parcc qu’il eſtoit frere Mazarin: Et qu’on la vedepuis pompeux</l>
      <l>
        <lb/>&amp; magnifique dans l’aris, dans vn luxe digne de ſa nation, tmettre la msin</l>
      <l>
        <lb/>ſur le ſen des plus belies Dames de la Cour, ſe perſuedant que les Fran¬</l>
      <l>
        <lb/>çoiſes a’eſtoiet pas plus chaſtes que les lealienes. Apres cela qui peut</l>
      <l>
        <lb/>doubter que ſon deſſeia pour Nples fuſt autre que de s’en faire Roy apres</l>
      <l>
        <lb/>l’auoir conquis auec le ſang des Princes f’rançois? Qui peut douter qu’l</l>
      <l>
        <lb/>n’euſt rcſolu d’eſtablir en france vne Monarchie plus b.rbre &amp; plus dure</l>
      <l>
        <lb/>que cclle des Otcomans? &amp; apres auoir mis les Princes &amp; les Grands de</l>
      <l>
        <lb/>PEſtat comme en capeuité́ &amp; à la chaiſue, diſpoſer de la vie &amp; des facul.</l>
      <l>
        <lb/>tez de tous les peuples ſelon ſes huoeuts capeicicuſes &amp; le rmouuemen</l>
      <l>
        <lb/>irregulier dc ſon imagination, ou pour mieux dire de ſa fureur?</l>
      <l>
        <lb/>En ſuitte de ces cxcez il n’eſt point neceſlſaire de parler de l’abondance</l>
      <l>
        <lb/>prodigieuſe de ſes richeſſes par ſes larcins &amp; ſes voleries ſur les Financos,</l>
      <l>
        <lb/>ny des artificecs batbares qu’il a inuentez pour les araſer. Il eſt ſuperflu</l>
      <l>
        <lb/>de dire les millions qu’il a rauis ſous a couucrture des Coptans, dont il</l>
      <l>
        <lb/>a rempl les bourſes d’Arnſterdam, des bnques de Veniſe, &amp; les Monts de</l>
      <l>
        <lb/>et́ e Rome, tant ſous ſon nom que ſous celuy de ſes confidents. De¬</l>
      <l>
        <lb/>puis trois ans on ne ſçait plus en France s’il y a eu antrefois des piſoles d’I¬</l>
      <l>
        <lb/>tie; Celles d’Eſpagne ne ſont pas moins rares que les roſes en lHyuer</l>
      <l>
        <lb/>Et l’onaura de la paine à croire, encore qu’il ne ſoit que trop ray par la</l>
      <l>
        <lb/>depoſition de teſnoins oculaires, quedes nouueau Louys d’or ont eſté</l>
      <l>
        <lb/>fonds &amp; mis en lingots pour eſtretcauſportez en Itale auec plus de facili¬</l>
      <l>
        <lb/>té &amp; moins de ſoupçon, dans des ballots de meubles &amp; dc marchandiſes.</l>
      <l>
        <lb/>Vila, Monſeigneur, vne partie de la vie, de la condurtte, &amp; de l’eſprit</l>
      <l>
        <lb/>dn. Crdinal Mazarin, que l’on dit que vous fauoriſez de voſtre prote¬</l>
      <l>
        <lb/>ction, ce que nous ne croyons pas, n’y ay ant point d’apparence qu’vn grand</l>
      <l>
        <lb/>Pince tel que vous etes, qui az ſ5̧eu par ſon trauail vnir ſi pe rfaitement la</l>
      <l>
        <lb/>ſcience, la vertu auee la geneoſité6e qui pratique les Vertus Morales, Po¬</l>
      <l>
        <lb/>litiques &amp; Chreſtiennes auec vn ſi parfait exemple: qui s’eſt acquis tant</l>
      <l>
        <lb/>de gloire par ſes vi ctoires. qu’il ſemble auoir enſcuely la memoite des Ale¬</l>
      <l>
        <lb/>andres &amp; des Ceſars, tonbaſt dans cet aueuglment etrange, de vouloir</l>
      <l>
        <lb/>volontairemenr faire perte de ſan honnenr &amp; de ſa conſcience, e ſe i¬</l>
      <l>
        <lb/>nt l’nuv de l’ennemy de ſnn Roy de ſon Eſtae. Iugez, Monſeigneus,</l>
      <l>
        <lb/>Jl.e aioi ce. tn dirnit de ous, cc u’o ̀itit de ntos!</l>
      <pb n="11"/>
      <l>
        <lb/>11</l>
      <l>
        <lb/>Vous ſçauee que nous ne ſommes pas ſans enuieux &amp; ſans ilou„qi .¬</l>
      <l>
        <lb/>uoriſez de quelques exemples ne manqueront point de publie que c’eſt le</l>
      <l>
        <lb/>fruict de noſtre mauuaiſe education pour les mœurs, &amp; de noſtte doct i¬</l>
      <l>
        <lb/>ne, non ſeulemene accommodante, rmais dangereuſe pour la ſeureté des</l>
      <l>
        <lb/>Roys, l’authorité́ des Maglſtrats-le repos des P’euples, &amp; I’integrité du</l>
      <l>
        <lb/>commerce public.</l>
      <l>
        <lb/>De yous auſſi, quel moindre iugement en pourroit-on faire, ſinon que</l>
      <l>
        <lb/>degenerant à voſtre naiſſance, &amp; à la gloire de la race des Bourbons, vous</l>
      <l>
        <lb/>voulez par vn eaprice inconceuable efface de l’Hiſtoire la memoire de vos</l>
      <l>
        <lb/>belles actions, pour vous rendre complice &amp; compaguon du plus vil &amp; du</l>
      <l>
        <lb/>plus infame de tos les hommes. Ne ſouffrez don point que le iugement</l>
      <l>
        <lb/>que l’on doit f.ir de voſtre conduite ſoit plus long-termps en ſuſpend, à</l>
      <l>
        <lb/>voſtre ptopre detr ient à celuy de tant de millions d’mes qui patiſſcnt</l>
      <l>
        <lb/>ſous cette violencetsrannique. Oſtez à ces Eſtrangers &amp; Enncmis de l’E.</l>
      <l>
        <lb/>tat cette folle perſuaſion &amp; ce dernicr refage qui leur reſte, que vous pe¬</l>
      <l>
        <lb/>adlrez la Frauce &amp; vous meſimes pour empeſcher ou’ils n’ayent ce qu’ils nie¬</l>
      <l>
        <lb/>ritent. Souuenez-vous de tant de qgenereux exploits en Flandres, en A lle¬</l>
      <l>
        <lb/>magne, en Catalogne; de tant de Btailles gagnees &amp; de Villes forcées, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>e donnez pas licu aux Hiſtoires Eſtrangeres, quand les noſt res par conſi¬</l>
      <l>
        <lb/>deration ne le voudroient pas faire, d’apprendre à la poterité, que vous</l>
      <l>
        <lb/>auez couronné tant de belles actios par la plus laſche de toutcs celles, qmi</l>
      <l>
        <lb/>peuuent partir d’vne perſonne de voſtre condition: Et qu’apres auoit bien</l>
      <l>
        <lb/>fait du mal au Roy d’Eſpagne, en le dé pouillant de ſes Villes &amp; de ſes Pro¬</l>
      <l>
        <lb/>uinces, vous luy en auez fait la reſtitution au centuple, en tournant la for.</l>
      <l>
        <lb/>ce de vos arnmes contre la France, afin de la luy liurer entre les mains, par</l>
      <l>
        <lb/>la deſolaion que vousy meditez, &amp; que vous comnencez auec ce mal¬</l>
      <l>
        <lb/>henreu; Qui voyant qu’il n’y a plus de lieu pour ſes vols, ny de ſeureté</l>
      <l>
        <lb/>pour ſa perſonne. veut la perdre auant que de partir; où s’il ne peut eſcha¬</l>
      <l>
        <lb/>per que par la mort, dreſſet vn Mauſolée à ſes cendres, des ruines de Pa¬,</l>
      <l>
        <lb/>is &amp; du reſte de ’Eſtat.</l>
      <l>
        <lb/>Quittez, Monſeigneur, cet inſolent uee ſes pretentions batares &amp;</l>
      <l>
        <lb/>crimielles! Traittez ce cerueau deſmonteé en habitant des Betits Maj¬</l>
      <l>
        <lb/>ſons! Riez vous des fumes de cctte bile qui luy inſpi ent desreſuéries ſ</l>
      <l>
        <lb/>extrauagantes &amp; fi pernicieuſes! Saiſiſſez-vons dc cet Ennemy duRoy &amp;</l>
      <l>
        <lb/>peſte de ſon Eſtat, &amp; le conduiſant captif au derriete de voſtre caroſſe,</l>
      <l>
        <lb/>quoy qu’il ne merite pas cet honneur, venez à Paris acheuer ſon procez</l>
      <l>
        <lb/>auee ces vertueux &amp; ſaes Senateurs, &amp; luy faire ſouffrir &amp; à tons ſes
        ad¬</l>
      <l>
        <lb/>herans, les iuſtes pcines deuës à leurs demerites, pour vnexeple eternel</l>
      <l>
        <lb/>aux Eſtrangers, aux orgueilleux, &amp; aux mauuais Franç̧ois. C’eſt par vne</l>
      <l>
        <lb/>atinn ſi loiable, ſi enereuſe S&amp; ſi ſainte que vous meriterez les faueut du</l>
      <l>
        <lb/>Ciel, la gloire d’vn Prince du ſanc Royal, les loüanes de toutes les Na¬</l>
      <l>
        <lb/>tious, les benediſtions de toute l’Eliſe, les grtatulations de toute la</l>
      <l>
        <lb/>France, auce les prieres de toute noſtre Cſgregrtion, &amp; de tout le</l>
      <l>
        <lb/>node.</l>
      <l>
        <lb/> NN</l>
      <l>
        <lb/>D¬¬¬</l>
      <pb n="12"/>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>de l’Eat. S’il ait obſeruer Monſeigneut le Duc d’Otloans, &amp;le tiomt</l>
      <l>
        <lb/>comme capif de crinte qu’il a qu’il ne ſe vienne mettre à la teſt dos</l>
      <l>
        <lb/>Princcs vns pour la conſeruation du Roy &amp; la liberteé de perſonne ſa¬</l>
      <l>
        <lb/>cré́e d’entre les mains de ce Ty ran. Toutes ces choſes &amp; beaucoup d’au¬</l>
      <l>
        <lb/>tres que ie paſſe ſous ſilence, &amp; que nous tiendrions pour fabuleuſes i</l>
      <l>
        <lb/>ous nc les voyons, noſtre grand regret, ne cauſeront point d’eſtonnement</l>
      <l>
        <lb/>dans l’eſprit des Royaumes eſtrangers, uy des generations futures. On les</l>
      <l>
        <lb/>croira faclement aptes auoit appris qu’vn Sicilien, Moine, Mcndiant, la¬</l>
      <l>
        <lb/>cobin a cſté fit iceroy en-Catalogue à la place du Mareſchal de la Mot¬</l>
      <l>
        <lb/>te, du Cote d’Harcourt, &amp; du Prince de Condeé, les Hercules de noſtre</l>
      <l>
        <lb/>Siccle, patce qu’il eſtoit Frere Maz arin: Et qu’on la vedepuis pompeur</l>
      <l>
        <lb/>&amp; magnihque dans l’aris, dns vn luxe digne de ſa nation, mettre la naiu</l>
      <l>
        <lb/>ſur le lein des pls belies Danes de la Cour, ſe perſuedant que les Fran¬</l>
      <l>
        <lb/>çoiſes n’eſtoient pas plus chaſtes que les Itaiienes. Apres cela qui peut</l>
      <l>
        <lb/>douoter que ſon deſſein pour N ples fuſt autre que de s’en faire Roy apres</l>
      <l>
        <lb/>l’auoir conquis auee le ſang des Princes François? Qui peut douter qu’il</l>
      <l>
        <lb/>n’eut rceſolu d’eſtablir en France vne Monarchie plus barbre &amp; plus dnre</l>
      <l>
        <lb/>que celle des Ottomans? &amp; apres auoit mis les Princes &amp; les Grands de</l>
      <l>
        <lb/>E ſtat comme en capuuité &amp; à la chaiſue, diſpoſer de la vie &amp; des facul¬</l>
      <l>
        <lb/>tez de tous les peuples ſelou ſes humeurs capricieuſes &amp; le mouuemeœnt</l>
      <l>
        <lb/>irregulier d ſon imagination, ou pourt ieux dite de ſa fureur?</l>
      <l>
        <lb/>En ſuitte de ces cecez il n’eſt point neceſlaire de parler de l’abondance</l>
      <l>
        <lb/>prodigieuſe de ſes richeſſes par ſes larcins &amp; ſes voleries ſur les Financos,</l>
      <l>
        <lb/>ny des artifices barbares qu’il a inuentez pour les anmaſer. Il eſt ſuperflu</l>
      <l>
        <lb/>de dire lcs millions qu’il a rauis ſous la couuerturc des Comptans, dont il</l>
      <l>
        <lb/>a.remply les bourſcs d’A mſterdam, des banques de Veniſe, &amp; les Monts de</l>
      <l>
        <lb/>eté de Rome, tant ſous ſon nonm que ſous celuy de ſes confidents. De¬</l>
      <l>
        <lb/>puis trois ans on ne ſcait plus en France s’il y a eu antrefois des iſtoles d’l¬</l>
      <l>
        <lb/>tie; Celles d’Eſpagne ne ſont pas moins rares que les roſes en H yuer;</l>
      <l>
        <lb/>Et l’on aura de la peinc à croire, encore q’il ne ſoit que trop vray par la</l>
      <l>
        <lb/>depoſition de teſmoins oculaires, qucdes nouueau Louys d’or ont eſté</l>
      <l>
        <lb/>fnds &amp; mis en lingots pour eſtre trauſportez en Itahe auec plus de facili¬</l>
      <l>
        <lb/>té &amp; moins de ſnupçon, dans des ballots de meubles &amp; de marchandiſes.</l>
      <l>
        <lb/>Voila, Monſeigneur, vne partie de la vie, de la conduitte, &amp; de l’eſpris</l>
      <l>
        <lb/>do Cardinal Mazarin, que l’on dit que vous fauoriſez de voſtre prote¬</l>
      <l>
        <lb/>tion, ce que nous ne croyons pas, n’y ayant point d’apparence qu’vn grand</l>
      <l>
        <lb/>Peinre tel que vous ecftes, qui a ſç̧eu par ſon trauail vnir ſi er faitement la</l>
      <l>
        <lb/>ſcience, la vertu auee la geneſoſicé: qui pratique les Vertns Morales, Po.</l>
      <l>
        <lb/>litiques &amp; Chreſtiennes auec vn ſi parfait exemple: qui s’eſt acquis tant</l>
      <l>
        <lb/>de gloite par ſes victoires, qu’il ſemble auoir enſeuely la memoirc des Ale</l>
      <l>
        <lb/>tandres &amp; des Ceſars, tonbaſt dans cet aueugloment eſttange, de vouloit</l>
      <l>
        <lb/>volontairemenr faire perte de ſon honneur &amp; de ſa conſcience, es ſe i¬</l>
      <l>
        <lb/>ſnt l’pnv de l’enneny de ſnu Roy &amp; de ſon Eſtat. Iuez, Monſeigneur.</l>
      <l>
        <lb/>Je-l. ao ce p n dirnit de ous, cc u’on irit de nous</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
