<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2755_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Philothemis (le), ou Contrebandeau du Parlement.
                    Discite justitiam moniti ; et non temnite divos.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=Q1nlN7_RN0oC&amp;pg=PA1"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Philothemis (le), ou Contrebandeau du Parlement. Discite
                        justitiam moniti ; et non temnite divos.</title>
                    <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49754"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>PHILOTHEMIS</l>
            <l>
                <lb/>O V</l>
            <l>
                <lb/>CONTREBANDEAV</l>
            <l>
                <lb/>DV PARLEMENT.</l>
            <l>
                <lb/>Diſcite iuſtitiam moniti &amp; non temnite di</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XLIX.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/> oofle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>,,, l¬</l>
            <l>
                <lb/>SA’ép’elAtePedr</l>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>DITI OTLIE </l>
            <l>
                <lb/>PHILOTHEMIS.</l>
            <l>
                <lb/> V</l>
            <l>
                <lb/>CONTREBANDEAV</l>
            <l>
                <lb/>E1</l>
            <l>
                <lb/>DV PARLEMENT.</l>
            <l>
                <lb/> Diſcite iuſtitianms moniti &amp; non temnite diuos.</l>
            <l>
                <lb/> N nous dit que l’Aigle, apres qu’elle a eſclos</l>
            <l>
                <lb/> Jſes petits, pour diſcerner les ſiens d’auec les ba¬</l>
            <l>
                <lb/>Aae ue ueene neu neneu e e dee</l>
            <l>
                <lb/>leur fait regarder fixement la viue clarté de ce grand</l>
            <l>
                <lb/>lambeaus, de telle ſorte qu’elle chaſſe de ſon nid ceux</l>
            <l>
                <lb/> ui ne la peuuent ſupporter; Si nous voulons recognoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre dans le temps où nous ſommes vn bon François,</l>
            <l>
                <lb/>qui ay vn viſage-feins &amp; diſſimulé, lequel toutesfois</l>
            <l>
                <lb/>oarcfaiu dlonaneſte homme: il en faut faire demeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>e, &amp; l’oppoferau Soleil de la Iuſtlce, qui de ſon eſolat</l>
            <l>
                <lb/>fonds en meſne temps tous les meſchians, la veuë</l>
            <l>
                <lb/>eſquela let eropfoible pour fouffrir vne ſi viuelumie¬</l>
            <l>
                <lb/>, qui penene uſquerau plus profond de leurs cœurs,</l>
            <l>
                <lb/>eſquels eſtant erauaillez d’vne continuelle apprehen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſio-de leurs crimes ſont femblablesurx Chaſſieux, leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>olsue pauoneporter la clartéd’vm beau iour; Ainſi</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> ces meſchans que l’on peut appeéller Hiboux d malen¬</l>
            <l>
                <lb/> contre haïſſent d’vne haine mortelle la Iuſtice, &amp; en</l>
            <l>
                <lb/> cette maniere tous ceux qui ont l’ame cauteriſée ſont</l>
            <l>
                <lb/>ſeparez des bons &amp; reconnus pour tels qu’ils ſone.</l>
            <l>
                <lb/>I! ne faut pas s’eſtonner ſi ces nmalheureuſes ames ſe</l>
            <l>
                <lb/>plaiſent parmy le Trouble &amp; les confuſions, taſchant</l>
            <l>
                <lb/>par toute ſorte de moyens de ſuffoquer &amp; d’eſteindre</l>
            <l>
                <lb/>la force &amp; la vigueur des Loix, offuſquer le luſtre &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>ſplendeur des Cours Souueraines, &amp; depoſſeder la u¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice de ſon troſne ancien; Pour à quoy plus failenaent</l>
            <l>
                <lb/>paruenir, ils s’attaquent aux principaux Miniſtres de la</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice, qui ſont les Magiſtrats, qu’vn Ancien appelle,</l>
            <l>
                <lb/>voix p rlantes, leſquels eſtant hors de credit, il ſt in¬</l>
            <l>
                <lb/>dubitable que les Loix, qui ſontles Magiſlratsmues,</l>
            <l>
                <lb/>ne peuuent aucunement ſubſiſter.</l>
            <l>
                <lb/> Mais au contraire lesbons François vrayment ma¬</l>
            <l>
                <lb/>gnanimes &amp; courageux, amis de l’Eſtat jaloux du bien</l>
            <l>
                <lb/>public, fidels &amp; immuables au ſeruice de leur Roy, ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dent toute ſorte d’honnour&amp; obeiſſance à cetto ſainte</l>
            <l>
                <lb/>Deeſſe Themis, laquelle nous rend agreables à Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>nous fait approcher deplus prés de ſa iuinité́ que cho¬</l>
            <l>
                <lb/>e qui ſoit au monde, &amp; rend noſtre ame toute celeſte</l>
            <l>
                <lb/>&amp; diuine Ceux là, diſ-ie, quiont vne amae depuro, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui n’ont iamais ſaly leur front, chargé leun abneur,</l>
            <l>
                <lb/>-ny terny leur gloire du blaſme d’aueun crimes, quin’õ̃t</l>
            <l>
                <lb/>apporté de la honte à̀ leurſang, &amp; de ſeandale à leur</l>
            <l>
                <lb/>nation, embraſſent d’vne extreme afſectioula Iuſtiee,</l>
            <l>
                <lb/>reuerent grandement les Adminiſtrateurs d’icelle, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>obeiſſent entierement à leurs commadoents.</l>
            <l>
                <lb/>L’experience pour les ocecaſions qui ſe preſeneent</l>
            <l>
                <lb/>maintenant deuant nos yeux donne vne preuue aſſez</l>
            <l>
                <lb/>ſuffiſante</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>ſuffiſant de mon dire, ſans qu’il ſoit beſoin d’en riecher¬</l>
            <l>
                <lb/>cher de plus particulieres raiſons: Car ne voyons-nous</l>
            <l>
                <lb/> pas en France, &amp; en la Ville eapitale de tout le Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, &amp; meſme dans ce ſacré Temple de Themys, les</l>
            <l>
                <lb/>plus Grands &amp; les plus vertueux Princes, aymer &amp; ho¬</l>
            <l>
                <lb/>norer la Iuſtice ſur toutes choſes.</l>
            <l>
                <lb/> Au contraire, ne voyons nous pas vn homme inſolét</l>
            <l>
                <lb/>eſleué de la pouſfiere, enfant de la fortune, qui eſt en¬</l>
            <l>
                <lb/>tre dans le Temple de l’honneur, ſans paſſer premiere¬</l>
            <l>
                <lb/>ment dans celuy de la vertu, homme deuenu grand&amp;</l>
            <l>
                <lb/>enrichy aux deſpens du pauure peuple, enlé edmme</l>
            <l>
                <lb/>vne ſangſue du ſang &amp; des moyens des pauures Subjets</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, lequel aoſeé entreprendre contre l’authprité́.</l>
            <l>
                <lb/>Souueraine desCours de Parlement, &amp; attenter iuſques¬</l>
            <l>
                <lb/>à la perſonne meſmes des Officiers de ſa Majeſté &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Souuérains Magiſtrats; malice la plus ſcã̃daleuſe qu’on¬</l>
            <l>
                <lb/>ayt iamais veu, attenta du tout eſtrange &amp; inouy en</l>
            <l>
                <lb/>France, mefme en temps de Paix.</l>
            <l>
                <lb/> N’eft-ilpas permis maintenant, voire meſme com¬</l>
            <l>
                <lb/>mandeé à tous les François de vanger l’injure faite à la</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice, quieſt vn des premiers &amp; plus nobles membres</l>
            <l>
                <lb/>du Corps de l’Eſtat, lequel eſtant affligé &amp; offencé, tout</l>
            <l>
                <lb/>le reſte des membres demeureroient malãides &amp; lan¬</l>
            <l>
                <lb/>guiſſans: car ne plus ny moins que la fõrce du corps</l>
            <l>
                <lb/>decline à meſure que la chaleur narurelle d’iceluy va</l>
            <l>
                <lb/>deéeroſſſant, ainſi la vigueur de l’Eſtat diminuë au prix</l>
            <l>
                <lb/>que la puiſſance des Magiſtratsl’appetiſſe.</l>
            <l>
                <lb/> Ie me ſens forcé de parler, voyant qu’on ’attaque à</l>
            <l>
                <lb/>authoriteé́ Royalle en s’attaquant à la luſtice, &amp; qu’on</l>
            <l>
                <lb/>veut mettre maintenant route la France en deſordre</l>
            <l>
                <lb/>pendant le regne heureux dé noſtre ieune Roy, ſoubs</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>le Sceptre duquel elle reſpire auiourd huy vn Eſa pai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſible, plein de ropõs &amp; de tranquillité; le ne me puis.</l>
            <l>
                <lb/>fermer la bouche, lors qu’il faut parler por d’ntereſt</l>
            <l>
                <lb/>du public, &amp; ceſmoigner du moins de parolle, ſi l’on ne</l>
            <l>
                <lb/>peut en effect l’afſection que ie dois au Roy. aupublic,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à la Iuſtice, comme eſtant bon Fran çois. C’eſRt leſeul.</l>
            <l>
                <lb/>zele qui me fait dire ces parolles: Ne touéhe point au</l>
            <l>
                <lb/>Roy ou à ſon authorité ne nous faispoint recheoir ade.</l>
            <l>
                <lb/>malheuts &amp; aux pleurs deſquels il n’y a pas long mps.</l>
            <l>
                <lb/> que nous ſommes ſortis &amp; retirez par la toute- puiſſante</l>
            <l>
                <lb/>maln de Dieu¬</l>
            <l>
                <lb/>NMous auons a peine eſſuyé nos latmes &amp; ſemnaesen¬</l>
            <l>
                <lb/>cores moü̈illez du. naufrage de nos dernieres miſeres</l>
            <l>
                <lb/>publiques, deſquelles le peuple, qui eſt comme l’oa di</l>
            <l>
                <lb/>Iavoix de Diu, t’en artribuë la principafle cauſe. Car il</l>
            <l>
                <lb/>eſt aiſeé de lecroire par plufieurs teſmoignages; Que tu</l>
            <l>
                <lb/>as fait tous tes efforts pournous plonger en vne Guerre.</l>
            <l>
                <lb/>Ciuille, &amp; que tu taſche de nous precipiter dans de</l>
            <l>
                <lb/>nouueaux malheurs, ſi Dieu n’erreſte res mauuais deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeings.</l>
            <l>
                <lb/>Meſchant, tu attaque le Roy en attaquant ſa Cour de</l>
            <l>
                <lb/>Parlement? ſa Cour des Pairs, &amp; à laquelle il a reſigné</l>
            <l>
                <lb/>la plus grande &amp; la plus importante charge de la Cau¬</l>
            <l>
                <lb/>ronne, qui eſt l’adminiſtration de la Iuſtioe Souueraine,</l>
            <l>
                <lb/>Cour tres-celebre &amp; renommée, à laquelle, non ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>ment les particuliers &amp; les Princes du Sang Royal de</l>
            <l>
                <lb/>France, mais encores les Roys Eſtrangers ont deferé́ le</l>
            <l>
                <lb/>igement de leurs differends.</l>
            <l>
                <lb/>Tu attaque le Roy en luy voulant rauir le plus beau</l>
            <l>
                <lb/>leuron de ſa Couronne, qui eſt ſa Iuſtice, &amp; diminuer</l>
            <l>
                <lb/> la force &amp; l’authorité de ſon Parlement, qui luy ſert</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>comme de, rempart à̀ ſon authorité́ ſupr̂me, lequel</l>
            <l>
                <lb/>contribue par ſonſoing continuel, par ſa pudeur &amp; in¬</l>
            <l>
                <lb/>tegrise au ſalut de ſa Majeſté &amp; manutention de ſa</l>
            <l>
                <lb/>Couronne.</l>
            <l>
                <lb/>Ta ueux troubler le repos de l’Eſtat en meſpriſant</l>
            <l>
                <lb/>&amp;outrageant la luſtice, de laquelle depend le vray ap¬</l>
            <l>
                <lb/>puy de la vertu &amp; la conſeruation de la Societé humai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, qui eſt l’vn des principaux mots du Corps Monar¬</l>
            <l>
                <lb/>chique, &amp; la principalle colomne d’vn Royanme ou</l>
            <l>
                <lb/>Empire.. Et ie ne ſç̧aurois aſſez deteſter ta perfidie &amp;</l>
            <l>
                <lb/>meſchanceteé́, ny découurir toutes tes malicespuis que</l>
            <l>
                <lb/>tu taſche de mettre tout en deſordre, en voulant perdre</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſupprimer l’exercice de la luſtice, qui eſt auſſi neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaire &amp; important à la conſeruation duRoyaume, qu’eſt</l>
            <l>
                <lb/>le Soleil du monde pour l’entretien de l’Vniuers.</l>
            <l>
                <lb/>Tu as voulu rauir l’honneur &amp; l’obeiſſance deuë aux</l>
            <l>
                <lb/>Magiſtrats &amp; à tes Iuges, qui ont receu du Roy vn plein</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir au gouuernement de la choſe publique, &amp; tien¬</l>
            <l>
                <lb/>nenr de ſa Majeſté la puiſſance de iuger, de l’honneur,</l>
            <l>
                <lb/> de la vie &amp; des biens de tous ſes Subjets Car ne plus ny</l>
            <l>
                <lb/>moins qu’Hercules alloit par tout le monde auec ſa</l>
            <l>
                <lb/>maſſe &amp; ſa peau de Lyop, puniſſant les voleurs &amp; exter¬</l>
            <l>
                <lb/>minant tous ces monſtres inhumains qui rauageoient</l>
            <l>
                <lb/>les Prouinces, de meſme les Cours de Parlement auec</l>
            <l>
                <lb/>vn billet de parchemin, qui ſont leur Arreſt &amp; la verge</l>
            <l>
                <lb/>où parolle d’vnHuiſſier, renuerſent &amp;exterminent ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui vſurpent la dominarion ſur leurs Concitoyens, de¬</l>
            <l>
                <lb/>cidant leurs querelles particulieres &amp; appaiſans leurs</l>
            <l>
                <lb/>ſeditions ſans faire marcher vn ſeul homme de Guerre.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt pour cette raiſon qu’il a iuſtement &amp; ſaintemet</l>
            <l>
                <lb/> eſtably le grand &amp;ſuprenie Tribunal de uſtice, amé</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>&amp; authoriſc de force &amp; de puiſſance pour conſeroer les</l>
            <l>
                <lb/>bons, chaſtier les meſchans, &amp; contenir en leut deuoi</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui auroient volonté de mal faire par la crainte des</l>
            <l>
                <lb/>peines &amp; ſeuerité des Loix.</l>
            <l>
                <lb/>Nous deuons eſpefer que Dieu, qui eſ le ruſte Iuge,</l>
            <l>
                <lb/>les punira ſelon tes demerites, &amp; que tu n’eſchapperas</l>
            <l>
                <lb/>ſa Iuſtice ſr tu eſchappe celle des homes &amp; qui ne croi¬</l>
            <l>
                <lb/>ra queD ieu comence ſes chaftimens puis qu’i t’a deſua</l>
            <l>
                <lb/>oſté l’vſage de la raiſon au declin de ron age, lors quetu</l>
            <l>
                <lb/>en deurois vſer plus que iamais : Car eſtant enyuré des</l>
            <l>
                <lb/>douceurs de ta proſperité, &amp;ayant eu touſiours fortune</l>
            <l>
                <lb/>fauorable iuſques aà̀ preſent; tu feras come vn bon cou¬</l>
            <l>
                <lb/>reur, qui par malheur ſe laiſſe cheoir au plus pres du</l>
            <l>
                <lb/>but de ſa carriere; Ainfi ayant eu durant toute ta vie</l>
            <l>
                <lb/>du bon heur, &amp; par tes douces parolles, piperies &amp; ſub</l>
            <l>
                <lb/>tils artifices, tu te preeipiteras toy meſme à la fin au</l>
            <l>
                <lb/>malheur, &amp; te renueſera du plus haut de la rouë où tu</l>
            <l>
                <lb/>es monté.</l>
            <l>
                <lb/> Les Hiſtoires ſont remplies des exéples de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont morts auſſi malheureuſement qu’ils ont veſcu, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>nous aſſeurnt que Dieu, qui eſt le grand &amp; iuſte luge,</l>
            <l>
                <lb/>retarde &amp; differe ſouuent le ſupplice des meſchans.</l>
            <l>
                <lb/>Mais vous, Genereux François, qui aymez noſtre Roy, &amp; pat</l>
            <l>
                <lb/>conſequent ſesMagiſtrats &amp;Officiers, qu’il a eſleué au troſne de</l>
            <l>
                <lb/>ſa luftice pour conſeruer la candeur des Fleurs de Lys, &amp; aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>rer le repos de ſes Subjets; Soyez ſemblables à cette belle fleut</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe tourne vers le Soleil de quel coſté qu’il aille, &amp; que voſtre</l>
            <l>
                <lb/>face &amp; toutes vos actions s’enelinent touſiours vers ſa Majeſté,</l>
            <l>
                <lb/>ne gouſtant d’autre fruit que ceux de l’obeïſſance &amp; de la fide¬</l>
            <l>
                <lb/>lité́, &amp; que vous ayez touſiours ferme en vos Cours l’amour de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Roy &amp; de la Iuſtice, laquelle vous con duira à l’immorta¬</l>
            <l>
                <lb/>lité deſirée, &amp; vous acquerera vne vraye gloire &amp; vn repos aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeuré. Aiuſi ſoit-il.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
