<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2200-5_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Lettre du sieur de Nacar à l'abbé de La Rivière, à
          Saint-Germain-en-Laye, sur les affaires de ce temps où est représenté les moyens (sic)
          pour faire la paix.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=TCCC8Vx4Pw4C&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre du sieur de Nacar à l'abbé de La Rivière, à
            Saint-Germain-en-Laye, sur les affaires de ce temps où est représenté les moyens (sic)
            pour faire la paix.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>LETTRE</l>
      <l>
        <lb/>DV SIEVR</l>
      <l>
        <lb/>DE NACAR</l>
      <l>
        <lb/>A L’ABBE</l>
      <l>
        <lb/>DE LA RIVIERE.</l>
      <l>
        <lb/>A Saint Germain en Laye, le</l>
      <l>
        <lb/>vnziéme Fevrier 1649.</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>N</l>
      <l>
        <lb/>4</l>
      <l>
        <lb/>nom, ſans toutefois auoir des lettres du Ry. Ie vous connois</l>
      <l>
        <lb/>encore auſſi bien que lors que vous eſtiez petit Repetiteur de</l>
      <l>
        <lb/>I’Vniuerſité, &amp; que vous portiez le nonm de Barbier au lieu de</l>
      <l>
        <lb/>celuy de la Riuiecre. Et ſi ie ſuis quelquefois en doute ſi dans</l>
      <l>
        <lb/>les affaires de ce temps vous pechez par ignorance, ou par meſ¬</l>
      <l>
        <lb/>chanceté, ie n’en ſuis pas beaucoup à conclure, que lignorance¬</l>
      <l>
        <lb/>&amp; la meſchanceté ſe rencontrent en vous en vn haut point : Il</l>
      <l>
        <lb/>faudroit eſtre auſſi aueugle que vous pour ne pas voir que vous</l>
      <l>
        <lb/>auez fait des fautes d’enfant dans tout ce procedé, &amp; qui meri¬</l>
      <l>
        <lb/>teroient vn chaſtiment ſemblable à celuy que l’on donne aux</l>
      <l>
        <lb/>enfans qui ont le foüet. Vous auez fait des meſchancetez inſup¬</l>
      <l>
        <lb/>portables qui meritent des peines proportionnées, &amp; joignant</l>
      <l>
        <lb/>l’ignorance à la malice, vous auez fait des ations inoüies qui</l>
      <l>
        <lb/>ſont dignes des ſupplices nouueaux. Ce pouuoit il voir vne pue¬</l>
      <l>
        <lb/>rilité plus grande pour deſunir le peuple d’auec le Parlement, de</l>
      <l>
        <lb/>commencer à boucher les paſſages des viures, pour affamer</l>
      <l>
        <lb/>Paris ? Ce pouuoit-il voir vne meſcanceté plus grande que d’en¬</l>
      <l>
        <lb/>leuer le Roy hors Paris à deux heures apres minuit? vouloir fai¬</l>
      <l>
        <lb/>re mourir de faim vn million de petrſonnes qui ſont icy tres in¬</l>
      <l>
        <lb/>nocentes? pernettre les vols, les incendies, les violemens, les</l>
      <l>
        <lb/>prophanations, &amp; tous les actes d’hoſtilité, que des plus cruels</l>
      <l>
        <lb/>ennemis ne voudroient pas commettre. Que peut-on dire à</l>
      <l>
        <lb/> cela, ſinon que ce ſont deux Eccleſiaſtiques qui cauſent tous ces</l>
      <l>
        <lb/>deſordres, qui deſchirent la France dedans ſon ſein, qui veulent</l>
      <l>
        <lb/>renuerſer l’Eſtar, ſçauoir Mazarin &amp; la Riuiere, l’vn Cardinal</l>
      <l>
        <lb/> &amp; l’autre Abbé? Mais pretendant de faire rougi ſa robbe</l>
      <l>
        <lb/>du ſang qui s’épanche tous les iours, les iuſtes mouuemens</l>
      <l>
        <lb/>que ie dois auoir pour vn ſujet ſi conſiderable, me pouſſe¬</l>
      <l>
        <lb/>roient à vous dire quantiré de choſes que j’obraets pour paſſer</l>
      <l>
        <lb/>aux plus neceſſaites. Vous deuez auoir leu dans voſtre Breuie¬</l>
      <l>
        <lb/>te,lequel entre moins ſouuent dans vos mains que les maximes</l>
      <l>
        <lb/>de Machiauel &amp; le Liure des Rois, que emo poreſt daobas dom¬</l>
      <l>
        <lb/>ais ſeruire, &amp;c. C’eſt ſurquoy ie vous prie de faire reflexion, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>de voir que ſans nous arreſtet au ſeruice de Dieu, que vous met¬</l>
      <l>
        <lb/>ez toûours le dernier, vous ſeruez trois Maiſtres tous differens:</l>
      <l>
        <lb/>Le premier eſt ſon Alteſſe Royale:le ſecond, le Cardnal Ma¬</l>
      <l>
        <lb/>2arin, &amp; le troiſiée, c’eſt çe chapeau imaginaire. Le premier</l>
      <l>
        <lb/>Maiſtrs</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>Maiſtre eſt aſſez mal ſeruy, puis que vous le trahiſſez:; Le ſe.</l>
      <l>
        <lb/>cond l’eſt vn peu mieux, mais pour vous, &amp; pour la ruine de cét</l>
      <l>
        <lb/>Eſtat. Et peaur le troiſiéme on oſe tout, on entreprend tout,</l>
      <l>
        <lb/>pourueu que l’on puiſſe faire rouler ces caroſſes qui ſont ſaites il</l>
      <l>
        <lb/>y a déja quelques jours, où vos armes ſont couuertes d’vn cha¬</l>
      <l>
        <lb/>peau rtouge, auec lequel vous pourrez bien vous morfondre.</l>
      <l>
        <lb/>Les obligations que vous auez à ſon Alteſſe Royale, les biens</l>
      <l>
        <lb/>que vous tenez de ſ main liberale ne vous font point recon¬</l>
      <l>
        <lb/>noiſtre ce que vous eſtes &amp; comme vn autre ludas vous ven¬</l>
      <l>
        <lb/>dez l’honneur &amp; la perſonne de ce bon Maiſtre à beaux deniers</l>
      <l>
        <lb/>comptans mais gardez auſſi que voſtre fin ne ſoit pareille à</l>
      <l>
        <lb/>celle de ce raiſtre, &amp; que le deſeſpoit ne vous faſſe preuenir les</l>
      <l>
        <lb/>volontez de la plus part du monde de cette ville, &amp; l’execution</l>
      <l>
        <lb/>de l’Arreſt de voſtre condamnation. Vous penſez qu’ayant</l>
      <l>
        <lb/>ommenceé voſtre vie comme vn Chameleon, qui ſe nourrit</l>
      <l>
        <lb/>d’air, dont la neceſſité vous a ſouuent obligé de prendre des</l>
      <l>
        <lb/>epas. Vous pourez cõ̃me luy, prendre les couleurs deſquelles</l>
      <l>
        <lb/>vous ſerez proche, &amp; qu’approchant ſouuent la robbe du Car¬</l>
      <l>
        <lb/>dinal Mazarin, elle fera rougit la voſtre, que je vous aſſeure ne</l>
      <l>
        <lb/>deuoir rougir iamais que doſang que l’on doit titrer de vos vei¬</l>
      <l>
        <lb/>es pour l’expiation de vos meſchancetez Quelle bonté grand</l>
      <l>
        <lb/>Deu, de ſoufftir vn tel auorton dans la narure qui arme ſa patrie</l>
      <l>
        <lb/>ontre elle meſme, &amp; qui per ces mauuais conſeils fait ternir la</l>
      <l>
        <lb/>plus belle repuation de ſon Maiſtre. Vous le ſouffrez, dis-je,</l>
      <l>
        <lb/>ais plû̂toſt vous le reſeruez à vne exemple de juſtice memora¬</l>
      <l>
        <lb/>ble à la poſterité, pour faire connoiſtre à l’aduenir aux fauotris</l>
      <l>
        <lb/>de quelle facçon ils doiuent ſe comporter aupres des Princes,</l>
      <l>
        <lb/>auſquels ils ont l’honneur d’appartenir. C’eſt cetre verisé que je</l>
      <l>
        <lb/>reconnois, Monſieur,&amp; que je vous expoſe telle qu’elle eſt, afi¬</l>
      <l>
        <lb/>que la reconnoiſſant vous ſuiuiez les inſpirations que Dieu vous</l>
      <l>
        <lb/>donnera pour luy demander pardon de vos ſautes. Ie vous prie</l>
      <l>
        <lb/>d’examiner attentiuemét de quelles graces ſa diuine prouiden¬</l>
      <l>
        <lb/>ce a proregé cette ville. L’on croyoit nous faire mourir de faim,</l>
      <l>
        <lb/>que deux outtois marchez, ſans Gonneſſe mettroientles armes</l>
      <l>
        <lb/> la main detout le peuple de cette ville, y cauſeroit ſedition, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>vn pillage general: Mas tout au contraire nous auonsveſcu, e</l>
      <l>
        <lb/>ous viurons par les meſmes nmoyens qu’il nous a donné, ou par</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/> 6</l>
      <l>
        <lb/>d’autres qu’il ſuſcitera pour nous deliurer auec des viures &amp; des</l>
      <l>
        <lb/>prouiſions ſuffiſantes pour ſe paſfer encore douze marchez,</l>
      <l>
        <lb/>comme nous auons déa fait des Boulangers &amp; du pin de Gon¬</l>
      <l>
        <lb/>neſſe. L’on a fait tout ce que l’on a peu par les voleries &amp; incen¬</l>
      <l>
        <lb/>dies pour empeſcher les villages circonuoiſins d’aſſiſter Paris;</l>
      <l>
        <lb/>&amp; chacun conoiſſant la juſtice de noſtre cauſe, a voulu contri¬</l>
      <l>
        <lb/>buer quelque choſe à noſtre protetion. Nos Princes tous bar¬</l>
      <l>
        <lb/> rez d’or &amp; d’argent, cõme vous le dites par les billets ſeditieux</l>
      <l>
        <lb/>que vous &amp; les voſtres ont fait ſemer, ont paru en campagne</l>
      <l>
        <lb/>auec ces huit cens meſchans Cheuaux, que vous dites que nous</l>
      <l>
        <lb/>auons, ont fait ſentit aux Regimens de Rantzau, de Condé, de</l>
      <l>
        <lb/>Nauarre, de la Reine, &amp; de Mazarin, &amp; à tous leurs Officiers,</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils auoient grand tort deſe laiſſer battre par des gens ſi mal¬</l>
      <l>
        <lb/>faits. Le ſiege de Charenton, où toute la France a perdu de ſi</l>
      <l>
        <lb/>braues hommes, &amp; voſtre party vingt-ſept ou vingt huit Oſfi¬</l>
      <l>
        <lb/>ciers de marque, vous eſt trop deſauantageux auſſi bien que ſa</l>
      <l>
        <lb/>priſe pour vous en preualoir. Ce qui s’eſt paſſe depuis vous</l>
      <l>
        <lb/>fait auſſi enrager de bon cœur &amp; deuroit vous faire reconnoiitre</l>
      <l>
        <lb/>que Dieu eſtant pour nous, les Parlemens vnis &amp; tout le monde</l>
      <l>
        <lb/>fort animeé́ pour nous protegertous vos eforts ſeront inuils, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>tourneron à voſtre confuſion. Et afin que je vous faſſe voir</l>
      <l>
        <lb/>en quel eſtat ſont nos affaires maintenant, je vous diray que</l>
      <l>
        <lb/>Monſieur le Duc de Beaufort, qui a entrepris auec tant de zele</l>
      <l>
        <lb/>la protection de l’authorité Royale, la conſeruation de l’Eſtat,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; le reſtabliſſement de la libertéê de tous les Francois, plûtoſt</l>
      <l>
        <lb/>par affection qu’il a au bien, que par reſſentiment des mauuais</l>
      <l>
        <lb/> traittemens qu’il a receus du Cardinal Mazarin, pattit d’icy</l>
      <l>
        <lb/> Mardy au matin auec ſept à huict cens Caualiers, pour faire ve¬</l>
      <l>
        <lb/> nir vn gtand conuoy, que vos gens nous vouloient dérober,</l>
      <l>
        <lb/>ayant eſté tout ce iour à battre la campagne pour faire venir des</l>
      <l>
        <lb/>bleds &amp; des farines preſtes pour faire entrer le lendemnain icy,</l>
      <l>
        <lb/> ayant eſté tout le iour &amp; la nuit ſuiuante à cheual, il ſe repoſoit</l>
      <l>
        <lb/>le matin ſur vne chaize lors que l’on vint à donner l’allarme: il</l>
      <l>
        <lb/>monte auſſioſt à cheual, ſe treuue inueſty par plus de quatre</l>
      <l>
        <lb/>mil hommes, tant de Caualerie, qu’Inſanterie, ſort de ce villa¬</l>
      <l>
        <lb/>ge apres auoir ſouſtenu deux heures de temps auec ſon peu de</l>
      <l>
        <lb/>maonde, eſt ſecouru du Mareſchal de la Mothe, qui eſtoit ſorey</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>le Mereredy matin auec quatre cents Cheuaux, il tuë pluſieurs</l>
      <l>
        <lb/>dé ceux qui en vouloient nommément à ſa perſonne, met en</l>
      <l>
        <lb/>fuite tous ceux de voſtre party: &amp; s’en reuenant iétorieux icy,</l>
      <l>
        <lb/>treuue en chemin plus de quinze mil Bourgeois ſous les arme</l>
      <l>
        <lb/>qui eſtoient partis d’icy tout auſſi-toſt que l’on euſt l’aduis que</l>
      <l>
        <lb/>ce braue Duc eſtoit aux mains, il entre dans cette ville auec des</l>
      <l>
        <lb/>aclamations merueilleuſes de tout le monde, des affluances de</l>
      <l>
        <lb/>peuples incroyables, chacun crie, Viue le Roy voyant vn ſi ge¬</l>
      <l>
        <lb/>nereux Prince defendre l’authorité Royale auec tant de gene¬</l>
      <l>
        <lb/>roſité, il entre vnze cents bœufſs, deux mil moutons, &amp; mil</l>
      <l>
        <lb/>pourceaux, auec cent charettes de bled &amp; farine.</l>
      <l>
        <lb/>Vaila l’eſtat veritable de nos affaires, voyez par là ſi nous</l>
      <l>
        <lb/>ſommes preſts à mourir de faim, &amp; quelle affection le peuple 2</l>
      <l>
        <lb/>pour ſon Roy, puis que danstant de miſeres ſaites ſous ſon nom,</l>
      <l>
        <lb/>chacun le reclame, tout le mde le ſouhaite: tout le mõde deſire</l>
      <l>
        <lb/>ſon rerour. Il n’y a pas vn bon Franç̧ois qu’il ne deſire le voir</l>
      <l>
        <lb/>hors des mains de ceux qui abuſent ainſi de ſon authorité. Et</l>
      <l>
        <lb/>pluſt à Dieu que vous euſſiez encor quelque peir germe de bon.</l>
      <l>
        <lb/>té dans vous meſmes: que les paroles du Pere Bourgouin pu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſent ſaire naiſtre vn repentir dedans voſtre conſcience, &amp; que</l>
      <l>
        <lb/>vous fuſſiez l’inſtroment de noſtte bien. C’et, Monſieur, dont</l>
      <l>
        <lb/>ie vous prie les larmes aux yeux, auec cent mil homnmes qui l0</l>
      <l>
        <lb/>reclament aujourd’huy auec moy dans Paris, que vous ſaſſiez en</l>
      <l>
        <lb/>ſorte aupres de ſon Alteſſe Royale, qu’il nous rende noſtre li¬</l>
      <l>
        <lb/>berté; qu’il protege cét Eitat, auquel ſes deſcendans &amp; ſucceſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeurs peuuent pretendre. Faites que les dernieres paroles qu’a</l>
      <l>
        <lb/>dites Monſieur de Chaſtil lon en mourant, que tout le monde</l>
      <l>
        <lb/>regrctte extremement, ſoient receuës de Monſieur le Duc d’Or¬</l>
      <l>
        <lb/>leans auec plus d’efficace que ne les a receuës Monſieur le Prin¬</l>
      <l>
        <lb/>ce de Condé. C’eſt vne action d’vn veritable amy, &amp; d’vn vray</l>
      <l>
        <lb/>Chreſticn,&amp; le plus beaulais t eſl amentaire que l’on puiſſe faire,</l>
      <l>
        <lb/>que de monrer le chemin de la grace à ceux qui en ſont dé¬</l>
      <l>
        <lb/>tournez: le chemin de la vertu à ceux qui ſuiuent le vice, &amp; da</l>
      <l>
        <lb/>faire reconnoiſtre la raiſon à ceux quine ſuiuent que leurs paſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſions. C’eſt ce qu’a voulu faire celuy que i’ay nomné pour qui</l>
      <l>
        <lb/>chacun ſoûpire, lors qu’il a dit qu’il eſtoit ſatisfait extremement</l>
      <l>
        <lb/>de mourir pour leſeruice de Monſieur le Prince, &amp; ſon ſeruiteur:</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>5¬</l>
      <l>
        <lb/>mais qu’il eſtoit malheureux de mourir en ſouſtenant vn party</l>
      <l>
        <lb/>ſi in;uſte, &amp; faiſant ſouffrir des innocens: qu’il prioit ſon Alteſſe</l>
      <l>
        <lb/>de reconnoiſtre la verité de ce qu’il luy diſoit, &amp; de changer de</l>
      <l>
        <lb/>party, pour rendre le luſtreà cét Eſtat, &amp; à la reputation qu’vne</l>
      <l>
        <lb/>guerre fi injuſte terniſſoit. Voila quels ont eſté les ſentimens</l>
      <l>
        <lb/>d’vn homme de bien en mourant, &amp; que ie vous prie derechef de</l>
      <l>
        <lb/>faire entendre à ſon Alteſſe Royale. Faites en ſorte que la bonté</l>
      <l>
        <lb/>&amp; la clemence, qui luy ſont ſi naturelles, ne ſoient point inuiles</l>
      <l>
        <lb/>en luy. Faites en ſorte qu’il nous rameine le Roy, &amp; qu’il nous</l>
      <l>
        <lb/>aſſeure par ſa preſence que l’on n’a eu aucunes mauuaiſes volon¬</l>
      <l>
        <lb/>tez pour le peuple. C’eſt en ce faiſant qu’il acquerra plus de repu¬</l>
      <l>
        <lb/>tation que par le gain de dix batailles, c qu’il affermira entiere¬</l>
      <l>
        <lb/>ment cette Monarchie, puis qu’il luy donnera la paix, qui ne</l>
      <l>
        <lb/>peut eſtre eſtabiie que par là, vous ferez ceſſer toutes les mauuai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſes volontez que tout le monde a euës contre voſtre perſonne,</l>
      <l>
        <lb/>lors que l’on reconnoiſtra par la ſinceriré de vosations: aban¬</l>
      <l>
        <lb/> donnez vn meſchant qui veut ruiner la France, &amp; rendre la ruine</l>
      <l>
        <lb/>plus illuſtre par la preſence des Pnnces qu’il attire de ſon party.</l>
      <l>
        <lb/>C’eſt par là que vous deuez eſperer &amp; mecriter des recompenſes;</l>
      <l>
        <lb/>quevousvous gagnerez tous les cœurs; que vous ferez l’acquit</l>
      <l>
        <lb/>de voſtre conſcien ce, qui voit aſſez la verité. Et moy en mon par¬</l>
      <l>
        <lb/>ticulier apres vne ation ſi genereuſe, i’employeray ma vie, mes¬</l>
      <l>
        <lb/>biens, &amp; mon honneur pour voſtre ſeruice. Ce que ie feray tout</l>
      <l>
        <lb/>au contraire, ſi vous ne le faites. Et dans toutes les occaſions ie</l>
      <l>
        <lb/>vous feray paroiſtre que ie ſuis,</l>
      <l>
        <lb/>MONSIEVR,</l>
      <l>
        <lb/> A Paris, ce Fevrier 16̃49.</l>
      <l>
        <lb/>Voſtre tres. affétionné ſeruiteur,</l>
      <l>
        <lb/>DE NACAR.</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
