<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3561_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Royal (le) au Mazarin, lui faisant voir par la
                    raison et par l'histoire, 1. que l'autorité des rois sur la vie et sur le bien
                    des sujets est fort limitée , à moins qu'elle ne soit tyrannique; 2. que
                    l'autorité des princes du sang est essentielle dans le gouvernement;3. que
                    l'autorité des autres Parlements de France pour les affaires d'État est
                    inférieure et subordonnée à celle du Parlement de Paris; 4. que les prélats
                    n'ont point d'autorité dans le maniement des affaires d'Etat, et que leur devoir
                    les engage à n'avoir d'attachement que pour le sanctuaire.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=z37Z_3VjItEC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Royal (le) au Mazarin, lui faisant voir par la raison et
                        par l'histoire, 1. que l'autorité des rois sur la vie et sur le bien des
                        sujets est fort limitée , à moins qu'elle ne soit tyrannique; 2. que
                        l'autorité des princes du sang est essentielle dans le gouvernement;3. que
                        l'autorité des autres Parlements de France pour les affaires d'État est
                        inférieure et subordonnée à celle du Parlement de Paris; 4. que les prélats
                        n'ont point d'autorité dans le maniement des affaires d'Etat, et que leur
                        devoir les engage à n'avoir d'attachement que pour le sanctuaire.</title>
                    <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="32" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50121"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>L E</l>
            <l>
                <lb/>A vV</l>
            <l>
                <lb/>MAZARIN</l>
            <l>
                <lb/>D T </l>
            <l>
                <lb/> 5 </l>
            <l>
                <lb/>Luy faiſant voir par la raiſon &amp; par ſ’hiſtoire.</l>
            <l>
                <lb/>I. Que l’authorité des Roys ſur la vie &amp; ſur le bien des</l>
            <l>
                <lb/>Subjets eſt fort limitée, à̀ moins qu’elle ne ſoit</l>
            <l>
                <lb/>tirannique.</l>
            <l>
                <lb/>Il. Que l’authorité́ des Princes du Sang eſt eſſentielle</l>
            <l>
                <lb/>dans le gouuernement.</l>
            <l>
                <lb/>IIl. Que l’authorité des autres Parlemens de France,</l>
            <l>
                <lb/>pour les affaires d’Eſtat, eſt inferieure &amp; ſubordon¬</l>
            <l>
                <lb/>née à celle du Parlement de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>IV. Que les Prelats n’ont point d’authorité dans le</l>
            <l>
                <lb/>maniment des affaires d’Eſtat; &amp; que leur deuoir les</l>
            <l>
                <lb/> engage de n’auoir d’attachement que pour le ſan</l>
            <l>
                <lb/>tuaire.</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>31003</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>na 9</l>
            <l>
                <lb/> e </l>
            <l>
                <lb/> :,</l>
            <l>
                <lb/>t B </l>
            <l>
                <lb/>-ooe</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> , e ,</l>
            <l>
                <lb/>lApe’i eede: etA</l>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/> R</l>
            <l>
                <lb/> H</l>
            <l>
                <lb/> I L</l>
            <l>
                <lb/>A V</l>
            <l>
                <lb/>MAZARIN.</l>
            <l>
                <lb/>7 </l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>L n’eſt point de poſſeſſion eſgale à celle de l’ambi¬</l>
            <l>
                <lb/>lrion, lors qu’elle s’empare des eſprirs vains. Certe im¬</l>
            <l>
                <lb/>perieuſe maiſtreſſe les capriue ſi ſeruilement, qu’il eſt</l>
            <l>
                <lb/>heſoin d’vn bras plus ſouuerain que celuy despaiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ces du monde pour en brizer les fers; iuſque-laà meſme</l>
            <l>
                <lb/>que Tertulian en fait l’eſcueil de l’authorité́ de Dieu, aà</l>
            <l>
                <lb/>moins que ſe roidiſſant à la combattre, par vn deſſein,</l>
            <l>
                <lb/>fermement premedité́ d’en eſtre le vainqueur, il ne faſſe</l>
            <l>
                <lb/>marcher des forces toutes extraordinaires, pour ne s’ex¬</l>
            <l>
                <lb/>poſer point à la honte de l’auoir attaqué́e ſans l’auoir</l>
            <l>
                <lb/>peu reduire. Ce magniſique paſſage de l’Eſcriture, ou</l>
            <l>
                <lb/>Dieu ſe met ſur la deffenſue contre les ambitieux &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>ſuperbesDes ſupeb s refiſtir, oblige cet eloquent Do¬</l>
            <l>
                <lb/>eur à l’expreſſion de cette hardie penſée, ſur laquelle.</l>
            <l>
                <lb/>eacor ſon diſciple S. Ciprian n’a pas douteé d’encherir,</l>
            <l>
                <lb/>lors que faiſant refle ction ſur la déroute des Anges Apo0</l>
            <l>
                <lb/>ſtats, il aſſeure que Dieu ne pouuoit pas donner vne</l>
            <l>
                <lb/>plus belle marque de cette authorité́ ſouueraine qu’il a</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>fur routes ſes creatures, qu’enrerrtaant d’abord la ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>perbe des plus eminentes, &amp; impoſant, pour vn eterne</l>
            <l>
                <lb/>trophé́e de ce premier triomphe, l’auguſte nom de Ga¬</l>
            <l>
                <lb/>briel ou de force de Dieu, à ceiuy qu’il auoit commis à</l>
            <l>
                <lb/>la gloire de cette belle expedition.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui ſe mettent en peine de rechercher qpeu cu¬</l>
            <l>
                <lb/>rieuſement la genealogie de l’ambition la font ſortir</l>
            <l>
                <lb/>du deſregle ment de l’opinio qu’on a d’vne authorité</l>
            <l>
                <lb/>qui n’eſt qu’imaginaite, laquelle ſe redant maiſtreſſe</l>
            <l>
                <lb/>de la foibleſſe du iugement, par le moyen de mille fauſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes illuſions dont elle l’eſbloü̈it, la fait attenter aà̀ des en¬</l>
            <l>
                <lb/>trepriſes eſgales à l’idée pretenduë̈ de ſa- capacité́; ſans</l>
            <l>
                <lb/>luy permettre deſe regler à ce qu’elle peut, parce qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>luy fait entendre, que ſon impuiſſance n’eſt qu’vn efſet</l>
            <l>
                <lb/>de ſa lacheté; &amp; que ſon pouuoir n’eſchouë qu’à ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle n’oze point entreprendre auec aſſez de vigueut.</l>
            <l>
                <lb/> La chute d’Icare qui ſe fit des ailede cire pour volet</l>
            <l>
                <lb/>uſqu’à̀ la ſource de la lumiee, fait lecableau de l’ambi¬</l>
            <l>
                <lb/>tion dans la ſeconde partie des tableauxde P loſtrate.</l>
            <l>
                <lb/>Triſmegiſte prenoit plaiſir de reueſtir cette dereglé́e, de</l>
            <l>
                <lb/>la pompe eéclarante de l’Atc-en. Ciel, lequel ne reluiſant</l>
            <l>
                <lb/> qu’a la faueur de millecouleursttomipeufes que la phi¬</l>
            <l>
                <lb/>loſophie n’a iamais reconnu que dans ’exrrauagance</l>
            <l>
                <lb/>de hos yeux; nous fait conceuoir vne idé́e eonforme à</l>
            <l>
                <lb/>celle que nous deuonsauoir de l’ambition; laquelle n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtant releuée qu’à meſure qu’elle ſe rehauſſe elle memne</l>
            <l>
                <lb/>par les fauſſes idé́es de noſtre imagination; n’a par con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe quent point d’autre ſubſiſt ance que, celle quo nous</l>
            <l>
                <lb/>luy donnons en prenant plſir de nousamuzer.</l>
            <l>
                <lb/>Gonſiderez</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/> Conſiderez Xerres dans l’extrauaganee de cetee</l>
            <l>
                <lb/>preſomprion ambirieuſe, qui luy faiſoit croire que</l>
            <l>
                <lb/>’Elleſpont deuoit releuer de ſon pouuoir; &amp; qu’en</l>
            <l>
                <lb/>punitioa du uage que ce deſtroit orageux aueit fait,</l>
            <l>
                <lb/>pour rompre ce ſuperbe pont de bareaux, qui ioignoit</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe auee l’Ae: c’aſt à̀ dire, Seſtos &amp; Abidos; il</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit enchainer ſes flots victorieux, &amp; les oblig</l>
            <l>
                <lb/>par vne ſoumiſſion forcée, à reſpectter inuiolable¬</l>
            <l>
                <lb/>ment l’empire de ſes Loix¬</l>
            <l>
                <lb/> Si l’ambition neſe fuſt empaŕe des eſprits foibles,</l>
            <l>
                <lb/> l’authorité́ des Souuerains n’eut iamais tranſgreſsé les</l>
            <l>
                <lb/>Lois, que la Iuſtice luy auoit preſcripts: Et ce pou¬</l>
            <l>
                <lb/> uoir ablolu, qu’ils ne tenoient que de la liberté toute</l>
            <l>
                <lb/>pure de leurs Subjets, maintenu dans cette belle inno¬</l>
            <l>
                <lb/> eence de ſa premiere origine -n’eut iamais veu cestra¬</l>
            <l>
                <lb/>egieques reuaoluations des Eſtars, que les Hiſtoires nouts</l>
            <l>
                <lb/>ont confiderer dans tous des âges, eomme les triom¬.</l>
            <l>
                <lb/>phes ordinaires de la forune.</l>
            <l>
                <lb/> Tarquin neperditle Sceptre chez les Romains, que</l>
            <l>
                <lb/>pous auoir voulu faire paffes vn coup de tyrannie, pour</l>
            <l>
                <lb/>vn coupd’vne authoriteé legitime. ppius ne rermi¬</l>
            <l>
                <lb/>ale Decemvire chez les- meſmes, que par vn atten¬</l>
            <l>
                <lb/>ras de meſme nature- Et pour n’amuſer pas es Le¬</l>
            <l>
                <lb/>cteurs, qui lont plus ſç̧auans que moy dans les Hi¬</l>
            <l>
                <lb/> toires: Neſt il pas conſtant par l’experience detout</l>
            <l>
                <lb/>eeque l’aniquité nous fait deteſter denuẽment fune¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte, que touas les-chaangments des plus puiſſans Eſtars</l>
            <l>
                <lb/>aariamaiaeſté le qa par des vſurpations d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>thorité́, &amp;e- quge les. Peuples aa ſe ſont laſſez du gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernement de leurs Anceſtres, que depuis que leurs</l>
            <l>
                <lb/>Souuorains ont commencé d’empieter vn Empire</l>
            <l>
                <lb/>plusabſol, que celuy de leurs predeceſſeurs.</l>
            <l>
                <lb/> L’authorité, quêlqus ſouueraine qu’elle ſoit, ne</l>
            <l>
                <lb/>peut iamais eſtre trop moderée dans lon exercice; ſa</l>
            <l>
                <lb/>deçadence eſt moins dangereuſe que ſon rehauſſée¬</l>
            <l>
                <lb/>ment: Les Peuples qui la voybt dé́choir pe s’opp¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent point au deſſein qu’on a de la releuer. Lors qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>voyent qu’elle s’augmente, ils en craignent les ac¬</l>
            <l>
                <lb/>croiſſements; &amp; l’apprehenſion de la voir enfinau</l>
            <l>
                <lb/>deſſus de leurs Lol, ſert de pretexte, ordinaire à leur</l>
            <l>
                <lb/>rmement, polur la retouir dans da ſouiſſion.</l>
            <l>
                <lb/>Puis qu’il eſt donc vray par ces ptéſuppeſirions a¬</l>
            <l>
                <lb/>ecedentes, que le ban, ou le mauuais vſag de l’au.</l>
            <l>
                <lb/>çhorité́, fait le bon, ou le auuais gouuorement: le</l>
            <l>
                <lb/>penſe qu’il eſt à̀ propos, que nous esaminions vn pes</l>
            <l>
                <lb/>le pouuoir de nos Roys, &amp; que ſans attenter aà̀ l’inde¬</l>
            <l>
                <lb/>pendance de leur authorité; à laquelle ueus-ne’Vou¬</l>
            <l>
                <lb/>ons point préſcrire d’autres bornes, que ceux de la</l>
            <l>
                <lb/>Juſtice, nous riſonnions vn peu ſur la liberté qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>pnt de diſpoſet ſouuerainement des vies &amp; des bieas</l>
            <l>
                <lb/>de leurs Subiets.</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>:1</l>
            <l>
                <lb/> 1!</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/> I. Les Roys ſont abſolus, il eſt ytay. lls ſoas So.</l>
            <l>
                <lb/>uerains, ils ſonit independans: Il faut neantmoins que</l>
            <l>
                <lb/>leur authorité, quelqueſ haute préſomption qu’ellé ait</l>
            <l>
                <lb/>de ſoua pouuoir, reçoiuge de-hoes que pour sui¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>ere decty dil debdeoent eſle eoupariſe ae</l>
            <l>
                <lb/>plaiſir dans les limites d’vne iuſte grandear. Auair</l>
            <l>
                <lb/>des hbras auſti lougs que la volonté: c’oſt puiſſauoe en¬</l>
            <l>
                <lb/>cre les mains de Dieu, mais c’aſt foibleſſe enure les</l>
            <l>
                <lb/>mains des hommes, du moins s’il e faut croire la</l>
            <l>
                <lb/>Thealogie. Pouuoir out ce qu’oa veut, poaitu eu</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ne puiſſe vouloir, qae ce qu’il faut ; C’eſteſtoe</l>
            <l>
                <lb/>Djea, poarce qu’en effer Dleu peut bieuou ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ee,, mals cetpoauoir meſme iafnys he conſiſte, qua</l>
            <l>
                <lb/>e poanoir que ce qu’il faut Et poyla les bornea,</l>
            <l>
                <lb/> our qul aouſeut de lua gyaſiadon da erm¬</l>
            <l>
                <lb/>danent aà̀ an menté,i!</l>
            <l>
                <lb/>l1</l>
            <l>
                <lb/>Les Sonuerains qui ne ſont point ryrans, peuuent</l>
            <l>
                <lb/>ôut ais e a’eſt pas lans onditlouspaice qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>a’an poin cette impuiſſante de e pouuoir youloir</l>
            <l>
                <lb/>gquoqu’il fau ilspeuentdont tout, à cohditijon</l>
            <l>
                <lb/>q’ils ne voadrohsg se que la laſtce ler permes¬</l>
            <l>
                <lb/> r, &amp;’ qu’ils le araesont par vexu, aux termes, auſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels Diet’eſt bone que par ſon eſſence: Lors que</l>
            <l>
                <lb/>Methasdiuaaplle,Noſtre Ddrcei ’ieyenſ, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/> dire , ciroaſoripei inficaſipei, ou le erme de ce¬</l>
            <l>
                <lb/>duyp qul efbans termo, parre queeonme parlent quaſi</l>
            <l>
                <lb/>vous les Peres de l’Egliſe,d’imehſicé de Dieu ſo te¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtreſſis ells meſme, cnmme en fe reduiſant en abre¬</l>
            <l>
                <lb/>geé, &amp;iſ’adentiſſant, cdae patle Sainct Paul, pour</l>
            <l>
                <lb/>compatio dan les termnas eſtoiss- de oſtd aature l</l>
            <l>
                <lb/>applique fort adroittementces deux majeſltueuſes p¬</l>
            <l>
                <lb/>roles à ha uſtiee, diſent que c’eſt elle qui doit eſtse</l>
            <l>
                <lb/>moee ir dmeyor, c’eſt à dire, le limite de la pui¬</l>
            <l>
                <lb/>a-2</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ance de ces tout-puiſſans, &amp; qui doit borer ſeur pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoi’ non pas par vne neceſſité́ de leur nature, com¬</l>
            <l>
                <lb/>meen Dieu, mais par vn choix, &amp; par n acte de</l>
            <l>
                <lb/>vera de leur libert.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi les Roys, qur ſont en terre les mages plus</l>
            <l>
                <lb/>iuanes de la Diuinité, peuuent tout en effet, aais à</l>
            <l>
                <lb/>condition coutesfois, qu’ils ne le voudront quepat</l>
            <l>
                <lb/>ne imiaolon du pouuoir deDieu; c’eſt aà diae, qu’iis</l>
            <l>
                <lb/>lMe forceront pas la-luſtice dans ſes rettanchements, ¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’ilstirerons labride à leuraucorit́, lors que cette</l>
            <l>
                <lb/>regle deleur pouuoir ne leur perueera pas de la lachat</l>
            <l>
                <lb/>au gré de leurs paſſions.</l>
            <l>
                <lb/> Photin, cetlnſolent Miniſtre de IaCour de Peol.</l>
            <l>
                <lb/>mée Roy d’Egypee, raiſonnants chez Lucain, tou¬</l>
            <l>
                <lb/> chant la raecepeion qo’il folloit fair à Pbmpée, aprs</l>
            <l>
                <lb/>la honte du mal-heuedux fuctoz lo Phaſalle die pat</l>
            <l>
                <lb/>ces mots, s &amp; ſonsa poreſtasoo oeons, que le droi</l>
            <l>
                <lb/>népeut point compatir auec l’authorité́ deſreglement</l>
            <l>
                <lb/>abſoluë C’eſt ainfi pour le moins, que le mt de ſsa.</l>
            <l>
                <lb/>naa- eſt interpteté́ pae Pharnabius, paree que eoaame</l>
            <l>
                <lb/>i remarque for bien, le pouuoir du’Roy d’Egype</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoit pas moins deſpotique ſur ſes ſub-ecs, que e¬</l>
            <l>
                <lb/>luy du grand Seigne: A inſi l’auchorité d ce Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>narque n’eſtant ponſuietse des Loix de la ltie, ce</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre luy faiſoit comprondre j que s’il voutoits la</l>
            <l>
                <lb/>maintenir ſans degenerer, il fallois biea plutoſt con¬</l>
            <l>
                <lb/>iderer ce qui ſenoitde ſointoteſt, que ce qui ſeroie</l>
            <l>
                <lb/>de laluſtico.¬</l>
            <l>
                <lb/>2.1,.</l>
            <l>
                <lb/>Cen’eſ</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>Ce m’eſt donc point laoyanté, aaisla yran¬</l>
            <l>
                <lb/>aie qui meſconoit ces boraes, preſcrites à̀ l’au,</l>
            <l>
                <lb/>thorité Souueraine; &amp; qui ne veutpointeſtrere¬.</l>
            <l>
                <lb/>duite à ne pouuoir, que ceque lafoiblefe de ſes</l>
            <l>
                <lb/>bras ne luy permettera point d’eneprendre;</l>
            <l>
                <lb/>Mais ce n’oſt poinr eſlre Soueain, que d’eſtrs</l>
            <l>
                <lb/>tyran: le Tone de ces puiſlances Deſpouique</l>
            <l>
                <lb/>nae ſubſiſte qu’aà force de bras ccmm le icug</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles inpoſent à leurs ſubiets eſt intolerables</l>
            <l>
                <lb/>la crainte de le voisr ſecoüé par l’impatience, les</l>
            <l>
                <lb/>oblige aà̀ des ſoings qui ſont les tyrans de leurli.</l>
            <l>
                <lb/>berté: ls- ne ſont obeis que parce qu’ils ſont les</l>
            <l>
                <lb/>plus forts; &amp; les ſubiets ne leut ſonrſoenis que</l>
            <l>
                <lb/>pavce qu’ils nepeuuet pont fairenanche-pied</l>
            <l>
                <lb/>de leur autborrte. S’ilen faut croire leis Philoſo</l>
            <l>
                <lb/>hes, le gouuenement n’eſt pas de longue du</l>
            <l>
                <lb/>1ée, pare qu’il eſt violent; &amp;iqu’il n’eſt pas poſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ible de tenir touſours vn Tiaion, ſans qu’il eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>Sbapedes mains, lors qu’o n’eſpie que les occ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions de l’enarracher.</l>
            <l>
                <lb/>Vm R oy qui borne ſon Pouuoir à a Iuſtice, ne</l>
            <l>
                <lb/>ne doit rien eaindre, parce qu ’il arereſſe tousſes</l>
            <l>
                <lb/>ſuhiets à ſa cohſruation;&amp; qu’illeureſt pdus im¬</l>
            <l>
                <lb/>portant d’eſbre commandes, u’à luy de comm.</l>
            <l>
                <lb/>dede la ſorre.! Cette belle mdoderation de la oou</l>
            <l>
                <lb/>uraincetélattire les reſpects de ceux qui ſçuen</l>
            <l>
                <lb/>oneornolſtrele prix&amp; laaleur; -&amp; es iuſtes</l>
            <l>
                <lb/>Monarques n’ont tienà craindie, que pendant</l>
            <l>
                <lb/>lfeoes quienfantant’des monſtes,’età di¬</l>
            <l>
                <lb/> desauadla ds btts.¬</l>
            <l>
                <lb/>c</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Par les preuues de ce raiſeannement pre¬</l>
            <l>
                <lb/>cede nt la Royauté n’eſt pas ſans Loix, com¬</l>
            <l>
                <lb/>nae la nmaer n’eſt pas ſans bornes, que les orages</l>
            <l>
                <lb/>les plus orageux ne vont iamais baiſer qu’a</l>
            <l>
                <lb/>uec reſpect. Dieu chez l’Apoſtre, ſe borne luy</l>
            <l>
                <lb/>meſme dans les rernaes de la Raiſon, &amp; prote¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte hautement qu’il n’entend point exiger de nos</l>
            <l>
                <lb/>oboiſſances, que de ſoamiſſins de luſtce, ratio¬</l>
            <l>
                <lb/>sable obſequiu n vefteum. L’erreur de Caluin n’a</l>
            <l>
                <lb/>point eu d’autre ſource, que ce tyrannique pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir qu’il a voulu donnet aà Dieu, de nous damner</l>
            <l>
                <lb/>ou de nous ſauuer ſans aucune conſideration de</l>
            <l>
                <lb/>nos demerites, &amp; cet inſolent Hereſiarque, n’a</l>
            <l>
                <lb/>eſté fulnminé par le Concile de Trente, que pour</l>
            <l>
                <lb/>auoir voulu oſter toures ſorte de termes à l’autho¬</l>
            <l>
                <lb/>rire de Dieu, afin de la rendre Deſpotiqueſur no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre reprobation: Il eſt cependant de foy, qu’ilea¬</l>
            <l>
                <lb/>durcir celay qui n’eſt par̀ ſongré: qu’il predeine Iacob,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’ilreproaue. Eſai auant leur iſſance, &amp; qu’il diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>poſe de ſes creatutés com nme va l’otier de ſes pots deter¬</l>
            <l>
                <lb/>re, dont il deſtine, au gre de ſes deſirs, les ovns d la gloi¬</l>
            <l>
                <lb/>re; &amp; les autres ̀ l’ignominie. Neanmoins, malgre</l>
            <l>
                <lb/>l’euidence meſtne de ces paroles effroyables, l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>gliſe a creu qu’il leur faloit donner vne interpre:</l>
            <l>
                <lb/>tation plus raiſonnable en faueur d’vne plus dou:</l>
            <l>
                <lb/>ce authoriteé, &amp; qu’il falloit nous rendre les ou¬</l>
            <l>
                <lb/>uriers abſolus de noſtre bon heur ou denoſtre</l>
            <l>
                <lb/>malheur eé́ternel.</l>
            <l>
                <lb/>Vn Royne meriteroit-il pas d’eſtre hoteuſemeat</l>
            <l>
                <lb/>degradé, s’il venoit iuſqu’a cetteextremité d’i¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>ſolence, que de pretendre que ſon pouuoir fut plus</l>
            <l>
                <lb/>ſouuerain ſur ſes ſujets, que celuy de Dieu ſur ſes</l>
            <l>
                <lb/>ereatures: puls que le pouuoir desRois, n’eſt qu’vns</l>
            <l>
                <lb/>deference volontaire de la liberté́ des ſujets, qui re¬</l>
            <l>
                <lb/>noncét au droict naturel qu’ils ont de ne dépendre</l>
            <l>
                <lb/>ds quique ce ſoic, pour receuoir le joug d’vn ſouue¬</l>
            <l>
                <lb/>rain qu’ils commettent vnanimement àla manu¬</l>
            <l>
                <lb/>tention de leurs loix. Au lieu que les creatures ſonx</l>
            <l>
                <lb/>obligées à leur Createur par vn deuoir indiſpen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſable, &amp; que l’attachement qu’elles doiuent auoir</l>
            <l>
                <lb/>pour le reſpecter, n’eſtpas vneffect de leur liberte,</l>
            <l>
                <lb/>mais vne neceſſitetoute pure de leur condition.</l>
            <l>
                <lb/>Les fauteurs de cette puiſſance deſpotique ſe</l>
            <l>
                <lb/>preualent puiſſamment de cos auntageuſts paro¬</l>
            <l>
                <lb/>les que Samual tint autrefois au peuple luif, lors</l>
            <l>
                <lb/>que pour eſtonner les importunitez de la deman¬</l>
            <l>
                <lb/>de d’vn Roy; ce Prophete leur fit entendre que ce</l>
            <l>
                <lb/>Monarque diſpoſeroit ſouuerainement de leurs</l>
            <l>
                <lb/>biens, de leurs vies, de le ursfemmes, de lours filles,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de tout ce qui n’auoit pas eſtédans Gette. prodi¬</l>
            <l>
                <lb/>gieuſe dependance pendant le goduuernement des</l>
            <l>
                <lb/>uges. Mais ils ſe retranchent dans vn poſte, dont</l>
            <l>
                <lb/>il n’eſt pas erop difficile de les chaſſer. On ne nie</l>
            <l>
                <lb/>pas que la diſpoſition de nos vie&amp; de nos hiensne</l>
            <l>
                <lb/>ſoit ertierement à la diſcretio de nos Souueins:</l>
            <l>
                <lb/>Mais on voudroit bie e reuanche que uos opi¬</l>
            <l>
                <lb/>iâtces tombaſſent aues ous dans des ſentimens</l>
            <l>
                <lb/>plus raiſonnables, pour iuger ſaiemaent que le</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir des Rois ſur leuns ſujecs, eſt en quelque</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>faon conforme a ce luy de Dieu ſor ſes ereaturesa</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que, comme ce out puiſſat ne damne ſes</l>
            <l>
                <lb/> ereatures qu’en ſuitte de leuts deéreglemens ou de</l>
            <l>
                <lb/>leurs tranſgreſſioas des loix;, auſſi les Roys ge pen¬</l>
            <l>
                <lb/>uent ils atrenter qu’auec tyrannie, c’eſt à̀ dire, en</l>
            <l>
                <lb/>outrepaſſant les bornes de leur authorit, à diſpo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer des vies &amp; des biens de leurs ſujéts, qu’en puni¬</l>
            <l>
                <lb/>tionde leurs deſobeiſſances, ou pour des motifs</l>
            <l>
                <lb/>empruntez des neceſſitez de l’Eftat.</l>
            <l>
                <lb/> LrSqu Dieu’ patlolt au peupleſuif en cas ter¬</l>
            <l>
                <lb/>mes apparemment horribles. pat la bouche de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Oracle; s’il euſt crû̂ qu’il falloit les interpreter</l>
            <l>
                <lb/>dans le ſens d’vne authorité deſpotique, n’eſt il pas</l>
            <l>
                <lb/>vray que c’eſt ſans raiſon qu’il ſe fuſt intereſſe </l>
            <l>
                <lb/>chaudement à l panirion d’Achuab &amp; de leſabel,</l>
            <l>
                <lb/> puis que ces deux Monarques, ary &amp; fetnne,</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoient crinainels que d’auoir attenté ſur la vie</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſur le bien dvn de leurs ſujets, ſur leſquels o</l>
            <l>
                <lb/>auroittaiſon de pretendre en ſuitte de cette inteé¬</l>
            <l>
                <lb/>preration odieuſe que leur pouuolr auaroît eté</l>
            <l>
                <lb/>deſpotique. Falloit il faire rerentir auectant d’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>froy l’eſpouuentable punition de l’adulere &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>l’homieide de Dauid, puis que ce Monarque qi</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit ſelon le oœur de Die, n’aduoit -faie miourir</l>
            <l>
                <lb/>Vrie pat ûminiftere’de loab, polir -ioüir plus i¬</l>
            <l>
                <lb/>punement de bBerſabée, qu’en ſuitrte d pouuis</l>
            <l>
                <lb/>ſouueraia &amp; deſpotique que nos-lniterprees pre¬</l>
            <l>
                <lb/>endent doner lau Moniatques’ſures vies &amp; ſr</l>
            <l>
                <lb/>les biens de leuisſjes.</l>
            <l>
                <lb/>O Dieu!</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>O Dieu que nos conditions ſeroient pitoya¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, ſi nos vies &amp; nos biens eſtoient à la diſcrerion</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Monarque capricieux; &amp; que nous aurions</l>
            <l>
                <lb/>grand ſujet de reprocher à nos anceſtres la perte</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre liberté, dont ils ioü̈iſſoient encor à la</l>
            <l>
                <lb/>naiſſance de cette Monarchie, lors qu’auec tant</l>
            <l>
                <lb/>dimprudence, ils la ſoumirent à la eapeiuire pre¬</l>
            <l>
                <lb/>tenduë̈ d’vn ſi cruel eſclauage. Quel plaiſir de voir</l>
            <l>
                <lb/>des N erons qui ſe font baſtir des tours de verr</l>
            <l>
                <lb/>pour repaitre leur cruauté de l’incendie de leurs</l>
            <l>
                <lb/>vlles De voir des Caligulas qui creuent le yeux</l>
            <l>
                <lb/>anec le boue du doigt, à ceux qui ſe preſententr de</l>
            <l>
                <lb/>ant eux pour les felicirer dans leur auenementà</l>
            <l>
                <lb/>l’mpire, de voir es Meſſalines qui foreét les plus</l>
            <l>
                <lb/>honneſtes filles de ſe venir proſtituer dans les bot¬</l>
            <l>
                <lb/>dels de leurs maiſons Royades.</l>
            <l>
                <lb/>Hiſi oires de nos ayeux, ſacrez Depots de’An</l>
            <l>
                <lb/>iqulté, onumens venerables de tous les debris</l>
            <l>
                <lb/>des Eſtats, vous deuiez auoir eſpargné ctte hon</l>
            <l>
                <lb/>te à vos relations; &amp; n’auoir tranſmis iuſues à̀!</l>
            <l>
                <lb/>hos temps, que des exemples d’vngouuernenment!</l>
            <l>
                <lb/>qui ſeruit d’alechement à̀ nos Rois, pur aiaſter</l>
            <l>
                <lb/>leur conduite au modelle de celle qu vbs leur</l>
            <l>
                <lb/>auriez fait admirer: Et ceux qui foncpaſſer les</l>
            <l>
                <lb/>exemples horribles que vous leuns donn, pouir</l>
            <l>
                <lb/>des preiugeés de l’impunité qu’ils eſperent dans</l>
            <l>
                <lb/>l’imitatibn d’vne ſemblable conduite, ne ſerbiec</l>
            <l>
                <lb/>peut- eſtre pas ſirhardis que de ſuiure aueuglemée</l>
            <l>
                <lb/>lesboutades d’vne ambition deſseglée. pours’e¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>porter des coups de tyrannie, qui ne leur rauiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent pas moins de cœurs qu’vne conduite contrai¬</l>
            <l>
                <lb/>re leur e acquetroit, s’ils auoient ſoin de la com¬</l>
            <l>
                <lb/>paſſer à la regle de la luſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Mais les conduites brutalles de ces tyrans n’ont</l>
            <l>
                <lb/>pas pluſtoſt retenty dans l’Hiſtoire, que leurs pu¬</l>
            <l>
                <lb/>nitions; Et de que nous auons entendu que Ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ron, Caligula &amp; Meſſaline s’emportoient aà ces ex¬</l>
            <l>
                <lb/>truaganaces de cruauté, nous auons auſſi veu que</l>
            <l>
                <lb/>les ſubiets oubliant le reſpect qu’ils auoient de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoü̈eà leus conduite, ſuppoſeé qu’elle fut raiſoa¬</l>
            <l>
                <lb/>nable, ſe ſont promptement deſpechez de ces bou¬</l>
            <l>
                <lb/>reaux d’Eſtat, non point par des Paricides execra¬</l>
            <l>
                <lb/>bles; ceme des flateurs pourroient encor auan¬</l>
            <l>
                <lb/>cer, ais pae des cups devengeance, que la lu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice publicque mettoit à la diſeretion du plus</l>
            <l>
                <lb/>determiné.</l>
            <l>
                <lb/>Les Roy peuuent donc tout ce qu’ils vou¬</l>
            <l>
                <lb/>dront, majs condition que leur volonté ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>reglera que par les loix de la Iuſtice, &amp; que leuts</l>
            <l>
                <lb/>caprices particuliers, n’entreront point dans leur</l>
            <l>
                <lb/>Cõnſeil, lors qu’il ſera queſtion de deliberer ſur les</l>
            <l>
                <lb/>affaires de quelqu’vn de leurs ſubiets, ou ſur ceux</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſta n’eſt-ce pas pour maintenir ces Souue¬</l>
            <l>
                <lb/>rains dans la moderationde ce pouuoir, que ceux</l>
            <l>
                <lb/>de laChineſonsauertis tous les matins à leur reueil,</l>
            <l>
                <lb/>par vn Heraule erigé́ en office d’Eſtart pource ſeul</l>
            <l>
                <lb/>Iujet, de ſe ſouuenir touſiours, que l’obligacioa</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ons de rendre’iuſtice à leurs lujats, eſtanee¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>rieure à celle qu’ils ont d’en exiger du reſpect, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lors que S. Gregoire le Grand fut eſleué à la Lieu¬</l>
            <l>
                <lb/>tenance de Dieu ſur la Chaire deS Pierre, pour</l>
            <l>
                <lb/>eſtre le Monarque du Chriſtianiſme, &amp; le Souue¬</l>
            <l>
                <lb/>rain, beaucoup plus abſolu ſur ſes loix, que les</l>
            <l>
                <lb/>Roys de la Terre ne le ſont ſur celles de leurs ſtats,</l>
            <l>
                <lb/>ne prit-il pas dans cette haute independance de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Authorite, le titre aparemment indigne de</l>
            <l>
                <lb/>ſeruiteur des ſeruiteurs, dont ſes ſucceſſeuss ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſont du depuisinceſſamment qualifiés, pour faire</l>
            <l>
                <lb/>voir que dans cette intendance Monarchique de</l>
            <l>
                <lb/>la conduire du Chriſtiaaiſrme, il portoit vn plus ve¬</l>
            <l>
                <lb/>ritable ioug de dependance que pendant la quali¬</l>
            <l>
                <lb/>té de particulier, puis qu’il n’eſtoit pas ſoumis à</l>
            <l>
                <lb/>moins de Maiſtres, qu’ilettoit de Chreſtiens, auſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels il eſtoit obligé de conſacrerſes veilles pour</l>
            <l>
                <lb/>leur rendre iuſtice. L’hiſtoire de Louys X1l. fait</l>
            <l>
                <lb/>trop d’eſclat dans les annales de France, pour n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre point ſçeüe de tout le monde. C’eſt aymable</l>
            <l>
                <lb/>Monarque cruellement trauerſé par des ennemis</l>
            <l>
                <lb/>domeſtiques, pendant qu’il n’eſtoit encor que</l>
            <l>
                <lb/>Duc d’Orleans, ne fut pas pluſtoſt aſſis ſur le Trô.</l>
            <l>
                <lb/>ne par vne reuolution aſſés ordnaire dans les</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats, que ceux qui ſe ſentoient coupables de</l>
            <l>
                <lb/>l’auoir mal traité, ſe virent obligez d’auorrecours</l>
            <l>
                <lb/>à ſa clemence Royalle &amp; de le ſuplier tres hum¬</l>
            <l>
                <lb/>blement de eſe.ſouuenir poiat de tout le paſſé.</l>
            <l>
                <lb/>Alles allez dit: il, ne me venez poins epoſer des ſenti.</l>
            <l>
                <lb/>ents ſ contraires à ldeée que voaus deuez auoir de m</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>banré, le Roy de IFra ce n’eſt point cſleué ſur le Trone</l>
            <l>
                <lb/>pour vnger les irereſts du Duc d’Orleans que vous</l>
            <l>
                <lb/>anuez offencé. Pour lors ie vous confiderois en ennemis</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’honneur m’obligeoit de me reſſentir des afrents que</l>
            <l>
                <lb/>ie pretendois auoir rceu. Mais à preſre ie zous segarde</l>
            <l>
                <lb/>ea ſujets, &amp; la iuſtice deſaime tous ces premiers ſenmi¬</l>
            <l>
                <lb/>ments, peur ne me laiſſer agir que par des iendreſſes de</l>
            <l>
                <lb/>pere.</l>
            <l>
                <lb/>Ne faudroir il pas que ce fut l’vnique miroü̈e</l>
            <l>
                <lb/>qu’on mit touſiours deuant les yeux de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>ieune Monarque, &amp; qu’on l’accouſtumat de ne</l>
            <l>
                <lb/>conſiderer iamais d’autre action que celle de</l>
            <l>
                <lb/>ce pere de ſon peuple, pour l’obliger à̀ ne gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>neriamais ſes Eſtats que ſur ces adorables princi¬</l>
            <l>
                <lb/>pes La douceur en eſt trop parernelle, &amp; la con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite n’en eſt pas aſſez brutale pour aſſouuir la ra¬</l>
            <l>
                <lb/>ge dece conſeil Mazarin, qui ne repait iamais les</l>
            <l>
                <lb/>innocentes oreilles de ce pauure ieune Monarque</l>
            <l>
                <lb/>que du pouuoir pretondu, qu’il luy donne de dſe</l>
            <l>
                <lb/>poſer ſouuerainnement; c’eſt à̀ dire deſpotique.</l>
            <l>
                <lb/>ment ou tyranniquement des vies &amp; des biens de</l>
            <l>
                <lb/>ſes ſujets: Anatheme ſur toy, conſeil d’Antropo¬</l>
            <l>
                <lb/>phages &amp; de Cafres: c’eſt ſur ces maximes qu’i?</l>
            <l>
                <lb/>audroit baſtr l’́ducation d’vn loupou d’vn hion¬</l>
            <l>
                <lb/>ceau, non pas ce lie d’vn Monarque; qui doit plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtaſt eſtre prodigue de ſon ſang que de celuy de</l>
            <l>
                <lb/>ſes peuples, &amp; qui ne doit auoir de eœur que pou¬</l>
            <l>
                <lb/>en faire regner les tendreſſes aucc plus de ſouue¬</l>
            <l>
                <lb/>raineté..</l>
            <l>
                <lb/>Nous</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>Nous voulons bien que nos vies &amp; nos biens luy</l>
            <l>
                <lb/>apartiennent, mais dans le meſme ſens qu’il le vou¬</l>
            <l>
                <lb/>droit luy meſme, s’il n’eſtoit condut que par la ſeule</l>
            <l>
                <lb/>bonteé de ſon naturel; qu’il en dſpoſe ſouuerain e¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, mais n n pas en Tiran? qu’il expoſe nos vies</l>
            <l>
                <lb/>partieculieres pour les intereſts de l’Eſtat, mais qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne nous lesraſſe pas, pour les immoler par captice</l>
            <l>
                <lb/>au Mazarin? qu il rachepte le bel eſtat de noſtre pre-¬</l>
            <l>
                <lb/>miere liberté́ auec nos biens, mais qu’il ne nous deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>poü̈ille pas pour reueſtir vn Eſtranger, &amp; qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>nous reduiſe pas à l’aumone pour ietter vne abon¬</l>
            <l>
                <lb/>dance monſtrueuſe dans la maiſon du Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Ceſt en ce ſens que nous pretendons que nos vies &amp;</l>
            <l>
                <lb/>nos biens ſont aà̀ la diſpoſition de nos Monarques; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que nos Souuerains peuuent les prodiguer au greé de</l>
            <l>
                <lb/>leurs volontez. ſuppoſé qu’ilss’y ſentent obligez par</l>
            <l>
                <lb/>le iuſte deſſein de ſauuer l’Eſtat: mais de crore que</l>
            <l>
                <lb/>nos Souuerains puiſſent nous rauir nos vies &amp; nos</l>
            <l>
                <lb/>biens au gré de leurs caprices ſans aucun motif em¬</l>
            <l>
                <lb/>prunté́ des intereſts de l’Eſtat; eceſt à dire que l’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur de nos vierges leur doiue eſtre proſtitué en hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mage, comme adis dans la trannie des Payens, aux</l>
            <l>
                <lb/>Roys de l’Aſie; qu’ils puiſſent eſleuer la ſuperbe de</l>
            <l>
                <lb/>leurs Palais ſur les debris de nos pauures maiſons,</l>
            <l>
                <lb/>comme l’injuſte Achab dans la ludée, ou Charles le</l>
            <l>
                <lb/>mauuais dans le Royaume de Nauarre qu’ils ayent</l>
            <l>
                <lb/>vn droit deſpotique de faire vn carnage de petits en¬</l>
            <l>
                <lb/>fans, pour en faire des bains comme vn Conſtantin</l>
            <l>
                <lb/>auant le Chriſtianiſme, qu’ils puiſſent faire eſgorger</l>
            <l>
                <lb/>au gré de leur cruauté, ceux que bon leur ſemblera,</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>pour falre peindre des tableaux d’hommes mourans</l>
            <l>
                <lb/>dans le deſeſpoir, auec vne plus viue expreſſion, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me faiſoit autrefois le cruel Seſoſtre oy d’Egipte. Ie</l>
            <l>
                <lb/>penſe qu’il n’eſt que Mazarin &amp; les ſiens qui puiſſene</l>
            <l>
                <lb/>extrauaguer iuſqu’a ce point; &amp; que noſtre ieune</l>
            <l>
                <lb/>Monarque n’en regarderoit les injuſtes ſentiments</l>
            <l>
                <lb/>qu’auec horreur, ſi les bontez toutes Royales n’eſt oit</l>
            <l>
                <lb/>inſolemment viodentées par des impreſſions eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>geres, ou ſi ſon age eſtoit aà l’eſpreuue des embuches</l>
            <l>
                <lb/>qu’on luy deſguſe malicieuſement pour le ſurpren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre.</l>
            <l>
                <lb/> Concluons donc mais concluons-le hardiment en</l>
            <l>
                <lb/>barbe meſme de la tirannie, que les Roys ont toute</l>
            <l>
                <lb/>ſorte de pouuoir ſur leurs ſujets, pourueu que ce pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir ſoit touſiours borné par celuy de la iuſtice; que</l>
            <l>
                <lb/>deés que les Roys commencent à vouloir exiger ce qui</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas de la iuſtice, ils commencent à diſpenſer</l>
            <l>
                <lb/>leurs ſujets de l’obeiſſance qu’ils leur doiuent, parce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’ont accepte le ſerment qu’auec cette condi¬</l>
            <l>
                <lb/>tion; que les Roys ne peuuent nullement diſpoſer de</l>
            <l>
                <lb/>nos biens ou de nos vies que par des motifs emprun¬</l>
            <l>
                <lb/>tez des intereſts de l Eſtat, &amp; que dés que leurs capri¬</l>
            <l>
                <lb/>ces particulers ſe meſlent dans cette di poſition Sou.</l>
            <l>
                <lb/>ueraine, comme nous voyone aujourd huy dans le</l>
            <l>
                <lb/>reſtabliſſement du Mazarin, les ſubjets ſont des fols</l>
            <l>
                <lb/>s’ils permettent en aucune fſaçon que leurs Souue¬</l>
            <l>
                <lb/>rains e mpietent cette tirannique aut horité, parce que</l>
            <l>
                <lb/>ces commencemens heureux les obligeret pui apres</l>
            <l>
                <lb/>d’en pouſſer les progrez inſolens auec eſperance d’v¬</l>
            <l>
                <lb/>ne ſemblable impunité.</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>II. De l’authorité des Roys, ie paſſe à cellde leurs</l>
            <l>
                <lb/>Princes pour le gouuernement des affaires d’Eſtat, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ie ſouſtiens que l authoriteé des Princes du ſang eſtant</l>
            <l>
                <lb/>vne communication de l’authorité ſouueraine par</l>
            <l>
                <lb/>l’impuiſſance des Roys aà la pouuoir faire agir dans</l>
            <l>
                <lb/>toute ſon eſtenduë̈. Il n’eſt pas iuſte que les Souua¬</l>
            <l>
                <lb/>rains pretendent aucunement pouuoir gouuerner les</l>
            <l>
                <lb/>affaires de leurs Eſtats, lans la participation des Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces de leur ſang.</l>
            <l>
                <lb/>L’authoriré ſouueraine n’eſt que l’effet abſolu de la</l>
            <l>
                <lb/> deference des peuples, leſquels ſe ſont vnanimement</l>
            <l>
                <lb/>repoſex de la conduite de leurs Eftats, ſur la prudence</l>
            <l>
                <lb/>de celuy qu’ils ont voulu choiſir preferablement à</l>
            <l>
                <lb/>tout aueae pour l’aſſeoir ſur lr Trône: &amp; comme l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>tention des peuples librement ſoumis à l’authorité</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Monarque n’a iamais eſte, de leur laiſſer vn pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir deſpotique, c’eſt à̀ dire vn pouuoir independant</l>
            <l>
                <lb/>de toute ſorte de conſeil, les plus proches &amp; les plus</l>
            <l>
                <lb/>ſages d entr’eux ont eſteé deſtinez pour le remplir, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour y gouue rner conjointeaent quoy que depen¬</l>
            <l>
                <lb/> damment du ſouuerain le maniment des affaires d’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat.</l>
            <l>
                <lb/>En effet nous voyons dans l’hiſtoire, que Phara¬</l>
            <l>
                <lb/>mond ne fut pas pluſtoſt eſleué ſur le bouclier pour</l>
            <l>
                <lb/>preſider ſouuerainement dans les aſſemblées des</l>
            <l>
                <lb/>Francs, que deux de ſes plus proches Segeſte &amp; An¬</l>
            <l>
                <lb/>dromir furent choiſis pour eſtre les Aſſeſſeurs de cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te nouuelle authorité, &amp; comme les aſſiſtans ou les</l>
            <l>
                <lb/>intelligences du Conſeil, de la probiteé duquel deuoit</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>dependte route la bonté du gouuernement, telle¬J</l>
            <l>
                <lb/>20</l>
            <l>
                <lb/>ment que cette eſlection des plus proches pour eſtre,</l>
            <l>
                <lb/>comme les Coadjuteurs de l’authorité́ ſouueraine,.</l>
            <l>
                <lb/>commença de paſſer en couſturme ſous Clodion le</l>
            <l>
                <lb/>Cheuelu, ſous lequel aà l’imitation des aſſemblé́es</l>
            <l>
                <lb/>faites ſous l’haramond, la Lieutenance de l’aurhorité́.</l>
            <l>
                <lb/>fnt co miſe à Ragaiſe Couſin germain de Clodion</l>
            <l>
                <lb/>dans la premiere aſſembléë qu fut faite au ſecond</l>
            <l>
                <lb/>paſſage du Rhin, que les Francs auoient eſté con¬</l>
            <l>
                <lb/>traints de repaſſer par vne’imprudence commiſe pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant leur interegne. Ainſi cette meſme couſtume</l>
            <l>
                <lb/>sauthoriſant touſiours par les ſemblables eſtabliſſe.</l>
            <l>
                <lb/>mens qui ſe faiſoient en toutes les aſſemblées à l’aue¬</l>
            <l>
                <lb/>nement de quelque nouueau Monarque, la partici¬</l>
            <l>
                <lb/>pation des Princes du Sang pour le gouuernement de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat, eft paſſée en loy fondamentalle que les Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerains ne ſçauroient auiourd huy eſbranler ſans</l>
            <l>
                <lb/>donner vn iuſte fondement à toute ſotte des trou¬</l>
            <l>
                <lb/>bles.</l>
            <l>
                <lb/>Auſſi n’eſtoit-il rien, ce me ſemble de plus iuſte,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de plus conſorme à̀ la bienſceance franç̧oiſe, que</l>
            <l>
                <lb/>de teſmoigner le reſpect que nos anceſtres auoit pour</l>
            <l>
                <lb/>leur ſouoerain, en rendant leurs pre mieres homma¬</l>
            <l>
                <lb/>ges à̀ cette nouuelle authorité, par les choix de ſes</l>
            <l>
                <lb/>plus proches, pour gouueruer conjointement auec</l>
            <l>
                <lb/>luy &amp; pour contrbuer de leur prudence &amp; de leurs</l>
            <l>
                <lb/>conſeils à la manutention des Loix de l’Eſtat dont ils</l>
            <l>
                <lb/>venoient recemment de ſe repoſer entre les mains</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Souuerain.</l>
            <l>
                <lb/> Ca fameux</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/> Ce fex igifmopd qui œrraſſa i ſunant..</l>
            <l>
                <lb/>les fotces Othomannes ne fut pas plutoſt choiſi par</l>
            <l>
                <lb/>les Etats de Pologne, pour le gouuernement electif</l>
            <l>
                <lb/>de cet Empire, qu’afin de faire paroiſtre le deſſein</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auoir de manier ſans aucun intereſt les affai¬</l>
            <l>
                <lb/>resde cet Eſtat, ine peut iamais conſentir à me¬</l>
            <l>
                <lb/>tr aucun de ſes proches dans les charges de la Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ronne, iuſqu’aà ce que s’y voyant obligé́ par les in¬,</l>
            <l>
                <lb/>ſtantes pourſuittes des Eſtats generaux, qui furent</l>
            <l>
                <lb/>bien aiſes de les enpouruoir, ll protreſta hautement:</l>
            <l>
                <lb/>au Chancoliez ilnoei qut luy en auoit porté la</l>
            <l>
                <lb/>parole, que ſes inelinarions paruiculieres l’euſſens</l>
            <l>
                <lb/>bien fairconſentir à ce choiss mais que neantmoins.</l>
            <l>
                <lb/>il n’eut imais donné aueun teſmoignage, pour ne</l>
            <l>
                <lb/>ſe monrrer poins paſſionneé pour les intereſts de ſa</l>
            <l>
                <lb/>Maiſon, qu’il eſtoit parfaitement en deſſein de poſt¬</l>
            <l>
                <lb/>poſer touſiours à ceux de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Celaveut dire, qu’il eſt de la bien-ſeance dans</l>
            <l>
                <lb/>tous les eſtabliſſements des- Monarçhies , de faire</l>
            <l>
                <lb/>rouſiour entrer les proches des Souuerains dans-la.</l>
            <l>
                <lb/>participation des afaires d’Eſta; &amp; qu’il ſemble.</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn Roy ſeoirvn phantoſme, &amp; que ſon aurho¬</l>
            <l>
                <lb/>ntéſeroit- en quelque façon imaginaire ou chime¬</l>
            <l>
                <lb/>nique, ſi eceux qui ont l’honneur d’eltre de ſon Sang</l>
            <l>
                <lb/>n’entroient aues lu en communication de cette</l>
            <l>
                <lb/>meſmeé auchorité́, pour la faire ſubfiſter auee moins¬</l>
            <l>
                <lb/>de danger d’aucune decadence, &amp; pour la maintenir</l>
            <l>
                <lb/>ſans la laiſſer auçnement degenerer en tyrannie¬¬</l>
            <l>
                <lb/> Ie parle des Monachies qui ne ſont point doſpo¬</l>
            <l>
                <lb/>iques comme la Françoiſe. Car ie ſçay bien que</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>A.</l>
            <l>
                <lb/>parny les Teres, cie leſqueſs leigransSſgns</l>
            <l>
                <lb/>n’ont pas moins de pouuoir ſrurs Subiets, que leßë </l>
            <l>
                <lb/>anciens maiſtres e auoient ſur les eſclaues qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>alloient achéter dans les places phbliques ; Les freres?,</l>
            <l>
                <lb/>de ces Tyrans, maſſacrez, ſont es prenietes vict¬!</l>
            <l>
                <lb/>ae e ſe onmne e epelnedelipiee</l>
            <l>
                <lb/>proximiteé du ſang faire aucune ſort? ’ombrage à</l>
            <l>
                <lb/>leur authorité déregĺe, les oblige par ve criminéle¬</l>
            <l>
                <lb/>le raiſon d’Eſtar, de ne prendre iaiais l’eſcaHlatte </l>
            <l>
                <lb/>qu’apres l’ans oir téinte dans lé ſang de ces innocens!</l>
            <l>
                <lb/>criminels; &amp; de poſer les fondeents de leur tron</l>
            <l>
                <lb/>ſur le carnage de tous ceux qu’ils deuroient conſeét¬</l>
            <l>
                <lb/>uer, s’ils n’auoient de deſſein de reglet eni Tyrans.</l>
            <l>
                <lb/>Il y a plaiſir de voir les boutades del CaIſedddileſts?</l>
            <l>
                <lb/>qu’iltombe ſur cette matlere: Lecteurie rous y teni¬</l>
            <l>
                <lb/>uoye s’il vous plaiſt, pour luiure le rainde mo lai¬.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>ſonnement:</l>
            <l>
                <lb/>Tout eela falt voir qulet iripornt aux peoples</l>
            <l>
                <lb/>de s’intereſſer viuement pour conſeuet ’al PHiices</l>
            <l>
                <lb/>le droit qu’ils ont d’auoir la partlieclpatlon du gou</l>
            <l>
                <lb/>uernement de’ſtar! Pois que les grands Sêſigei</l>
            <l>
                <lb/>necommiencent l’admiiſtraiode leuts Eſtats par </l>
            <l>
                <lb/>le fratricide, qu’afin’ de faire reget’toutes leuls vod</l>
            <l>
                <lb/>lontez les plus capdleuſesſais la dépenanee du</l>
            <l>
                <lb/>conſeil d’autruy, qui eſt le ’earactere dl Tyra’</l>
            <l>
                <lb/>II eſt ſans contredit , que le peuples qpl ne ſe?</l>
            <l>
                <lb/>ſone ſoubmis qu’a v gouuerheet ’ſaſonnableé,</l>
            <l>
                <lb/>ſont obligez par les btlfs mefme de leurs ’inte¬</l>
            <l>
                <lb/>1eſts, de faieé en ſotte que lour authotlté́ louuét</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>raine ſoit eommuniquee par conſeil à la condui¬</l>
            <l>
                <lb/>té des Princes du Sang &amp; que ces proches de</l>
            <l>
                <lb/>lers Souuerains ne ſoient iamais eſloſgnez de la</l>
            <l>
                <lb/>pareicipation des affaires d’Eſtat Paree qu’il eſt</l>
            <l>
                <lb/>à peſumer que les Roys qui voudroient en venir</l>
            <l>
                <lb/>jaſq’à cetrte independance de leur Conſeil, au¬</l>
            <l>
                <lb/>roit vn deſſein 4pparent, pa l’imiation apparen¬</l>
            <l>
                <lb/>te de la conduite. du Grand Seignaeur, d’eſtabſir,</l>
            <l>
                <lb/>vneahoiré́ deſpotique ſur ceux ſur leſquels ils</l>
            <l>
                <lb/>ne pauent regner qu auee iuſtice. Mais lors que</l>
            <l>
                <lb/>les Roys ſe trouuent regardez par tant d’yeux; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>peuuent raiſonnableẽr apprehender que quel¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn de leurs proches ne ſe prenalle de leur mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uais gouenement, pours’attirer les affections</l>
            <l>
                <lb/>despeuples, ils ajuſtent ſi reglement leur autho¬</l>
            <l>
                <lb/>rité́ aux loix de l’amour-&amp;e-le la Iuſtice, qu’ils ne.</l>
            <l>
                <lb/>peclent jamais qu’auée leur çonſeil. Ainſi ieſou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſties qu daps le gouuernemep des Eſtats qui,</l>
            <l>
                <lb/>ſont Monarchiques ans: yrapnie comme le,</l>
            <l>
                <lb/>François, il eſt aà propos que les Souuerains eon¬</l>
            <l>
                <lb/>çojuent de l’mbe qe leurs proches font à leur</l>
            <l>
                <lb/>rag par a cmupicaion eſſentielle d’ype</l>
            <l>
                <lb/>meſme authoriré, qu’à moins que de gouuernes.</l>
            <l>
                <lb/>ilsſont en danger de décheqir auec iuſtice..</l>
            <l>
                <lb/>Au reſte, peut-jl eſtrerien de plusraiſonnable,</l>
            <l>
                <lb/>que la participaqion ou la communication de</l>
            <l>
                <lb/>l’authorité Souueralne entre les mains de ceux.</l>
            <l>
                <lb/>qui peuuept en étre les depoſitaires abſolus ou les</l>
            <l>
                <lb/>Souuerains Eſt il bien juſte de chaſſer du Conſeil</l>
            <l>
                <lb/>de la Royauté ceux qui peuuent eſtre Roys, &amp;</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtablir des Miniſtres d gouuernement ſans la!</l>
            <l>
                <lb/>parricipation de ceux qui pourront peut-eſtre v</l>
            <l>
                <lb/>iour les chaſſer auec authorité? N’eſt-ce pas cho¬</l>
            <l>
                <lb/>quer leſens commua? N’eſt-ce pas attenter à la</l>
            <l>
                <lb/>raiſon? Et n’eſt-ce pas é́branler les principes de la</l>
            <l>
                <lb/>Royauté, qui ne ſubſiſte que par la force de ſes</l>
            <l>
                <lb/>plus proches, &amp; qui ne peut eſtre renuerſée que</l>
            <l>
                <lb/>Iors que ceux qui ſont intereſſez par leur naiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ceà la proteger, font en impuiſſance de la ſouſte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir, ou peut eſtre reduits à la neceſſité de l’atta¬</l>
            <l>
                <lb/>quer, pour ſe mettre aà̀ couuert des inſultes de la</l>
            <l>
                <lb/>Tyrannie.</l>
            <l>
                <lb/>Euſt-on iamais dit que le Sceptre des trois de.!</l>
            <l>
                <lb/>niers Valois fils de Henry II. &amp; de Catherine de</l>
            <l>
                <lb/>Medicis, deuſt eſtre tranſporté́ de leur maiſon par</l>
            <l>
                <lb/>faute d’enfans dans celle de Bourbon; &amp; que le</l>
            <l>
                <lb/>Roy de Nauarre quim’auoit que la qualité de pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier Prince du Sang, feroit honoré dans vne re¬</l>
            <l>
                <lb/>uolution d’Eſtat de l’Auguſte titre de Roy de</l>
            <l>
                <lb/> France. Cependant nous voy ons que cela eſt ar¬</l>
            <l>
                <lb/>riué; &amp; ſi les trois Freres &amp; Roys ſes predeceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeurs euſſent diſpoſé du goauernement de l’Eſtat?</l>
            <l>
                <lb/>ſans la participation de ſoi Conſeil &amp; ſas la</l>
            <l>
                <lb/>communication deſbn aithorit, n’efſilpais vray</l>
            <l>
                <lb/>qu’à ſon auenement à la Couronne, on euftveu</l>
            <l>
                <lb/>toure ſorte de hangemens dans la Modarchie Et</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eut afecté de mettre des Miniſtres à ſa de¬</l>
            <l>
                <lb/>aotion, au preiudice de ceux qui eſtoient-eftablis</l>
            <l>
                <lb/>par les Roys ſes predeceſſeurs. Cela ſe peut-ilſans</l>
            <l>
                <lb/>donner pretsexte aux guerres domeſtiquesr.</l>
            <l>
                <lb/> lfau</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>25</l>
            <l>
                <lb/>Il faut donc pour ober à̀ toutes ſortes de deſor¬</l>
            <l>
                <lb/>dres, que les Souuerains ne puiſſent regler leur Sou.</l>
            <l>
                <lb/>ueraineté que par la participatiõ̃ eſſentielle des Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ees du Sang; &amp; qu’ils ne puiſſent point former d’en¬</l>
            <l>
                <lb/>repriſe qui ſoit importante à l’Eſtat que par la com¬</l>
            <l>
                <lb/>nunication du conſeil de ceux, que la ſucceſſion du</l>
            <l>
                <lb/>Throône, peut faire entrer vn iour dans la poſſeſſion</l>
            <l>
                <lb/>d’vne meſme Authoriré.</l>
            <l>
                <lb/>III. Allons à l’authorité des Parlemens, &amp; ſans</l>
            <l>
                <lb/>nous atreſter à̀ celuy de Paris, duquel nous auonms deſi</l>
            <l>
                <lb/>fait voir la Puſſance dans le Coup d’Eſftat du arleent</l>
            <l>
                <lb/>des Pars viſitons les Prouinciaux, pour examiner vn</l>
            <l>
                <lb/>peu qu’elle eſt leur Authorité́ touchant les affaires</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Nous n’auons deſia que trop longuement eſlslé́</l>
            <l>
                <lb/>la naiſſance du Parlement de Paris, lequel n’eſtant</l>
            <l>
                <lb/>rien autre choſe qu’vne contiauation non iamais</l>
            <l>
                <lb/>interrompuë depuis vnze Siecles de cete ancienne</l>
            <l>
                <lb/>Aſſemblée, que les Francs faiſoiet dans le Champ</l>
            <l>
                <lb/>de Mars, poury deſiberer des affaires d’Eſtat; &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>fut appelée Parlement ſous Philippe Auguſt, qui</l>
            <l>
                <lb/>fut renduë ſedentaite ſous Philippe le Bel, &amp; qui fur</l>
            <l>
                <lb/>Plaće dans le Palais des Roys ſous Louys le Huti;</l>
            <l>
                <lb/>eſt par conſequent auiourd huy dans la meſme au¬</l>
            <l>
                <lb/>chorité qu’elle eſtolt pour lors Et comme ſes reſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lutions eſtoient pour lors Souueraines ſr les affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res d’Eſtat, peut-on aſſeurer auec raiſon qu’lle s ſoiét</l>
            <l>
                <lb/>aujourd’huy moins independantes, puis que ce Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement n’eſt rien aurre choſe, qu’vne continuation</l>
            <l>
                <lb/>de cette ancienne Aſſemblée des Fraņois qui n’a is¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>G</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/> 26</l>
            <l>
                <lb/>mais eſteé interroompuë.</l>
            <l>
                <lb/>Ce Parlement ainſi deſtiné́ pour la reſolution</l>
            <l>
                <lb/>des affaires d’Eſtat, ne priſt connoiſſance des diffe¬</l>
            <l>
                <lb/>rents des particuliers, que ſous ce Louys, lequel vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lant ſe décharger du ſoin importun de nommercon.</l>
            <l>
                <lb/>tinuellemenat des Arbitres, pout decider les quereél¬</l>
            <l>
                <lb/>les dos vns &amp; des utres, s’en repolſa ſur la prudence</l>
            <l>
                <lb/>de ſon Parlement, auquel il en commir toute l’Au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité. Ainſi le pouuoir de connoiſtre des affaires</l>
            <l>
                <lb/>publiques &amp; des affaires pariculieres, luy fut eſgale.</l>
            <l>
                <lb/>ment donné: Mais auec ette diference neantmoins</l>
            <l>
                <lb/>que ce dernier luy eſt aceidentel, &amp; que ce premier</l>
            <l>
                <lb/>luy eſt eſſentiel, puis qu’il ne fut eſtably dans la pre¬</l>
            <l>
                <lb/>miere intention, qüe pour deliberer ſur des matie¬</l>
            <l>
                <lb/>res publiques.</l>
            <l>
                <lb/> Voila donc routes les cauſes des partieuliers en¬</l>
            <l>
                <lb/>rre les mains du Parlement. Mais pour ſçauoir le</l>
            <l>
                <lb/>motif pour lequel les autre Parlemens de Fcance</l>
            <l>
                <lb/>ont eſté eſtablis par nos Soauerains ; il faut conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>rer que le Pa le ment de Paris, ſe voyant eſgalement</l>
            <l>
                <lb/>diſtrait par les affaires particulieres &amp; par les afaires</l>
            <l>
                <lb/>publiques; Et ne pouvant pour cette raiſon fourmir</l>
            <l>
                <lb/>à la deciſion des partieulers, en ſuite des grande</l>
            <l>
                <lb/>conqueſtes que nos Roys faiſoient tous les iours</l>
            <l>
                <lb/>pour l’Agrandiſſement de leur Monarchie, il fallut</l>
            <l>
                <lb/>neceſſairement ſe reſoudre à eſtablir d’autres Parle.¬</l>
            <l>
                <lb/>mens en France aà̀ l’imitation de celuy de Paris; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leur communiquer vae ſemblable authorité pour la</l>
            <l>
                <lb/>manatention des Loix, &amp; pour la deciſion Souue¬</l>
            <l>
                <lb/>raine des affaires des particuliers, qui leur furent eſ¬</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>galement commiles.</l>
            <l>
                <lb/>D’ou il appert ca me ſemble, que let autres Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ments doiuent borner leur authorité́ Souueraine,</l>
            <l>
                <lb/>dans la reſolution des affaires des particulieres, puis</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt pour céte fin ſeulement qu’ils ont eſteé ſta¬</l>
            <l>
                <lb/>blis; &amp; que le maniment des affares d’Eſtat leur eſt</l>
            <l>
                <lb/>accidentel, comme le maniement des querelles par¬</l>
            <l>
                <lb/>riculieres eſt aceidentel à celuy de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi ce n’eſt pas par les Arreſts des autres parle¬</l>
            <l>
                <lb/>mens, que nos Alliances, nos Traitez auec les E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſttangers, peuuent eſtre cimentez; Ce n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>eux qui peuuent fulminer ſur les teſtes des peſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes publiques, ſur les princes, ſur les Con neftables,</l>
            <l>
                <lb/>ſur les Chancelliers, ſuar les admiraux, ſur les Ducs,</l>
            <l>
                <lb/>ſur les pairs, &amp; ſur les Mareſchaux de France. Leur</l>
            <l>
                <lb/>authorité ne s’eſtend pas iuſques-là, parce que leur</l>
            <l>
                <lb/>eſtabliſſement n’a eſté́ fait que par neceſſité ou par</l>
            <l>
                <lb/>l’impuiſſance que celuy de Paris auoit de fournr au</l>
            <l>
                <lb/> maniment des affaires publiques &amp; à la deciſion des</l>
            <l>
                <lb/>particuliers.1</l>
            <l>
                <lb/>De cetce meſme verité preſuppoſée, ie conclus que</l>
            <l>
                <lb/> lors qu’vn affaire d’Eſtat a paſlé par les mains du Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement de paris, spellé du depuis Parlement des pairs,</l>
            <l>
                <lb/>ileft du deuoir des autres Parle mens, comme des eſ.¬</l>
            <l>
                <lb/>ecoulemens de cette premiere ſource, de l’authoriſe</l>
            <l>
                <lb/>encorpar leur conlentement, affin de la faire rece¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir par les peuples, qu’on à mis ſous leur iuridiction</l>
            <l>
                <lb/>&amp; celaie le puis prouuer ſans replique.</l>
            <l>
                <lb/>Puis que l’aſſemblée des francois continuée de¬</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>puis onze cens as ſous le ritte de arlement de Paris</l>
            <l>
                <lb/>a eſté de cout temps l’lnendante ſouueraine de tbu¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les affaires d’Eſtat; &amp; tellement ſouueraine qu’al¬</l>
            <l>
                <lb/>le les a touſiours manié́es conjointement auec ſas</l>
            <l>
                <lb/>Soutierains, &amp; que ſon authorité n’a eſté communi¬</l>
            <l>
                <lb/>quée aux autres parlemens de la Monarchie. que</l>
            <l>
                <lb/>com me à ſes Coadiuteurs dans la deciſſion des que¬</l>
            <l>
                <lb/>relle partieuliers; il s’enſuir manfeſlement que le</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir de connoiſtre des affaires publiques eſt ches</l>
            <l>
                <lb/>luy comme dans ſa ſource, &amp; par conſequent que</l>
            <l>
                <lb/>les autres Cours Souueraiues ne peuuent point recu¬</l>
            <l>
                <lb/>ler de les authoriſer par leur ſuffrage, ſans empieter</l>
            <l>
                <lb/>vne autho ite qui n’e ſt pas legime, puis que ne te¬</l>
            <l>
                <lb/>nant lenr authorité́ que par vne communication de</l>
            <l>
                <lb/>eelle du prlemeunt de raris, il eſt fort raiſonnable</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ne ſoient iamais en eſtat de le pouuoir contre¬</l>
            <l>
                <lb/>dire ſur tout dans ſes reſolutiors touchant les affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res d’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Il ſçait bien que dans les verifications des Decla¬</l>
            <l>
                <lb/>rations oyales, qui auront quelquefois paſfſeé dans</l>
            <l>
                <lb/>le at lement de paris, les autre, Parlemens de la Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>na chie p ourroient trouuer quelque dfficulté, qui</l>
            <l>
                <lb/> l’obligerot à des Remonſt rances. Mais quand quel.</l>
            <l>
                <lb/>que aſlfaire d’Eſtar &amp; de plus haute importance que</l>
            <l>
                <lb/>la vrification d’vne Declararion Royalle, a eſté́</l>
            <l>
                <lb/>concertée &amp; concluë dans le parlement des Pairs, ie</l>
            <l>
                <lb/>croy que les autres parlemens, ne peuuent point re¬</l>
            <l>
                <lb/>culer de s’y ren dre complaiſans, ſansvne eſpece d’a¬.</l>
            <l>
                <lb/> 1entat aà vue illigitime Authorité́.</l>
            <l>
                <lb/> N’en</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/> N’en diſons’ pas dauantage de peur d’irrirer les</l>
            <l>
                <lb/>plas ambitieux, mais contentons nous ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>d’eſperer de leur paſſion pour les intereſt de l’aſtat,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils porteront vn ſemblableArreſt que celuy du</l>
            <l>
                <lb/>Parlement des Pairs, en faueur de S. A. R. &amp; qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>oſteront par ce ſeul moyen aux Mazarin. la liber¬</l>
            <l>
                <lb/>é qu’il a de pouuoir touſiours groſſir ſon party, à</l>
            <l>
                <lb/>la faueur des belles &amp; hautes recompenfes donr</l>
            <l>
                <lb/>il repaiſt l’auidité des laches &amp; des intereſſes.</l>
            <l>
                <lb/> IV.S’il faur croire S. Paul, nous ne donnerons</l>
            <l>
                <lb/>iamais aucune authorité aux gens d’Egliſe, pour</l>
            <l>
                <lb/>le maniment des affaires d’Eſftat; &amp; le lermont que</l>
            <l>
                <lb/>es Prelats font le iour de leur Saore, qu’Ils ne ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>iront iamais du Sanctudire, poux ſe meſlr de la</l>
            <l>
                <lb/>Poitique du monde, nous fra tcgarder aueohor¬</l>
            <l>
                <lb/>reur tous ceux que nous en verrons approcher</l>
            <l>
                <lb/>auec empreſſement.</l>
            <l>
                <lb/>e lo vœu neanmôs, noacftant ela. qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>puiſſent impuinoanents’en meßer quelquefoias:</l>
            <l>
                <lb/>que ſans damge de corrompre o aacouiefaçon la</l>
            <l>
                <lb/>purere de deur Sacerdoce. qu’ils proſtiiuent bien</l>
            <l>
                <lb/>ſonuent parlebinifter de leurambirion, il leur</l>
            <l>
                <lb/>fuit perrmismeſme de ls’empraſſesde tempa, en</l>
            <l>
                <lb/>emis pdur ydonuer vne eśe ltaiieepre¬</l>
            <l>
                <lb/>tends pas q’rucune vertu Politique leur en ou¬</l>
            <l>
                <lb/>re la porte,de pgurqu’elle ne fit bronoher des</l>
            <l>
                <lb/>le paai aan voudrois den qae l’aecés de</l>
            <l>
                <lb/>la Cour ne fut iamais l’obaat deleurambirin qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ae futà oeſûs remps uddéleurauenſion..</l>
            <l>
                <lb/>H.</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>30</l>
            <l>
                <lb/> Ees Prielars qul regardent les affaies d’Eſtar!</l>
            <l>
                <lb/>auee complaiſance, ne teſmoignene que trop</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ne meritent point des’en aprocher; la Poli¬</l>
            <l>
                <lb/>tique prophane doit eſtre la mtere de leurs’ in¬:</l>
            <l>
                <lb/>uectiues, &amp; s’il arriue quelquesfois qu’ils ſoient</l>
            <l>
                <lb/>obligés de ſortir du fanctuaire, pour entrer das</l>
            <l>
                <lb/>le commerce profane de la vie ciuille, il eſt fans</l>
            <l>
                <lb/>doure qu’ils n’en ſortiront qu’auee deſeſpoir d’¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir lie leur liberéaueev engagement ſi ind¬</l>
            <l>
                <lb/>penſble à la profeſfion de la Sainteté, à mbins</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ne ſoient aceompagnés dertoutes les vertus</l>
            <l>
                <lb/>qui doiuenc eſtre les ornemens de leur Sacerdoce</l>
            <l>
                <lb/> lean Louis de Monluc, Eneque de Valecd</l>
            <l>
                <lb/>frere de Meſſire Blaiſs de Monlux, Mareſchal de</l>
            <l>
                <lb/>Etance, ne ſe reoti ianais de s’eſtre attahêàl</l>
            <l>
                <lb/>Religion, qu’apres qu’il eut goruſté les faux plai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſirs du commerce du monde. dans les Ambaſſa¬</l>
            <l>
                <lb/>des, oùſon frere Mareſchal 5confefſe daas ſes</l>
            <l>
                <lb/>Annallep, qp’il debaacha ſi paodigieuſoment l</l>
            <l>
                <lb/>moderatiode fa premeœre conduite, quii eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>vn des pricipaux factieu de la reualre deLuthe</l>
            <l>
                <lb/>Auſſi protsſteil, q’aſſitant vn duir à vne haute</l>
            <l>
                <lb/>Meſſe que bes uoſquoſoh fcene, diſoit ſolem¬</l>
            <l>
                <lb/>ellemann,conaeilou etoné teCado i ea,</l>
            <l>
                <lb/>l ſetouma veps lés Gontils-homes qai eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>en ſa compagnie , leur diſant quilpcenoie e de</l>
            <l>
                <lb/>de que ſdifrpne orbyoitien iata pidmol¬.</l>
            <l>
                <lb/>uoit pni cduiuſqueeà lod l ie.i n oD el</l>
            <l>
                <lb/>Les afaiesd’Efthe ndopon bde uaſideats</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>32</l>
            <l>
                <lb/>es Prielats, que coôme les exercices de leur vert:;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les eſecueils de leur ſainteté. ll faut qu’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>s’en approaent iamais qu’en s’en eſloignant; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que la reſſtaace qu’ils opoſeront à ce choixz qu’on</l>
            <l>
                <lb/>fera de leurs perſonnes pour les y appeller, ſoit</l>
            <l>
                <lb/>l’infaillible marque par laquelle on puiſſerecon¬</l>
            <l>
                <lb/> noiſtre qu’ils n’en font point incapables. S. Am¬</l>
            <l>
                <lb/>broiſe entroit dans le bordel, pour taſchet de de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſabufur le peple dé la creance qu’il auoit qu’il</l>
            <l>
                <lb/> eſtait vn ſainti&amp; pour l’obliger pacotee idée d’vne</l>
            <l>
                <lb/>fauſſedeſbauche, de porerſonclaaix ſur quelque</l>
            <l>
                <lb/>peſonne qui meritaâ̂t amieu que luy d’eſtre pro¬</l>
            <l>
                <lb/>me à l’Archeueſchd́deMdilaxa.:</l>
            <l>
                <lb/> loudrois maieant’que eet éloguenr Pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ar eut autant d’iraitateas qu’ila d’admirateurs de</l>
            <l>
                <lb/>ſa vertu; &amp; ques cdeux qu’on vaaadoait peut eſtre</l>
            <l>
                <lb/>choiſir pour les appeller au gouuernement de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtt, teſmoignaſſent pat vne inſufiſancçe affe¬</l>
            <l>
                <lb/>eée &amp; par vne igaoranteaintrenment Politique,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ot pas aſſez de erire pour eftre misau¬</l>
            <l>
                <lb/> pres dutiaoon des Mnarchies. Mais cete rare</l>
            <l>
                <lb/>ertun’oſtpa de ce ſacd4 lprela n’oat pas</l>
            <l>
                <lb/>apt deſufiſaace qu’alsrmd’aingbition ;&amp; lorshae.</l>
            <l>
                <lb/>me qu’ils ne reconnoiſſent point en e aeuae</l>
            <l>
                <lb/>capacité pour le gouuernement, ils s’eforcent par</l>
            <l>
                <lb/>toutes ſortes de voyes ialaiginables, d’en faire con¬</l>
            <l>
                <lb/>ceuoir quelques fauſſes ideé́e poury eſtre eſleuez.</l>
            <l>
                <lb/>Ce pendant les affaires d’Eſtat, ne ſont pas de</l>
            <l>
                <lb/> leur gbier; &amp; l’autoriteé́ qu’ils ont dans le gou¬</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>32</l>
            <l>
                <lb/>u nement public ne conſiſte qu’a tachee d’y reü¬</l>
            <l>
                <lb/>nir les diuiſions, &amp; les meſmes intelligences que</l>
            <l>
                <lb/>les ſchiſmes d’Eſtat y ont fait par les intrigues des</l>
            <l>
                <lb/>Broü̈illons; &amp; dans ces conionctures pendant</l>
            <l>
                <lb/>leſquelles ſeules ie ſouſtiens qu’ils peuent har¬</l>
            <l>
                <lb/>diment s’entremettre dans les affaires d’Eſtat, ce</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas tant par vne authorité qu’ils ayent d’y</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir enger que par vne neceſſité toute pure</l>
            <l>
                <lb/>d’y ſouſtenir les inrereſts de la Roligion, qui ne.</l>
            <l>
                <lb/>manqueroit pas de foufrir de grandséchets, pen.</l>
            <l>
                <lb/>dant la deſvnioa des intelligences de l’Eſtax</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi oe n’eſt pas moſme par le motif de l’Éſtat</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils doiaent mettre le nés dans le manrment des</l>
            <l>
                <lb/> affaires publiques. mais par eluy de la Rehigion;</l>
            <l>
                <lb/>pour fairevoir que leur atuthoriré n’eſt abfoluë ny</l>
            <l>
                <lb/>iuſte que dans le Sanctuaire; &amp; que la raiſon qui</l>
            <l>
                <lb/>les appelle dans la Politique de lEſtat, ne les di¬</l>
            <l>
                <lb/>peſe point. du detabment qu’ils pournoient</l>
            <l>
                <lb/>prerendr de leur pnemiere profeſſion, qut pe</l>
            <l>
                <lb/>dant vn remps. e ne me ſuis qua erop eſtend</l>
            <l>
                <lb/>fur cetre queſtion dansman Exeonmoaicasiols Poſi¬</l>
            <l>
                <lb/>que, c’eſt pourquoy de peur e yousnnyeme.</l>
            <l>
                <lb/>Lefteur! Le oou prié derosſouuoenir de ceque.</l>
            <l>
                <lb/>vousyau..</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.1 .</l>
            <l>
                <lb/>l oa ej¬</l>
            <l>
                <lb/>rei aue</l>
            <l>
                <lb/>, o. 2:</l>
            <l>
                <lb/>eloio</l>
            <l>
                <lb/> e1.1</l>
            <l>
                <lb/>’.:0.</l>
            <l>
                <lb/> L</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
