<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1368_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Factum servant au procès criminel fait au cardinal
          Mazarin, touchant ses intelligences avec les étrangers ennemis de l'État.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15146"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Factum, servant au procez criminel fait au cardinal Mazarin.
            Touchant ses intelligences avec les estrangers, ennemis de l'Estat. Premiere
            partie.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Sans nom</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM48908" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48908"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14762</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>62</l>
        <l>
          <lb/>A. 2</l>
        <l>
          <lb/>366</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>s. a</l>
        <l>
          <lb/>M?</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>o </l>
        <l>
          <lb/>h</l>
        <l>
          <lb/>e8 A </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>L9</l>
        <l>
          <lb/>SERYANT AV PROCEZ CRIMINEL</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l> ¬</l>
        <l>
          <lb/>fait u Cardinal Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>:2.21</l>
        <l>
          <lb/>ps r r r</l>
        <l>
          <lb/>re e J 1</l>
        <l>
          <lb/>CANT N’ E ¬</l>
        <l>
          <lb/>genes auee les Eſtrangersr, Ennemis de l’éſtar.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>sl2.</l>
        <l>
          <lb/>REMEE ARTIE.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>’ya apparence &amp; probabilité que le Ccarinal Maarn et voufoun e¬</l>
        <l>
          <lb/>l anldu uuee les Epagnols fnnemde la anoeS&amp; qula roeurs le¬</l>
        <l>
          <lb/>J auannges autant quli ſlyl ee poſſble, u detriment de te la.</l>
        <l>
          <lb/>L’rour eet ee&amp;̀, il a dapuiu dquix ams aliieulement &amp; prodioiromcn</l>
        <l>
          <lb/>areſte le cours dea poſpeiez desomedu oy.</l>
        <l>
          <lb/>l’pres les pnſes de Courray, Dunquerque &amp; fune quirioerent nne¬</l>
        <l>
          <lb/>at aer &amp; remaneher plus de cemcompaonies de Caualenie, &amp; pPeucele¬</l>
        <l>
          <lb/>ieſerent ſan leu doonet pendant le quarierd’uet ny puye , ay foura</l>
        <l>
          <lb/>fien que la guere drt ouſours, &amp; qu’ou la deuſt continua à la pro¬</l>
        <l>
          <lb/>- cfiaine campagne,</l>
        <l>
          <lb/>ſceuroa epenaant que la Paix ſe feroit, &amp;nanoin il eneenoi ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>etee correſpondanceé auee les Miniſtres du Conſeilt d’ſpagae, &amp; auee l</l>
        <l>
          <lb/>tarquis de Caſteltodrigo, Gounernout du ayas euers lequel il ’eſois</l>
        <l>
          <lb/>engagAdés Rome, o Icdit Caſtelrodrigo a eſté Ambaſſadeur du Roy d’ ſ¬</l>
        <l>
          <lb/>Eie¬.</l>
        <l>
          <lb/>’qai ny Eait la pairs y pepee rmte pou la irpuonr d u ¬</l>
        <l>
          <lb/>ant par ce nqyen donne ieui a l’Achidue Leopold d’aſſieae emanien</l>
        <l>
          <lb/>rte ſace durat au dela de ſon atree, &amp; de ſo deſie, il blaſmnoit à la Cou;</l>
        <l>
          <lb/>ſieuor du Pleſſis-Belliere de teni ſi long-teoys, &amp;e, s’opiuiaſtres daas vne</l>
        <l>
          <lb/>tace quideuoit eſtre priſe</l>
        <l>
          <lb/>meeeſire, on pluſtoſtla uonte &amp;les cis de toue la Eranne, aant auee</l>
        <l>
          <lb/>eé fait mertre vie arḿe ſur pie , u, deuns par ſa relolotion ffilane</l>
        <l>
          <lb/>pour areſter les progrez dés ennemis, leſquela a pouuoien rjenntrepenôr</l>
        <l>
          <lb/>ine qu’ils auroient ſ’arnée du Roy en preſence de la leun</l>
        <l>
          <lb/>posur donner moyen à celles des ennemis de dcamper aue ſeuroté, &amp; allee</l>
        <l>
          <lb/>rhier le ſiege de Landreies, qu’on auoit evpres degarmy d’hommes, l r¬</l>
        <l>
          <lb/>oal e alla d Aiip ouslans, ſous gretmte ds nſintelleer. ui</l>
        <l>
          <lb/>ér- 2</l>
        <l>
          <lb/>le5</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>..,---a¬.¬o--gr-ar’- ara,</l>
        <l>
          <lb/>¬2¬.5 </l>
        <l>
          <lb/>¬,4</l>
        <l>
          <lb/>,,,¬.</l>
        <l>
          <lb/>Aleodaaias</l>
        <l>
          <lb/>l2.</l>
        <l>
          <lb/>olentenre les tahaue easaA</l>
        <l>
          <lb/>¬.¬¬</l>
        <l>
          <lb/>aeene i ln enenene ſdn r ounus eneon les eure lnſein e;</l>
        <l>
          <lb/>le en e lne eire e gplne e e e neioee onrpue pu</l>
        <l>
          <lb/>&amp; rorunet quepous leaur ept, cone ifn E</l>
        <l>
          <lb/>lo eiuer e ſe de rn n lanre e nu ſe denhemnaenl</l>
        <l>
          <lb/>lns e e eſelrni eoe le e en ee eonu de lerue nr relſe</l>
        <l>
          <lb/>uans unton et-e aueolurfhre, &amp;VoluldEil .</l>
        <l>
          <lb/>Pun i rues deagens danpodlae eoon elpuoſeilenen it</l>
        <l>
          <lb/>l e ene ei ene ei ei e ſle ie e prdeilepu uene¬</l>
        <l>
          <lb/>elelee di ſe dluoln enr deſelode l feoe ap ne drere vree</l>
        <l>
          <lb/>pui ele e ſone pus d deas unu ſren Sirei r9</l>
        <l>
          <lb/>aenue oeoioe nroue pduae erul pouuaea e deloe at d d eir</l>
        <l>
          <lb/>nle lrene cdunue on le eoippoe qui lear eoiel ſE pnirenet enoe</l>
        <l>
          <lb/>o ur aſi ger edueou nueoeie de lſlaeſelul le coſiuy la hlre u iea</l>
        <l>
          <lb/>reſchal de Ranru Dixiude, qu’ls prleur &amp; rent.</l>
        <l>
          <lb/>a prueſt tene pe pnno, la Cour qui auoit quiue Pani aur qa¬</l>
        <l>
          <lb/>nere ados de lnireſe des enienmis pon ne piu our le ie proerur ees</l>
        <l>
          <lb/>ea nſele e e ni nuoeunoei uouna s euneunt dE renuie alt</l>
        <l>
          <lb/>lt pres s’en alla a Fontameblen.</l>
        <l>
          <lb/>rehite naoyrau moiyp d’tobeaſieger hude adedemqpn l</l>
        <l>
          <lb/>e l ouun e eunue ſaudlere die nuſanrene leuieur de elnlieid anſi enenis</l>
        <l>
          <lb/>lel eni l eie endrear eleunni l e du neinet erune i r pe eneiee</l>
        <l>
          <lb/>e l pnmenut de pemones bien que le aſieoe ſe moeqpiint e aieg en</l>
        <l>
          <lb/>EE laſe nl oompaniſonds vns iuaures quue a Sooie de la plaee leuiſ?</l>
        <l>
          <lb/>elal e amaus pproeunon ant pout la ſeoonr, quie pur unirrtſs</l>
        <l>
          <lb/>pe eounne laurois irpureonoueneſai ſans laduie de la loulane napi8</l>
        <l>
          <lb/>odiioin de leplee, dont la oapiulatonfa a cre fn ſantenconnnenap</l>
        <l>
          <lb/>unei ſeie ein eſenme ſeonenrne ereieunele in ſane</l>
        <l>
          <lb/>menis euſſent gaiguń aucun dehors, ny le puſſeut faire de deux ioduie </l>
        <l>
          <lb/>Claudeune fuartpa mis enprſons uais bienA couue dans a Cioteue du</l>
        <l>
          <lb/>ienle ſie quelens cns &amp;e eproehe queluy faiſoene deia ue nſine de pei</l>
        <l>
          <lb/>ananendle poui eie &amp;epiſdion, pouis dli loneuſe pere q ei ete</l>
        <l>
          <lb/>fre uan pnttdé reaes ellaſlepuraoon de ame li poo ne uiii¬</l>
        <l>
          <lb/>ne enire paniene e deelene e a deiaoe lens ou dre lilaie rlde</l>
        <l>
          <lb/>ae r lune oe ſde e eieue ſlue e oieueue e nmen enu</l>
        <l>
          <lb/>comme il y eſtoit engre, braue Caualier &amp;bon François.</l>
        <l>
          <lb/>ai nuiuiſeasnelie eiels de llue eliau de bſſun &amp;e de onouedd.</l>
        <l>
          <lb/>lee e eieude ſ ſtelau ee elni?</l>
        <l>
          <lb/>e ſee le oudinal ln on ſelenent eſeonmeole, man le oii</l>
        <l>
          <lb/>er pn eſonun onn le oope di e ſioieous quiraeut pour lſes peſ</l>
        <l>
          <lb/>e le l ue e i uen eae le ſene dlnedureiui le nun</l>
        <l>
          <lb/>auoie laroodeas e ce sana Muuſre, ſeuAqqueſou euſene et?</l>
        <l>
          <lb/>À</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>aoafoeae, petan eenre ſoy-eſne daſtre oreée à alé l gaereto are</l>
        <l>
          <lb/>uent qu’il n’auot apprs, &amp; qu’il ne ſe deuoit faireé.</l>
        <l>
          <lb/>Pendant cette campagne de 64. Prince le Condé fat eansoye en Catalo¬</l>
        <l>
          <lb/>ee, ponr y conquecir toute l’Eſpané, non lelou l’aepparence, mais ſeloa l’¬</l>
        <l>
          <lb/>Ece qltle Le dinudl laſrn ſren domnoie, leiule auſſfn meſean!</l>
        <l>
          <lb/>ue e Phince eſt genereux ßldhe, Iuy oyant peſnadé cé́t eaploy,lyEt</l>
        <l>
          <lb/>aecroge qgelapope de oues lescapqleltes ſouhaitbe de laloie,¬</l>
        <l>
          <lb/>dé 5e Pt pſſols vile, cdſe eidis qul fatitllee droleace,</l>
        <l>
          <lb/>Aiele ſeilt adliſel dlileſs; qpeques pouneis dpoſieions y airipiug?</l>
        <l>
          <lb/>¬ 2</l>
        <l>
          <lb/>olleuits ſleeel qit ypetlſtdr</l>
        <l>
          <lb/>él; ieſoĺ eftre leptie le Cdarinaſl, afn qué ce eeree a eux le fit</l>
        <l>
          <lb/>;</l>
        <l>
          <lb/>poittiſ’mept,&amp;e e gpiſi ee deeoouee que p ’u d’ eus ii’ſroa poue</l>
        <l>
          <lb/>irit qſs Peſdl yfe bi Prelgue aun lorte que le de ce Priiee ſlnſg</l>
        <l>
          <lb/>’iſple eoepe lpſoea le ei aures ploes ſe le o,y Caholioqueal</l>
        <l>
          <lb/>Ciſgfé, qui les peuſſelds defſendre ſi eſles euſent eteetaquées, paice qu doiu</l>
        <l>
          <lb/>euoit ien en Eſpagne qutelles ne le ſeroient pas, &amp; qu’on ne deuoit s’tta</l>
        <l>
          <lb/>ue ce ſiee aſſiegea vaillannent, la conſilea podede</l>
        <l>
          <lb/>er éie</l>
        <l>
          <lb/>epe f ifa lleooonue &amp;plſleuti aures eddſe euſeneple qu it poiu</l>
        <l>
          <lb/>it dité, l’eh’ieilllheinreuſenet, fande tonber dunis le plege qu’n lu uued</l>
        <l>
          <lb/>ud.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>’F’ois tole qiee cAſinal luyaloit dllſeuts prouilſes, ly manque.</l>
        <l> ¬</l>
        <l>
          <lb/>ete plu,eqande patle, &amp; ce pfnice fuſ obligé d’y lippléet par la valer
          &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſ bo euiſe d laardet a ours ocafois ne peelonue ſie lere de l.</l>
        <l>
          <lb/>ines r ſdou det epaeie bien que ſle prine pur onters hrepre</l>
        <l>
          <lb/>nuſis puſieuirs dsquie l eſoit neeeſuie de e poſet u peis de l</l>
        <l>
          <lb/>g, sß; ras iuſte de le faire ceux de la rahiſon.</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>Hoite ſ ſdaiçout, plein de vie &amp; dhonneut, peut irec qu’l appe</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>iiidl e pt pus le iia, qu il noit aſiepe l’annee aopataounr; n le talſZ</l>
        <l>
          <lb/>Je c que le aalus, ſe lout pluints, &amp; les Caſillais vante, la douleur &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Toe laſle</l>
        <l>
          <lb/>Vſe ed ld ſei oente n leun de, e anſeoei tenune</l>
        <l>
          <lb/>ap</l>
        <l>
          <lb/>221.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>eaittde ise puliſingduiee lie di urareeltdes en, tone fo</l>
        <l>
          <lb/>p’</l>
        <l>
          <lb/>lt l ei plelreeieie is pne r pue ie e eler enrn</l>
        <l>
          <lb/>elnies ſlonietie e’l e pe e iſten euent peueop de oyese up anud ſieti</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>folt sdile lodit les pondiie pleaun qre es ſdeur paiu &amp;euſion i</l>
        <l>
          <lb/>Eaſitle ue iſreoispe lſle l ciliiiei ni dien ſr ne euie en?</l>
        <l>
          <lb/>loilſode eenſelſde ſdl ere er ooipnſ lo i ſ t ſ penrili</l>
        <l>
          <lb/>fleon tspe le deale ſle rns ſpnlelmleuqplirſe nuir qe qeniu</l>
        <l>
          <lb/>nev unoh ni. S1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.: </l>
        <l>
          <lb/>leioeſ eeſil ee eſene e dnepe ſee3</l>
        <l>
          <lb/>ldtet ſeſeloie epe odleſte odli ilpeleſa ſle il dſipiiſldne eu</l>
        <l>
          <lb/>l’d¬</l>
        <l>
          <lb/>e’lſ&amp;&amp;’deſeéat</l>
        <l>
          <lb/>&amp;êſpagats’&amp;tépafa aſte’pdr tui?</l>
        <l>
          <lb/>Pau:</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>1¬¬</l>
        <l> e</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>le eßrnsrs ſnmep uſſ ſ ſessiqede’r¬¬</l>
        <l>
          <lb/>oug</l>
        <l>
          <lb/>e lo si lateta pae t,ippuſ piſ ui</l>
        <l>
          <lb/>e’</l>
        <l>
          <lb/>nuie eaſii le ion ſieieilt peeldlilſ eues uſee illee n</l>
        <l>
          <lb/>e ſide ſiouir, pr aoſt one i paie a ouirt le oyninie </l>
        <l>
          <lb/>ſi e l di eue l ieipen ſe n rieu e eree peun eiunueerii?</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>le eſele odieiſ l pſaiai beo loi dl ue direse quleedird</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>uie, &amp;e &amp; ienſe e oſui nmſuaieiat,</l>
        <l>
          <lb/>Lleſaiaeſe dſe ie de dla ſuy le oonsdeſe eleoelriner, lepfhece</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>dCeuiſ le oſuuioidefnie s de fafnee ilPgje ps, qui fus ſeoſon ee coi</l>
        <l>
          <lb/>oee ’ pls grainde partie desi Odeis &amp; des toappés qul’il demanoa </l>
        <l>
          <lb/>fotant cete, armé, &amp; meditant es effete, éeeiceé &amp; les Marſchaux d</l>
        <l>
          <lb/>eleraye &amp; de Gſamman , qui dyuiois gir ſous ly , iprent qie la plus i¬</l>
        <l>
          <lb/>prae diuerſioui qui ſle pot fied dc tes enpenies pois, lpneſ plu d?</l>
        <l>
          <lb/>ſpui &amp; de leire a oues leeutrepnes delrde du ot rtoie deſuere?</l>
        <l>
          <lb/>nu d’hoinmes daus Couiyy, quie e Sſloapiel lailoleie tiſlui fde petes</l>
        <l>
          <lb/>ente dns l eidla, qui e ioine peire airne, ai qie i cee plate dſoit</l>
        <l>
          <lb/>neee par l’arnee de l’Acilue, qu ele s y ruyil par liaſfoe iefiace&amp;q;</l>
        <l>
          <lb/>aurojt, ou i le n’etois pas aigle que le oyueinu pt peteé</l>
        <l>
          <lb/>ne ouee vn Con vu lait quil pouuqin jts dſeogrtl’ee, ſ lpiſurpr</l>
        <l>
          <lb/>1o</l>
        <l>
          <lb/>1 4</l>
        <l>
          <lb/>annment gar nié puir la’gande ordinaire hors de ſige.</l>
        <l>
          <lb/>Pudant les moj de januier, fevniet &amp; Maus d aie rmeg Qefieut de</l>
        <l>
          <lb/>Vſequier cdondiſit dans &amp; oetray aquee eur &amp;valeur, pluſieuis Ciuoss</l>
        <l>
          <lb/>ſiun ilis de guere l de bouche, &amp; d hauiei, leſqueſs ſouse ſrlle el</l>
        <l>
          <lb/>iper aux fortifcations, ratuiilerent ellqumeit à celles de cene yjotunve</l>
        <l>
          <lb/>ae quele fut redue des plus fortes du l’ays- pas ,au4 l Citadele fegulier</l>
        <l>
          <lb/>ue’a are chal’ e Gaſio y avoi cmmrmes</l>
        <l>
          <lb/>Le eat de paloan aſpne eſ oit oouuenut’ d Coirny vpt on?</l>
        <l>
          <lb/>es je proe nroit dans vn aue Coaleagner vn bafon de Maeſat g</l>
        <l>
          <lb/>eanee ais i en ſore leereuenmen aquantle jsge enira &amp; amna ſas eu</l>
        <l>
          <lb/>Pi e en n e ln eoue ee le d ſ e eleie ereelee</l>
        <l>
          <lb/>relioe e e enens i ieunne ei peie eureruas</l>
        <l>
          <lb/>t en efei paltut bienoſi afies qe ceefaud eploi coit doquſepe p</l>
        <l>
          <lb/>ie, pui qſil aounre noi de pſeline ries le Cnlnmailaainin l ſieios</l>
        <l>
          <lb/>x Eipgnoals de Couray e u rene delai’emiſn, complee qe oila</l>
        <l>
          <lb/>unoais&amp; Suies, qni ſleietene ſnelure dne iſaenae diaintas</l>
        <l>
          <lb/>’a perte de Couerai ut n puuligillos a deſit de la pſe ’rs </l>
        <l>
          <lb/>pinee de conde qui l’aſieo l gieſe ſi fprol lh pndaanur e</l>
        <l>
          <lb/>ems la puſee ſécoaa. Sn eant reiu ore. iFen donne fous bo</l>
        <l>
          <lb/>die, eſeurde</l>
        <l>
          <lb/>la aoy, l eouuergeesAely quileingg ¬</l>
        <l>
          <lb/>biſilſol’ue foitpieagſehle a iual Mqupui prlagrtgeßdts</l>
        <l>
          <lb/>ſ qe ſe eit de Faſjqieuelillafalsfign, is jltpmp s</l>
        <l>
          <lb/>dg’,</l>
        <l>
          <lb/>aasé&amp;sqds</l>
        <l>
          <lb/>eq Cpifenfqigfe</l>
        <l>
          <lb/>ein</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>A- </l>
        <l>
          <lb/>gTe-e,,</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>e.</l>
        <l>
          <lb/>.rr¬e</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ein eu ſix mil hAamrts, u’alle isſutit palbau puolr duogeesie.</l>
        <l>
          <lb/>Le Carlinal Maarin conſola facl mene oute la eur de la pene de Cu¬</l>
        <l>
          <lb/>tey, bjen qu les Eſpagnols l’euſſont vonlu ſager auec Aire S Oneit,</l>
        <l>
          <lb/>lurſculs teſtes da Cmté d’Artoie cauſe de la plt d’ipre la plus mportante</l>
        <l>
          <lb/>Vill du Comt de Flandres, ufoſs plus gtande, plus nche, pus ntr chande</l>
        <l>
          <lb/>&amp; plus peuplé́ que Ctraysm us il n’a pas rouué à propuos e la fo ufier, puot</l>
        <l>
          <lb/>ue doſponcer de l arg nt, &amp; pnnr ne trauller pour les enhentis, ai ſi qu’il
          audit</l>
        <l>
          <lb/>fait à Curtray;ce qu a ſté eume &amp; a; ptonaeé, na puuant meſdeni de ce?.</l>
        <l>
          <lb/>lace, Puiſque le iſeur de Paluau la ga rde, &amp; la deona de la Cous oa
          leſte&amp;</l>
        <l>
          <lb/>que le Cat dnaleſt ſa eauuon.</l>
        <l>
          <lb/>Apres que ces deux Places eurent de differente fgnn chngé de maltres, les</l>
        <l>
          <lb/>deuxA. mé́es ſuret long temps à s’enta’oboſruet. Gelle des ennemis s’entretenoit</l>
        <l>
          <lb/>le mieux qu’elle pouuoit. elle du Prince de Condé e débãdnt &amp; dſllpoit fau</l>
        <l>
          <lb/>de qelque pee paye, dequoy le Cardto l aarin n’etoi nas matry. Ge</l>
        <l>
          <lb/>Pns fut eenerant de venir luy m ſine epreſenter ls ſouffranee de aa de bna</l>
        <l>
          <lb/>ues Offieers &amp; pauures Soldats. pour leuc fane donnet desalimens.l fut dgne¬</l>
        <l>
          <lb/>ent careſſé &amp; feſli é par le Cardinal Matin; Mais obhygé́ de s’en rctouinie?,</l>
        <l>
          <lb/>Ccete reſolution, de voit pluſtoſt perir lon Ar e par lefer de Pennemy que</l>
        <l>
          <lb/>P la rage de la faim Lt Pnnae de Condé chh l’oecaſion d’vne Batalle, e</l>
        <l>
          <lb/>Cardnat Marin l’approuue, puſqut ce Pgce auoit ày cotrir anitant de anl</l>
        <l>
          <lb/>A aueuu Oſfiier nySoldat de ſou Aeńe la Batill-ſie dcinne prée ens, ¬?</l>
        <l> ais par le Prince d Conde, ſans yauot eſté́ geaecs ieu ny tne ny pis;</l>
        <l>
          <lb/>Se les nnemis en auoent des peotn ſles ou des propoſftiohs pat eſerat dae¬</l>
        <l>
          <lb/>Iuoy le Cardina! Maain ent beaucoup de confufiou &amp; de deplafir, q’ aſ</l>
        <l>
          <lb/>Eliudsleulement pour faire terablant d en renedre gees -De &amp; a ſ</l>
        <l>
          <lb/>ion meſme, ou a la ſortie, aire enleucr le Senateursqui y hienme eſe nui</l>
        <l>
          <lb/>ievqtu onoi patiamment ſouftert te de rahſons faess la Franee, e</l>
        <l>
          <lb/>Voulut ps fonfrir celle-la, eu laquelle on auoi teſolu de vlerles Templede</l>
        <l>
          <lb/>dA aſaes de are-pbla ſnndnn pan la vox de ſon penplela oiolanee r</l>
        <l>
          <lb/>eee- s la adinal Mavarin faiſoe faire, &amp; fie roeanmer haueememne er¬.</l>
        <l>
          <lb/>onas upaiſoanmdto d e Caedinat Maatin lefie geereuſemenereehepu</l>
        <l>
          <lb/>lauoous duinblenon pout la euainugdoſa paſormne ny de ſes ieſons paie</l>
        <l>
          <lb/>Putu il auoi cetehuoaon dns ſoſeaitequtel e&amp;e bldea aenren</l>
        <l>
          <lb/>aa- leres daran ſa foite t Et pour l’ouve, les balos eſlodene faits, &amp; le m</l>
        <l>
          <lb/>u oeu To fuctmt gypaees oolbn pin aunſle ueus &amp;eiſpnie au crto</l>
        <l>
          <lb/>lielii le qnloelan ls eoundoranon dea eneme pr l gpn peneqei</l>
        <l>
          <lb/>aoot aieanlar amllodons, poalt ne ler oanquer e n biſoin n</l>
        <l>
          <lb/>aarques aoluy lelArmdas Roy: &amp; hora la pniſo de Fatne, évoulut que le</l>
        <l>
          <lb/>p n eoedlee ſe e noelevuil ſireuſ lut denulai ey pui u</l>
        <l>
          <lb/>Fatomb éomainr dus vanqaar, d’illavdoloitoaquer.</l>
        <l>
          <lb/>Pont uonfttat l’afoiioq’l poonoe a is l de Condé, oaux intefef</l>
        <l>
          <lb/>eſtnlleppounida caauan queuyepue n pse gui5</l>
        <l>
          <lb/>leuaeeude pao&amp;queloaaae luaalagtne &amp;e ademnrael</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>e.</l>
        <l>
          <lb/>a,,</l>
        <l>
          <lb/>p e</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.,8</l>
        <l>
          <lb/>r.</l>
        <l>
          <lb/>ſe Vitoire, ſe trouuaſſent eueillis dans le meſme iourde l ataille,</l>
        <l>
          <lb/>le une cen eieoe osoe e en elue eouſ e e ſlnsl</l>
        <l>
          <lb/>Le p ince de Condé reuenu à la C ur, le Cardinal Mazarin taſche de le hcoil¬ r</l>
        <l>
          <lb/>ttc, pour appatemment les perdre toue deux s’l eult puû; mais ce ſang Royal qui’</l>
        <l>
          <lb/>bouſt dans leus venes,ſe calma pluſtoſt &amp; plus facilement qu’il n’eſperoit &amp;
          ne </l>
        <l>
          <lb/>oi, i, debauehe ce genereun nrinee pout le ftaire mal-heureuſement pe¬</l>
        <l>
          <lb/>deſiroit.</l>
        <l>
          <lb/>de ie ou n le reneni e ene e e e euene lne e lene oelilene!!</l>
        <l>
          <lb/>trir; mais Dieu le pteeruera comme il a fait de toutes les embuches qu’sl luy a’ </l>
        <l>
          <lb/>Royaume qu’il a infamé́ment pillé &amp; prodtoirement uendu.</l>
        <l>
          <lb/>1 ;</l>
        <l>
          <lb/>Cela eſtant reſerué au temps &amp; à la iuſtie diuine &amp;e humaine. Reſte à
          cotter-</l>
        <l>
          <lb/>d’autres appaeaces ou probabiiitez, de l’iucelhgence du Ca dinal azasiu, </l>
        <l>
          <lb/>aue les Eſpagnols.</l>
        <l>
          <lb/>Au commencement de la Gampagne de l’anńaa646. il ennoya aſſieger Or¬</l>
        <l>
          <lb/>bitello en Toſcane, place forte du Royd’Eſpagne, aucc deux armées de tere &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de taer, deſquelles le commandemont fut donné au ince Thomas de Sauoye,’</l>
        <l>
          <lb/>alernatiuement vaillant &amp; heureux, lequel s’eſtant comporté auec la premieére</l>
        <l>
          <lb/>qualitôſeulemen, il ne reüſſit as en ce ſiege ſelon la dernmiere, &amp; apres
          grande</l>
        <l>
          <lb/>pette, le leua honorablement, &amp; ſe tetira eurement, le Cardinal Maz ari s’en</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>picque, comme ſi Otbitello euſt eſte pou luy, &amp;en la place du nrince’Thomas?</l>
        <l>
          <lb/>enuoye ſur la coſte de Toſeae le Mareſchal de la Melleraye, auee de res-bons?</l>
        <l>
          <lb/>fficiers, &amp; autres deux armé́es deterre &amp; de mer, pour y fare des con
          queſtes,</l>
        <l>
          <lb/>Piombino &amp; portolongone furene pris. mnnits &amp; fortiſiez auec plus de couſt
          &amp;¬</l>
        <l>
          <lb/>de deſpence, qne toutes les places de France n’en ont contommé depuis la guer¬</l>
        <l>
          <lb/>e daunrſre rout l’aaqe qui de ee Roraune paſſe en Iealie parles odre</l>
        <l>
          <lb/>?E</l>
        <l>
          <lb/>duCardinal Mazariny a eſtéemplyé¬</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>311</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>Ces adeux places- n’ont pas eſteataquée par les Eſpgnols, bien que leeeu¬ </l>
        <l>
          <lb/>uemntdeu ſoi dne hante mporamee le Candmal lananin A’voula ach¬1</l>
        <l>
          <lb/>tetr pout ſoy Pioabino du Prince Lndouiſio propieie, qui s’en eſt mocete</l>
        <l>
          <lb/>encoce qu’il en ſoit deſpoüillé, le Roy d’Eſpagneet ierenu dans ee morehe</l>
        <l>
          <lb/>leeiedeſrel eleoeoieieſereieis l</l>
        <l>
          <lb/>dlee aun e nua ſ auoyaunmadeblapes, pou fuaniſer l oudinad hue1</l>
        <l>
          <lb/>arr’de cee Puincipauté de piumbino’ qui aeſte infeodée pat l’mpite rle1</l>
        <l>
          <lb/>ee eioee deueue ne n eoenene ene ne er ner nue puree3 1</l>
        <l>
          <lb/>nier nſdaſu. Létemnps ſea voitce quia en arriuera, &amp; A qui ces fortereſſes</l>
        <l>
          <lb/>4.</l>
        <l>
          <lb/>demeur eronc.</l>
        <l>
          <lb/>’ dr de uos arrmees nauales depuis la conquo decesdeda places fote </l>
        <l>
          <lb/>leoe eer rine e ne enu ne nrene le ne ie in ene er eenueuiee</l>
        <l>
          <lb/>nun, ls lnnuaeoas &amp;C le duileootin oies deea arnda medapuu!</l>
        <l>
          <lb/>laoinſlnun reieerunſe ne lete nelenunerrenin</l>
        <l>
          <lb/>doqeau puis lns le ſludaena oieluneinei e enae lſpuiſlreſienee ee</l>
        <l>
          <lb/>l onuener n Eiſa ma eniaudairiouoaeoelupiaa qau</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e e </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>p¬</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>éendoit auec les esinemle, &amp; les vns &amp; les autres deploroient de oir ece
          Royan¬</l>
        <l>
          <lb/>he ſi miſerablement vendu &amp; trahy, la reputation d’vn grand Roy, &amp; d’ve</l>
        <l>
          <lb/>eiliqueuſe nation ſi villainement diffamée, &amp; tant de braue Nobleſſe eepo
          ſee</l>
        <l>
          <lb/>’la boucherie par vn eſtcamger Iltalien Eſpagnoliſeé, ennemy capiral dno</l>
        <l>
          <lb/>. François.</l>
        <l>
          <lb/>si’nos armées de mer fuſtentallées en Catalope pour y appuyer les deſſeins¬</l>
        <l>
          <lb/>qu’on auoie dans cette Prouince, ſans leſquelles il ne ſe peuuent eſelorre. Nous</l>
        <l>
          <lb/>4 yaurions fait d’autres conqueſtes, &amp; tiré́ ſe reſte de Catalans de la ſeruitude
          Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>llane en laquelle ils ſont, mais tous les bons deſſeins de ſuccez apparenas &amp;
          pro?</l>
        <l>
          <lb/>bable, qui luy ont eſlé propoſez, n’ont iamais eteé gouſtez ny ſuiuis pas luy,
          &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ce teſmoignage peut eſtre hautement rendu par infinité de gens de bien &amp; da</l>
        <l>
          <lb/>condiion qui luy ont fait de propoſitions con lerables, &amp; donné́ des aduis
          im¬</l>
        <l>
          <lb/>ponans e ront valnemeut</l>
        <l>
          <lb/>Cette belle l’rouince de Catalogne creut que la France,à laquelle elle ſe trou¬</l>
        <l>
          <lb/>ue vne &amp; incorpoŕe, l’alloit deémnbrer &amp; jetter dãs ſon ancien
          eſelauage,pour!</l>
        <l>
          <lb/>eſtee tous ces nobles &amp; genereux Ctalans expoſeza la barbare vengeancs des</l>
        <l>
          <lb/>Eſpagnols, cormme ils la pratiquene à Naples; lors que le Catdnal de Sainte Ce¬</l>
        <l>
          <lb/>, cile frere du Maarin, fut enuoyeé Viceroy dans cette pouice, voyant ces deux</l>
        <l>
          <lb/>fieres, l’vnfolridieule, &amp; l’antte é hant execrable; ils s’eerioient
          publiqua¬</l>
        <l>
          <lb/>. ment has pauute frauce! has piuure Citalogneſous qulleondute eſtea-vous</l>
        <l>
          <lb/>totmnbée: Ha peur &amp; la hotë que le Cardioal de Sainte Cecileut de ces
          plaintes</l>
        <l>
          <lb/>publique, le porta à ſererirer &amp; ſorcir de cette rouince ſansodce, &amp;
          des’e</l>
        <l> venr a la Cour, contce l’ordre qu’il auoit de n’y pas venir.</l>
        <l>
          <lb/>3’inpertinent deſſeini qu’il a eu de ſaire paſſer &amp; per dre cette derniere
          Campa¬</l>
        <l>
          <lb/>gna Amée uui y deuantvne place, &amp; d’engger encore le Duc de Modeno?</l>
        <l> au ſiege de Cremone, ville du Milaois, qui ne ſe deuoit, ny pouuoit pcendre; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>quand bien ele euft eſtë priſe, ne ſe deuoit ny pouuoit garder;fait iugerdu moins</l>
        <l>
          <lb/>pr l’éuenemene quel eſt ſon eſprit &amp; ſon ame pour le bien &amp; pour l’honneur
          de</l>
        <l>
          <lb/>la France.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’y a pas vn eſtranger qui ne ſoache que le Royaume de France eſt le plus</l>
        <l>
          <lb/>peuplé de l’Vniuers, &amp; que cette Nation eſtant auſſi propre pout les armes
          qu’au¬</l>
        <l>
          <lb/>; cune autre, les hommes y ſont neſpuiſables pour la guere les francois ayans</l>
        <l>
          <lb/>e pour leur Roy &amp; pour leur Patrie l’affetion que Dieu, la Nature &amp; la Loy
          or¬</l>
        <l>
          <lb/>donnent à tous leurs Suiets: le Car dinal Mazarin faiſoit faire tous les ans des
          le¬</l>
        <l> uaées d’homraes eſtrangcrs en Pologne, en Allemagne, en Eſcoſſe, en Angleter¬</l>
        <l> re, &amp; en Irlande, deſquels il n’y auoit auun qu ne reuint en France à beaucoup</l>
        <l>
          <lb/>i. pPlus que quatre François n’auroit couſteé, cette œconomie eſtoit ſelon la
          pene¬</l>
        <l>
          <lb/>ration des plus habiles gens, pour auoir pretete de faire ſortir de l’argent de</l>
        <l>
          <lb/>rance, &amp; pour auoir vne armée d’eſtrangers qui fut plus à luy qu’au Roy, ny</l>
        <l>
          <lb/>Ar e ene con ouſ esimeas unt de Camleie que d’ininenie.</l>
        <l>
          <lb/>Il careſſa ſi fort le ſieur d’Et lac, Gouuerneur de Briſac, pendant le ſeiour
          qu’il</l>
        <l>
          <lb/>fit à la Cour apres la bataille de Lens, &amp; acha de le ſondet ſi ſubtilemét ſur le
          de¬</l>
        <l>
          <lb/>Té</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>Tj</l>
        <l>
          <lb/>.....¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>n-¬-¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>e,</l>
        <l>
          <lb/>- 4</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>leilen ni d en fle pn e ſilel eoomaur plrntrnm aul</l>
        <l>
          <lb/>enreoeſuuneuſeieoiſle eie ei e ce enrlni en rrepe!</l>
        <l>
          <lb/>ne en ele rnele ne ſle one oun ſ ln eeie ere reou i iſere</l>
        <l>
          <lb/>lnune fen ene leln enei &amp; ſn p itet pun l eiſre lu donrr</l>
        <l>
          <lb/>padſagaſar ls hiplas ſſeurei.</l>
        <l>
          <lb/>liolrleine e n e e iſe pnnui olion polon eue daus one eus ouilr eat</l>
        <l>
          <lb/>eoneue onuel pe e en oioee e orne e in prnri i eeon</l>
        <l>
          <lb/>nſlen pene n e eie l l en nruiroonſe uinn re e eie e en</l>
        <l>
          <lb/>eienen ne ei nna eon eoees t ue dens ſie e ſie inen a</l>
        <l>
          <lb/>nleonil dienn daſl endis d ſeonue ecuſe qei e aur e e i ouneu one</l>
        <l>
          <lb/>onen e e ul esne naune ſiees &amp; oie elu e ’ i in enne</l>
        <l>
          <lb/>ene ele oedie ilennueſlnunenerune die qe l nu e laroine ue</l>
        <l>
          <lb/>ne e i mnomue vnnuoe diu qp eil u piſieſ e neu eu er</l>
        <l>
          <lb/>neuts &amp; Miniſtres.</l>
        <l>
          <lb/>uu ie enn oeoil epluſtnre ilons ols eaue cononne pun c¬</l>
        <l>
          <lb/>ue lanre nonnmſfniue iaus du lonune i ſieun r e nenreoe re e</l>
        <l>
          <lb/>loue e de unle ſn oe l n lnrmna e iniene ne n nuen eet</l>
        <l>
          <lb/>Eenrelne ni en pnoins de es la ini os oreun luiri u eu oronee</l>
        <l>
          <lb/>ene enrei lina te e n dns pn ue re dunu ui pe p unuene</l>
        <l>
          <lb/>reoeo eine dit en l erinelileumun adui er e delin neurnue</l>
        <l>
          <lb/>e rne nneneni eil inons ei erouinrueoei ſpeiere pr enrne lne</l>
        <l>
          <lb/>peode enen ue lurn eounue dan e one e ail pee erue p eue nee</l>
        <l>
          <lb/>penms leule lri enue oaile ildi n loieneoenr eru nenune</l>
        <l>
          <lb/>eleoſie en du lneenel eſi euonnunde d ureu de un enui</l>
        <l>
          <lb/>tpreſau a apuee pou lue neor p nſd ie e leuneuate</l>
        <l>
          <lb/>é iacamde.</l>
        <l>
          <lb/>53</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <l>
          <lb/>e d:</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i </l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>M .</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>e ai no l 3</l>
        <l>
          <lb/>.ae i. n o114</l>
        <l>
          <lb/>. g lejneD i:e l2:</l>
        <l>
          <lb/>¬ 22..rn! A n nl 11</l>
        <l>
          <lb/>é</l>
        <l>
          <lb/>2t..</l>
        <l>
          <lb/>. 2</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1. -r i niaoioue ’ li nl.¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>n . ài i i1l.</l>
        <l>
          <lb/>enl3</l>
        <l> en o ee e il l ni</l>
        <l>
          <lb/>l9 n 1 1u n4.1</l>
        <l>
          <lb/>l1.e.1</l>
        <l>
          <lb/>i v </l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>re2i</l>
        <l>
          <lb/>: uomenooû n3 , I</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>12111 olia! .eI olitel t::e l </l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
