<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1611_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Harangue prononcée le 9 avril 1651, sur la promotion de
          M. le premier président à la charge de garde des sceaux.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=FIOgflCtQbcC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Harangue prononcée le 9 avril 1651, sur la promotion de M. le
            premier président à la charge de garde des sceaux.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="11" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49052"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>HARANGVE ’</l>
        <l>
          <lb/>Pooc LE Ami s</l>
        <l>
          <lb/>MON SIEVR</l>
        <l>
          <lb/>PRESIDENT</l>
        <l>
          <lb/>AAS DE</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/> d e initlr iaulint r</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>e eni i i iueree en e</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>T</l>
        <l>
          <lb/>.4</l>
        <l>
          <lb/>l..2¬</l>
        <l>
          <lb/> . au ̀ l</l>
        <l>
          <lb/>7 1 </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> lia¬¬J</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>5E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>u.l¬</l>
        <l>
          <lb/>̀: 4</l>
        <l>
          <lb/>’J</l>
        <l>
          <lb/>aa’</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>1 aa.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>. ¬..</l>
        <l>
          <lb/>4¬.</l>
        <l>
          <lb/> a</l>
        <l>
          <lb/> s</l>
        <l>
          <lb/> .2</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> ..</l>
        <l>
          <lb/>¬’</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>oao OoOgle</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>3.</l>
        <l>
          <lb/> HARANGVE</l>
        <l>
          <lb/> 7 r¬</l>
        <l>
          <lb/>PRONONCE’E LEB 9. Auril 165..</l>
        <l>
          <lb/> SVR LA PROMOTION DE</l>
        <l>
          <lb/> MONSIEVR LE PREMIER</l>
        <l>
          <lb/>S5 T Y e¬</l>
        <l>
          <lb/> E c</l>
        <l>
          <lb/>PRESIDENT.</l>
        <l>
          <lb/>A LA CHARGE DE GARDE</l>
        <l>
          <lb/>DES SEAVX.</l>
        <l>
          <lb/>l Nco a e que la veruſoit contene d elle roe aua Tea¬</l>
        <l>
          <lb/> me, &amp; que ſon vray Theare ſoit la caeiance </l>
        <l>
          <lb/>J du verxueux ; fi eſt-e quela gloie, &amp; les ho- i Ge</l>
        <l>
          <lb/> nours,en ſont inſeparables; elle eſt de ſa aacure e.4L1.</l>
        <l>
          <lb/>t eſelatate&amp; luminouſe, &amp;s las louang la ſui¬</l>
        <l>
          <lb/>ura ont d’autant plas, qu’ellecaſehe de les eſuiter.</l>
        <l>
          <lb/>Les Romains qui la connurent mieux que pas vn autre peuple</l>
        <l>
          <lb/>de la tarre, croarent qu’en luy dreſſant vn Temple, ils eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>obligez à meſme temps, d’en deſſer vn à l’honneur, &amp; de don.</l>
        <l>
          <lb/>ner vne entrée commune àtous les demx;pour faire voir à leurs</l>
        <l>
          <lb/>eunes geons, la depeudanc que l’va de l’autre &amp; quo pour en</l>
        <l>
          <lb/>acquerir l’vn, il les leur falloit acquerirtous deux, &amp;ſe les pro¬</l>
        <l>
          <lb/>poſer tous deux pour but de toutes leurs actions. Ces payens</l>
        <l>
          <lb/>qui poar n’eſtre pas encore eſclairez des lumieres de la Poy,</l>
        <l>
          <lb/>conuoiſſoient les aeffets de la Prpuidence Diuîne, ſans co¬</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>ae</l>
        <l>
          <lb/>qué-doquols ſuccaz. eſtoieuat</l>
        <l>
          <lb/>rdnairement ſuiuies les bonnes actions, &amp; quels fruits les</l>
        <l>
          <lb/>gens de bien auoient recueilly des ſeruices qu’ils auoient ren¬</l>
        <l>
          <lb/>dus à leurs Princes &amp; à leurs patries. Ils entendoient les loan¬</l>
        <l>
          <lb/>ges &amp; liſoient les Panegyriques de ceux qui auoient expoſé</l>
        <l>
          <lb/>Ierrsviespour leur itoyns:ts voypient ls lluſtres empois,</l>
        <l>
          <lb/>auſquels etoient oecuppd cux qul auoin employé oüte</l>
        <l>
          <lb/>leu vie à ſe rendre dignes de ſeruir le public , plutoſt qu’à la</l>
        <l>
          <lb/>recheche desplaiſirs; &amp; ils ſçauoient quets honars on ren¬</l>
        <l>
          <lb/>doit aux morts &amp; àux viuans, qui àuoient meſpriſe leur repos</l>
        <l>
          <lb/> Domus au¬</l>
        <l>
          <lb/>particulier, pour erauailler àceluy des villes &amp; des commu¬</l>
        <l>
          <lb/>nautez.</l>
        <l>
          <lb/>Sion peut dire que la vortu-ne peut eſtre ſans paroiſtre, il le</l>
        <l>
          <lb/>faut dire ſur tout de celle qui ſe recontre dans les perſonnes pu¬</l>
        <l>
          <lb/>bliques, &amp; dans ceux qui manieut de grandes affaires, oqu qui</l>
        <l>
          <lb/>poſledent de grandes charges dans les Eſtars; leurs moindres</l>
        <l>
          <lb/>actions eſtant publiques, &amp; leur vie eſtant expoſée aux yeux</l>
        <l>
          <lb/>de tout le monde, on econnoiſt l’excellence &amp; le prix, bien</l>
        <l>
          <lb/>pluſtoſt que de ceux qui menent vne vie priuée, qui dans tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes leurs actions ne regardent qu’eux-meſmes, &amp; deſquels la</l>
        <l>
          <lb/>condition n’ayant aucun rapport au public, n’en eſt aucune¬</l>
        <l>
          <lb/>ment conſiderée.</l>
        <l>
          <lb/>Il ne faut donc pas s’eſtonner ſila haute reputation de Mon.</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le premier Preſident, n’a pu auoir pour bornes depuis ſi</l>
        <l>
          <lb/>long-temps les limites de la France; les Alpes &amp; les Pyrenées,</l>
        <l>
          <lb/>n’ont pii poter ombrage à l’eſclat de ſa vertu, &amp; ce ne ſeroit</l>
        <l>
          <lb/> pas aſſez que ſes bolles qualitez luy euſſent acquis les charges</l>
        <l>
          <lb/>les plus honorables &amp; les plus beaux emplois de ce Royaume,</l>
        <l>
          <lb/>ſi elles ne l’auoient encore renda recommandable à troute l’Eu¬</l>
        <l>
          <lb/>rope..</l>
        <l>
          <lb/>L’honoeur qu’on rend’à la vertu des grands, n’eſt pas la ſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>le merueille de la prouidence Diuine en leur endroit, Dieu</l>
        <l>
          <lb/>qui les propoſe à rout le monde pour des exemples de ſageſſe,</l>
        <l>
          <lb/>enfait auſſi des exemples de proſperité. Ses Eſcritures ſont</l>
        <l>
          <lb/> toutes remplies des promeſſes qu’il fait au iuſte de luy bien</l>
        <l>
          <lb/>pemancbit</l>
        <l>
          <lb/>prou Sae,Leſtablir ſa aiſu ou de luy donner vne lignée heureuſe, où̀</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/> t</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>de le faire puiſſant dans quelque Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Ainſi donc les recompenſes que Monſieur le premier P-eſi¬</l>
        <l>
          <lb/>dent a receu des puiſſances de la terre, eſtoient deuës par le</l>
        <l>
          <lb/>Ciel à ſa vertu: comme il a toutes les qualitez eſclatantes</l>
        <l>
          <lb/>pour leſquelles Dieu a promis à diuers grands hommes dans le</l>
        <l>
          <lb/>nouueau &amp; dans l’ancien teſtament des recompenſes tempo¬</l>
        <l>
          <lb/>relles, il a fallu qu’il receuſt le fruict de toutes ces promeſſes</l>
        <l>
          <lb/>diuines.</l>
        <l>
          <lb/>Auſſi voyons-nous que ſa maiſon eſt l’vne des plus floriſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>tes maiſons de la France, il eſt celuy de tous ceux qui ſe ſont</l>
        <l>
          <lb/>meſlez des affaires publiques depuis trois ans qui l’a fait aueC Laus&amp; chari¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeureté, parce que la haute repuration, &amp; les bonnes mœurs vue vi</l>
        <l>
          <lb/>ſie me de¬</l>
        <l>
          <lb/>d’vn homme ſont de bonues armes, pour chaſſer de luy la e.</l>
        <l>
          <lb/>crainte durant toute ſa vie.</l>
        <l>
          <lb/>dia fiſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur lepremier Preſident, ſera heureux en lienée ſelon E l</l>
        <l>
          <lb/>toutes les apparences humaines: Meſſieurs ſes enfans ſont ceux mai</l>
        <l>
          <lb/>du monde, qui approchent le plus prés de ſa vertu, &amp; quand il</l>
        <l>
          <lb/>n’auroit fait que les mettre au monde, ſans en pouuoir eſperesr</l>
        <l>
          <lb/>d’autre ligneée, ſa poſterité ſeroit touſiours eſtimée pour l’vne</l>
        <l>
          <lb/>des plus Illuſtres de ce Royaume. La vertu rend plus recom¬</l>
        <l>
          <lb/>mandables les familles dans l’hiſtoire, qu’vne longue ſuitte</l>
        <l>
          <lb/> d’enfans.</l>
        <l>
          <lb/>Enfin les hautes charges qu’il poſſede ou qu’il a poſſedé dans</l>
        <l>
          <lb/>ce Royaume, ſont aſlez voir que les promeſſes de l’Eſcriture,</l>
        <l>
          <lb/>ont eſté faites pourluy: La prudence clairuoyante de onſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Cardinal de Richelieu, le plus grand &amp; le plus fidele Mini¬</l>
        <l>
          <lb/>e qui ait iamais approché aucun Roy, iointe à la Iuſtice du</l>
        <l>
          <lb/>Roy deffunct, en fit choix pour praſider au plus Auguſte Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de France. Maintenant la Reyne l’appelle à ſon Conſeil,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le fait garde des Seaux de. France. C’eſt donc icy qu’il</l>
        <l>
          <lb/>faut dire ce que dit l’Eſcriture, Aceptus eft Regi miaiſter in¬</l>
        <l>
          <lb/>teligens, la Reynea fait choix d’vn ſage Miniſtre, mais d’vn</l>
        <l>
          <lb/>Mmiiſtre genereux, mais d’vn Miniſtre iuſte, mais d’vn Mini¬</l>
        <l>
          <lb/>ftre qui ne tait aucun eftat de ce qui luy peut arriuecr de bien ou</l>
        <l>
          <lb/>de mal dans les ſeruices qu’ilrend au public: car comme dit le</l>
        <l>
          <lb/>plu grand homme que iamais ait eu la Republique Rormaine</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>Sapienia e dans route ſon eſtenduë, la ſagefſe renferme én ſoy la grandeur</l>
        <l>
          <lb/>aini, de courage, la Iuſtice, &amp; le mépris de tout ce qui peut arriuer</l>
        <l>
          <lb/>gaitudiuem</l>
        <l>
          <lb/>e au ſage: puis que les vertus excellontces ſont des accompliſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ur &amp; n mens &amp; des acheuemens pour ainſi dire d’vn homme doüé</l>
        <l>
          <lb/>tiam, &amp; vi</l>
        <l>
          <lb/> d’vn eſprit ſage &amp; inteligent.</l>
        <l>
          <lb/>bomimac i Ceux, dit l’Eſcriture, qui ſe conſeillent de toutes leurs affai¬</l>
        <l>
          <lb/>E ? res, ſe gouuernent ſagement: Ariſtote dit que la choſe la plus</l>
        <l>
          <lb/>cie. i;, de diuine qui ſoit parmy les hommes, c’eſt le Conſeil: Platon</l>
        <l>
          <lb/>n. bon- tient que le Conſeil eſt quelque choſe de ſainct &amp; de ſacré, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>mal.</l>
        <l>
          <lb/>ion. les Politiques ont remarqué que tous les Roy aumes, les Repu¬</l>
        <l>
          <lb/>perſeio i bliques &amp; les Communautez n’auoient iamais ſubſiſté dans la</l>
        <l>
          <lb/>tus eſt. Idem</l>
        <l>
          <lb/> proſperité, que quand les bons conſeils y auoient eſté en vi¬</l>
        <l>
          <lb/>’Qui agnt gueur, &amp; quand les bons conſeillers y auoient eſté eſcoutez.</l>
        <l>
          <lb/>omna confi- 7</l>
        <l>
          <lb/>, Ceux qui gouuernent les Eſtats ne doiuent rien auoir en ſi</l>
        <l>
          <lb/>ſpiena. grande recommandation, que de faire choix pour leur conſeil</l>
        <l>
          <lb/>Prou. Sal. d’habiles gens, &amp; d’hommes d’vne ſageſſe &amp; d’vne vertu con¬</l>
        <l>
          <lb/> Egoia es- ſommée, ce choix ne ſe peut faire que par vn Prince ſage &amp; ad¬</l>
        <l>
          <lb/> -onnia uiſé plus que perſonne, parce qu’il n’appartient qu’à vne ſa¬</l>
        <l>
          <lb/>Regna, ciui¬</l>
        <l>
          <lb/> geſſe excellente de diſtinguer vn homme ſage du commun.</l>
        <l>
          <lb/>es ſque eo Il faut donc dire, &amp; il eſt vray, que la Reyne eſt la plus ſage</l>
        <l>
          <lb/>’e Princeſſe qui ait iamais eſte au mode, puis qu’elle ſcai rem¬</l>
        <l>
          <lb/>lſe, dum apua plir ſon Conſeil des plus excellens hommes. Iamais elle n’a</l>
        <l>
          <lb/>or fait de choix qui ne donnaſt ſu jet de conçeuoir vne haute eſti¬</l>
        <l>
          <lb/>ſilia value¬</l>
        <l>
          <lb/>ut. Saliun, me de ſa vertu, &amp; de ſa Iuſftice: Mais maintenant qu’elle a mis</l>
        <l>
          <lb/> . Monſieur le premier Preſident dans ſon Conſeil, maintenant</l>
        <l>
          <lb/>’Seatuerequis</l>
        <l>
          <lb/>,el qu’elle l’a eſleué à vne charge où tout ce qu’il y a d’hommes</l>
        <l>
          <lb/>vel naximë d’eſprit, de gens de bien, &amp; de bons François dans ce Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>videtur eſſe</l>
        <l>
          <lb/> me, l’auoient ſouhaitté depuis fi long temps; il n’y a perſon¬</l>
        <l>
          <lb/>aead .I,, ne qui ne faſſe hommage à ce choix iudiciecux de la Reyne, per.</l>
        <l>
          <lb/>ſonne qui ne faſſe profeſſion de luy auoir de grandes obliga¬</l>
        <l>
          <lb/>tions de l’amour qu’elle a témoigné par là auoir pour ſes Peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ples, perſonne enfin qui ne s’eſcrie auec ioye, Aſccepts eſt Re¬</l>
        <l>
          <lb/>gi minſter iutellgens.</l>
        <l>
          <lb/>Tre auuer e- La premiere condition, ſelon les ſages Politiques, que doi¬</l>
        <l>
          <lb/> f uent auoir ceux qui ſont eſleuez aux grandes C harges par le</l>
        <l>
          <lb/> nel date, ¬</l>
        <l>
          <lb/> a Prince; c’eſt qu’ils eu ſoient digues, ant par ce que le don</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>qu’on faict aà ceux quien ſont indignes eſt perlu, que par ce ’;ſ u</l>
        <l>
          <lb/> À glin degni:</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eſt dangereux que les gens de merite meſpriſez ne faſ-peit td</l>
        <l>
          <lb/>ſent des partis ſans en vouloir faire, &amp; ne mettent vn Eſtat l ?</l>
        <l>
          <lb/>ſimpiea ma¬</l>
        <l>
          <lb/>en diuihion, eſtans ſuiuis de la pluſpart des peuples.</l>
        <l>
          <lb/>le, dando lo </l>
        <l>
          <lb/>Que Monſieur le premier Preſident foit le plus digne qui ſoit chi n’olmeri¬</l>
        <l>
          <lb/>ta i fſa tor:o</l>
        <l>
          <lb/>en France d’exercer les plus grandes charges duRoyaume, cha-l </l>
        <l>
          <lb/>cun le ſç̧ait: il à cette prudence dans les deliberations, &amp; degne, anai</l>
        <l>
          <lb/>alla virtu.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; cette hardieſſe genereuſe dans le fait &amp; dans l’execution, ,,i,</l>
        <l>
          <lb/>que les hommes d’Eſtat demandent d’vn homme employé́ a de </l>
        <l>
          <lb/>aux grandes affaires, il ’y à perſonne qui ne ſçache auec qu’el-La ul</l>
        <l>
          <lb/>rieerea nelle</l>
        <l>
          <lb/>le adreſſe il a moyenné la paix à la France, &amp; auec quel cou-oe ion:</l>
        <l>
          <lb/>rageil s’eſt porté dans toutes les occaſions, ou contre des po lere e!</l>
        <l>
          <lb/>l’eſſecutdoni,</l>
        <l>
          <lb/>pulaces mutinées, où contre des grands entreprenans quel-,</l>
        <l>
          <lb/>que choſe, taut contre l’aurhorité Royale, que contre l’honneur Boeo l. .</l>
        <l>
          <lb/>du corps duquel il et le Chef, &amp; contre le repos des peuples. l as di</l>
        <l>
          <lb/>Il ne fautpas que les Roys prennent pour Conſeillers des ieu¬</l>
        <l>
          <lb/>nes gens ſans experience &amp; ſans ſolidité de iugement, pour</l>
        <l>
          <lb/>auoir eſté peut- eſtre compagnons de leur ieuneſſe ou de</l>
        <l>
          <lb/>leur enfance: L’Eſcriture parlant des Conſeillers qui ruine¬</l>
        <l>
          <lb/>rent Roboam, dit qu’ils eſtoient, iemes &amp; amtriti cns es. Il</l>
        <l>
          <lb/>faut des hommes experimentez &amp; verſez. dans les affaires,</l>
        <l>
          <lb/>dont la ieuneſſe ayt ſeruy d’exemple à ceux de leur volée, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>dont l’âge d’homme n’ayt pas eſté indigne des charges qu’on</l>
        <l>
          <lb/>leur donne dans leur vieilleſſe; il faut des gens du merite de</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le premier Preſident.</l>
        <l>
          <lb/>Les grandes charges eſtant pour le ſeruice du pudblie, ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui en ſont les plus dignes, ſont ceux qui rendent les plus</l>
        <l>
          <lb/>grands ſeruices au public. La vertu la plus eſclatante, c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>celle qui s’eſt ſignalée à obliger d auantage la patrie; elle tient Vum der</l>
        <l>
          <lb/>in virtuite p¬</l>
        <l>
          <lb/>d’auantage de ces biens vniuerſels qui ſe reſpandent ſur tout</l>
        <l>
          <lb/>le monde: C’eſt icy ouù̀ ie veux montrer qu’il ne ſe peut trouuomaxime’i¬</l>
        <l>
          <lb/>luſtratur ma¬</l>
        <l>
          <lb/>vne vertu plus excellente que eele qui eſt dans Monſieur le ilr </l>
        <l>
          <lb/>premier l’reſident: il n’y à perſonne qui oblige d’auantage ſaneei¬ i</l>
        <l>
          <lb/>patrie que celuy qui la met en paix, les guerres ciuiles fontpit fam.</l>
        <l>
          <lb/> o. Ep. 12.</l>
        <l>
          <lb/>la ruine des peuples plus que toutes les peſtes, toutes les fami¬</l>
        <l>
          <lb/>nes, tous les impoſts &amp; toutes les gusres eſtrangeres y &amp; tous</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>Paxvel in-les gens bien ſenſez auouent que la paix la plus iniuſte, eſt</l>
        <l>
          <lb/>a vulo, prefcrahle à la plus iuſte de coutes les guerres entre les ſujets</l>
        <l>
          <lb/>nuam i:ſteſ¬</l>
        <l>
          <lb/> d’vn meſne Ry, &amp; les Citoyens d’vne meſme ville: La</l>
        <l>
          <lb/>mcum prudence auoit aſſez apris ces veritez à Monſieur le premier</l>
        <l>
          <lb/>ibus, CC.</l>
        <l>
          <lb/>’, Preſident, ce erand homme ſçauoit bien que le dermier des</l>
        <l>
          <lb/> mal-heurs qui peuuent arriuer à vn eſtat, c’eſt la victoire qui</l>
        <l>
          <lb/>ſe remporte dans les guerres ciuiles, il ſçauoir bien que lcs</l>
        <l>
          <lb/>F r mur</l>
        <l>
          <lb/>J, gue rres qu’on fait auec des ſujets naturels, les aigriſſent &amp; alie¬</l>
        <l>
          <lb/>n m eus net ſouuent leurs eſprits iuſques à les porter dans les der. ie¬</l>
        <l>
          <lb/>be, lt tta</l>
        <l>
          <lb/>. .</l>
        <l>
          <lb/>res extremitez: il ſçauoit bien auſſi la compaſfon que ceux</l>
        <l>
          <lb/>Iem l. y. Lp:</l>
        <l>
          <lb/> un qui font dans les hautes charges doiuent auoir de l’aueugle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment despeuples, qu ſe jettent dans des partis ſediticux ſans</l>
        <l>
          <lb/>Moleo n n</l>
        <l>
          <lb/> ſauoir ou ils ſe precipiteut. Il s’eſt touſiours porté dans tou¬</l>
        <l>
          <lb/>iuovu letes lescncoatres à ba paix, depuis les troubles de ce Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>gue ra c</l>
        <l>
          <lb/>, ne, l a rondu le calme à toutes nos Prouinces, &amp; nous auons.</l>
        <l>
          <lb/>me atui n l’obligation à̀ ſon zele pour ſa patrie, à ſa prudence, à ſa ge¬</l>
        <l>
          <lb/>noroſire &amp; aà ſon eſprit penetrant, du repos ou nous ſommes</l>
        <l>
          <lb/>alaenmno em. mamtenanc:. on ſç̧ait comme il porta les intereſts des peu¬</l>
        <l>
          <lb/>l ples en ſouſtenant l’authorité de fon Roy, aux Conferences.</l>
        <l>
          <lb/>Borero, della E</l>
        <l>
          <lb/>ag a i de Ruel &amp; de Sainct Germain; les temperaments qu’il trouua</l>
        <l>
          <lb/>daus les doinandos que faiſoient les Seigneurs qui auoient</l>
        <l>
          <lb/>commandé dans Paris, les moyens qu’il inuenta de ſatisfaire</l>
        <l>
          <lb/>aux deputez de Prouence &amp; de Normandie. Il n’a iamais rien</l>
        <l>
          <lb/>eu tant à cœur que d’affermir l’authorité du Roy, parce que le</l>
        <l>
          <lb/>repos eſtant le plus grand bien des Eſtats, &amp; le repos des Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>narchies dépeudant ebtierement de la puiſſance abſoluë, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de l’authoité d’vn ſeul qui puiſſe mettre l’ordre par tour, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qui n’ayt point dans ſon oſtat d’autre puiſſance, laquelle pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uant choquer la ſienne, puiſſe faire par conſequent des guer¬</l>
        <l>
          <lb/>res ciuiles;: celuy qui cherit veritablemont les peuples doit</l>
        <l>
          <lb/>maintenir &amp; eſpauler autant qu’il luy eſt poſſible cette autho¬</l>
        <l>
          <lb/>rité &amp; cette puiſſance abſoluë.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt donc ainſi que la vertu de Monſieur le premier Preſi¬</l>
        <l>
          <lb/>dent, eſtvne vertu verirablement populaire: car les vertus</l>
        <l>
          <lb/>populaires ne font pas celes qui accordent aux populaces</l>
        <l>
          <lb/>muatines tout ce que- leurs humeurs ſeditieuſes leur faict vou</l>
        <l>
          <lb/>loir</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>loir; Il arrlue ſouuentque hes peuplês demandens agec cp,</l>
        <l>
          <lb/>leur ce qui leur eſt le plus nuiſible ; il appartiens àl ſagoſſe,</l>
        <l>
          <lb/>diſcrette de ceux qui gouuernent de diſcerner les veritables,</l>
        <l>
          <lb/>intereſts des peuples, &amp; à vne vertu vorltabloment populaire</l>
        <l>
          <lb/>de les entreprendreauec courage &amp;auec affetion. Or il n’yqui paei.s</l>
        <l>
          <lb/>à rien qui touche d’auantagé les inerets des peuples que laiasi oooû¬</l>
        <l>
          <lb/>lia, ſequiue¬</l>
        <l>
          <lb/>repos d’vn ſtat; il n’y à de populaires que ooux qui empe-’e</l>
        <l>
          <lb/>chent les troubles, &amp; qui donnant moyen à chaque pere P roue¬</l>
        <l>
          <lb/>de famile de viure en paix dans ſa maiſo &amp; dans ſa copdli. s. e.</l>
        <l>
          <lb/>tio.</l>
        <l>
          <lb/>Les veritables amis des Peuplea ne ſont pas ceun qui ſoa</l>
        <l>
          <lb/>des cabales &amp; des partis, co e fontpas teupur qui ls Peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ples prenaent les armes à la chaude, &amp; qu’iſls appeloi leur,</l>
        <l>
          <lb/>protecteurs, leurs peres, &amp; leurs liberatecots. La comnune.</l>
        <l>
          <lb/>eſtant de ſa nature laſche &amp; enfieuſe, elle hait touſious ce qui</l>
        <l>
          <lb/>eſt le plutsau deſſus d’elle, &amp; conme ll n’y atlen quiſoit plss,</l>
        <l>
          <lb/>deſſus d’elle que ceux qui luy commandene &amp; qui naniont les!</l>
        <l>
          <lb/>affaires d’vn Eſtat, elle ſe ioint touſiours auecpaſſion à tout e</l>
        <l>
          <lb/>qu’ily a de factieux qui attaquent le gouuernement. e dinfi i</l>
        <l>
          <lb/>ſe rouue ſouuent que ceux quiper dent les Peuples, font cu</l>
        <l>
          <lb/>meſmes qu’ils appellent leuts ptoteteurs; ceux qul at&amp;aquon</l>
        <l>
          <lb/>&amp; leur vies &amp; leurs biens, fone ceuqu’ils appellens leur pore</l>
        <l>
          <lb/>eeu enfin qu’ils appellene leurs liberateurs, ſone eeux quiap¬</l>
        <l>
          <lb/>priment leurs libertez &amp; leurs priuileges..</l>
        <l>
          <lb/>Monfieur le premier prefdene, a ceuy de oue eax qui</l>
        <l>
          <lb/>ont agi depuis les derniers trohhlesdedetoyabsme., qei à ren</l>
        <l>
          <lb/>du des ſeruices plus ſignalezaax Poupless ilcſbceluy qui l</l>
        <l>
          <lb/>plus merité́ leur amour &amp; leurien-veillance, il eſt le leul quis</l>
        <l>
          <lb/>ouſiours mépriſé ſon repos paticulier, pou aduoirs foin de ce¬</l>
        <l>
          <lb/>luy du public. Il a obigé les Peuples dans toutes les occaſions</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a rencontré de le faire; mais il ne leur a pas vbulu faire</l>
        <l>
          <lb/>croire qu’ils luy fuſſen plus obligez qu’à ceux qui les goartr¬</l>
        <l>
          <lb/>aent, &amp; qui ont touſioural’œil à̀ les garntir de tous. es dan¬</l>
        <l>
          <lb/>gers qui leur peuuẽt arciuer de dedans &amp; de dehors le Royaume,</l>
        <l>
          <lb/>il n’a pas fait publier les ſeruices qu’il leur rendoit; il les a ay¬</l>
        <l>
          <lb/>mé plusque ſoy-meſme, &amp; p lus queſa famille; mais il n’a ’pas.</l>
        <l>
          <lb/>alen eſtre aymé iuſqu’à l’exces, en ſoreque l’amour qu’ils</l>
        <l>
          <lb/> C</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>euſſent ea pour lay, eut pû faire tort &amp; partager ce luy qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>doluent auPrînce; ls a deffeudus&amp; protegez, mais il n’a</l>
        <l>
          <lb/> I</l>
        <l>
          <lb/>pas voalu’que ſos deffences &amp;. que ſes protections fiſſent des</l>
        <l>
          <lb/>patis : ll a fait ce que luy ſeul a p faie, il a voulu que tout les.</l>
        <l>
          <lb/> ſujets d Roy trouaſſentdeur bonhear dans l’obeyſſance &amp;</l>
        <l>
          <lb/> dans les refpets; qu’ilhdoiuent à ſa Majeſté: Il a menagé les ad¬</l>
        <l>
          <lb/> udntages desPauples, en déffendant l’Authotisé dua Roy. Il a¬,</l>
        <l>
          <lb/>touſiours poreé l’interet du euple, l’intereſt de ſa compa gnie,</l>
        <l>
          <lb/>l’iatereſt- des Prôcs; l’intereſt du Roy, i a dis-le porté tous</l>
        <l>
          <lb/>ces intereſts ſi differents, &amp; luy ſeul les a pû accorder. Et ain.</l>
        <l>
          <lb/>l ita doãfendal’lneteſt de u le monde; &amp; n’a meépriſé qe</l>
        <l>
          <lb/>leſien ptopre. Toutes les gueres neſont que des gueres d’in</l>
        <l>
          <lb/>ereſt, ce-’et pas la vengeance, ny la colere, qui ameine la</l>
        <l>
          <lb/>diſſontion dans les eſtats, &amp; encnre moins l’auour que les</l>
        <l>
          <lb/> Chefs des reuoltes ont pous es Penples ; il n’ya que le fruict</l>
        <l>
          <lb/>queceux qui brouident, eſperent rirer des gaerres où ils em¬</l>
        <l>
          <lb/>baMrquent les Peuples qui apportent les trouables &amp; les confu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſions d’Eſtat. Le ſage, &amp; le fidelle ary des Peuples ſera donc</l>
        <l>
          <lb/>celuy qui accordant les intereſts des petits &amp; des grands; des</l>
        <l>
          <lb/>Chefs de partis, &amp;du Prince ; de la robbe &amp; de l’Eſpé́e; re¬</l>
        <l>
          <lb/>hettra l’vnion &amp;la concorde dans l’Eſtat, &amp; qui eſpargnera à</l>
        <l>
          <lb/>a pario, ouat le ſang qu’ontcouſtume dereſpandre les guertos</l>
        <l>
          <lb/>cluiles: e’eſt ce qu’aà fait Monſieur le premier Preſident, com¬</l>
        <l>
          <lb/>me chacun ſçait &amp; comme ie vions de faire voir.</l>
        <l>
          <lb/> l eſt dbon eritablenent leliberateur du Peuple, puis qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſt celuy qui l’a deliuté de totes les miſeres qui l’ont-tourmen¬</l>
        <l>
          <lb/>ô &amp; qui euſſent achleué d he perdre; il l’a tiré des mains de</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui l’euſſenopprimé des armes qu’ils euſſent témoigneé</l>
        <l>
          <lb/>prondre pour ſadeffence; il l’a deliuré d’vn blochus qui oſtoit</l>
        <l>
          <lb/>le pain aax paures, le gain aux Artiſans, les rentes aux Bour¬</l>
        <l>
          <lb/>geois, &amp; la liberté à̀ tout le monde; Il l’a deliuré d’vne guerre</l>
        <l>
          <lb/>par laquolle les freres &amp; les amis ſe fuſſent cuynez mutuelle¬</l>
        <l>
          <lb/>menr, d’vne goerre qui euſt eé́puiſé tbut le monde de moyens,</l>
        <l>
          <lb/>ſfans en remplir perſonne, d’vne guerre de pillage, de vollerie,</l>
        <l>
          <lb/>&amp;e debrigandage.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt le vray proteteur du Peuple, puis qu’il eſt celuy qui l’a</l>
        <l>
          <lb/> maintenu dans le repos, dans la iouyſſance de ſes biens, &amp; danms</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>7¬ ¬</l>
        <l>
          <lb/>e. 11</l>
        <l>
          <lb/>la bonne grace de ſon Prince. Il l’a deffendx contre les grands,</l>
        <l>
          <lb/>contre les Eſtrangers, &amp; contre les ennemis domeſtiques; il l’a</l>
        <l>
          <lb/>deffendu contre luy-maſme. Il l’a ſauué ſans qu’il vouluſt eſtre</l>
        <l>
          <lb/>ſauué; il l’a tiré des malheurs où il prenoit plaiſir à ſe ietter, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>il luy a fallu le combattre pour le deffendre.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le premier Preſident, eſt auſſi veritablement le</l>
        <l>
          <lb/>pere de tous le peuples de ce Royaume, puis qu’il eſt celuy</l>
        <l>
          <lb/>qui les a mis dans le repos &amp; dans la tranquillité; c’eſt luy ſeul</l>
        <l>
          <lb/>à qui le marchands ont l’obligation de ce qu’ils peuuent ouurir</l>
        <l>
          <lb/>leurs boutiques en ſeureteé, les artiſans &amp; manœuures de ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils trouuent à qui ſe loüer, les laboureurs de ce qu’il leur</l>
        <l>
          <lb/>reſte des cheuaux &amp; des bœufs pour mettre à leur charruë, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ce qu’ils peuuent labourer &amp; enſemencer leur terres ſans</l>
        <l>
          <lb/>crainte que quelques vns de leur amis deuenus leurs ennemis</l>
        <l>
          <lb/>par vne diſſention ciuile, leur enleue en vne heure tous les</l>
        <l>
          <lb/>fruicts de leurs longs trauaux.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt l’homme de paix, les Conſeils duquell’Eſcriture aſſeu- t Quid e¬</l>
        <l>
          <lb/>re eſtreſuiuis de ioye &amp; de contentement: il gouſte les fruicts e n,</l>
        <l>
          <lb/>de ſes illuſtres trauaux; les honneurs &amp; les dons que le Roy &amp; Cie. ocat.
          de</l>
        <l>
          <lb/>la Reyne luy font, ſont de vrays honneurs &amp; de vrayes recom , i.</l>
        <l>
          <lb/>penſes d’vne vertu eminente, puis qu’il n’y à d’honneur ſoli-hauo mi</l>
        <l>
          <lb/>de &amp; de vraye gloire que ce que les grands hommes en re-i ole</l>
        <l>
          <lb/>qui non pro¬</l>
        <l>
          <lb/>çoiuent, plutoſt à cauſe des belles &amp; vertueuſes ations qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ont deſia faictes, que pour l’eſperance qu’on à de retirer quel-ui beneé¬</l>
        <l>
          <lb/>cij, ſed pro¬</l>
        <l>
          <lb/>que veilité́ de leur conduite: Il reçoit des veritables louanges, l</l>
        <l>
          <lb/> puis qu’il n’y àde veritables loüanges que celles qui ſortent me elan</l>
        <l>
          <lb/>de labouche de ceux de la vie, deſquels chaque aion merite tr</l>
        <l>
          <lb/>vn Panegyrique, comme eſt celle de la Reyne, aux loilanges de Fp ai</l>
        <l>
          <lb/>laquelle toures les plumes &amp; toutes les langues de la poſterité E. e</l>
        <l>
          <lb/>ſeront oceupées: Enfin, Accepeas eſt egi mniſter inrellgenr,e ea e po¬</l>
        <l>
          <lb/>auec de grands reſmoigaages de la part de leurs Majeſtez, de fo eun¬</l>
        <l>
          <lb/>reconnoiſſance-des ſeruices qu’il a rendus à la France: acee- la ps</l>
        <l>
          <lb/>a ijs profi¬</l>
        <l>
          <lb/>ptus eſt regi minifter iatelligem, auec la oye de tous les genseirr. qui,.</l>
        <l>
          <lb/>de bien, acceps eſtregi aainifer ioteligens, auee l’aplaudiſſe- iu lui ¬</l>
        <l>
          <lb/>nerne, Cie.</l>
        <l>
          <lb/>ment de tous les peuples de ce Royaume, qui doit entiere-’’5</l>
        <l>
          <lb/>ment ſon repos à ſa ſage conduitte.</l>
        <l>
          <lb/>1s. . 6.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>o rg¬,r ¬</l>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>s </l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E on </l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/> oogle</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
