<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3108-2_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Relation de ce qui s'est fait et passé touchant les
          propositions faites au roi, étant en son conseil, la reine présente, par aucuns des
          principaux créanciers du roi.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=dSQeHJeeL8QC&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Relation de ce qui s'est fait et passé touchant les propositions
            faites au roi, étant en son conseil, la reine présente, par aucuns des principaux
            créanciers du roi.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="20" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>J AAllBſoIE</l>
      <l>
        <lb/>-lN IE ¬</l>
      <l>
        <lb/>J¬</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>I65-B</l>
      <l>
        <lb/>r</l>
      <l>
        <lb/>ALT¬</l>
      <l>
        <lb/>9</l>
      <l>
        <lb/>e.</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>¬2</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>42</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>t</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>N</l>
      <l>
        <lb/> ..</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>, 8</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>-é</l>
      <l>
        <lb/> ,..</l>
      <l>
        <lb/>7</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>rs</l>
      <l>
        <lb/>,</l>
      <pb n="3"/>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/> 1</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/> 1</l>
      <l>
        <lb/>V,néaA</l>
      <l>
        <lb/> P’t e? ee’oe</l>
      <l>
        <lb/> 1</l>
      <l>
        <lb/> AALAA.</l>
      <l>
        <lb/>T1IO0</l>
      <l>
        <lb/> DE CE QVI SESTFAIT</l>
      <l>
        <lb/> r E A Te¬</l>
      <l>
        <lb/>ET PASSE’ TOVCHANT LES</l>
      <l>
        <lb/> y¬</l>
      <l>
        <lb/>Propoſitons faittes au Roy eſtant en</l>
      <l>
        <lb/>ſon Conſeil, la Reyne Regente ſa Me¬</l>
      <l>
        <lb/>re preſente.</l>
      <l>
        <lb/>PARAVCVNS DEs PRNcpvY</l>
      <l>
        <lb/> Creanciers du Roy.</l>
      <l>
        <lb/>Haeun ſçait qu’on a fait des propoſitions au Conſeils mais</l>
      <l>
        <lb/>l peu de perſonnes ſont informees de ce qu’elles contien¬</l>
      <l>
        <lb/>’nent, ny comment les choſes ſe ſont paſſées. On ne laiſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe pas pourtant d’en faire-des entreiens dons e oooelo, d’¬</l>
      <l>
        <lb/>cuſer les Autheurs, &amp; d’en condamner les Memores. Ce ſont</l>
      <l>
        <lb/>des jugemens ſur ce que l’on ne connoiſt poin: Et afin de faire</l>
      <l>
        <lb/>voit au public quels en ſont les Autheurs; quels en ont eſté les</l>
      <l>
        <lb/>Motifs; &amp; quels en lont les Arricles: l importe d’en rapportez</l>
      <l>
        <lb/>les circonſtances, autant pour le bien de l’Eſtat, que pour la iuſti.</l>
      <l>
        <lb/>ication des particuliers.</l>
      <l>
        <lb/>Il y a long-temps que les principaux Creanciers du Roy de¬</l>
      <l>
        <lb/>mandent iuſtice au Conſeil de ce q leur eſt deub: Ce ne ſont</l>
      <l>
        <lb/>point des perſonnes qu’on doiue méprſer: il y en a entr’eux d’il¬</l>
      <l>
        <lb/>luſtre naiſſance, &amp; de haute qualite, de differens employs, &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>pluſieurs conditions; Les Thteſoriers Generaux de l’extraordi¬</l>
      <l>
        <lb/>naire des Guerres, &amp; de la Caualerie legere en font partie: on ne</l>
      <l>
        <lb/>peut leur rien imputer, ſinon d’auoir auancé des ſommes qui ont</l>
      <l>
        <lb/>ſeruy à la ſubſiſtance de l’Eſtat,pour les depenſes les plus impor¬</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>cantes, &amp; les plus neceſſaires; d’y auoir employé, les vns -la plus</l>
      <l>
        <lb/>grande partie de leur bien, les autres tout ce qu’ils poſſedoient,</l>
      <l>
        <lb/>d’autres toute leur fortune &amp; rout leut credit; &amp; tous d’auoir</l>
      <l>
        <lb/>ſuiuy la foy de ſa Majeſté.</l>
      <l>
        <lb/>Depuis le mois de Iuillet de l’année 1648. que la reuocatio¬</l>
      <l>
        <lb/>generale des preſts a eſté faitte;il n’y a point de moyens qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>n’ayent tentez pour obtenir leur rembourſement;l n’y a point</l>
      <l>
        <lb/>de ſoubmiſſion ny de reſpect qu’is n’ayent rendus: ils ont tous </l>
      <l>
        <lb/>fait liquider leurs debtes deuant Meſſieurs les Commiſſaires à ce</l>
      <l>
        <lb/>Deputez, qui en ont diminué les intereſts ainſi qu’ils ont voulu.</l>
      <l>
        <lb/>On leur a ſouuent promis juſtice;&amp; meſme cetre promeſſe</l>
      <l>
        <lb/>leur a eſté donnée par la bouche de la Reyne, qui pluſieurs fois a</l>
      <l>
        <lb/>eû la honté de les aſſeurer que la foy leur ſerot gardée.-Quel¬</l>
      <l>
        <lb/>ques- vns d’entr’eux ont pendant ce temps obtenu auec conoiſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſance de cauſe, quelques ſurſeances de Meſſieurs du Conieil, en</l>
      <l>
        <lb/>payant l’intereſt à leurs creanciers. Cette condition, qui leur</l>
      <l>
        <lb/>eſtoit impoſe par leConſeil &amp; qui eſtoit raiſonnabie, leur faiſoit</l>
      <l>
        <lb/>eſperer qu’on leur feroit au moins, pareille juſtice de leur payer</l>
      <l>
        <lb/>les intereſts de ce qui leur eſtoit dû. Ils ſont Creanciers du Roy</l>
      <l>
        <lb/>de beaucoup plus grande ſomme qu’ilsne doiuent aux particu¬</l>
      <l>
        <lb/>liers :cette eſperance leur a fait éepaiſer por le payement des in¬</l>
      <l>
        <lb/>tereſts, le peu de bien qu’il leur reſtoit; &amp; ils n’ont toucheé de leur</l>
      <l>
        <lb/>parny principal, ny interefts. Meſſieurs des Finances qui n’ont</l>
      <l>
        <lb/>rienexecuté de ce que la R’yne auoir ordonne; ſe ſoot enfinex¬</l>
      <l>
        <lb/>pliquez pour vn dernier pretexre de refus; Oue la neceſſité de</l>
      <l>
        <lb/>l’Eſtat ne pouuoit pas permettte de payer desCreanciers, quoy</l>
      <l>
        <lb/>qu leurs debtes ſoient l gitimes: d ’autant que tous les reuenus</l>
      <l>
        <lb/>du Roy ne pouuoent pas ſuffire aux plus impotrantes dêpenſes</l>
      <l>
        <lb/> ducourant.</l>
      <l>
        <lb/> Les Creanciers, qui ſçauent qu’il faut preferer la ſubſiſtance</l>
      <l>
        <lb/>le l’Eſtat à leurs fortunes particulieres, ont fait vne exacte &amp; d¬</l>
      <l>
        <lb/>ligonte recherche de tous les reuenus &amp; de toutes les depenſes:</l>
      <l>
        <lb/>du Royaume; pour ſçauoir ſi cette pretenduë n ecefſité qu’on pu¬</l>
      <l>
        <lb/>blioit, eſtoit veritable, &amp; ſi les receptes n’égaloient pas les dé¬</l>
      <l>
        <lb/>penſes. Le deſſein n’a eſté entrepris que par vn puc mouuement</l>
      <l>
        <lb/>d’équite; l’entrepriſe eſtot grande-&amp; le ſuccez difficile: Mais</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>5</l>
      <l>
        <lb/>que e paueni eux ui voyent depuis tis amsreeait ont</l>
      <l>
        <lb/>lour bien e celuy de leure anis, par ne eeponſe Qus le ou</l>
      <l>
        <lb/>p pet pas lea payeren aaouane neantmoins que le debtesſont</l>
      <l>
        <lb/>legitimes? Peut- eſtre que la connoiſſance des choſos qu’ils ont</l>
      <l>
        <lb/>recherchées auroit eſté impoſſible à tous autres: mais la peine</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils en ont priſe leur a heureuſenent reui,; &amp; ee q’ls na¬</l>
      <l>
        <lb/>uoient commancé que par la conſideration du payement de</l>
      <l>
        <lb/>leursdebts, lour a far découurir quantite de chioſes qul ſont</l>
      <l>
        <lb/>iportantes pour la ubſiſtance de l’Eſtat: apres quoy ils ont</l>
      <l>
        <lb/>abandonné leur intereſt particulrer, pour celuy du’pubiie.</l>
      <l>
        <lb/>Si on fait reflexiou ſur les perſonnes qui ont dreſſé les Memoi¬</l>
      <l>
        <lb/>res ſur les artacles particulers qu’ils contiennent;&amp;eſur les cr¬</l>
      <l>
        <lb/>onſtonces de ous ce qui s’eſt paſſe en la preſence de la Reyne,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; derout ſon Conſeiſ, dans le Palais Royal le Ieudy vinge- ſep¬</l>
      <l>
        <lb/>eſlme Avril r5. Et en la preſence de Monſeigneur e Due</l>
      <l>
        <lb/>d’Orleans, &amp; des autres ſi apres nommez, dans lePalais d’Or¬</l>
      <l>
        <lb/>leans, par le commandement de la Ryne, le Dimanche</l>
      <l>
        <lb/>etieſme du meſme mois: On ſera contraint d’auouer,que les</l>
      <l>
        <lb/>popoſitions ne ſont pas des aduis du commun, ny des connoiſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſances impafaites, ny des conditions ridicules.¬</l>
      <l>
        <lb/> ſont peronpes dans l’employ. &amp; dans l’experiaon ce depa</l>
      <l>
        <lb/>pluſieurs années, qui one dreſé ces Memoiros Ii a pen r¬</l>
      <l>
        <lb/>unuse peu de dépenſes en Eſtat qui ’ayent paſſé par lesrs</l>
      <l>
        <lb/>mans, ou par leurs ordres ; ſoit par la qualié de leurs fonctions,</l>
      <l>
        <lb/>ou par loultre de leurs Ofices, ou par l’exercice des comni</l>
      <l>
        <lb/>ſons qu’ls ont eues, Ee comme rous me peuent pas onmoiſre</l>
      <l>
        <lb/>oure Shoſess chacun d’eux y a contribaé ce qui eſt particulier</l>
      <l>
        <lb/>u ſa profeſſian, qu patieulieroment de ſa connoſſance. Ce¬</l>
      <l>
        <lb/>e vorité reſulte aſſez de toaces les circonſtances qui y ſont dé¬</l>
      <l>
        <lb/>Quires; Et neantmoins il eſterange, que des perſohnnes qui n’ont</l>
      <l>
        <lb/>pas ſeulenaens la moindre teinturedes Finances, &amp; qui n’en par¬</l>
      <l>
        <lb/>Aane pasauec d’aurres termes que ceux qui les ignorent:; qui meſ</l>
      <l>
        <lb/>és ne ſçauene pas ce qu’on a propoſé́, décdent publiquemene</l>
      <l>
        <lb/>ttMemoiress comme sils proeqoieue decholes plus imagi¬</l>
      <l>
        <lb/>aires que ſolides.</l>
      <l>
        <lb/> Les euenus dRoy ſont ſpecifiez, ſuiuant qu’ils. ont eſté fi¬</l>
      <l>
        <lb/>z par les Declaradtioos des mais de luillet &amp; Oobre i648.</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>4</l>
      <l>
        <lb/>s fſur les pales deT’Eſpargne, ſuane les Etaede ſ’amadei69.</l>
      <l>
        <lb/>La recete de chacune generalité eft noncee, dedutior faire de</l>
      <l>
        <lb/>toutes les charges: Il eſt fait meneion de tous les Pays d’Eſtats</l>
      <l>
        <lb/>pour les Dns Gratuits ;des Bois, desParties Caſuelles, des cinq</l>
      <l>
        <lb/>groſſes f’ermes, des Gabelles de Languedoc, L yonnois, Pro¬</l>
      <l>
        <lb/>uentce, &amp; Dauphiné́; des Aydes, Conuoy de Bor deaux, En¬</l>
      <l>
        <lb/>trées de Pans, l’atentes de Languedoe, lerme du Fer, de cel¬</l>
      <l>
        <lb/>le de Broage, des neuf ures dix-huitt ſols de Pcardie, des</l>
      <l>
        <lb/>deux ſols pour liure ſur toures les Permes, des ſurtaux &amp; qua¬ </l>
      <l>
        <lb/>rantieſme de Lyon, &amp; du Domame de Nauarre. On a eſté fi</l>
      <l>
        <lb/>exct, qu’on n’a compris dans les reuenus, que ce qui ſe reçoit</l>
      <l>
        <lb/>actuellement. On n y a pont fait eſtat de ce qui dot teuenir,</l>
      <l>
        <lb/>des Generaltez de Thoulouze, Mont-pelier, &amp; Prouence;</l>
      <l>
        <lb/>ny des Gabelles de France, non plus que de ce qui a eſté aceor¬</l>
      <l>
        <lb/>deé par Meſſieurs du Clergé, ny de ce qui peut prouenir de plu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſieurs affaires extraordinaires, qui peuuent eſtre faites confor¬</l>
      <l>
        <lb/>mément aux dernieres Declarations du Roy, ny du payement</l>
      <l>
        <lb/>des contributions qui ſe payent par les peuples qui ſont voiſins</l>
      <l>
        <lb/>ds places frontieres.</l>
      <l>
        <lb/>Quant à la deépenſe, il n’y a rien d’obmis, ſoit pour les Mai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſons Royales, penſions, gages &amp; appomtemens du Conſeil,</l>
      <l>
        <lb/>Amlaſſadeurs, voyges, parties inopinées, baſtimens, &amp; iar¬</l>
      <l>
        <lb/>dtns du Roy, aâaites ſeoroues, foroificarions, ponts &amp; chauſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeas, &amp; igues de Suies. Il y a. pout la ſolde de cinquante rhil</l>
      <l>
        <lb/>hommes depied effotifs, à. raiſon de drx monſtres; &amp; de quin¬</l>
      <l>
        <lb/>zemil cheuaux, à raiſon de huict monſtres par chacune année:</l>
      <l>
        <lb/>Pour l’equipage, &amp; artillerie d’vne, ou pluſieurs armées, com.</l>
      <l>
        <lb/> poſées de quarante mille honmes de pied, &amp; de quinze mille</l>
      <l>
        <lb/>eheuaux; pour l’entretien ordinaie &amp; extraordinaire de vng</l>
      <l>
        <lb/>Gleres, &amp; de vingt grands Vaiſſeaux ronds, pour les appoin¬</l>
      <l>
        <lb/>temens des Officiers, frais des trauaux &amp; hoſpitaux d’arnées,</l>
      <l>
        <lb/>pour la ſolde des garniſons &amp; morte-payes, pour le pain de mu¬</l>
      <l>
        <lb/>nirion des places frentieres, &amp; de la campagne, pour les eſtap¬</l>
      <l>
        <lb/>pes, &amp; pour toues les dépenſes vtiles &amp; neceſſaires. Ilny apoint</l>
      <l>
        <lb/>de dépenſe qu’on ne verifie par vn eoſtat particuher, &amp; par le</l>
      <l>
        <lb/>moindre détail, des perſonnes, des choſes, des temps, des lieux,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; du prix. Il n’y a peut-eſtre iamais rien eu de ſi partieulier, de</l>
      <l>
        <lb/>ſi curieux, de ſi vile tout enſsmble. es Memoires n’oat eſté</l>
      <l>
        <lb/>veus</l>
      <l>
        <lb/> ¬¬,</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>aaaa</l>
      <l>
        <lb/>veus que par des perſonanes, qui pa lers naiſſaneepeu</l>
      <l>
        <lb/>dignitezont le principal intereſt à la conforuaon d Royaume,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; qui les ont generalement approuuez Et neantmoins oa fait</l>
      <l>
        <lb/>courir le bruit que ce ſont des viſions.</l>
      <l>
        <lb/>Il eſt bien ayſé de reconnoiſtre, que la calomnie procede d</l>
      <l>
        <lb/>de la part de ceux, qui pour leurs intereſts particuherss veulen5</l>
      <l>
        <lb/>empeſcher le bien publie &amp; le reſtabliſſomeat de l’Eſtats e</l>
      <l>
        <lb/> qu’on publie, que ceuax qui ont dreſſé les Memoises, veule</l>
      <l>
        <lb/>traitter des reuenus du Roy, depoſſeder les Officiers, prendc</l>
      <l>
        <lb/>leurs gages, oſter les fonctions aux Threſoriers de l’Eſpargne.</l>
      <l>
        <lb/>&amp; faire reuocquer les aſſignations: Il n’y a rien de tout celadans</l>
      <l>
        <lb/>les Memoires, &amp; ce n’a iamais eſté leur penſée: Tant s’enfau</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils ſoient dans ces ſenmens, qu’au conraire, ilsous au¬</l>
      <l>
        <lb/>iours dit, qu’il eſtot inportant de lajſſer à chacun la fonction de</l>
      <l>
        <lb/>ſa charges Que ceux qſoor pourueus par le Roy s’acquittent</l>
      <l>
        <lb/>mieux de leuar deuoir; outre qu’ils ont leurs Offices pour reſpu¬</l>
      <l>
        <lb/>dre de leurs fautes, s’ils en comeret, au lieu que ceux qu; u</l>
      <l>
        <lb/>ſont eſtablis que par conmamiſſion, ne penent qu’à leurs fpgune</l>
      <l>
        <lb/>qu’il n’y a point contr’eux de recours pour les aaluerſaias, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils ſont à charge aux Finances.</l>
      <l>
        <lb/>Les Croaciers ont touſiours ſouſtenu, que la’ baane fy </l>
      <l>
        <lb/>aaceſſaire pour la ſubſiſtanoa d’vn Eftat, que le maqgenaç</l>
      <l>
        <lb/>de foy y cauſe beaucoup de maux, &amp; que e’eſt princpalemenj</l>
      <l>
        <lb/>dans les Finances qu’il faut reſtablir la foy, qui et lefondeae</l>
      <l>
        <lb/>du credis. On ne peut ſans. crime donner conleil de reuocquer</l>
      <l>
        <lb/>les aſſignations, ſoit- par vne reuocation generale, ſoit par des</l>
      <l>
        <lb/>ordres ſecrets pour quelque pretete qu’ils puſſene auoir,-veu</l>
      <l>
        <lb/>qu’outre l’iniuſtice qui s’y comet, on eſprouue iournellemee</l>
      <l>
        <lb/> les deſauantages &amp; les deſordres de cette nouuelle politique.</l>
      <l>
        <lb/>Les Memoires ne portent autre choſe, ſinoa; Quenon ſeu¬</l>
      <l>
        <lb/>lenent, le Roy peut de ſes reuenus atuels ſatisfaire à touces</l>
      <l>
        <lb/>les d́ penſes, &amp; à coutes les charges du Royaume, sais que de</l>
      <l>
        <lb/>plus, il reuient de bon à ſa Majeſté cinq à ſix millhions de liures</l>
      <l>
        <lb/>par chacun an, &amp; meſne pendant la guerre, dont on peut paye</l>
      <l>
        <lb/>les intereſts de ſes Creanciers, &amp; encore acquitter quelque co¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe du principal, en attedat l’entier renmbouxſemet apres la</l>
      <l>
        <lb/>Paix: Et qu’ea eſtabliſant l’orde dans la coadus des fins¬</l>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>ces, on verra ceſer les deſordces des gens de guerre, &amp; beau</l>
      <l>
        <lb/>coup d’autres abus: De ſorce qu’on peut aſſeurer qu’il n’y a preſ¬</l>
      <l>
        <lb/>qe que ce remede pour empeſcher la ruine de l’Eſtat.</l>
      <l>
        <lb/> Il eſt vray que les Memoires portent, &amp; iuſtifient en meſme</l>
      <l>
        <lb/>temps, qu’on abſotbe ſeize à dix ſepr millions de liures par cha¬</l>
      <l>
        <lb/>eun an, en des rembourſemens inutiles, &amp; en des preſts niuſtes:</l>
      <l>
        <lb/>Les Menmsoires ſont partieculierement axacts- ſur ce ſujet, &amp; iis,</l>
      <l>
        <lb/>mionſttent euidemment deux choſes: L’vne, Qu’effectiucment </l>
      <l>
        <lb/>on conſomme en ces choſes inutiles &amp; iniuſtes, ſeize à dix-ſept</l>
      <l>
        <lb/> millions de liures, pendant qu’on dit que l’Eſtat eſt en neceſſaté:</l>
      <l>
        <lb/>L’aucre, Qu’l eſt ay ſé d’employer vtilement ces ſeize à dix-ſept</l>
      <l>
        <lb/>millions de liures au profit du Roy, &amp; des Creanciers legitimes,</l>
      <l>
        <lb/>pourtueu qu’on le veuille.</l>
      <l>
        <lb/> C’eſt ce qui a fait que ceux qui y ſont intereſſez, ont fait leurs</l>
      <l>
        <lb/>fforts pour faire decrediter ces Memoires. Comme d’vne part,</l>
      <l>
        <lb/>on neſçauoit ce que contenoient ces propoſitions, d’autant que</l>
      <l>
        <lb/>les Autheurs les ont touſiours tenus ſecrettes, par certaines con¬</l>
      <l>
        <lb/>iderdeions; &amp; que d’autre-part on a ſuppoſé beaucoup de cho¬</l>
      <l>
        <lb/>ſes qui n’ont iamas eſt6: Il a eſté dificile d’en fare naiſtre de</l>
      <l>
        <lb/>mauuaiſes impreſſions, &amp; de faire paſſer pour impertinent ce qui</l>
      <l>
        <lb/>eſtoit raiſonnable. On a fait courir le bruit que les perſonnes qui</l>
      <l>
        <lb/>propoſoient les aduis, s’eſtoient ſeruis de ces artifices coe</l>
      <l>
        <lb/>vneſuite de leurs premieres entrepriſes; comme vn dernier re¬</l>
      <l>
        <lb/>mede à leurs dſgraces, &amp;comme vn payement à leurs Creãciers.</l>
      <l>
        <lb/> Ce qui s’eſt paſſé au Palais Royal, &amp; en celuy d’Orleans le</l>
      <l>
        <lb/>vingt-ſept &amp; le trentieſme Avril, ſuffit pour répondre à toute</l>
      <l>
        <lb/>eette calomnie: Et pour la conuaicre; La Ryne ayant eſté,</l>
      <l>
        <lb/>dés il y a longtemps, aduertie de ces- propoſitions, comman¬</l>
      <l>
        <lb/>da d’en informer Monſieur de Chaſteau-neuf, lors Garde des</l>
      <l>
        <lb/>Sceaux de France: les Deputez les luy firent voir, &amp; il les ap¬</l>
      <l>
        <lb/>prouua. Sa Majeſté a eû la bonté de leur donner depuis plu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſieurs audiances particulieres, &amp; luy ayant parlé de la confu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſion qui eſtoit dans les Finances, elle uoulut que ces Deputez</l>
      <l>
        <lb/>fuſſent entendus au Conſeil, qu’elle tint le Ieudy vingt-ſeptié¬</l>
      <l>
        <lb/>me Avril, auquel eſtoien la Reyne Regante preſente, Mon¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeigneur le Duc d’Orleans, Monſeur le ’rince, M. le Chanca¬</l>
      <l>
        <lb/>lier, : le Mareſchal de Villetoy, M.ls Preſident de Bailleul,</l>
      <pb n="11"/>
      <l>
        <lb/>7</l>
      <l>
        <lb/>M. de Sernient, M. de Chauigny, M. le Sur-Intendaat des F.</l>
      <l>
        <lb/>nances, &amp; Meſſieurs les quatre Secretaires d’Eſtas. Onſçaitqe</l>
      <l>
        <lb/>des particuliers n’ont pas accouſtums d’entrer en ce Conſeil, ny</l>
      <l>
        <lb/>d’y eſtre entendus qu’en des affaires tras-importantes: de ſorte</l>
      <l>
        <lb/>que ſi les Deputez des Creanciers y ont eſté introduits pour faire</l>
      <l>
        <lb/>leurs propoſitions, il faut croire qu’elles ont eſté iugées impor¬</l>
      <l>
        <lb/>tantes &amp; raiſonnables.</l>
      <l>
        <lb/> Les Deputez eſtans entrez, celuy d’entr’eux qui portoit la pa¬</l>
      <l>
        <lb/>role, repreſenta les ſeruices que les Creanciets auoient rendu</l>
      <l>
        <lb/>au Roy dans les temps les plus difficiles: Il reraarqua les auan</l>
      <l>
        <lb/>tagosque l’Eſtat en auoit receu, &amp; fie vn recit de ce qui s’eſtois</l>
      <l>
        <lb/>paſſé à leur égard, depuis que les aſſignations auoient eſté reuoc¬</l>
      <l>
        <lb/>quées au mois de Iuillet i68. Que M. le Sur-Intendant leur</l>
      <l>
        <lb/>ayant ſouuent declaré qu’il n’y auoit point de fonds, ils s’eſtoient</l>
      <l>
        <lb/>reſolus de faire connoiſtre à ſa Majeſté, qu’elle jouy ſſoit an¬</l>
      <l>
        <lb/>nuellenent de trente-neuf à quarante millions de liures toutes</l>
      <l>
        <lb/>charges deduites. M le Sur-Intendant interrompit celuy qui</l>
      <l>
        <lb/>parlot;&amp;e dit, Que les reuenus du Roy ne montoient pas à fi</l>
      <l>
        <lb/>grande ſomme. Il ſuy fut répondu, auec reſpect, Qu’on juſti¬</l>
      <l>
        <lb/>firoit, à peine de la vie, tout ce qui eſtoit auancé à ſa Majeſté. M.</l>
      <l>
        <lb/>le Sur-Intendant dit, Que ſous le bon plaiſir de la Reyne il aban.</l>
      <l>
        <lb/>donneroit aux Creanciers les reuenus du Roy pour rente¬</l>
      <l>
        <lb/>deux, &amp; meſrses pour trente millions de liares, pouarueu qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>donnaſſent aſſeurance de les payer, &amp; qu’ainfiils auroient beau¬</l>
      <l>
        <lb/>oup plus que les trois millions de liures qu’ils auoient demandé</l>
      <l>
        <lb/>pour leurs intereſts: Il fut repliqué que c’eſtoit trop, artendu</l>
      <l>
        <lb/>l’eſtat preſent des affaires, qui ne permn ettoit pas qu’on leur fiſt de</l>
      <l>
        <lb/>ſtgrandes offres: Qu’ils n’eſtoient pas venus pour raitter par</l>
      <l>
        <lb/>forfait ny autrement; ais pour faire leurs tres- humbles re¬</l>
      <l>
        <lb/>monſtrances, &amp; ſuppliet la Reyne de leur vouloir faire juſtice, en</l>
      <l>
        <lb/>ordonnant, qu’il n’y euſt plus à l’aduenir de rembourſemens</l>
      <l>
        <lb/>partieuliers accordez aux Fermiers, Receueurs Generaux, ny</l>
      <l>
        <lb/>autres: Et que ce qu’il plaiſoit au Roy laiſſer pour ces rembour.</l>
      <l>
        <lb/>ſements, fut parcagéentre tous ſes Creanciars également. Il</l>
      <l>
        <lb/>fut adjouſté, Que ſi les Fermiers ſouſtenoilent ne pouuoir entre¬</l>
      <l>
        <lb/>tenir leurs Baux ſans rembourſemens particuliers ; il eſtoit fasile</l>
      <l>
        <lb/>de leur iuſtfier le contraire par l’exemple de la Ferme des En¬</l>
      <l>
        <lb/>rées de Paris , laquelle, par lde ſoin d’eux Creanoieérs, aauoit éſté</l>
      <l>
        <lb/>augaencée de qaatre cens aille liues par péeaſausſtipulatiots</l>
      <pb n="12"/>
      <l>
        <lb/>d’uea renbouſament partieulſer, pour lequal o accordait</l>
      <l>
        <lb/>ey deuanc aux Fermiers ſet çens mil lauros par chacun an: Qu’il</l>
      <l>
        <lb/>en pouuoit eſtre ainſi de tutes les autres Fermes, ce qui ſeroit</l>
      <l>
        <lb/>auantageux au Roy, &amp; augmenerit beaucoup ſas reuenus.</l>
      <l>
        <lb/>Il fut dit en ſuitte, Qu’il ſe faiſoit beaucoup de rembourſe¬</l>
      <l>
        <lb/>ments aux Receueurs Generaux ſur les deniers de leurs ani¬</l>
      <l>
        <lb/> mens, ſans les grandes remiſes qui leur eſtoient auſſi accordeées,</l>
      <l>
        <lb/>quoy que pluſieurs d’entr’eux n’euſſent jamais ien preſeny</l>
      <l>
        <lb/>auancé à ſa Maeſté, ce qui ne pouuoient eſtre qu’au prejudice</l>
      <l>
        <lb/>des Creanciers legitmes. Le deſordre de ces rembourſemens&amp;</l>
      <l>
        <lb/>de ces rermiſes fut exageré.</l>
      <l>
        <lb/>Comme cela importe de ſeie à dix-ſept nmillions de liures par</l>
      <l>
        <lb/>chacun an, c’eſt la ierre de ſcandale pour ceux qui y ont intereſt:</l>
      <l>
        <lb/>Et on fit aſſez connoiſtre que leſeul moyen de rétablir la bonne</l>
      <l>
        <lb/>foy &amp;le credir, eſtoit de faire juſtice egale à tout le moade:&amp; qua</l>
      <l>
        <lb/>ce qui ſe oonſomme aui profit de ces particuliers, ne contribuõ en</l>
      <l>
        <lb/>nien pour le ſeruice du Roy, ny pour le reſtabliſſement du credit.</l>
      <l>
        <lb/> Monſieur le Sus-Hntendant prenant la parole, dit, Qu’il n’auoit</l>
      <l>
        <lb/>pas beſoin de cedit, qu’il auoltaſſez de perſonnes qui luy pre¬</l>
      <l>
        <lb/>oient, qu’il ne anqguoit que de fods pour engager, ſouſte¬</l>
      <l>
        <lb/>nant que le Roy a’aaut pas aſlez de ſes reuenas pout ſatisfaire</l>
      <l>
        <lb/>au dépenſes deſon Eſtat: Et aynat reproché au Deputa qu’il</l>
      <l>
        <lb/>S’iuaa ginoient auoir plas de umiere qué luy dans les Finances, il</l>
      <l>
        <lb/>luy fut répondu,ae asodeſtiequs vinguannées de ſeruice co¬</l>
      <l>
        <lb/>iaanet dans les affaires, &amp; de la pluſpart d’entr’eux, dans les prin¬</l>
      <l>
        <lb/>cipales charges &amp; emplois des inanoes, leur deuoient auoir ae¬</l>
      <l>
        <lb/>qms quelqu connoiſſance particuliere.</l>
      <l>
        <lb/> La Reyne en cette Audiance, qu’elle donna tres-fauorable, fis</l>
      <l>
        <lb/>ſouuent paroiſtre aux Creaociers le deſir qu’elle auoit de leur</l>
      <l>
        <lb/>faire juſtce. Ele dit, Qu’ul aeſoirt beſoin de verifier les propofi¬</l>
      <l>
        <lb/>tions qui auoient eſté faites, &amp; qu’elle cherchoit auec paſſfios</l>
      <l>
        <lb/>pour l’auanmtage du Royaume, tout Ce qui peue ſenuir à reſtabl</l>
      <l>
        <lb/>le credir, &amp; l’ardre dans les Finanees.</l>
      <l>
        <lb/>Sa Majeé pnopoſa de falrodonner, par M. le Chaanceller, v</l>
      <l>
        <lb/>Coueil phticudits pour ee aais, gque A. le Sur-Inte¬¬</l>
      <l>
        <lb/> dant</l>
      <pb n="13"/>
      <l>
        <lb/>dants’y rrouueroit M.. lé Sar lntondnt tédolgal qu’il leltni</l>
      <l>
        <lb/>tres aiſe de cette Conference, diſant neanmoins; qu d eſtcis aſ</l>
      <l>
        <lb/>ſeure qu’il ne perſuaderoit point les Creantiers dela verité,&amp; de</l>
      <l>
        <lb/>l eſtar où eſtoient lesaffaires: que pour luy il ſeroit facile à per¬</l>
      <l>
        <lb/>ſuader, ſi onluy propoſoir quelque choſe qui fuſt bon: mas qu’i</l>
      <l>
        <lb/>ne pouuoit pas ſuiure les chemans qu’on luy monſtroqit, pa ce</l>
      <l>
        <lb/>qu’ile les trouuoit pas certams. Les Creanciers luy. reparutent,</l>
      <l>
        <lb/> Q ils eſperoient que luy melme demererot d’accord de tou¬</l>
      <l>
        <lb/>tes es propoſitions. Et s’addreſſans à la eyne, la ſuppierent</l>
      <l>
        <lb/>Que l’éclarcſſement fat faict en la preſence de ſa Maœſte, puis</l>
      <l>
        <lb/>que le ſuccez en eſtoit tres mportant, s’agiſſant dur bien general</l>
      <l>
        <lb/>de l’ẽſtat, &amp; ſoulagement du peuple. Que ſa Maieſte connoi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtroit que les Creaniers auoent aſſez de lumiere dans l’es Fi¬</l>
      <l>
        <lb/>uances pour y decouurir beaucoup de choſes: e queſa Maieſté</l>
      <l>
        <lb/>ayant entendu, pria Monſeigneur le Duc d’Orleans de ſ don¬</l>
      <l>
        <lb/>ner la peine d’en, faire l’examen, &amp; de teir pour ceteffct, vt ¬</l>
      <l>
        <lb/>Conſeil, qui fut aſſigné pour le Dnmanche enſuiuans, dernier</l>
      <l>
        <lb/>iour du meſme mois d’Auril, au Palais d’Orleans.</l>
      <l>
        <lb/>Ceux qui ont entrepris de decrediter les propoſitions, ont fait</l>
      <l>
        <lb/>publier, Que la Rey ne les auoit rebutées deſlors quelles auoient</l>
      <l>
        <lb/>eſté faircs, Si cela eſt vn rebus, il eſt fort honnorable..</l>
      <l>
        <lb/> Les Deputez ſe-rendirent au Palais d’Orleans le detnier Auril</l>
      <l>
        <lb/>ainſi qu’il leur auoit eſté ordonné. Y eſtant, ils furent ſurpris</l>
      <l>
        <lb/>d’apprendre de pluſieurs perfonnes, Qu’on attendoit d’eux que</l>
      <l>
        <lb/>des inuetiues &amp;e des niures , pour doner de mauuaiſcs impreſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſions contre M. le Sur-l ntendant, &amp; conere tous Mrs. des Finan.</l>
      <l>
        <lb/>ces; Ils furent obhgez de donner aduis de ce bru à ſon Alteſſe</l>
      <l>
        <lb/>Royale, d’aurant qu’ils n’auoient autr cnention qe de iuſtifi.t</l>
      <l>
        <lb/>leurs Memoires C’eſt vne entropriſe auſſi iuſte que n’eceſſaire,</l>
      <l>
        <lb/>plus pour le bien de l’eſtat que pour leurs intereſts. C’eſt en ces</l>
      <l>
        <lb/>deux choſes, &amp; principalement pour le bien de l Eſtat que ſe ter-</l>
      <l>
        <lb/>minent tout es leurs penſees. Il y a veritablemen en leurs Me</l>
      <l>
        <lb/>moires quelques articles qui marquent l’abus en l’adminiſtraton</l>
      <l>
        <lb/>des Finaaces: mais c’eſt la neceſſité de la chſe quile fait remar¬</l>
      <l>
        <lb/>quer, ſans que les Creanciers ayant aucn deſſein de blaſmet</l>
      <l>
        <lb/>perſonne, &amp; encore moins M. le Sur-Ilntendant quetous les au¬</l>
      <l>
        <lb/>tres: ils ne ſe départiront iamais du reſpt. qu’ils doiuent à ſa</l>
      <l>
        <lb/>perſonne, &amp; à ſa charge..</l>
      <l>
        <lb/>3 Le Conſeil eftant aſſemblé, où eſtoien ſon A lteſſe Royale,</l>
      <l>
        <lb/>Monſieur le Prince, Monſieur de Longueuille, M. le Chance¬</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <pb n="14"/>
      <l>
        <lb/>r</l>
      <l>
        <lb/>far,l. le: areſcbral de Schombert, M. de Chauigny, M: l6</l>
      <l>
        <lb/>Sutantendant. &amp; das la Chambre du Conſeoil, le r Fromonn</l>
      <l>
        <lb/>Secetaite des commanderaens deſon Alteſſe Royale, &amp; le St</l>
      <l>
        <lb/>esbroſſcs premier comnmis de M. le Sur-Intendant: les De¬</l>
      <l>
        <lb/>pucoz des Creanciers furont introduits.</l>
      <l>
        <lb/> Ceuy qui portoit la parote, s’adreſſant à ſon Alteſſe Royale,</l>
      <l>
        <lb/>luy dt, Qu its eſtoient preſts de iuſtifier la propoſition qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>auoient fte à la Reyne dans le dernierConſeil du Palms Royl.</l>
      <l>
        <lb/>que le Roy auoit trente-neuf à quarante millions de liures de re¬</l>
      <l>
        <lb/>uens, toutes centes e charges dé duites Que ſi M. le Sur Inten¬</l>
      <l>
        <lb/>dant e çonusenoit, il n’eſtoit pas beſoin de pneuue. M. le Sur-ln¬</l>
      <l>
        <lb/>tendanc fit paroiſtre, que ce mo de Conuenir me luy eſtoit pas</l>
      <l>
        <lb/>ageeable. Celuy qui par loit luy dſt, Que ſi aux autres, puà luy,</l>
      <l>
        <lb/>iléchppoit quelques tormes qui ne fuſeat point aſſez reſpe¬</l>
      <l>
        <lb/>Sueux, ils le ſuppioient de les leur pardonner, d’autant qu’ou¬</l>
      <l>
        <lb/>e qu’isſçauoient bien les reſpects qu’ils deuoient a lieu ouils</l>
      <l>
        <lb/>aſtoienr,&amp; aux patfonnes deuant laſquelles ilspaloien,ls pro¬</l>
      <l>
        <lb/>reſtoient auoir pout luy tout lerefpet deub à ſa perſoane, &amp; à fa</l>
      <l>
        <lb/>quallté́, &amp; qu’il rouuaſt bon qu’ils ioſtifiaſſent les propaſitions</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils auoient auantées.</l>
      <l>
        <lb/>Monſieur le Sur-lntendant prit lors de ſon premier Conmis,</l>
      <l>
        <lb/>quieſtoit deriere luy, deux fueillos de papier ôcrites e hfre</l>
      <l>
        <lb/>part aolomne; diſant quec’eſtoit ce à quoy mntoit e reuenu d</l>
      <l>
        <lb/>Roy, &amp; ayant pareouru les reoepes generales, &amp; lesFermes</l>
      <l>
        <lb/>par ledétail,il auoüa, que les reuenus du Roy montoiant à plus dbe</l>
      <l>
        <lb/>quarare nillians de laiures, touees corges gemerales &amp; particu</l>
      <l>
        <lb/>ieres déduſtes, qui ſont les gages des Officiers des ompagnmie?</l>
      <l>
        <lb/>Soaueraies, Treſoriets de Ftanee, ! nefidiaux, Ballioges, Aa</l>
      <l>
        <lb/>reſohuuſſées, Eſleus, Rentes prouincales, &amp; Rentos de l’Ho</l>
      <l>
        <lb/>tl de Ville de Paris: Et que de tous cos touenus, il ne pouuo.</l>
      <l>
        <lb/>eoucher deat,queving ros mllios de lutes par hacum an,3</l>
      <l>
        <lb/>pare qu’il donnoit le ſurplus, pous les romiſes, temoooeſtmene;</l>
      <l>
        <lb/> namnualeurs, ainſi qu’on auoit ccouſtumé.!</l>
      <l>
        <lb/> Monſieur le Sur-Intendant deneura d’acord qu’on poduoî</l>
      <l>
        <lb/>fuire que lque menage ſur des remiſes; embdurſenéns, &amp; non?</l>
      <l>
        <lb/>ualenrs, Mais q’il ne pouuoit faite autrement que de ſe toger</l>
      <l>
        <lb/>ſur te cu’il auoit touué. Il fat -reptiqué,Oue les teuenus du</l>
      <l>
        <lb/>Roy pouuoient ſe reenoir ans donneraueunechoſe ’-l n de</l>
      <l>
        <lb/>nnda les aaoyens pour les exaainer. L’vn es Depuvaynt</l>
      <l>
        <lb/>pisla parelo, temontta,àſoa A ltaſeoy al; Qe psqéd</l>
      <pb n="15"/>
      <l>
        <lb/>¬¬</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>21i.</l>
      <l>
        <lb/>demadreie d’aoood das eeuenas duoy, éſtot propbs, ſllle</l>
      <l>
        <lb/>l’auoit agreable, auparauant que de dſcutet lesmoyens pour les</l>
      <l>
        <lb/>receouoir, de faire lectue d’vn proiet des dépeſese l’Etat;</l>
      <l>
        <lb/>pout coanoiſtne ſi les reuenus eftoient ſuffiſans pour y ſatisfaire:</l>
      <l>
        <lb/>Son Alte ſſe Royale l’ayanx troué bon, ce Proietfut lû, d’où ſl</l>
      <l>
        <lb/>noſulte, Qu’apres toutes les depeſes de l’Eſtat actuellement</l>
      <l>
        <lb/>payés, ſans y obmetre choſs quelconque, &amp; au plus haut prtx,</l>
      <l>
        <lb/>que lotout pout monter i reuient aa Roy plus de cinqà ſirx mlĺ</l>
      <l>
        <lb/>lins de liures par chacunan.</l>
      <l>
        <lb/>Le Proiet ayant eté leu, fut approuué: M. le Sut-Intendant</l>
      <l>
        <lb/>dit Que ce n’ſtoit point à des partleuliers d’exminer, ny dé</l>
      <l>
        <lb/>aglerles dépenſesdu Royaune: LesDeputez luy reprtiretnt</l>
      <l>
        <lb/>Qulilsſçauoivent bie que ce n’etoit pont à eused’en fairé le Ree</l>
      <l>
        <lb/>glemen, ny la diſcuſſion: qu’auſſi n’eſtoit-ce qu’vn firmplfe Pro¬</l>
      <l>
        <lb/>iect qu’ilsen auoient dreſſé, &amp; qui neantmoinrs auoit beauconp</l>
      <l>
        <lb/>derapport à ce qu’ils auoient veu pratiquerpen dant luſleors</l>
      <l>
        <lb/>années, &amp; au oommencement de chaune d’ielles, à̀ Mrs les</l>
      <l>
        <lb/>Sur- lneondans preedense, M. le Sr-Pntendant vepattit, Qu’l</l>
      <l>
        <lb/>n’eſtoit pas queſtion de cela pour lots, &amp; qu’il falloit voir les</l>
      <l>
        <lb/> ûaoyens, par leſquels on pretendoit que les recouuremens des</l>
      <l>
        <lb/> euenus du Roy pouuoient eſtrefaitsſans frais de remiſes, ny de</l>
      <l>
        <lb/>rembourſemons, &amp; ſiles Depueez eſtoient plas hables que tous</l>
      <l>
        <lb/>eoux qui uoieac-rauaillé dans les Finances: Suqoy les Depu¬</l>
      <l>
        <lb/>ete reſpondirent qu’ils n’eſtoient pas plas hables , ’mas gq’ils</l>
      <l>
        <lb/>eſtoient meilleurs ménagers &amp; plus economes,;Qu’ll’y auoit</l>
      <l>
        <lb/>liea de s’eſtonner, que ſur quarante milliosde liures, le Roy ne</l>
      <l>
        <lb/>ouchaſt que vingt ttois millions, &amp; qu y en euiſt Ieirze à dix¬</l>
      <l>
        <lb/>ſept vlltons de dſfipes en remiſes rembufetnehs, &amp; en d’aua¬</l>
      <l>
        <lb/>tres con dirions auautageuſes: En fuittt odiſcuta-tuirs les ree¬</l>
      <l>
        <lb/>aus e particuher, &amp; on commença par les Fernes , pouifmire</l>
      <l>
        <lb/>voir qu’on pouuoit apporter vn meilleur ménage, &amp; en tirel le</l>
      <l>
        <lb/>prix entier ſans rembourſemens particulier.</l>
      <l>
        <lb/> La Feme du Conuoy de Bordéaux ſe preſenta la premiere,</l>
      <l>
        <lb/>pour laquallen aladcodé aiFeier deuxeens einquanté mil</l>
      <l>
        <lb/>iures deem borſement pat etacun ane tlfut offert de la pren¬</l>
      <l>
        <lb/>dteſasaueuh refhbmtſement, &amp; d’en augater encore leprix,</l>
      <l>
        <lb/> Leſenblable f ofſert de eelle de Broge:M. de Guitau Ca¬</l>
      <l>
        <lb/>pitaine &amp;és Gardes ds lhReyne ayant perſonrages qui en offrent</l>
      <l>
        <lb/>ûtenre mhiildaires pas hacaman aiu derà du ptix dulail , &amp; a’ de</l>
      <l>
        <lb/>mandé que ces trente ml liures lry Fuffe dornéSs en tdedutiol</l>
      <pb n="16"/>
      <l>
        <lb/>¬¬¬¬</l>
      <l>
        <lb/> Os offtit aufi d’augmenr de beaucoup la Ferme des Aydes.,</l>
      <l>
        <lb/>ſi on la vouloit affermer par Generalitez, ce qui ſeroit enoores</l>
      <l>
        <lb/>auantageux à S, M. au lieu de n’auoir qu’vn Fermier general.</l>
      <l>
        <lb/> Les meſmes offtes furent faites pour toutes les autres Fermes.</l>
      <l>
        <lb/>à la reſerue ſeuleiment de celles des Gabelles de France, de la¬</l>
      <l>
        <lb/>quelle les Deputez declarerent qu’ils ne faiſoiẽt lors aucun eſtae</l>
      <l>
        <lb/>I fut remonſtré. Que ſi on vouloit mettre les Fermes aux affi¬¬</l>
      <l>
        <lb/>ches &amp; receuoir les encheres en pleinConſeil, ſuiuant l’ordre en¬</l>
      <l>
        <lb/>cien &amp; les Ordonnances, au lieu que, depuis quelques années, on</l>
      <l>
        <lb/>les cõtinuë par des Arr. du Conſeil, &amp; des Reſultas parucuhers,</l>
      <l>
        <lb/>il n’y en auroit pas vne dont on n’offriſt vn prix plus haot que ce¬</l>
      <l>
        <lb/>luy du Bal, &amp; ſans aucun remboutſement, &amp; on s’oblgeroit de</l>
      <l>
        <lb/>trouuer des Cõpagnies ſoluable. Il y fut encore parlé de laFerme</l>
      <l>
        <lb/>des Entrées de Paris, &amp; de ce lle des Gabelles de Daufiné de Pro¬</l>
      <l>
        <lb/>uẽce, qui pouuoit eſtre augmẽteée de prix qũ d i! plairoit à ſaMaj.</l>
      <l>
        <lb/>Il fut adjouſteé. Qe le meſna ge n eſtoit pomt ſi peu conſidera¬</l>
      <l>
        <lb/>ble ſur ces Fermes, qu’on n’y puſt trouuer de bon trois millions</l>
      <l>
        <lb/>de iures par chacun an, plus que ce à quoy elles eſtent pre¬</l>
      <l>
        <lb/>ſentement affermées, les rembourſemens deduits</l>
      <l>
        <lb/>Apres les Fermes, on parla du Don Gratut de Bretagne, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>de celuy de Languedoc, de la Subſiſtarce de Bourgogne &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>Prouence, &amp; des parties Caſuelles. Il fut iuſtifié que le Roy</l>
      <l>
        <lb/>ſouffre vn notablepreiudice d’en faire des traittez. veu que ce</l>
      <l>
        <lb/>ſon deniers çerains, ons la recepte eſt tres-facile. Monſieur</l>
      <l>
        <lb/>Ie Sur-Intenant ue répondit autre choſe, ſinen, Que les Fer¬</l>
      <l>
        <lb/>miers luy faiſoien des auances conſiderables, ſans leſquelles il</l>
      <l>
        <lb/>ne pouuoit ſarisfaire à aucune deépenſe preſſee, &amp; dit que les ſeula</l>
      <l>
        <lb/>Feriers des Gabelles de Prouence &amp; Dauphiné́, luy auoient</l>
      <l>
        <lb/>auancé plus e nuf cens nille liures.</l>
      <l>
        <lb/> Les De putez firent voir en meſme temps au Conſeil, que ces</l>
      <l>
        <lb/>Fermiers en payant cette ſomme, qu’on qualifie auance, n a¬</l>
      <l>
        <lb/>uoient pas employé vn teſton de leurs deniers, nyde leur cre¬</l>
      <l>
        <lb/>dit: &amp; adiouſterent de plus, que le oy pouuoit toucher de ces</l>
      <l>
        <lb/>Femes, Parties Caſuielles, &amp; Dons Grauits plus de quatorze à</l>
      <l>
        <lb/>quinze mil’ions de liures par chacune année, &amp; aux quatre quar¬</l>
      <l>
        <lb/>iers, ſans eſtre obligé à donner aucun rembourſement particu¬</l>
      <l>
        <lb/>lier, meſmes que pendant le ſeul quartier d’Octobre, en rece¬</l>
      <l>
        <lb/>uoit des Entrées, &amp; Parties Caſuelles, plus de trois millions de</l>
      <l>
        <lb/>liures, qui ſont plus que ſuffiſans pour fourair au auanees des</l>
      <l>
        <lb/>dépenſes lesplus importantes.</l>
      <l>
        <lb/> Le</l>
      <pb n="17"/>
      <l>
        <lb/>¬¬¬</l>
      <l>
        <lb/>¬¬ </l>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/> Les Fermës ayans eſté́ diſcutéos, ous vint aux Receéptes gen¬.</l>
      <l>
        <lb/>rales: l’vn des Deputez dit, Queſon Altefſe Royale voyoit bien,</l>
      <l>
        <lb/>que puis que les Fermes &amp; autres deniers mentionnez cy- deſſus,</l>
      <l>
        <lb/>motoient à quatore, ou quinzs millionsde liures par chacu¬</l>
      <l>
        <lb/>an; il n’eſtoit plus beſoin que de huct ouneuf millions de laures</l>
      <l>
        <lb/>ſur les Tailles, pour former les vingt-trois millions, à quoy Mor¬</l>
      <l>
        <lb/>ſieur le Sur-ntendant rcduiſoit toute ſa recepte, &amp; que neant¬</l>
      <l>
        <lb/>moins il s’impoſoit ſuiuant la Declaration du mois d’Otobra</l>
      <l>
        <lb/>1 6B. quarante millioas de hures pour les Tailles par chacuna,</l>
      <l>
        <lb/>dont il reuenoit vingt ſept à vingt-huict nillions de net à l’Eſ¬</l>
      <l>
        <lb/>pargne, leſquels les Creaciers ſoutenoient eſtre auſſi exigbles</l>
      <l>
        <lb/>que les deniers des Fermes.</l>
      <l>
        <lb/> L’ORDRE qui s’obſerueà preſent pour les deniers des Tail¬</l>
      <l>
        <lb/>les, eſt el; Que li pour l’aunée 6; . il reuient d’vne recopte ge¬</l>
      <l>
        <lb/>nerale à l’Eſpargne, deux millions de liures, toutes clharges de¬</l>
      <l>
        <lb/>duites; le Roy n’en peut faire etat de doue cens cinquanse mil</l>
      <l>
        <lb/>liures, &amp; encor on vne ansée &amp; demie &amp; plus, à cauſe des eon.¬</l>
      <l>
        <lb/>ditons accord́es aux Traitans laquelte ſormme n’eſt payable</l>
      <l>
        <lb/>qu’en ſeize, dix-ſepr, ou dix-huict payees egaux de mois’en</l>
      <l>
        <lb/>mois, done le premier ne commence ordinarement qu’ena May</l>
      <l>
        <lb/>t Iuin, &amp; pluſieurs en uillet &amp; Aouſt de la meſme antée.</l>
      <l>
        <lb/>Comme il ſe void clairement par ce que deſſus, que les deniers</l>
      <l>
        <lb/>de l’année né6;. ne ſe payent qu’on i62. &amp; qu’il fſaut-ependau</l>
      <l>
        <lb/>ſatisfaire aûux dépenſes de lannée i6i. &amp; dans le ceurant d’i.</l>
      <l>
        <lb/>celle; Il faut donner vne bonne partie de la ſomme quieſ deuë,</l>
      <l>
        <lb/>pour les intereſts des auances. Cela ſe pratique en toutes les Ge¬</l>
      <l>
        <lb/>neralitez, &amp; en quoy l’abus eſt plus grand, c’eſt que lors que les</l>
      <l>
        <lb/>premiers payemens ſot ôcheus: les Receueurs Generaux ont</l>
      <l>
        <lb/>ſouuent plas reçeu qu’iils n’ont a payer ſiiuant leurs trairez: celà</l>
      <l>
        <lb/>eſt ayſé à iuſtifier en pluſieurs eneralitez, &amp; princpalemeot en</l>
      <l>
        <lb/>celles d’Auuergne, Orleans, &amp; Tours. Et ce qui eſt encore</l>
      <l>
        <lb/>plus remarquable , c’eſt qu’on donne des rembourſement à plu¬</l>
      <l>
        <lb/>fieurs Receueuts Generaux, auſqucls il n’eſt rien dû par le oy.</l>
      <l>
        <lb/>Qv les moyens de remediaer a ces deſordres, ſont d’enuoyet</l>
      <l>
        <lb/> lsCommifſins des Tailles dans les temps portezpar les Ordon¬</l>
      <l>
        <lb/>nances: qu’en ce faiſans, le Roypeut toucher par ſes Officies</l>
      <l>
        <lb/>dans le premier iour de Nouembre de chacune anneée, lepremiar</l>
      <l>
        <lb/>quartier des impoſitions qui reuient à dix millions de liures, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>faire payer le reſte aux gens de uerrependant la quartier d’Hy,</l>
      <l>
        <lb/>D.</l>
      <pb n="18"/>
      <l>
        <lb/>..</l>
      <l>
        <lb/>e e- a.¬</l>
      <l>
        <lb/> , , aae¬e</l>
      <l>
        <lb/>14</l>
      <l>
        <lb/>uer, ena les logeant dans les grandes Viles, &amp; en faiſantreceuaoir</l>
      <l>
        <lb/>osdeniers par les Officiers ordinaires, au leu que maintenant le</l>
      <l>
        <lb/>pPeuple qui paye ce qu’il doit aux Traitans, à cauſe de leurs pee¬</l>
      <l>
        <lb/>tenduës auances &amp; remiſes, ne laiſſe pas de payer ce qu’il ne doi</l>
      <l>
        <lb/>pas aux gens de guerre, à cauſe de leurs violences, &amp; s’il en et</l>
      <l>
        <lb/>ait quelque déduction aux contribuables, c’eſt de tres peu de</l>
      <l>
        <lb/>choſe Le dernier quartier d’Hyuer en eſt l’exemple:; Le compte</l>
      <l>
        <lb/>peut é̂tre fait, qu’il acouſté au peuple plus de vingt- quatre mit¬</l>
      <l>
        <lb/>lions de linres, ſans j conprendre la perte qu’il ſouffrira, à caufe</l>
      <l>
        <lb/>de l’abandouuement de ſes maiſons &amp; labonr.&amp; neantmoinson</l>
      <l>
        <lb/>ne leur tien compte quede ſept aà̀ huict millions.</l>
      <l>
        <lb/>L demeura pour conſtant, que le Roy pouuoit des deniers de</l>
      <l>
        <lb/>ſes Fermes, Dons Gratuits, Parties Caſuelles, &amp; du premier</l>
      <l>
        <lb/>quartier de ſes Tailles, toucher effetiuement de ſes reuenus plus</l>
      <l>
        <lb/>de vingt quatre millions: de hures dans les quatre quartiers de</l>
      <l>
        <lb/>chacune anńe, ſans traitez, remiſes, ny rembourſements: &amp;</l>
      <l>
        <lb/>qu’en ce faiſant il luy reſteroit encores ſeize millions, qui ſe pou¬</l>
      <l>
        <lb/>oient auſſi faclement recouurer, en faiſant le Reglement pour</l>
      <l>
        <lb/>les geps de guerre. au lieu que Moſicur le Sur-lntendant diſoit,</l>
      <l>
        <lb/>que le Roy ne ponuoit toucher que vingt trois millions de liures</l>
      <l>
        <lb/>pou tous ſes reuenus, &amp; encores en dex annes.</l>
      <l>
        <lb/> Toy ras ces dſcutions ainſi faites, Monſieur le Chancelier dit,</l>
      <l>
        <lb/>Qie pa ce qui auoit eſté recpreſenté, on demeuroit d’accord, que</l>
      <l>
        <lb/>lesreuenus du Roy motoient à quarante millions &amp; plus; mais</l>
      <l>
        <lb/>que la difficulte eſtoit de ſçauoir ce qui en pouuo eſtre touché</l>
      <l>
        <lb/>au profit de ſa Maieſte: puis que d’vne part, Monſieur le Sur. lI n¬</l>
      <l>
        <lb/>tendant ſouſtenoit n’en pouuoir toucher que vingt-trois mil¬</l>
      <l>
        <lb/>lions &amp; que d’autre part les Deputer preſens, diſoient que le</l>
      <l>
        <lb/>Roy. pouuoit toucher toute la ſomme: Que c’eſtoit vn Regle¬</l>
      <l>
        <lb/>ment afaire mas qu’il eſtoit porilleux de, rien inuouer, auane</l>
      <l>
        <lb/>que d’eſtre aſſeuré des moyens de faire ſubſiſter l Eſtat.</l>
      <l>
        <lb/> Monsav le Sur-Intendant adiouſta, que ſi les eputez vou¬</l>
      <l>
        <lb/>lient traitert de tous les reuenus, &amp; en donner vne ſomme cer¬</l>
      <l>
        <lb/>aue a forfait par chacun an, auec boune caution, onleur aban¬</l>
      <l>
        <lb/>donneroit le tout: qu’ils pourroient en ce faiſant y apportet tout</l>
      <l>
        <lb/>le mé́nage qu’ils iugetoient raiſonnable: Les Depute luy firent</l>
      <l>
        <lb/>la meſme réponſe qu’ils auoient faite deuant la Reine, Qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>s’eſtoient point la pourtraitet des reuenus du oy mais pour</l>
      <l>
        <lb/>faire cognoiſtre que les traitez qui s’en font, ſont inutils, &amp; ui¬</l>
      <pb n="19"/>
      <l>
        <lb/>L¬¬¬¬¬</l>
      <l>
        <lb/>15.</l>
      <l>
        <lb/>nenx à l’Eſtat &amp; au Roy.?</l>
      <l>
        <lb/> E répondansa la demamde de’Monſieur le Chaôcelier, di¬</l>
      <l>
        <lb/>rene, Qu’il eſtoit ayſe de erouuer vn fonds poue faire ſebifter</l>
      <l>
        <lb/>l’Eſtat, &amp; ſatisfaire’au dépenſess ’Quede Roy pouadit ſe ehet</l>
      <l>
        <lb/>tre en poſſeſſion de tous les reſtes qui ſont deus-pa ſes peuples</l>
      <l>
        <lb/>des impoſirionsde l’année 1648. &amp; des ſuisantes; Qu’ll le pou¬</l>
      <l>
        <lb/>uoit auec juſtlce on coſersnt ſur leés meſmes ſonds- les’aſſigna¬</l>
      <l>
        <lb/>tions données pour &amp;épenfes neceſſaires depuis lemols de Iuilet</l>
      <l>
        <lb/>1648. mais non pas celles erorqueées pat la neceſſité duteinps;</l>
      <l>
        <lb/>it en rembourſant à tex qui depuis auoient faitdes aances à ſa</l>
      <l>
        <lb/>Majeſté les ſommes par eux actuellement payé́es, auec les inté¬</l>
      <l>
        <lb/>reſts, à raiſon dix pour cent, &amp; frais de recouurement des deni¬</l>
      <l>
        <lb/>ers proue nans des meſmes fonds ſur leſquels ilseſtoient aſſſgnez:</l>
      <l>
        <lb/>Monseva le Sur- Imrendant diſt, que c’eſtoit conſeiles vne</l>
      <l>
        <lb/>banqueroute au Roy&amp; oſter aux Teſoriers de ’Eſpar gne les</l>
      <l>
        <lb/>aſſignations qui leur auolent eſté données pour les Maifons</l>
      <l>
        <lb/>Royales: Les Deput ez reſpondirent, que ce n’eſtoit pas conſeile</l>
      <l>
        <lb/>ler defſaire vne banqueroute, ny oſter les afſignations aux Treſo¬</l>
      <l>
        <lb/>riers de l’Eſpargne, puis qu’ils propoſoient de conſener toutei</l>
      <l>
        <lb/>les aſſigna ions ligitimes, &amp; ſur les meſmes fonds qu’ellesauoi¬</l>
      <l>
        <lb/>ent eſté données.</l>
      <l>
        <lb/>2.</l>
      <l>
        <lb/> Les Deputez firentconnoiſtrte clairement, que le R&amp;y pouuoit</l>
      <l>
        <lb/>rir er de tous ſes reſtes vn fods aſlſez ſuffiſane pour payer, tant</l>
      <l>
        <lb/>des aſſignations, que toutes les deſpenſes de la- Campagne de</l>
      <l>
        <lb/>l’année preſenee, &amp; qu’aiſi ſa Majot́ r’entrane dans ſes reue¬</l>
      <l>
        <lb/>nus, auroit tous les fonds de d’année 6y. pour ſanisfaire aux de¬</l>
      <l>
        <lb/>penſes du quartierd’Hyuer prochain: que par ce moyen les re¬</l>
      <l>
        <lb/>uonus de chacune année ſatisferoient à leur deſpenſs à lauenir,</l>
      <l>
        <lb/>pouruea qu’onvouluſtſaire fa ire les impoſitioe dans les remps</l>
      <l>
        <lb/>porrtezpar les Ordonnan ces, &amp; fairs fſaire les Reglemens qu’il;</l>
      <l>
        <lb/>propoloient pour les gens de guerre: qu’il ſeroit fatile de faire</l>
      <l>
        <lb/>execcuter ces eglemens ’tn payant dix montres à l’Infa nterie, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>hmct aà la Caualerie, comme ls auoient iuſtifié que tela pouuoit</l>
      <l>
        <lb/>ete fait,</l>
      <l>
        <lb/>Moſieurle Sur: Initendnt repartit, qu’il s’eſtoit enfeme pourt</l>
      <l>
        <lb/> oxaalner &amp; verſfier les aſſignaions qui auoient eſſé données,</l>
      <l>
        <lb/>afin d’en tirer cellos-qui pouroiet eſtre reuoqué́es: qu’il n’en</l>
      <l>
        <lb/>uot pas touué pour trois ceus mil liures à reuoquer, &amp; que</l>
      <l>
        <lb/> partant le fonds ſerouueroit mal aſſeuré.</l>
      <pb n="20"/>
      <l>
        <lb/>16</l>
      <l>
        <lb/>L’vn des Deputez luy repliqua, Qque les ſeuls reaiſes, rembour¬</l>
      <l>
        <lb/>ſemen, &amp; autres ondéjons au;ntageuſoquiooauoit accordés</l>
      <l>
        <lb/>aux Traitans moncoiene à 16.panillions de lliujes par chaeune</l>
      <l>
        <lb/>anné, &amp; qu’ipſi pour le annéaé64. &amp; 6go. ce ſertoent 33</l>
      <l>
        <lb/> 34. mllions deiures, ſns toucher a aucus aſſignarions ou</l>
      <l>
        <lb/>tre les ict oilli, de liures, faiſaint partie des cinq neufies¬</l>
      <l>
        <lb/>mes, qui auoient eſté laiſſez pour ceus des Creancers du Roy qui.</l>
      <l>
        <lb/>n’auoient aucun uaaniement en l’année648. &amp; doas la diſtribu¬</l>
      <l>
        <lb/>an n’a pourpan,poiptparu.</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>Monſjeur le Chancelier die qu’l falloit examinet ces aſſigoa¬</l>
      <l>
        <lb/>tions, &amp; donner à cette fin des Commiſſaires, mais que cepen¬</l>
      <l>
        <lb/>dant il eſtoit neceſſaire de ſubuenir aux dépenſes de la Campa¬</l>
      <l>
        <lb/>gne, d’autan que ces dépenſespteſſoient, &amp; qu’on demeureroie</l>
      <l>
        <lb/>quelque temps ſans receuoir aueune choſe.</l>
      <l>
        <lb/>Monſieur le Sur-Inten dat prouant la parole, dit, qu’auſſi-toſt</l>
      <l>
        <lb/>qu’on ſçauroit que ces pcopoſitions auroient eſté eſcoutées, il</l>
      <l>
        <lb/>eſtoit aſſeuré que perſonue ne voudroit plus luy rien preſter: Que</l>
      <l>
        <lb/>les Receueurs Generaux auoienc promis de luy fournir trois cens</l>
      <l>
        <lb/>mil liures pour les Suiſſes, qu’ils ne luy donneroient pas, &amp; que</l>
      <l>
        <lb/>meſmeilsne voudroient pluspayer los reptes qu’ainſi dés le leu,</l>
      <l>
        <lb/>demain il y auroit ſedition dans la Ville.</l>
      <l>
        <lb/> Apres ce diſcours de M. le Sur-Intendant. Monſieur le Chan¬</l>
      <l>
        <lb/>celier s’a dreſſa aux Deputez: &amp; leur. dit, u’il falloit voir as’il y</l>
      <l>
        <lb/>auoit lieu de touer de l’argent pour ſarisfaire aunx deſpenſes</l>
      <l>
        <lb/>preſſées: u’il auoie ouy parler de quelques offres faires, de four¬</l>
      <l>
        <lb/>nir quatre ou cinq millions deliures. l’vn des Deputez répondit,</l>
      <l>
        <lb/>qu’il netalloit pas ſe mettre en peine de trouuet de l’argent pout</l>
      <l>
        <lb/>ſarisfaie aux dépenſes, veu que M. le Sur-Intendant dans le Pa¬</l>
      <l>
        <lb/>Iais Royal auoit aſſeuteé la Reyne, qu’il ne manquoit pas de per¬</l>
      <l>
        <lb/>ſonnes pour luy preſter. mais qu’il manquiot ſeulement de: fond</l>
      <l>
        <lb/>pour aſſignet, &amp; que ps qu’à preſent le fond eſtoit trouué, il luy</l>
      <l>
        <lb/>eſtoit ayſe de ſatisfaire au reſte.</l>
      <l>
        <lb/> Monſieur le Sur-Intendanr dit alors, qu’il n’auoit aucun credit:</l>
      <l>
        <lb/>Celuy des eputez qui auoit la parole repliqua, que ſi en ce cas</l>
      <l>
        <lb/>ons adreſſoit à eux, ils fourniroient 4. millions cinq cens milli¬</l>
      <l>
        <lb/>ures dans les mois de Iuin, Iullet, Aoaſt &amp;Septembre, auco¬¬</l>
      <l>
        <lb/>ditions qu’ls auoient eu l’honneur de dire à la Reyne. Monſieur</l>
      <l>
        <lb/>le Chancelier leur demanda quelles eſtoientles conditions:Il luy</l>
      <l>
        <lb/>fut fait reſponfe, que le lendemain on les luy porteroi ll ſera</l>
      <l>
        <lb/> incontinen</l>
      <pb n="21"/>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>lneontinet parlé de cés condisions deſquelles, on prend ſujet</l>
      <l>
        <lb/>d’accuſer les autheurs des propoſitions.</l>
      <l>
        <lb/>Ce qu fut agité au meſme inſtant dans le Cooſeil ſur les moyens</l>
      <l>
        <lb/>d’execurer ces propoſitions, donna ſujet à’l’vn des Deputez de</l>
      <l>
        <lb/>s’adreſſer à ſon Alteſſe Royale, pour luy remontrer qu’il y auoit</l>
      <l>
        <lb/>neceſfité de le faire: Que toute l’anncée r5i. eſtoit aſſigné́e:que</l>
      <l>
        <lb/>la plus grande partie de l’année ié;2. l’eſtoit aufſi: qu’il y auoit</l>
      <l>
        <lb/>mſmes lufieurs afſignations données ſur l’année i6̃5y3 que la</l>
      <l>
        <lb/>aonfuſion des Finances eſtoit inéuirtable, ſi l’ordre n’en eſtoit</l>
      <l>
        <lb/>prompterment change, Que le Roy ne iouyſſant que de vingt¬</l>
      <l>
        <lb/>trois millions de liures pat chacun an, ainſi que M. le Sur Inten¬</l>
      <l>
        <lb/>dant l’auoit aſſeuré, &amp; ces vigt-trois millions de liures n’eſtans</l>
      <l>
        <lb/>payables qu’en deux années, ainſi qu’il ſe prarique dans l’ordre</l>
      <l>
        <lb/>preſent des Finances, le Roy ſe trouiuoit oblige preſent emient</l>
      <l>
        <lb/>d’emprunter de l’argent ſur ce qui reſtoit des deniers de ié̃;a. qui</l>
      <l>
        <lb/>ne ſeroient payables qu’en i6;3. veu que les fonds de 165i.</l>
      <l>
        <lb/>eſtoiont deſia conſommez, que la plus grande partie de i65 a2 Il’eſt</l>
      <l>
        <lb/>auſſi, &amp; que meſme on aſſigne deſia ſut 1653. tellement qu’il fau¬</l>
      <l>
        <lb/>droit payer les intereſts pour deux années, ou faire ce que le bruit</l>
      <l>
        <lb/>commun publioit, quieſt de reculer les aſſignations d’vne aneée</l>
      <l>
        <lb/>à l’autre, ce qui cauſeroit vneruine vniuerſelle.</l>
      <l>
        <lb/> Qu’il y auoit encore vn autre deſordre da ns les affaires du Roy;</l>
      <l>
        <lb/>Que comme on aſſigne pluſieurs pariculiers ſur vn quartier de</l>
      <l>
        <lb/>Fir me ou de recepte long-temps auparauant qu’il ſoit échü̂: o</l>
      <l>
        <lb/>on aſſigne d’aumtres ſur le meſme quartier, quand il eſt preſt a eſ¬</l>
      <l>
        <lb/>cheoir: que par ce moyen les billets de l’Eſpatgoe qu’on mettoí</l>
      <l>
        <lb/>cy deuant dans le commerce, ſont fi fort decreditez, que perſon¬</l>
      <l>
        <lb/>ae n’oſe plus s’y aſſeurer: le Receueur ’ou Fermier f’efuſanr de</l>
      <l>
        <lb/>payer ce qul eſt aſſigne ſur luy, croyant tooſiours qu il a plus d’aſ</l>
      <l>
        <lb/>gnations que de fonds: &amp; ainſi il renuoye le tout a M. le Surn.</l>
      <l>
        <lb/>tendant, afin qu’il declare par vn eſtat de diſtibution céux qu’il</l>
      <l>
        <lb/>entend eſtre paye par preference aux autes: d’ou vient que pet¬</l>
      <l>
        <lb/>foone ne peut pluss aſſeurer ſar ſon billet de l’Eſpargne, pace</l>
      <l>
        <lb/>qu’on nopeut plus diſtinguer le boni d’auec le mauuas.</l>
      <l>
        <lb/> Qus certe maniete d’agir cauſe vn notable prejudice au Roy &amp;</l>
      <l>
        <lb/>à l’Eſtat, en ce qu’il n’y plus que eeux qui ſont aſutez d’vne pro¬</l>
      <l>
        <lb/>tection partieuliere ,qui oſent s’engager dans des auances, q</l>
      <l>
        <lb/>entrepren dre aueun marché, ſoit pour lesvlures, ou pour les au¬</l>
      <l>
        <lb/>nes dopeſes; u’en continunt ainfi, lil fant, ou quieé l’EIla?</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <pb n="22"/>
      <l>
        <lb/>18</l>
      <l>
        <lb/>eriſſe, ou que le Roy reprenne ous ſes reuenus fans payér au¬</l>
      <l>
        <lb/>cune aſſignation.</l>
      <l>
        <lb/>Qu’il ne peut arriuer que de l’auantage des propoſitions, dout</l>
      <l>
        <lb/>l’execution ſera facile, ſi on la veut entreprendre. Qu’en les exe¬</l>
      <l>
        <lb/>cutaot le Roy peut receuoir de ſes reuenuspar chacun an, &amp; ſans</l>
      <l>
        <lb/>frais, plus de 24. oillions de liures, outre les 16. à 7. millions qui</l>
      <l>
        <lb/>luy reuiendront pour la ſubſiſtance des gens de guerre, &amp; qui ſon</l>
      <l>
        <lb/>preſentement conſommez par les traitez: au lieu que M. le Sur¬</l>
      <l>
        <lb/>lI ntendant dit, qu’il n’en reçoit que 2. millions en deux annéêos.</l>
      <l>
        <lb/>Que moyeunant ces propoſitions, on verra ceſſer les deſordres</l>
      <l>
        <lb/>des gens de guerre, &amp; payer és huict premiers mois au plus de</l>
      <l>
        <lb/>chacune année, les i. millions 9oo. mil liures de rentes de l’Ho¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtel de Vlle de Paris aſſigńes ſur lex Tailles.</l>
      <l>
        <lb/> Le memoire ayant’efté mis ſur la Table du Conſeil, fut donné</l>
      <l>
        <lb/>par ſon Alteſſe R. au Sr. Fromont Secretaire de ſes commande¬</l>
      <l>
        <lb/>mens Auſſi toſt le Conſeil ſe leu, &amp; les-Deputez ſe retirerent.</l>
      <l>
        <lb/>Tout cecy eſt vn fidel rapport do ce quis’eſt paſſe, dont il y a</l>
      <l>
        <lb/>nombre de té́ moins tres-illuſtres. On peut imſerer de la qualité de</l>
      <l>
        <lb/>cette Conference, ordonnée par la Reyne, executée par Mon¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeigneur le Dac d Orleans, Monſieur le Prince &amp; Meſſieurs du</l>
      <l>
        <lb/>Coaſeil, accompagnée de tant de diſcutions &amp; de choſes impor¬</l>
      <l>
        <lb/>tantes, ſi on a fait vn mépris des Creanciers, &amp; vn rebut de leurs</l>
      <l>
        <lb/>propoſitions.</l>
      <l>
        <lb/>Dés le lendemain, qu eſtoit le Lundy premier iour de May, les</l>
      <l>
        <lb/>Deputez allerent au Pa lais Royal, pourt tendre compte à la Reyne</l>
      <l>
        <lb/>de ca qui s’eſtoit fait au Palais d’Orleans. Ils eure or Audiance de</l>
      <l>
        <lb/>ſa Mjeſté: elle leur dit, ue deſia elle auoit eſté informée de leur</l>
      <l>
        <lb/>propoſition: qu’on luy en auoit parlé dnuierſemene, qu’aucuns</l>
      <l>
        <lb/>l’approuuoient, &amp; d’autres y trouuoient de la difficuhté : Mais</l>
      <l>
        <lb/>qu’elle ne vouloit point des condtions dont on luy auoit parlé,</l>
      <l>
        <lb/>touchant l’auance des quatre millions cinqcens mil liures.</l>
      <l>
        <lb/>Les Deputez luy reſpondirent, que leurs memoires, ny leurs</l>
      <l>
        <lb/>propoſitions ne portoient aucune condition: qu’eſtans, cormme</l>
      <l>
        <lb/>ils ſont, les tres- humbles ſujets de ſa Majeſté, ils n’auoiebot qu’à̀</l>
      <l>
        <lb/>obeyr, &amp; non pas à donner des conditins. Que celles dont ſa</l>
      <l>
        <lb/>Majeſteé leur faiſoit l honneur de leur parler, oe procedoit point</l>
      <l>
        <lb/>de leur part, &amp; n’auoit rien de comun auec leurs Memoires?</l>
      <l>
        <lb/>Qu’ayans de leur part ſatisfait à ce qu’ils auoieut promis, ils ſup¬</l>
      <l>
        <lb/>plioient tres humblement ſa Majeſlé de leur faire uſtice, en leus</l>
      <pb n="23"/>
      <l>
        <lb/>33</l>
      <l>
        <lb/>faiſaint payet lesinterets de ee qui leur et d &amp; qulgnéehofailſo</l>
      <l>
        <lb/>principal, puis qu’ils auoient iuſtfié, que le Roy le pouuit de ſs eu</l>
      <l>
        <lb/>Sa uaajeſté lear diſt qu’elle le vouloit, &amp; que ſoa inenrsian eſtoit qu’oniſt</l>
      <l>
        <lb/>uſtice égale à tout le monde.</l>
      <l>
        <lb/>II falloit ſatisfaire ce qai auoit efté prmis à aenfieur le Chancelier</l>
      <l>
        <lb/>touchant la coadition des quatre millioas cinq eerns libliares ; leseputez</l>
      <l>
        <lb/>allerent le trouer le eſme iour prenaier May, &amp; ludires, Q’ayanseùu</l>
      <l>
        <lb/>lJ’honnear de voir la Reyne, ele leur auoit reſmoigné ne ouloir paac¬s</l>
      <l>
        <lb/>ptercecee odit ion,pourquoy il n’eſtoit pas en lear pbuaoir de foirnir</l>
      <l>
        <lb/>l’argent qu’on leur auoit demandé; mais que comme céla eſtoit vnechoſe</l>
      <l>
        <lb/>ſenarée de leurs enoires, &amp; que la Reynae leur auoit eſnoigné ſavo¬</l>
      <l>
        <lb/>lonté qu’on leur fiſt iuſtiee: ils le ſupplioieut de contribuec de ſa paroà de</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils la puſſent receuaoir: Monfieur le Chaacolier leur fis reſpoaſe qu’il y</l>
      <l>
        <lb/>contcibëroi. Qe ſi la Reyne auait eſtéiaformeée le ce qui s’eſtit paſf</l>
      <l>
        <lb/>an Palais d’rleans, cena’aaoit pas eſté patlay, dutant qu’il n’auoinpoint</l>
      <l>
        <lb/>encore eu l’honneur de oir ſa Maleſté.</l>
      <l>
        <lb/>Depais ces Conférerices, ceû qui ont cru y eſtre blefſez, &amp; que les pro¬</l>
      <l>
        <lb/>poſiions faiſoien prejudee à leuts intere ts, ſe ſoate fforcez encues phs</l>
      <l>
        <lb/>qu’auparau ant, de decredit er leurs Mt noirra &amp; leur aurheurs. On i bla.</l>
      <l>
        <lb/>aaé les perſonnes &amp; les aduis. C’eſtioe qui oblge lesCranoers. deſtiuſti¬</l>
      <l>
        <lb/>fer par vn rtecit auſſi naif, que voritable; afia qae l’o poſſe’ ige; faas</l>
      <l>
        <lb/>paſſton, ſi ceux qu ont dreſſé les Memoios at quelqu&amp; lumeedansles</l>
      <l>
        <lb/> Finances, loit pour les-reuenus, ſoie pour lers deſenſes, ou pons l’admini¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtrtion: ſi leur premere eatrepriſ n’a pas eſté iuſte, afin qu’ils puiſfſent</l>
      <l>
        <lb/>eſtre payez de ce qui leur eſt deub, e leuanrpacemoye n l’obietion qui</l>
      <l>
        <lb/>leur eſtoic faite depuis trois ans. t ſi leureraunl epeat pas beacouppo</l>
      <l>
        <lb/>fiter au ien cemun de toaurl Eſtat:!.</l>
      <l>
        <lb/> lat eſte que de atlerde la. on dltion qo denoit poPterà A. e</l>
      <l>
        <lb/>Chancelier, &amp; que la Reyne n’a pas agreée. On a impué. a. reanoies.</l>
      <l>
        <lb/>d’auoir eu la hacdeſſe de dmander le chang ment de M. le Sur-lInten¬</l>
      <l>
        <lb/>dant. Il ne faut qu’ouyr ce qui s’eſt p aſſepour connoiſtre que la c ondition</l>
      <l>
        <lb/>propoſée, &amp; qui n’a rien de commun auec les Memoires, eſt vn cffct d’o¬</l>
      <l>
        <lb/>beyfſance, &amp; non pas de temerité.</l>
      <l>
        <lb/>Quand Monſieur de Chaſteau neuf, lors Garde des Seaux, era mina la</l>
      <l>
        <lb/>premiere fois, par l’ordre de la Reyne, le contenu des Memoires, &amp; qu’il</l>
      <l>
        <lb/>les approuua: l fit l’honneur de dire aux Deputez, Que la ſeule neceſſité</l>
      <l>
        <lb/>des deſpenſes pour la Campagne, qu’on ne pouuoit dtferer, empeſchaeroir</l>
      <l>
        <lb/>le ſuccez de ces propoſitions, quoy que ttes vtiles: parce qu’il eſtoit be.</l>
      <l>
        <lb/>ſon de 4 à5. rmllions de liutes. La meſme choſe a eſté repe. ée par Mon¬</l>
      <l>
        <lb/>ſieur le Chancelier au Palais d’rleans.</l>
      <l>
        <lb/>Les Creanciers, qui n’ ſtans point payez du Roy, ne peuucnt faire mai¬</l>
      <l>
        <lb/>tenant aucunes auaacs de leurs bourles, ny de l ur credit ;ont ſuuarn;</l>
      <l>
        <lb/>l’ordre quileut en a eſté donné, fait effort de chercher des peronses dans</l>
      <l>
        <lb/>le Royau me, qui vouluſſent auances, cette lomme, puis qu l s’ag ſſoit du</l>
      <l>
        <lb/>bien de l’Eſtt. Ils en ont rencontré de tres puiſſans &amp; res-aſſeur qui la</l>
      <l>
        <lb/>leur nt promſe: Ms auec cette condition expred̂e, q ds ne preſtetont</l>
      <pb n="24"/>
      <l>
        <lb/>poiht leurs denlersqe ſ la foy d’vne peſonne dont ils ont vnae onnoi.</l>
      <l>
        <lb/>ſance particuliere.</l>
      <l>
        <lb/> Les Depate qoien cela ne fon que preſter leurs miniſteres, ſans pren¬</l>
      <l>
        <lb/>dre aucune part en ees offres, ſinon qu’ils ſe ſoat ſouſnis de s’en rendre ga¬</l>
      <l>
        <lb/>rens à peine de la vie, n’ont peu porter la parole de l’auance des quatre</l>
      <l>
        <lb/>nillions cin eons mil liures, que fous la meſme condition qui leur a eté</l>
      <l>
        <lb/>donnée , pis que cotre auance ne dependoit pas abſolument de leur pou¬</l>
      <l>
        <lb/>uoirstellement q’en cela, ils ſont obeyſſans, &amp; non pas temeraires.</l>
      <l>
        <lb/> Ils n’atpas affeté que cae coadition fuſtexecutée, puis que dans le</l>
      <l>
        <lb/>Conſeil au Palais d’Orleans, ils parlerent de la facilité que M.le Sur-Inten¬</l>
      <l>
        <lb/>dane auoit de trouuer de l’argent pour la Campagne, fuiuant ce qu’il auoit</l>
      <l>
        <lb/>dit en la preſence de la Reyne, ſans qu’on fuſt neceſſairermenc obl gé de</l>
      <l>
        <lb/>recour à d’autre: maisils u’ant point auſfi douté de l’auance des quatr</l>
      <l>
        <lb/>millions cinqeens mil liures, puis gu’ils s’y ſonte ſouſmis à peine de la vie</l>
      <l>
        <lb/>Qu’oa faſſe touſiors ſeparatian des eonditionsleeettse aaance, d’auec le</l>
      <l>
        <lb/>contenu de leurs memoites.</l>
      <l>
        <lb/> On péut maintenant iuger ſi les Deputez ſont blaſnables de tout ee don</l>
      <l>
        <lb/>on les accuſe; s’il eſt vray qu’ils ayent voulu traiter des reuenus du Roy</l>
      <l>
        <lb/>oſter la fonton aux Treſoriers. de l’Eſpargne, reuoquer les aſſignations,</l>
      <l>
        <lb/>depoſeder les Offieiers, &amp; eapeſcher le payement des rentes;: S au con¬</l>
      <l>
        <lb/>raire, ee qu’ils ont peopoſé n’et pas pour empeſcher tous les traitez: poui</l>
      <l>
        <lb/>faire jouyr le Roy de tos ſesrenrxſelon l’ordre ancien, &amp; les derniers</l>
      <l>
        <lb/>Declaraions verifiées dansles Cours Souuraines, pour eonſeruertous les</l>
      <l>
        <lb/>Officis, les aſſignacioas’legeimes, &amp; les rentes: pour fre payer dix</l>
      <l>
        <lb/>amoaſtres à l’Iafanterie a&amp; han à la Caualerie, en quoy léRoy aumae rece¬</l>
      <l>
        <lb/>uoitvn nacable auaneage Si l’exeeution de ces Memoires ſemble etre</l>
      <l>
        <lb/>differée, ce n’eſt que pour attendre l’occafion de la faite reûſſir auec plus</l>
      <l>
        <lb/>de-ſucoése Chaca adooue qu’elle oſt abſolumaent neceſſaire, &amp; pir le</l>
      <l>
        <lb/>oy, &amp; pous l’Etae.</l>
      <l>
        <lb/> FIN.</l>
      <pb n="25"/>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>e.</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>Es</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <pb n="26"/>
      <l>
        <lb/>na</l>
      <pb n="27"/>
      <l>
        <lb/>iifigi</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <pb n="28"/>
      <l>
        <lb/>v .</l>
      <l>
        <lb/>5</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>25</l>
      <l>
        <lb/>0</l>
      <l>
        <lb/>l. </l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>..</l>
      <l>
        <lb/>N</l>
      <l>
        <lb/>.¬</l>
      <l>
        <lb/>e..</l>
      <l>
        <lb/>¬¬</l>
      <l>
        <lb/>p</l>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>&amp;</l>
      <l>
        <lb/> Aa</l>
      <l>
        <lb/>82</l>
      <l>
        <lb/>4.</l>
      <l>
        <lb/>.. </l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>l¬¬</l>
      <l>
        <lb/>yl</l>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>11</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/> a</l>
      <l>
        <lb/>72</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>v1</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>33</l>
      <l>
        <lb/>N</l>
      <l>
        <lb/>2. ¬.</l>
      <l>
        <lb/>. .</l>
      <l>
        <lb/>, </l>
      <l>
        <lb/>aea AA</l>
      <l>
        <lb/> ,</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/> -</l>
      <l>
        <lb/>-2</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>. </l>
      <l>
        <lb/>4</l>
      <l>
        <lb/>A.</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>. </l>
      <l>
        <lb/>y</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>Lmea</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1!</l>
      <l>
        <lb/>ld</l>
      <l>
        <lb/>J</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
