<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau194_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Arrêt de la cour de parlement de Bordeaux, portant que
          très-humbles et itératives remontrances seront faites au roi sur le sujet de la retraite
          de monsieur le prince et des affaires présentes, avec les remontrances faites en
          conséquence dudit arrêt.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=QT32_ZjwaIAC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Arrêt de la cour de parlement de Bordeaux, portant que très-humbles
            et itératives remontrances seront faites au roi sur le sujet de la retraite de monsieur
            le prince et des affaires présentes, avec les remontrances faites en conséquence dudit
            arrêt.</title>
          <pubPlace ref="geonames:6455058" source="Moreau">Bordeaux</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="30" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49822"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>1 T</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/> !</l>
        <l>
          <lb/>A </l>
        <l>
          <lb/>I D L</l>
        <l>
          <lb/>DE LA COVR</l>
        <l>
          <lb/>DV PARLEMENT</l>
        <l>
          <lb/>DE BORDEAVX.</l>
        <l>
          <lb/>nan ne drehnmdles &amp; lenuauinns mon¬</l>
        <l>
          <lb/>5 au Roy ſur le ſuiet</l>
        <l>
          <lb/>e lraie dl ddon ſeur le pnae ler</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des affaires preſentes.</l>
        <l>
          <lb/>Auee les Remontrances</l>
        <l>
          <lb/>es en conſequence</l>
        <l>
          <lb/>emouni en nn n</l>
        <l>
          <lb/> DOn pe vx.</l>
        <l>
          <lb/>e Moe i R o</l>
        <l>
          <lb/>ANEsS Imprimeur</l>
        <l>
          <lb/>oediuoaire duo, r</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>o¬¬</l>
        <l>
          <lb/>4¬</l>
        <l>
          <lb/>, ¬ </l>
        <l>
          <lb/>1 a¬</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>?,</l>
        <l>
          <lb/>..:</l>
        <l>
          <lb/>...</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>.L.</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>a </l>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <l>
          <lb/>’ eoi ad</l>
        <l>
          <lb/>ene</l>
        <l>
          <lb/>oo,Google</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>&amp;t Ateeueeeee</l>
        <l>
          <lb/> é</l>
        <l>
          <lb/>egs5</l>
        <l>
          <lb/>s A 8</l>
        <l>
          <lb/>AeeS</l>
        <l>
          <lb/>A ,r perr , i ereſees4</l>
        <l>
          <lb/>7 r D</l>
        <l>
          <lb/>EXTRAIT DES REGISTRE5</l>
        <l>
          <lb/> er E</l>
        <l>
          <lb/> de Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>VR ce qui a eſté remontré à la Cotr par les Gens</l>
        <l>
          <lb/> du Roy, que depuis l’arriuée de Monſlur le Prim</l>
        <l>
          <lb/>ce dans cette Prouince, le Sieur Marquis deS. Luc a</l>
        <l>
          <lb/>donné des Ordonnances dans le haut Pays, portant</l>
        <l>
          <lb/>defenſes de porter des bleds &amp; autres viures dans la</l>
        <l>
          <lb/>Ville de Bourdeaux:Et le Sieur de S. Simon a conti¬</l>
        <l>
          <lb/>nuellement armé &amp; muny la Citadelle de Blaye, meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me s’eſt efforcé d’empeſcher que les Vaiſſeaux ne vinſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent dans cePort faire leurs carguailons de vins comme</l>
        <l>
          <lb/>ils auoient accouſtumé de faire annuellement, par le</l>
        <l>
          <lb/>moyen deſquelles ſeulement cette Ville &amp; la Prouince</l>
        <l>
          <lb/>peuuent ſubſiſter &amp; payer les deniers Royaux: Surquoy</l>
        <l>
          <lb/>la Cour donna Arreſt, que tres-humbles Rmonſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>ces ſeroient faites au Roy, leſquelles ont eſteé́ enuoyées</l>
        <l>
          <lb/>ſans qu’elle en aye veu aucun eflet: Au contraire, ils</l>
        <l>
          <lb/>demeurent aduertis que les Ennemis de Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince &amp; de cette Prouince font tous leurs eftorts de</l>
        <l>
          <lb/>donner au Roy de mauuailes impreſſions de ſa condui¬</l>
        <l>
          <lb/>te, &amp; font leuée de toutes parts, lous le nom de la a¬</l>
        <l>
          <lb/>ieſté, de Troupes pour le perſecuter; Ce qui pourroit</l>
        <l>
          <lb/>auoir des ſuites tresdangereules pour le leruice du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, le bien de l’L ſtat, &amp; pour le repos de les Suiets,</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>S’il n’y eſtoit pronaptement pourueu: Attant ont requis</l>
        <l>
          <lb/>tres-humbles Remonſtrances eſtre faites derechef au</l>
        <l>
          <lb/>Roy ſur ce ſujet. LACOVR faiſant droit fur lhal</l>
        <l>
          <lb/>requiſition des Gens du Roy, a ordonné &amp; ordonne que</l>
        <l>
          <lb/>rres humbles Remonſtraaces ſeront faites au Roy pat</l>
        <l>
          <lb/>eſcrit ſur ce ſujet, leſquelles à ces fins ſeront enuoyées</l>
        <l>
          <lb/>aà Monſieur le Duc d’Orleans qui ſera prié́ de les faire</l>
        <l>
          <lb/>voir au Roy, &amp; de continuër ſon entremiſe pour la reü¬</l>
        <l>
          <lb/>nion de la Maifon Royale, la paix &amp; le repos de cette</l>
        <l>
          <lb/>Prouince. FA Ir aà Bourdeaux en Parlement extrao</l>
        <l>
          <lb/>dinairement aſſemblé leey. Octobre6y</l>
        <l>
          <lb/>Collaioé, parmoy Conſéiller Secraeaie das Ro</l>
        <l>
          <lb/>aiſos &amp; corone de Fnanc &amp; ds ſes Fiaancas.</l>
        <l>
          <lb/>Signé, SVAV.</l>
        <l>
          <lb/>3.</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>pdy</l>
        <l>
          <lb/>eps</l>
        <l>
          <lb/>Ee eee e e e ee 6.</l>
        <l>
          <lb/>eSo</l>
        <l>
          <lb/>TRES-HVMBLE</l>
        <l>
          <lb/> r </l>
        <l>
          <lb/>ITD </l>
        <l>
          <lb/> VN¬N</l>
        <l>
          <lb/>REMN RANCE</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>DV PARLEMENT</l>
        <l>
          <lb/> DE BOVRDEAVX</l>
        <l>
          <lb/> AV ROY.</l>
        <l>
          <lb/> r</l>
        <l>
          <lb/> oVR LE SIET DE L RETRTE</l>
        <l>
          <lb/> de Moſieur le Prince en ſon Gouuememens.</l>
        <l>
          <lb/>IRE,</l>
        <l>
          <lb/>Catre Ville malheureuſe, qui ne peut trouuer le repos depuis</l>
        <l>
          <lb/>ſi long temps, ny le bon-heur de plaire à voſtre Maieſte, que</l>
        <l>
          <lb/>ſes langues ſouffrances, que ſes ruines ne peuuent appaiſer, à</l>
        <l>
          <lb/>oi on a oſté ſi ſounent l’ſage de la parole, ou qulon a repdu</l>
        <l>
          <lb/>inuile au Conſeil auec mépris, &amp; par vn mortel ſilence, accout</l>
        <l>
          <lb/>acore au papier pour y verſier ſes nouuelleydouleurs, parc que</l>
        <l>
          <lb/>ſioa empeſche voſtre Majeſté e lire, comme on ne luy veut pas</l>
        <l>
          <lb/>prmetre d’écourer ny de voir, Vos autres Peuples les Narions</l>
        <l>
          <lb/>voiſioes, &amp; la poſterite apprendront , par eombjen de rigueurs &amp;</l>
        <l>
          <lb/>e miſeres nous auons paſſe pour asrluer à voſtre Troſne, &amp; nous</l>
        <l>
          <lb/>Irer enla vericable poſtuse de vos Svjets ures ideles &amp; tre,</l>
        <l>
          <lb/>aeyſans.</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>2 aſ</l>
        <l>
          <lb/>SI R E, voſtre Parlement apprend auec deplaiſir que l’iniu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſte perſecution que les Miniſtres du Cardinal mazarin ſont à Mon.</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Prince eſt vn pretexte d’accuſation contre nous; Que ctte</l>
        <l>
          <lb/>Retraitte qu’il a eſteé forcé de faire de la Cour en cette Ville, qui</l>
        <l>
          <lb/>eſt la Capirale de ſon Gouuernement, eſt vne cauſe d’vne nouuel¬</l>
        <l>
          <lb/>le guerre, &amp; qu’élle fait noſtre crime; qu’elle enuelopera toute ſa</l>
        <l>
          <lb/>Maiſon, qui eſt vne portion, SlRE, de voſtre aiſon Royale,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que pat vne eftrange irfortune; celuye là que voſtre Maelteé</l>
        <l>
          <lb/>nous auoit donne poui Gouuceur en la place d’vn perſecuteus,</l>
        <l>
          <lb/>doit eſtre pourſuiuy à main aré́e iuſques dans nos murailles; fn</l>
        <l>
          <lb/>que comme nous auons failli à perir par les crimes &amp; par la cruau¬</l>
        <l>
          <lb/>teé de l’vn, nous nous perdons par l’innocence &amp; par le malheus</l>
        <l>
          <lb/>de l’aurre.</l>
        <l>
          <lb/>I eſt vray, &amp; route l’Europé ne ſçair que rrop que voicy le</l>
        <l>
          <lb/>troiſié́me année qu’on nous fat la guerre ſous le nom de V M.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt vray auſſi que npſtre premier En emy, qui eſt le Duc d’Eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pernon, qui ſe ſeruoit de l’inique puiſſance du Cardinal azarin,</l>
        <l>
          <lb/>qui abufoi de cel le de VM. m’a plus d’authoriré dans la Prouice</l>
        <l>
          <lb/>pour nous nuire: Sa cruauté. quoy que non aſſouuie, &amp; qui n’a pas</l>
        <l>
          <lb/>eu le ſuecez qu’on deſiroit ̀ la Cour, s’eſt retrée podr vn tempo¬</l>
        <l>
          <lb/>Il a eu recompenſe de nos miſeres, &amp; vne autre Prouince pour lâ</l>
        <l>
          <lb/>ruine qu’il a cauſée à̀ celle cy.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt vray auſſi que le Cardinal eſt bany en apparenee, mais,</l>
        <l>
          <lb/>SlRE, il tient encore en effet le Timon de voſtre Hſtar, il yre¬</l>
        <l>
          <lb/>gne par ſes cabales que ſon banniſſement, ou pour dire plus enri¬</l>
        <l>
          <lb/>tablement, que ſon abſence n’a pas runées, par leſquelles on a taſ¬</l>
        <l>
          <lb/>eché encore vne ſeconde fois dé faire arreſteis onſieurle Prince,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; d’opprimer cette Ville, conrre laquelle il a conceu vne hane</l>
        <l>
          <lb/>implacable, parce que voſtre Parlement refſuſa de le voir Nous</l>
        <l>
          <lb/>arten lionsS l R E, que énſieur le rſnce arriueroie dans cette</l>
        <l>
          <lb/>Prooinee depuis que V. Mluy én eut donné le Gouuernement,</l>
        <l>
          <lb/>ue a nanificece &amp; auec la digniteé qul’etoit dee à̀ a naiſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>ce à ces ſeruices, &amp; que nous en recevrions les aduntages que</l>
        <l>
          <lb/>nous deions eſperer de l’affétion qu’il auoit te moigmée à nos ine</l>
        <l>
          <lb/>rereſts: Mais il y eſt arriué́ char gé des diſgraces de la Cour, &amp; nos</l>
        <l>
          <lb/>Ennens &amp; ceux de M. prcendenr anoir fat ſorte que l</l>
        <l>
          <lb/>proetion quſe nos attedions delts’cſt nerte n noſtre pro¬</l>
        <l>
          <lb/>pre malheur, &amp; qu’ils nous ayent rendus miſerables par oaaus de¬</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>7¬¬</l>
        <l>
          <lb/>uiens eſt-e benreu. C’eſt,SIR E, par les ſecrettes intelligerres</l>
        <l>
          <lb/>que les Miniſtres du Cardnal entreiennens, par le moyer de l’ar¬</l>
        <l>
          <lb/>gent qu’l a butimé à vos Peuples, qu’ils ont prodigué à ceux qu’on</l>
        <l>
          <lb/>a hans d purs cn apparence, &amp; qu’ils font dſtnbuer aux autres</l>
        <l>
          <lb/>qu’on a lubſtitué n la place de ceux-ld, &amp; auſquels on donne des</l>
        <l>
          <lb/>recmpenſes pour nourrir noſt re pe rſec ution.</l>
        <l>
          <lb/>Vous n’en pouuez plus douter, S1RE, puſque le Comte d’Har¬</l>
        <l>
          <lb/>court eſt deſtmeé il y a long temps au cmmandemenmt des Troupes.</l>
        <l>
          <lb/>qu’on cnoye contrecette Prouince :Et ſi les Miniſtres duCardi¬</l>
        <l>
          <lb/>nal en ſont crus, nous ne deuons point artendre de voir réablir</l>
        <l>
          <lb/>parmy nonus l’ſage de la Iuſtice, puis qu’ils nous veulent contrai.</l>
        <l>
          <lb/>dre de paſſer nos iours dans la guerre, qui force les plus ſimples &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les plus hebctés à̀ la defenſe.</l>
        <l>
          <lb/>Nous n’auons rien fair, SIRE, depuis le départ deV.M. de</l>
        <l>
          <lb/>cette Ville pour atirer- ces nouueaux maux, que nous affliger.</l>
        <l>
          <lb/>contiuellement, &amp; eſtre occupez à conſiderer auec hlorreur des</l>
        <l>
          <lb/>choſes paſſées la perte de tous nos biens, les murailles &amp; les baſti¬</l>
        <l>
          <lb/>mens de cette Ville batus en ruine, les cadaures d’vn ſi grand</l>
        <l>
          <lb/>nombre de Suiers de V M. égorgez aux pieds de nos murailles</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils auoient attaquées par l’ordre du Cardinal. &amp; que nous aueons,</l>
        <l>
          <lb/>defenduës pour conlererla liberteé de ſeruir à vn Roy Francçois,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; non pas à fleéchir ſous la Tranme d’vn lIralien, qui pour perdre</l>
        <l>
          <lb/>par la conſderatrion d’vn paticulier vne Vlle obey ſſante à̀ V. M.</l>
        <l>
          <lb/>enabandonnoient dans lesrontieres pluſieurs à̀ l’Eſpagnol.</l>
        <l>
          <lb/>Nous auions pourtant eſperé,SIRE, de voir changer la Con¬</l>
        <l>
          <lb/>duitre de voſtreEſtat apres la liberré de Monſieur le Piince, pas¬</l>
        <l>
          <lb/>e qu’elle apporta la proſcripton du Cardinal qui l’auoit empri¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonné́, laquelle eſclata par lés Declararions de voſtre aaieſteé par</l>
        <l>
          <lb/>les Arreſts de tous les Parlemens, par les cris &amp; par les vœux de</l>
        <l>
          <lb/>ous les Peoples:’On eſperoit d’y voir rétablit la fanchiſe &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>bonne ſy qu’il en auoit banie; Sur cette inſame &amp; ſaofſe maxi¬</l>
        <l>
          <lb/>me que la bonné foy eſt yn oom vain, &amp; ne ſeuitude quit hoque</l>
        <l>
          <lb/>la lberté de la narure, &amp; qui geſne la volonte, &amp; que eſt vn Prj¬</l>
        <l>
          <lb/>ulege des Roys de ’eſtre point obligez à̀ tenir parole à leurs Peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ples. maxime mhumne &amp; tirannique, qui eſteinr la Charié́, qui</l>
        <l>
          <lb/> orit la défiance &amp; les ſoubçons, &amp; qui fomente la uſere des</l>
        <l>
          <lb/>Peuples.</l>
        <l>
          <lb/>Et coarefois, SIRE eetre max imea denent é́ dans votr Eſtar,</l>
        <l>
          <lb/>pres le banniſſemeat de celuy qu l’auoit eſtablie: Ses Suppoſts</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>8¬</l>
        <l>
          <lb/>commencerent à faire encorea guerre à la liberteé de . le Prince</l>
        <l>
          <lb/>deſlors qu’elle luy fut accordée, On preparoit le rappel du Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal auant qu’il fut hors de la France, les conditions lecrettes de</l>
        <l>
          <lb/>ſon bamſſenenr eſtoientſon retour, on deégagea ous los amis de</l>
        <l>
          <lb/>aconſieur le ’rnce de ſes intereſts, par des premieres dignitez de</l>
        <l>
          <lb/>I’Eſtat, deſquelles on ſe ſeruoit pour ruiner celuy-laà qui en auoit</l>
        <l>
          <lb/>eſté l’appuv Or vit entrer dans le Palais du Parlement de Paris</l>
        <l>
          <lb/>auec ce deſſin vn particulier, à qui veos Gardes &amp; vos Compa¬</l>
        <l>
          <lb/>gnies d’Ordonnancés ſetuoient d’eſcorte poun la ſoeureté de ſa</l>
        <l>
          <lb/>perſonne, qui ne pouuoit meriter qu’on euſt vn ſoin ſi extraor</l>
        <l>
          <lb/>dinaire de ſon ſalut: Qui auoit d’autrefois paru ſous les noms</l>
        <l>
          <lb/>ſpecieux de la lheré publique &amp; pour celle des Princes qu’on</l>
        <l>
          <lb/>opprimoit pendant voſtre Mnoriré; &amp; qui ne s’eſtoit rendu pui</l>
        <l>
          <lb/>ſant ſur. l’affetion des Peples que pour abuſer de leurs ine.</l>
        <l>
          <lb/>reſts, &amp; porrer certe authorité́ en oſtage dans le Miniſtere, pou</l>
        <l>
          <lb/>trouuer ar bout de la cariere vn Chappeau de Cardinal, qui de¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit eſtre lrecompeaſe de ce zele affecteé &amp; de ſes uvertus merce:</l>
        <l>
          <lb/>baires.</l>
        <l>
          <lb/>epuis,S I RE, les Miniſtres du Cardinal ont changeé deu</l>
        <l>
          <lb/>ou trois fois les Seeaux en troisou quarre mois, ils les ont ana</l>
        <l>
          <lb/>chez à vn ancien Officier ſans eauſe, qui auoit bien meriré de l’E.</l>
        <l>
          <lb/>ſtat, ils l’ont rappelleé pour le baair, ils auancent ou reculent les</l>
        <l>
          <lb/>hommes dans le Conſeil, ſuiuant le mouuement de celuy qu</l>
        <l>
          <lb/>les fait agir; Ils mettene leur coaſcience à l’enchere, parct</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ſçauent. bien que ceux qui combatrent à force de donoe</l>
        <l>
          <lb/>ſont aſſeurez de vaincre, &amp; que aonſieur le Duc d’Orleans eſtant</l>
        <l>
          <lb/>rebuté, monſieur le Priace eſtant dans les fers, ou chaſſé de la</l>
        <l>
          <lb/>Cour, ils demeuroient les Regens de l’Eſtar, meſmes apres voſtre</l>
        <l>
          <lb/>majorité.</l>
        <l>
          <lb/> Il eſtoir aiſé à̀ Monſieur le Prince de voir à̀ trauers tous ci</l>
        <l>
          <lb/>changemens qu’on auoit vne conſtante reſolurion de le pede;</l>
        <l>
          <lb/>Gn luy drcſſa par tout des pieges: il euſt des juſtes raiſons de le</l>
        <l>
          <lb/>rerirer de Paris à̀ Saint maur; ou delibera de l’arreſter vne lecon¬</l>
        <l>
          <lb/>de fois dans le Palais Royal, où il n’oſot plus aller qu’auec on¬</l>
        <l>
          <lb/>fieur le Duc d’Orleans, qul luy dit de prendre garde à̀ luy, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ne pouuoit plus eſtre Garant de ſa liberté oy de fa vie</l>
        <l>
          <lb/>Depuis, S IRE, on a cenſuré onſieur le Prince d’auoir naanque</l>
        <l>
          <lb/>aa deuoir qu’il eſtoit obligé de rendre à voſtre M. parce qu’é¬</l>
        <l>
          <lb/>ſftnt reuenu daus. Paris, il n’a pas abandoaé les ſoins de con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeruet</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>ſerues ſa liberteé, qu’au lien de ſurſoir la pourſuite de la iuſti¬</l>
        <l>
          <lb/>icarion de ſon innocece dans le Parlement de Paris, il n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>ollé ſe ietter dans le Palais Royal, pour eſtretraduit vne ſeconde</l>
        <l>
          <lb/>fois dans le Bois de Vincene. Il ne ſera doncques plus permis</l>
        <l>
          <lb/>5IR E, à la Cour de ſe ſauuer ſons crime, on accuſera vn Prince</l>
        <l>
          <lb/>d’auoir des deſſeins pernicieui à l’Eſtat s’il a de la charite pour</l>
        <l>
          <lb/>luy-meſme, &amp; des ſoins de ccnſeruer ſa liberté: Et dans voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Regne,Sl RE, où vous auez porté l’innocence à la Royaureé pour</l>
        <l>
          <lb/>arhes du bon-heur de vos Peuples, on eura la hardieſſe de qua.</l>
        <l>
          <lb/>lifer ſous le nom de voſtre aieſte vne contexture d’outrages &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’artifices, par leſquels on trahit la vie &amp; le ſalut de tout ce qu’il</l>
        <l>
          <lb/>Ja de plus conſiderable dans l’Eſtat, du nom de procedé, d’hon¬</l>
        <l>
          <lb/>neur &amp; de conſeience. Ilsabuſent, SIRE, des termes &amp; des pa¬</l>
        <l>
          <lb/>roles auffi bien que des choſes, &amp; veulent, que ſous vne vie ſi dou¬</l>
        <l>
          <lb/>ce &amp; ſiinnocente que celle de V. m. On y repreſente vne Image</l>
        <l>
          <lb/>de celle de cetEmpereur qui puniſſoit la fortune &amp; la poſterité des</l>
        <l>
          <lb/>hommies de verru qui auoient preuenu ſes ſupplices par vne morte</l>
        <l>
          <lb/>volontaire, &amp; qui eſtoient ſortis du monde ſans ſon congé.</l>
        <l>
          <lb/>Ces meſmes iniſtres, SIRE, forgerent cette impoſture ſous</l>
        <l>
          <lb/>le nom de V. . qui fut portée au Parlement de Paris, par la¬</l>
        <l>
          <lb/>quelle ils calonioient . le Prince d’auoir intelligence auec</l>
        <l>
          <lb/>les Ennemis de l’Eſtat; où il et enoncé que cers eſcrit auoit eſteé</l>
        <l>
          <lb/>fait auee la participation de Monſieur le Due d’Orleans, qui</l>
        <l>
          <lb/>le deſauoda tout aufſi toſt, par vne Declaration porteée au Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>mende Paris, qui vid auec douleur qu’on auoit la hardieſſe de le</l>
        <l>
          <lb/> publier au nom de V. M. &amp; qu’on auoir calomnié là dedans l’in¬.</l>
        <l>
          <lb/>nocence d’vn Prince du Sang, &amp; rendu monſieur leDuc d’Os¬</l>
        <l>
          <lb/>leans coupable d’auoir conſeiy la calomnie.</l>
        <l>
          <lb/>Toute la France a veu, Sl Rt E, que . le Prince a ſolli.</l>
        <l>
          <lb/>cité ſa iuſtificatrion pendant ſix ſemaines, auec tous les ſoins.</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a eon iours eus pour la gloire de ſes actions &amp; pour ſa fideli¬</l>
        <l>
          <lb/>teé inuiolable au ſeruice de voſtre Maieſté. aais ſes Ennemis</l>
        <l>
          <lb/>l’auoient porté́e iuſques au iour de voſtre maioriteé à̀ deſſei</l>
        <l>
          <lb/>de ſe ſaiſir de ſa perſonne à l’ſſuë d’vne action ſi celebre, &amp; fi¬</l>
        <l>
          <lb/> ent é́clatrer qu’on y publero:t une eclaration de l’innocence</l>
        <l>
          <lb/> de ſa vie, afin de luy oſter les ſoins de ſon ſalut, &amp; de dreſſer vn.</l>
        <l>
          <lb/> pige à ſa liberteé, ſa vertu eſtoit tout ſon-crime, parce qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>donnoir de l’ombrage: Et comme il s’eſt ſouſtrair aux mauuais</l>
        <l>
          <lb/>aſſens de ſes Ennemis On luy impure ſon innocence. &amp; onluy,</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>fait vn reproche de la Declaration de V. qui l’a iuſtifié́e..</l>
        <l>
          <lb/>Toute la France eſt bien informee, &amp; il n’y a peut eſtre que V.</l>
        <l>
          <lb/>M. ſeule qui ignore que ſur la certitude imaginaire de cette ſecon.</l>
        <l>
          <lb/>de priſon, ou de la pere abſoluë de a. le Prnce, le Cardnal auot</l>
        <l>
          <lb/>tourné́ viſage vrs voſtre Royaume, d’où il eſtt party ſi lente¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, qu’il eſtoit bien aiſé a iuger qu’il y auoit laiſſe es eſperances,</l>
        <l>
          <lb/>bien qu’il en eut emporté ſes threlors, voire ceux de V. M. &amp; oeux</l>
        <l>
          <lb/>de tous vos Peuples. Sa Niece &amp; le aancni y auoient deſia pre¬</l>
        <l>
          <lb/>pare ſon loge ment, au preiudice des Arreſts de tous les Parlemens</l>
        <l>
          <lb/>qui auoient proſcrits ſes Parens &amp; ſes Domeſt que. Partie de ſes</l>
        <l>
          <lb/>bannis eſtoient reuenus à̀ la Cour &amp; à leurs fonctions, en ſorte</l>
        <l>
          <lb/>qu’on peut dire qu’il y eſtoit, par tonut ce qu’il auoit de plus chber</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de plus puiſſant. Il eſtoit deſia en marche ſur la Frontiere, qu¬</l>
        <l>
          <lb/>on a arreſte ſon voyage, ſur les nouuelles de laſorcie de M. le Pra¬</l>
        <l>
          <lb/>ce de la Cour, &amp; ſur les mëcontentemens des Peuples. Le Duc</l>
        <l>
          <lb/>d’Eſpernon auoit auſſi tourné ſes eſperances vers voſtre villede</l>
        <l>
          <lb/>Bordeaux qui eſt ſa parrie, &amp; de laquelle il a eſté le parricide; il</l>
        <l>
          <lb/>deſignoit vn chacun de Nous dans ſon eſprit pour en faire curée à</l>
        <l>
          <lb/>ſa vengeance, ſes Suppoſts en parloient fort haut, en ſorte, Sl¬</l>
        <l>
          <lb/>R E, que nous voyons reünir nos perſecuteurs auec voſtre Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>ioriré.</l>
        <l>
          <lb/>Si cela eſt, l’Eſtat deplorable de la France ne ſera poio!</l>
        <l>
          <lb/>changé́, ce ſera touſiours vne meſme conduite &amp; vne perſecu</l>
        <l>
          <lb/>rion plus outrageuſe ſous vn tirre plus legitime &amp; plus abſolu. Vo</l>
        <l>
          <lb/>ſtre Maieſté́ ſera rouſiours maieure pour eux, &amp; ineure pour</l>
        <l>
          <lb/>les intereſts de vos Princes &amp; de vos Peuples; Nos miſeres</l>
        <l>
          <lb/>croiſtront auec voſtre àge, iuſques à la maioriré de la narure qui</l>
        <l>
          <lb/>va lentement, puiſque ſes demarches ne ſont pas precipiteées, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle ne fait rien de partieulier pour les Roys. Tout eſt donc?</l>
        <l>
          <lb/>craindre auiourd’huy, parce que dans voſtre minorité́ les de¬</l>
        <l>
          <lb/>hiberanions de ces ainiſtres funeſtes à voſtre Eſtat, e po¬</l>
        <l>
          <lb/>uoient eſtre receus des Peuples qu’auec quelque contradiion</l>
        <l>
          <lb/>A preſent ils diſent qu’il faudroit tout ſouffrir, qu’on ne pou¬</l>
        <l>
          <lb/>roit rien rien refuſer, &amp; qu’on ne ſçauroit ſe plaindre ſans crime, r!</l>
        <l>
          <lb/>routefois V. mM. ne commande rien par les purs mouuemens de ſéâ</l>
        <l>
          <lb/>ulonté́: Et il feut obeïr à ceux qui ruinent voſtre Parrimoine,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui diſent qu’ils trauaillent pour voſtre gloire quand ils l’eé¬</l>
        <l>
          <lb/>rouffent, qui font des, armées pour deſoler vos Prouinces ſous le</l>
        <l>
          <lb/>nom de voſtre aieſté. Iugez, SI RE, iuſques où s’eſtendét uos</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>ieres, puiſque le terme de voſtre pubeté naurelle n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>core accomply.</l>
        <l>
          <lb/> n’eſt pas, SE. que vous ſovez plus Roy dans vn aage</l>
        <l>
          <lb/>plus acheué; Le droit de la Iuſtiee vniuerelle de voſtre Eſtat eſt</l>
        <l>
          <lb/>plainement dans vos mains, lors meſme que voſtre aieſteé eſt</l>
        <l>
          <lb/>dans les liens de l’enfance, &amp; cette Iuſtlceeſt proprement la puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance de Dieu, que vous exercez ſur la terre;, mais l saiorité́</l>
        <l>
          <lb/>de la Nature apporte vne perfection des qualitez de l’ame qui la</l>
        <l>
          <lb/>nectifient, &amp; qui acheuent les faculrez de iugor &amp; d’élire, &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>rendent plus capable de l’adminiſtration entiere de l’Eſtat: Ce</l>
        <l>
          <lb/>ſant, SR E, ces interualles dangereux, dont Deu menace les</l>
        <l>
          <lb/>euples en leur donnant des enfans pour leurs Roys Et nous auons</l>
        <l>
          <lb/>las à raindre, dans cette entrée de voſtre maioriteé, pour ce qu’¬</l>
        <l>
          <lb/>n eftranger s’eſtintrigueé dans voſtre Eſtat dans lequel il reuient.</l>
        <l>
          <lb/>qu’il y a deſia formé des alhances ſecrettes, qui ſe decouurent en</l>
        <l>
          <lb/>plein iour, &amp; qu’ilsa ſurpris les diuers eſprits des perſonnes qui a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoient l’education de V. M. pour ſe perpetuer dans la tyrannie</l>
        <l>
          <lb/>qu’il exerce ſur voſtre perſonne &amp; ſur vos peuples, &amp; faire cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ler inſenſiblement d’vn aage dans vn autre, ce pouuoir de domi¬</l>
        <l>
          <lb/>ner ſur eux, &amp; d’exclure de voſtre mMaiſon Royale les Princes de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Sang.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt inouy, SlR’E, que dans ce paſſage a la maiorité d’Eſtat</l>
        <l>
          <lb/>de nos Roys, il leur ait eſté eſtably vn nouueau Conſeil pour ad¬</l>
        <l>
          <lb/>miniſtrer le Royaume iuſques à vn gage raiſonnable, ſans l’aduis</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſans leconſentement des Princes de voſtre Sang, qui ſont Con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeillers nez des Roys. Charles V. dit le Sage, fut le premier en</l>
        <l>
          <lb/>Fraace, qu fit vne Declaration portée au Parlemeut de Paris, que</l>
        <l>
          <lb/>les Roys ſeroient maieurs à l’aage de i. ans, ce qu’il fit ’pour eui¬</l>
        <l>
          <lb/>ter les abus &amp; les vſurpaions des Regences, &amp; qui fut execute</l>
        <l>
          <lb/>apreés ſa mort, en faueur de Charles V I. ſon Fils: Et Froiſſard re¬</l>
        <l>
          <lb/>marque en propres termes. Qe les Dacs de Berry, d’Anjou &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>Rorgongne, qui eîoient ſes Oncles, furene ommez pour Coſcille</l>
        <l>
          <lb/>aus Roy, iaſues8 ce que l’ Enfane euſt ttins l’aage, qui eſt vinge</l>
        <l>
          <lb/>&amp; vn an: &amp; nous ne doutons pas, SIR E, que la paix. qui a eſteé</l>
        <l>
          <lb/>acecord́e defia trois fois à cetrte Vil le ſans aucune infraction de no¬</l>
        <l>
          <lb/> ſtre part, oe fuſt profondement eſtablie,ſi cet vſage prariqué dans</l>
        <l>
          <lb/> les egnes paſſez auoit eſté obſerué en celuy-cy, &amp; que les Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ees euſſent eul’auhorité dans le Conſeil, que leur naiſſance leur</l>
        <l>
          <lb/> acquiſe.</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>Ile regnetoit par tout dans voſtre Eſtat, S IRE. Vous pour¬</l>
        <l>
          <lb/>riez continuer vos conqueſtes, ſi ces Grands Princes auoiens la</l>
        <l>
          <lb/>liberté́ d’aider voſtre Maieſté ponr appuyer ſon Sceptre, &amp; ſecou¬</l>
        <l>
          <lb/>rir les belles lumieres de voſtre entendement: &amp; tous vos Peu.</l>
        <l>
          <lb/>ples qui gemifſent ſous le faix de tant d’oppreſſions, ont grand</l>
        <l>
          <lb/>ſuiet de ſouhaitter que V. M. peuſt faire des à preſent ce que fit</l>
        <l>
          <lb/>le meſme Charles V I. à l’aage de s. ans, qu’il tint vn Conſeil à</l>
        <l>
          <lb/>Rheims, par lequel il fut ordonné qil pnemdros l’dmiſfratis</l>
        <l>
          <lb/>enmeere de l’ Elat qui eftott emtre les mains de ſes Oacles, ande qae ſos</l>
        <l>
          <lb/>age; &amp; la preue qu’ il aort renduë d ſoaeſprnt, le maoſfroit enides</l>
        <l>
          <lb/>ment digne de gonuerner ſoa Royaume. &amp; voila, SIRE, les precau¬</l>
        <l>
          <lb/>tions qu’on a obſeruées dans l’Eſtar pendant la inorite de nos.</l>
        <l>
          <lb/>Roys, &amp; qui ont eſte pratiquées en faueur de celuy laà̀ quia eſteé</l>
        <l>
          <lb/>le premier en France qu’on a apparemment diſpenſé des loix de.</l>
        <l>
          <lb/>la Nature.</l>
        <l>
          <lb/>Mais, SIR E, dans voſtre Regne, iuſques icy, toutes celles de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat, ſont renuerſées, Tous les beaux &amp; tous les anciens exem.</l>
        <l>
          <lb/>ples ſont mépriſez pour fauoriſer vn Eſtranger, qui ne peut pas</l>
        <l>
          <lb/>abandonner la penſée de reuenir en France &amp; de nous ruiner.</l>
        <l>
          <lb/>parce qu’il trouue dans noſtre perte l’eſtabliſſemét de ſa grãdeur:</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il a naturahſez les ſiens dans vae Race Illuſtre en France, &amp; a</l>
        <l>
          <lb/>gauchi l’execution de vos Declaratons, &amp; des Arreſts des Parle.</l>
        <l>
          <lb/>mens, par des voyes indirectes &amp; par vne alhance ſecrette &amp; crimij¬</l>
        <l>
          <lb/>nelle, par les loix de l’Eſtat. Quand l’Arreſt de ſon bann ſſemen t</l>
        <l>
          <lb/>iendra, SlRE, il ſera egnicole par les voyes de ſon ſang &amp; ſes</l>
        <l>
          <lb/>maxſmes Iraliennes, &amp; ſa haine coulera ſur oos Peuples ar cette</l>
        <l>
          <lb/>aliiance, &amp; germera vne calamité́ eternelle ſur la France, &amp; rendsa</l>
        <l>
          <lb/>perpetuelle la deſvnion dans la maiſon Royale.</l>
        <l>
          <lb/> N’eſt il pas deéplorble, SIRE. &amp; ae ſera-t’il pas reprocha¬</l>
        <l>
          <lb/>ble à cerre onarchie que a. le Prince, duquel la fortune &amp;</l>
        <l>
          <lb/>la verru ne s’eſt pas arreſtée au ſuccés d’vne ſeule baraille, qu</l>
        <l>
          <lb/>n’a pas combattu dans vos ſeules Frontieres, dans la Flandre, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>dans l’Eſpagne, mais qui a penetré iuſques dans le cœur de ’A¬</l>
        <l>
          <lb/>lemagne, où il a forcé́ des Vil les, donné des batailles, vainea toû¬</l>
        <l>
          <lb/>iours &amp; lubiugué par tout, &amp; laſſé ces Peuples inuincibles&amp; infa¬</l>
        <l>
          <lb/>riguables, que lesomains ont plutoſt laiſſez que aineus’Qu’eftt</l>
        <l>
          <lb/>ſi eureusx &amp; ſi vtile aà la France, il a eſté retriré par la ialooe d</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal mazarin de cette habirude de vaincre en celle de ſouf¬</l>
        <l>
          <lb/>frir, qu’on l’ait arraché́ du cham de batalle pour le confioetr as.</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>laprifon, &amp; que pour rendre ſa captiuité plus honteuſe &amp; plus</l>
        <l>
          <lb/>dure, on l’ait changé en diuerſes Priſons, &amp; montré à pluſieurs</l>
        <l>
          <lb/>Peuoles: t qu’er fin la paix qui regnoit à̀ la Cout at rendu ſon</l>
        <l>
          <lb/>innocence u ſpcte bien qu’elle euſt demeure inuiolable au mi¬</l>
        <l>
          <lb/>lieu des armeé́es, &amp; qu’elle euſt ſi ſouuent triomphé des Ennemis</l>
        <l>
          <lb/>de l’Eſtar.</l>
        <l>
          <lb/>Illeſt veritable, SIRE, qu’il s’eſt à preſent abſenté de la Cpur,</l>
        <l>
          <lb/>mais il n’a pas creu ’eloigner de ſon deuoir ll s’ſt ve nurendre</l>
        <l>
          <lb/>dans vne ville aff iblie des miſeres paſſeé́es, &amp; reprant la pax</l>
        <l>
          <lb/>qui n’eſt pas tant vn azile qu’vne retraite d’ ffligcz, parmy leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>quels nous y voyons itoures les Illuſtres Perſonnes qu lot de</l>
        <l>
          <lb/>cette branche de voſtre maiſon Royale. Mr dc er œur a bien</l>
        <l>
          <lb/>quité la Cour,SIRE, il eſt bien ſorty hors du Royanme ſans</l>
        <l>
          <lb/>congé de V.M.&amp; ayant eſté cité au Parlement deP’aris, iltrouua</l>
        <l>
          <lb/>ſon excuſe dans ſa faute parce qu’il eſtoit ailé voir le Cardinal,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’il auoit épouſé cette Niece dont nous auons parlé, bien</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’en euſt obrenu ny demandeé permiſſion à V. M. Mais M.</l>
        <l>
          <lb/>le Prince n’a point quité́ la Cour, &amp; n’eſt point venu dans ſon</l>
        <l>
          <lb/>Gouuernement qu’apres le refus qu’on a fait à Monſieur le Duc</l>
        <l>
          <lb/>d’Orleans de deux iours de negonation pour luy donner ſes aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſurances. N’eſtoie ce pas le confirmer dans ce ſoupçon &amp; l’obli¬</l>
        <l>
          <lb/>ger à quiter, afin qu’on peuſt accoler ſa retraire de cime &amp; luy,</l>
        <l>
          <lb/>donner le nom de defection?</l>
        <l>
          <lb/>On a voulu le rendre coulpable par auance, n a apporté des.,</l>
        <l>
          <lb/>precautions iniuſtcs pour décrier ſa condute, &amp; Bordeaux gou¬</l>
        <l>
          <lb/>lant cetre paix trompeuſe auec le degouſt &amp; les amertumes des</l>
        <l>
          <lb/>infrations qu’on y faiſoit à tour moment. M. le P-ince ména¬</l>
        <l>
          <lb/>eant dans Paris la iuſtficarion de ſon inocence, on defendit</l>
        <l>
          <lb/>ans ce temp là par des Arreſts de vir rer les deers de la</l>
        <l>
          <lb/>Taille dans la Recepre generale aà̀ Bordaux,ſur le fondement</l>
        <l>
          <lb/>u’il y auoit des eſprirs fatieux qu pourroient s’en ſaiſir.</l>
        <l>
          <lb/>L Marquis de S. Luc, depuis quatre ou cinq mois auoit fait</l>
        <l>
          <lb/>publier des defences d’appoi ter des bledscn cetueVille, qui ſont</l>
        <l>
          <lb/>de actes manfeſtes d’hotilie. Ils’eſtt defia ba ni ue bour¬</l>
        <l>
          <lb/>eax depuis dix mois pour ds enreprſes qu’il aut, faires a la</l>
        <l>
          <lb/>libetéublique &amp; contre os dcrnierc e lararions, &amp; s’e</l>
        <l>
          <lb/>ret é́ Mootauban deés le premier iou queM le Prnce a paru</l>
        <l>
          <lb/>ans ſon Gouuernemen, l e foifie, &amp; atat n cela vne</l>
        <l>
          <lb/>eclarauon manifeſte de guerre à la Proumce; C’eſt de ia en:</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>core qu’il a e nuoé des Ordonnanees &amp; des Lettres onrre Mle</l>
        <l>
          <lb/>Prinee dans les Villes dependantes de ſon Gouuernement, où</l>
        <l>
          <lb/>il les cenſare de ſon Chef d’entrepriſes &amp; d’attentats contre</l>
        <l>
          <lb/>l’autorire Royale, &amp; a donné́ des Ordres pour Ia guerre auant</l>
        <l>
          <lb/>quil en ait paru aucun au Parlement de la part de V. M. ny au¬</l>
        <l>
          <lb/>cune émtion dans la Prouince que celle qu’il y a excité́e.</l>
        <l>
          <lb/>M. le Prnce eſtant arriué dans cetre ville ſans armes &amp; ſans</l>
        <l>
          <lb/>ſuite: Nul ne pouuoit eſtre aſſeuré que les mouuemens de ſon</l>
        <l>
          <lb/>eſprit ſe porteroient à la guerre: Il n’y auoit que ceux qui atta¬</l>
        <l>
          <lb/>quoient ſa vie, &amp; qui la pourſuiuoient par tout le Royaume pa</l>
        <l>
          <lb/>des voyes ſecrettes &amp; inconnuës, qui peuſſent iuger qu’il arme¬</l>
        <l>
          <lb/>roit pour la defendre. Il auoit pleu V. M. eécrire depuis peud</l>
        <l>
          <lb/>iours à̀ cetre Compagnie lors de la Declararion de V. Maionté,</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle auoit regret qu’il ne ſe fuſt pas trouué à cette Ceremo¬</l>
        <l>
          <lb/>ie: &amp; toutefois bien qu’il fuſt abſent V. M. n’a pas laiſſeé d le</l>
        <l>
          <lb/>declarer innocent, &amp; par conſequent approuué la cauſe de ſo</l>
        <l>
          <lb/>abſence &amp; la Iuſtice de ſes ſoupçons, &amp; la calomnie de ſon ac</l>
        <l>
          <lb/>cuſation.</l>
        <l>
          <lb/>Depuis, SIRE, nous n’auõs rien veu de la part de v. m. qui la peut</l>
        <l>
          <lb/>faire reuiure, &amp; effacer vn acte ſ autentique que celuy de la De</l>
        <l>
          <lb/>clararion de V. regiſtre dans la premiere Compagnie du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>aume, nous n’auons pas veu dequoy l’on peut ſalir la gloire de la</l>
        <l>
          <lb/>conduite &amp; ſommes perſuadés de ſes ſeruices; la charge qu’il</l>
        <l>
          <lb/>exerce dans la Prouince a vne autorité legitime qui part de cel;</l>
        <l>
          <lb/>le de v. . Auioard’huy meſme on ne nous preſcrit rien, &amp; nous</l>
        <l>
          <lb/>iugeons par ce ſilence que les iniſtres affectent &amp; qu’ils cou¬</l>
        <l>
          <lb/>urent de diſſimulation, qu’ils le doiuent rompre contre nous p</l>
        <l>
          <lb/>les voyes de la violence:&amp; tourefois les Roys predeceſſeuxs de</l>
        <l>
          <lb/>V. M. ou leur Conſeil, lors du mécontentement des Princes, ou</l>
        <l>
          <lb/>des mouuemens des Peuples qui ſont comme des fieres &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>inflmmarions aux corps les mieux conſttuës, ont toſiours fai</l>
        <l>
          <lb/>effort de preuenir les maux par des Declarations, ou de lés aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoupir par la dou ceur, &amp; d’en eſcrire aux ’arlements. Car il et</l>
        <l>
          <lb/>iufſte, SlR E, d’ouir les Peuples auant de les rraitrer en Ennemis,</l>
        <l>
          <lb/>d’aurant plus que les Roye ſont comme les Peres de la Naturt</l>
        <l>
          <lb/>qui rappellent leurs enfans fugitifs, qui embraſſent leur foible</l>
        <l>
          <lb/>ſe, &amp; qui ne les condamnent aaais qu’apres que la durete de</l>
        <l>
          <lb/>cœurs des vns a conſomme la miſentcorde des autres.</l>
        <l>
          <lb/>L’experiecea fat oir, SlE, que comme la cleraeneeet</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>toaſiours viorieuſe, &amp; qu’elle force les eries meſne à ſe</l>
        <l>
          <lb/>changer en innocence, auſfi la colere des Roys cauſe la nmort des</l>
        <l>
          <lb/>hommes &amp; ne vienrt pas à̀ bout des cœurs:&amp; ceux qui ſuggerent</l>
        <l>
          <lb/>à̀ V. M. les penſées continueiles de noſtre ruine, ne dourent</l>
        <l>
          <lb/>point qu’a l’obiet de cete armee qui doit venir fondre ſur nous</l>
        <l>
          <lb/>ſans qu’on ait eu le ſoin de nous en apprendre les cauſes par les</l>
        <l>
          <lb/>voyes qu le pratiquolent dans l’Eſtat, les Peuples ne ſe portent</l>
        <l>
          <lb/>au deſeſpoir, lequel V. M. trouuera legitime, quand elle pourra</l>
        <l>
          <lb/>ſç̧anoir qu’on ne ſe deffend pas tant pour reſiſter aà la puiſſance</l>
        <l>
          <lb/>quiopprime, que pour rendre les derniers deuoirs à la Narure</l>
        <l>
          <lb/>aux ahbois de la vie &amp; de la liberteé, nous ſommes diſpoſez d’aller</l>
        <l>
          <lb/>volontairement à la mort, SIRE, ſi V. Ml’ordonane; maison nous</l>
        <l>
          <lb/>Jtraiſase par force, &amp; on naous traitte rouſiours de coulpables,</l>
        <l>
          <lb/>loit que nuous ſupportions les iniures auec panence &amp; reſpect ou</l>
        <l>
          <lb/>que nous les repoufſions auec Iuſhce, &amp; l’innocence a cela qu’¬</l>
        <l>
          <lb/>elle eſt ialouſe de fa reputariõ, lors meſme qu’elle eſt opprimée.</l>
        <l>
          <lb/> Si votre Meſté eſtot informé́e de la vertré elle ſçaurait que</l>
        <l>
          <lb/>pour mieux obſeruer l’amniſte nous auons taſché́ de perdre le</l>
        <l>
          <lb/> louuenir de nos miſeres, bie que nous en ſentons encore les</l>
        <l>
          <lb/> douleurs:&amp; qu’il y a trois ans que nous en faiſons neeſſammee</l>
        <l>
          <lb/>des plaintes à V. M. Et tout au contraire, SlR E, les Miniſtre du</l>
        <l>
          <lb/>Cardiaal ont rraitré la paix cõme vne proſtituée qu’ils ont ſouil</l>
        <l>
          <lb/>lée par de continuelles violances auec oſtentation &amp; mépris.</l>
        <l>
          <lb/>On n’a point ceſſé depuis ce temps- là de ſeeller des éuoca¬</l>
        <l>
          <lb/>ions generales qui retranchent vne grande partie de la lrildi¬</l>
        <l>
          <lb/>ioa du Parlement, il n’y a point de partioular qui n’en ob¬</l>
        <l>
          <lb/>tenne en ſon nom:celuy duDuic d Eperao eſt le prereure vni¬</l>
        <l>
          <lb/>uerlel,à lafaueur duquelil n’y a point d’homme dans laProuin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce qui par aduerſion eontre la Compagnie, ou par eſprit de chbi</l>
        <l>
          <lb/>ane ne ſe faſſe loger dans le nombre des Offices de ſa maſ n:</l>
        <l>
          <lb/>l ya comprins par vn mépris iniurieux à la diguité́ de certe</l>
        <l>
          <lb/>Compaguie, &amp; à laluſtice Soouerane de V. Miſques aux au¬</l>
        <l>
          <lb/>leriers &amp; aux bas Officiers de Cuiſlne, quir ſont das perſoones</l>
        <l>
          <lb/>ſur leſquellés, par la vilité de leur Mimſt-re &amp; de leur fortune,</l>
        <l>
          <lb/>la luſtce ne peut auoir de connoiſſance que pour les crimes.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’y a pa deux mois qu’il enuoya des Conſellers de Rouer¬</l>
        <l>
          <lb/>ne dans la Seneſchauſſé́e de Beats. Reſſort de ce Parlement,</l>
        <l>
          <lb/>pour infnrmer en conſequence d’vn Comrmſſion du Conſeil</l>
        <l>
          <lb/> peuudce des dernieres Declaraaio, de quelques faits ndi</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>eules &amp; ſuppoſez, dans leſquels il taſchoit d’enuelopoer quel.</l>
        <l>
          <lb/>ques bourgeos de certe ville là pour les arracher à leurs Iuges</l>
        <l>
          <lb/>narurels, &amp; en faire vn ſacnfice à ſa vengeance.</l>
        <l>
          <lb/> Le Duec de S Smon ſe fortifie touſiours à Blaye depuis le de.</l>
        <l>
          <lb/>part de V.M. de cette ville. Il augmente ſa garniſon, il mtmide</l>
        <l>
          <lb/>noſtre boargeois, il leue des droits extraordinaires ſur toutes</l>
        <l>
          <lb/>ſortes de danrées, ſans autre titre que ſa Citadelle, &amp; celuyde</l>
        <l>
          <lb/>la licence que le Cardinal luy en accorda pour lors, autorilant</l>
        <l>
          <lb/>tout ce qui nous pouuoit nire. Il enfonca dans ce meſme tes,</l>
        <l>
          <lb/>cinq gtands vaiſſeaux leſtez de gros quartiers de pierre &amp; d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>tre mariere ſolide, pour ruiner à amais la liberré́ de la nauigâ.</l>
        <l>
          <lb/>tion. &amp; forcer la mer à ietirer ſon cours du coſté de ſa Ciradelle,</l>
        <l>
          <lb/>afin d’impoſer à toutes les narions qui trairtentauec nous laae:</l>
        <l>
          <lb/>ceſſité d’ab̂rder à ſon Port, &amp; de payer vn tnbut à ſon auarice..</l>
        <l>
          <lb/>Il continuoit, SlR E, dans cerre deliberation de ruiner cette pa¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe, iuſques à̀ ce qu’il vid que cér element qui ne connoit pont</l>
        <l>
          <lb/>de Maiſtre s’eſtoit vangé tout ſeul, qu’il auoit englouty en qua:</l>
        <l>
          <lb/>tre ou cinqiors ces machmes qui n’ont iamais paru depuis: &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il s’eſtoit reſtably en ſa poſſeſſion, &amp; rendu ſon cours plus</l>
        <l>
          <lb/>libre &amp; plus rapide que iamais.</l>
        <l>
          <lb/> Nous auions eſperé, SIRE, que M. le Prince eſtant noſtre</l>
        <l>
          <lb/>Gouurneur, &amp; ayant ſi bien merité́ de l’Eſtat, obtienroiten</l>
        <l>
          <lb/>faueur de l ville capirale de ſon oouuernement le dédomma¬</l>
        <l>
          <lb/>gement de tant de petes &amp; de rauages qu’on exercça dans nos</l>
        <l>
          <lb/>biens pendant les treues &amp; depuis la pax, par l’ordre du Cardi¬</l>
        <l>
          <lb/>al qui fureat veuz auec complaiſance pa ſes Minſtres, partit¬</l>
        <l>
          <lb/>deſquels ſont encore proche de V. M. erte mdigne violence,</l>
        <l>
          <lb/>SIRE, faite à vos Suiets, &amp; au droi des gens, qui nous a caulé</l>
        <l>
          <lb/>plus de mal que la guerre,rouue ſon appuy&amp; ſon 1mpuniteé ſous</l>
        <l>
          <lb/>le nom &amp; ſous l’autoriteé́ de v. a. Celles qu’on contiuë, n’out</l>
        <l>
          <lb/>pointdauere principe, en ſorte que v n qui eſt la ſource de tou</l>
        <l>
          <lb/>les biens, deui n, par la croauré́ de cesainſtes, la caufe, quo</l>
        <l>
          <lb/>qu’innocente, ’eoôutes nos miſeres.</l>
        <l>
          <lb/>Sans eux, SIhE, il nous euſt eſte permis d’impoſer ſue nqs for¬</l>
        <l>
          <lb/>tunes particulieres, dequoy payer nos debtes ſans toucher à vos</l>
        <l>
          <lb/>drnts; Nous fommes engagez anuers l’Eſtranger: Nouaauons</l>
        <l>
          <lb/>comſummé danla guere les bleds de deux Prouinces que deux</l>
        <l>
          <lb/>parneuers auoienr reriré́ dans la ville, pour nurrir-plufieusl</l>
        <l>
          <lb/>peuplelqui ſont vos allie. On ſaiſit nos Vaiſſeaux &amp; nos effets</l>
        <l>
          <lb/>paſ</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/> poaaeſfuapapoa puannonaiſfatuleon</l>
        <l>
          <lb/>arnisd lus Vdîffex &amp; d leargrraunipions d guerte. Nos</l>
        <l>
          <lb/>aesueroroudeſemoueriaens de ousneſe dn.</l>
        <l>
          <lb/> Villé. Voilà vn procezvmuerſel épaadu dans touaesles Nations</l>
        <l>
          <lb/>oiſiaes, dans touires les Farsilles de ente Vlle, vne guerre dome¬.</l>
        <l>
          <lb/>que meſſée d’on iuitereſt public, pduor lequel onu dot, pout lequel</l>
        <l>
          <lb/>oopceſtédas cetcafatale guerre. Le reancier eſt implacable &amp;</l>
        <l>
          <lb/>appauri,les debiteurs eſtoiene deſlor;dans l’indigence LeCardi¬</l>
        <l>
          <lb/>aal, Ss, opprime encoreparces Miniſtres &amp; les vns &amp; les autres,</l>
        <l>
          <lb/>peanilaúlaaaſe de par &amp; qu’lperparuea ee¬,</l>
        <l>
          <lb/>aeax eerardeheot de cetrſubaentio mheets...1</l>
        <l>
          <lb/>Cee Cour dnSjde, S, ſi duniſes n ele roaſmeoi¬</l>
        <l>
          <lb/>aic qul ſs dit at ’iniurps; quineyead juſticeà perſohaopar</l>
        <l>
          <lb/>ſes propres &amp; inreriers deffaus, qu’on baani &amp; qui s’ſt banie</l>
        <l>
          <lb/>elnefe deroutesles Villas de la l’lrouiac, qui n iaaisrs.</l>
        <l>
          <lb/> uéaarallecoaciſtapce,&amp; qui n’a uanais deheusnsé; d’aceod-̀aile</l>
        <l>
          <lb/> e pmarroiteſtabli; qui ne luibſiſteeojeffſetque par eequ’elle ſou</l>
        <l>
          <lb/>aits qui opprime le peuple ſansaaucus ſecours pour . Majeſeé,</l>
        <l>
          <lb/>&amp;quenfidmaande d’eſtre ſupprmae elle meſ Elle a eſtéar¬</l>
        <l>
          <lb/>rachb, S , de nos esrailesoibosjours ſns -dédomag¬</l>
        <l>
          <lb/>anne uos éniſtnes refubone dnoularendr, &amp; de redre au.</l>
        <l>
          <lb/>eaplebe ſouagementqd’l’acnedbrsaluppleſſi de ceeom-</l>
        <l>
          <lb/>Ep Sle ampunldau ggpu deodoiueeena oe q</l>
        <l>
          <lb/>ai feſsſtier pe par la ruie de voſtre Prouiue,</l>
        <l>
          <lb/>SſE, apre orann&amp;esde gpourſuie la Cour. dlafo de,</l>
        <l>
          <lb/> quells daas le deſſeu qu’oauoit de ne nous 3acorder rini , oa</l>
        <l>
          <lb/>n’iapasvoulor tnConiſſairsd’efparan qe ’obeniquol-</l>
        <l>
          <lb/> que choſe, parce qu’vn ſi lagſjou, a yaeſs prdigienéſeidle¬</l>
        <l>
          <lb/> pbſe aticveie eſpeeederpeiaes aadjouſé yu oetrage nôn</l>
        <l>
          <lb/> encre patiqueconrre vos ’aslemes, oa dir à nos Commaiſ-</l>
        <l>
          <lb/>ſaares qu’ls e uuoles reôrrs guolaReye Mere de M.ne</l>
        <l>
          <lb/>vonloiz taheooi. gaeſbsoiaacdrS s âa?</l>
        <l>
          <lb/>e dnaiaogaaoiiolalepshqueooeſt pasebaqu</l>
        <l>
          <lb/>aaaheds -sdiſque feqoauqildauseosaégeelno</l>
        <l>
          <lb/> poiat d’aurpesplfion qpboeelles d’lhadoaias de lamujeſ</l>
        <l>
          <lb/> caoasiaaqieſtiddmlbitopabisio ſil easraardioai</l>
        <l>
          <lb/> canre elgagnir babduſ: ooata rne Vidle quil’a</l>
        <l>
          <lb/>npnoâaat easbetefpé deſuuoſſipu idliidebasmais!</l>
        <l>
          <lb/>fanoea&amp;dpdlefaagpioan</l>
        <l>
          <lb/>ſqidéſſlſ</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>loie de ſes bleſeuœas, ur odainéeuichédasla ioye qelle’eas</l>
        <l>
          <lb/>de voirV. , en Roy pacifiqae dans ſes murailles. Lass Parleueos,</l>
        <l>
          <lb/>S1 , ſontles Corps les plus augoſtes de l’Eſtar, c’eſt là o V.M.</l>
        <l>
          <lb/>eſtinſtalée &amp; exhibée à vos peuples, afin q’ils laonniſſnt </l>
        <l>
          <lb/>qu’Ils commeoeent ̀ la reuorer dans fon liét de leſtice, quiet le</l>
        <l>
          <lb/>erttaœble Troſne des Roys de France. IJs out droit, S i a, d’uſer</l>
        <l>
          <lb/>dé Renonſtrances, ils ſonr là vonx des peuples &amp; léurs medi¬</l>
        <l>
          <lb/>reurs, pour demander le ſoulagemoentde leur nmiſere, &amp; attirerfur</l>
        <l>
          <lb/>eux les bienfaitsde leurs Roys. Mais comment, Sire, nausacor¬</l>
        <l>
          <lb/>deriez vous os graces, ſi vous oouarefuſezos regards; ce qui</l>
        <l>
          <lb/>ne ſe denie pas aux Ennehmis adſme, &amp; que t’hlſtoirenenarqpe</l>
        <l>
          <lb/>pas ſûtoir jamais elté pratiqu bntne vos Parlêmers t¬</l>
        <l>
          <lb/>Tceeour, Si u, uous fat onrmd pr d lep uee, lonqn</l>
        <l>
          <lb/>entra dans e Parlement,.pas le recit duquel nos Commiſſa</l>
        <l>
          <lb/>auoient finy leurReaetor lIl y fit on détail de ſa perfecution0</l>
        <l>
          <lb/>roucha quelquechoſe de la noſtne, des ſoins, quoy hnury</l>
        <l>
          <lb/>qutilaoit apporeé pous -la-joſtei obſtention de ds eaandell</l>
        <l>
          <lb/>emoigra vn ſenſfibſe eegee d’aaoin oſté forcé deſortie de la Coi</l>
        <l>
          <lb/>&amp;parla de ſa fidelireé pour l’intereſt de voſtre Couone uode</l>
        <l>
          <lb/>rermes conuenables à ſa raiſſance &amp; à ſes ſeruice eoacludpt</l>
        <l>
          <lb/>lâ, Se ,u’il t onjroit la dmpagnie, pus qu’tauano o</l>
        <l>
          <lb/>puisſa prſſon ilauboie oiat oa dliaarſt plushee aileho</l>
        <l>
          <lb/>peos d VMduoular predevli fiens,lel ir.a</l>
        <l>
          <lb/>pour agir de concereende ’M. afilil loypeoſdomdenli</l>
        <l>
          <lb/>pai à Ia Prouie;, lt de iirarr oſtestsaifſon Royale tNo</l>
        <l>
          <lb/>euſnrs a, ait efb mportaau ſenies de.V. . d</l>
        <l>
          <lb/>domres ureft qoeou pſmas liberrte luyeauoyer,qur</l>
        <l>
          <lb/>’iſtasiſas errple dansc venpel i. v’np pi.2</l>
        <l>
          <lb/>iSeeuooaion, Si, eobion Cndldlineen dumaſne seu¬</l>
        <l>
          <lb/>n’a eien d’extrabordinaite, ois’qu’ele aſes principes dans les’fe¬</l>
        <l>
          <lb/>ionis- reciprques denos cdhages, &amp;ueles almisnq&amp; l</l>
        <l>
          <lb/>Gouârneurs des’Pouinces douMeocrtenlovnepaaitoo’</l>
        <l>
          <lb/>repadanoehtflene, podrpprrdrteleaiod radarbi</l>
        <l>
          <lb/>déltta,&amp; àcareiuoltpooplesduinſ’ibgſhcd dsba</l>
        <l>
          <lb/>RMaisjil Cûtovionad’ateslecaſs qodpequi lyſus!</l>
        <l>
          <lb/>amloss yaſonepuasploabsoauaae</l>
        <l>
          <lb/>cao¬</l>
        <l>
          <lb/>fomité de difgraess ait lſes nuiheaô; rne</l>
        <l>
          <lb/>aoeadepain oiuammiouſoaoh s ,loa o¬</l>
        <l>
          <lb/>ae-lhoeleesphoa, anmolpodoilauadeslaudan</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>1 atacahlede uîex ,de mis d’dutrags, dontnousons ſouf¬</l>
        <l>
          <lb/> fert les erribles efens, ont nelqu hoſe de bien commun entre:</l>
        <l>
          <lb/> ce Princé &amp; nous, ſa aiſon &amp; les naſtfres, qi nit nos conditios</l>
        <l>
          <lb/> demefme uemos ſentimens &amp; nos forrunes: Mais, SirRE, comme</l>
        <l>
          <lb/> les affligez ſiuent les houuemens de la Nature, dont les parties</l>
        <l>
          <lb/> aa epat éesſeheu de ſe joindr pour ſe lfpntifar; que les fla.</l>
        <l>
          <lb/> aes ſeaeſltenoé ſe cafnlentpaurnofairequ’ufeu, &amp; que les.</l>
        <l>
          <lb/> laaiures d ſdicffuntqu’v our nos, douleuts vnies ne forme¬</l>
        <l>
          <lb/> 1t qu’ne voiz, qui fera fans doutevn plus grand effort dans le</l>
        <l>
          <lb/>oeur de V. M frsllpeutarriur iuſques à ſes oreilles, &amp; vn plus</l>
        <l>
          <lb/>gramtoflastdaus voſtrts Royuma, quad les ’euplesſeront jia</l>
        <l>
          <lb/>rmez de nofe oppeffio &amp;e qa’uls fenone-ueflecion-ſurcella-’l</l>
        <l>
          <lb/>qfilsſoufrenr lſedoa en comnou ſopplions- tres¬</l>
        <l>
          <lb/>lumblenen V.û. deporure quienousluy repreſencions que</l>
        <l>
          <lb/>cen’eârpldls nintsneſt pareicalhieqe csluyde Monſiear le Prin,</l>
        <l>
          <lb/> ejqa lesgioilaences qoa’iha faurffrtes agagent llEſtau yniuerſel</l>
        <l>
          <lb/> Quaaume, d eatiſe de eteangeoduica, i e laſçlhaç</l>
        <l>
          <lb/> jamlialſa-nned qaifut ſuoedez ua oaninuale</l>
        <l>
          <lb/> uolutiodemalnieod’iass2</l>
        <l>
          <lb/> Vos Shjaos ſmriroſodun ſoalagormoa &amp;e ne cooſulaion ab¬</l>
        <l>
          <lb/> dgf idepalaniilqulopa oyjéà pnſteur le uoc d’QO-i</l>
        <l>
          <lb/> lads pait rgbaonalpalpauoihpqupriocipe deſis ’aſſeus,</l>
        <l>
          <lb/> e la faire, &amp; queacsaefanpqaxvdle ſupſſe qb’adeuire faire d la,</l>
        <l>
          <lb/> hbséſuloheas ſonropseſſéo ô qu’on geude -daſſer. Maisà</l>
        <l>
          <lb/>afçuoy Slaley qullarimal S’approchda Vas rontieres, on</l>
        <l>
          <lb/> dratput ſu eral raodl ni, le’euples oe ſeponrroe conſoler</l>
        <l>
          <lb/>uadbilantioaaoãſtnoncoſ el ibssrë ueſtéà, voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Ie, lxpdlaaspierdtd lo’ecul oa ma bôßçombAarsußadiel</l>
        <l>
          <lb/> ic de naaaopu’Il erſosmoraadtnbebo &amp;dartisr i¬.</l>
        <l>
          <lb/> enodvtae ldujdoitépramile polimpané àſeaeimes</l>
        <l>
          <lb/> u ployelſeovleonablot egos pbnr oxtaœmine</l>
        <l>
          <lb/> anangpol hoamn!2s.i</l>
        <l>
          <lb/> domlhdoaa ehnorenGua aqair usmdſoes, quel¬</l>
        <l>
          <lb/> aqiu palbgadtunleoéatiaa dmide ighapuiaobon j pro-y</l>
        <l>
          <lb/>l poſe vne entreueuë que M. le Princ ne ſç̧auitiacpbetrl poi</l>
        <l>
          <lb/>’eupoſe ou qu’il ne rompeles engagemens de tant de perſonnes,</l>
        <l>
          <lb/>aaaaé doſqlt diaddlooellqll àaa doſa vie &amp;ade ſl¬</l>
        <l>
          <lb/>erteé.</l>
        <l>
          <lb/> ’O nA </l>
        <l>
          <lb/>3 Apres ces raiſos, Sidtẽnez aux pieds de V.M. nous pro</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>nela hanieſd luiy enmdeasc s sbſpaûs dao anpa</l>
        <l>
          <lb/>ſonds, do vas ueltables Sules auaneeſttes eihl, qu’l</l>
        <l>
          <lb/>plaſe d voſte bare &amp; d vofte luſtice, de d nmenaa ſs Maiorié</l>
        <l>
          <lb/>par vne action ſouhaitée de toute la France, &amp; qui ſaen receaé</l>
        <l>
          <lb/>auecadmiration de routc l’ orope. : &amp;anniſſez, SIe, lrCandinal.</l>
        <l>
          <lb/>Mazari de sftreſtat: Etaſc dans taeds atas les perfau¬</l>
        <l>
          <lb/>es ineſſéesqua ſoo’pres d b aneſeleamit ls ape.</l>
        <l>
          <lb/>rances, ais auſſi lesoahaacd’umi abeſtstoat,&amp; labmfit</l>
        <l>
          <lb/>plus peris en Faoeede le deireoſancria. Vousaoya, ta,</l>
        <l>
          <lb/>auoecquelle temerité ce coupjblpooenors ſet ebataac¬s</l>
        <l>
          <lb/>das la gandue dbe Momdûuie! loatiir laguûa d</l>
        <l>
          <lb/>iſteabr pouae ’afluraedahaliote8 Rayape às ilofnssoue</l>
        <l>
          <lb/>cc tant d’ariſfoeiô d dépſa Ilafubcit; vaiarebâa</l>
        <l>
          <lb/>Triophies qu’M. lsPiosoepoionagnoadz ſbûs len faaohablos</l>
        <l>
          <lb/>auſpics d voſtee egne l oitapsiſotnabdenx Plias da</l>
        <l>
          <lb/>Sang&amp; le Duc de Lohguill; ſansncalar paallapaoyp</l>
        <l>
          <lb/>etles eaufes. ll aouueensasrasills dles Beplesrqaioea!</l>
        <l>
          <lb/>é̂rsvetoſeae paout aatasp e adeslgatilsdfndtplaya</l>
        <l>
          <lb/>Ils ſouhairrent, Sis, que voftraiſoofoyaleſir doasie, qu</l>
        <l>
          <lb/>le Caodaal &amp; fes Suppotrfniâſed pluſtoſt qael’ioauae qu</l>
        <l>
          <lb/>a perſeeute, &amp; qé lauftu aqa’l aſi idagaeaq aatg</l>
        <l>
          <lb/>ious oslln, di neteilrlnifom at¬</l>
        <l>
          <lb/>luy. y ayadaaaéVhecle easna p.</l>
        <l>
          <lb/>ilild ſudun d di uail per ga ſeaiaaa</l>
        <l>
          <lb/>uans la fac deVa. ûi ell abirtcitéd,qaléllenoqs rafnſe voepa</l>
        <l>
          <lb/>abſolab ous pedouos pas, S , ds ſapaiſſaaze à laqael</l>
        <l>
          <lb/>outes elles d Bunape ſſbaſardloupaiffaua ledroi</l>
        <l>
          <lb/>duſtaoeSdôpseloſcauonlao Llois de Eſtnt; quoaiſbopcaîlea qu</l>
        <l>
          <lb/>rglet oſtt o&amp;tôsdepoaaemsa Eooas, blh ,qu</l>
        <l>
          <lb/>nou ſers dssparritide, miausaioos ́lquéſes haisrs</l>
        <l>
          <lb/>. qs eotmeles aîigz les êleuoat vecs le Cielpour’mplotes</l>
        <l>
          <lb/>bonŕ C’eſt à ce juſte ſage, &amp; àd ce legitidsdoir anal</l>
        <l>
          <lb/>dloas empllayer&amp; ſi ousaubusnaira iadlbqane e</l>
        <l>
          <lb/>paone srohteenrmend oojee p¬</l>
        <l>
          <lb/>loy deaadar ſtia</l>
        <l>
          <lb/> oan</l>
        <l>
          <lb/>apra efu aauaa-l-iap aujp a¬¬</l>
        <l>
          <lb/>deenaun dſs ns.,</l>
        <l>
          <lb/>n soeogue aſen ôe</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
