<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3985_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Vérité (la) dans sa naïveté, ou Discours
                    véritable sur la vie du prince de Condé, avec ses justes plaintes au
                    Parlement.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=hIpKxQfPyaYC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Vérité (la) dans sa naïveté, ou Discours véritable sur la
                        vie du prince de Condé, avec ses justes plaintes au Parlement.</title>
                    <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="20" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49044"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>VERITE</l>
            <l>
                <lb/>NAIVETE.</l>
            <l>
                <lb/>oeo e reuae</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>am</l>
            <l>
                <lb/>aaaaaaaaaaaaa</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>iiã</l>
            <l>
                <lb/>nnrnrnrnrnrnrnrnrnrnrnrnrnrnrnrnrnrnrnrnrnrnrnrnrnrnrnrnrnrnrnrnrnrnrnr</l>
            <l>
                <lb/>aaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaa</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>iiag</l>
            <l>
                <lb/>ae eee eee e ee e ee e e e</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>leſeſs</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>iiſiie</l>
            <l>
                <lb/>foffbffffffffffffffffffffffffe</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>aauuuuuuuuuuuogouuuvg</l>
            <l>
                <lb/>eeetaaas</l>
            <l>
                <lb/>ie¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>’’’’’’’’’’’’’’’’’’’’’’’’’’’’’’’’’l</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>’iee</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>tttttttttg</l>
            <l>
                <lb/>ts</l>
            <l>
                <lb/>tttttttttttttt!</l>
            <l>
                <lb/>iaalaai</l>
            <l>
                <lb/>eeeeeeeeeea</l>
            <l>
                <lb/>teeeeettt</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>p’ti¬</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ldldldllld</l>
            <l>
                <lb/>anggp¬</l>
            <l>
                <lb/>aas</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>I1l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>sd</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>x</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>eae</l>
            <l>
                <lb/>a2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>aaaaaaa¬</l>
            <l>
                <lb/>EEe¬</l>
            <l>
                <lb/>aae</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>areeeers</l>
            <l>
                <lb/>ia</l>
            <l>
                <lb/>eeee</l>
            <l>
                <lb/>itiii</l>
            <l>
                <lb/>iſii</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>llllldlllld</l>
            <l>
                <lb/>nne¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>NTD T </l>
            <l>
                <lb/>LAVERITE</l>
            <l>
                <lb/>l H</l>
            <l>
                <lb/>DANS</l>
            <l>
                <lb/>SA NAIVETE.</l>
            <l>
                <lb/>V</l>
            <l>
                <lb/>DISCOVRS VERITAABLE SVR</l>
            <l>
                <lb/>la Vie du Prince de Condé: auecſs juſtes</l>
            <l>
                <lb/>plaintes aus Parlemet.</l>
            <l>
                <lb/>Mssevns.</l>
            <l>
                <lb/>Le temps conſomme toutes choſes: celles meſne qui</l>
            <l>
                <lb/>ſemblens eſtre le mieux eſtablies &amp; ne deuoir prendre fin¬</l>
            <l>
                <lb/>que par la oonſommation des fiecles, ne laiſſent pas neant¬</l>
            <l>
                <lb/>moins d’eſtre ſujettes à la viciſfitude &amp; inſtabilité des an¬</l>
            <l>
                <lb/>nées; &amp;bien ſouuent meſme dans le temps que nous eſti¬</l>
            <l>
                <lb/>mons leur auoir donné le meilleur fondement, &amp; tout le</l>
            <l>
                <lb/>ſurcroiſt des forces qui leur eſtoient neceſſaires pour reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ter à l’orage &amp; à la reuolution des ſaiſons: c’eſt pour lors</l>
            <l>
                <lb/>que nous voyons choir tout à coup l’ouurage, à la perfe¬</l>
            <l>
                <lb/>tiona duqueaous auions fi ſoigneuſement employé nos</l>
            <l>
                <lb/>ttauaux, nos biens, &amp; le meilleur de noſtre vie.</l>
            <l>
                <lb/>Lorsque j’ay creu par le dernier ſeruice que i’ay eu l’hon¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>neut de rendre à la Reyne, donner les meilleures preuues</l>
            <l>
                <lb/>de ma fidelité, &amp; des reſpects que i’ay touſiouts eu pourſa</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté; c’eſt lors que ma teputation, qui ſembloit s’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>immortaliſée, &amp; renduë hautement recommandable à</l>
            <l>
                <lb/>toute la poſterité, a malheureuſement trouué ſa pierre</l>
            <l>
                <lb/>d’achopement. Lors quei’ay treu oſter tout lieu de ſoub¬</l>
            <l>
                <lb/>çonner mes actions, c’eſt lors que l’on a trouué le moyen</l>
            <l>
                <lb/>de me rendre iniuſtemenc ſuſpect; Et lors que ie me ſuis</l>
            <l>
                <lb/>inconſiderément precipité dans l’ocecaſion de donner les</l>
            <l>
                <lb/>plus conſiderables marques du deſſein inuiolable que j’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uois de me cotenit dans ledeuoit, &amp; las ſoumiſſions d’vn</l>
            <l>
                <lb/>vray &amp; fidele ſubjet du Roy; c’eſt pour lors que i’ay inopi¬</l>
            <l>
                <lb/>nément rencontré le ſujet fatal de ma diſgrace, qui dans</l>
            <l>
                <lb/>vn moment a generallement terni la memoire de toutes</l>
            <l>
                <lb/>les meilleures actions que i’aye iamais cenmdu pour le bies</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat au hazard de ma perſonne, dont mon miſerable</l>
            <l>
                <lb/>corps a receu de ſi dangereuſes aeteintes, que les bleſſures</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les cicatrices qu’il en porte peuuent encore eſtre les fi¬</l>
            <l>
                <lb/>delles teſmoins de l’affetion, auee laquelle i’ay touſiours</l>
            <l>
                <lb/>proregeé les intereſts de la Couronne par tout où ſa Majeſté</l>
            <l>
                <lb/>m’a fait l’honneur de me donner le commandement de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Armée, à la teſte de laquelle tous les ſoldats &amp; Officiers</l>
            <l>
                <lb/>du Royaume m’ont veu ſi hardiment expoſet ma vie: que</l>
            <l>
                <lb/>par vn rmeſpris abſolu que ie faiſois de toute ſorte de peril</l>
            <l>
                <lb/>pour le ſeruice de rmon Roy, ie me ſuis genereuſemene</l>
            <l>
                <lb/>rrouue quan d les occa fions s’en ſont offertes, tout ſanglant</l>
            <l>
                <lb/>parmy le fer &amp; le feu prendre ma part du carnage que i’ay</l>
            <l>
                <lb/>fait ſur les ennemis de l’Eſtat, auſfi librement que le moin¬</l>
            <l>
                <lb/>dee ſoldat de fortune Quoy que le Cadinal Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>veuille démantir toures ces actions, &amp; taſcher malicieuſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de faire voir que le gain de quatre faneuſes bataiſ</l>
            <l>
                <lb/>les, &amp; la conqueſte de tant de places ioportanres, dont</l>
            <l>
                <lb/>i’ay augmenté le Royaume pendant la minorité de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Monarque, ſont des preuues trop foibles pour oautionnor</l>
            <l>
                <lb/>les genereux deportemens d’n pemier Prnoe du ſang</l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>de France, contre les contagieuſes extrauagances d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Eſpagnol, qui ne peut veritablement dire auoir iamais eu</l>
            <l>
                <lb/>vn bon ſentiment pour la France.</l>
            <l>
                <lb/> Puis donc, MessE vrs, que tout le monde a eſté</l>
            <l>
                <lb/>participant du ſeruice que i’ay eu l’honneur de rendre à</l>
            <l>
                <lb/>lEſtat, &amp; que d’entre tant de millions d’ames il n’y en a</l>
            <l>
                <lb/>pas eu vne aſſez recognoiſſante ou aſſez charitable pour</l>
            <l>
                <lb/>demander ma iuſtification contre les impoſtures du Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal Mazarin. Et puis que cet ingrar me veut tenir dans les</l>
            <l>
                <lb/>fers comme criminel, quoy qu’à bien conſiderer il luy ſoit</l>
            <l>
                <lb/>impoſſible de me rendre ſuſpect, voulant dans les horribles</l>
            <l>
                <lb/>peines que ie ſouffre faire voir aux moins clair- voyants</l>
            <l>
                <lb/>l’iniuſtice &amp; le tort que l’on me fait, vous ne deuez pas</l>
            <l>
                <lb/>trouuer mauuais, ſi en faiſant pour ce fujet vne ſuceincte</l>
            <l>
                <lb/>&amp; veritable relation de toute ma vie, jeſpluche exate¬</l>
            <l>
                <lb/>ment toutes mes actions en partieulier, pour faire cognoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre à tout le monde, s’il y a lieu de blaſraer oaa fidelité.</l>
            <l>
                <lb/>Tous ceux qui ſe ſont rencontrez à la baraille de Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>ecroy, à la priſe de Thiumuille, à l’attaque &amp; conqueſte de</l>
            <l>
                <lb/>toure la Bauiere, à Fribourg, à l’entiere deſroute d’vne</l>
            <l>
                <lb/>autre armée Bauaroiſe à Norlingue, à la ceduction de</l>
            <l>
                <lb/>Vorms, à l’oppreſſion de Spire, à la ſoumiſſion de Landau,</l>
            <l>
                <lb/>Oppenhein, Mayence, &amp; à celle de pluſieurs autres Villes</l>
            <l>
                <lb/>le long de la coſte du Rhin. Ceux, diſ-je, qui furent à cette</l>
            <l>
                <lb/>belle conqueſte de Philiſbourg, &amp; dans la Flandre à celle</l>
            <l>
                <lb/>de Bergue, Furne, Bourbourg. Dunletque, Courtray,</l>
            <l>
                <lb/>pre, &amp; à cette grande bataille de Lens, peuuent publier</l>
            <l>
                <lb/>hautement deuant tout le monde, ſi les iniures calom¬</l>
            <l>
                <lb/>nieuſes que ce Miniſtre eſtranger m’impoſe ſont des choſes</l>
            <l>
                <lb/>qu’en bonne Iuſtice la France doiue approuuer; puis que</l>
            <l>
                <lb/> toutes mes actions peuuent eſtre ſi bien cogneuës à ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui en doiuent eſtre les Iuges, &amp; puis qu’ils ſçauent bien</l>
            <l>
                <lb/>dans leurs conſciences, que ſi j’auois eu le deſſein de m’a¬</l>
            <l>
                <lb/>grandir comme l’on m’accuſe, ils m’en ont fait naiſtre de</l>
            <l>
                <lb/>fibonnes occaions, qu’ileſt impoſſible d’eén rencontrer de</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>celles, voyant les offres que Paris nme faiſoit auec tant d’em¬</l>
            <l>
                <lb/>preſſement de la Regence, ponrueu que ie priſſe leur par¬</l>
            <l>
                <lb/>ty. Mais comme ces choſes me faiſoient horreur, &amp; com¬</l>
            <l>
                <lb/>me iamais de ſemblables ne me ſont tombées dans l’ima¬</l>
            <l>
                <lb/>gination, auſſi on ay-je meſpriſé les rencontres les plus fa¬</l>
            <l>
                <lb/>uorables.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt tres-conſtant que toutes ces belles conqueſtes n</l>
            <l>
                <lb/>doiuent pas eſtre le vray ſujet qui a porté l’eſprit de l</l>
            <l>
                <lb/>Reyne à mettre le Conquerant dans les fers, puis que ce</l>
            <l>
                <lb/>ſont des choſes ſi auantageuſes à la France, &amp; fi glorieuſes</l>
            <l>
                <lb/>à la Regence d’vne Mere, qui pendant la minorité d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Roy ſon fils, a plus augmenté la France e cinq ou ſix ans</l>
            <l>
                <lb/>par l’employ que ſa Maieſté m’a fait l’honneur de me don¬</l>
            <l>
                <lb/>ner, que tous ſes pre deceſſeurs n’ont iamais fait pendant</l>
            <l>
                <lb/>leur Regne. Et i’ay naeantmoins apris que le Cardinal Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>zarin taſchoit de tourner à blaſme, ce dont tous les ſiecles</l>
            <l>
                <lb/>à venir me loüeront; qu’il a voulu ae condamner par des;</l>
            <l>
                <lb/>raiſons qui pourroient m’abſoudre deuan tous les hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes de bien, quand meſme toutes ces fauſſetez ſeroien</l>
            <l>
                <lb/>vericables: qu’il a voulu me rendre odieux &amp; criminel par</l>
            <l>
                <lb/>ce qui me rendra glorieux à la poſterité. Quand tous les</l>
            <l>
                <lb/>ſiecles futurs verront dans l’Hiſtoire la franchiſe, auec la¬</l>
            <l>
                <lb/>quelle j’ay ſiſouuent expoſé ma vie à toute ſortes de dan¬</l>
            <l>
                <lb/>gers pour le ſeruice de l’Eſtat, &amp; pour la conſeruarion du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, en r’aſſurant le Throſne lors qu’il a eſté le plus</l>
            <l>
                <lb/>eſbranlé, &amp; en le rendant plus redoutable dans le temps</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſtoit le plus ſur le penchant de ſa ruine.</l>
            <l>
                <lb/>Puis donc qu’il eſt ſi éuident que toutes ces choſes ne</l>
            <l>
                <lb/>ſcauroient que faire voir plus clairement mon innocence,</l>
            <l>
                <lb/>il faut ſçauoir ſi depuis la bataille de Lens i’ay fait actioa</l>
            <l>
                <lb/>qui puiſſe donner de l’ombrage à la Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>De l’aduis du Cardinal Mazarin il a eſté́ queſtian de</l>
            <l>
                <lb/>ſortir de Paris pour le bien de l’Eſtat; r’l dit, parce qae c’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſfoisr pour le ſien: de mener de nuit le Roy à Saint Germain,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de conſetuer l’authorite Royale: Sa Majeſté me fis</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>lhonneur de men faire les propoſitions ſut le temps qu’il</l>
            <l>
                <lb/>fallut partirs Qu’elle prenne la peine de dire quels eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>mes ſentimens ſur ce ſujet, lors que le Cardinal Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>me ſouſtint hardiment qu’il eſtoit aduerti, &amp; qu’il auoit de</l>
            <l>
                <lb/>tres-bons memoires que l’authoriré Royale deuoit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>deſtruite ſi leurs Majeſtez ne ſortoient de cette Ville. I’o¬</l>
            <l>
                <lb/>beis pouttant aux comnmandements que la Reyne &amp; Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Duc d’Orleans me firent de ſuiure la Cour; Si c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>eſtre criminel pour n’auoir pas fait la guerre à ſa Majeſté, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour n’auoir pas taſché de reouetſer l’authorité qu’elle a</l>
            <l>
                <lb/>en France, ie ſuis l’homme du monde le plus coupable,</l>
            <l>
                <lb/>puis que i’ay fait toutes les choſes poſſibles pour la main.</l>
            <l>
                <lb/>tenir dans ſon pouuoir; iugeant qu’vn autre ne pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>pas iuſteuenc le poſſeder à ſon deſaduantage.</l>
            <l>
                <lb/>En ſuitte de cette reuolution cauſée par cette ſortie fai.¬</l>
            <l>
                <lb/>te par l’aduis du Miniſtre, la paix a eſté faite le plus auanta¬</l>
            <l>
                <lb/>geoſement que l’oa a peu pour les deux Partis. Pour ap¬</l>
            <l>
                <lb/>paiſer le peuple apres cette paix il fut neceſſaire de luy ra¬</l>
            <l>
                <lb/>mener le Roy, qui n’y ſeroit peut-eſtre pas encore reuenu</l>
            <l>
                <lb/>ſans les tres-humbles ſupplications que i’en fis à la Reyne:</l>
            <l>
                <lb/>remonſtrant à ſa Majeſté le deſir que les Bourgeois auoient</l>
            <l>
                <lb/>de voir leur Maiſtre, &amp; le bruit qu’ils faiſoient de ſon ab¬</l>
            <l>
                <lb/>ſence, s’imaginans que l’on auoit encore du deſſeincontre</l>
            <l>
                <lb/>cetre Ville. Ie croy n’auoir pas mal fait en vous procurant</l>
            <l>
                <lb/>le retour de voſtre Roy, &amp; c’eſt à moy ſeul à qui vous en</l>
            <l>
                <lb/>auez l’obligation, puis qu’il eſt tres-certain que le Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal n’eut iamais ſouffert qu’il y fuſt rentre s’il l’eut peu em¬</l>
            <l>
                <lb/>peſcher. Ie demande à Meſſieurs de Paris ſi c’eſt vn crime</l>
            <l>
                <lb/> e’ils en ſont faſchez: ie demande à leurs Mjaeſtez ſi cela</l>
            <l>
                <lb/>a nui à l’Eſtat, puis que ſans doute leur abſence eut peu</l>
            <l>
                <lb/>cauſet de nouueaux troubles dans Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Quand leurs Majeſtez furent rentrez dans cetee Ville</l>
            <l>
                <lb/>p ar mes ſollicitacions, &amp; par les aſſurances que ie leur don¬</l>
            <l>
                <lb/>eé aux deſpens de ma reſte de la fidelité de ce peuple, qui</l>
            <l>
                <lb/>vœnoit de s’oppoſer à leurs voloncez, i’ay taſché de termi¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> -</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ner la guerre de Prouence, &amp; celle de Guyenne: &amp; auee</l>
            <l>
                <lb/>tant d’empreſſemens &amp; de ſoings, voyant que ces deumx</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces ſe per doient abſolument, que i’ay obtenu de la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne contre les oppoſitions du Cardinal Mazarin, des</l>
            <l>
                <lb/>articles pour les vns &amp; les autres. Ie mis la trarquilliré</l>
            <l>
                <lb/>dans le Royaume, il ne s’y parloit plus de guerre, tout le</l>
            <l>
                <lb/>monde rendoit ſes deuoirs au Roy auec la fidelité requiſe</l>
            <l>
                <lb/>&amp; neceſſaire à de bonsſubiets. Ie demande à ouee la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, excepé a Cardimal Maearin, qi ne vet que des deſordres</l>
            <l>
                <lb/>pouir ſe reaadre neceſſaire; ſi ce ſont des criaes qui doiuent me</l>
            <l>
                <lb/>precipiter dans vne prifſon, laplus violente &amp; la plus eſtroi¬</l>
            <l>
                <lb/>re que iamais homme du monde le plus abomiaable ais</l>
            <l>
                <lb/>ſouffert pour la punition de ſes forfaits.</l>
            <l>
                <lb/>Voyant le repos entierement eſtabli par tout le Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, i’ay ſollicité la Reyne pour eaſcher d’obcenir de ſa</l>
            <l>
                <lb/>bonté que l’on fiſt gouſter vn peu de douceur à ſon peuple</l>
            <l>
                <lb/>apres tant d’amertume, en luy donnant la paix generale:</l>
            <l>
                <lb/>De ſorte que i’en demande le pouuoir pour Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Longueuille, le meſne qu’on luy auoit fait l’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur de luy donnerautrefois, afin de l’aller conclure auec</l>
            <l>
                <lb/>les meſmes aduantages qu’il l’auoit faite dans ce temps là.</l>
            <l>
                <lb/>Mais comme le Cardinal Mazarin ne la trouuoit pas à pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pos, parce que c’eſtoit pour le bien de l’Eſtar &amp; pour le</l>
            <l>
                <lb/>foulagement du peuple, non pas pour ſon profit, il s’y op¬</l>
            <l>
                <lb/>poſa auec les meſmes refiſtances que lors qu’il la rompit</l>
            <l>
                <lb/>apres que Monſieur le Duc de Longueuille l’eut concluë</l>
            <l>
                <lb/>à Ruel, &amp; me dit hardiment qu’il n’en ſeroit rien fairt,</l>
            <l>
                <lb/>voyant que c’eſtoit pour le bien de cette Monarchié: Et ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>lon les ſouhaits de tout le monde ie m’opiniaſtré touſiours</l>
            <l>
                <lb/>à la pourſuite de cette pointe, &amp; romps auee luy, cognoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant qu’il vouloit confommer la France dans vne guerre</l>
            <l>
                <lb/>perpetuelle. En fuite dequoy Monſieur le Duc d’Orleans</l>
            <l>
                <lb/>me commanda de la part de la Reyne d’oublier vn ſiiuſte</l>
            <l>
                <lb/>veſſentiment, &amp; de me reünir à luy: Ie me ſoubmets aux</l>
            <l>
                <lb/>volontez de la Reye, ſous la parole que le Cardinal me</l>
            <l>
                <lb/>donna de trauailler à ladite paix.</l>
            <l>
                <lb/>Voila</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>Voila toutes mes actions, ou pluſtoft tous les erimes que</l>
            <l>
                <lb/>i’ay iamais commis, &amp; pour leſquels ie ſouffre mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nant, parce que vous me voyez auec plaiſir dans les fers</l>
            <l>
                <lb/>pour auoir demandé le ſoulagement de la France contre la</l>
            <l>
                <lb/>volonté du Miniſtre. Ie remets neantmoins tous mes de¬</l>
            <l>
                <lb/>portemens entre vos mains: s’il y a homme dans le mon de</l>
            <l>
                <lb/>qui puiſſe dire que i’y adiouſte quelque choſe qui puiſſe</l>
            <l>
                <lb/>me iuſtifier laquelle ie n’aye pas faite, ou que ie diminuë</l>
            <l>
                <lb/>de ce qui me peut rendre coupable, ie me ſoubmets à rou¬</l>
            <l>
                <lb/>te la rigueur de la luſtice, &amp; ſuis tout preſt à me condam¬</l>
            <l>
                <lb/>ner le premier à ne voir iamais le iour.</l>
            <l>
                <lb/>Apres que le Cardnal Mazarin &amp; moy fuſnes malheu¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſement reüinis par le commandement de la Reyne &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de Monſieut le Duc d’Orleans, qui prit la peine de s’em¬</l>
            <l>
                <lb/>ployer pour luy, de l’apprehenſion que ce traiſtre auoit</l>
            <l>
                <lb/>que ie ne l’euſſe contraint me tenir ce qu’il venoit de</l>
            <l>
                <lb/>me promettre. Il me monſtre cent memoires, me nomme</l>
            <l>
                <lb/>autant de teſmoins contre les Meſſieurs que l’on nommoit</l>
            <l>
                <lb/>Frondeurs; diſant hautement qu’ils auoient conſpireé contre</l>
            <l>
                <lb/>la Royauté, qu’ils ſe deuoient ſaiſir de toute la Maiſo</l>
            <l>
                <lb/>Royale, &amp; m’aſſaſſiner pour mieux reuſſir. I’en receus cent</l>
            <l>
                <lb/>aduis par differentes perſonnes, &amp; le tous ſelon ma penſée</l>
            <l>
                <lb/>par les intringues du Cardinal Mazarin, qui me iura &amp;</l>
            <l>
                <lb/>proteſta mille fois que la choſe eſtoit ſi veritable, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit en main dequoy les conuaincre des crimes les plus</l>
            <l>
                <lb/>enormes du monde. Il m’aſſigne le lieu où ie deuois eſtre</l>
            <l>
                <lb/> eſgorgé &amp; ietté dans la Seine: me dit le iour &amp; me nomme</l>
            <l>
                <lb/>les perſonnes. Toutes ces circonſtances ne m’empeſchen</l>
            <l>
                <lb/>pas neantmoins de douter de la verité de la choſe, con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiderant qu’il n’eſtoit pas poſſible que des choſes ſi inhu¬</l>
            <l>
                <lb/>maines, &amp; qui faiſoient horreur a toute la narure, euſſen</l>
            <l>
                <lb/>peu comber dans l’imagination des perſonnes d’honneur.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi au iour nommé ie fais paſſer du monde par l’endrois</l>
            <l>
                <lb/>qu’il m’auoit dit, afin de ſçauoir ſi l’affaire eſtoit de la fa¬</l>
            <l>
                <lb/>çon qu’il. venoit de me la raconter, où il s’y trouua des</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>re</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes fi bien attitré́es, qui vindrent ſur ceux que i’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uois e nuoyeé, que la choſe me parut veritable. La Reyne &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Duc d’Orleans me cormmandent d’en faire</l>
            <l>
                <lb/>la pourſuire: Auſſi zelé que iamais pout leur ſeruice j’o¬</l>
            <l>
                <lb/>beis aux commandements de ſa Majeſté, &amp; n’en voulus</l>
            <l>
                <lb/>pourtant pas agir ſelon l’aduis du Cardinal Maarin, qui</l>
            <l>
                <lb/>vouloit remettre vn ſecond ſiege deuant Paris, afin de</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtre pas obligé de prouuer ce qu’il ſuppoſoit. l’en don¬</l>
            <l>
                <lb/>ne cognoiſſance au Parlement, &amp; i’execute tous les iours</l>
            <l>
                <lb/>œxactement les ordres que ie receuois de la Reyne. Si i’ay</l>
            <l>
                <lb/>mal fait en ly obeyſſas de point en paimct, ele n’a pas lien fat</l>
            <l>
                <lb/>de e le coamsander.</l>
            <l>
                <lb/>Ie demande maintenant à Monſieur de Beaufort qui et</l>
            <l>
                <lb/>le. principal intereſſé dans cette affaire, fi la Reyne luy</l>
            <l>
                <lb/>auoit declaré de telles choſes contre moy, &amp; qu’il l’eut</l>
            <l>
                <lb/>creu auſſi veritablement comme ie le croyois: s’il n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>ſibon ſeruiteur de ſa Majeſté qu’il en euſt fait autant con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre moy, que i’en ay fait contre luy; &amp; peut eſtre par des</l>
            <l>
                <lb/>voyes plus rudes que ie n’ay fait, m’eſtant pourueu par les</l>
            <l>
                <lb/>plus douces, &amp; les plus auantageuſes que i’ay peu cognoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre pour luy, non pas à force d’armes comme le Cardina</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin ſouhaitoit. Ie ſuis neantmoins bien faſcheé de n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir pas eſté aſſez meffant pour me dourer de la trahiſo</l>
            <l>
                <lb/>de ce traiſtre, qui a aduoüé laſchement que cela n’eſftois</l>
            <l>
                <lb/>pas, apres m’auoir fait mille ſerments ſolemnels pour me</l>
            <l>
                <lb/>l’aſeurer: Et que ſi Monſieur de Beaufort croit auoir ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>et de m’en vouloir pour l’auoir creu veritable, quelle hai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne ne doit-il pas auoir contre celuy qui en et l’autheur, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui a eſte cauſe que ſon nom a eſté ballotté dans vn Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment pour des choſes inuentées afin de le perdre, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>peut-eſtre luy dit encore qui ne le faiſoit qu’à deſſein de</l>
            <l>
                <lb/>ſe rendre maiſtre de ma liberté par ce moyen? Mais s’il l’eur</l>
            <l>
                <lb/>peu il n’eut pas couru à ſes ennemis pour me deſtrire, s’il</l>
            <l>
                <lb/>n’eut veu que pour ſe ceaſeruer il luy eſftoit force de faire</l>
            <l>
                <lb/>eloit l’vn u l’autre; &amp; c’eſt par là qu’il m’a trompé.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Duae d’Orleans l’a ereu, la Reyne en a eſté</l>
            <l>
                <lb/>perſuadée, &amp; pour dire plus vray, tous deux m’ont com¬</l>
            <l>
                <lb/>mandé abſolument d’en agir comme i’ay fait. En leus</l>
            <l>
                <lb/>obeiſſant i’ay teſmoigué la fidelité que i’auois pour le ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uice du Roy, les intereſts duquel l’on me donnoit à def¬</l>
            <l>
                <lb/>fendre; &amp; c’eſt par ce moyen que i’ay eſté trahi, en me fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant cornmettre vne fauteſous de beaux pretextes.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſç̧ay que ce ſeul motif oint à la guerre de Paris, ſont</l>
            <l>
                <lb/>les deux ſujets pour leſquels les peuples ont ſouffert cetco</l>
            <l>
                <lb/>iniuſtice en mon endroit; ie ſçay que ce ſont les ſeules rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſons pour leſquelles les Bourgeois ont veu auec plaiſir ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils euſſent deſploré vn aurre temps: ie ſcçay enfin qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ont aydé à executer ce qu’ils euſſent empeſché apres la ba¬</l>
            <l>
                <lb/>taille de Lens: mais qu’ils conſiderent que la Reyne me l’a</l>
            <l>
                <lb/>commandé́, qu’ils iugent que i’eſtois ſujet, &amp; par conſe¬</l>
            <l>
                <lb/>quent obligé d’obeir. Ie ſçay bien qu’ils ne me blaſment</l>
            <l>
                <lb/>que pour auoir eſté trop actaché aux intereſts de la Reyne:</l>
            <l>
                <lb/>mais ſa Majeſté ne deuroit pas baſtir là deſſus le monumene</l>
            <l>
                <lb/>de trois nmaiſerables Princes, qui ne ſe ſont acqis la haine</l>
            <l>
                <lb/>des peuples, que pour l’auoir fidellement ſeruie.</l>
            <l>
                <lb/>Messi e vrs, apres auoit eſpſuché ma conſcience le</l>
            <l>
                <lb/>plus exactement qu’il m’a eſté poſfible, ie ne ſçaurois trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uer que l’eſprit du Prince de Condé ait eſté ſi laſche, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ait peu iamais conſentir à vne action qui repugne au deuoir</l>
            <l>
                <lb/>du bon &amp; fidelle ſujet du Roy: quoy que j’auouë veritable¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que iay tres-mal agi contre voſtre Ville, dont ie me</l>
            <l>
                <lb/>rends coupable moy-meſme, vous proteſtant qu’vne pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon bien plus rude que ie ne laſouffte maintenant me ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>bleroit trop douce, ſi j’eſtois obligé de la ſubir pour la pu¬</l>
            <l>
                <lb/>nition de la faute que ie viens de commettre en voſtre en¬</l>
            <l>
                <lb/>droit; Ie dis que toutes les peines les plus cruelles que tous</l>
            <l>
                <lb/>les plus barbares des hommes ait iamais peu inuenter, me</l>
            <l>
                <lb/>ſeruiroient d’aymables delices, ſi par elles ie pouuois lauer</l>
            <l>
                <lb/>le crime que i’ay commis contre Paris. Enfin ſi tous les ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>plices du monde les plus ſeueres pouuoient me rendro</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>exempt de certe faute, ie m’y precipiterois auec tant de</l>
            <l>
                <lb/>ioye, que tous les hommes cognoiſtroent le veritable re¬</l>
            <l>
                <lb/>mors que i’en ay. Mais voyant qu’il n’y a nulle ſorte de rar.</l>
            <l>
                <lb/>ſon pout laquelle l’on doiue me faire gemir dans vne pri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſi eſtrange: imaginez vous ſi l’innocence ne ſe trouue</l>
            <l>
                <lb/>pas bien agteée, quand on la perſecute fi rudement que le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin tyrannife la mienne. Souuenez-vous ie</l>
            <l>
                <lb/>vous prie que ce miferable Prince a l’honneur d’eſtre Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>çois, &amp; qu’il eſt Eſpagnol. Que ce pauure Prince a rends</l>
            <l>
                <lb/>de bons ſeruices à la France au peril de ſa vie, &amp; que cét</l>
            <l>
                <lb/>Italien n’y a iamais que porté du dommage pour y aſſeurer</l>
            <l>
                <lb/>la ſienne Confiderez que ie ſuis encore en eſtat de pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>rendre de bons teſmoignages au Roy de ma fidelité, &amp; du</l>
            <l>
                <lb/>deſir que i’ay touſiours eu pour la conſeruation de ſoa</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat&amp; qu’au contraire le Miniſtre ne rauaillane que pou</l>
            <l>
                <lb/>le Roy d’Eſpagne, eſt capable de renuerſer noſtre Thrône.</l>
            <l>
                <lb/>Oubliez vne ſeule faute que j’ay malheureuſement com¬</l>
            <l>
                <lb/>miſe pour obeir à la Reyne, &amp; reſſouuenez- vous de cent</l>
            <l>
                <lb/>bonnes occaſions, où i’ay ſi bien expoſé ma vie pour le ſou¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſtien de la Couronne. Conſiderez que trois Princes Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>çois qui n’onc iamais donné que de tres-bonnes marques</l>
            <l>
                <lb/>de leur fidelité pour le ſeruice du Roy, font plus vtiles à la</l>
            <l>
                <lb/>France qu’vn ltalien, qui y excite encores tous les iours</l>
            <l>
                <lb/>de nouueaux deſordres. Voyez en quel eſtat eſtoit la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce quand le Car dinal Mazarins’eſt ſaiſi de nos perſonnes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; en quels troubles il l’abiſme maintenant; parce qe c’a</l>
            <l>
                <lb/>ainſi q’il peut ſubſfer. Conſiderez que le repos eſtoit encie¬</l>
            <l>
                <lb/>rement eſtably par tout le Royaume, &amp; preſentement la</l>
            <l>
                <lb/>guerre y eſt allumé́e de tous coſtez. Au lieu que tous les</l>
            <l>
                <lb/>peuples venoient endre à foulile leurs tres- humbles ſoub¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſions au Roy, auiourdhuy les Prouinces ſe mutinens</l>
            <l>
                <lb/>contre leurs Majeſtez. Enfin qu’vn Prince du Sang aà l’aage</l>
            <l>
                <lb/>de trente &amp; vn an aynt donné de ſi bonnes preuues de ſa</l>
            <l>
                <lb/>valeur, eſt encore ſuffiſant de rendre de bons ſeruices, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il peut ſoubmettre à̀ l’obeiſſance du Roy tout ce qui</l>
            <l>
                <lb/>s’oppoſe à la gloire de ſa Couronne.</l>
            <l>
                <lb/>Le</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>Le Prince de Condé n’a iamais eſté eſtonné, quoy que</l>
            <l>
                <lb/>l’on vous puiſſe dire, ſi vous auez eu du contentement lors</l>
            <l>
                <lb/>que vous l’auez veu captif: mais conſiderez auſſi de grace,</l>
            <l>
                <lb/>que celuy, à l’oceaſion duquel vous auez eu de la haine</l>
            <l>
                <lb/>pour moy, triomphe auiourdhuy de trois Princes, de trois</l>
            <l>
                <lb/>Princeſſes &amp; de tous leurs biens, parce que vous y prenez</l>
            <l>
                <lb/>du plaiſir. Il reueſt arrogamment vn Italien des deſpouüil¬</l>
            <l>
                <lb/>les d’vn Prince du Sang, vn Eſtranger s’engraiſſe de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>bien pendant que nous ſommes dans la miſere; il ſe jouë</l>
            <l>
                <lb/>de nos richeſſes cependant qu’il nous fait continuellement</l>
            <l>
                <lb/>verſert des larmes ameres pour les maux incroyables qu’il</l>
            <l>
                <lb/>nous fait ſouffrir. Conſiderez done que nous ſonmes</l>
            <l>
                <lb/>François, au lieu que c’eſt vn Eſtranget qui n’a iamais eu</l>
            <l>
                <lb/>vn bon deſſein pour la France: Et puis que pour vne ſeule</l>
            <l>
                <lb/>faute que i’ay faite en ma vie ie ſuis ſi malheureux de m’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ftre attiré voſtre haine, comment eft- il poſſible que vous</l>
            <l>
                <lb/>puiſſiezſouffrir vn Eſtranger qui n’a iamais fait vne action</l>
            <l>
                <lb/>à bonne fin? Eſt-il pofſible que des François ayent le cœ</l>
            <l>
                <lb/>endurci, qu’ils ne ſe laiſſent pas toucher de compaſſion</l>
            <l>
                <lb/>pour vne perſonne, qu’ils ont d’autres fois tant aymée?</l>
            <l>
                <lb/>Que vos yeux ſoient fi impitoyables que vous puiſfiez re¬</l>
            <l>
                <lb/>garder conſtamment noſtre miſere, &amp; que voſtre conſcien¬</l>
            <l>
                <lb/>ce ſoit ſi offuſquée que vous puiſiez ſouffrir vne iniuſtice</l>
            <l>
                <lb/>i grande, que celle que ce barbare exerce en la perſonne</l>
            <l>
                <lb/>de trois Princes de ſang Royal? Vous ſçauez bien que le</l>
            <l>
                <lb/>Cardlnal n’a garde de nous punir pour ce dont ie pourrois</l>
            <l>
                <lb/>eftre coupable eſçauoir pour la guerre de Paris, puis qu’il</l>
            <l>
                <lb/>en eſt le ſeul autheur; qu’il eſt le ſeul qui l’a miſe dans l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pris de la Reyne, qui luy a fait entreprendre, &amp; qui l’a</l>
            <l>
                <lb/>obligé́e de me commander de la ſuiure.</l>
            <l>
                <lb/>Iuſques à preſent i’ay eoufiours eſperé que voſtreintegri¬</l>
            <l>
                <lb/>té vons feroit prendre cognoiſſance des calomnies dont ie</l>
            <l>
                <lb/>ſuis fauſfement aceuſé par le Cardinal Mazarin: mais</l>
            <l>
                <lb/>voyant que le plus long-temps que vous pouuiez differer</l>
            <l>
                <lb/>a uſtice qu’ou ne ſçauroit equitablemeatme refuſer, eé</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>tantoſt deux fois paſſé. Ne trouuez pas mauais ſi danedes</l>
            <l>
                <lb/>peines que ie ſouffre indeuëment ie vous demande, ſi les</l>
            <l>
                <lb/>Declarations que le Roy vous a accordées ſont iuſtes-o</l>
            <l>
                <lb/>non? Si elles ne le ſont pas, ie vous deman de auſſi, pour¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy auez vous pris les arrmaes pour arracher de voſtre Roy</l>
            <l>
                <lb/>vne choſe iniuſte, &amp; qui vous condamne de toutes vos</l>
            <l>
                <lb/>dernieres entrepriſest Si elles ſont iuſtes, ie vous demande</l>
            <l>
                <lb/>encore pour qui les auez vous demandées eſt-ce pour le</l>
            <l>
                <lb/>Parlement ſeul, ou pour touc le monde en general Si c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pour voſtre particulier, pourquoy auez vous tant fait ſouf¬</l>
            <l>
                <lb/>frir les peuples pour vos intereſts, ſous pretexte que vous</l>
            <l>
                <lb/>ne trauaillez que pour le ldeur? Si c’eſt pour tout le monde,</l>
            <l>
                <lb/>les auez vous demandées pour vous en ſeruir ou non ? Si</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt pour ne vous en ſeruir pas, c’eſt en vain que vous auez</l>
            <l>
                <lb/>cauſé tant de deſordres dans la France, qui ont tous pris</l>
            <l>
                <lb/>leur naiſſance dans ceux de Paris ? Si c’eſt pour vous en ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uir, pourquoy ne le aires aus pas dans ce rencontre? eſt¬</l>
            <l>
                <lb/>ce que vous ne le pouuez pas? Pouquoy donc demandex</l>
            <l>
                <lb/>vous des choſes au delà de vosforees, &amp; inutiles? où eſt-se</l>
            <l>
                <lb/>que les priſonuiers d’Eſtac n’y doiuent pas eſtre compris,</l>
            <l>
                <lb/>ce n’eſt que pour eux que vous les auez demandées? Re¬</l>
            <l>
                <lb/>mettez donc Monſieur de Bruxelles en priſon: car parcet¬</l>
            <l>
                <lb/>te raiſo ce ſeroit mal à proapos que oous l’auez deliutré</l>
            <l>
                <lb/>Eſt-ce que le Roy y doit conſentir, ou que les Princes ny</l>
            <l>
                <lb/>doiuent pas eſtre compris? Pourquoy auez vous donc iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>fié Monſieur de Beaufort contre le gré de ſa Majeſté les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes à la main, outre que les Loix doiuent eſtre plus dou¬</l>
            <l>
                <lb/>ces pout ceux qui onc l’honneur dapprocher le plus d</l>
            <l>
                <lb/>ſang Royal ? le voy au contraite toute la Iuſtice renuerſée,</l>
            <l>
                <lb/> eſtre traitté auec plus de rigueur que le moidre de tous</l>
            <l>
                <lb/>les hommes: puis que ce qui me deuroit procurer du ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>lagement me ſert pour vne plus eruelle punition &amp; eout</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il y aà dire, c’eſt que vous aymez plus le hien du Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin Eſtranger &amp; Tyran, que celuy de trois Prin.</l>
            <l>
                <lb/>ces François, qui out rendu de bons ſeruices à l’Eſtat. Mais</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>ce ne deuroit pas eſtre vne raiſon qui deuſt eſtre receu</l>
            <l>
                <lb/>chez ceux quiſe piequont de rendre la Iuſtice eſgallement</l>
            <l>
                <lb/>à toat le monde. C’eſt peut-eſtre qu’on ne vous en a pas</l>
            <l>
                <lb/>demandé, quoy que de pure authorité vous en ayez aucres</l>
            <l>
                <lb/>fois renduſans en attendre la demande. Mais rout le mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de ſçait la Requeſte qui vous a eſté preſencée par Madame</l>
            <l>
                <lb/>ma mete: c’eſt qu’elle ne la pourſuit pas, &amp; que vous ne</l>
            <l>
                <lb/>deuez agir que ſelon que vous en eſtes requis par les par¬</l>
            <l>
                <lb/>ries. Pour quoy eſt-ce que vous l’eſloignez de Paris, pourt</l>
            <l>
                <lb/>luy en oſter le moyen? C’eſt que le Cardinal Mazarin vous</l>
            <l>
                <lb/>a priez de n’en rien faire: voulant rendre le Parlemens</l>
            <l>
                <lb/>auſſi iniuſte qu’il l’eſt luy-meſme. Irmaginez-vous que ie</l>
            <l>
                <lb/>ſouffre, &amp; que vous ſçauez tres-bien que c’eſt iaiuſtement,</l>
            <l>
                <lb/>puis que ie deffie tous les hommes du monde, ſi vous vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lez me rendre Iuſtice comme vous deuez, qui puiſſe me</l>
            <l>
                <lb/>conuaincre d’vne choſe qui puiſſe fſimplement meriter la</l>
            <l>
                <lb/>diſgrace de mon Roy. Conſiderez que vous eſtes engage</l>
            <l>
                <lb/>dans des charges qui ne veulent point qu’on en agiſſe par</l>
            <l>
                <lb/>compere ny par comere; quedes amis &amp; les eanemis doi¬</l>
            <l>
                <lb/>uaent eſtre regardez d’vn meſme œil: que les riches &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>pauures doiuent eſtce conſidetez auec la nmeſme Iuſtice;</l>
            <l>
                <lb/>que les priſouniers &amp; les libres doiuent eſtre meſurez à</l>
            <l>
                <lb/>meſme aulne, &amp; qu’il ne ſuffit pas d’eſtre entre quatre mu¬</l>
            <l>
                <lb/>ailles pour que l’on y doiue eſtre abandonné de la Iuſtice;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; croyez que par l’iniuſtice que l’on me fera, le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin vous condamnera vn iour vous diſant; Pouroy</l>
            <l>
                <lb/>voude vous qe l’os ait cogoiſſace de vaſfre cſé , pai qa’a</l>
            <l>
                <lb/>n’enm a pas a de cedle des Priaces ’ &amp; ce a’et pe-fre q’d ce deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeia qil vos enmpeſbe d’agir.</l>
            <l>
                <lb/>I’ay appris que l’on oppoſoit à ma Iuſtice qu’il y auoice</l>
            <l>
                <lb/>quelqu’vn qui à ma conſideration reſiſtoit aux volontez du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, &amp; que cela empeſchoit le Parlement d’agir; mais</l>
            <l>
                <lb/>comme les autrres ne doiuent pas ſouffrir pour moy, auſſi</l>
            <l>
                <lb/>ne le dois-je pas faire pour les autres, puis que les fautes</l>
            <l>
                <lb/>ſont perſonnelles. Et bien loin d’approuuer ceux qui ſe</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>ſont retirez de la Cour contre le gré du Roy pour me ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uir; ie ſeray le premier qui les en blaſmera, &amp; qui les ira</l>
            <l>
                <lb/>chercher pour les remettre entre les mains de la luſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Si d’autres taſchent d’eſuiter le meſme dangers qui nous</l>
            <l>
                <lb/>perſecue, il m’eſt aduis qu’il n’y a rien de ſi naurel, que</l>
            <l>
                <lb/>de chercher ſon ſalut indifferemment là où l’on le trouue.</l>
            <l>
                <lb/>Par ainſi ce ne ont pas des obſtacles qui doiuent vous enm¬</l>
            <l>
                <lb/>peſcher d’exercer voſtre charge , eon me rendants uſtice;</l>
            <l>
                <lb/>auſſi eſperay-je que vous ferez voir mon innocence à tcot</l>
            <l>
                <lb/>le monde &amp; parce que le vulgaire ſe repaiſt des impreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions qu’on luy donne, ie ſerois bien aiſe qu’on cogne uſt la</l>
            <l>
                <lb/>meſchanceté de ce traiſtce, &amp; auec beaucoup plus d’ardeur</l>
            <l>
                <lb/>que ie ne ſouhaite ma liberté, quoy que la priſon mae ſoit</l>
            <l>
                <lb/>bien rude, puis que i’yſuis ſans raiſon &amp; ſans apparenee da</l>
            <l>
                <lb/>crime, non plus que de mauuaiſe intention, laquelle le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Maarin veut faire croire qu’il a cogneu endépit</l>
            <l>
                <lb/>de Dieu, quis’eſt reſerué ece ſecret à ſa puifſance ſeule.</l>
            <l>
                <lb/>MessiE v rs, il faudroit auoir vn cœur plus dur que</l>
            <l>
                <lb/>du marbre, &amp; vne foy ſans charité, ponr penſer aux maux</l>
            <l>
                <lb/>effroyables que nous ſoffrons continoellement, ſans neſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me en eſtre touchez de compaſſion, voyant trois pauures</l>
            <l>
                <lb/>Princes qi ne peuuent voir vn moment aſſuré de leur vie;</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt eeerhellementperſecutée &amp; menacée par les fatelli</l>
            <l>
                <lb/>es barbares du Cardnal Maarin, de ſupliees, de fer &amp; dé</l>
            <l>
                <lb/>poiſon Eſt-il poſfible que les Francois, qui ont aecouſtumé,</l>
            <l>
                <lb/>de prendre ſi bonne parten l’afſiction d’autruy, ne foient</l>
            <l>
                <lb/>pas vn peu efmeus des peines que nous ſouffrons iour &amp;</l>
            <l>
                <lb/>niait? Poucront-idls voisr fans pitié que troismiſerables Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces ſoient iniuſtement eſtoufez par le poiſon, dont cét,</l>
            <l>
                <lb/>Eſtanger les fait tous les iours menacer 3 La Frace veut¬</l>
            <l>
                <lb/>lle ſouffrir qu’on exerce cette derniete rigueur fur des</l>
            <l>
                <lb/>Prinees qui peuuent encore rendre de ſl bons offices;&amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>ecognoiſſans par où ils ont manqué, facrifient deſia leu?</l>
            <l>
                <lb/>bien, leur vie &amp; leur honneux pour le ſeruice de leur Roy,</l>
            <l>
                <lb/>pour la protection du peuple? Ouurez dnc vn peu vos</l>
            <l>
                <lb/>cœurs</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>cœurs, &amp; croyez que la faute que nous venons de cormmet¬</l>
            <l>
                <lb/>tre nous feruira de ſi bon exemple cout le reſte de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>vie, que iamais les mortels re nous verront departir des</l>
            <l>
                <lb/>intcereſts de ceux, contre leſquels i’ay malheureuſement</l>
            <l>
                <lb/>porté les armes. Ne preferez donc pas le contentement</l>
            <l>
                <lb/>dt’vn homme ſi cruel &amp; ſi ingrat, à la vie de trois Princes,</l>
            <l>
                <lb/>qui n’ont pas vn bon moment dans l’apprehenſion qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>one de leur mort, qui ne peuuent manger vn morceau de</l>
            <l>
                <lb/>pain qu’en tremblane &amp; fremiſſant, de peur d’aualer à tous</l>
            <l>
                <lb/>moments, celuy qui leur doit donner le dernier coup ſans</l>
            <l>
                <lb/>reſource: ce Barbare n’eſtant pas reſolu d’attendre qu’il</l>
            <l>
                <lb/>nous ſoit donné de l maina de Dieu: voulant aduancer no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre fain le plus qu’il luy ſera poſſible, s’il fe voit en eſtat de</l>
            <l>
                <lb/>ae pouuoir plus reſiſter en Franee; s’imaginant que toutes</l>
            <l>
                <lb/>ces perſecntions ne viennent que pour l’amour de nous, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>non pas pour les maux qu’il fait à va chacun, qui vou¬</l>
            <l>
                <lb/>drions auoir donné de noſtre ſang, que iamais nul n’eut</l>
            <l>
                <lb/>teſmoigneé auoir du reſſentiment de noſtre malheur, en</l>
            <l>
                <lb/>s’oppoſant aux ordres donnez au nom du Roy. Souuenez¬</l>
            <l>
                <lb/>vous de ce pauure Due d’Anguien, qui vous donna tant</l>
            <l>
                <lb/>de ioye par le gain de la bataille de Rocroy, qui r’aſſura la</l>
            <l>
                <lb/>France dans vn temps que nous l’eſtimions le plus eſbran¬</l>
            <l>
                <lb/>lée. Souuenez vous du contentement qu’il vous donna</l>
            <l>
                <lb/>par la deſroure de l’armée d’Eſpagne à la bataille de Lens.</l>
            <l>
                <lb/>Pardonnez-luy vne ſeule faute: &amp; ſouuenez-vous de tant</l>
            <l>
                <lb/>de belles actions qu’il a renduës pour le bien de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Imaginez-vous qu’il vaut rmieux qu’ilaille genereuſement</l>
            <l>
                <lb/>reſpandre ſon ſang à la teſte d’vne armée auee honneur, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour le ſeeuice de ſa Majeſté, que non pas honteuſement</l>
            <l>
                <lb/>dans vne priſon qu’il n’a iamais meritée, que pour auoir</l>
            <l>
                <lb/>ſerui celuy qui luy met. Enfin pourrez-vous ſouffrir que les</l>
            <l>
                <lb/>ecles à venir puiſſent dire vn iour, que pour vne ſeule fau¬</l>
            <l>
                <lb/>te, &amp; pour contenter va Miniſtre eſtranger, vrn premier</l>
            <l>
                <lb/>Prince du Sang ait ſuceombeé au poiſon, qu’il luy prepare</l>
            <l>
                <lb/>par voſtre conſentement;apres auoir conquis tant de places</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>&amp;’gagneé tant de batailles à l’aage de trente ans? Que ſon</l>
            <l>
                <lb/>frere &amp; ſon beau-frere ſoienc tombez dans le meſme ſort</l>
            <l>
                <lb/>ſans les accuſer que de bien viure enſembleQue trois Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſes ſoient bannies du Royaume &amp; contraintes de cher¬</l>
            <l>
                <lb/>cher leur ſeurecé entre les mains des Eſtrangers, ne la pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uant trouuer dans le lieu de leur naiſſance? Que leurs en¬</l>
            <l>
                <lb/>fans preſque encore dans le berceau, incapables de toute</l>
            <l>
                <lb/>ſorte de malice, ſoient à la mercy des perſonnes qui ne les</l>
            <l>
                <lb/>auront iamais veus ni cogneus, ni entendu parler de leur</l>
            <l>
                <lb/>Maiſon, que par le funeſte aceident de leur diſgrace: &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pourtant qu’ils trouuent plus de courtoiſie chez les Eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gers &amp; les barbares, que dans la France dont ils ſont en¬</l>
            <l>
                <lb/>fans, parce qu’vn malheureux Iltalien les perſecute? Enfin</l>
            <l>
                <lb/>na’aurez- vous pas de la compaſſion de voir toute la Maiſon</l>
            <l>
                <lb/>entiere de voſtre pemier Prince du Sang exterminée par</l>
            <l>
                <lb/>l’ennemy mortel des François? De voir celle de ſon beau¬</l>
            <l>
                <lb/>ftere, cel le de Montmorency &amp; de Brezé deſtruites par vn</l>
            <l>
                <lb/>Sicilien, quis’en prendà ceux qu’il redoute le plus, pour</l>
            <l>
                <lb/>tyranniſor le reſte auec plus de facilité? Conſiderez pour</l>
            <l>
                <lb/>le moins qu’ayant l’honneur d’eſtre nay François, cela me</l>
            <l>
                <lb/>deuroit donner quelque aduancage ſur vna Eſtranger. Qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt celuy des deux qui a fait le-plus de mal à la France? Ie</l>
            <l>
                <lb/>défie tous les hommes du monde de m’accuſer, que d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>ſerui la Reyne contre Paris: mais en recompenſe qu’on</l>
            <l>
                <lb/>jette les yeux ſur ce que i’ay acquis à la Couronne; il s’y</l>
            <l>
                <lb/> trouuera cent ben-faits pour vn peu de mal dont ie m’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cuſe moy-meſme, &amp; donr le Cardinal Mazarin a eſté le</l>
            <l>
                <lb/>ſeul autheur. Mais tout au concraire, que l’on conſidere</l>
            <l>
                <lb/>routes les actions de ce fourbe, depuis qu’il eſt entré dans</l>
            <l>
                <lb/>le Miniſtere. Si l’on en peut trouuer vne bonne entre tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les mauuaiſes qu’il a faites, ie me ſoubmaets à tout ce</l>
            <l>
                <lb/>que l’on voudra de plus cruel: ſçachant bien que l’or nes</l>
            <l>
                <lb/>trouuera dans tout ce qu’il a iamais fait de meilleur; qu’ex¬</l>
            <l>
                <lb/>tortions ſur le peuple, que cruautez, que ſureroiſt des tail¬</l>
            <l>
                <lb/>les, que tyranaie, qu’oppreſſions, que voleris, que diſſi¬</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>pation des Finances du Roy, qu’inhumanité, que ſedition,</l>
            <l>
                <lb/>que menſonges, qu’effronterie, qu’hypocriſie, que diſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>mulation, que vaines promeſſes, que fauſſes careſſes, qu’im¬</l>
            <l>
                <lb/>poſirions iniuſtes qu’il fait faire par les Gouuerners des</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces au nom du Roy, &amp; à moitié́ profit pour ſo Eni¬</l>
            <l>
                <lb/>nence; Que laſcheteé, que trahiſons, que mauuais conſeils,</l>
            <l>
                <lb/>que pernicieuſes maximes, que deſſeins abominables, que</l>
            <l>
                <lb/>penſées infernalles, que deſir inſatiable de s’enrichir aux</l>
            <l>
                <lb/>deſpens d’autruy; que fourberie, qu’impieté, qu’indeuo¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, &amp; que des ſentiments ſanguinaires. Ce ſont toutes</l>
            <l>
                <lb/>les belles qualitez qu’il a pout le bien de la France &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>la gloire de l’Eſtat; apres auoir rendu le Roy ſi pauure,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt tous les iours à l’emprunt, au lieu que ſes coffres</l>
            <l>
                <lb/>deuroient regorger d’or &amp; d’argent. Conſiderez encore</l>
            <l>
                <lb/>trois Princes contre vn laquay: trois Princeſſes contre le</l>
            <l>
                <lb/>perit fils d’vn Conrrier; enfin toute la Race de Condé,</l>
            <l>
                <lb/>Longueuille, Montmorency &amp; Brezé, contte celle du</l>
            <l>
                <lb/>fermier &amp; de la baſtarde du Moine Buffalin Abbé de la</l>
            <l>
                <lb/>Pezzia dans le Duché de Marſe en Italie. Et ſera-t’il poſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ble que la vengeance d’vne ſeule faute qu’a fait vn Prince</l>
            <l>
                <lb/>du Sang, preualle ſur celle de tous les maux que le Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal Mazarin fait tous les iours à la France? le ne croy pas</l>
            <l>
                <lb/>que les François n’ayent le cœur plus ſenſible, qu’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>conſiderent que j’auouë auoir failly, que ie proteſte que</l>
            <l>
                <lb/>iamais homme du monde ne me verra tombert dans vn tel</l>
            <l>
                <lb/>aueuglement, &amp; que iamais le Prince de Condé ne porte¬</l>
            <l>
                <lb/>ra les armes que contre les ennemis de l’Eſtar Conſiderez</l>
            <l>
                <lb/>que la race du Cardinal Mazarin commence &amp; finira en</l>
            <l>
                <lb/>luy : &amp; qu’au contraire, celle de Condé prend ſon origine</l>
            <l>
                <lb/>dans le ſang de Saint Louys: Et que oelle de vos Roys pe¬</l>
            <l>
                <lb/>rira pluûtoſt qu’il ne sy en trouue de celle de Conde; puis</l>
            <l>
                <lb/>quae ce Prince a ’honneut d’eſtre le premier du ſang Royal.</l>
            <l>
                <lb/>Croyez que vos Rois vous demanderont vn iour la raiſon</l>
            <l>
                <lb/>pour laquelle vous auez ſouffert que leur Sang ait eſté reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pandu pendanr leur Minorité dans les cachots par le poi¬</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>20</l>
            <l>
                <lb/>ſon d’vn Eſtranger; &amp; que vous n’en ſçaurez rendre de plu</l>
            <l>
                <lb/>verirable, que quand vous direz, qe ç’a eſé́ lemoyen paar s’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ablir en France. Imaginez vous quele ſang ne vous démant</l>
            <l>
                <lb/>iamais, &amp; que d’icy à 25. ou 3o. ans le Roy liſant dans ſon</l>
            <l>
                <lb/>Hiſtoire les bons ſeruices que i’ay eu lhonneusr de luy ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre pendant ſa Minorité, pourr ſçauoir de vous le fujet</l>
            <l>
                <lb/>pour le quel on nous aura fait iniuſterment confomer dans</l>
            <l>
                <lb/>vne priſon que nous n’auons iamais meritée, fuce n’et que</l>
            <l>
                <lb/>l’on ſoit coupable pour eſtre trop attachezau intereſts ds</l>
            <l>
                <lb/>ſa Majeſté, &amp; pour procurer la gloire de ſa Couronne. Ne</l>
            <l>
                <lb/>croyez pas que le Sang de Bourbon finiſſe en moy, &amp; ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>chez que tous mes ſucceſſeurs vous ferõt rendre bon com¬</l>
            <l>
                <lb/>pte de l’iniuſtice qu’ils reçoiuenut en ma peeſonne. Il retera</l>
            <l>
                <lb/>encore quelqu’vn du ſang de Montmotécy apres le poiſon</l>
            <l>
                <lb/>que le Cadinal Mazarin a reſolu de me faire donner pour</l>
            <l>
                <lb/>faire ſon eſtabliſſement en France. La maifonde Longue¬</l>
            <l>
                <lb/>ville ne conſiſte pas toute en Monſieur le Duc mon beau¬</l>
            <l>
                <lb/>frere: Ceux de celle de Brezé pourrot encore demander</l>
            <l>
                <lb/>pourquoy on a ſouffert l’iniuſte perſecuion que le Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal Mazarin a fait à leur parense, nme fouffrant pas qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>puiſſe trouuer ſeureré dans le Royaume. Enfin imagine¬</l>
            <l>
                <lb/>vous que le Roy eſt Mineur; qu’un Eſtrangen preoceupe</l>
            <l>
                <lb/>l’eſprit de la Reyne par ſes inuentions: que vouspreferez</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal Mazatin au Sang Royal, ſous prerexre qu’il</l>
            <l>
                <lb/>voile ſon iniuſtice du nom de fa Majeſté; que vous faites</l>
            <l>
                <lb/>publique profeſtion de rendre iuftice à vn chacun: qu’il n’y</l>
            <l>
                <lb/>a perſonne qui iuſques à prefent ait douté de votre iare¬</l>
            <l>
                <lb/>grité: Et prenez garde de ne pas perdre entierement cette</l>
            <l>
                <lb/>bonne reputation que le Parlement de Paris s’eſt acquiſe</l>
            <l>
                <lb/>par coore l’Europe. Faites lſtice, vous ſeruirez Dieu, le</l>
            <l>
                <lb/>Roy, &amp; le peuple: Et par meſme moyen faiſant voir à tout</l>
            <l>
                <lb/>le monde les impoſtures du Cardinal Mazarin, vous ferez</l>
            <l>
                <lb/>auſſi connoiſtre l’innocence de</l>
            <l>
                <lb/>Lovys nds Bo vron Pr ce pe Cnds’.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
