<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3648_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Sentiments (les) d'un fidèle sujet du roi sur l'arrêt du Parlement du vingt-neuvième décembre 1651.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15213"/>
          <author ref="viaf:196937811" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Anthyme Denis</forename>
              <surname>Cohon</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Les sentimens d'un fidelle sujet du Roy, contre l'arrest du Parlement du vingt-neufiesme decembre 1651.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>Sans nom</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="48"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49854</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49854"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M15579</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>LES</l>
        <l>
          <lb/>SENTIMENS</l>
        <l>
          <lb/>DVN FIDELLE</l>
        <l>
          <lb/>SVIET DV RoOY.</l>
        <l>
          <lb/>cnret armtgPaldevintmufſne</l>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>E merreaprix la tete &amp; la vie des hommes, en ſorte</l>
        <l>
          <lb/>Jque celuy qui e voie ſoſms ̀ vn jugement ſi rigou¬</l>
        <l>
          <lb/>laereus, e conidere plu ous les auures homnmes, que</l>
        <l>
          <lb/>comme autant de furies &amp; de bourreaux, qui penſen uno</l>
        <l>
          <lb/>dtoit de lemaſacrer, &amp;regarde touue la terte deuenue orn¬</l>
        <l>
          <lb/>ne le leare de ſonſopplie Ceſe ſans douue vn ſeiet cdup</l>
        <l>
          <lb/>ble de toucher de coupaſfion les ames les plus dures, ,</l>
        <l>
          <lb/>plus inſenfibles mais que ce genre de condemnation ou, ¬</l>
        <l>
          <lb/>oüiy en tant de lieux du monde, ou reſerué à la punirion de,</l>
        <l>
          <lb/>pus ſeleran d’entre vous les Coraires, &amp; les eigands pu¬</l>
        <l>
          <lb/>blies, ſoit pratiqué nouuellement, &amp; ou dans vn pas eſtimne</l>
        <l>
          <lb/>uſoues d Certe heure l’aſile general des maheurer, &amp; pa</l>
        <l>
          <lb/>qui’ par vnpeuplerenommé ſur tous les autres, auſi bien pu</l>
        <l>
          <lb/>la douceur que pour la grandeur de ſon courage &amp; co</l>
        <l>
          <lb/>i’ contre vn Cheſ des Conſeils du Roy, contie vnpreme</l>
        <l>
          <lb/>Miniſtre d’Eſtat, d’aucant moins digne d’vn ſi rude teait¬</l>
        <l>
          <lb/>ment que ſes plus cruels ennemis ne l’oſent aceuſet dej,</l>
        <l>
          <lb/>mondre cruaure conre n Car dinal de la Maitreſſeauue</l>
        <l>
          <lb/>de coures les Fgiſeu &amp; contre vn Prnce de la Vviie cupiue</l>
        <l>
          <lb/>du Royaume de Ileſos-Chriſt. Ie dis handiment, que Cet u</l>
        <l>
          <lb/>prodige d’inhumanité qui doit ateirer l’horreur de ous le,</l>
        <l>
          <lb/>ſiecles, &amp; couutit d’vnopprobre eernel &amp; ineſfaable, ceu</l>
        <l>
          <lb/>qui ſe glorifient d’en eſtre les autheurs.</l>
        <l>
          <lb/>Quſyais aſſez que Monſigneur le Due d’Orleans, par vn</l>
        <l>
          <lb/>nlueur deplorable en vn ſi grand Prince , n’a pas eu peu de</l>
        <l>
          <lb/>par a ue enrepriſe ſeſtonae mais auſiceut qui ſcauen</l>
        <l>
          <lb/>quelle eſt labonté &amp; la tendreſſe de ſon narurel, rout huma</l>
        <l>
          <lb/>&amp; tout Royal, ne doutrent point qu’en ceete renconere iln’a,</l>
        <l>
          <lb/>agy par des impreſſions eſtrangeres, que l’on n’ait ſeduit fe</l>
        <l>
          <lb/>mtir pour abuſer de laſinceriré de ſes intentions, &amp; qu’iln’ai</l>
        <l>
          <lb/>oufet violence auant que de la faire, ou de Paur lnoicer pa</l>
        <l>
          <lb/>ſon ſuffrage.</l>
        <l>
          <lb/>l  e meſme dupuiſant Senat quia prononćcét A¬</l>
        <l>
          <lb/>reſt funeſte rumuleuairemenre,  a l’impourueu ſe laiſantauie</l>
        <l>
          <lb/>a torent dvne capaleee de l’animoſite de peu de pe ſon,</l>
        <l>
          <lb/>oſenſees &amp; ntereſſees ,n’eſlant pas croyable qu’vne Cormpa¬</l>
        <l>
          <lb/>Se qui a receu du oy tout ce qu’elle a d’auloite, &amp; qu</l>
        <l>
          <lb/>pour l’ordinaire a paru ne point auoir de ſenciment plus vifn,</l>
        <l>
          <lb/>alaaaa,aaal,aaag,-a-aa¬ a,, a.¬.,..,,, aa,.a,, ,, ¬</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>plus preſſant, que pour la defenſe de ſon Prince, ait eſté capa¬</l>
        <l>
          <lb/>e ’elle-meime, &amp; par ſoa propre mouuement d’vne reſolu¬</l>
        <l>
          <lb/>ton de cette qualiteé.</l>
        <l>
          <lb/>Mais quant aà ceux qui ont eſté les principaux, &amp; les verita¬</l>
        <l>
          <lb/>bles inſtrumens de cette action toute extraordinaire, à quoy</l>
        <l>
          <lb/>penſoient-ils? &amp; de quel eſprit, de quel genie auoient-ils l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>me pouſſee &amp; tranſportée? Qu’a de commun la France auec</l>
        <l>
          <lb/>vn deſſein, ie ne dis pas ſi perniieux, maisſi bas &amp;ſi ſanglan¬,</l>
        <l>
          <lb/>ou ſi contraire à l’humanité, &amp; à la generoſité Françoiſe? pour</l>
        <l>
          <lb/>ſatisfaire la hane &amp; la paſſion de peu d’auares, d’ambitieux &amp;¬</l>
        <l>
          <lb/>de brouillons, contre vn Miniſtre qui s’eſt oppoſé à leurs ſa¬</l>
        <l>
          <lb/>ctions &amp; à leurs cabales. De tout ce qu’il y a de François, fal¬</l>
        <l>
          <lb/>loit-il en faire des bourreaux parvn Arreſt public &amp; ſolemnel</l>
        <l>
          <lb/>de la premiere des Cours ſouueraines de l’Eſtat; abandonner</l>
        <l>
          <lb/>à l’audace &amp; à la rage du dernier des hommes, vne teſte cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ronnée de la pourpre Romaine; la propoſer pour rançon des</l>
        <l>
          <lb/>criminels qui l’auroient coupée; promettre ou vendre aux vo¬</l>
        <l>
          <lb/>leuts &amp; aux meurtriers l’impunite de leurs excés, pour vn aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſaſſinat &amp; pour vn parricide, &amp; ſignaler l’eſſay d’vne procedu¬</l>
        <l>
          <lb/>re ſi peu Chreſtienne, ſur vne perſonne honorée de la plus emi¬</l>
        <l>
          <lb/>nente des dignitez ſacrées,apres celle du tres-ſaint &amp; du tres¬</l>
        <l>
          <lb/>heureux Pere dotous les fidelles.</l>
        <l>
          <lb/>Et en effet, repreſentons-nous que quelque furieux, ſous</l>
        <l>
          <lb/>eouleur d’executer le jugemẽt d’vne Compagnie ſouueraine,</l>
        <l>
          <lb/>vint à plonger ſes mains dans le ſein, &amp; dans le ſang de ce Pre¬</l>
        <l>
          <lb/>lat infortuné, qui ne fremiroit d’horreur à la nouuelle d’vne</l>
        <l>
          <lb/>violence ſi tragique? Qui de tous ceux qui ont ſouhaité́, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>conjuré le plus ardemment ſa perte, ne changeroit ſa haine</l>
        <l>
          <lb/>ſa vengeance, en efroy &amp; en pitié? Et qui ne ſeroit ſaiſi de dou¬</l>
        <l>
          <lb/>leur, voyant ou le nom Francois mal-heureuſement fleſtry par</l>
        <l>
          <lb/>l’infamie, &amp; par l’atrocité d’vn attétat qui paroiſtroit d’autant</l>
        <l>
          <lb/>plus iniuſte, qu’on auroit voulu l’appuyer de l’authorité des</l>
        <l>
          <lb/>Loix. &amp; de la luſtice, ou le plus venerable de tous les Ordre?</l>
        <l>
          <lb/>du Royaume outragé, &amp; rendu mépriſable par vne bleſſe</l>
        <l>
          <lb/>par’ne infaoin l nſupportaole de ſes imnmunieez &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>ſas priuileges, que les Souuerains meſmes qui ont eu quelque</l>
        <l>
          <lb/>teinture de la peté Chreſtienne ont touſiours reuerez; ou en¬</l>
        <l>
          <lb/>fin la majeſté du Siege Apoſtolique violee preſque au premier</l>
        <l>
          <lb/>Chef,</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>chef, par le maſſacre, &amp; par la rort de l’vn de ſes membre</l>
        <l>
          <lb/>prncipaux, qui forment &amp; compoſent ſelon les Canons, &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>lentiment commun des Docteurs, le Corps inuiolable du V¬</l>
        <l>
          <lb/>caire de leſus Chriſt en erree Deu par ſa ſaincte grace nous</l>
        <l>
          <lb/>veuille preſeruer d’vn accident ſi horrible &amp; ſi deteſtable.</l>
        <l>
          <lb/>Car eſt-il bien poſſible que le ſouuerain Pontife eſtant bleſſe</l>
        <l>
          <lb/>de ce coup faral par le ffnc d’vn Cardinal, oubliaſt tellement</l>
        <l>
          <lb/>Ia digniteé ſuprême de la chaire des Apeſtres, que ce deſſen</l>
        <l>
          <lb/>monſtrueux auroit ébranlée iuſqu’en ſes fondemens, qu’il la</l>
        <l>
          <lb/>puſt rahir, qu’l demeuratinſenſible à ſes iniures,&amp; que pour</l>
        <l>
          <lb/>la venger il n’empoignaſt pas la foudre celeſte, que le Fils de</l>
        <l>
          <lb/>Dieu luy a miſe entre les mains pour é́craſer rous les contem¬</l>
        <l>
          <lb/>pteurs de ſon Egliſe, &amp; de ceux qui la gouuernent Nous c.¬</l>
        <l>
          <lb/>uõs à quel poinct la mort du Cardinal de Guiſe émut ſa Saim¬¬</l>
        <l>
          <lb/>cteté contre vn grand Roy, qui n’enfut l’autheur, que parvne</l>
        <l>
          <lb/>abſoluë &amp; ineuitable neceſſité́ de ſauuer ſa courõne.Et quel¬</l>
        <l>
          <lb/>le done penſons nous que ſeroit l’indignation de ce tres-heu¬</l>
        <l>
          <lb/>reux Pape, ſi ſous la ſeule &amp; la ſimple authorité d’vne puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance ſubalterne, l’on auoit entrepris vne violence, qui à pei¬</l>
        <l>
          <lb/>ne fut ſoufferte ou pardonné à vne puiſſance ſouueraine, &amp;2</l>
        <l>
          <lb/>la redourable Majeſté du Prince, de qui les Magiſtrats tien¬</l>
        <l>
          <lb/>nnten hommage, tous les droits qu’ils ont de commander</l>
        <l>
          <lb/>aux peuples, &amp; de leur rendre la iuſtice.</l>
        <l>
          <lb/>Ie n’ignore pas que l’on eſſayeroitde ſouſtenir ou d’affoiblir</l>
        <l>
          <lb/>la cruauté de cecte entrepriſe, ſous le ſpecieux pretexte do</l>
        <l>
          <lb/>l’veilité publque; mais pour ne pas m’arreſter maintenant </l>
        <l>
          <lb/>Saminer ce poinct particulier, il n’eſt pas iuſques aux Payens</l>
        <l>
          <lb/>qui n’ayent ſçeu, &amp; qui nc nous apprennent qu’vne. actio¬n</l>
        <l>
          <lb/>pour aduantageuſe qu’elle ſoit, aà moins que d’eſtre honnmeſte</l>
        <l>
          <lb/>eſt touſiours condanable; que l’intereſt meſmes publie ne</l>
        <l>
          <lb/>doit iamais paſſerles bornes legitimes de l’honneſteté, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>la bienſeance &amp; que dans la penſée des Sages, Ia ſeureté</l>
        <l>
          <lb/>commune de l’Eſtatn’eſt pas vne raiſon de nous diſpenſerdes</l>
        <l>
          <lb/>Loix naturelles de l’humanité.</l>
        <l>
          Cette maxime nous eſtenſeigneée par vn des grands hom¬</l>
        <l>
          <lb/>eue Rome ait iamais veus, &amp; qu’elle n’a pas plus admire</l>
        <l>
          <lb/>pour ſon eloquence, que pour ſon habileté, &amp; ſa ſuinme</l>
        <l>
          <lb/>dans la conduite de ce grand Empire. Dans le gouernenn d.</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>Eâaa¬</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>l rqublique, dit il, n fais ſeaant des fautet fu fpleee le</l>
        <l>
          <lb/>ia ſie, n ns l ſ arieie e ous lnans dons leſe ſilanin</l>
        <l>
          <lb/>eil nireie e euinuer l us ds cpni ſn e enereee</l>
        <l>
          <lb/>die lenn euernre dle dore anad itsonnrnet en</l>
        <l>
          <lb/>e ens qu rin ei runlen undns lene s eeir pne pne</l>
        <l>
          <lb/>e ee oe ſius ſer ouir eils ieununinus pune ſis oeemeſeue</l>
        <l>
          <lb/>i ſ’eſ’ae, pare que a oidle d’ gine omme eu ſot pr</l>
        <l>
          <lb/>e, iue lii eſeit ſl pn de prl nns une ni ſeeinie</l>
        <l>
          <lb/>ne ſel inuis enile pei ſ iſl  e rins ade ſenune nieſe lt nen</l>
        <l>
          <lb/>nns dus ſeinre ler nelinarions, ommeeſi laouaaa</l>
        <l>
          <lb/>ſi n ſi ſus riſis que lan de fad ’nrie des vll aer</l>
        <l>
          <lb/>ſderer, &amp; qeau les eermine l’ils p uiernent, mnefai</l>
        <l>
          <lb/>Jelne d eupt dle nos anceſres, &amp; Ppie depais peu ari t</l>
        <l>
          <lb/>l nde dle ne rrirer pa n ciroeelr qui ne lepain e</l>
        <l>
          <lb/>uſt&amp; Sreaole canſeili reiadniſfe- s onn foie une ly ſr eſ</l>
        <l>
          <lb/>e ns iuerdire le aomere des villes amx Eſtrangers,e ’t vne</l>
        <l>
          <lb/>ani feſte inhumanité.</l>
        <l>
          <lb/>ſius dnue dire qu il ’et pin l’aaetlan plas leſle n ple</l>
        <l>
          <lb/>laanles, que eeies oi l’ on prefere e qui paroit bonneſle ,̀ </l>
        <l>
          <lb/>u ſenrl luunrenre ilre ppdle ue ns n enu dau</l>
        <l>
          <lb/>n ſuie dſeemples, enire leſquelt le plus reallens &amp; l</l>
        <l>
          <lb/>luuruelan,ſd lar que larmerie ae rps de leſ</l>
        <l>
          <lb/>ade gaere que nous aaons ue onne Can  tea e</l>
        <l>
          <lb/>fangplue luuade de cannes ai anues nus opes foru dſ</l>
        <l>
          <lb/>lle epublique genernſe eſnoignaplas de cunage  ’ele</l>
        <l>
          <lb/>e ſ lunais dan ſde pus s randlespripriue os e uipeſ</l>
        <l>
          <lb/>ne dſponuuund, inue ſ rl puinidpie aee lnnnt lei e</l>
        <l>
          <lb/>fuſun d lrinnaur ſdans ſe foe dans eſpni ds ins,</l>
        <l>
          <lb/>, il lun ſr oublier ou meſpriſer ſans peine iour ee que leurcan¬</l>
        <l>
          <lb/>ſile leur propre vtilité.</l>
        <l>
          <lb/>eunius ns pouuan plus reſiſler aue farres de la penſs</l>
        <l>
          <lb/>un re ſil, pre aunir adaunainnilerouiſs d laiſt lofſr</l>
        <l>
          lens ſ ſin i rniene, d  ndanqur iee eſe</l>
        <l>
          <lb/>ſerue e leur ſlure paur deſtndre da liberneenne dle oree</l>
        <l>
          <lb/>ſunereun ſ eopi d iurres vn mn erl, n ſlous d’¬</l>
        <l>
          <lb/>l e uil  frniſeu ſint d aidlnts,   smriſent lesp</l>
        <l>
          <lb/>, ax Perfn ceeselr lhonmne leur donnoit apparemment vn</l>
        <l>
          <lb/>ſFil vtile &amp; neceſſaire, mais on le reietse, conmme eſtane co¬</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>trire à l’honneſtere. Themiſfocle eſfan reauenu victorieu, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>riomphast de la geerre fameuſe que l’on auoit faite contre la Per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe, de es l’aſembdé́e de idle, qu’ail auoit à donner vn auis tres¬</l>
        <l>
          <lb/>ſlutaire  Republique, &amp; ſpplia le peuple de lur nõoner qael¬</l>
        <l>
          <lb/>u’vn à qui il pnſf le décoaurir: &amp; comme on luy eut donné́ Arii¬</l>
        <l>
          <lb/>de pour l’entendre, il luy dit, qa’on pouuoitnettre ſecretemet le</l>
        <l>
          <lb/>f ̀ la flotte des Lacedemonienms, qui aoit abordé u ort de Gy¬</l>
        <l>
          <lb/>tbée, &amp; que prce moyen on ruineroit ifailiblement les forces de</l>
        <l>
          <lb/>Lacedemone: Ariſtide aynt appris cela, &amp; s’eſtant rendu au</l>
        <l>
          <lb/>Conſeil de ile, oà on l’attendoit auec grande ipatience, rap¬</l>
        <l>
          <lb/>porta qae l’as que daonois Thbemiſtocle luy ſembloit tres-vtile;</l>
        <l>
          <lb/>mais que’il ne le trooit pa honneſfe, &amp; les Atheniens pour cela</l>
        <l>
          <lb/>ſeu qu’il n’eſtoit pas honneſte, ne le iagerent pas vtile, &amp; ſans</l>
        <l>
          <lb/>auoir ſceu en particulier qu’elle eſtois la propoſtion de Theosiſtocle,</l>
        <l>
          <lb/>ils la rebuterent, &amp; n’en firent aucune eſfime ſur la ſele parole</l>
        <l>
          <lb/>d’Ariſtide. Et vn peu plus bas. Tenons donc pour aſeuré, adiouſſe</l>
        <l>
          <lb/>ce grad homme, &amp; pour indubitable, que ce qui eſt honteux ne</l>
        <l>
          <lb/>ft iamais vtile, quoy que l’on ait aſſez de bonheur pqur reuſſfr</l>
        <l>
          <lb/>dans ce qu’onentrepreud contre l’honneſfeté́: car eſtimer vtile os</l>
        <l>
          <lb/>antageux ce qu repugne au veritable hoaeur, c’eſf vn aueu¬</l>
        <l>
          <lb/>glement, qu’il faut coſiderer comme vne eſpece de calamité́</l>
        <l>
          <lb/>publique.</l>
        <l>
          <lb/>Vôila-comme vn Payen par les ſeules lumieres qu’il auoit</l>
        <l>
          <lb/>acquiſes dans l’eſtude de la Philoſophie humaine, enſeigne</l>
        <l>
          <lb/>aux Politiques à ne ſeparer pas ce qui eſt vcile de ce qui eſt h6¬</l>
        <l>
          <lb/>norable, à̀ s’eſloigner des reſolutions violentes, que la neceſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſité du bien general ſemble juſtifier, &amp; à regler touſiours la</l>
        <l>
          <lb/>conſideration du ſalut commun aux loix de la bien-ſeance, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de l’humanité. Nibil enin, dit-il, queod cruaele veile, &amp; hoc ip¬</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>ſum vtile putare, quod turpe ſit, calamitoſum eſt.</l>
        <l>
          <lb/>Mais que peut-on s’imaginer, ou de plus cruel, ou de plus</l>
        <l>
          <lb/>infame, ie fremis en l’eſcriuant, que de tremper ſes mains dã̃s</l>
        <l>
          <lb/>le ſang d’vn pere du Senat Apoſtolique qui preſide à cout l’V¬</l>
        <l>
          <lb/>niuers; en vn mot, que de tuer vn Cardinal de l’Egliſe Ro¬</l>
        <l>
          <lb/>maine, &amp; de ſe rendre l’autlaeur ou le miniſtre d’vn ſi abomi¬</l>
        <l>
          <lb/>nable aſſaſſinat, d’vn ſi horrible parricide? Cette pourpre ſa¬</l>
        <l>
          <lb/>crée pourroit-elle bien rougir du ſang de celuy qui la porte,</l>
        <l>
          <lb/>ſans couurir, &amp; ſansfaire rougir d’une eternelle honte ou les</l>
        <l>
          <lb/>aaea</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>meurtriers &amp; les aſſaſſins qui auroient executé, ou les Magi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtrats &amp; les luges qui auroient authoriſé vne entrepriſe ſi de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeſperée? Et quand vn Prelat de cette eminente quaité ſeroit</l>
        <l>
          <lb/>l’ennemy, ie ne dis pas declare, mais immortel &amp; econcilia¬</l>
        <l>
          <lb/>ble de la France, a reputation, la grandeur, &amp; la gloire de la</l>
        <l>
          <lb/>France, pourroient-elles luy permettre d’employer vne voye</l>
        <l>
          <lb/>non moins laſche, molle &amp; effeminée, que violente, dure &amp;</l>
        <l>
          <lb/>impitoyable, pour lerepouſſer ? faudroit-il faire pour luyvn</l>
        <l>
          <lb/>échaſfaut de toute la Francee faudroit-il luy faireregarder</l>
        <l>
          <lb/>tous les viſages François, comme des viſages de bourreaux;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; faudroit-il enfin pour la defendre d’vn ſeul homme, que ſ</l>
        <l>
          <lb/>dignité doit rendre inuiolable, armer toutes les mains de la</l>
        <l>
          <lb/>licence de le perdre, &amp; de le mettre à̀ mort.</l>
        <l>
          <lb/>Mais pour monſtrer à quel poinct nous doit paroiſtre dete¬</l>
        <l>
          <lb/>firaiges pines o ſtable, non ſeulement la mort, mais la moindre iniure, ou la</l>
        <l>
          <lb/>doees par les Pe¬</l>
        <l>
          <lb/>le moindre violence comrmiſe en la perſonne des Cardinaux de</l>
        <l>
          <lb/>Rome, &amp; de ces aſſiſtans venerables du Prelat de la chaire A¬</l>
        <l>
          <lb/>eſeroient faire vio¬</l>
        <l>
          <lb/>ete n Card ſ¬</l>
        <l>
          <lb/>a Sri Detreti</l>
        <l>
          <lb/>tioms Honotii</l>
        <l>
          <lb/>Pape ertii pre</l>
        <l>
          <lb/>deceſſoris noſtri</l>
        <l>
          <lb/>nes, ou pour mieux dire de quelles execratiõs, vn crime ſi ef¬</l>
        <l>
          <lb/>froyable meriteroit d’eſtre ſuiuy puny, &amp; expié,ie ne veux pas.</l>
        <l>
          <lb/>me ſeruir de mes paroles, mais de celles des arreſts ſacrez que</l>
        <l>
          <lb/>les Souuerains Põtifes ont prononcé́ par leur bouche ſaincte,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; inſeré dans le corps du ouueau droit, qui regle maintenãt</l>
        <l>
          <lb/>la police ſpirituelle de toute l’Egliſe. Marchans ſurles raes</l>
        <l>
          <lb/>d’onoré́ troiſfeſme noſtre predeceſeur, dit vn Pape enadiouſt̃t</l>
        <l>
          <lb/>libro 5.it 9. C.5.</l>
        <l>
          <lb/>Felies recorda¬</l>
        <l>
          <lb/>oſtolique, &amp; en meſme temps pour faire voir de quelles pei¬</l>
        <l>
          <lb/>o e retrĩchan ceraines choſes, nous ordonons pr ce Decret qui</l>
        <l>
          <lb/>ſera gardé inuiolablemt &amp; ̀perpetaité, Que ſiquequ’vn venoit</l>
        <l>
          <lb/>deſorms à ſe ſoiuiler d’vn i enorme ſicrilee, que de pourſuiure</l>
        <l>
          <lb/>en ennemy, ou de frapper, ou de prendre vn Cardinalde la ſaincte</l>
        <l>
          <lb/>Egliſe Romaine, on t quelqu’vn r’eſtrendu complice decet aiten¬</l>
        <l>
          <lb/>veſt giis inhré¬</l>
        <l>
          <lb/>es, qu ibuſdam</l>
        <l>
          <lb/>lui ie le t, an dunue de le imre, u a pprau, sant d</l>
        <l>
          <lb/>de ommuni conmis, o a aſſiſé, ſoit de ſon conſeil,ſoit de ſa faneur ce eſme</l>
        <l>
          <lb/>an  coupalle, ou l’a reniŕ, ou la proege, qu’il ſoit infame a iinais,</l>
        <l>
          <lb/>fratrmn noſûtror</l>
        <l>
          <lb/>renmi¬ commme vn criminelde leze aeſté, qu il ſoit incapable de diſpe¬</l>
        <l>
          <lb/>lue  eniſeune . ſr de ſ oienr par enames, on d’lerier de cen de eelu v¬</l>
        <l>
          <lb/>, par là meſme voye. ou aatrement, aſn queſtant exclusde toue</l>
        <l>
          <lb/>m loe ſaclei ſucceſſion &amp; rebaté de rout le monde, il ne laiſe point apres lu7</l>
        <l>
          <lb/>genus irrepſerit,¬</l>
        <l>
          <lb/>t’ſſſ’s. d’imitateur de ſa maligní: Qe ſ deme ure ſe change en deſere</l>
        <l>
          <lb/>C n</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>n  poneuou, emps qn ils deneureont dans lnr cuumaes ̀ chapue ir</l>
        <l>
          <lb/>Z’n de f’eſté ou de Dimanche, a ſon des cloches, &amp; les cierges all¬</l>
        <l>
          <lb/>ſi enr lunerne nme ſoient de lne pnoliienen uonmeniees lan ne</l>
        <l>
          <lb/>ipſo quodamo¬</l>
        <l>
          <lb/>les Egliſer:&amp; ou vn ſigrand excez aura eſté commis, &amp; dans</l>
        <l>
          <lb/>eoa l’e eiee pones eeles des villes  des pioeeſes voiſins, &amp; qu’ils ne paſ;</l>
        <l>
          <lb/>feuda, locariones,</l>
        <l>
          <lb/>es pi ſes eere abſous par autre qepar le Pontſe omain,fice net</l>
        <l>
          <lb/>uae, vel emvarticle de la mort. E qand il fadra les abſoudre, quils don¬</l>
        <l>
          <lb/>rale ab aliquibus</l>
        <l>
          <lb/>ele’, nent premierement des aſſearanmce ſifſantes quid ſabiront </l>
        <l>
          <lb/>e is ipſo iure penitence qui leur ſera eniointe, &amp; qu’ils l’accompliromt fdelle¬</l>
        <l>
          <lb/>priuatus, que ſie</l>
        <l>
          <lb/>J;  mneur, auee le ſecours ds Dieu. Pais les Dimanches &amp; les autres</l>
        <l>
          <lb/>ia euerunauir, iour de feſtes, dans les Egliſes principales de ce meſme lie, é</l>
        <l>
          <lb/>rectores de ipſis</l>
        <l>
          <lb/>ſe leun des lieux circonuoiſin, ils iront pous nuds adenant le peple,</l>
        <l>
          <lb/>ooe e is  n’ayant ſur euxque leur hbaut de chaoſſes, &amp; portant des ferudes</l>
        <l>
          <lb/>erel oinei d le nmin, auee leſqueles on les faieere pablquomens da</l>
        <l>
          <lb/>pro ſua voluntate</l>
        <l>
          <lb/>peio’a les meſmes Egliſes, afn qu’en ſaitte on les enuoye an dela des</l>
        <l>
          <lb/>lie  e enuer mers, poury ſfaire penieare, aue moins dapan roii a, lo l</l>
        <l>
          <lb/>e me pourrnt reueir ſans licence expreſſe &amp; ſpeciale da Siege</l>
        <l>
          <lb/>an, lanear poſlolique.</l>
        <l>
          <lb/>deſcendentes, be¬</l>
        <l>
          <lb/>eel Le Souuerain Pontife euſt pû en demeurer la, &amp; comme</l>
        <l>
          <lb/>eiuro quois autrefois vn certain Peuple n’ordonna point de punition</l>
        <l>
          <lb/>neſee eene contre les parnieades , paee qu onne oyoit ps quily en</l>
        <l>
          <lb/>beneficio, etiamſi</l>
        <l>
          <lb/>P  lre put auoir, ou qu on s’imaginoit, que l’atrocité de ce crime</l>
        <l>
          <lb/>lri ine ne eſoit auns deſus de voues les peane es due le r d lie eoinle</l>
        <l>
          <lb/>ei, ſpe s ſçauroient impoſer. Anſi le ſaint Siege ayans mar qué le</l>
        <l>
          <lb/>Pooais yfnins ehaſiment qui eſt deu a ceux qui, àla mort pres, oſeroient</l>
        <l>
          <lb/>ſublata. Nulli pre-¬</l>
        <l>
          <lb/>l ſ faire violence aux Cardinaux de Rome, euſt pu ne parle</l>
        <l>
          <lb/>nnuuue nep pas de ceux qui entreprendroiee de leur oſter la vie, puiſque</l>
        <l>
          <lb/>un e, liei ſen cere fureur seble ſurpaſer la ſeuenté dea loi , &amp; la cruuu¬</l>
        <l>
          <lb/>tum ex virili ſe¬ </l>
        <l>
          <lb/>aei n i e e des hommes il eiuge neantmoins qu’il eſtoit vuile de pro¬</l>
        <l>
          <lb/>le  let poſer ee monſre d’infumanité, &amp; en meſme temps les ſup¬</l>
        <l>
          <lb/>ius aperiatur ia¬</l>
        <l>
          <lb/>a poiori e. pices propres en quelque maniere à le venger.</l>
        <l>
          <lb/>adſuſes a ſ ne i Qoe il arrae dutléPapee q’d oienneplaiſei, q pne</l>
        <l>
          <lb/>cleſiaſtiei vel mûi¬</l>
        <l>
          <lb/>len  qun, opar ly-meſoe, oe par autrey, ait uen Ccardina.</l>
        <l>
          <lb/>i aeenos,s ſi cis au it donneoceaſi6 de le taer, outre les peines deſia marpudet</l>
        <l>
          <lb/>çotulandi nega¬</l>
        <l>
          <lb/>peledi etn- Que poues les piiſſances ’́leuentſi rgoreaſmens clinpi¬</l>
        <l>
          <lb/>aie udicaus, &amp; oyblement à la venmgeance de ce parricide, que la vie meſme</l>
        <l>
          <lb/>Seaieoee ta. deuenne le ſepplie de ce nmaudit oupable,  yuil ſoit con¬</l>
        <l>
          <lb/>quedlibet aliud</l>
        <l>
          <lb/>Aeeum Jpaint d’appeller la mort, qui ecſt la derniere de toutes les miſe¬</l>
        <pb n="12"/>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>denuntientt:</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>remment la foudre de ce Pape ſur tous ceux qu’elle ſemble¬</l>
        <l>
          <lb/>roit peut-eſtre menacer; &amp; ie proteſte qu’en alleguant ecét</l>
        <l>
          <lb/>ee ab ali qu am</l>
        <l>
          <lb/>ap Arreſt cerrible dela Chaire de S. Pierre, coõtre les violateurs,</l>
        <l>
          <lb/>t ſ , &amp; meſme les meurtriers de ſes Cardinaux, ie ne me ſuis pro¬</l>
        <l>
          <lb/>ationis benefic </l>
        <l>
          <lb/>eonee ple nn poſé que defaire voir en general, quelle eit en ſoy la bruta¬</l>
        <l>
          <lb/>n ar, lité de cét attentats &amp; quelle eſpouuante, quel tremblement</l>
        <l>
          <lb/>articulo conſtitu¬</l>
        <l>
          <lb/>deuroit ſaiſir les ames les plus abandonnées a l’inhumanité,</l>
        <l>
          <lb/>e’ i eer ſi elles venoient vn iour à eſtre tentées d’entreprendre vne</l>
        <l>
          <lb/>ſline ſi barbare ecrecution. Et quelque iugement de mort donn</l>
        <l>
          <lb/>alem, uod ab par le Parlement de Paris, que l’on produiſe contre vn ac¬</l>
        <l>
          <lb/>re ete, ecuſé de cette haute condition, &amp; dont on fait auiourd’huy</l>
        <l>
          <lb/>eauſam mortis,</l>
        <l>
          <lb/>trs quam pr- l’objet ou le pretexte de tant de cabales; il n’eſt point de c̃¬</l>
        <l>
          <lb/>pe ueun ſcience pour endurcie qu’elle ſoit, qui ſe puſt aſſeurer ſur</l>
        <l>
          <lb/>ſic in eum pote¬</l>
        <l>
          <lb/>Sas iuriſtion, vn fondement ſi foible, pour s’engager ſans crainte &amp; ſans</l>
        <l>
          <lb/>olpur remors, dans vn deſſein ſi noir &amp; ſi infernal, &amp; qui par vn</l>
        <l>
          <lb/>ulriois inſijiat,</l>
        <l>
          <lb/>uo eonra l, inſtinct de cette iuſtice incorruptible que Dieu a grauée de</l>
        <l>
          <lb/>un monis ſa main dans le cœur des hommes, ne deuint elle meſme ſon</l>
        <l>
          <lb/>ſolatim iuocet</l>
        <l>
          <lb/>viuens pe,, bourreau, auant que de l’eſtre d’vn Prelat Romain, dont le</l>
        <l>
          <lb/>ulpe, vindicte ſalut ſe trouue remparé par l’authorite des loix &amp; des ora¬</l>
        <l>
          <lb/>etcſ i cles les plus redoutables du throſne Apoſtolique.</l>
        <l>
          <lb/>fenſ. Per hoc</l>
        <l>
          <lb/>quoque ſeeuian. Et eneffet pour n’obſeruer pas icy que ce diuin Siege ful¬</l>
        <l>
          <lb/>P oratous minant contre l’audace, ou des perſecuteurs ou des hlomici¬</l>
        <l>
          <lb/>mnon adimimns</l>
        <l>
          <lb/>faeulantenu des d’vn Cardinal, ne s’eſt ſeruy d’aucune exception, qui</l>
        <l>
          <lb/>pe puſt les excuſer, ou de ſacrilege ou de particide, &amp; n’a bor¬</l>
        <l>
          <lb/>ales, quas aduer¬</l>
        <l>
          <lb/>ns eieg, e ne à aucune condition de temps, de lieu ou de perſonnes, l’é¬</l>
        <l>
          <lb/>il Pineipes clat &amp; le tonnerre de ſes anathemes; comment peut-on re¬</l>
        <l>
          <lb/>ile en e garder, ie ne dis pas comme vne victime deuouée à la fureur</l>
        <l>
          <lb/>iis poerit eſe de tous les hommes, mais comme vn coupable condamné</l>
        <l>
          <lb/>ee &amp; conuaincu iuridiquemene de crime, celuy qu’ileſt certan</l>
        <l>
          <lb/>t ſi Romna nc- auoir eſté iugé par des Iuges incompetans, contre les for¬</l>
        <l>
          <lb/>ee lqus oni mes, &amp; contre l’ordre aecouſtume de la Iuſtice, &amp; meſme</l>
        <l>
          <lb/>Eccleſiarm diſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ponene s ſans cauſe iuſte &amp; legitime?</l>
        <l>
          <lb/>ao caput eſt 8</l>
        <l>
          <lb/>puiſu eee, Et poureraminerle premier de cestois chefs, qui prou¬</l>
        <l>
          <lb/>iſ leu, ſ uenten cette rencontre l’innocence du Cardinal Mazarin,</l>
        <l>
          <lb/>l ſreal &amp; le mettent à couuert également de la puiſſance des Magi¬</l>
        <l>
          <lb/>huiuſimodi peri¬</l>
        <l>
          <lb/>uis , , ſtrats, &amp; de la violence des partieculiers; y a-t’il homme ſi</l>
        <l>
          <lb/>e FEceleſe fi¬ ignorant &amp; ſipeu verſeé dans les couſtumes &amp; dans les loix</l>
        <l>
          <lb/>lum quen fdei de ce Royaume, quine ſçache que les Eueſques, &amp; parcon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſequent</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>en eu ceu d qu la  eanee donnie vn rans dnonneu beau-  laena .</l>
        <l>
          <lb/>one lue eſlen e pus elen le enequne, ne emnrenr e eiee</l>
        <l>
          <lb/>rumelia tata né</l>
        <l>
          <lb/>poin, hots les eauſes couiles, laiuriſedienon des cCour s re n le e nur e e ee</l>
        <l>
          <lb/>enie ieue enenoene en eie de enene de eon leue ierile</l>
        <l>
          <lb/>moueret? Porr</l>
        <l>
          <lb/>eldee l e deie oues nuonpes meſns en car de ein die le eſinaueir</l>
        <l>
          <lb/>ee llieſes eee venine ne doie poaseure prouuie pa druu iſrt ie nunee</l>
        <l>
          <lb/>n e none que nue enr nreſiues , le ouens un peiulie perel.</l>
        <l>
          <lb/>uaproprer ſi</l>
        <l>
          <lb/>de l’urdlonte de leors aneiens are ſe, on ſnr l’e n e e eis lene</l>
        <l>
          <lb/>leoe e en nee dene le qnniſaies pus laur pe e leinee</l>
        <l>
          <lb/>vel alius doni¬</l>
        <l>
          <lb/>e enis le l eui ppen rieone ponus le tnundroy rrancoſ ayant oe e n ue</l>
        <l>
          <lb/>anue e ſne le rne e ln ſere, ue ler euneur ee ee</l>
        <l>
          <lb/>nrn euie de ſile lene en eonaranteonere ſon denie nue ie ieieſieie.</l>
        <l>
          <lb/>peienle de u ant conſulte le Pa denent des Pains ſiur ne leſeunr neiene</l>
        <l>
          <lb/>anu le eiereoneoen enue oeoue ueioueiean e eieies</l>
        <l>
          <lb/>res ad uaoririara</l>
        <l>
          <lb/>en oenieelne que n pouoie no le ei  nu p e eneneueee</l>
        <l>
          <lb/>deine e e eon dn de eninus e l oeue lie nae</l>
        <l>
          <lb/>communica¬</l>
        <l>
          <lb/>leuniune e e ne nene nur n ner nrae eſneuene e ieree.</l>
        <l>
          <lb/>aoi ne e ſan oeani euerene iole eripnr rnoene le erneree</l>
        <l>
          <lb/>nue dene lſln len nedis rln ſene en n nene nun e eilnie</l>
        <l>
          <lb/>bem qu  talia fa¬</l>
        <l>
          <lb/>eneneliones npuieiun ſondeſnr  peaioune le n e nen dle ene uee</l>
        <l>
          <lb/>ne ſenie e qunielieremreunr i prene de nuon nune eieiene</l>
        <l>
          <lb/>mentibus in bis</l>
        <l>
          <lb/>le Royaume dé France.</l>
        <l>
          <lb/>ilium dederit,</l>
        <l>
          <lb/>e n ne l e lu n eue o nehie poue la preoue d’ne eou e een ee</l>
        <l>
          <lb/>uat fauorem, ve</l>
        <l>
          <lb/>’une e lnuieln s ne e ſoun deie rne ſine ſrene pnue eueiee</l>
        <l>
          <lb/>uel t liſtonrenou apoooe cen ednoiſi que loues ns   en niennele</l>
        <l>
          <lb/>er ounenr nepn lie l ede nenene ln eine ei eiſee</l>
        <l>
          <lb/>anti facinoris</l>
        <l>
          <lb/>e e lon le neinure eſl enened dion, pour nu nir e e un ee enie</l>
        <l>
          <lb/>leenoune ence ſilendeneanie i ledeue ei erune eiei</l>
        <l>
          <lb/>effueri, non adu¬</l>
        <l>
          <lb/>e ſenodes enele eione le lie nen eie pue e e ie</l>
        <l>
          <lb/>onie aſr un iere eoer leil leſeie li eie r e</l>
        <l>
          <lb/>enreſe ei e d lopueis e ne de leue eoe r iue ee r reie</l>
        <l>
          <lb/>lo ſone de ns vieaire oenr nal en erne eiler nre n e e ieoeieue</l>
        <l>
          <lb/>ques de l eiam eſtanr edurge de diſrerens emnes e ſeeienee ie</l>
        <l>
          <lb/>3 ſde dauois conune la ore de Caa deoene eons ſeounuern u n</l>
        <l>
          <lb/>leene enoenue inne e ene elnier uon de ienen e deee</l>
        <l>
          <lb/>onenſ. dib. to. cap.</l>
        <l>
          <lb/>e enenn deinrelern e uee dine e uoune ei  ieei</l>
        <l>
          <lb/>ee eoe nene dereil auer tounns l aere, lie onenr ei e le¬</l>
        <l>
          <lb/>pere, &amp; enuahy l’Eſat Le Roy, quoy qu’itite enel</l>
        <l>
          <lb/>¬-¬¬¬¬¬¬-al¬¬¬ALLEL</l>
        <l>
          <lb/>-,.o--a¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>Conr. Mefenſe on.</l>
        <l>
          <lb/>593o.</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>Archeueſque pourtant de cauſes eapitales, ne l’oze neant¬</l>
        <l>
          <lb/>moins iuger, ny par luy meſme, ny par ſes miniſtres; mais</l>
        <l>
          <lb/>aſſemble vn Conicile des Eueſques de ſon Royaume, pour</l>
        <l>
          <lb/>ouyr cet inſigne criminel. Et ces Prelats l’ayant declaré at¬</l>
        <l>
          <lb/>teint du erime de leze-Maieſté, apres auoir obtenu qu’on luy</l>
        <l>
          <lb/>fit grace de la vie, le depoſerent, dit l’hiſtoire, ſelon les Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>1euanm s ond nons On auoitobſeú deſialameſme pocedure ̀ l’endroit</l>
        <l>
          <lb/>„.  de deux Eueſques Bourguignons, qui eſtant accuſez entre</l>
        <l>
          <lb/>e Canonum autres chefs d’auoir trahy leur Roy &amp; leur patrie, ne furent</l>
        <l>
          <lb/>ſanctionibus. re¬</l>
        <l>
          <lb/>pua point citez deuant la Ieſtice ſeculiere, mais deuant vn Con¬</l>
        <l>
          <lb/>unden Gre od- cile des Eueſques de la Prouince, en partie conuoqué́ pour</l>
        <l>
          <lb/>oco.</l>
        <l>
          <lb/>a. Eug. an. ce ſuiet par le commandement du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>Vvids ore Que s’il paroiſt aſſez par ces deux hiſtoires memorables,</l>
        <l>
          <lb/>Tron. li  que Iavie &amp; la perſonne des Prelats de l’Egliſe ont eſté́ libres</l>
        <l>
          <lb/>&amp; affranchies de la iuriſdiction laicque ſous la premiete race</l>
        <l>
          <lb/>de nos Roys, on ne les voit pas moins honnorcz de ce priui¬</l>
        <l>
          <lb/>lege, &amp; de cette immunité, ſous la ſeconde. Et pour m’arre¬</l>
        <l>
          <lb/>vide nneman, ter à la meſme ville de Reims, n’eſtime qu’il eſt important de</l>
        <l>
          <lb/>i paeriore opne remarquer le jugement rendu ſous le Roy Louys le Dcbon¬</l>
        <l>
          <lb/>aduerſ Goteſealc.</l>
        <l>
          <lb/>naire, contre vndes plus fameux &amp; des plus puiſſans Paſteurs</l>
        <l>
          <lb/>2p. 36</l>
        <l>
          <lb/>oe. ud Tbeodois.</l>
        <l>
          <lb/>llam an. 835.</l>
        <l>
          <lb/>de cette Egliſe. Cet Empereur &amp; Roy &amp; l’vn des meilleurs</l>
        <l>
          <lb/>qui fut iamais, ayant eſté calomnieé, excommunié, chaſſé de</l>
        <l>
          <lb/>l’entrée de l’Egliſe, mis au rang des penitens publics par Eb¬</l>
        <l>
          <lb/>bon Archeueſque de Reims, &amp; enfin dé́pouillé́ de ſa Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ronne par la felonie &amp; par les intrigues de ce Prelat factieux</l>
        <l>
          <lb/>&amp; turbulent,; quand il eut depuis recouuré la liberté auec</l>
        <l>
          <lb/>l’Empire, entreprit-il de ſe rendre iugeé des excez de ce re¬</l>
        <l>
          <lb/>belle ? &amp; le renuoya-t’il au tribunal exterieur &amp; ſeculier?nul¬</l>
        <l>
          <lb/>lement. Suiuant les traces de ſes predeceſſeurs, il implore la</l>
        <l>
          <lb/>pieteé des Eueſques de ſon Royaume, il leur ordonne d’aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſembler vn Concile general, pour entendre Ebbon, &amp; le iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ger ſelonles loix ſaintes de I’Egliſe. Et alors ce coupable ſe</l>
        <l>
          <lb/>ſentant preſſeé par les remors de ſa conſcience, &amp; ayant luy¬</l>
        <l>
          <lb/>meſme publiquemet cõfeſſeé ſon crime, ſes propres cõfreres</l>
        <l>
          <lb/>d’vne commune voix, le condamner̃t &amp; le declarerent deé¬</l>
        <l>
          <lb/>cheu de ſa dignité Archiepiſcopale, luy impoſant vne peni¬</l>
        <l>
          <lb/>pſ ep ſoeaule tence conuenable au merire de ſes fautes. lls ordonnerent,</l>
        <l>
          <lb/>onfeſſionem ip¬</l>
        <l>
          <lb/>ius manſaua pi dit vnſucceſſeur de cet Archeueſque, qu’il s’abſtint du mini¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>nſtere Epiſcopal, &amp; qu’il eſſayaſt deſormais de ſe rendre pria roborata, </l>
        <l>
          <lb/>Pplenurroeie oe eleſ dne e oe e dles pnerene leus de eie e</l>
        <l>
          <lb/>, teſtumonium con¬</l>
        <l>
          <lb/>emps apres Salelon dreleueſque de Sens edtant elarye de lenrnun ſinun,</l>
        <l>
          <lb/>pluſieurs reuoltes &amp; infidelitez, contre le Roy Charle , nminiireio ree¬</l>
        <l>
          <lb/>Seignn, d’auoir manque ̀ luy donnet le ſeeours qu’i luy dene eniſei</l>
        <l>
          <lb/>deret Pontificali,</l>
        <l>
          <lb/>deuoit dans ſes plus preſſans beſoins, d’auoir débauehe d oeel, pl</l>
        <l>
          <lb/>ae ſeie de pourens ſoees d&amp;e eunſiu d’unonis maine leoueup oenee enue</l>
        <l>
          <lb/>Domin ſeruiédo0</l>
        <l>
          <lb/>de fois auee Louis Roy de oermanie , pour le rendre maiſtre lune ln pnoi¬</l>
        <l>
          <lb/>de la France. Le Roy Charles, bien loin de s’atrribier ſa</l>
        <l>
          <lb/>connoiſſance d’vne affaire ſi capitale, en remet la peciſion</l>
        <l>
          <lb/>ſelonla couſtume, à vn Synode preſque general des Prela</l>
        <l>
          <lb/>de ſon Royaume, comparoiſt luy-meſme en leur aſſemblee cone Tue d!</l>
        <l>
          <lb/>aeoune ene e e oe l nlnern u elan les ſes neoeoun leus enarenee</l>
        <l>
          <lb/>demande utice auee humilité contre leur confrere, &amp; aſfu uitla pr</l>
        <l>
          <lb/>jertiſſant ſa Royale Majeſte à l’equite de cette auguſte Conn us C,</l>
        <l>
          <lb/>ciuſque nepotibus</l>
        <l>
          <lb/>pagnie , ne rient pasa deſ-honneur de luy parler en ces ter- lounle e eidn</l>
        <l>
          <lb/>mes. Nl homme mortel deuvoit me déthroſner &amp; m’oſter l Ccou. egou a,?</l>
        <l>
          <lb/>lee l leſle le lele &amp;e ſer ns, ſans edeas &amp;’ip pr lt e dlie onſe</l>
        <l>
          <lb/>A qua conſe¬</l>
        <l>
          <lb/>Doeſjes qui ont ſiere noy, qui ſont nammee les dr ſes e iolunu dee</l>
        <l>
          <lb/>lues dan le ſgntl ls ſaſis C&amp; ia de miniſlnt de ſqurli il pri  nni ne nin</l>
        <l>
          <lb/>plantari, vel pro¬</l>
        <l>
          <lb/>nonce ſs Arreſts, &amp; dont r’ay touiourr eſ́preſ, &amp; ſus preſe e. ut, ſaieſn pe</l>
        <l>
          <lb/>or, à ſubir les correcdtions &amp; les remonſtrances paterne ler audiemtia &amp;e iudi.</l>
        <l>
          <lb/>cio Epiſcoporum</l>
        <l>
          <lb/>Parcét vſage receu &amp; pratiqué ſi religieuſement en Fran- eepuue</l>
        <l>
          <lb/>ce, où nous voyons que les Roys meſme les plus abſoſus en o in regeſ </l>
        <l>
          <lb/>deus reneonres oi l ’aiſoie de leur Couronne &amp; de leut elonos l </l>
        <l>
          <lb/>cleerarus, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>vie, ne ſe ſont iamais ingjerez de juger de celle des Eueſques, </l>
        <l>
          <lb/>ti, in quibns</l>
        <l>
          <lb/>pns e nu eiſens eunnr e de eronne an eilunil de oe oeieil</l>
        <l>
          <lb/>Des ſede, &amp; per</l>
        <l>
          <lb/>leurs Collegpues: Onpeut apprendre combien ut ſoide  iuie ee</l>
        <l>
          <lb/>eie in e nilnu dedi e oun dlenone e ner enie Pare oeiere</l>
        <l>
          <lb/>ment ode ce Royaume, quand i fit reſponſe, comme mous onsiu eiee.</l>
        <l>
          <lb/>leouneenue nu leoe rnne aius eue le l ous ſue en ne len ren lee ie ei</l>
        <l>
          <lb/>mettoient pas detoucher la perſonne des Princes de i’Egli.  ee</l>
        <l>
          <lb/>ſe, &amp; qu’il n’appartenoit qu’à la puiſſance Eccleſiaſtique d Lihei pna ia</l>
        <l>
          <lb/>Sonnoiſtre de leur crime, ſans excepter le cas de leze-Ma l u</l>
        <l>
          <lb/>aro Regs ad</l>
        <l>
          <lb/>jeſté.</l>
        <l>
          <lb/>Et pour quel ſujet donc, &amp; par quel myſtere faudra-r’il</l>
        <l>
          <lb/>vn ſeul cCardiuail Maarin n ait point de part a vne inmu¬</l>
        <l>
          <lb/>nite &amp; à vne prerogaeiue ſi coſiderable des Prelat, deEuiſe</l>
        <l>
          <lb/>eaa</l>
        <l>
          <lb/>-aaa,--la¬</l>
        <l>
          <lb/>-Eaa¬</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>ſainte? Eſt-ce peut-eſtre que l’on n’eſtime pas qu’il ſoit rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnable d’eſtendre aux Cardinaux du ehroſne de Saint</l>
        <l>
          <lb/>Pierre ce priuilege des Eueſques? cette défaite ſeroit inſen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſée, ridicule &amp; oppoſée au ſentiment commun de toute l’E¬</l>
        <l>
          <lb/>gliſe, par le conſentement vnanime de laquelle ces premiers</l>
        <l>
          <lb/>appuis de la chaire des Apoſtres, ces enfans choiſis de la me¬</l>
        <l>
          <lb/>re des fidelles, ces aſſiſtans &amp; electeurs ſacrez du Chef vifi¬</l>
        <l>
          <lb/>ble du corps myſtique de Ieſus-Chriſt, ces Peres reueſtus &amp;</l>
        <l>
          <lb/>couuerts de pourpre par vn droict particulier en témoignage</l>
        <l>
          <lb/>de leur dignité Royale ſe voyent eſleuez a vn ſi haut comble</l>
        <l>
          <lb/>de grandeur &amp; de gloire, que ſelon la penſée de tous les Do¬</l>
        <l>
          <lb/>ceurs les loix publiques ne les peuuent obliger ſi elles ne les</l>
        <l>
          <lb/>marquent expreſſement, comme il fut allegué dans le ſainct</l>
        <l>
          <lb/>L’Hiſt  Conee Concile general de Trente. Eſt-ce que les crimes &amp; les de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſou PaulI en ſordres imputez aà ce deplorable Cordinal ſont des deſordres</l>
        <l>
          <lb/>15 47. Page 3o6.</l>
        <l>
          <lb/>el ’P,. &amp; des crimes inouis ? Et qu’ils ſurpaſſent incomparablement</l>
        <l>
          <lb/>coiſe.</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui n’ont pas priué de cét aduantage les anciens Eueſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ques, dont ic viens de parler? Mais le Cardinal Mazarin a-t’il</l>
        <l>
          <lb/>eu, comme eux des intelligences, ou ſigné des traitez auee les</l>
        <l>
          <lb/>ennemis de l’Eſtar? A-t’il, comme eux, corrompu la fidelité́</l>
        <l>
          <lb/>des ſujets du Roy? L’a-t’il, comme eux, expoſé à la riſée &amp; à</l>
        <l>
          <lb/>la fureur de ſes rebelles? L’a-t’il, comme eux, traitté d’ex¬</l>
        <l>
          <lb/>communieé, eſloigneé des autels &amp; du commerce des Chre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtiens? Luy a-t’il, comme eux, rauy la liberté auec la Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ronne, ou attenté, comme eux, ſur ſa perſonne, &amp; coniuré ſa</l>
        <l>
          <lb/>mort? Qu’on choiſiſſe le moindre de ces excés dont ces an¬</l>
        <l>
          <lb/>. ciens Prelats de France ont eſté coupables ou chargez, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que l’on conſulte la haine ou l’enuie la plus implacable qui ſe</l>
        <l>
          <lb/>ſoit allumeée depuis peu d’années cõtre ce Miniſtre mal-heu¬</l>
        <l>
          <lb/>reux. Il eſt ſans doute qu’elle n’oſeroit, ie ne dis pas l’en accu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer, mais l’en ſoupçonner.</l>
        <l>
          <lb/>Que ſi l’ayant trouué pur &amp; lnnocent de toutes fautes meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>mes apparentes enuers ſon Roy &amp; ſon Prince ſouuerain, on</l>
        <l>
          <lb/>recherche les iniures qu’il auroit pû faire aux partieulierss on</l>
        <l>
          <lb/>verra pour la pluſpart, qu’ayant comblé de graces les vns, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pardonné, ſouffert, ou diſſimulé les outrages, il ne s’eſt pro¬</l>
        <l>
          <lb/>enré l’inimitié &amp; attiré la perſecution de tous, que par l’excé́s</l>
        <l>
          <lb/>de ſes largeſſes enuers les vns, &amp; de ſa patience enuers les au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres,</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>17</l>
        <l>
          <lb/>res, l’oubly des injures ne luy eſtant pas moins naurel, que</l>
        <l>
          <lb/>le ſouuenir l’eſt pour l’or dnaire au reſte des homne,’tſ</l>
        <l>
          <lb/>bonté ayant paru ſi rare &amp; ſi inuincible, que ſes ennermi ſon</l>
        <l>
          <lb/>touſiours en eſtat de pouuoir l’oſfenſe, ou ſe rFeconeilet</l>
        <l>
          <lb/>auec luy impunement, ſçachant qu’ils font la guerre ,</l>
        <l>
          <lb/>paix auec vn homm qui ne ſe yvange point. Iene veux do</l>
        <l>
          <lb/>point que l’on conſidere les ſeruices ſignalez qu’il a rendu,</l>
        <l>
          <lb/>pan les ſoins &amp; ſes conſeils au or&amp;e ſ rEeſta ’Eſpagne</l>
        <l>
          <lb/>domptée, l’Italie proregée, l’Allemagne paeiiée, leeſpe¬</l>
        <l>
          <lb/>rances des ennemis &amp; nos frontieres touſiours recuſées, .</l>
        <l>
          <lb/>ques à tant que le tumulte des nouueaux intrigues, euſt tra¬</l>
        <l>
          <lb/>uerſe le cours de nos proſperitez domeſtiques &amp; eſtrangeres.</l>
        <l>
          <lb/>Que l’on n’ait égard purement qu’à l’innocence de ſes</l>
        <l>
          <lb/>mœurs &amp; de ſa conduite. Faut-il qu’autrefois des Prelats ae¬</l>
        <l>
          <lb/>rcins de cpimes les plus oirs, &amp; des plusiremiſihles, ayen.</l>
        <l>
          <lb/>pu d’abord ſe garentir de la ſeuerite des Cours Royales &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Ciuiles, pour ne reſpondre &amp; ne comparoiſtre que deuant</l>
        <l>
          <lb/>leurs Coufreress &amp; qu’vnſeul Car dinaſMaarin qui les pre¬</l>
        <l>
          <lb/>cede en anes &amp; en honneur, &amp; dont la vie parteuliere </l>
        <l>
          <lb/>l’admiiſtration publique n’ont eſté fuiertes iuſquesaeerre</l>
        <l>
          <lb/>heure, à̀ aueun reproche iuſte &amp; legitime, trouue cét aiie </l>
        <l>
          <lb/>ce port fermeé à la deſfenſe de ſa reputation, de ſes biens, d.</l>
        <l>
          <lb/>ſon ſalut &amp; de ſa dignit́?</l>
        <l>
          <lb/>Mais en cetteocaſion n’appuyons pas le droict infaillible</l>
        <l>
          <lb/>de ce Cardinal, ny ſur les eemples les pius memorable de.</l>
        <l>
          <lb/>ce qui s’eſt veu &amp; prateiqú de tout temps en France, ny ſur</l>
        <l>
          <lb/>le tenmoignage &amp; les Arreſts enprés de ceux qui ont depuis</l>
        <l>
          <lb/>peu entrepris de le iuger. Conſultons l’Oracle de l’vnede</l>
        <l>
          <lb/>Plus ſaintes &amp; des plus inuiolables conuentions qui ayent</l>
        <l>
          <lb/>eſte paſſées entre nos Rois &amp; les Souuerains Pontifes. C ¬</l>
        <l>
          <lb/>meux Concordat arreſté depuis plus de cent trente ans, en¬</l>
        <l>
          <lb/>tre le Pape Leon X, &amp; le grand Roy Fraņois, &amp;en unte</l>
        <l>
          <lb/>verifié, &amp; enregiſtré dans cette preniere de nos Compa¬</l>
        <l>
          <lb/>gnies ſouueraines, &amp; obſerue de part &amp; d’autre auec tant de</l>
        <l>
          <lb/>religion? Ne porte-t’il pas formellement, qu’en cas de crime</l>
        <l>
          <lb/>le Pape enuoyera &amp; commetrra des luges ſur les lieux, pour</l>
        <l>
          <lb/>qonnoiſtre des crimes des Eueſques: mais que pour les Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinaux de l’Egliſe Romaine, il en retient les cauſee, ’en</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>18</l>
        <l>
          <lb/>reſerue à luy ſeul la connoiſſance?</l>
        <l>
          <lb/>Que peut-on ſouhaiter de plus deciſif, de plus authenti¬</l>
        <l>
          <lb/>que, de plus fort, de plus inuincible en faueur de ce Prelat</l>
        <l>
          <lb/>En haine d’vn ſeul homme eſt-il juſte de violer la ſaincteté</l>
        <l>
          <lb/>d’vn traité ſi ſolemnele Ne pouuons-nous eſtre Iuges d’vn</l>
        <l>
          <lb/>coupable pretendu ſans eſbranler les fon demens de la Iuſti¬</l>
        <l>
          <lb/>ce: &amp; pour authoriſer vn parricide, en la perſonne d’vn Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal, faut-il deuenir infidele au Pape meſme, &amp; au ſouue¬</l>
        <l>
          <lb/>rain maiſtre de la Foy?</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt donc viſible que Monſieur le Cardinal, peut eſtablir</l>
        <l>
          <lb/>la premiere nullité de ſa condamnation, ſur l’incompetance</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſur l’entrepriſe de ſes Iuges; il eſt Cardinal en matiere cri¬</l>
        <l>
          <lb/>minelle il ne doit répondre qu’à l’Egliſe.</l>
        <l>
          <lb/>e Carainal Mais ſuppoſons neantmoins que ceux qui l’ont iugé́ ne</l>
        <l>
          adeee ſoient blaſmables d’aueune ſurparon, &amp; qu’ils ſoient de¬</l>
        <l>
          né cotre le</l>
        <l>
          <lb/>ins i l meurez dans les limires de leur puiſance legiine ont</l>
        <l>
          <lb/>ſuiuy l’ordre de la Iuſtice, ont-ils gardé ſcrupuleuſement</l>
        <l>
          <lb/>Iuetice.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>comme le requeroit vne ſi grande affaire, les formes iuridi¬</l>
        <l>
          <lb/>ques &amp; accouſtuméecs en pareilles occaſions. Le Car dinal</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin eſt aceuſé d’eſtre entré dans le Royaume au preiu¬</l>
        <l>
          <lb/>dce de la Declaration du Roy, &amp; la deſſus on condamne ce</l>
        <l>
          <lb/>Prelat, on le proſcript, on met ſa vie en proye aà la rage des</l>
        <l>
          <lb/>meſchans. Mais dans vne rencontre ſi importante ne fal¬</l>
        <l>
          <lb/>loit-il pas employer auec la derniere exactitude les formes</l>
        <l>
          <lb/>or dinaires quiraccompagnent les iugemens publies &amp; ſo¬</l>
        <l>
          <lb/>lemnels, &amp; qui peuuent eſtre appellées auec raiſon le fonde¬</l>
        <l>
          <lb/>ment des Loix, la lumiere de la Iuſtice, le rempart de l’in¬</l>
        <l>
          <lb/>nocence, l’ame des conſeils, &amp; vn frain qui arreſte la licence</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la temerité des Iuges paſſionnexz ou corrompus.</l>
        <l>
          <lb/>On aſſeure donc que le Cardinal Mazarin eſt entre en</l>
        <l>
          <lb/>France, &amp; que par cette entrée il a viole les defenſes du Roy;</l>
        <l>
          <lb/>mais dans cette occaſion, l’ordre naturel de la Iuſtice ne de¬</l>
        <l>
          <lb/>mandoit-il pas, que l’on s’eelaireiſt, &amp; que l’on informaſt</l>
        <l>
          <lb/>iuridiquement d’vn fait de cette conſequence. Or ou ſont</l>
        <l>
          <lb/>les teſmoins qui chargent ce coupable ? deuanr quel Iuge</l>
        <l>
          <lb/>ont-ils fait ſerment de ne point bleſſer la veriré? &amp; lesa-t’on</l>
        <l>
          <lb/>en ſuite confrontez, ſelon qu’il s’obſerue en pareilles occa¬</l>
        <l>
          <lb/>ſions? Toutre la depoſition que l’on a receuë eſt eelle de</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>Monſeigneur le Duc d’Orleans, dont la naiſſance &amp; la con¬</l>
        <l>
          <lb/>dition Royalene permettoient pas que l’on praiquaſt en .</l>
        <l>
          <lb/>perſonne, ce qui ſe pratique ordinairement en celle des é¬.</l>
        <l>
          <lb/>oins.</l>
        <l>
          <lb/>Et ç̧aeſté pour ce ſujet, que dans le procez d’vn Chanoe¬</l>
        <l>
          <lb/>lier de France, le temoignage de François premier ne fut</l>
        <l>
          <lb/>d’aucune conſideration dans l’eſprit des Iuges; ſa Majeſté</l>
        <l>
          <lb/>ſacrée ne pouuant ſouffrir, qu’on le traitaſt à la façon, ou des</l>
        <l>
          <lb/>accuſateurs, ou des témoins vulgaire&amp; communs; l’équité</l>
        <l>
          <lb/>naturelle ne permettant pas que ſa parole fuſt receuë, ſans</l>
        <l>
          <lb/>les formes accouſtumeées, à la rigueur deſquelles on ne le</l>
        <l>
          <lb/>pouuoit aſſujettir. Ainſi des temoins en Iuſtice peuuent</l>
        <l>
          <lb/>eſtre reprochez pour deux raiſons toutes contraires, les vns</l>
        <l>
          <lb/>pout la baſſeſſe &amp; les autres pour l’eminence de leur con¬</l>
        <l>
          <lb/>dition, vn eéclatant &amp; ſublime rang d’honneur, n’eſtant pas</l>
        <l>
          <lb/>moins vne cauſe de reproche pour les vns, que l’infamie</l>
        <l>
          <lb/>pour les autres.</l>
        <l>
          <lb/>Auſſi remarque-t’on que les anciens Eueſques atteints de</l>
        <l>
          <lb/>crime de leze Maieſté, eſtant acecuſez par les Empereurs, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>par les Roys meſmes qu’ils auoient trahis: les ſaincts Con¬</l>
        <l>
          <lb/>Ciles dont les meſmes Roys &amp; les meſmes Empereurs im¬</l>
        <l>
          <lb/>ploroient l’aſſiſtance &amp; la Iuſtice, n’auoient aucun égard</l>
        <l>
          <lb/>à̀ la depoſition de ces teſtes couronné́es, mais procedoient</l>
        <l>
          <lb/>touſiours dans leurs jugemens, ſelon les formes les plus ri¬</l>
        <l>
          <lb/>goureuſes, &amp; les plus eſtroites des tribunaux Eccleſiaſtiques.</l>
        <l>
          <lb/>Et on obſerue meſme, que l’vn de ces Prelats le plus noir¬</l>
        <l>
          <lb/>cy de crimes, qu’il fuſt en fin obligé d’auouer luy-meſme,</l>
        <l>
          <lb/>Apd S’iy.</l>
        <l>
          <lb/>Ayaut demandé que l’Empereur qui l’aceuſoit ſe retiraſt dé  t</l>
        <l>
          <lb/>I’aſſemblée de ſas Iuges, on ne crût pas luy pouuoir dénier  Caume</l>
        <l>
          <lb/>See ſaueur , &amp; l on ne l ooyt point qu aupatauuant cet Eme r e r</l>
        <l>
          <lb/>Gall. ad as.</l>
        <l>
          <lb/>pereur ne ſe fuſt abſenté́, à̀ la priere des Eueſques, tant le</l>
        <l>
          <lb/>deuoir de ſuiure l’or dre ſolemnel desjugemens pubſlics, a de</l>
        <l>
          <lb/>tout temps paru ſainct &amp; inuiolable, en routes ſortes de cau¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes, &amp; enuers toutes ſortes de perſonnes: &amp; cependant,</l>
        <l>
          <lb/>choſe eſtrange! dansvne affaire capitale du Cardinal Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>2arin, ſon Alteſſe Royale qui l’accuſoit &amp; qui penſoit auoir</l>
        <l>
          <lb/>cpuis peu pluſieurs raiſons de ne le point aymer, n’a pas</l>
        <l>
          <lb/>eſté ſeulement preſenté à la deliberation &amp; àla deeiſon des</l>
        <l>
          <lb/>8¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>ap</l>
        <l>
          <lb/>V</l>
        <l>
          <lb/>2e</l>
        <l>
          <lb/>Iuges: on a deferé, &amp; on s’eſt arreſté au teémoignage ſeul</l>
        <l>
          <lb/>d’vne perſonne ſi conſiderable par le rang qu’elle tient dans</l>
        <l>
          <lb/>’Eſtat, quoy que l’on ſçache bien que dans le procez de</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur de Thou &amp; de Monſieur de Saint-Mars grand Eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cuyer de France, lequel fut traité par des Commiſſaires, des</l>
        <l>
          <lb/>gens de bien ſouſtinrent qu’vne Declaration de ſa meſme</l>
        <l>
          <lb/>Alteſſe par eſcrit n’eſtoit pas valable, ny eapable de faire foy</l>
        <l>
          <lb/>en Iuſtice, comme on dit, pour eſtre denuee des formes le¬</l>
        <l>
          <lb/>gitimes qui ſont marquées par le Droict.</l>
        <l>
          <lb/>Et ie m’aſſeure que ceux qui verront icy cét illuſtre nom</l>
        <l>
          <lb/>de Thou, ſe ſouuiendront en paſſant, que Monſieur le Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal ayant appuye Monſieur de Thou, contre Monſieur de</l>
        <l>
          <lb/>Blanc-meſnil. dans leur diſpute pour le rang n la premiere</l>
        <l>
          <lb/>Chambre des Enqueſtes, pluſieurs ont eſtimé, que le reſſen¬</l>
        <l>
          <lb/>timent de cette famille ſi puiſſante, l’a depuis engagee, au</l>
        <l>
          <lb/>moins pour vn temps &amp; ſans en preuoir les funeſtesſuites,</l>
        <l>
          <lb/>dans les nouueaux troubles qui menacent ce Royaume d’v¬</l>
        <l>
          <lb/>ne entie e deſolation.</l>
        <l>
          <lb/>Quoy qu’il en ſoit, il paroiſt aſſez à̀ mon aduis, par les rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſons que ie viens d’alleguer, que l’Arreſt nouuellemẽt rendu</l>
        <l>
          <lb/>en la Cour des Pairs, contre la vie de Monſieur le Car dinal,</l>
        <l>
          <lb/>eſt yn Arreſt ſans force auſſi bien que ſans forme, &amp; vne con¬</l>
        <l>
          <lb/>damnation auortée, tumultuaire, nulle &amp; inualide, pour</l>
        <l>
          <lb/>auoir eſté manifeſtemenr port́e, cõ̃tre l’ordre iuridique, qui</l>
        <l>
          <lb/>doit donner vigueur aux loix des Magiſtrats &amp; des Souue¬</l>
        <l>
          <lb/>ains meſmes; d’où vient auſſi que le plus eloquent homme</l>
        <l>
          <lb/>que vit iamais Rome, voulant d’abord monſtrer que ſon amy</l>
        <l>
          <lb/>auoit eſté cruellement banny, par la faction de ſes aduerſai¬</l>
        <l>
          <lb/>res, ne trouua point de plus infaillible preiuge de l’innocẽëce</l>
        <l>
          <lb/>de cét accuseé, &amp;de l’iniuſtice de ſes Iuges, que de repreſenter</l>
        <l>
          <lb/>à l’entrée meſme de la plus accomplie de ſes harangues, que</l>
        <l>
          <lb/>le lieu public où il alloit plaider la cauſe de Milon, eſtoit de</l>
        <l>
          <lb/>tous coſtez enuironnée d’armes &amp; de gens de guerre, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>de quelque part que l’on tournaſt les yeux, on ne découuroit</l>
        <l>
          <lb/>aueune trace de l’anciẽne forme, &amp; de la premiere couſtume</l>
        <l>
          <lb/>qu’on auoit gar dée dans les iugemens publies. Tamen he noi</l>
        <l>
          <lb/>iudcy noua forma rerree oculos, qu quocumque nciderint vererenms</l>
        <l>
          <lb/>conſeladmem fori, &amp; priſftinum nmorem iudi iorums miime vident.</l>
        <l>
          <lb/>Non</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>Non que ie veüille dire, que la liberté de la Cour ait eſt́ vio¬</l>
        <l>
          <lb/>lée ou oprimee par les armes, quoy que la veue &amp; l’aſpet d’vn</l>
        <l>
          <lb/>Fils de France, puiſant en amis, enereatures, en dependans, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>accompagné de la ſuitte que merite la haureur de ſa naiſſa¬.</l>
        <l>
          <lb/>Royale, ne ſoit gueres mons propres à ietrer de l’oſpouuant,</l>
        <l>
          <lb/>dans les ames les plus fermes, que la veue de pluſieurs legions,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; d’vne armee entiere. Il me ſuffit de conſiderer en general,</l>
        <l>
          <lb/>que dans la penſée meſme des Payens, rien n’affoiblit, ou ne</l>
        <l>
          <lb/>ruine tant l’authorite d’vn Arreſt public, que le defaut des pro¬</l>
        <l>
          <lb/>cedures &amp; des formes ſolemnelles qui y doiuent obſeruer. Ee</l>
        <l>
          <lb/>auſſi ce n’eſt pas ſans raiſon, qu’vn ſç̧auant Commentareur de la</l>
        <l>
          <lb/>plus ſç̧auante &amp; de la plus inuincible Apologie qui ait ſouſtenu</l>
        <l>
          <lb/>deuanit les infidelles l’innocence de la Religio Chreſtienne,</l>
        <l>
          <lb/>explique ces paroles de Tacite, dmnatus vt innocens, d’vn hom¬</l>
        <l>
          <lb/>me condamné contre les formes de la Iuſtice criminelle, quoy</l>
        <l>
          <lb/>qu’il fuſt coupable en effet, &amp; qu’il y euſt lieu de le condamner.</l>
        <l>
          <lb/>En tout iugement la negligence, ou la confuſion de l’ordre</l>
        <l>
          <lb/>eſtant ſiennemie du droit naturel, qu’elle fait deſcendre &amp; paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer les Iuges, au rang des eriminels, &amp; reialir tour le demerire</l>
        <l>
          <lb/>les coupables ſur ceux qui les condamnent.</l>
        <l>
          <lb/>Mais pour venir au ſuiet particulier, dont il s’agiticy, la re¬</l>
        <l>
          <lb/>gularité de la procedure, en ce qui touche la vie des hommes,</l>
        <l>
          <lb/>eſt vne condition ſifondamentale &amp; ſi eſſentielle, pour autho¬</l>
        <l>
          <lb/>riſer vn meurtre, qu’vn docte Religieux illuſtre par ſa probité DPominics</l>
        <l>
          <lb/>Soto de lss¬ .</l>
        <l>
          <lb/>par ſes ouureges, &amp; Confeſſeur du grand Empereur &amp; Roy qi ſ¬</l>
        <l>
          <lb/>d’Eſpagne Charles-Quint, s’eſtant propoſe cette queſtion par-n.</l>
        <l>
          <lb/>ticuliere, de ſçauoir ſion eſt obligé d’obeir au Roy quand il nous</l>
        <l>
          <lb/>commande de tuër vn homme, la reſout en répondante, qu’on</l>
        <l>
          <lb/>yeſt obligeé, ou qu’on le peut en conſcience, quand le Roy pro¬</l>
        <l>
          <lb/>cede par les formes legitimes; qu’autrement on ne le doit ny</l>
        <l>
          <lb/>on ne le peut.</l>
        <l>
          <lb/>Que ſi la diſtinction de ce Theologien celebre, a lieu à l’eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>gard du Roy dont la puiſſance paroiſt eſtre ſans limites, &amp; à qui</l>
        <l>
          <lb/>meſme la neceſſite des occaſions &amp; des affaires, ne permet pas</l>
        <l>
          <lb/>quelquefois de resourir aux moyens accouſtumez: Combien</l>
        <l>
          <lb/>plus eſt-il iuſte &amp; neceſfaire d’en vſer à l’eſgard des Magiſtrats,</l>
        <l>
          <lb/>qui n’ont poinr de part aux myſteres de l’Eſtat, &amp; dont l’autho¬</l>
        <l>
          <lb/>rité &amp; la iuriſdiction doiuent touſiours eſtre renfermées daus</l>
        <l>
          <lb/>a’e¬-,,¬¬¬¬¬e¬---- -ae¬.L-LLLAaa</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>les bornes qu’il a pleu au Roy de leur donner? Et l’on croira</l>
        <l>
          <lb/>neantmoins que ſous pretexte d’vn commandement donné ir¬</l>
        <l>
          <lb/>regulierement, ſans enqueſte, ſans teſmoins, non par le Roy,</l>
        <l>
          <lb/>mais par vn Parlement, non par vn oracle du Souuerain, mais</l>
        <l>
          <lb/>par vne ordonnance d’vne ſunple Cour de ſes Offieiers, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>ſes Miniſtres; Il eſt permis, choſe deteſtable, de reſpandre le</l>
        <l>
          <lb/>ſang d’vn Cardinal, &amp; en meſme temps de eouurir d’vn deiil</l>
        <l>
          <lb/>general &amp; eternel, l’auguſte corps des Princes de l’Egliſe, de</l>
        <l>
          <lb/>qui ce coup mortel auroit offenſé ſacrilegement la dignité, com¬</l>
        <l>
          <lb/>me l’Arreſt qui le commande reduiroit, s’il auoit lieu, leur per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne ſacrée à la condition des plus infames criminels.</l>
        <l>
          <lb/>Mais auoüons ce qui n’eſt pas, que dans cettce occaſion le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Mazarin a eſté iugé &amp; condamné́ par ſes Iuges naeu¬</l>
        <l>
          <lb/>rels, &amp; qu’en le condamnant d’vne maniere auſſi rigoureuſe,</l>
        <l>
          <lb/>que nouuelle, ils n’ont ren bmis des formalitez de la Iuſtices</l>
        <l>
          <lb/>ont-ils eu matiere de conclurre &amp; de ptrononcer contre luy vu fi</l>
        <l>
          <lb/>ſeuere iugement?</l>
        <l>
          <lb/>Vn Prince du Sang eſleueé plus que iamais nul autre, en biens,</l>
        <l>
          <lb/>n charges, en Gouuernemens, en places, en eſtime de coura¬</l>
        <l>
          <lb/>ge, &amp; ſuffiſance extraordinaire dans la guerre, mais qui ſeroit</l>
        <l>
          <lb/>touſiours bien moins redoutable, s’il ne l’eftoit par les biens¬</l>
        <l>
          <lb/>faits de celuy qu’il veut perdre, &amp; que l’on ſçait luy auoir pro¬</l>
        <l>
          <lb/>curé entr’autres aduantages, la charge de Grand-Maiſtre de la</l>
        <l>
          <lb/>maiſon du Roy, vn commandement perpetuel de ſes armées,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des Souuerainetez conſiderables ſur la frontiere de l’Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>l’illuſtre Comté de Dampmartin, l’vne des plus riches, &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>plus nobles terres du Rovaume; vn Prince, dis-je, de cette qua¬</l>
        <l>
          <lb/>lité, fait éclater tout d’vn coup ſon reſſentiment contre la Cour,</l>
        <l>
          <lb/>couure&amp; colore de diuers pretextes le deſſein de ſe venger, dé¬</l>
        <l>
          <lb/>tacçhe de l’armée tous les Regimens qui eſtoient ſous ſon nom,</l>
        <l>
          <lb/>lour defend de reconnoiſtre les ordres du Roy, traitte &amp; s’alli</l>
        <l>
          <lb/>auec l’ennemy, aſſemble des troupes, &amp; ſes amis de tous coſtez,</l>
        <l>
          <lb/>arme, ſoûleue, &amp; met en feu toute la Guyenne, &amp; les pais voi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſins, appelle l’Eſpagnol, le reçoiten France, luy donne des vil¬</l>
        <l>
          <lb/>les à fortifier, s’approche &amp; vient en armes au deuant du Roy</l>
        <l>
          <lb/>qui le pourſuit auec des peines inſupportables à la cendreſſe de</l>
        <l>
          <lb/>ſon aage. Et comme ſi la rebellion des ſuiets contre les Roys,</l>
        <l>
          <lb/>ao pouuoit reiſſir qu’a la faueur des parricides des Roys, il en¬</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>uoye à Londres, il employe le ſecours de ces mains cruelles,</l>
        <l>
          <lb/>encore teintes &amp; fumantes du ſang de leur Monarque, &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>partiſans de ſa caballe publiant par out l’entrée de quatre</l>
        <l>
          <lb/>mile Eſcoſſois, dans la riuiere de Bourdeaux, Pe craignent</l>
        <l>
          <lb/>point de faire d’vne alliance ſi honteuſe, vn ſuiet de gloire &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>trophee.</l>
        <l>
          <lb/>’autre coſté́ Monſieur le Cardinal qui auoit ſouffert durant</l>
        <l>
          <lb/>pluſieurs mois ſans plainte, &amp; ſans murmure, les outrages, done</l>
        <l>
          <lb/>on l’auoit chargeé en particulier &amp; en public; bien loin de pen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer aux moyens de ſe venger, &amp; d’écouter les offres que luy fai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoit l’Eſpagne en cette occurrence, egalement touhé de re¬</l>
        <l>
          <lb/>connoiſſance pourtant de biens que luy ont fait le Roy &amp; cet</l>
        <l>
          <lb/>Eſtat, &amp; de douleur pour les maux extrémes dontil voyoit l’vn</l>
        <l>
          <lb/>’aurre menacé ſe reſout conſtamment de les ſecourir dans</l>
        <l>
          <lb/>vn ſi eminent danger, d’employer ſes ſoins, ſes forces, celles</l>
        <l>
          <lb/>de ſes amis, &amp; enfin ſa vie pour vne entrepriſe ſi glorieuſe; met</l>
        <l>
          <lb/>en peu de temps ſur pied vne armée conſiderable: reçoit du</l>
        <l>
          <lb/>Roy vn commandement expres de la conduire en France, auec</l>
        <l>
          <lb/>eſperance certaine d’en tirer vn ſeruice tres norable dans la</l>
        <l>
          <lb/>conioucture preſente des affaires.</l>
        <l>
          <lb/>Cependant Meſſieurs de la Cour de Parlement, ayant ſceu</l>
        <l>
          <lb/>l’approche &amp; la demarche de ce Cardinal, &amp; ſon entrée en Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce aueeſon armée, quoy qu’ils ue peuſſent ignorer qu’il y reue¬</l>
        <l>
          <lb/>noit par ordre du Roy &amp; en eſtat d’aſſiſter ſa Maieſté contre vne</l>
        <l>
          <lb/>faion puifſante de rebelles, s’aſſemblent auſſsi- toſt, le decla¬</l>
        <l>
          <lb/>rent criminel de leze Maieſté, mettent ſa vie à prix, promettent</l>
        <l>
          <lb/>impunité &amp; recompenſe aux coupables, qui l’auroient aſſaſſine,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ce quifait horreur à dire &amp; à penſer, ordonnent que ſes biens</l>
        <l>
          <lb/>ſeront expoſez &amp; vendus publiquemene, pour payer la teſte de</l>
        <l>
          <lb/>leurMaiſtre; peu de iours enſuite l’exeeution de la Declaratio</l>
        <l>
          <lb/>du Roy donnee dés long-temps contre la rebellion de Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Prince, eſt ſurciſe &amp; ſuſpenduë, pour n’auoir effet que</l>
        <l>
          <lb/>dumoment qu’on aurareceu nouuelles aſſeurées de l’eſloigne¬</l>
        <l>
          <lb/>ment &amp; de la retraitte du Cardinal hors du Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>En premier lieu donc, pour bien iuger ſion a condaaué auee</l>
        <l>
          <lb/>iuſtice leretour du Cardinal: conſiderez d’vne part, que c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>le Parlement qui ne le veut pas; &amp; de l’autre, que c’eſt le Roy</l>
        <l>
          <lb/>qui l’a voulu: puis voyez i la raiſon &amp; toute ſorte de deuoirs e</l>
        <l>
          <lb/>..9.¬¬-¬¬¬¬-¬¬-4,. ..¬...-ALsa ¬</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>24</l>
        <l>
          <lb/>nous ordonnent pas de preferer incomparablement la volonté</l>
        <l>
          <lb/>du Roy à la volonté dn Parlement, qui ne peut auoit deuſte</l>
        <l>
          <lb/>volonte que celle du Roy? Ce qui a fait dire au plus eſclaire &amp;</l>
        <l>
          <lb/>au plus admirable des Peres de l’Egliſe, que ſi l’Empereur com¬</l>
        <l>
          <lb/>mande vne choſe, &amp; ſes Miniſtres vne autre, il faut obeir au</l>
        <l>
          <lb/>commandement de l’Epereur, &amp; non pas à celuy de ſes infe¬</l>
        <l>
          <lb/>rieurs &amp; de ſes Miniſtres, n’eſtant pas vn crime aux particuliers</l>
        <l>
          <lb/>de vouloir pluſtoſt ce que veut le Roy, que ceque veuleneſes</l>
        <l>
          <lb/>Miniſtres: mais au contraire eſtant vn crime manifeſte aux Mi¬</l>
        <l>
          <lb/>niſtres du Roy, de vouloir autre choſe que ce que le Roy veut.</l>
        <l>
          <lb/>Rermnarquez enfuitte la difference&amp; l’inégaliteé du traitement,</l>
        <l>
          <lb/>que reçoiuent deux perfonnes, qui arreſtent ſur elles auiour¬</l>
        <l>
          <lb/>d’huy les yeux de toute la France, ou pour mieux dire de toute</l>
        <l>
          <lb/>l’Europe. L’vn vacontre le Roy, &amp; l’autre accourt pour le ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>courir  l’vn a conſpiréauec les ennemis de cette Couronne, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’autre eſt armeé pour la defendre: l’vn appelle les eſtrangers</l>
        <l>
          <lb/>par mer &amp; par terre, &amp; l’autre les vient chaſſer: &amp; toutesfois,</l>
        <l>
          <lb/>choſe eſtrange, on fauoriſe le premier, &amp; on perſecute le ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>cond: on fortifie lIes iniuſtes entrepriſes de l’vn en differant de</l>
        <l>
          <lb/>le condamner, &amp; on affoiblit les efforts loüables de l’autre, en</l>
        <l>
          <lb/>les traittant de deſobeiſſance &amp; de rebellion: Enfin on abſout</l>
        <l>
          <lb/>en quelque maniere le coupable, pour faire paroiſtre l’innocent</l>
        <l>
          <lb/>plus criminel &amp; plus odieux que le coupable meſme. En verité</l>
        <l>
          <lb/>plus ie penſe à ce myſtere, &amp; plus ie me paſme d’eſtonnement;</l>
        <l>
          <lb/>vit-on iamais qu’vn ſuiet du Roy, ayant traitté auee l’ennemy,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’ayant introduit dans les places de l’Eſtat, vn Parlement ayt</l>
        <l>
          <lb/>lolé ſon entrepriſe; &amp; l’ait declaré legtime pour vn certain</l>
        <l>
          <lb/>temps &amp; ſous certaines conditions? Conclurre &amp; arreſter que</l>
        <l>
          <lb/>l’on attendra de verifier les Declarations porrté́es contre Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>fieur le Prince, qui commande des troupes Eſpagnoles, &amp; leur</l>
        <l>
          <lb/>permet de ſe fortifier en Guvenne, en Poictou &amp; en Champa¬</l>
        <l>
          <lb/>gne, iuſques à tant que Monſieur le Cardinal ait vuidé le Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>me n’eſt ce pas conclure &amp; atreſter que l’Eſpagnol aura droit</l>
        <l>
          <lb/>d’y demeurer, &amp; de s’y eſtablir tout le temps que Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Cardina! y demeurera ? &amp; n’eſt-ce pas menacer le Roy,</l>
        <l>
          <lb/>que s’ilſouffre dans ſa Cour vn de ſes Miniſtres, on ſouffrira que</l>
        <l>
          <lb/>ſes ennemis demeurent les ma ſtres de ſon Eſtat? Enfin nous vi¬</l>
        <l>
          <lb/>uons dans vntemps ſi déplorable, qu’on napprehende pas de</l>
        <l>
          <lb/>fauoriſer</l>
        <l>
          <lb/>aaa¬¬</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>fFauoriſer manifeſtement vn Prince qui entretient vne liaiſon</l>
        <l>
          <lb/>ouuerte aueec l’ennemy, peu de temps apres qu’on faifoit vn cri¬</l>
        <l>
          <lb/>me irremiſſible à Monſieur le Cardinal d’auoir commerce  in¬</l>
        <l>
          <lb/>telligence auec le Roy.</l>
        <l>
          <lb/>O alleguera peut-eſtre que Monfieur le Cardinal eſt econ¬ Le Cari¬</l>
        <l>
          <lb/>uaincu d’auoir deſobey à̀ la Declaracion du Roy verifiée en nan paſn</l>
        <l>
          <lb/>pPaleentaun dernier ours de la linorité, par ou le Royde- ll</l>
        <l>
          <lb/>vioĺ la De¬</l>
        <l>
          <lb/>fend aà̀ ce Prelat de rentrer en France, &amp; à tous Gouuerneurs ſa jſ</l>
        <l>
          <lb/>de Prouinees x de Plaees de l’yreorer Mais ſi on agit e ce te ni ſen.</l>
        <l>
          <lb/>doe cos.</l>
        <l>
          <lb/>re occaſion par vn pur eſprit de maintenir la force &amp; l’authorité fl</l>
        <l>
          <lb/>des Declarations du Roy; d’où peut venir qu’on a tant de zele orité.</l>
        <l>
          <lb/>pour l’execution des vnes, &amp; tant d’indifference pour celle des</l>
        <l>
          <lb/>autres? y a-t’il des Loix qui defendent au Cardinal de retourner</l>
        <l>
          <lb/>en France, &amp; n’y en a-t’il point qui defendent aux Princes d’</l>
        <l>
          <lb/>eceuoir les ennemis, leurs flotes, leurs armées, &amp; de leur en</l>
        <l>
          <lb/>liurer les vil les &amp; les ports’Et pourquoy donc s’empreſſe-c’on</l>
        <l>
          <lb/>auec tant de violence, pour venger l’infraction des vnes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>laifſe-t’on en meſme temps impuny le violement des autres?</l>
        <l>
          <lb/>Mais pour ce qui regarde la Declaration da Roy, touchant</l>
        <l>
          <lb/>l’eſloignement de Monſeigneur le Cardinal, en quel temps, en</l>
        <l>
          <lb/>quel eſtat ſa Maieſteé l a-t il publiée? Alors le Roy eſtoit-il Roye</l>
        <l>
          <lb/>ettoie.-il Maiftre de ſon Royaume, auant que de l’eſtre de ſes</l>
        <l>
          <lb/>volontez&amp; auoit-il atteint cette plenitude d’age, qui l’eſleue</l>
        <l>
          <lb/>au deſſus de luy-meſime &amp; le rend iuge de toutes les ations</l>
        <l>
          <lb/>precedentes de ſa vie, pour lcs approuuer ou les condamner ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>lon qu’il luy plaiſt? D’ailleurs auſſi daus ces placars infolens &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſeditieux ne voyoit-on pas des deſſeins &amp; des projets de nou¬</l>
        <l>
          <lb/>ueautez étranges expoſez en affiches par tous les coins des ruës</l>
        <l>
          <lb/>de ParisNe parloit-onpas ouuertement de reculer la Maiorité</l>
        <l>
          <lb/>du Roy, &amp; de donner la Regence du Royaume à Monſeigneur</l>
        <l>
          <lb/>le Duc d’Orleans, ou de luy continuer pour quelques années</l>
        <l>
          <lb/>la fonction de Lieutenant general de l’Eſtar? &amp; n’y auoit-il pas</l>
        <l>
          <lb/>lieu d’apprehender, que la temerité d’innouer &amp; d’entrepren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre, qui va touſiours croiſſanc dans les cumultes populaires, ne</l>
        <l>
          <lb/>ſe fiſt vn paſſage aà de plus imporcans &amp; plus iniuſtes chauge¬</l>
        <l>
          <lb/>ens?</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt done ſans doute que le Roy, ou pluſtoſt la Reyne Re¬</l>
        <l>
          <lb/>5Fae, pour ceder à la neceſſité da tetnpjs qui eſt bien ſouuent</l>
        <l>
          <lb/>G</l>
        <l>
          <lb/>a-m---a¬eoa----,¬¬---,-ooLLaoal</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>26</l>
        <l>
          <lb/>la Loy des Souuerains, ſe vit obligée de conſentir à la Declara¬</l>
        <l>
          <lb/>tion done il s’agit, &amp; qu’on n’ignore pas auoir meſme eſte dre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeée par Meſſieuirs du Parlement dans les termes qu’il leur pluût.</l>
        <l>
          <lb/>Mais outre que ç’a eſteé par vne conduite ſage &amp; ſalutaire, que</l>
        <l>
          <lb/>leurs Maieſtez voulurent en cela condeſcendre à la paſſion des</l>
        <l>
          <lb/>ennemis de ſon Eminence, qui autrement ſur le declin de la</l>
        <l>
          <lb/>Minoriteé, &amp; ſur l’accroiſſement des nouueaux troubles do¬</l>
        <l>
          <lb/>meſtiques, auroient pû̂ prendre des reſolutions d’vne conſe¬</l>
        <l>
          <lb/>quence dangereuſe, &amp; ſur tout au milieu d’vne grande ville, où</l>
        <l>
          <lb/>leurs Majeſtez meſmes, peu de mois auparauant, n’auoient pas</l>
        <l>
          <lb/>ioiiy de la liberté de leurs perſonnes.</l>
        <l>
          <lb/>La Loy fondamentale de la Souueraineteé ne veut-elle pas que</l>
        <l>
          <lb/>les Roys &amp; les Monarques ne s’engagent pas ſi eſtroitement à</l>
        <l>
          <lb/>l’obſeruation des Loix qu’ils font ſur des occaſions particulie¬</l>
        <l>
          <lb/>res, qu’ils ne s’en puiſſent diſpenſer legitimement eux-meſmes</l>
        <l>
          <lb/>ſelon que le demande le bien de leur Eſtat &amp; de leur ſeruice: &amp;</l>
        <l>
          <lb/>principalement s’ils accordent vne choſe qui de ſa nature ne</l>
        <l>
          <lb/>peut eſtre que force, comme quand ils renoncent aux droits</l>
        <l>
          <lb/>eſſentiels &amp; atrachez inſeparablement à leur Couronne, entre</l>
        <l>
          <lb/>leſquels vn des plus ſacrez, &amp; des plus inuiolables, eſt ſans con¬</l>
        <l>
          <lb/>tredit, la liberté de choiſir eux-meſmes les Miniſtres, dont ils</l>
        <l>
          <lb/>compoſent leurs Conſeils, &amp; à la fidelité deſquels ils commet¬</l>
        <l>
          <lb/>tent le ſecret des affaires publiques?!</l>
        <l>
          <lb/>Et apres tout, le Parlement dans les Arreſts donnez pour la</l>
        <l>
          <lb/>liberté des Princes &amp; pour l’eſloignement du Cardinal ayant</l>
        <l>
          <lb/>employe cette clauſe expreſſe &amp; remarquable, en conſequence de</l>
        <l>
          <lb/>l voldoné da Roy, n’a-c’il pas dés- là reſmoigné de reconnoiſtre,</l>
        <l>
          <lb/>quae tous les Arreſts &amp; les iugemens n’auoient de force, qu’au¬</l>
        <l>
          <lb/>eant qu’il plairoit à ſa Ma;eſté de leur en donner; &amp; que le Sou¬</l>
        <l>
          <lb/>uerain ayant changé de reſolution &amp; de volonté, ceux qui n’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoient gy qe pour obeir à ſon inteation &amp; à ſa volonté, en de¬</l>
        <l>
          <lb/>uroient changer en meſme temps que luy; les loix des inferieurs</l>
        <l>
          <lb/>uſſi-toſt qu’elles reſiſtent à la Loy du Prince, n’eſtans pas cen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſées vn comrmandement, mais vne rebellion, ny des Ordon¬</l>
        <l>
          <lb/>nances, mais des parjures.</l>
        <l>
          <lb/>Ainſi l’iniuſtice de la proſcription du Cardinal, n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>moins claire ny moins indubitable, qu’il eſt infaillible &amp; indu¬</l>
        <l>
          <lb/>bitable que l’autaorité des Iuges qui l’ont condamné, s’efface</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>27</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſe deſtruit dés l’inſtant qu’elle s eppoſe à eelle du Monarque,</l>
        <l>
          <lb/>comme il eſt viſible qu’elle la combat directement dan, la vio¬</l>
        <l>
          <lb/>lence &amp; dans la perſecution furieuſe qu’elle faic ſouffrir  i.</l>
        <l>
          <lb/>nocence de ce mal-eureux Prelat.</l>
        <l>
          <lb/>Car en ce qui le touche, il n’eſt pas beſoin à mon auis de re.</l>
        <l>
          <lb/>monter plus haut que la preſente diſpoſition des choſes, nmy de</l>
        <l>
          <lb/>renouueller ou de rappeller odieuſement le ſouuenir de tout¬</l>
        <l>
          <lb/>ſa conduite, quoy que pure &amp; ſans reproche, dans le manie¬</l>
        <l>
          <lb/>ment des affaires de l’Eſtat: le Roy entend que chacun iouyſſe</l>
        <l>
          <lb/>inuiolablement des aduantages des derniers Traitcez, &amp; qu’en</l>
        <l>
          <lb/>verteu de celuy de Paris en 1649. vn entier oubly de tout le paſſé</l>
        <l>
          <lb/>aſſeure la conſcience de ceux, qui ſans cela pourroient eſre</l>
        <l>
          <lb/>recherchez. Auſſi Meſſieurs du Parlement dans ce qu’ils ont</l>
        <l>
          <lb/>fair ou entrepris depuis peu de plus violent contre le Cardinal,</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſonc abſtenus tres-ſagement de reſueiller les anciennes plain¬</l>
        <l>
          <lb/>ces contre luy, pour ne pas donner lieu à la colere du Roy, de</l>
        <l>
          <lb/>les reſueiller à l’eſgard de quelques autres, &amp; de r’ouurir des</l>
        <l>
          <lb/>playes, qui ne s’eſtoient fermées, que par vne bonté extraordi¬</l>
        <l>
          <lb/>naire de ſa Maieſté.</l>
        <l>
          <lb/>Mais quand l’aueuglement &amp; l’opiniaſtreté des aduerſaires r’aaaeeme</l>
        <l>
          <lb/>du Cardinal Mazari, pourroient nous reduire à la neceſſite du Cainai</l>
        <l>
          <lb/>de faire vne reueue &amp; vne recherche tres -exae detoutes les  </l>
        <l>
          <lb/>eſt iaiſe</l>
        <l>
          <lb/>partie de ſon adminiſtration publique, quelle raiſon, quelle au- adu¬</l>
        <l>
          <lb/>thorité alleguera-c’on, pour le conuaincre ? Combien de tempe ſar.</l>
        <l>
          <lb/>y a-t’il que l’on inauectiue, que l’on declame contre luy, qu’on</l>
        <l>
          <lb/>le charge de cous les crimes, &amp; qu’on n’en prouue aucun ?&amp;</l>
        <l>
          <lb/>parmy tant de cris, de plaintes, de ſatyres populaires, folles &amp;</l>
        <l>
          <lb/>inſenſées, vne preuue tres-indubitable de ſon innocence, n’eſt.¬</l>
        <l>
          <lb/>cepas de voir qu’on peur la iuſtifier, par le teſmoignage ſeul des</l>
        <l>
          <lb/>acecuſateurs qui s’efforcent de la noircir?</l>
        <l>
          <lb/>Pour eſtre perſuadé de cette verité, il ne faut que regarder</l>
        <l>
          <lb/>à la naiſſanae de l’orage qui combat &amp; qui tourmenre ſi eruel¬</l>
        <l>
          <lb/>lement ceét infortune Miniſtre. On auoit deſia veu durant cinq</l>
        <l>
          <lb/>années vne tranquillité &amp; vne paix profonde regner en l’eſten¬</l>
        <l>
          <lb/>due de ce grand Royaume les armes du Roy vaincre &amp; triom¬</l>
        <l>
          <lb/>pher de cous coſtez, la reputation &amp; la gloire de la France</l>
        <l>
          <lb/>5eue de iouren iour par le miracle de taut deprogrez envi¬¬</l>
        <l>
          <lb/>las priſes, &amp; en bataille gagnées. Dans l’houeo ſiccez de</l>
        <l>
          <lb/>a¬¬¬..¬¬</l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/>28</l>
        <l>
          <lb/>ſhautes entrepriſes, la minorit́ du Roy par vn rare exemple,</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtant remarquée que par la foibleſſe de ſon àge, &amp; non par</l>
        <l>
          <lb/>celle de ſon regne. Lors qu vn mauuais demon de cette Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>narchie, conſpirant ſa ruine &amp; ſa deſolation, fait naiſtre tout à</l>
        <l>
          <lb/>up au Sur-Intendant des Finances du Roy, vne penſée tout</l>
        <l>
          <lb/>à fait ſuneſte au bon-heur de cét Eſtat. Les creſors du Roy</l>
        <l>
          <lb/>eſtant eſpuiſez par vne longue guerre des ennemis irreconci¬</l>
        <l>
          <lb/>liables &amp; tres-puiſſans, pour faire entrer les riches en par¬</l>
        <l>
          <lb/>tage des contributions des pauures, qui n’en pouuoient plus,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſe voyoient reduits à vne pitoyable extremité, on s’auiſa en¬</l>
        <l>
          <lb/>tre-autres moyens de faire porter aux Officiers des Cours Sou¬</l>
        <l>
          <lb/>ueraines, vne partie de ce peſant faix, par le retranchement</l>
        <l>
          <lb/>d’vne portion legere des gages ordinaires de leurs Charges.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ces Meſſieurs, qui iuſques alors auoient enduré paiſible¬</l>
        <l>
          <lb/>nment, &amp; veu ſans murmure les fouffrances du peuple, tout le</l>
        <l>
          <lb/>temps qu’ils n’en auoient eſté que ſimples ſpectateur, commen¬</l>
        <l>
          <lb/>cerent à les ſentir &amp; à̀ en faire plainte, dés l’inſtant qu’elles paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſerent iuſques à leurs peſonnes, &amp;e ̀ leus Compagnie.. Le</l>
        <l>
          <lb/>dépit ou le deſplaiſir de voir qu’on entreprit de porér la ma¬</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de les toucher, à l’endroit qui leur eſtoit le plus ſenſible, les</l>
        <l>
          <lb/>eſmeut, les trouble, les irrire, &amp; leur inſpire la hardieſſe de pren¬</l>
        <l>
          <lb/>re connoiſſance de l’adminiſtration &amp; du gouuernement poli¬</l>
        <l>
          <lb/>ique du Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>Ce fut alors que le Cardinal. qui dans la place qu’il tenoir au¬</l>
        <l>
          <lb/>pres du Roy &amp; de la Reyne Regente, dont la pieté &amp; la ver¬</l>
        <l>
          <lb/>tu ſont au deſſus de la mé diſance la plus effrontée, n’eſtoit obli¬</l>
        <l>
          <lb/>gé que de s’appliquer à la direction &amp; à la conduite des affai¬</l>
        <l>
          <lb/>s generalles, commettant le ſoin des particuliers aux Mini¬</l>
        <l>
          <lb/>ftre ſubalternes, dont les excez par conſequent, &amp; les mal¬</l>
        <l>
          <lb/>uerſations, s’ils en auoient commis, ne pouuoient point raiſon¬</l>
        <l>
          <lb/>nablement luy eſtre imputées; deuint l’objes neantmoins de</l>
        <l>
          <lb/>l’auerfion, de l’animoſité, &amp; de la perſecution de ces perſonnes</l>
        <l>
          <lb/>hoauellement bleſſées &amp; vlcerées dans leurs intereſts particu¬</l>
        <l>
          <lb/>liers.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ſi le manquement, ou les deſordres du premier Mini¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre, comme on a voulu faire croire, eſtoient ſi viſibles, pour¬</l>
        <l>
          <lb/>quoy les a-’on ſi long-temps ſouffertes, ou diſſimule P Ee</l>
        <l>
          <lb/>pourquoy ceux qui en ont formé les premieres plaintes, aten¬</l>
        <l>
          <lb/>doient-ils</l>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>29</l>
        <l>
          <lb/>doient-ils que la conſideration de leur bien particulier, les fiſt</l>
        <l>
          <lb/>reſoudre à la defenſe du publice D’où vient que ces honmes ſi</l>
        <l>
          <lb/>ſubtils &amp; ſi clair-voyans pour remarquer les déreglemens deIa</l>
        <l>
          <lb/>police du Royaume, n’ont ouuert les yeux que lors que l’o</l>
        <l>
          <lb/>a parlé de leur faire ouurir leurs coffres, &amp; leurs chreſors,</l>
        <l>
          <lb/>pour y trouuer dequoy ſubuenir aux neceſſitez publiques,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils n’ont commencé d imputer au Cardinal les fautes de</l>
        <l>
          <lb/>I’Eſtat, que lors qu’il a ſouffert qu’on leur impoſaſt vne partie</l>
        <l>
          <lb/>des charges de l’Eſtat, &amp; que par vn bruit inopiné ils ont atta¬</l>
        <l>
          <lb/>qué ſa fidelité́ &amp; ſon innocence, qu’ils venoient de iuſtifier par</l>
        <l>
          <lb/>vn ſilence de pluſieurs années?</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt le deſtin de ce Cardinal, comme i’ay deſia dit, d’auoir</l>
        <l>
          <lb/>ſes Iuges pour ſes defenſeurs, &amp; ſes accuſateurs les plus paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>fionnez pour ſes garands, ſoit qu’on les cherche dans les Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>lais des Magiſtrats publics, ou dans les Cours des Princes du</l>
        <l>
          <lb/>fſang Royal. Et en effet, pendant le dernier ſiege de cette</l>
        <l>
          <lb/>grande Ville, n’auons-nous pas veu ſon Alteſſe Royale, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Monſjeur le Prince armez &amp; conjurez tres-eſtroittement pour</l>
        <l>
          <lb/>la conſeruation de ce Prelat, parce qu’ils eſtimoient que le</l>
        <l>
          <lb/>proteger &amp; le deffendre, ce n’eſtoit rien moins que de defen¬</l>
        <l>
          <lb/>dre &amp; proteger l’authorité du Roy, qu’ils ſouſtenoient alors</l>
        <l>
          <lb/>eſtre ſur le point de receuoir vne playe mortelle par le flanc de</l>
        <l>
          <lb/>ce Miniſtre, ſi on venoit à le chaſſer ; &amp; cependant il m’eſt per¬</l>
        <l>
          <lb/>misicy, non de propoſer vn ſimple doute, ou vne ſimple con¬</l>
        <l>
          <lb/>jecture, mais de publier vne verité, qui eſt expoſée aux yeux</l>
        <l>
          <lb/>de tout le monde; les meſmes Princes changez &amp; deuenus</l>
        <l>
          <lb/>uout autres qu’ils n’eſtoient auparauant, embraſſent des deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>feins &amp; des ſentimens entierement contraires aux premiers. En</l>
        <l>
          <lb/>vn temps ils penſent que l’eſloignement du Cardinal eſt laper¬</l>
        <l>
          <lb/>te du Royaume, &amp; les voicy qui croyent que ç’en eſt le ſalut:</l>
        <l>
          <lb/>quand on aſſiege Paris, ils proteſtent qu’on perd tout ſi on</l>
        <l>
          <lb/>chaſſe ce Mniſtre: &amp; apres ce ſiege, ils aſſeurent au contraire,</l>
        <l>
          <lb/>que ſi on le ſouffre tout eſt ruine, tout eſt en deſordre &amp; en</l>
        <l>
          <lb/>confuſion.</l>
        <l>
          <lb/>Mais qu’a done fait ou entrepris ce Car dinal de ſi perni¬</l>
        <l>
          <lb/>cieux, ou de ſi deteſtable, depuis que ces deux Princes de¬</l>
        <l>
          <lb/>meuroient vnis, &amp; ſe monſtroient ſi ardens pour le defendre?</l>
        <l>
          <lb/>aenaaeae</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>A-t’il trahy le Roy, vendu l’Eſtat, &amp; liuré à l’Eſpagnoſ les</l>
        <l>
          <lb/>fſorces de la France? Ou eſt-ce peut-eſtre qui ayant reſpandu</l>
        <l>
          <lb/>les Charges, les honneurs, les finances du Royaume, en libe¬</l>
        <l>
          <lb/>ralitez &amp; en largeſſes continuelles enuers ces Princes, pour</l>
        <l>
          <lb/>les attacher plus eſtroittement à l’intereſt du Roy, &amp; ne leur</l>
        <l>
          <lb/>laiſſer aucun pretexte de ſe plaindre, ils l’ont abandonne,</l>
        <l>
          <lb/>quand ils ont iuge qu’il nc pouuoit plus leut eſtre vcile, &amp; ont</l>
        <l>
          <lb/>reſolu de luy declarer la guerre, non pour auoir commencé</l>
        <l>
          <lb/>à leur procuret du nmal, nmas pour auoir ceſſé de leur bien-fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re? Car il arriuec tres-ſouuent aux hommes de n’auoir de la re¬</l>
        <l>
          <lb/>connoſſance des anciens biens-faits, que par l’eſperance d’en</l>
        <l>
          <lb/>receuoir encore de nouueaux. Ils ont couſtume d’oublier les</l>
        <l>
          <lb/>dons qu’on leur a faits, auſſi-toſt qu’ils en voyent la ſource</l>
        <l>
          <lb/>tarie &amp; conſumée. Et comme la vie ne ſubſiſte que par vn vſa¬</l>
        <l>
          <lb/>ge perpetuel des alimens, qui la peuuent conſeruer; auſſi la</l>
        <l>
          <lb/>gratitude en certaines ames, ne s’entretient que par vne ſui¬</l>
        <l>
          <lb/>te continué̈lle de faueurs, &amp; ne dure qu’autant que durent les</l>
        <l>
          <lb/>graces, dont elle a tireé ſon orgme.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt- la lc ſeul &amp; l’vnique changement que l’on remarque</l>
        <l>
          <lb/>dans le Catdinal, c’eſt en quoy ſeulement il eſt deuenu dif¬</l>
        <l>
          <lb/>ferent de luy-meſme, depuis que ces grands Princes ont</l>
        <l>
          <lb/>aru ſi abſolument contraires à̀ eux-meſmes, &amp; qu’il a perdu</l>
        <l>
          <lb/>l’amitié́, &amp; la protection, dont ils l’honoroient auparauant.</l>
        <l>
          <lb/>Ils l’ont aymé &amp; appuyé de toutes leurs forces, quand il aeu</l>
        <l>
          <lb/>dequoy les rendre riches &amp; puiſſans, &amp; il eſt tombé dans leur</l>
        <l>
          <lb/>diſgrace, quand il eſt tombé dans l’impuiſſance de les enri¬</l>
        <l>
          <lb/>chir encore, &amp; de les eſleuer comme on a veu qu’il a fait peut¬</l>
        <l>
          <lb/>eſtre auec excez: ayant comblé Monſeigneut le Prince de</l>
        <l>
          <lb/>gtatifications immenſes, dont nous auons marqué cy-deſſus</l>
        <l>
          <lb/>les prineipales, &amp; entre-autres aduantages, fait pouruoir ſon</l>
        <l>
          <lb/>Alteſſe Royale de l’vn des plus grands, &amp; des plus conſide¬</l>
        <l>
          <lb/>rhles Gouuernemens du Royaume, contre les mayximes les</l>
        <l>
          <lb/>plus aſſeurées de la bonne Politique, qui ne permettent gue¬</l>
        <l>
          <lb/>res que l’on abandonne aux Enfans de France &amp; aux autres</l>
        <l>
          <lb/>Princes du ſang Royal, qui n’ont deſia que trop d’authorité</l>
        <l>
          <lb/>lee de lenrnue lne le euene lene e noe d ele</l>
        <l>
          <lb/>aa</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>aa-e</l>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>la meilleure excuſe que puiſſent alle guer ceux qui luyfont du</l>
        <l>
          <lb/>mal, eſt qu’ils ont raiſon maintenant de le punir de la faute</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a faite, pour leur auoir trop fait de bien.</l>
        <l>
          <lb/>Mais pour continuer à le defendre, &amp; aà le iuſtier par la</l>
        <l>
          <lb/>bouche ineſme de ſes ennemis, &amp; de ſes perſecuteurs: L’ac¬</l>
        <l>
          <lb/>cuſera-t’on de la reſolution qu’on prit il y a deux ans d’arre¬</l>
        <l>
          <lb/>ter Monſeigneur le Prince? Mais cette aceuſation n’attaque</l>
        <l>
          <lb/>pas moins ditrectement Monſeigneur le Duc d Or leans, que</l>
        <l>
          <lb/>ce Miniſtre; ſon Alteſſe Royale ayant eu comme l’on ſçait la</l>
        <l>
          <lb/>principale part à ce deſſein; &amp; ſans en rechercher plus curieu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſement les cauſes, ſi on en fait vn crime au Cardinal, il aura</l>
        <l>
          <lb/>pour defenſeur le Duc d’Orleans, quiayant approuué &amp; au¬</l>
        <l>
          <lb/>choriſeé cette entrepriſe comme luy en eſt coupable, ſi elle</l>
        <l>
          <lb/>fut injuſte, &amp; en doit reſpondre auſſi bien que luy.</l>
        <l>
          <lb/>Et de vray, ſi l’on n’euſt point transferé Monſieur le Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce du Bois de Vincennes, où il fut mis d’abord, au Havre de</l>
        <l>
          <lb/>grace, place forte &amp; aſſeurée à leurs Majeſtez, Monſeigneur</l>
        <l>
          <lb/>Ie Duc d’Orleans ne ſe ſeroit peut-eſtre pas ſi-toſt mis en pei¬</l>
        <l>
          <lb/>ne de le faire deliurer; &amp; beaucoup penſent qu’il n’a ſouhai¬</l>
        <l>
          <lb/>té de le voir libre, que depuis qu’il a veu qu’il n’en eſtoit plus</l>
        <l>
          <lb/>le maiſtre, &amp; qu’il ne s’eſt plus imaginé d’auoir à ſon choix</l>
        <l>
          <lb/>ou de le retenir en priſon, ou de l’en retirer, comme quand il</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit au Chaltea de Vincennes à la veuë &amp; aux portes de</l>
        <l>
          <lb/>Paris. Oſera-t’on rejecter ſur luy le blaſme du ſiege de Paris?</l>
        <l>
          <lb/>Son Alreſſe Royale &amp; Monſeigneur le Prince qui eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>diuiſez &amp; contraires l’vn à l’autre pour le iuſtifier ſur la de¬</l>
        <l>
          <lb/>tention de l’vn des deux, s’accorderont à l’heure meſme, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſe reüniront pour le defendre, &amp; ſouſtiendront en ſa faueur</l>
        <l>
          <lb/>la Iuſtice de ce ſiege memorable, qu’ils ont fait eux-meſmes</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pourſuiuy auec tant de zele &amp; de vigueur. Les Cours ſou¬.</l>
        <l>
          <lb/>ueraines luy imputeront-elles les deſordres de l’Eſtat, qui</l>
        <l>
          <lb/>ont precedé le mécontentement qu’elles ont receu en leur</l>
        <l>
          <lb/>particulier, par le deſſein qu’on auoit pris de retraneher les</l>
        <l>
          <lb/>gages de leurs charges? Ou elles ſe ſont teuës quandil falloit</l>
        <l>
          <lb/>parler, ou elles ont parleé quand il faloit ſe tcaire: &amp; il eſt viſi¬</l>
        <l>
          <lb/>ble que des remonſtrances, des plaintes &amp; des clameurs qui</l>
        <l>
          <lb/>n’ont pour principe que le bien particulier de ceux qui les</l>
        <l>
          <lb/>- -----C- ACa</l>
        <pb n="33"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>32</l>
        <l>
          <lb/>excitent, portent leur reproche en elles-meſmes, &amp; ne me.¬</l>
        <l>
          <lb/>ritent en faç̧on du monde d’eſtre conſiderées par des per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnes ſages &amp; dégaǵes de toute preuention d’interelt </l>
        <l>
          <lb/>de paſſion. C’eſt ainſi donc que le Cardinal quoy qu’agité de</l>
        <l>
          <lb/>tant de diſgraces, ſe trouue neantmoins dans vn eſtat ſi ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uantageux, que de pouuoir plaider impunement ſa cauſe de¬</l>
        <l>
          <lb/>uant ſes ennemis, &amp; les rendre les teſmoins de ſon innocen¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, en meſme temps qu’ils voudront eſtre ſes Iuges, &amp; qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>entreprendront le plus ardemment de le condamner ou de</l>
        <l>
          <lb/>le perſecuter: ce qu’ils n’ont preſque iamais fait; que lors</l>
        <l>
          <lb/>qu’ilsont deu reconnoiſtre ſes trauaux &amp; luy decerner des</l>
        <l>
          <lb/>couronnes &amp; des triomphes, pour les grands ſeruices qu’il</l>
        <l>
          <lb/>venoit de rendre au Roy &amp; à l’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>A-t’il donneé la paix à la capitale du Royaume &amp; à tout le</l>
        <l>
          <lb/>oyaume en meſme temps? vne faction puiſance s’eſleue</l>
        <l>
          <lb/>contre luy, aigrit &amp; fortifie les premiers dégouſts de Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeigneur le Prince qu’elle veut s’aquerir, &amp; dont elles’effor¬</l>
        <l>
          <lb/>ce par mille artifices de corrompre la fidelité. Apres la de¬</l>
        <l>
          <lb/>tention de ce Prince, a-t’il reduit auec vne incroyable di¬</l>
        <l>
          <lb/>igence les places de Normandie &amp; de Bourgogne dans</l>
        <l>
          <lb/>les rigueurs extremes de l’hyuer, puis ſecouru Guiſe, dom¬</l>
        <l>
          <lb/>pté Bourdeaux, appaiſé toute la Guyenne, dans les cha¬</l>
        <l>
          <lb/>leurs extremes de l’eſté? pour toute recompenſe de ſi grands</l>
        <l>
          <lb/>ſeruices, on redouble contre Iuy les efforts de la cabale, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>l’intrigue, au meſme temps qu’on les pouuois croire eſteintes</l>
        <l>
          <lb/>&amp; eſtouffées.</l>
        <l>
          <lb/>Cependant le Car dinal batu d’vn ſi violent orage s’en eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>loigne, ou pour l’appaiſer, ou pour le faire fondre ſur les en¬.</l>
        <l>
          <lb/>aemis: au cœur de l’hyuer il les attaque, il les chaſſe de Re¬</l>
        <l>
          <lb/>thel, il les defait en bataille rangée, ou il taille en pieces leurs</l>
        <l>
          <lb/>meilleures troupes, &amp; s’en reuient chargé de trophées &amp;</l>
        <l>
          <lb/>plein de gloire à la Cour du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>Pour de ſi admirables ſuccez, il ſe deuoit bien prometere</l>
        <l>
          <lb/>l’applaudiſſement public, &amp; il pouuoit bien conſiderer tant</l>
        <l>
          <lb/>ennemis vaincus cõme autant de victimes capables d’appai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer leeſſentiment de ſes aduerſaires-mais au contraire plus i!</l>
        <l>
          <lb/>eſt glonieux, &amp; plus on veut qu’il ſoit mal-heureux: mieux il</l>
        <l>
          <lb/>ſert</l>
        <pb n="34"/>
        <l>
          <lb/>ae8¬.¬</l>
        <l>
          <lb/>ſert l’Eſtat, &amp; plus on l’aceuſede le troubler. Enfin de ce vain¬</l>
        <l>
          <lb/>queur on reſout d’en faire vn prisõnier &amp; vn coupable à la veuë</l>
        <l>
          <lb/>duRoy, &amp; au milieu de la ville capitale de la Frãce. Ainſi on voit</l>
        <l>
          <lb/>que ce n’eſt pas à ſes fautes qu’on en veut, mais à ſa puiſſance,</l>
        <l>
          <lb/>qui s’accroiſt auec ſon bon-heur, &amp; auec ſes merites; &amp; l’on ne</l>
        <l>
          <lb/>doure point que ceux qui taſchent de nous faire croire que ſes</l>
        <l>
          <lb/>crimes ont augmenté auec ſes ſeruices, n’ayent pris pour rebel¬</l>
        <l>
          <lb/>lion les effets de ſon deuoit, &amp; ſes ſeruices pour des crimes; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>il eſt infallible, que ſi cét exilé reuenoit en France moins ac¬</l>
        <l>
          <lb/>compagneé, &amp; moins en eſtat de rendre viétorieuſes les armes</l>
        <l>
          <lb/>du Roy, par le renfort &amp; par lajonction des ſiennes, on n’auroit</l>
        <l>
          <lb/>pas dé́peint ſon retour ſi pernieieux, que l’on a fait, &amp; peut¬</l>
        <l>
          <lb/>eſtre meſme que la haine de ſes condamnateurs ne ſeroit pas</l>
        <l>
          <lb/>venuë à vn excez ſi épouuentable, que de mettre à prix ſa teſte</l>
        <l>
          <lb/>ſacrée, &amp; de la ſacrifier à la fureur des aſfaſſins les plus deſeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>perez.</l>
        <l>
          <lb/>Ce ſont là les cauſcs verirtables qui allument la vengeance de</l>
        <l>
          <lb/>ſes condamnateurs, &amp; qui font joüer maintenant tous les reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſorts de tant d’artifices, qu’on a employez pour ſurprendre la</l>
        <l>
          <lb/>bonté de l’vn des plus humains &amp; des plus doux Princes que</l>
        <l>
          <lb/>l’on vit iamais, &amp; l’engager à ſé rendre le miniſtre de l’animoſi¬</l>
        <l>
          <lb/>té de peu de mal-contens par vne guerre domeſtique, &amp; vne</l>
        <l>
          <lb/>combuſtion generale de la France, quoy que le plus celebre &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le plus éclairé des infidelles ait pû nous enſeigner cerre belle ve¬</l>
        <l>
          <lb/>rité́. Qu’vn homme de bien ne doit iamais entreprendre dans ’lato, apu</l>
        <l>
          <lb/>Cicer. ep. 9.</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat quoy que ce ſoit, qu’autant qu’il eſt capable de le perſua-l</l>
        <l>
          <lb/>der par la raiſon, &amp; qu’on ne doit iamais employer la force tendere i¬</l>
        <l>
          <lb/>contre ſes parens &amp; contre ſes patrie, &amp; par conſequent beau- Plea,</l>
        <l>
          <lb/>quanti pro¬</l>
        <l>
          <lb/>coup moins contre le Roy, qui nous tient lieu tout enſemble aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>de parens &amp; de patrie. Et c ’eſt enfin ce qui fait que preſque vn ua Poſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>vm neque</l>
        <l>
          <lb/>ſeul Cardina eſt deuenu l’objet de la juſtice criminelle, pen- pate’</l>
        <l>
          <lb/>dant que les violences &amp; les peculats d’vn ſi grand nombre que pat</l>
        <l>
          <lb/>de particuliers, demeurent impunies à la faueur de leur amití eri opor.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de leurs aliances auee les Iuges qui ſont obligez de les cha¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtier, comme ils font obligez de ſe chaſtier, &amp; de ſe reformer</l>
        <l>
          <lb/>eux-meſmes; ce qu’ils ont toutesfois negligé de faire, auſfi</l>
        <l>
          <lb/>bien que de pouruoir à vn reglement exat du dé́tail de la poli¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, &amp; ſur tout du debit &amp; de la vente des denrées donc le prix</l>
        <pb n="35"/>
        <l>
          <lb/>34</l>
        <l>
          <lb/>eſt deuenu tout à fait exceſſif &amp; inſupportable à la neceſſité du</l>
        <l>
          <lb/>peuple: mais tout vabien, tout eſt permis, tout eſt dans l’ordre,</l>
        <l>
          <lb/>DemohO pouueu qu’on accable vn ſeul Cardinal Mazarin, comme au¬</l>
        <l>
          <lb/>lZ erefois vn grand homme reprochoit aux Atheniens de negliger</l>
        <l>
          <lb/>de falſa ne¬</l>
        <l>
          <lb/>leurs propres affaires, &amp; de laiſſer tous les coupables impunis,</l>
        <l>
          <lb/>gat..</l>
        <l>
          <lb/>pour la paſſion de ſe venger d’vn ſeulPhilippe Roy de Mace¬</l>
        <l>
          <lb/>doine; quoy que ce Philippe eſtant l’ennemy irreconciliable de</l>
        <l>
          <lb/>ces Grecs, ils fuſſent bien plus excuſables de le prendre pour</l>
        <l>
          <lb/>obiet vnique de leur haine, que ne ſont ceux qui n’one dans</l>
        <l>
          <lb/>l’eſprit que le deſſein d’opprimer ce Cardinal, dont ils de¬</l>
        <l>
          <lb/>uroient pluſtoſt defendre l’innocence pour les grands ſeruices</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a rendus à leur patrie.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſcay bien que ceux qui s’oppoſent au rappel &amp; au reſta¬</l>
        <l>
          <lb/>bliſſement de ce Prelat illuſtre, quoy que depuis peu il ait re¬</l>
        <l>
          <lb/>nonceé publiquement au miniſtere de l’Eſtat, alleguent à toute</l>
        <l>
          <lb/>heure, que c’eſt vne entrepriſe qui ne peut apporter que de</l>
        <l>
          <lb/>grands troubles dans la France: mais s’il eſt veritable que ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui apprhendent tous ces maux &amp; tous ces deſordres, ſont les</l>
        <l>
          <lb/>ſeuls qui les peuuent faire naiſtre, dequoy ſe plaignent-ils ? &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’apprehendent-ils ? ils craignent des miſeres, dont ils peu¬</l>
        <l>
          <lb/>uent ſeuls eſtre les autheurs, il eſt donc facile de les conuaincre</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de les deſarmer de ce vain pretexte; qu’ils demeurent en re¬</l>
        <l>
          <lb/>pos, qu’ils ne faſſenc point de mal, &amp; il n’y en aura point.</l>
        <l>
          <lb/>Ie laiſſe à part que la maniere dont on a chaſſeé le Cardinal,</l>
        <l>
          <lb/>en y forçant le Roy par le tumulte de tant de factions &amp; de me¬</l>
        <l>
          <lb/>naces, peut paſſer pour vne raiſon, &amp; vne neceſſité de le r’ap¬</l>
        <l>
          <lb/>peller, rien n’eſtant ſi contraire à l’authorite Royale, que de</l>
        <l>
          <lb/>luy arracher par la voye de la force ce qu’on n’en doit obtenir</l>
        <l>
          <lb/>que par celle des prieres, ny rien de ſi propre à ſouſtenir la Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>ieſté du Prince, que d’agir auec liberteé, &amp; de paroiſtre touiours</l>
        <l>
          <lb/>inflexible à la violence que luy auoient voulu faire ceux qui luy</l>
        <l>
          <lb/>doiuent obeir.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſouſtiens ſeulement qu’en cette occaſion la volonté du</l>
        <l>
          <lb/>Roy ne pouuant eſtre combatuë, que par vn deſordre, vne con¬</l>
        <l>
          <lb/>fuſion, &amp; vn embraſement de toute la France, tout homme de</l>
        <l>
          <lb/>bien &amp; tout veritable &amp; bon François eſt oblige, ſe lon ſon pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir d’éloigner la cauſe d’vn mal ſi déplorable, &amp; d’éclairer l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>ueuglement des peuples, en leur faiſant voir que cette image</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="36"/>
        <l>
          <lb/>A2 .¬¬</l>
        <l>
          <lb/>affreuſe, qu’on leur a dépeinte depuis quelque termps du Cardi¬</l>
        <l>
          <lb/>nal Mazarin, eſt vn fantoſme qu’on leut preſente &amp; qu’on leut</l>
        <l>
          <lb/>mer perpetuellemene deuant la veue pour les effayet, &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/>les engager par vne épouuante folle &amp; inſenſée, dans vne plu¬</l>
        <l>
          <lb/>folle &amp; plus inſenſée rebellion, &amp; par la crainte d’vne pert¬</l>
        <l>
          <lb/>chimerique &amp; imaginaire, les precipiter dans l’abyſme d’vnerui¬</l>
        <l>
          <lb/>ne veritable &amp; infaillible.</l>
        <l>
          <lb/>Quel reproche donc, ou quel chaſtiment ne merirent point</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui negligent en cette rencontre, de leuer le voile qu’ona</l>
        <l>
          <lb/>mis deuant les yeux de cette deplorable multitude, pour la dé¬</l>
        <l>
          <lb/>tourner de la voye Royale, &amp; la conduire au precipice? Et qui</l>
        <l>
          <lb/>pourroit juſtement ſe diſpenſer de luy faire entendre qu’on la</l>
        <l>
          <lb/>trompe mal-heureuſement, quand on luy repreſente comnre vn</l>
        <l>
          <lb/>eriminel abominable, vn tres-fidelle &amp; irreprehenſible ſerui¬</l>
        <l>
          <lb/>tecur du Roy &amp; de l’Eſtat, &amp; quand on veut que nous jugions de</l>
        <l>
          <lb/>l’enormité de ſes excez par la rigueur des peines qu’on luy im¬</l>
        <l>
          <lb/>poſe; au lieu qu’au contraire nous deuons juger par ſon inno¬</l>
        <l>
          <lb/>cence de la cruauté duupplice qu’on luy ordonne ſi extraordi¬</l>
        <l>
          <lb/>naire, &amp; ſi inoüy: que la plus curieuſe recherche de l’Hiſtoire</l>
        <l>
          <lb/>n’en ſçauroit produire vn ſeul exemple.</l>
        <l>
          <lb/>Car alleguer que la Cour autresfois a faivn ſemblable traite¬</l>
        <l>
          <lb/>ment à l’Admiral de Chaſtillon, mettant ſa vie à prix, &amp; pro¬</l>
        <l>
          <lb/>mettant à qui l’auroit tue impunité &amp; recompenſe: outre l’in¬</l>
        <l>
          <lb/>certitude de ce faict particulier que l’on ne iuſtifie nulle part,</l>
        <l>
          <lb/>qu’aà-t’il de commun ie vous prie aueec le faict dont il s’agit? Cét</l>
        <l>
          <lb/>Admiral eſtoit chef d’vne faction rebelle, qui a remply la Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce de ſang &amp; de carnage, abbatu les Temples, maſſacreé les Pre¬</l>
        <l>
          <lb/>tres, viole les ſepulcres des Roys morts, &amp; preſque eſteint la</l>
        <l>
          <lb/>Religion venerable de nos Peres. Et on ozera neantmoins com¬</l>
        <l>
          <lb/>parer ce ennemy furieux, &amp; implacable de l’Egliſe Romaine,</l>
        <l>
          <lb/>aueec vn Cardinal de l’Egliſe Romaine: ce demon de l’hereſie,</l>
        <l>
          <lb/>auec ce protecteur de la Foy diuine: ce rebelle impugnateur de</l>
        <l>
          <lb/>l’authorité du Roy, auec ce fidelle defenſeur de l’authorité</l>
        <l>
          <lb/>Royale: ce ſubiet armeé contre ſon Roy, auec celuy-cy armé</l>
        <l>
          <lb/>pour le defendre: enfin ce coupable auec cét innocent.</l>
        <l>
          <lb/>Mais quand meſmes on verroit quelque proportion, ce qui</l>
        <l>
          <lb/>eſt horrible à dire, ou quelque reſſemblance de merites entre</l>
        <l>
          <lb/>cét Admiral &amp; ce Cardinal, verroit-on pour cela quelque re¬</l>
        <l>
          <lb/>..... </l>
        <pb n="37"/>
        <l>
          <lb/>ſemblance ou quelque proportion d’authorité entre les Iuges</l>
        <l>
          <lb/>qui les ont condamnez; le premier ayant eſté jugé par vn com¬.</l>
        <l>
          <lb/>mandement &amp; par vn oracle ſouuerain de la Majeſté du Prince;,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le dernier n’eſtant condamné́ que par vn Arreſt d’vne ſimple</l>
        <l>
          <lb/>Cour de Parlement, &amp; par vne Sentence manifeſtement ren¬</l>
        <l>
          <lb/>duë(ſans parler de tant d’autres defauts que nous auons mar¬</l>
        <l>
          <lb/>quez) contre l’ordre, l’intention, &amp; l’expreſſe volonté du Roy?</l>
        <l>
          <lb/>Mais ce qui nous doit le plus eſtonner en ce ſujet, eſt, que</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui veulent defendre par exemple vne entrepriſe ſans</l>
        <l>
          <lb/>exemple, ne s’apperçoiuent pas, que celuy qu’ils alleguent ſe</l>
        <l>
          <lb/>deſtruit &amp; ſe refute par luy- meſme. Car en mettant vn prix</l>
        <l>
          <lb/>ſur la vie criminelle de l’Admiral de Chaſtillon ſoit que ce fait</l>
        <l>
          <lb/>ſoit faux ou veritable; oza-t’on eſtendre la rigueur de ce juge¬</l>
        <l>
          <lb/>ment à̀ la petſonne du Cardinal de meſme nom, &amp; aſſujettit ſa</l>
        <l>
          <lb/>teſte aux meſmes peines, que celle de ſon frere, quoy que par</l>
        <l>
          <lb/>l’horreur de ſon apoſtaſie qui le fit tout enſemble deuenir rebel.</l>
        <l>
          <lb/>le du Roy &amp; de l’Egliſe, il eut deſia merité d’eſtre priué, com¬</l>
        <l>
          <lb/>me il fut auſſi, de la dignite de Cardinal, qu’il auoit violée au</l>
        <l>
          <lb/>premier chef, &amp; de la Communion Romaine, qu’il auoit poſt¬</l>
        <l>
          <lb/>poſée à celle de Caluin. Et ainſi pour iuſtifier la profanation</l>
        <l>
          <lb/>eſtrange, qu’ona faire de cette dignité́ toute Apoſtolique, on</l>
        <l>
          <lb/>allegue vn exemple qui nous fait connoiſtre, qu’on l’a reuerée</l>
        <l>
          <lb/>dans ceux meſmes qui l’auoient perduë, par le plus grand des</l>
        <l>
          <lb/>crimes, ou pour dire mieux, qu’on a voulu la reſpecter iuſques</l>
        <l>
          <lb/>dans les moindres impreſſions, qui paroiſſoient en eſtre reſtées</l>
        <l>
          <lb/>dans vn apoſtat, comme les lieux ſacrez ſe font honorer apres</l>
        <l>
          <lb/>leur cheute, &amp; ſont toûjours adorables dans leurs ruines.</l>
        <l>
          <lb/>Mais pour le Cardmal Mazarin, il ne ſuffit pas de le traiter</l>
        <l>
          <lb/>plus inhumainement qu’vn apoſtat, &amp; vn deſerteur de la Foy</l>
        <l>
          <lb/>Romaine, &amp; de proſtituer ou de vendre ſimplement ſa vie, à la</l>
        <l>
          <lb/>rage des meurtrier: il falloir l’achepter auec ſes biens, deſtrui¬</l>
        <l>
          <lb/>re &amp; diſſiper ce treſor incomparable de volumes &amp; de liures an¬</l>
        <l>
          <lb/>ciens, qu’il auoit conſacré à l’vtilité publique, &amp; expoſer en</l>
        <l>
          <lb/>vente ce que l’Antiquité nous a laiſſé de plus memorable, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de plus riche, pour payer vn parricide, dont elle ne vit iamais</l>
        <l>
          <lb/>d’exemple.</l>
        <l>
          <lb/>Seroit-il donc poſſible qu’on viſt parmy nous des ames i</l>
        <l>
          <lb/>barbares ou ſi aueuglées, que de pouuoir prendre, contre l’in¬</l>
        <l>
          <lb/>tention</l>
        <l>
          <lb/>aaaaaaaa,,</l>
        <l>
          <lb/>aaaaa1</l>
        <pb n="38"/>
        <l>
          <lb/>37</l>
        <l>
          <lb/>eention de ſes aurheurs, vn jugement ſi precipité, ſi injuſte,</l>
        <l>
          <lb/>ſi contraire aux mmunitez inuiolables de l’Egliſe, ou pour</l>
        <l>
          <lb/>pretexte, ou pour fondement d’vne guerre ciuile, qui ſans</l>
        <l>
          <lb/>doute acheueroit de nous ruiner, ou d’vne rebellion armée</l>
        <l>
          <lb/>contre le Souuerain, qu’au ſentiment des Peres, nulle con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſideration, nulle cauſe, nulle neceſſité d’attaquer ou de ſe</l>
        <l>
          <lb/>efendre ne peuuent excuſer?</l>
        <l>
          <lb/>Et c’eſt ce qui a fait dire à vn des grands homnes que l’E elon la d¬</l>
        <l>
          <lb/>Prie des</l>
        <l>
          <lb/>gliſe ait iamais veu, que l’on peut bien reſiſter aux Empe-4, ,</l>
        <l>
          <lb/>reurs, pourobeir à Dieu, mais qu’on ne leur peut reſiſter que on me ſa peue</l>
        <l>
          <lb/>par lapatience du martyre, &amp; non par l’intrigue des factions, Z</l>
        <l>
          <lb/>&amp; par la cruaute des armes; d’où vient que du temps de ce   uiul</l>
        <l>
          <lb/>fçauant Pere, quoy que les Ceſars &amp; leurs miniſtres fuſſent ſ ?</l>
        <l>
          <lb/>pour quelque</l>
        <l>
          <lb/>en tous lieux les perſeeuteurs du nom Chreſtien, il ne ſe ’</l>
        <l>
          <lb/>trouua neantmoins aucun Chreſtien du party contraire à ce- ſoit. Ad Sea.</l>
        <l>
          <lb/>pulam pau¬</l>
        <l>
          <lb/>luy des Ceſars. Vos nous d́criez, dit-il, comme ſfnous efonsen- ’</l>
        <l>
          <lb/>nenais de l naajefté de l’ Emperer, &amp; touſesfas l’o n’a pé trouaer en- tium.</l>
        <l>
          <lb/>core de Cbreſfiens dans le party y d’Albm, iyde Miger, ny de Caſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſfus; noais cex-là meſne qo le isur daupruanp aoiest juré par le</l>
        <l>
          <lb/>geis des Ceſrs, qui aaoient pour leor ſalut immole des oies, qei</l>
        <l>
          <lb/>uoient ſoauens conadannmé les Cbhreffiens ̀ ert, onp eé décoerss</l>
        <l>
          <lb/>ennemsis des Ceſars. Pour ce qui  das Chrfiems, ils e ſoat enae¬</l>
        <l>
          <lb/>isr de perſoe, &amp; de beacoap oins le ſons-ils de lEmpereur. E</l>
        <l>
          <lb/>ſcachant qe c’eſf leur Diea qui l’a efably, ils ſe croyent neceſſaire¬</l>
        <l>
          <lb/>maeatoblige, de l’aymer, de ’homorer, de ls reaerer, de leſoabiter</l>
        <l>
          <lb/>hearus, aaec pout l’Enpire Romaain autant que de sonmde drer.</l>
        <l>
          <lb/>Voe ſnons donc l’Empereur en la maniere qi ous eſ licite, ¬</l>
        <l>
          <lb/>gi luy e aduanageſe, le ſerant comnase vn ame ui n’a gqee</l>
        <l>
          <lb/>Die aas deſus de luy, qoi tient de Dieu toau ce qe’l paſſede, &amp; qoi</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt inferiear qu’à Die.</l>
        <l>
          <lb/>Et le meſme Pere nous découure la cauſe veritable d’vne</l>
        <l>
          <lb/>obeiſſance, &amp; d’vne fidelité ſi conſtante, quand il dit en vn</l>
        <l>
          <lb/>autre lieu, Si noua voalions, iene dis pas noas reſſerir par de ſecre¬</l>
        <l>
          <lb/>es vengeances, mais nous declareovos ennemis ouuertement, nma¬</l>
        <l>
          <lb/>erioas nmaus d’hommes &amp; de vos forces? Et vn peu plus bas il</l>
        <l>
          <lb/>adjouſte; Il y bie pe de temps qae oaas ſomaes pary vous, ¬</l>
        <l>
          <lb/>o nous voie defia répandus, en toute l’eſenduë de vaſtre Empire, dans</l>
        <l>
          <lb/>les illes, dans les ies, dans les Chaſfeaux, dans les Bousrgades , dlas</l>
        <l>
          <lb/>2 2</l>
        <l>
          <lb/>..¬¬.LL¬. A-</l>
        <pb n="39"/>
        <l>
          <lb/>In Apolog. les aſembleées, au milieu des champs &amp; des rmées dans les quartier?</l>
        <l>
          <lb/>p 37.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; adans les decurnies, dans la Cour, dans le Senat, dans le Barreaas: il</l>
        <l>
          <lb/>’y que les Temples que nmous vous laiſions. N’eſt-i! pas viſfble, quee</l>
        <l>
          <lb/>qaand meſme ous n’aurionr pas e ant de legions,  tant d’armées</l>
        <l>
          <lb/>pue vous, il n’y auroit poins de guerre, que nous n’euſions eſfé ca¬</l>
        <l>
          <lb/>pables d’entreprendre, &amp; de ſouſtenir, &amp; oaà̀ nous n’euions e de</l>
        <l>
          <lb/>grands aduantages à eſperer, nons qoi laiſſons tuer ſi francbement</l>
        <l>
          <lb/>Et qui a-r’l qui nous ait reteus, que noſtre Religion, qai nous ap¬</l>
        <l>
          <lb/>prend, q’il noas eſt plaſtoſt permis d’endurer lamort, que de faire maa¬</l>
        <l>
          <lb/>réiyr les autres.</l>
        <l>
          <lb/>Et cette ſainte doctrine eſtant venuë par vne fidele tradi¬</l>
        <l>
          <lb/>tion des maiſtres aux diſciples: Saint Cyprien écrit ſuiuant</l>
        <l>
          <lb/>Epiſtola aa les traces deſon maiſtre Tertulien. Perſone de nous qoand il et</l>
        <l>
          <lb/>emeria pris ne ſe defendl,  nulde ous ne ſe reſſent de voſfreiniuſfe violence,</l>
        <l>
          <lb/>num,</l>
        <l>
          <lb/>qeoy que oſfre peuple ſoit extraordnairement nmombreux; l’aſerance</l>
        <l>
          <lb/>qe nous auons, que Diea doit toſf ou rard eftre noſfre vengeur, mous</l>
        <l>
          <lb/>fair ſouffrir, &amp; prendre en patience le mal que nous ſouffrons. Et c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>ainſi que les innocen cedent aux coupables.</l>
        <l>
          <lb/>Et le plus grand diſciple de Saint Cyprien, ou pour mieux</l>
        <l>
          <lb/>dire, le plus grand Maiſtre des fideles apres les Apoſtres, le</l>
        <l>
          <lb/>merueil leux Saint Auguſtin, parle en cette ſorte dans l’vn</l>
        <l>
          <lb/>Eu.  e de ſes plus pieux &amp; de ſes plus ſçauans ouurages. n premier</l>
        <l>
          <lb/>Ciuit. Dei</l>
        <l>
          <lb/>ige de l’Egliſe, dit-il, quoy que la Cité de Ieſus- Chrit fuſt efran¬</l>
        <l>
          <lb/>gcre encore dans la terre, &amp;. q’elle contiſt vn ſi grand nombre de</l>
        <l>
          <lb/>rroupes &amp; de peuples, &amp; toatsfois on ne voit pas qu’elle ait combara</l>
        <l>
          <lb/>pour la defenſe de ſa vie temporele, contre ſes perſcuteurs idolatres</l>
        <l>
          <lb/>impies; mais au contraire, elle a cedé ſans aucuone reſſſfance, pour</l>
        <l>
          <lb/>iouyr vn iour de l’epar iité́ d’vne vie plus heureuſ. on chargeoit de</l>
        <l>
          <lb/>chaiſnes les premiers Chrefiens, on les empriſonnoit, on les frapois</l>
        <l>
          <lb/>cruellement, on les mettait à lu geſne, on ldes brê̂lois, on les déchi¬</l>
        <l>
          <lb/>rait, on les égorgeoie, &amp; ils ne laiſſoient pas auec tout cela de ſe</l>
        <l>
          <lb/>maultipdter, &amp; de s’accroiſtre; ils ne cnabattoient pour leur ſalut, qa’a¬</l>
        <l>
          <lb/>tant qu’ils mepriſiient cete vie temporele, pour acquerir cele de l’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ternité.</l>
        <l>
          <lb/>Et voulons-nous encore oüir ce Pere des Peres, s’expli¬</l>
        <l>
          <lb/>quer à tous les Chreſtiens, &amp; à la face de Dieu meſme, ſur</l>
        <l>
          <lb/>ce premier deuoir, qui nous oblige d’obeir aux loix &amp; aux</l>
        <l>
          <lb/>volontez du Souuerain? Eſcoutons-le qui dit, ſelon ſa ma¬</l>
        <pb n="40"/>
        <l>
          <lb/>AL</l>
        <l>
          <lb/>iere toûjours inimitable; Si lde Seigeur da Cie&amp; de laeerre, par a pa..</l>
        <l>
          <lb/>qui toutes choſes ont eſté faites, bien vond ſe renmdre ſeraiteur de per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoenes indigmes c infamaes, ’ild prie por ceux qoi le cracfoien </l>
        <l>
          <lb/>le faiſoient morir auec vme haine &amp; vne fareur eetréme;   </l>
        <l>
          <lb/>ve dans le monde, poaur lear ſervir de medecin, pais qae les mede..</l>
        <l>
          <lb/>ins, quoy q’ils vaillent mieax que es malades qa’ils traittens, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qa’ils ayent pdas de ſâffſſance &amp; de ſamé qu’eux, ne laiſſent pas auee</l>
        <l>
          <lb/>oa cela ad’eftre coſiderez, comme leurs ſeruiteurs; combien plas vn</l>
        <l>
          <lb/>hAmme ne doit-il pas dédaignmer, de ſe ſoû̂metre de oae ſSn ame, ade</l>
        <l>
          <lb/>toute l’afecfion la plus ardente de ſon cœur, &amp; de oue ’é́eendaë de</l>
        <l>
          <lb/>ſ chariié, ̀vn mauus maitre, pour ſeere &amp; rigoarex qa’i ſoit?</l>
        <l>
          <lb/>Voile comme pour vn tenmps es gens de bien ſeraent les échans, </l>
        <l>
          <lb/>ce gee yj’ay dit da maitre &amp; da ſeruiteur, ie le dis aſy des Puiſſances </l>
        <l>
          <lb/>des Roys, &amp; de toas ceux qui ſont éleuez avx digmiez ſonueraines ade</l>
        <l>
          <lb/>ce ſerle; car il y a des Princesr qoi ſont bons &amp; qui cnaigaene Diea, </l>
        <l>
          <lb/>ily e a qui ne le craigent point. Iulien n’efoit-il pas vs Emperer</l>
        <l>
          <lb/>infdelle &amp; vn apoſfast, vn meſchane, vn idolare? Les ſoldaes ChAre¬</l>
        <l>
          <lb/>iens alors ſeraoient vn Empereur Payen: quand il ’agiſſoit de ce</l>
        <l>
          <lb/>q’ils deuoient à Ieſs-Chriſt, ils ne reconoiſſoiene poin d’ausre mai¬</l>
        <l>
          <lb/>re, que celuy qui eft das le Ciel. Quand il vouloit q’ils fſéchiſſen?</l>
        <l>
          <lb/>le genoiddeuant les Idoles, &amp; qu’ils leur donnaſſent de l’encens, ils</l>
        <l>
          <lb/>froie le commandement de Die a ſie ; mais quand i leur</l>
        <l>
          <lb/>liſoit, aettez-vous en barailde, allez faire la guerre ̀ cerse ation,</l>
        <l>
          <lb/>il ne noaqaoiet pas-aſi-taſ de lay obeyr. Ids ſcaaoentbie ner¬</l>
        <l>
          <lb/>rre de la diference, enere le moaiſfre eternel, &amp; le maſfre tempore, ô</l>
        <l>
          <lb/>osfos paur l’amour du naiffre eternel, ils demeuroient ſounis aa</l>
        <l>
          <lb/>maiſtre tempore.</l>
        <l>
          <lb/>Que ſi dans la penſée de ſaint Auguſtin, il n’y a ny vice,</l>
        <l>
          <lb/>ny infiſdelité, ny apoſtaſie, ny ſeuerité de gouuernement, qui</l>
        <l>
          <lb/>nous puiſſe diſpenſer de la fidelite ou de l’obeiſſance, que</l>
        <l>
          <lb/>nous auons promiſe aà nos legitimes Souuerains; combien</l>
        <l>
          <lb/>plus eſtroitement le deuons-nous rendre à vn jeune Roy</l>
        <l>
          <lb/>que Dieu nous a donné, comme par miraele, qui porte &amp;</l>
        <l>
          <lb/>fait voir vne viue image des graces de ſon ame dans celles de</l>
        <l>
          <lb/>ſon corps, &amp; en qui la perfection &amp; la maturité de toutes les</l>
        <l>
          <lb/>vertus, de laſageſſe, de la pieté, de la clemence, de la for¬</l>
        <l>
          <lb/>ce &amp; du courage, ont deuancé l’aâge, &amp; ſurmonté́ nos eſpe¬</l>
        <l>
          <lb/>rnces?</l>
        <l>
          <lb/>..,¬........</l>
        <l>
          <lb/>¬¬-l</l>
        <pb n="41"/>
        <l>
          <lb/>40</l>
        <l>
          <lb/>Enfin le témoignage de ce grand Docteur, ſur le ſuijet de la</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance des Monarques, eſt ſi exprés, &amp; ſiinuincible, que le</l>
        <l>
          <lb/>plus impudent, &amp; le plus artifieieux Apologiſte du plus noir</l>
        <l>
          <lb/>Mileon. de tous les parricides, dont la nation Angloiſe vient de ſe</l>
        <l>
          <lb/>ſoüiller en la perſonne de ſon Roy, eſtant conuaincu par la</l>
        <l>
          <lb/>clarté des paroles de ce Pere, a eſteé cõ̃traint de le deſauoüer,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de repondre inſolemment, qu’en ce qui regarde l’authori¬</l>
        <l>
          <lb/>eé des Rois, &amp; l’obligation indiſpenſable de leur obeir, Au¬</l>
        <l>
          <lb/>guſtin aduance des maximes, qu’il n’auoit point appriſes</l>
        <l>
          <lb/>dans l’eſcole de Ieſus-Chriſt ny dans celle des Apoſtres.</l>
        <l>
          <lb/>pPa le eo. Mais quelque ſaint &amp; quelque inuiolable que puiſſe eſtre</l>
        <l>
          <lb/>omnt ſelon la tradition &amp; les oracles des ſaints Peres, le deuoir qui</l>
        <l>
          <lb/>des Papes ¬</l>
        <l>
          <lb/>, e ous attache inſeparablement aux intereſts, aux ordres, au</l>
        <l>
          <lb/>s Eleſia ſeruice, au party du Roy: combien peu voit-on de perſonnes</l>
        <l>
          <lb/>iques ſont </l>
        <l>
          Eceleſiaſtiques, de Paſteurs, de Preſtres, de Predicateurs de</l>
        <l>
          <lb/>borer le pou l’Euangile, qui trauaillent à répandre cette doctrine toute</l>
        <l>
          <lb/>ple à dees.</l>
        <l>
          <lb/>lſs Apoſtolique dans les peuples,à les inſtruire exacement &amp; f¬</l>
        <l>
          <lb/>y,  a dellement de leurs obligations, ſur vn ſujet de cetre impor¬</l>
        <l>
          <lb/>pnt ſauor tance, &amp; à les exhorter puiſſamment de s’en acquiter, non</l>
        <l>
          <lb/>ſer ceue qi</l>
        <l>
          ſeulement par crainte, mais auſſi par conſcience, comme nous</l>
        <l>
          <lb/>l’enſeigne le grand Apoſtre, &amp; de toute leur ame, de tourte</l>
        <l>
          <lb/>ontre laay,</l>
        <l>
          <lb/>l’affection la plus ardente de leur cœur, &amp; de toute l’eſtenduë</l>
        <l>
          <lb/>de lear charité, comme nous y conme le grand S. Auguſtin:</l>
        <l>
          <lb/>car exhorter ſimplement les peuples comme font pluſieurs,à</l>
        <l>
          <lb/>deſirer la paix, &amp; aà la demander à Dieu en leurs prieres, c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>bien ſauisfaire apparemment au Miniſtere Euangelique, mais</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt en trahir en effet la meilleure partie.</l>
        <l>
          <lb/>Ce n’eſt pas aſſez de conuier les peuples à ſouhaiter la paix,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à implorer le ſeeours de Dieu pour l’obtenir:il faut de plus</l>
        <l>
          <lb/>les porte inceſſamment à s’eéloigner de toutes factions, de</l>
        <l>
          <lb/>toutes intrigues, &amp; de toutes cabales, &amp; à demander inceſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſamment à Dieu l’efſprit de ſoumiſſion &amp; de fidelité enuers le</l>
        <l>
          <lb/>Roy, &amp; ſi on luy dénie l’obeiſſance, qui eſt le fondement vni¬</l>
        <l>
          <lb/>que de la paix, &amp; le fſeul moyen de nous la procurer.</l>
        <l>
          <lb/>Que ſi les Doteurs, les Preſtres, les Paſteurs, &amp; tous les</l>
        <l>
          <lb/>ſaints Miniſtres de l’Egliſe, appellent de mon jugement, &amp; ne</l>
        <l>
          <lb/>m’eſtiment pas digne de creance, pour mon peu d’authorité;</l>
        <l>
          <lb/>au moins qu’ils écoutent &amp; qu’ils tremblent en ecoutant la</l>
        <l>
          <lb/>oaL </l>
        <pb n="42"/>
        <l>
          <lb/>&amp; le tonnerre du Siege Apoſtolique, en la pêrſonné deſ’</l>
        <l>
          <lb/>des grands Papes qui l’ayent iamais remply.</l>
        <l>
          <lb/>Quelques Eueſques ayant ſuiuy Louis Roy de Bauiere</l>
        <l>
          <lb/>eon Charles Empereur &amp; Roy de France leur ſouuerain</l>
        <l>
          <lb/>Seigneur; le Pape Iean VIII. qui alors eſtoit aſſis dans la</l>
        <l>
          <lb/>ehaire de ſainct Pierre, ne leur reproche pas ſeulement d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir manqué de fidelité à leur Seigneur, &amp; imiteé en cette per¬</l>
        <l>
          <lb/>fidie celle de Iudas; mais leur reproche auſſi de n’auoir pas</l>
        <l>
          <lb/>retenu le peuple en ſon deuoir, en l’y conuiant, &amp; par leur</l>
        <l>
          <lb/>exemple, &amp; par leurs inſtructions. Voicy comme il leur parle</l>
        <l>
          <lb/>dans vne lettre qui fut depuis leuë au Concile de Ponthieu,</l>
        <l>
          <lb/>en preſonce du Roy &amp; des Legats du Pape: o mnal-heur extré- E, i;</l>
        <l>
          <lb/>S. Remigij</l>
        <l>
          <lb/>me, comrment ſe peut-il faire que vous ſoyez ombeZ das vn ſi grand .u </l>
        <l>
          <lb/>crime,  que par voſtre felonie, voas ayez laiſé à tout le onde vn Vide tom.</l>
        <l>
          <lb/>Cone. Gall</l>
        <l>
          <lb/>exemple deeſable d’vne trahiſon pareilled cele de Iodas  quelle na.,</l>
        <l>
          <lb/>ioa quel Rayaume efedant cela ne vous aura pasonhainme, e</l>
        <l>
          <lb/>bhorreur, piſqoe les peaples meſes qui n’ont point la connoiſanmce de</l>
        <l>
          <lb/>Dies tiendrsient à des-honneur, de s’eſtre engagez dans vne ijuſfice</l>
        <l>
          <lb/>effreoyable D’ou vient que par l’eſperance de quelques auamtages</l>
        <l>
          <lb/>temporels, o par la craite des menaces, vous n’auez pas apprehendé</l>
        <l>
          <lb/>de vous joindre aux enemis de ceux, dont le ſalut ne vous deoit ps</l>
        <l>
          <lb/>gre maoins cher que le voſtre propre, &amp; qe voas eftieZ obligez de pro¬</l>
        <l>
          <lb/>égrparvn coſentement,  par vne confſiranio vnanmime de vas?</l>
        <l>
          <lb/>forces,  de vos coarages  t certes le Seignmeur ayat dit, qe nab e</l>
        <l>
          <lb/>peut aoir vn plus granmd amour que de mourir pour ſes ams, il paroiſ</l>
        <l>
          <lb/>hien que vaaus ’auez pas eu cette foy ſncere, qui agit par lacharité,</l>
        <l>
          <lb/>ſans laquede noaus ſcçauons que dépend tote la loy &amp; les Prapheres;</l>
        <l>
          <lb/>mas qu’au conmtraire voas auez eu plfoſf dans l’eſris la oalce de</l>
        <l>
          <lb/>Cain, le meurtrier impie de o frere. Qoy? par le teémoignage de l</l>
        <l>
          <lb/>verté m ſme, n’eſfes-voas pas la lumiere dus mode, &amp; e ſl de la</l>
        <l>
          <lb/>erre ’&amp;ne deueZvous pas, comme des aasbea d erre éclairer</l>
        <l>
          <lb/>tas les hbommes, vous employer aues vu ſoin particulier, ̀ aſſaiſn¬</l>
        <l>
          <lb/>naer les ames affadies &amp; iſipides, auee le ſel de la ſageſe celeſe  Le</l>
        <l>
          <lb/>aint Eſprit ne voas -i’il pas eſtabls Eeſqees, pour condure l’E¬</l>
        <l>
          <lb/>gliſe de Die, qu’il a acquiſe par ſon ſang ’ N’eſtois-ce pas à vous</l>
        <l>
          <lb/>plaſtot d’iforser le peuple de ſo deuoir en cette renconere, &amp; no</l>
        <l>
          <lb/>paas adherer o conſeotirà ſes asuais deſeins, e des cboſes ſfiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>-L.. LL Saéaaaa¬¬¬</l>
        <pb n="43"/>
        <pb n="44"/>
        <l>
          <lb/>le Ray dle aiere, oa qoelqu’vn de ſes enſfas, oa des leur prar ai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtance, au preiudice, &amp; du repos publi, &amp; du bie d oy auase, a9</l>
        <l>
          <lb/>plaſfo ſi voas nme rentrez promptement dans le ſeroice de noſfre rbhe¬</l>
        <l>
          <lb/>ls le aeſne Empereur, c ne le ſecourez de taut voſtre pouaoir, ſa¬</l>
        <l>
          <lb/>chez qe os Legatr ont eommademsen de va resraucher de la cons¬</l>
        <l>
          <lb/>nnion de l’Egliſe, &amp;de vous frapper d’anabee.</l>
        <l>
          <lb/>Que ſe pouuoit-il dire ou de plus memorable &amp; de plus</l>
        <l>
          <lb/>fort pour l’affermiſſement de la couronne des Princes? ou</l>
        <l>
          <lb/>de plus formidable pour la condamnation de leurs rebel¬</l>
        <l>
          <lb/>les, ou enfin de plus digne de la ſaincteté du Siege Apo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtolique, que Dieu a mis en terre pour eſtre le ſouſtien, le</l>
        <l>
          <lb/>nœud, le centre de la paix generale des hommes, par vne</l>
        <l>
          <lb/>obeiſſance &amp; vne ſoû̂miſſion inuiolable des ſubjets à leurs</l>
        <l>
          <lb/>Souuerains.</l>
        <l>
          <lb/>Pour les Prelats de ce Royaume: De deux leçons excel¬</l>
        <l>
          <lb/>lentes que ce Pape leur vient de faire, l’vne de garder fidelité</l>
        <l>
          <lb/>au Roy, &amp; l’autre d’exhorter au meſme deuoir ceux qui ſont</l>
        <l>
          <lb/>ſous leur charge: Ie veux bien croire que dans cét ordre ve¬</l>
        <l>
          <lb/>nerable, on n’en verra point de ſi mal-heureux, ou de ſi ne¬</l>
        <l>
          <lb/>gligens, que de manquer à la premiere, en aſſiſtant ou de leur</l>
        <l>
          <lb/>conſeil ou de leur credit, les ennemis de ſa Majeſte. Mais,</l>
        <l>
          <lb/>puis qu’l faut l’auouër, ie ne ſç̧aurois m’empeſcher de crain¬</l>
        <l>
          <lb/>dre, qu’ils n’apportent pas le meſme ſoin pour s’acquiter de</l>
        <l>
          <lb/>la ſeconde, &amp; qu’ils n’employent pas dans cette rencontre</l>
        <l>
          <lb/>route la vigueur Epiſcopale &amp; Apoſtolique neceſſaire pour</l>
        <l>
          <lb/>tenir en bride les eſprits legers &amp; remuans, ou pour les rame¬</l>
        <l>
          <lb/>ner dans la bonne voye, ſoit par lesinſtructions &amp; par les ex¬</l>
        <l>
          <lb/>hortations publques, ſoit par les cenſures &amp; par les anathe¬</l>
        <l>
          <lb/>mes, dont les ’apes autresfois n’ont pas apprehendé de me¬</l>
        <l>
          <lb/>nacer les Eueſques meſmes en ſemblables occaſions.</l>
        <l>
          <lb/>Et auſſi de vanger par le glaiue ſpirituel les infidelitez &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>trahiſons commiſes contre le Roy &amp; l’Oint du Seigneut, c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>vn vſage&amp; vn ſeatiment ſi naturel à cous les Eueſques, &amp; par¬</l>
        <l>
          <lb/>eiculierement à ceux de France, que dans la cauſe meſme de m Coneit</l>
        <l>
          <lb/>deux de leuts confreres aceuſez, entre autres choſes, d’auoir abilon.</l>
        <l>
          <lb/>ſub fin. 179.</l>
        <l>
          <lb/>trahy le Roy, ils declarerent ſolemnaellement que les meur-</l>
        <l>
          <lb/>tres &amp; les adulteres pouuoient bien eſtre expiez par le remede reg. Tu¬</l>
        <l>
          <lb/>ron. Iib. 5.</l>
        <l>
          <lb/>de la penitence; mais que le crime de lee-Majeſté, ne le </l>
        <l>
          <lb/>2aô-l¬</l>
        <l>
          <lb/>-aé¬¬-¬¬-r -</l>
        <pb n="45"/>
        <l>
          <lb/>44</l>
        <l>
          <lb/>pouuoit eſtre que par la rigueut d’vn anatheme perpetuel &amp;</l>
        <l>
          <lb/>indiſpenſable.</l>
        <l>
          <lb/>iſaisto Paris, maiſtree &amp; eapiale de toutes les viles de</l>
        <l>
          <lb/>ee grandpſat, ie ne veus poimt chercher hors de oyleosin</l>
        <l>
          <lb/>rpreres lestemoins de ton deuou en cee coniouture e</l>
        <l>
          <lb/>eus feulement ce conduire dans me aſſemblée generale de</l>
        <l>
          <lb/>es amciens Peres, re faire paroiſtre en leur preſence, &amp; te prier</l>
        <l>
          <lb/>en meſme temps de les conſiderer, non fragjls &amp; mortels,</l>
        <l>
          <lb/>comme ls ont eſté pendant leur voyage ſur la terre, mais in¬</l>
        <l>
          <lb/>Corapaiboles &amp; gloieux, eomme ils lont dans le Ciel, &amp; is</l>
        <l>
          <lb/>e prononceront pour la ſeconde fois vne loy ſaerće, qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ont aite &amp; publiée au rmilieu de toy depuis hui ſiecles, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>te commanderone tres-ſeuerement de l’obſeruer, ſur peine</l>
        <l>
          <lb/>de leur haine, &amp; de leurs cenſures les plus re doutables.</l>
        <l>
          <lb/>cu r I ra, dit le ſixiéme Concile de Paris, qe la paiſau¬</l>
        <l>
          <lb/>lui i al e nopaile ſe eqliu par ſ hien, &amp;par f’aduanuase euur pn</l>
        <l>
          <lb/>eap a. uy ſant ſaumis, &amp; qul’ele et oblgée de le procurer, ſelon let loix de ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>uie, &amp; c’ auſis pour ela que oas ceax qu l ſou ſihjao, adoiot</l>
        <l>
          <lb/>lay aueyr &amp; la ſeruir aaes deſie, danant que eley qui rle à ve</l>
        <l>
          <lb/>anm.1. aiſſance ordonnée de Dieu, ainſi que l’Apoſtre nous lenſegne, reſite</l>
        <l>
          <lb/>en me ſime remps  ſordre de Dieu: car comme les ſabjets deſfrnt pu le</l>
        <l>
          <lb/>1mduionmo oy les conſerue &amp; les potege ſelon le iuſte &amp; lapieé; de ſne</l>
        <l>
          <lb/>lnilaee ſins abligee de lur par d ſeaunr le ioen onue famhiſe, ſan</l>
        <l>
          <lb/>maae pnumde de ’anpaui dpenſer ſius aann prteuue, &amp; p aue</l>
        <l>
          <lb/>irretracta¬</l>
        <l>
          <lb/>ieures lole er ſe quea, ſoir &amp; ili , ſeaioblgr, enpemir lie panr le ſau d</l>
        <l>
          <lb/>tunum de- learame; &amp; en ſecond lau poar conribaer d ce qi regarde la bien-ſean¬</l>
        <l>
          <lb/>ue du e, &amp;e ’uiis poulique du nams, ſiauais la olmte deDe</l>
        <l>
          <lb/>bent exhi¬</l>
        <l>
          <lb/>al’ ’aequirans de de duoir on e penr point doauer, qu il e ſaſeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>aus nſenmle au commandemeni de Die, &amp;  la fdeliué qu’s douent</l>
        <l>
          <lb/>y. Es en efes que les ſabjers ſoiens eas de rendre ce ſerice à s</l>
        <l>
          <lb/>Maieteé́ Royale, los preceptes de la loy noas le témoignent auentepme¬.</l>
        <l>
          <lb/>el segner naus ſ’apprend is-mſime n l’enaagnſ, uaail dlt</l>
        <l>
          <lb/>an. . Rende a Ceſar ce qui appartient à Ceſar, &amp; à Dieuce quieſt</l>
        <l>
          <lb/>o e s,  pir d aui. Soyez obeiſſans à coures ſortes de</l>
        <l>
          <lb/>r n peomes, pout famot de Die ſor au o oeſne e</l>
        <l>
          <lb/>luy qui eme le premier rang ſoit à ſes Miniſtres, en conſide¬</l>
        <l>
          <lb/>rant que e’eſt uy qui les enuoye, &amp; quu lear aonne auborir¬</l>
        <l>
          <lb/>Et vn peu apres il dit: cnagne Dieu, bonorez le oy. Et lp¬</l>
        <l>
          <lb/>’re</l>
        <l>
          <lb/>a ...¬. ..¬</l>
        <pb n="46"/>
        <l>
          <lb/>45</l>
        <l>
          <lb/>el ereſe eneſne ſrnes Qie oure pes onre ſoit ſoiniſe n .</l>
        <l>
          <lb/>ae lnſeiensſeo ene, denn n pnien ele one oene</l>
        <l>
          <lb/>Ee ienne dlelpoe o ue eles oneon eadleilea deiei uer e</l>
        <l>
          <lb/>on eſlilolnedle Penu neſene e aine n quineſei e nds</l>
        <l>
          <lb/>oue pe iſ nen en re ſs en neſinre ems  ls diſuee e nre</l>
        <l>
          <lb/>Pae e le e e ſeaue po onomunue lee e le  ne re dle</l>
        <l>
          <lb/>eſ ne e en ines ei e einne ſn ſonun ne e e nelet</l>
        <l>
          <lb/>ae lenlen deſe eunie eouſnuniun nies en ennſ</l>
        <l>
          <lb/>e eln e le e nnen l e ene ſie ue i ue pe;</l>
        <l>
          <lb/>ne re le oe i o enſean d ere eue ſe ni inpui¬¬</l>
        <l>
          <lb/>&amp; lous reeoonmande qur aant roures euoſes ron rliledie</l>
        <l>
          <lb/>lin de ſupnoieunaonis e de ueiaonu de pie e ne de</l>
        <l>
          <lb/>e lanunrs iouielun on e pnrnun eunreune enn e n eoe</l>
        <l>
          <lb/>e es o t eſni neonuuerloeune ie oueruruie e nan</l>
        <l>
          <lb/>nle eie ie enere us unene oa ee e e enee</l>
        <l>
          <lb/>uenle deuins be eoſe nnueus eue reune eounee</l>
        <l>
          <lb/>hommnns oieu ſauuea ae qu ilprmuieoailun iee on o nrne de</l>
        <l>
          <lb/>eu e e e oeis ene ifnue  neeniene aene</l>
        <l>
          <lb/>lee e ne oe e e p ie de e due ne en ne eilere</l>
        <l>
          <lb/>aue e ierpe dun enr derepe eie le le ſee</l>
        <l>
          <lb/>lepoue e enee ds oine p lnu enenene e ue nene</l>
        <l>
          <lb/>e enr e eſinre e en ſe ſe rns dee pn e ſe ee ſee</l>
        <l>
          <lb/>3nene e de de pnaenmunoe el ſie ier ſe pereſeente</l>
        <l>
          <lb/>n ſeieſeeieae ls is ie ſuerree er eneoen eene</l>
        <l>
          <lb/>eie pne ſen l e ſel d eiee re e nrne ene e</l>
        <l>
          <lb/>ele nele ne on e doie ua y, en ereſen e ſeur e</l>
        <l>
          <lb/>n enen ene le n ſneen edes e enren er e ree</l>
        <l>
          <lb/>eenene l nleile ls ouane da neur pue le enueiſe.</l>
        <l>
          <lb/>eſe en l ls d ſes ſepuns, upeunr ſe eu e nenee</l>
        <l>
          <lb/>Fee ſe ne nen e e eene, e nnine ee d enrs</l>
        <l>
          <lb/>jo de la felicié́ du Poyaame eern.</l>
        <l>
          <lb/>onr les conſeils &amp; les loix de tes propres Peres,  Paris</l>
        <l>
          <lb/>erole dee n , quni e punlene a eiſiruirene e e ie le</l>
        <l>
          <lb/>n one le e e ne on dlell iluireie dl non lne n u</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui ſemblentmainenant deſeendus du Ciel ponr re l</l>
        <l>
          <lb/>e des enbpuſehes dangereuſes des brouinlon qui e lee,</l>
        <l>
          <lb/>dnouene ſeduinre e eaueue de perdte en nſpoiran   ren</l>
        <l>
          <lb/>npis dne reioeionſane, &amp;e enate plonsean ee ſleleie</l>
        <l>
          <lb/>M</l>
        <l>
          <lb/>RAé  Ei</l>
        <pb n="47"/>
        <l>
          <lb/>46</l>
        <l>
          <lb/>ſeres infnes d’vne guerre ciuile, &amp; d’vne guerre eſtrangere</l>
        <l>
          <lb/>ueenſemble Mais ſur cout au meſme temps &amp; ſous le meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>e louis Empereur &amp; PRoy de France, les ueſqunaſen¬</l>
        <l>
          <lb/>ole par ſordre de ee Roy, pou la eforation de l Egiſe de</l>
        <l>
          <lb/>Die, me nous enſeignent-ils pas à deteſter generalement</l>
        <l>
          <lb/>taee lee dereuolre, t d’enprement dans npartyrebe¬</l>
        <l>
          <lb/>ie, quand ils veulent &amp; ordonnent par vn Canon exprés, qu¬</l>
        <l>
          <lb/>eux qui auront ſuiuy ou fauoriſe qui que e ſoie contrele</l>
        <l>
          <lb/>Roy, ſeront depoſe de leurs miniſteres, s’ils ſon Eeeleſaſti¬</l>
        <l>
          <lb/>ques, ou exeonmmuniez s’ils ſont laieques &amp; ſeculiers</l>
        <l>
          <lb/>Cone, ’ ns doue, die le ſanet Synode, qne quionquereſie ̀ ve</l>
        <l>
          <lb/>lſfa ii pai ſane eablie de Diea, ſelon la maxime de ſaindt Paul, reſte</l>
        <l>
          <lb/>aei un ’rere de piumſne Et parant nmudonos ’vn onun e</l>
        <l>
          <lb/>ap.2. h. ¬</l>
        <l>
          <lb/>, que ſiun iueſque, oa quelque autre d’vn ondeinfiurdantl¬</l>
        <l>
          <lb/>dat Eeeleſiaque,ſfois par erainte, on par auarir, ou par qulqne aure</l>
        <l>
          <lb/>niſ que e fuis, doandnne naſire ieaiſre &amp; Enmpereur Calalis</l>
        <l>
          <lb/>Laurt, au viole le ſerment de ſideliaé, qu’il luy a proms, &amp; par vnpe¬</l>
        <l>
          <lb/>ieiue dſein uient d ſe joindre cormment que ce paiſſe eſtre, auec le</l>
        <l>
          <lb/>annaemus de ſa aele, il ſoi priue de ſa digai&amp; de on minilrs</l>
        <l>
          <lb/>ue ſeaunuu deanuque &amp; Suadaile,  ſ mlpns lipſ</l>
        <l>
          <lb/>ouue oapable a’u paei aneuas, qu’il ’aſeure auſi qu’il ſpa</l>
        <l>
          <lb/>appe d’exeommanmicarion &amp; d’anatbeme par tous les ordres del’E¬</l>
        <l>
          <lb/>gliſe</l>
        <l>
          <lb/>’rapres celanous mépriſerons cetefoudre ſpiriuelle don</l>
        <l>
          <lb/>no aneiens Peres nous menaſſent, &amp; nos Eueſques ne paroi¬</l>
        <l>
          <lb/>aront pasanjourdhuy les ſuceeeur duele poſtouique de</l>
        <l>
          <lb/>es enersoles Peres, auſi bien que de leur throſne, pourd¬</l>
        <l>
          <lb/>fenre l’authorité Royale, &amp; terraſſer par leurs anathemes,</l>
        <l>
          <lb/>tous ceux qui la combatent ?</l>
        <l>
          <lb/>Eneſfet on’ateaque temerairement, oncabale, orenmu,</l>
        <l>
          <lb/>on ſoilieie de ous coſtet la fidelie des ſabes du oyoe</l>
        <l>
          <lb/>uire, on lgue auee les etranges, on les nroduit dans le</l>
        <l>
          <lb/>Roaume, ſans aure preoere que d’n Minſte apeléour</l>
        <l>
          <lb/>ie ſermice de ſon Prince, &amp; non chargé de ecrimes comme on</l>
        <l>
          <lb/>ue oaine nment de le faire eroire mais de goire, de re rres</l>
        <l>
          <lb/>nmaurelapilus noire &amp;e la plus futeuſe enuie, de rionpe</l>
        <l>
          <lb/>lempoues dur les ennemis de l Couronne Et les pens de</l>
        <l>
          <lb/>ier les vrais ſuiboers du Roy, les vais amateurs de leurpa¬</l>
        <pb n="48"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>47</l>
        <l>
          <lb/>trie, les Prelats, les Preſtres, tous les Miniſtres de la parole de</l>
        <l>
          <lb/>Dieu demeurent muets, froids, &amp; inſenſibles, dans vn mal</l>
        <l>
          <lb/>ſi deplorable. Que ſi les Eueſques, ces heritiers auguſtes des</l>
        <l>
          <lb/>Apoſres, ne ſont point touche, ee qu’a Dieu ne plaiſe, du</l>
        <l>
          <lb/>nalheur publie, &amp; du déchot de l’authorite Royale, qui leur</l>
        <l>
          <lb/>eojours eſté ſi cher ſi precieuſe: S’ils ne veulent pas con¬</l>
        <l>
          <lb/>derer, que s’il eſtoit permis d’oppoſer les armes à la volonté</l>
        <l>
          <lb/>du Roy, les ames impatientes de la domination ne manque¬</l>
        <l>
          <lb/>roient iamais de couleur pour l’entreprendre; qu’on ne ceſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>roit iamais de controller l’authorité Royale, ſous pretexte de</l>
        <l>
          <lb/>la moderer, &amp; enfin qu’à force de la combattre, pour la tem¬</l>
        <l>
          <lb/>perer ou pour l’adoucir, on la deſtruiroit entierement: S’ils</l>
        <l>
          <lb/>ne veulent pas conſiderer, que ſi le Roy ne pouuoit choiſir</l>
        <l>
          <lb/>qu’au gré des Princes les Miniſtres de ſon Eſtat, les Miniſtres</l>
        <l>
          <lb/>e l’Eſtat ſeroient aux Princes, &amp; non pas au Roy, &amp; ne le</l>
        <l>
          <lb/>conſeilleroient iamais ſelon le bien de ſon ſeruice, mais ſelon</l>
        <l>
          <lb/>l’intereſt de ceux qui pourroient quand bon leur ſembleroit</l>
        <l>
          <lb/>les maintenir ou les chaſſer; S’ils ne veulent pas auoir deuant</l>
        <l>
          <lb/>les yeux, que ceux qui excitent, ou qui taſchent d’excirer</l>
        <l>
          <lb/>vne guerre ciuile, empeſchent abſolument le bien tant ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>haité de la paix vniuerſelle; nos deſordres inteſtins faiſant eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>perer de ſi grands aduantages à nos ennemis dans la continua¬</l>
        <l>
          <lb/>tion de la guerre; &amp; la paix domeſtique eſtant la ſeule voye</l>
        <l>
          <lb/>qui nous peut conduire à l’eſtrangere: S’ils ne veulens p.</l>
        <l>
          <lb/>dis je deuenir ſenſibles à tant de juſtes conſiderations, aà̀ l’ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uantage, à la gloire, au ſalut, ou de leur Roy ou de leur pa¬</l>
        <l>
          <lb/>trie; Au moins, qu’ils ſe laiſſent roucher à leur propre hon¬</l>
        <l>
          <lb/>neur, &amp;  ſ’excellence de leur propre caractere, qu’on prefa¬</l>
        <l>
          <lb/>ne ’ bleſſe mortellement en la perſonue d’vn Cardinal de</l>
        <l>
          <lb/>l’Egliſe de Rome.</l>
        <l>
          <lb/>utresfois vn Eueſque de France, quoy qu’infame &amp; con- oee Tu¬</l>
        <l>
          <lb/>uaineu manifeſtementdu crime irremiſſible de leze-Maieſt́,  ’</l>
        <l>
          <lb/>ca. 13. de</l>
        <l>
          <lb/>ayant eſte traité auec quelque ſorte de rigueur, par e oy ui’¬</l>
        <l>
          <lb/>meſme qu’il auoit trahy, les autres Eueſques aſemblez pour raſi iſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ie con damner ne laiſſerent pas de ſeplaindre au Roy du trait </l>
        <l>
          <lb/>tementc peu reſpectueux, que leur collegue auoirreceu, &amp; ne</l>
        <l>
          <lb/>craignirent pas, dit l’Hiiſtoire, de luy faire vne ſeuere repri¬</l>
        <l>
          <lb/>mande. Et le parricide ordonneynon par vn Roy, mais par</l>
        <pb n="49"/>
        <l>
          <lb/>48</l>
        <l>
          <lb/>vn ſimple Parlement, contre la perſonne d’vn illuſtre Cardi¬</l>
        <l>
          <lb/>nal, ne ſera point eapable d’allumer le zele &amp; l’indignartion</l>
        <l>
          <lb/>ſainte des Eueſques de ce temps Et ne comprennent-ilspas,</l>
        <l>
          <lb/>ne voyent-ils pas qu’ils ſonr proſcrits en quelque ſorte auec ce</l>
        <l>
          <lb/>Prelat, &amp; expoſez auec luy à l’irmpieté, &amp; à la cruauté des</l>
        <l>
          <lb/>ames les plus deſeſperées; que tous s couſteaux qui pen¬</l>
        <l>
          <lb/>dent ſur la teſte du Cardinal, pendent ſur leur teſte, &amp; que la</l>
        <l>
          <lb/>licence de le tuër eſt vne porte ouuerte à la licence, &amp; à l’im¬</l>
        <l>
          <lb/>punite des aſſaſſinats les plus abominables? u’ils penſene</l>
        <l>
          <lb/>donc ſerieuſement à ſe reſſentir de l’outrage fait a la ſaincté</l>
        <l>
          <lb/>de leur ordre auguſte &amp; inuiolable, à ſoutenir la cauſe de</l>
        <l>
          <lb/>dignite ſacrée, &amp; Apoſtolique, à proteger courageuſement</l>
        <l>
          <lb/>vn accuſeé, qui a pour té́moins de ſon innocence ſes propres</l>
        <l>
          <lb/>aceuſateurs; qui ayant eſté ſi long- temps ſans charges, ſans</l>
        <l>
          <lb/>gouuernemens, fans places ſans alliances, &amp; deſtitue detout</l>
        <l>
          <lb/>autre appuy que celuy de leurs Maieſtez, n’a point voulu</l>
        <l>
          <lb/>qu’elles euſſent d’autre oſtage de ſa fidelit́, que la facilité de</l>
        <l>
          <lb/>le défaire quand elles voudroient; dont l’eſloignement forcé</l>
        <l>
          <lb/>&amp; tumultuaire a empiré vſiblemene, &amp; non pas amandé</l>
        <l>
          <lb/>comme on pretendoit, la coandition des affaires publiques;</l>
        <l>
          <lb/>que l’on n’a iamais plus violemment perſécuté, que lors qu’il</l>
        <l>
          <lb/>falloit le couronner pour la grandeur &amp; pour le bon-heur de</l>
        <l>
          <lb/>ſes ſeruices; contre la teſte duquel on ordonne que les mains</l>
        <l>
          <lb/>de tous les hommes ſoient armées, pendant qu’il eſt arm6</l>
        <l>
          <lb/>pour la defenſe de ſon Roy; &amp; que les veritables gens debien</l>
        <l>
          <lb/>auouenet ingenumene auoir eſté iuge, proſcrit, &amp; condamné</l>
        <l>
          <lb/>d’vne maniere ſi cruelle, ſans cauſe, ſans forme, ſans pouuoir;</l>
        <l>
          <lb/>l’Arreſt qui le condamne contre la volonté du Roy, ayant ſi</l>
        <l>
          <lb/>peu de force, qu’il paroiſt pluſtoſt vne vengeance d’ennemis</l>
        <l>
          <lb/>irritez, que la reſolution d’vn Senat conſtant, ſage, magna¬</l>
        <l>
          <lb/>eer. lib1. nime, &amp; ineſbranlable dans l’amour de la Iuſtice: Vt magis</l>
        <l>
          <lb/>,  iraorm bominm tudium, qoàm conſtanis Senats conſlum ſſe</l>
        <l>
          <lb/>videafar..</l>
        <l>
          <lb/>F IN,</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
