<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau521-2_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Avis important et nécessaire à monsieur de Beaufort et à
          monsieur le coadjuteur.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://books.google.fr/books?id=KktKAAAAcAAJ&amp;hl=fr https://books.google.fr/books?id=dM1BAAAAcAAJ"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Avis important et nécessaire à monsieur de Beaufort et à monsieur
            le coadjuteur.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="20" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>ADVIS</l>
      <l>
        <lb/>IMPORTANT</l>
      <l>
        <lb/>DE BEAVFORT</l>
      <l>
        <lb/>ET MONSIEVR</l>
      <l>
        <lb/>LE COADIVTEVR.¬</l>
      <l>
        <lb/> M. DC. L..</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/> ¬.</l>
      <l>
        <lb/>ni</l>
      <l>
        <lb/>pil</l>
      <l>
        <lb/>1.</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>4E¬¬</l>
      <l>
        <lb/> ooanGo</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/> c</l>
      <l>
        <lb/>R</l>
      <l>
        <lb/> L </l>
      <l>
        <lb/>rMPORTANT ET NECESSIRE</l>
      <l>
        <lb/>A MONS VR</l>
      <l>
        <lb/>a r D e¬</l>
      <l>
        <lb/>TE E</l>
      <l>
        <lb/>E DEAV I1</l>
      <l>
        <lb/> ET M O NS1R</l>
      <l>
        <lb/>12</l>
      <l>
        <lb/>sr e vr </l>
      <l>
        <lb/>e </l>
      <l>
        <lb/>LE COADHVTEVR</l>
      <l>
        <lb/>VlESSIE VRS</l>
      <l>
        <lb/> Cetue fermeté d’ame, que vous aveés fait paroiſtre dan;</l>
      <l>
        <lb/>les derniers orages, qui s’ôcoient élevés contre vous, a bien</l>
      <l>
        <lb/>7s5</l>
      <l>
        <lb/>monſtré̃. que. quelques-obâacles, quel’enie &amp; la malice</l>
      <l>
        <lb/>puiſſentoppoſer àv̂re ecreu, elleeſnaſſés puiſfant pou</l>
      <l>
        <lb/>les ſurnoncer; Que lespérjhdes plus gtaods neſpps pas ca</l>
      <l>
        <lb/>ables d’abacre vos couragos, &amp; que de quelque artifice quc</l>
      <l>
        <lb/>ſe ſeruent vos ennemis, pour vous riner dans l’eſprit des</l>
      <l>
        <lb/> gens de bien, la bonne conſcience &amp; la vayité ,es deux té¬</l>
      <l>
        <lb/>moias irreproehables de tptes-vos fians,feronttouqur</l>
      <l>
        <lb/>omber la. confuſion fur cex- meſa,, qui s’effoarcpp.de</l>
      <l>
        <lb/>vous acabler ars leurs impoſtures &amp; pas leurs calomniey,</l>
      <l>
        <lb/>Mais le zele que vous aués teuoigné pous le bien-public,</l>
      <l>
        <lb/>obligeant tous les bons, Erançois à faire des vœux conti¬</l>
      <l>
        <lb/>nuls pout la çoaſoryarjon de ys PRerſon4e5,.ijlne fauspas</l>
      <l>
        <lb/>que vous you éonuaié;ſdasl’ecésde l’amourqu’lsonc</l>
      <l>
        <lb/>poaurpos, ils repaee. lberte de vous dre,que la re¬</l>
      <l>
        <lb/>conciliatien que yous yçnea de faire, auecle Cardinal M¬</l>
      <l>
        <lb/>A. 2. zarin</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/> 4</l>
      <l>
        <lb/>arin leur eſt ſuſpe, &amp;guils appcehendent que la ſuits</l>
      <l>
        <lb/>ne vous en ſoiafneſje.7 </l>
      <l>
        <lb/>La maniere, dont il a recogneu les gfanides obligatione</l>
      <l>
        <lb/>qu’ à Monſiere Pice, vpus oit faire vrre ans ane</l>
      <l>
        <lb/>perpetuelle défianee de ſa laâcheté, &amp; de ſon ingraititude,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; vous de&amp;s airq, QquylpſVouû¬ maſqûer du nom</l>
      <l>
        <lb/>d’armitié ſa perfidie, afin de mioux ſurprendeë voſtre pru¬</l>
      <l>
        <lb/>Mente, C’eſt fiepernci&amp;uſmaime de ce de fa atio,</l>
      <l>
        <lb/>que ce furbe p’et e ulAge dans les 9cdaſibns les doin</l>
      <l>
        <lb/>importantes, c’eſt un piege qu’il tend à la facilité de ceux</l>
      <l>
        <lb/>de la noſtre, eſtJe my qu’il prattlquépour ſe ren¬</l>
      <l>
        <lb/>dre maiſtre de la libereé, &amp; de la vie de ſon Protecteur.</l>
      <l>
        <lb/>L’anfiée’aſſe nbjS de Seprembore, lors queMnſieur</l>
      <l>
        <lb/>e Prihce ecuc it éclater’le iuſte reſſentlrhent qu’il avoit</l>
      <l>
        <lb/>des remiſes, dont Ie Cardinal Maxarin ſe ſervoit -pout e</l>
      <l>
        <lb/>point execter ce qui auoit éte accordé ſur la paroe eſop</l>
      <l>
        <lb/>Alreſſe à Monſieur de Longoevll’al ’Tridéle R uelle;</l>
      <l>
        <lb/>Apres que, par les ofres de ſervice que vous fiſtes à ſon Al¬</l>
      <l>
        <lb/>reſſe en ce refioontre, õuseuſtes l’anicie, qeles inrereſte</l>
      <l>
        <lb/>ifferonts deés detniors iaonenientavoieut en quelqu</l>
      <l>
        <lb/>aoaterée. Ce Mimiſtre pêvoyae bien que eeuae reu</l>
      <l>
        <lb/>ioa fetoit fatale à ſa Foteune Qls artificés n’emloyad</l>
      <l>
        <lb/>il poi pour vus dioiſt? Ne a it pas offrit par un Ma¬</l>
      <l>
        <lb/>reſchaſ de Praeé à Moieur lé Preſident de Bellievre les</l>
      <l>
        <lb/> Seaux? à ld’vn de voas cent aille liures de rente en Gouves¬</l>
      <l>
        <lb/>nements de places conſiderables? à l’aucre l’bbaye de</l>
      <l>
        <lb/>Corbeé, &amp; la nomtatio au Cairdinalat, pourveu que vos</l>
      <l>
        <lb/>Vbs ſeparſie des yfitereſte de ce Ptince, qu’il meditoi</l>
      <l>
        <lb/>de perdreao tnilieu de Paris, pou y reſtablit ſa reputatiou</l>
      <l>
        <lb/>pat vne entrepriſe ſi hardie?</l>
      <l>
        <lb/>Cette’genereuſe pérſeverarcé-qie vous esſtes,à ne vous</l>
      <l>
        <lb/>point dê̂tcacher du ſeticé de drſiéur le Ptince, obligea le</l>
      <l>
        <lb/>Cardinal Maara d’a it ’recuts-Z ſe bſeſſes Grdinaires</l>
      <l>
        <lb/>Parl’entremaſe de l’A bbéde Rsiere itttuv chés Mon¬</l>
      <l>
        <lb/>ieur le Duc d’Oleans’auy, gſiſôoſtint fa fortunehan¬</l>
      <l>
        <lb/>cellantes</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/> ¬¬¬¬</l>
      <l>
        <lb/>cellance;il conſentit aiſément à toutes les conditions qu’on 81</l>
      <l>
        <lb/>lmyi voulut impoſer; &amp; proſtituant ſelon ſa couſtome l’au¬</l>
      <l>
        <lb/>chorité Royale, &amp; l’honneur du Miniſtere, il n’eut point de</l>
      <l>
        <lb/>repugnanee à venir denander pardonà Monſieur le Prin¬</l>
      <l>
        <lb/>ce; &amp; à luy proteſter les larmes aux yeux, qu’il ne fſeroit ia¬</l>
      <l>
        <lb/>aais ien, quiluy puſt dé́plaire;&amp; par vne laſcheté indi¬</l>
      <l>
        <lb/>gne du rang qu’il a l’honneur de tenit dens le Conſeil du</l>
      <l>
        <lb/>Roy, it acordaiaux menaces de ſon Alteſſe, ee qu’il avoit</l>
      <l>
        <lb/>ineonſiderément efuſé ſes ſollicicarions &amp; à ſes prieres,</l>
      <l>
        <lb/> Qui fut celuy dui Royaume, qui ne fit alors le moſne ju¬</l>
      <l>
        <lb/>gement ſur cette reconciliation, que l’on fait aujourd’huy</l>
      <l>
        <lb/>ur la uvoſtre? &amp; toutle mondee demeura-t’il pas d’aecord,</l>
      <l>
        <lb/>goe ſi Monſieur le Prince ne prevenoit le Cardinal’ Maza¬</l>
      <l>
        <lb/>rin dans le deſſein qu’ilauoit fans doute de le perdre, &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>ſe venger de l’injure qu’il pretendoit en avoir receuë, il ſe¬</l>
      <l>
        <lb/>roit malheureuſement prevenu par eétingrar; qui croyoit</l>
      <l>
        <lb/>avoir appaiſé la haine da peuple en leur ſacrifiant un Pri¬</l>
      <l>
        <lb/>e, qui ne leur eſtoit odieudx, que parce qu’ilauoir coſer¬.</l>
      <l>
        <lb/>vé par ſa valeur l’infaue aucleur de toutes leurs calaimitez,</l>
      <l>
        <lb/>a honte de la France &amp; le ſale rebut de l’Iealie; dans un</l>
      <l>
        <lb/>ang, qui ne devroit eſtre rempli, que par des perſonnes de</l>
      <l>
        <lb/>aiſſancé, de probité, &amp; de ſffiſance?</l>
      <l>
        <lb/>!Le ſouuenie qui’il: conſerovoit de l’affront que luy aoit</l>
      <l>
        <lb/>fait Monſieur lePrince, luy fic rechercher. toutes: les oo¬</l>
      <l>
        <lb/>eaſions de s’en reſſontir; apres que par mile faux raports ll</l>
      <l>
        <lb/>eut fait naiſtre mille ſoubç̧ous, &amp; mille délances entre les</l>
      <l>
        <lb/>Maifons de.Condé &amp;s les voſtres. L’ermportementi du Mat¬</l>
      <l>
        <lb/>quis de la Boultay luy fit. eſperer qu’ib ſe vengeroit de ſes</l>
      <l>
        <lb/>onnenis par ſes eneuuis; qu’il ſe défroirdes vns ou des</l>
      <l>
        <lb/>autres, ou que portaa leschoſes à l’extremié, ſuir la ruine</l>
      <l>
        <lb/>de tous enſemble ipourroirt rétablir fon credit, &amp; raffe.</l>
      <l>
        <lb/>air pa la perte de eux qu’il craignoit, l’autorité que ſa</l>
      <l>
        <lb/>fbilbleſe &amp; ſ nuuaiſôicoduitaluyaubitfa eadno.Afm</l>
      <l>
        <lb/>aoodge Moufileur la Prncederrompre pouir jaais ec</l>
      <l>
        <lb/>ous, àil ly faioohtoudro quevus avbeudeſſdindn.</l>
      <l>
        <lb/>1,</l>
      <l>
        <lb/>B verſer</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>verter ’autnonte oyaes ue u vtpgcteat</l>
      <l>
        <lb/>les ennenais de l’Eſtac que yous les deves inroduire:dans</l>
      <l>
        <lb/>le Royaoe que vous arés reſola de vous ſaiſir de l pes.</l>
      <l>
        <lb/>foane du Roy, &amp; decoute la Maiſon Royale qu’à eétefss</l>
      <l>
        <lb/>vous avés donné charge au Marquis de la Boulaye d’exci.¬</l>
      <l>
        <lb/>orune ſedieioa dans’aris: qu’il auoit en main dequoyi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtifier tout ce qu’il advançoit.</l>
      <l>
        <lb/> e fonbe ſcaoit bien qu’il ne pouvoiz toucher Moa¬</l>
      <l>
        <lb/>ſieur le Prineepar un endroirplus ſenſible &amp; plos delica;</l>
      <l>
        <lb/>il ne doutnit point, que celuy qoi vait tant de foisexpoſe</l>
      <l>
        <lb/>ſa vie pr la conſevation &amp;pourla gloire de la Couro¬</l>
      <l>
        <lb/>ne, ne eoppoſat avec chaleur à des, deſſei ns ſi parnioieu</l>
      <l>
        <lb/>Saaaalice ne s’arreſte pas encorelàa; ll ’adjoûte ue vops</l>
      <l>
        <lb/>vibs fair ren conplot, pourremper. os ains dansleſang</l>
      <l>
        <lb/>Royal, en la paſarnnede ce Prinue; qu’il en a de tres-hoas</l>
      <l>
        <lb/>advis; que quelques-vnsmeſme de ceux qui deioienct oe.</l>
      <l>
        <lb/>eœuter cét etecable aſſaſſina, luy oat deſcbuvert tout le</l>
      <l>
        <lb/>-myſtoue; &amp; qu’enfin il a des reſmoins ourvous onpain.</l>
      <l>
        <lb/>cre à la faede tous les hommos, des rimes lesplus eaa¬</l>
      <l>
        <lb/>s, qui puaiſſent tomber dans l’imaginatian des plusſce.¬</l>
      <l>
        <lb/>lerats.</l>
      <l>
        <lb/>Vous eſtonnerez vus, Ms siEv s, que Monſieus</l>
      <l>
        <lb/>e Prinee ait pris feu au recit d’vne telle cnjuratin ? Le</l>
      <l>
        <lb/>-Cardina Mazarin apres uoir donné ces premieres impraſ</l>
      <l>
        <lb/>ſions à ſon Alteſſe, afn de luy oſter tout lieu de douterds</l>
      <l>
        <lb/>e qu’il venoit d’entendre, luyfait donner les meſmes ad¬</l>
      <l>
        <lb/>ois par differentes perſonnes. Madame la Princeſſe garde</l>
      <l>
        <lb/>eucore le hillet que MonſieuServien eſcrſvitſur ce ſujo,</l>
      <l>
        <lb/>bie qu’ilput quelquefois dormer au Cardinal des conſeails</l>
      <l>
        <lb/>afſemiolents pourr’aſſurenſa timilicé narselle, hien quil</l>
      <l>
        <lb/>ait continuellement on bouhe cettemaximeiQu’uuhoms</l>
      <l>
        <lb/>ne pour s’ellſeuer doit marcher ſuc les corps mots; ſur</l>
      <l>
        <lb/>enx mefrase de ſes bien fateuns, sib eſtneceſſaire ;’en’oſ¬</l>
      <l>
        <lb/>pargaor actifioe; poſon myfer pout fon eſâabliſſmeoé, </l>
      <l>
        <lb/>aſriradeos unsbLdes autres pour ronſematioa On se</l>
      <l>
        <lb/>peut</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/> peut roire qu’il t auoune pert a nranona vaceurne¬</l>
      <l>
        <lb/>- moire &amp; ſi meſchaate; il rendoit ſos reſpecs auee rop </l>
      <l>
        <lb/>daſfiduite à Monſeur le Prince, &amp; eſmpoignoi rap d’as¬</l>
      <l>
        <lb/>tachamentà ſes intreſts; enfin il a trop d’honneur, ppar</l>
      <l>
        <lb/>auoir contribuée en cette occaſion autre choſe, que l’obei¬</l>
      <l>
        <lb/>ſanee qu’il a pour le M. Il pouvoit ſeulemen ſa diſpenſar</l>
      <l>
        <lb/>deravailler en meſme temps avec rant deſaings à le¬</l>
      <l>
        <lb/>re, qui fut envoyée au Parlement, pour juſtifier la deren¬</l>
      <l>
        <lb/>ion de Monieur le Prince, &amp; au billar qui luy fue ſori,</l>
      <l>
        <lb/>pour l’adverxir qu’onavoit deſſein de l’aſſaſſine.;1</l>
      <l>
        <lb/> li</l>
      <l>
        <lb/>’y innoeCnee ayant eſ́reconnue, iln à qerſonos</l>
      <l>
        <lb/> qui ne deſplore la conduite de Morſior -lo Prina asip</l>
      <l>
        <lb/>apres s’eſtre laiſſé pcrſuader, que yousayiex eonſpiacon</l>
      <l>
        <lb/>re la Maiſon Royale &amp; contreſa yie, n’eſt-il pasdige. de</l>
      <l>
        <lb/>compaſſion, de s’eſtre laiſſé emparter aux dernieresere</l>
      <l>
        <lb/>mitoz? &amp; s’il acreu que uous ayez conçeu un ſiehormeid</l>
      <l>
        <lb/>ſein, n’a-tc’il pas deuairetous ſes effors pour poperde,</l>
      <l>
        <lb/>r pour venger l’Eſtat &amp; le ſang Royal, dont i a l’hanneus</l>
      <l>
        <lb/>d’sſtre le pgemier Ptince?</l>
      <l>
        <lb/> , aerſonne, qui blaſme ce que vous na eſee</l>
      <l>
        <lb/>raines de faire pour deſtourner le coup, dontvous; eis</l>
      <l>
        <lb/>injuſtement menacez; Mais ſi Monſieur le Princs </l>
      <l>
        <lb/>d’aooir adjoufté f aue calonnes qu’on vousimoſi. Si</l>
      <l>
        <lb/>oous avez raiſon de vous pleindre de ſes violences, qui vou</l>
      <l>
        <lb/>anoforcé, pour voas en gnatentir, de vousjetter enre les</l>
      <l>
        <lb/>bras de l’home dumonde, que vous avieés leplusindigets</l>
      <l>
        <lb/> nent raitté, &amp; pout lequel vous avés en plus de ſpris</l>
      <l>
        <lb/>Soaus aués vne iuſte douleur d’avoir eſté ſoupçanés, px</l>
      <l>
        <lb/>Àdanſieurle Prince, d’vo crime qui faiſoit horteae tu</l>
      <l>
        <lb/>la ature; quel reſſentiment ne devés vous pas avoirconue</l>
      <l>
        <lb/>eluy qui a pretendu vous en convaincre ?&amp; qui ſeduiſaot</l>
      <l>
        <lb/>la credulicé d’une perſonue ſ inrereſlée dans lacanſerya¬</l>
      <l>
        <lb/>iosd l’Eftat, yous aceduaits par césartifce maliieu à ts</l>
      <l>
        <lb/>duarchorſa prottioh,par laquelleiliaoulu motifier vo¬</l>
      <l>
        <lb/>te generoûité, qui a long temps combatu, devant qus</l>
      <l>
        <lb/>vous</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>,GGFTcraſyle que vous jugez hone</l>
      <l>
        <lb/>Mais veritablement la violence qu’lla ſecretemnent fomen¬</l>
      <l>
        <lb/>tée vous a fait cherchet voſtre ſeuteté: Comnielors qu’n</l>
      <l>
        <lb/>vaiſſeau eſt ſurpris en plélne mer par une grande tempeſt,</l>
      <l>
        <lb/>apres que ta Pilote a long- cemps combaru codtre la futeur</l>
      <l>
        <lb/>des vagues &amp; des venes,-ſa pudenice l’ohlige-quehquefois</l>
      <l>
        <lb/>de delaſchûerrlalgri luy ess des coftes ingraes &amp; hathares,</l>
      <l>
        <lb/>ſur le bord deſquelles il voit eneore flotter les miſerablesre¬</l>
      <l>
        <lb/>es levaiſſeau qui s’yſoat briſe; Mais à peine l’orage eſt¬</l>
      <l>
        <lb/>il ſaiſſé, quelant l’ancre il ſe remet à la voile, pourſuit ſa</l>
      <l>
        <lb/>out;a&amp;s’il neétourne les yeux vetrs ces malheureuſes pla¬</l>
      <l>
        <lb/>ga cn’eſt qae poui fe ſonvenir du danige quile a couro,</l>
      <l>
        <lb/>e pour les conſide-ert plultſt cobnme les veſmoins de fadiſ.</l>
      <l>
        <lb/>goe, quecom un port aſfué pouir cenx qui nvigens.</l>
      <l>
        <lb/>Tues iey, Mass i rs, toutes vos actiodns n’dntpoint</l>
      <l>
        <lb/>dollabut, que la reformasion depdeſordrés de l’Eſtat</l>
      <l>
        <lb/>A rage impeyeu alrrauenſé vos deſfinsvus-avésroſfé</l>
      <l>
        <lb/>tuaie de vous nettre malgéoas à coer dans un</l>
      <l>
        <lb/>Port, dont la fidelite vous a eſté ſi lofige temps ſuſpecta:</l>
      <l>
        <lb/>uuffrez que eous les bons Frdois voos conjurene d’en</l>
      <l>
        <lb/>or3&amp; do coneimaer e queous avés gene reſemenx</l>
      <l>
        <lb/> nl: L 1</l>
      <l>
        <lb/>ooiameteel!</l>
      <l>
        <lb/>i E nfiatce que vous-poeés depoisqûeſqua temsaaudx</l>
      <l>
        <lb/>arolsdn Cardinal Mazarin, fait trbler tous ceux qi</l>
      <l>
        <lb/>vousegardent amme les delces des peples, &amp; los pro</l>
      <l>
        <lb/>eurs de noſtde liberté; Songes degace, qu’id n’a lama</l>
      <l>
        <lb/>aeſte Raiperie deqelqu’n, quibnel’air cmblé defaaſs.</l>
      <l>
        <lb/>ecareſſeg r ſouuenez useb sfvas, que danse</l>
      <l>
        <lb/>aefns temp; qu’aade ous negociloir ſecrettemenavbé</l>
      <l>
        <lb/> ay eetts econcilration, qui alefclara qu’apres la daen¬</l>
      <l>
        <lb/>tion de Meſſies bes Princes &amp;. voſtre juftificatio; il leux</l>
      <l>
        <lb/>eſogndit avez lus d’enapreſfeaon que jamais le deitr</l>
      <l>
        <lb/>qu’il auvoie dsſeconde leucs mthbtis p E ae fburbe ne</l>
      <l>
        <lb/>peut nuar que la veillq’il fit arpeſter Meſſieurs les Pein2</l>
      <l>
        <lb/>cep, il ae liy eut peoms de portr l’eſprit de c eyae à tt</l>
      <l>
        <lb/>hazarder</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/> 3</l>
      <l>
        <lb/>hazarder poui vous perdre, pourven qu’ils’engageaſt à n’e</l>
      <l>
        <lb/>couter iamais aucunepropoſition d’accommodemenavec</l>
      <l>
        <lb/>vous, &amp; d’eſtre conjointement avec luy voſtre ennemy ir¬</l>
      <l>
        <lb/>reconcliable.</l>
      <l>
        <lb/>L’exemple d’vne perfidie ſi. deteſtable vons doit faire</l>
      <l>
        <lb/>avoir erhaoreum le traiftre, bien que da craluſon vousait</l>
      <l>
        <lb/>eſté avatageuſe; ô&amp; puis que pout ſe vemgnnle quelque le.¬</l>
      <l>
        <lb/>get meſpris, que Monſieur le Prince avmit fait de fa perſon¬</l>
      <l>
        <lb/>ne il n’a rien oublie, que les’obligatlons infinies qu’il a voit</l>
      <l>
        <lb/>à ſon Alteſſe: ne peut-on pas juſteuent apprehender, que</l>
      <l>
        <lb/>pour ſatisfaire à la hainequ’il couuefans doute contre.ous,</l>
      <l>
        <lb/> il ſe reſſouuienne de tout, horſmis de la parole qu’ilvous a2</l>
      <l>
        <lb/>donnée depuis peu, de ne ſonger iamais aux indgnitez que</l>
      <l>
        <lb/>vous luy avez faites. Car enfin le preeexre de l’erpriſonne¬</l>
      <l>
        <lb/>ment de Monſieur le Prince eſt imaginaire; les ſervices</l>
      <l>
        <lb/>qu’il a rendus à l’Eſtat ſontefectifs; les criroes dbnton l’ac¬</l>
      <l>
        <lb/>cuſe ſont chimeriques; on chaſtiz n la perfone dupre¬</l>
      <l>
        <lb/>mier Prince du ſang le merite qui donne de ’obrage: &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ſa vertu injuſtement ſuſpecte eſt tralctée comme le crime</l>
      <l>
        <lb/>convaincu. Vn Eſtranger ſujet du Roy d’Eſpagne vous veut</l>
      <l>
        <lb/>perfuader qu’il a penetré juſques dans le fonds ducœor de</l>
      <l>
        <lb/>nos Princes; que l’intereſt du ſervice duRoy n’eſt point le</l>
      <l>
        <lb/>premier mobile de leurs actions;, &amp;eque lors qu’ils ſont au</l>
      <l>
        <lb/>milieu du feu, du fer &amp; du ſang pour ſouſtenir les dtoits de</l>
      <l>
        <lb/>la Couronne, les. coups qu’ils donnent &amp; qu’ils reçoiuent</l>
      <l>
        <lb/>ſont moins pour abbatre les ennemis de l’Eſtat, que pour</l>
      <l>
        <lb/>renvetſer l’aurhorité Royale. Le Poliique extravagant</l>
      <l>
        <lb/>vous veut faire croire que Monſieur le Prince eſt criminel,</l>
      <l>
        <lb/>arce qu’apres avoit gagné quatre fameoſes batailles, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ſoubmis à l’obeiſſanc du Roy les plus importantes Villes</l>
      <l>
        <lb/>de l’Europe, il s’eſt acquis vne repuratiot extraordinaire.</l>
      <l>
        <lb/>Qu’il eſt coupable parce que tona les ſoldats one du reſpet</l>
      <l>
        <lb/>our ſa valeut; &amp; que du confente ment d ceux qui ont</l>
      <l>
        <lb/>blanchi dans le fervice, à l’aage de vin gt-cinq ans il s’eſt</l>
      <l>
        <lb/>rendu le plus grand Capiraine du ſieele. Qu’il falloit enfin</l>
      <l>
        <lb/>C s’aſſuter</l>
      <l>
        <lb/>19</l>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>S’aſuirer de fa perſonne; parce qu’il demandoir des gtaees</l>
      <l>
        <lb/>pour ceux qui auoient genereuſemenc reſpandu leur ſang</l>
      <l>
        <lb/>dans les armées, &amp; qu’il vouloit par des recompeuſes ex¬</l>
      <l>
        <lb/>citer les ſujets du Roy à ſuivre l’exemple des braues, dont</l>
      <l>
        <lb/>il faiſoit recognoiiſtre lesſecviees.</l>
      <l>
        <lb/>Que ſicét habile Miniltre ne pecend pas vous perſuade</l>
      <l>
        <lb/>que l’empriſonnement de Meſſieurs les Princes ſoitvn ef.</l>
      <l>
        <lb/>et de ſon jugement, il n’y a perſonne qui ne juge que c’en</l>
      <l>
        <lb/>eft vn de ſa mermaoire Le ſouenir d’n affront receu l’a por¬</l>
      <l>
        <lb/>é à cetee violence, &amp; ſon ane naurellement ingrate ya</l>
      <l>
        <lb/>laſchemene conſenti mais quoy, put-eſtre que ce grand</l>
      <l>
        <lb/>Iomme ’a aoint d’autres amls qae ceux de l’Eſtat; il a</l>
      <l>
        <lb/>creu devoir paſſer par deſſus coutes les obligations qu’il</l>
      <l>
        <lb/>avoit à ſon Prince, quia fait triompher par tout les armes</l>
      <l>
        <lb/>du Roy, parce qu’il apeu avoir la penſee de ſe mettre à la</l>
      <l>
        <lb/>ceſte d’vn Party conſiderable, Sil eſt ainſi, manquera-t’il</l>
      <l>
        <lb/>de precexce pou perdre quand il pourra ceux qi ſe ſont</l>
      <l>
        <lb/>ttouuez en effec, &amp; qulone tiré l’eſpée contre les troupe</l>
      <l>
        <lb/>de ſa Majeſtét Quelles aſſutances avez vous qu’il agiſſe</l>
      <l>
        <lb/>avec vous plus ſiaceremene qu’il n’a fait avoc Monſieur la</l>
      <l>
        <lb/>Prince &amp; que pour juſtifier les perfidies qu’il vous fera, il</l>
      <l>
        <lb/>m’allegue un jour que les circonſtances du temps obli¬</l>
      <l>
        <lb/>geoient ſa Majeſté de diſſimnler les teſſentimens qu’elle</l>
      <l>
        <lb/>avoit de vos entrepriſest Penſez-vous qu’il ait oublié le</l>
      <l>
        <lb/>ſenſible deſplaiſir qu’il receut à Saint Germain, lors qu’il</l>
      <l>
        <lb/>aprit, que deſcouvrantpubliquerment dans l’Hoſtel de Vil¬</l>
      <l>
        <lb/>le la veritable baſeſſe de ſon extraction, vous dirtes qu</l>
      <l>
        <lb/>c’eſtoit une choſe honteuſe àla Prance de ſooffrir plus long¬</l>
      <l>
        <lb/>temps la dominarion du fils du ferrmier, &amp; de la baſtarde du</l>
      <l>
        <lb/>Moine Buffalin, Abb́ de l’Appeſcia dans le Duché de</l>
      <l>
        <lb/>Marſa. ? Croyez-vous qu’il ne ſe ſouvienne plus que vous</l>
      <l>
        <lb/>avés dit, que pour le chaſtier des diſcours inſolents qu’il</l>
      <l>
        <lb/>avoit tenus contre voſtte perſonne vous dittes, que vous</l>
      <l>
        <lb/>vous contenteriez de faire douner à ce faquin veſtu de rou¬</l>
      <l>
        <lb/>ge, la fleur de lvs en Greve’ Et peut-il oublier que lors qu’il</l>
      <l>
        <lb/>eut</l>
      <pb n="11"/>
      <l>
        <lb/>eut l’effronterie de ponſer à l alliance de Monfieut de Mer¬</l>
      <l>
        <lb/>cure pour la Mancini, Monſieur de Beaufort ait dit, qu’el</l>
      <l>
        <lb/>me croiroit iamais que le petit fils d’vun Hearny l V. ait voul</l>
      <l>
        <lb/>eſpouſer la petire fille d’vnu Courier? Et penſez-vous enfin,</l>
      <l>
        <lb/>qu’eſtanc nay Italien il puoiſſe mecere en onbly les injures</l>
      <l>
        <lb/>qu’il croit avoir receuës de vous, &amp; qu’il s’imagine que vous</l>
      <l>
        <lb/>puiſſies oublier celles qu’il vous a faites ll ne ctoira jamais</l>
      <l>
        <lb/>que Monſieur de Beaufort oublie cinq années de priſon,</l>
      <l>
        <lb/>apres avoit eſté calomnieuſement accuſé d’avoir vou lu ſalir</l>
      <l>
        <lb/>ſes mains dans le vif ſang de ſon Eminence qu’il oublie les</l>
      <l>
        <lb/>-diverſes entrepriſos conſpirarions qu’on a faites pour l’aſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſaſſiner depuis ſa ſorie du Bois de Vincennes; qu’il oublie</l>
      <l>
        <lb/>l’injuſte perſecution de la Maiſon de Vendoſme:Que Mon¬</l>
      <l>
        <lb/>ſieur le Coadjuteur ne ſe reſſouvienne plus de la maniere</l>
      <l>
        <lb/>dont il vous a trairtez à la Cour, lors qu’il expoſoit ſi gene¬</l>
      <l>
        <lb/>reuſement ſa vie, pour appaiſer les mouvements qui s’eſle¬</l>
      <l>
        <lb/>verent dans Paris le jour que Mouſieur de Bruxelles fut en¬</l>
      <l>
        <lb/>levé par le beau conſeil de ce Miniſtre: Qu’il ne ſe ſouvien¬</l>
      <l>
        <lb/>ne plus de cous les emportements extravagants de ce grand</l>
      <l>
        <lb/>Prince de l’Egliſe, qui fut ſi inſolent, que d’oſer dire à Sainc</l>
      <l>
        <lb/>Germain, que Monſieur le Coadjuteur mericoit d’eſtre ti¬</l>
      <l>
        <lb/>ré à quatre chevaux, &amp; qu’il falloir en faire vn exemple me¬</l>
      <l>
        <lb/>morable à la poſterité. Non, non,Messievrs, voſtre ge¬</l>
      <l>
        <lb/>neroſité n’eſt pas capable de luy faire prendre vne ſincere</l>
      <l>
        <lb/>confiance en voſtre reconciliation, &amp; ſa laſcheté vous doit</l>
      <l>
        <lb/>faire ſoubçonner la ſiesne; Et nous devons juſtement ap¬</l>
      <l>
        <lb/>pechender que cét Eſtranger qui travaille viſiblement par</l>
      <l>
        <lb/>ſa conduite à la ruine de cette Monarchie, qui entretienc à</l>
      <l>
        <lb/>cét effet des ſecrettes correſpondances avec nos ennemis,</l>
      <l>
        <lb/>dont il eſt naay ſujet; apres avoir mis dans les fers l’invinci¬</l>
      <l>
        <lb/>ble Deffenſeur de eét Eſtat, &amp; la terreurt du Roy d’Eſpagne</l>
      <l>
        <lb/>ſon Souvorain; n’entreprenne ſur les illuſtres Deffenſeurs</l>
      <l>
        <lb/>de la liberté publique ; afin quepar la perte des vns &amp; des</l>
      <l>
        <lb/>autres, il metce à bout les pernieieux defſeins qu’il atramés,</l>
      <l>
        <lb/>depuis le jour, qu’àla honce &amp; au malheur de la France, il</l>
      <l>
        <lb/>Aprés</l>
      <l>
        <lb/>eſt entré dans le Miniſtere.</l>
      <l>
        <lb/>7To7</l>
      <pb n="12"/>
      <l>
        <lb/>2.</l>
      <l>
        <lb/> Apres tout, M ss e v s, quand vous aurié́s des ga¬</l>
      <l>
        <lb/>ges afſurez de ſa parole, &amp; que forcçant ſon naturel il en</l>
      <l>
        <lb/>oudroit eſtre eſclave pour l’amour de vous, croyez-vous</l>
      <l>
        <lb/>avoir fair compreudre dans tous les peuples? Et ne doiuent¬</l>
      <l>
        <lb/>ils plus croire que vous leur avez preſché dans Saine Paul,</l>
      <l>
        <lb/>Que le Cardinal Mazarin eſt un Minitre eſtranger, declaré</l>
      <l>
        <lb/>ennemy de l’Eſtat, &amp; perturbateur du repos public, par la</l>
      <l>
        <lb/>plus celebre Compagnie du Royaume, parce qu’il eſt voſtre</l>
      <l>
        <lb/>amy? N’eſt-il donc plus vray qu’il ait enlevé nuitamment</l>
      <l>
        <lb/>le Roy? N’eſt ce plus ce laſche, ce perfide, qui apres avoir</l>
      <l>
        <lb/>mlle fois violé le ſerment qu’il avoit fait, a voulu ſacrifier à</l>
      <l>
        <lb/>ſa paſfion lacapitale duRoyaume? Le diſipateur de nos F¬</l>
      <l>
        <lb/>nances, qui s’eftoit efforcé d’opprimer inſolermmnent toutes</l>
      <l>
        <lb/>les Compagnies ſouueraines de l’Eſtat, lors qu’elles ont</l>
      <l>
        <lb/>voulu fa:re des remonſtrances pour le ſoulagement des</l>
      <l>
        <lb/>peuples? Ce cruel, qui a donné en proye à l’inhumanité des</l>
      <l>
        <lb/>Partiſans toutes nos Provinces: &amp; qui foulaataux pieds les</l>
      <l>
        <lb/>-Lox diuines &amp; humaines; s’eſt gorgeé du ſang de la veufue</l>
      <l>
        <lb/>&amp; de l’orphelin &amp; cét avare infatiable quis’eſt eneichi des</l>
      <l>
        <lb/>aece ſſitez publiques, &amp; qui deſrobant à la veuë de tourt le</l>
      <l>
        <lb/>monde l’argent deſtiné pour le payement des troupes, a</l>
      <l>
        <lb/>fait perir les plus fleriſſantes Armées que la France ait ia¬</l>
      <l>
        <lb/>mais mis ſur pied? Ce Miniſtre qui a tant de fois expoſé par</l>
      <l>
        <lb/>ſon imprudence la fortune, la feureré, &amp; la reputation de</l>
      <l>
        <lb/>l’Eſtat, en deſgarniſſant nos Frontieres? Cét ennemy du</l>
      <l>
        <lb/>repos de la France, qui a- refuſé la Paix que l’Eſpagne nous</l>
      <l>
        <lb/>demandoit, à des conditions les plus advantageuſes que</l>
      <l>
        <lb/>nous puifſions jamais eſperer? Enfin cét hormme dont la vie</l>
      <l>
        <lb/>aſt fieſtrange, que ſesenneris meſme ne peuuent s’empeſ¬</l>
      <l>
        <lb/>cher de rougir, lors qu’ils ſont obligez de la luy reprocher</l>
      <l>
        <lb/>A. t’il iuſtifſé toute ſa mauvaiſe conduite, &amp; s’eſt-il fait</l>
      <l>
        <lb/>homme de bien en vous pcomettant ſon amití Si l’on ſe</l>
      <l>
        <lb/>pleint à preſent des uiolences &amp; des cruaurez qu’il fait exe¬</l>
      <l>
        <lb/>crcontre les ſujets du Roy, pout continuer ſes rapines &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ſes brigandages; penſez- vous qu’on a tort de deſcrier la</l>
      <l>
        <lb/>Mini¬</l>
      <pb n="13"/>
      <l>
        <lb/>e¬¬¬¬</l>
      <l>
        <lb/>Miniſtere, que l’Eſtait ne peut eſtre mieux gonuené, que </l>
      <l>
        <lb/>le Cardinal Mazarin a remedié à tous les deſordres, &amp; qu’il</l>
      <l>
        <lb/> eſt digne de la place qu’il tient parce que vous eſtesrecon¬</l>
      <l>
        <lb/> ciliez? Triſte &amp; fatale con dition des peuples Si leurs cala¬</l>
      <l>
        <lb/>mitez ne ſont conſiderables, &amp; ſi leurs pleintes ne’ſont ju¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtes, que ſuivant les intereſts de ceux dont ils reputent le</l>
      <l>
        <lb/>merite &amp; la naiſſance, &amp; pour leſquels ils ont voulu donner</l>
      <l>
        <lb/>iliberallement &amp; leurs biens &amp; leurs vies. Laſche, ingrat,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; perfide comme il eſt, penſe-t’il n’eſtre plus l’object de no¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtre baine, parce qu’il eſt devenu celuy de voſtre amitié?</l>
      <l>
        <lb/>Et croit-il ’eſtre deſpouillé de toute l’infamie qui nous le</l>
      <l>
        <lb/>rend odieux, en faiſant par tour où il va vne abjuration pu¬</l>
      <l>
        <lb/>blique de ſon nom? Croit-il regagner les cœurs, en diſant</l>
      <l>
        <lb/>qu’il n’eſt plus Mazarin, &amp; qu’il eſt Frondeur? Cette rail le¬</l>
      <l>
        <lb/>rie indigne d’vn premier Miniſtre peut ſeduire pour vn tẽps</l>
      <l>
        <lb/>quelques-vns de la populace: mais lors qu’ils s’apercevront</l>
      <l>
        <lb/>que ce dangereux ſerpent n’a quitté ſa peau, que pour en</l>
      <l>
        <lb/>reprendre vne nouvelle, qu’il ne les aembraſſez, que pour</l>
      <l>
        <lb/>avoir le moyen de les eſtouffer; La juſte colere que les flat.</l>
      <l>
        <lb/>teries de ce fourbe avoient aſſoupie &amp; enchantée, ſe réveil¬</l>
      <l>
        <lb/>lant tout à coup, &amp; rompant le charme, éclatera avec autant</l>
      <l>
        <lb/>de chaleur, que lors qu’elle eſtoit animée par voſtre Evan¬</l>
      <l>
        <lb/>gile: &amp; peut-eſtre que les inclinations qu’ils avoient pour</l>
      <l>
        <lb/>vous, quand vous eſtiez ſon ennemy, changeront au grand</l>
      <l>
        <lb/>deſadvantage de nos intereſts, lors qu’ils vous trouveront</l>
      <l>
        <lb/>dans ſon party. La pente naturelle qu’il a vers tout ce qui</l>
      <l>
        <lb/>peutcauſer la deſolation du Royaume, &amp; la ruine des plus</l>
      <l>
        <lb/>fTdelles ſujets du Roy, leur fait pouſſer des ſoutpirs &amp; verſer</l>
      <l>
        <lb/>des larmes ameres quand ils voy ent que par voſtre appuy, il</l>
      <l>
        <lb/>ſe raffermit dans la meſme authorité́, que vous avez tant de</l>
      <l>
        <lb/>fois apellée tyrannie. C’eſt vn pecheur incorrigible, qui ne</l>
      <l>
        <lb/>peut ſurmonter les mauvaiſes habitudes d’ignorance, de</l>
      <l>
        <lb/>malice, de baſſeſſe, &amp; d’ingratitude qu’il a contractées dans?</l>
      <l>
        <lb/>Ie Miniſtere. Il à beau, comme vn acteur de theatre eſtudier</l>
      <l>
        <lb/>routes ſes actions pour tromper les yeux de ceéux qui l’ob¬</l>
      <l>
        <lb/>ſervene; il y a touſiours quelque choſe dvieil Mazarin, qui</l>
      <l>
        <lb/>D le</l>
      <pb n="14"/>
      <l>
        <lb/>le fait reeognoiſtre, &amp; ſes recheutes neſont pas moins dan¬</l>
      <l>
        <lb/>gereuſes que ſes premieres faures. Depuis qu’à la confuſion</l>
      <l>
        <lb/>des François il eſt de rerour à Paris, &amp; que par vne ſotte to¬</l>
      <l>
        <lb/>lerance le peuple qu’il a voulu faire perir le ſouffce dans ſes</l>
      <l>
        <lb/>murs qu’il a voulu noyer dans leurſang. N’a-t’il pas impu¬</l>
      <l>
        <lb/>demment rapeclle le crime que le Parement avoit proſcrit</l>
      <l>
        <lb/>par ſes-Arreſts? N’a-t’il pas remis dans le Conſct les harpies</l>
      <l>
        <lb/>qu’on en avoit chaſlé? Les Cathalans &amp; les autres miniſtres</l>
      <l>
        <lb/>de ſes paſſions n’ocecupent- ils pas à la honte de ceux qui ont</l>
      <l>
        <lb/>les moyens &amp; le pouvoir en main les meſmes lieux, d’où la</l>
      <l>
        <lb/>juſtice les avoit fait tomber’S’eſt-il emparé avec moins da¬</l>
      <l>
        <lb/>vidité de l’argent que Meſſieurs les Surintendans ont fait</l>
      <l>
        <lb/>porter à l’Eſpargne par leurs ſoins &amp; par leurs a lreſſesLe</l>
      <l>
        <lb/>Preſident de Thoré a dit publiquement dans le Parlement,</l>
      <l>
        <lb/>que le ſieur d’Emery eſtoit preſt de ſe juſtifier; que depuis le</l>
      <l>
        <lb/>mois deNovembre il avoit fourny au Cardinal Mazarin dx¬</l>
      <l>
        <lb/>huit millions, dont il y en avoit cinq pour luy, ou pour ceux</l>
      <l>
        <lb/>ſous le nom deſquels il trafique; cependant a t’il donné</l>
      <l>
        <lb/>quelque meilleur ordre pour la ſubſiſtce des gens de guer¬</l>
      <l>
        <lb/>re, &amp; pour la ſeureté des Places qui nous ont couſté tãt d’or</l>
      <l>
        <lb/>&amp; de ſang, &amp; dont la perte ne ſeroit pas moins honteuſe &amp;</l>
      <l>
        <lb/>prejudiciable à l’Eſtat, que la conſervation en eſt abſofumẽt</l>
      <l>
        <lb/>neceſſaire? Si on veut reſiſter aux grands deſſeins &amp; aux for¬</l>
      <l>
        <lb/>ces cõſiderables des ennemis; a-t’il pris plus de ſoin de con¬</l>
      <l>
        <lb/>ſerver nos Alliez, qui laſſez de ſes manquemens de parole 8</l>
      <l>
        <lb/>de ſes intentions, ſur le credit deſquelles il voudroit bie </l>
      <l>
        <lb/>les retenir au ſervice du Roy n’adjouſtant plus foy à ſes trai¬</l>
      <l>
        <lb/>tez vont prendre party avec l’Eſpagne? A-t’il profité corm¬</l>
      <l>
        <lb/>me il devoit, des advis que luy en dõnoit Madame la Lan d¬</l>
      <l>
        <lb/>grave de Heſſe: Peut-il nier que cette generecuſe Princeſſ</l>
      <l>
        <lb/>ſi conſtamment attachée à nos intereſts, ne l’air aduerti que</l>
      <l>
        <lb/>les Eſpagnols levoient en Boheme &amp; dans l’Auſtriche, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils n’attendoient que le licentiemét des troupes qui ſo ne</l>
      <l>
        <lb/>par toute l’Allemagne pour s’en ſervir, &amp; venir fondre ſor</l>
      <l>
        <lb/>nous?Que c’eſtoit à regret que la pluſpart de ſes braves Co¬</l>
      <l>
        <lb/>lonels ſe reſolvoient de combatre contre la France; mais</l>
      <l>
        <lb/>qu’apres</l>
      <pb n="15"/>
      <l>
        <lb/> b vss ae -noans s -a oaoos i¬ ’-,¬</l>
      <l>
        <lb/>chez, apres s’eſtre offetts, ils ont eſté contrains par le meſ¬ 7¬</l>
      <l>
        <lb/>pris que nous faiſions d’eux, de prendre le party contraire?</l>
      <l>
        <lb/>Enfin qu’a-t’il fait qui nous blige à croire qull n’eſt pas le</l>
      <l>
        <lb/>meſme Mazarin, qui a porte la France ſurle penchant de ſa</l>
      <l>
        <lb/>ruine? Et vous pourrez ſouffrir gu’on diſe de vous, que vous</l>
      <l>
        <lb/>eſtes ſes amis, c’eſt à dire ſes futures victimes; Lors qu’il</l>
      <l>
        <lb/>croira pouvoir apaiſer en vous ſacrifiant les premiecres tem¬</l>
      <l>
        <lb/>peſtes dõ̃t il ſera menacé, c’eſt le deſtia de ſes bien- facteurs;</l>
      <l>
        <lb/>c’eſt celuy de tous ceux qu’il engage ma’heureuſemét dans</l>
      <l>
        <lb/>ſon amitié. Fatale amitié, qui vient d’eftre cauſe que des.</l>
      <l>
        <lb/>peuples ont ſouffert qu’au meſpris des Declaratiõ̃s du Roy,</l>
      <l>
        <lb/>pour leſquelles ils ont tant combatteu, on’aye fait au premier</l>
      <l>
        <lb/> Prince du Royaume vne violence qu’ils ne ſouffriroient</l>
      <l>
        <lb/>point en la perſonne du moindre ciroyen! Ie ſçay bien que</l>
      <l>
        <lb/>M. le Prince ayant commandé les croupes qui les avoient</l>
      <l>
        <lb/>aſſiegez, ils ſont en quelque façon excuſablos, s’ils n’omt pas</l>
      <l>
        <lb/>eu pour luy toute la té dreſſe qu’ils ont témoigné pour ceux</l>
      <l>
        <lb/>qui les avoient deffendus. Mais qu’ils faſſent vn peu de re¬</l>
      <l>
        <lb/>flexion ſur ce qu’a fait cét illuſtte Malheureux; lors que la</l>
      <l>
        <lb/>Reyne a ereu qu’on vouloit opprimer l authorité Royale,</l>
      <l>
        <lb/>elle s’eſt retirée à S Getmain, M. le Prince l’a ſuiie, c’aſt à</l>
      <l>
        <lb/>ſa Majeſté de juſtifier la ſuitte de cette ſortie, M. le Duc</l>
      <l>
        <lb/>d’Orleans y conſentit. Ce Prince à qui le Ciel a donné tou¬</l>
      <l>
        <lb/>tes les lumieres neceſſaires pout le gouuernemenr d’vn</l>
      <l>
        <lb/>Eſtat, &amp; qui par l’excez de ſa bonté a ſi juſtemente gagné les</l>
      <l>
        <lb/>cœurs de tout le monde. Il eſt certain que le Roy pour juſti¬</l>
      <l>
        <lb/>fier la reſiſtance que les Pariſiens ont fait à ſes volontea, n’a</l>
      <l>
        <lb/>point voulu punir par cét empriſonne ment l’obeiſſance &amp;</l>
      <l>
        <lb/>la valeur de M. le Prince, qui s’oppoſa ſi vigoureuſement au</l>
      <l>
        <lb/>torrent des tumuluueux mouvements de la ville capitale du</l>
      <l>
        <lb/>Royaume, dont l’exemple eſtoit d’vne ſi dangereuſe con¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe quence: Mais ſi les peuples eſtoien aſſez credules, s’ils</l>
      <l>
        <lb/>eſtoient aſſez ſimples pour ſe les perſuader; &amp; pour croire</l>
      <l>
        <lb/>que le Mazarin n’ait point eſté le ſeul autheur de la reſolu¬</l>
      <l>
        <lb/>ton que la Reyne prit d’emmener le Roy, de les aſſieger, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>de</l>
      <pb n="16"/>
      <l>
        <lb/>s s b y aa a o pa a a aos ob b ,</l>
      <l>
        <lb/>temps, que M. le Prince de Conty eſt eét Heros du ſa ng de</l>
      <l>
        <lb/>S. Louys, qui vint s’offrir ſi genereuſement pour lé Reſtau¬</l>
      <l>
        <lb/>rareur de la liberté mourantre? Peuuent-ils ſans ingratitude</l>
      <l>
        <lb/>ſouffrir qu’on rerienne dans les fers, celuy qui s’eſt expoſéà</l>
      <l>
        <lb/>l’indignation du Roy, pour les aydor à rompre les chaiſnes</l>
      <l>
        <lb/>de laſervitude, ſous laquelle la violence du Miniſtre les fai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſoit gemir depuis tant d’anné́es; Peuuent- ils ſouffrir qué</l>
      <l>
        <lb/>par vfe injuſtice ſans exemple, on retienne en priſon vn</l>
      <l>
        <lb/>Prince, à qui on ne reproch que les faures d’autruy, &amp; qul</l>
      <l>
        <lb/>n’eſt criminel, que parce qu’il à des Gouvernemuents &amp; des</l>
      <l>
        <lb/>Benefies qu’il luy veut ravir? Et ſouffriront-ils que pen</l>
      <l>
        <lb/>dant leregne d’vn Roy minour, vn laſche faſſe mourir dans</l>
      <l>
        <lb/>vne captivité injuſte vn jeune Prince du ſang innocent!</l>
      <l>
        <lb/>Peuuent-ils entendre ſans douleur, que cette Heroine qui</l>
      <l>
        <lb/>voulut partager leurs miſeres &amp; leurs fouffrances, ſoit obli</l>
      <l>
        <lb/>gé poar e deſrobr à lafurenr de leurennemy commun,</l>
      <l>
        <lb/>d’abandoner. ſon pais, &amp; de menct vne vie errante &amp; va¬</l>
      <l>
        <lb/>gabohde, cepen dant que l’inſolent triomphe &amp; ſe reuet</l>
      <l>
        <lb/>des deſpoiilles de ſa Maiſon?- Peuuent- ils ſouffrir qu’un</l>
      <l>
        <lb/>Prince qui leur a voulu procuret vne Pait ad vantageuſe</l>
      <l>
        <lb/>ſoir indignemene traitté, parce qu’il a- deſéouvert l’artifice</l>
      <l>
        <lb/>&amp; la! mahce de celuy, qui les veut conſommer dans vne</l>
      <l>
        <lb/>guerre immortelle? Qu’ils ſongent que s’ils ont fait des feux</l>
      <l>
        <lb/>de joye pour la detention de M. le Prince, parce que de¬</l>
      <l>
        <lb/>meurant aupres du Roy il a maintenus le Cardinal, nos en¬</l>
      <l>
        <lb/>nemis de leur coſté en ont fait pour là detertion du plus</l>
      <l>
        <lb/>rand Capitaine de l’Europe, du plus grand Capitaine de</l>
      <l>
        <lb/>l’Eſtar,. du plus redoutable deffenſeuir de la Couronne; de</l>
      <l>
        <lb/>cét in vincible, dont la valeur eſtoit ſi fatale à la Maiſon</l>
      <l>
        <lb/>d’Auſtriche, &amp; ſi ne ceſſaire à la France. Eſt-il peſſible que</l>
      <l>
        <lb/>la Reyne ne faſſe pas quelque re flexion ſur l’importance du</l>
      <l>
        <lb/>ſervice que Monſieur le Prince a endn à ſa Majeſté, lors</l>
      <l>
        <lb/>que pour ſuy obeir &amp; pour luy complaire, il s’eſt expoſé à la</l>
      <l>
        <lb/>violence des peuples, &amp; à l’execution des Arreſts du Parle¬</l>
      <l>
        <lb/>mene, qui voulut arracher avec infamie du Miniſtete, celuy</l>
      <l>
        <lb/>qu’elle</l>
      <pb n="17"/>
      <l>
        <lb/>¬¬¬</l>
      <l>
        <lb/>qu’elle y deſiroit conſeruer? Elle a trop de generoſité́ pour</l>
      <l>
        <lb/>n’avoir point du reſſentiment, lors qu’elle conſidereta que</l>
      <l>
        <lb/>les peuples n’ont point d’aurre ſuiet de n’aymer point Mon¬</l>
      <l>
        <lb/>ſieuir le Prince, que parce qu’il eſt demeuré ferme dans les</l>
      <l>
        <lb/>intereſts de ſa Maieſté Er quelque iour, quand le Roy imi¬</l>
      <l>
        <lb/>tant l’exemple d’vne ſi vertueuſe Princeſſe, iras’humilier</l>
      <l>
        <lb/>aux pieds des Autels, pour rendre graces à Dieu des pro¬</l>
      <l>
        <lb/>ſperitez, dont il eft inceſſamment comblé; Sera-t’il bien</l>
      <l>
        <lb/>poſſible, que ce ieune Monarque en levant les yeux au Ciel,</l>
      <l>
        <lb/>ne les arreſte point vn peu ſur ces memorables trophé́es,</l>
      <l>
        <lb/>que ſa Maieſté a conſacreé au Dieu des armées; &amp; qu’il ne</l>
      <l>
        <lb/>ſcit point touché, lors qu’il conſiderera que la pluſpart ſont</l>
      <l>
        <lb/>teints du ſang de ce malheureux Heros? Ne ſe reſſouuien¬</l>
      <l>
        <lb/>dra-t’il point que ce fut cét invincible, qui donna à la Fran¬</l>
      <l>
        <lb/>ce la premiere confſolation qu’elle receut par l’importante</l>
      <l>
        <lb/>&amp; fameuſe victoire de Rocroy, qui r’aſſura l’Eſtat qu’une</l>
      <l>
        <lb/>telle perte avoit eſbranlé &amp; qu pour rendre ſa minorité</l>
      <l>
        <lb/>redoutable, le frt monter au throſne de ſon Pere, on fou¬</l>
      <l>
        <lb/>lant aux pieds les ennemis que ſon Alteſſe venoit d’abatre?</l>
      <l>
        <lb/>Ce Prince, qui donnant partout de larerreur &amp; de l’effroy,</l>
      <l>
        <lb/>a ſurmonté par la rapidité de ſes victoires celles du Rhin;</l>
      <l>
        <lb/>&amp; qui portant ſes conqueſtes ſur le Danube, a donné tant</l>
      <l>
        <lb/>d’eſpouuante à l’Aigle lmperiale. Thiumville, Fribourg,</l>
      <l>
        <lb/>Norlinguen, Vorms, Spire, tayence, Philiſbourg, Dun¬</l>
      <l>
        <lb/>erque &amp; Lans, où̀ ce genereux Prince triompha des plus</l>
      <l>
        <lb/>gran ds efforts que nosennemis euſſent iamais fait, pourop¬</l>
      <l>
        <lb/>prim er la France chancellante? Sont-ce des actions trop</l>
      <l>
        <lb/>peu conſiderables, pour cautionner la fidelité́ d’un Prince</l>
      <l>
        <lb/>du ſang, contre les iniurieux ſoupçons d’vn Eſtranger, dont</l>
      <l>
        <lb/>’ignorance &amp; la malice font encores à preſent douter du</l>
      <l>
        <lb/>ſaſut de l’Eſtat? Si la neceſſite où̀ l’on vous a reduits vous a</l>
      <l>
        <lb/>fait conſentir à l’amitié d’vn Miniſtre ſi deſcrié, celle de la</l>
      <l>
        <lb/>France que vous voyez &amp; que vous cognoiſſez, naura-t’elle</l>
      <l>
        <lb/>as aſſez de pouvoir pour vous faire reconcilier avec un</l>
      <l>
        <lb/>Prince, dontla repuration eſt ſi glorieuſe? Vous eſtes trop</l>
      <l>
        <lb/>E bons</l>
      <l>
        <lb/>7e</l>
      <pb n="18"/>
      <l>
        <lb/>bons François pout laiſſer oyſifue vne valeur, dont la Fran¬</l>
      <l>
        <lb/>ce a tant de beſoin. Il a trop de cœur pour ne correſpondre</l>
      <l>
        <lb/>pas aux obligations qu’il vous aura, pour les lus ſenſibles</l>
      <l>
        <lb/>teſmoignages d’amitie que vous puiſſiez atteadre de luy.</l>
      <l>
        <lb/>Il n’y a pas homme d’honneur dans le Royaume, qui ne</l>
      <l>
        <lb/>faſſe des vœux continuels à Dieu, afin qu’il vous inſpire les</l>
      <l>
        <lb/>plus prompts &amp; les plus ſeurs moyens d’une reconcihation</l>
      <l>
        <lb/>qui vous ſera ſi glorieuſe &amp; ſi utile. Il n’y en a point qui ne</l>
      <l>
        <lb/>le coniure, mais avec des prieres ardentes, de deſtourner</l>
      <l>
        <lb/>de deſſus vos teſtes, qui nous ſont ſi precieuſes, les perils</l>
      <l>
        <lb/>que leur fait apprehender celle que vous venez de faire</l>
      <l>
        <lb/>avee cét ingrat &amp; ce fourbe, qui taſche deſia de rendre vo¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtre generoſité ſuſpecte par des offres, des alliances, des</l>
      <l>
        <lb/>craittez, &amp; des negotiations qui ne ſe terminent qu’enpa¬</l>
      <l>
        <lb/>roles ſans aueuns effets, pour l’eſtabliſſement qu’il veur fai¬</l>
      <l>
        <lb/>re croire que vous recherchez; mais qui poutrront peut¬</l>
      <l>
        <lb/>eſtre laiſſer quelques impreſſions dans l’eſprit des peuples;</l>
      <l>
        <lb/>que leur ſoulagement n’a pas eſté la principale fin de toutes</l>
      <l>
        <lb/>vos actions, mais le ſeul precexte dont vous deſguiſez vos</l>
      <l>
        <lb/>intereſts partieuliers. Si voſtre vertu n’eſtoit à l’eſpreuue do</l>
      <l>
        <lb/>ce malicieux ennemy; ſi cet artifice pouvoit alterer l’ami¬</l>
      <l>
        <lb/>pí qu le peuple a pour vos peaſomne, penſe vou qu</l>
      <l>
        <lb/>ſon inſolence n’allaſt point iuſques à vous, &amp; qu’eſperant</l>
      <l>
        <lb/>vn meſme ſuccez, il ne hazardaſt pas de vous ſacrifier à ſa</l>
      <l>
        <lb/>vengeance?</l>
      <l>
        <lb/>? Apres la bataille de Lens, dont il corrompit les frnits</l>
      <l>
        <lb/>par ſes mauvais conſeils, il n’euſt oſé tenter ce qu’il vient</l>
      <l>
        <lb/>d’executer; les peuples ſe fuſſent oppoſez à ſa violence:</l>
      <l>
        <lb/>Paris eut piris les armes pour ce Prince, qu’il aymoit &amp; qu’il</l>
      <l>
        <lb/>conſideroit comme le Conſervateur de l’Eſtar. Il n’eut</l>
      <l>
        <lb/>point ſouſſert que pendant la minorité du Roy, &amp; dura nt</l>
      <l>
        <lb/>vne guerre Eſtrangere, vn ſuiec du Roy d’Lſpagne eut fait</l>
      <l>
        <lb/>empriſonner des Princs du ſang: Vous meſme euſſiez ſou¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtenu que cét empriſonnement eſtoit contre nos Loix &amp;</l>
      <l>
        <lb/>nos Ordonnances ; on eut redemandée les armes à la nain</l>
      <l>
        <lb/>le</l>
      <pb n="19"/>
      <l>
        <lb/>le Chef du Conſeil du Roy; enfin eout ce que l’on eue peu</l>
      <l>
        <lb/>faire pour un genereux ſervitens, on l’eut fait pour n ge¬</l>
      <l>
        <lb/>nereux Prince. Cependant des le moment que le Cardinal</l>
      <l>
        <lb/>Mazarin eut engagé dans ſon amitié Monſieur le Prince,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; que pour appuyer les volontez de la Reyne, que ce Mi¬</l>
      <l>
        <lb/>niſtre avoit iniuſtement irritée contre Paris ſon Alreſſe eut</l>
      <l>
        <lb/>pris les armes; les excez d’amour ſe changerent en dos tranſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ports de haine ou d’adverſion, qui ne diminuerent point</l>
      <l>
        <lb/>iuſques au iour de la celebre rupeure de Septembre, auquel</l>
      <l>
        <lb/>cemps tout le monde luy donnoit des benedictions; parce</l>
      <l>
        <lb/>que tout le monde creut qu’l s’eſtoit reſervé la gloire de</l>
      <l>
        <lb/>caſſer l’Ennemy comaun. Mais auſſi-toſt que l’on vit qu’il</l>
      <l>
        <lb/>avoit eſvité cée eſeueil, &amp; qu’il s’eſtoit ſauvé de cét orage</l>
      <l>
        <lb/>par vne feinte reconciliation, les peuples reprirent leurs</l>
      <l>
        <lb/>premiers ſentiments; &amp; ſur ce fondement le perfide com¬</l>
      <l>
        <lb/>mença de baſtir l’ouvrage qu’ila ſi facilement achevé O¬</l>
      <l>
        <lb/>ne peut faire de refleion ſur les diuers mouvemens de hai¬</l>
      <l>
        <lb/>ne ou d’amiteié que Paris a teſmoigné pour Monſieur le</l>
      <l>
        <lb/>Prince, que l’on n’ait en meſme temps pour vous vne iuſte</l>
      <l>
        <lb/> crainte pour l’advenir. Quelles acclamations n’a point fait</l>
      <l>
        <lb/>le peuple, lors qu’il vous a veus ſi genereuſement deffendre</l>
      <l>
        <lb/>ſa liberté? Quels ſoubçons, quoy qu’iniuſtes, n’eut-ilpoint,</l>
      <l>
        <lb/>lors qu’il ſceut qu’apres la paix faite, vous aviez viſité le</l>
      <l>
        <lb/>Cardinal Mazarin? Quels teſmoignages d’amitié ne vous</l>
      <l>
        <lb/>a-t’il point donné, quand il vous a veu avec chaleur ſolli¬</l>
      <l>
        <lb/>citer ſes intereſts pour le payement des rentes ? Mais quel¬</l>
      <l>
        <lb/>le penſée n’a-t’il point à preſent, qu’il vous voit reconciliez</l>
      <l>
        <lb/>avec celuy, auquel, ſi toutes les Regles de la prudece ne</l>
      <l>
        <lb/>ſont fauces, il ny peut avoir de confiance; Et s’il vous arri¬</l>
      <l>
        <lb/>ve que cette reconciliation vous oblige à ſouſtenir céte</l>
      <l>
        <lb/>homme, qu’ils haiſſent autant qu’ils ont iamais fait; n’a t’on</l>
      <l>
        <lb/>pas raiſon de craindre, qu’oubli nt tout ce que vous avez</l>
      <l>
        <lb/>fait pour eux comme ils ont oublié tout ce que Monſieur</l>
      <l>
        <lb/>le Prince a fait pour l’Eſtat, ils ne changent leurs inclia¬</l>
      <l>
        <lb/>tions enune haiue qui vous pourroit eſtre fatale? Preuene</l>
      <l>
        <lb/>ce</l>
      <l>
        <lb/>7</l>
      <pb n="20"/>
      <l>
        <lb/>a¬</l>
      <l>
        <lb/>ce malheur, qui donneroit le dernier coup à la liberté Fran.</l>
      <l>
        <lb/>çoiſe. Remonſtrez genereuſement à ſa Majeſté l’interet</l>
      <l>
        <lb/>qu’elle a de chaſſer du Miniſtere l’irreconciliable ennemy</l>
      <l>
        <lb/>de cout le Royaume; vn Eſtranger incapable, qui par ſa</l>
      <l>
        <lb/>mauvaiſe conduite &amp; ſon imprudence, hazarde à tous mo¬</l>
      <l>
        <lb/>ments, non ſeulement l’Eſtat, mais encore la reputation</l>
      <l>
        <lb/>du Roy. Et pour couronner routes vos belles ations par</l>
      <l>
        <lb/>une generoſité digne de vous; Procurez la liberté de rrois</l>
      <l>
        <lb/>grands Princes Fares rendre à tant de legions ce Redou¬</l>
      <l>
        <lb/>rable, qui les faiſant vaincre autant de fois qu’il les fait</l>
      <l>
        <lb/>comhattre; ira par des nouveaux exploits, forcer encore un</l>
      <l>
        <lb/>coup l’Eſpagne à nous demander la Paix. Enfin, Mes¬.</l>
      <l>
        <lb/>s 1 E vs, ſoyez les Reſtaurareurs de la France, &amp; de la li¬</l>
      <l>
        <lb/>herte de ces Princes.</l>
      <l>
        <lb/>2.</l>
      <l>
        <lb/>F 1 N.</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
