<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2959_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Raillerie (la) sans venin, à monsieur le Prince.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=dyDEpH7cjOQC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Raillerie (la) sans venin, à monsieur le Prince.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49033"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>RAILLRIE</l>
        <l>
          <lb/> SANS VENIN</l>
        <l>
          <lb/>A MONSIEVR</l>
        <l>
          <lb/>Adels</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>ae</l>
        <l>
          <lb/> e unoi</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>e .</l>
        <l>
          <lb/> mi¬¬</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>n </l>
        <l>
          <lb/>¬ aaſ¬¬¬¬¬</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>AA,4VA&amp;,</l>
        <l>
          <lb/>A RAILLERIE</l>
        <l>
          <lb/>T V E D</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <l>
          <lb/> H</l>
        <l>
          <lb/>1 0</l>
        <l>
          <lb/>SANS VENIN,</l>
        <l>
          <lb/>A MONSIEVR LE PRINCE</l>
        <l>
          <lb/>J E penſe que vous fuſtes, pour en dire la verité,</l>
        <l>
          <lb/>I diablement ſurpris, &amp; que vous euſſiez eſté́ bien</l>
        <l>
          <lb/>moins eſtonné́ ſi la foudre fut tombé́e à vos pieds.</l>
        <l>
          <lb/>Ne le diſſimulez point, Charaut &amp; Comminge ne</l>
        <l>
          <lb/>vous parurent-ils point alors comme deux fantoſ¬</l>
        <l>
          <lb/>mes, &amp; ie penſe que le mary de Meluſine, dont i’ay</l>
        <l>
          <lb/>oublié le nom, fut moins eſtonné lors qu’il vid ſa</l>
        <l>
          <lb/>femme changée en ſerpent, que vous ne le fuſtes</l>
        <l>
          <lb/>lors qu’on vous arreſta priſonniér. En vain vous fi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſles le ſuppliant, celuy dont vous auiez eſté le Pro¬</l>
        <l>
          <lb/>tecteur durant la guerre de Paris n’euſt point d’o¬</l>
        <l>
          <lb/>reilles pour vous entendre, vous qui euſtes des bras</l>
        <l>
          <lb/>pour le defendre. Mais apres out, ie ne ſuis pas vn</l>
        <l>
          <lb/>grand Prophete, de n’eſcrire icy que les choſes doc</l>
        <l>
          <lb/>out le monde va aà̀ la moutarde. Voyez, mon bon</l>
        <l>
          <lb/>Seigneur; mais c’eſt par ironie que ié vous appelle</l>
        <l>
          <lb/>de la ſorte: Voyez, vous diſ je encore de rechef,</l>
        <l>
          <lb/>que ie vous parle en femme de ma ſorte, &amp; tout ce</l>
        <l>
          <lb/>que i’ay fait, c’eſt que i’ay emprunté la plume d’vn</l>
        <l>
          <lb/>Secretaire de ſainct lnnocent pour vous exprimer</l>
        <l>
          <lb/>mes ſentimens. Excuſez ſil vous plaiſt, ſi ce diſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cours n’eſt pas d’vn ſtyle magnifique, il m’en au¬</l>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>roit couſté plus de cinq ſols, &amp; ie ne ſuis pas enhu¬</l>
        <l>
          <lb/>meur de deſpenſer tant d’argent, à preſent qu’il eſt;</l>
        <l>
          <lb/>ſi rare, que ſi le vin n’eſtoit à grand marché, ie ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>tois peut eſtre contrainte de faire l’amour pour a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir de quoy viure. Quoy que ie ſois vn peu Co¬!</l>
        <l>
          <lb/>quette, il faut que ie vous auoüe, que ce n’eſt que</l>
        <l>
          <lb/>par vn faux bruit que mes voiſines me donnent.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt vne charité́ qu’elles me preſtent, &amp; telle d’en</l>
        <l>
          <lb/>tre ces femmes qui fait la prude &amp; la bonne meſna¬</l>
        <l>
          <lb/>gere, eſt plus amoureuſe que moy. ll eſt bien vray</l>
        <l>
          <lb/>que monmary quine gaigne pas beaucoupà pre¬ !</l>
        <l>
          <lb/>ſent, m’a fair prendre vn’grand vol &amp; mon humeur .</l>
        <l>
          <lb/>s’y eſt aſſez faeilement accommodé́e. Mais quoyJ</l>
        <l>
          <lb/>que ie ſois braie, &amp; coiffee auec plus de ſoin &amp; d’ar¬</l>
        <l>
          <lb/>tifice, que ſi Champaigne me coiffoit tous les iours, </l>
        <l>
          <lb/>ſçachez pourtant, &amp; ie ne voudrpis pas mentir de¬¬</l>
        <l>
          <lb/>uant vous, non plus que deuant mon Confeſſeur,.</l>
        <l>
          <lb/>que ie n’ay point d’amourettes cachées. Ce n’eſt,</l>
        <l>
          <lb/>pas que ie ne ſois aſſez ſollicitée, ie ne manque ,</l>
        <l>
          <lb/>point de ſoûpirans ny d’adorateurs. La table de </l>
        <l>
          <lb/>mon cabinet eſt toute chargée de poulets amou </l>
        <l>
          <lb/>reux, dechanſons, de ſonnets, &amp; de rondeaux qu</l>
        <l>
          <lb/>l’on m’afait s à ma loüange.</l>
        <l>
          <lb/> Voicy les derniers qui m’ont eſté enuoyez pat</l>
        <l>
          <lb/>vnieune galand de la Cour..</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>S ONNE T.</l>
        <l>
          <lb/>AM. B. D. N</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>liſle, pardoneZ à̀ cit audaciux¬,</l>
        <l>
          <lb/>5 cbeZ que vos beautz on cauſé ſa malice:</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>é</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>ar¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>Le fes de ſon aeour luy lent lieu de ſuplce,</l>
        <l>
          <lb/>Et ce feu ioutefois eſt le feu de vos yeux.</l>
        <l>
          <lb/>Cepesdant apprenez qu’il eſt du ſang des Dieux,</l>
        <l>
          <lb/>Qa’il eſt proche parent de la grandeArtenice,</l>
        <l>
          <lb/>L Souuerainaere qu’an donne a la Iuſtice,</l>
        <l>
          <lb/>Set veus enre les mains des trois de ſes Ayeux.</l>
        <l>
          <lb/>Au milieu des combays ſons cœur s’eſt fait pareſtre,</l>
        <l>
          <lb/>Sa gloire va du pair auec te noble Anceſlre,</l>
        <l>
          <lb/>oſen ſene e e ele e ue en r</l>
        <l>
          <lb/>Eas sapprocbant de vons il ſe vient conſumer,</l>
        <l>
          <lb/>Et vient s’offrir ſon cœur pour but de voſtre foudre.</l>
        <l>
          <lb/> Toutefois, croyez moy ie vous en prie, ie n’ay</l>
        <l>
          <lb/>point encore eſcoureé l plainte de ces mourans</l>
        <l>
          <lb/>quepour m’en rire. Les Minimes ſont tous les iours</l>
        <l>
          <lb/>pleins de nouueaux Riolans dont ie ſuis la Deeſſe,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; quoy qu’ils penſent que toutes les autres Dames</l>
        <l>
          <lb/>ſoient leurs captiues, ie ſuis aſſeurée qu’ils ſont mes</l>
        <l>
          <lb/>eſclaues aà̀ vendre &amp; à dépenſer, comme dit le Pro¬</l>
        <l>
          <lb/>uerbe.</l>
        <l>
          <lb/>Voila comme ſouuent on eſt trompé par l’appa¬</l>
        <l>
          <lb/>rence, &amp; celle que l’on prendroit pour des Beates</l>
        <l>
          <lb/>au pied des Autels, ſont des Lais entre deux portes.</l>
        <l>
          <lb/>Cependant ſi ie ne ſuis que Coquette en apparéce,</l>
        <l>
          <lb/>il faut auouer que ie ſuis peu raiſonnable en effet</l>
        <l>
          <lb/>lors que ie prens icy le change, &amp; qu’au lieu de vous</l>
        <l>
          <lb/>entretenir de ce qui vous touche dans cette coniõ¬</l>
        <l>
          <lb/>ure ſifuneſte pour vous, &amp; ſi vrile à̀ la France, que</l>
        <l>
          <lb/>tout le monde en fait vn iour de Feſte, ie m’amuſe</l>
        <l>
          <lb/>aivous dépeindre celle que ie ſuis. Et ſans doute c’eſt</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/> 6</l>
        <l>
          <lb/> vne marque viſible de la coquerterie, qul eſtant a¬ </l>
        <l>
          <lb/>moureuſe de ſoy meſme n’a plus de penſées pour </l>
        <l>
          <lb/>les autres. Cela le peut ſans doute appeller vne in¬ </l>
        <l>
          <lb/>difference, mais elle n’eſt pas de celle dont la P¬ </l>
        <l>
          <lb/>loſophie morale fait des leçons. Ne vous oſtonez </l>
        <l>
          <lb/>pas ſi ie parle en ſçauante, i’ay leu le Francion, le i</l>
        <l>
          <lb/>nerger Eitrauagant, le arbon, la Maiſon desleux, </l>
        <l>
          <lb/>&amp; depuis peu i ’ay leu &amp; le Voiture &amp; le Mormo¬ </l>
        <l>
          <lb/>Hé́ quoy, à voſtre aduis, n’eſt-ce pas la de quoyde 1!</l>
        <l>
          <lb/>uenir auſſi docte que Montmaur, &amp; que l’eſtoient </l>
        <l>
          <lb/>autrefois &amp; Craſſot &amp; Valens? Et pour vous mo¬ t.</l>
        <l>
          <lb/>ſtrer que ie n’ay pas eneore tout oublí: Voicy va </l>
        <l>
          <lb/>lire Eſpagnol qui vient ce me ſemble fort à propo </l>
        <l>
          <lb/>à voſtre ſujet. A qui en hba mordido la clebras guar? </l>
        <l>
          <lb/>ſe de ella; cela veut dire en bon Fraçois, ais ie </l>
        <l>
          <lb/>ne ſçay ſi vous l’entendez, que celuy quia eſté mos¬ </l>
        <l>
          <lb/>du de la Couleuure ſe doit garder d’ellſe. Qu’on re ¬</l>
        <l>
          <lb/>me diſe pas que ie ſuis incenſée lors que ie douteſi</l>
        <l>
          <lb/>vous entendez le François, vous l’aue ma foy biea </l>
        <l>
          <lb/>entendu, lors que Charaut vous dit, ie vous faypd¬ 2</l>
        <l>
          <lb/>ſonnier de par le Roy. Et pour m’erphquer tou¬</l>
        <l>
          <lb/>chant le prouerbe allegué, ie vous diray, quoy qu8 </l>
        <l>
          <lb/>ie ſois moins ſç̧auante en Politrique, le Lypſe que:</l>
        <l>
          <lb/>vous auez, fait plus de mal à̀ la France, que vous ne</l>
        <l>
          <lb/>lui auez fait de bien. Mais apres toutil me ſomble</l>
        <l>
          <lb/>que l’on a eu bonne raiſon de vous comparer ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>uent à Alexandre, vous ne pouuez ſouffrir de Rois,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; vous voulez tout ſeul eſtre le maiſtre. Auoues</l>
        <l>
          <lb/>que vous eſtes bien eſtonné́ à preſent, &amp; que iarmais</l>
        <l>
          <lb/>vn Lion qui eſtoit la terreur de la Campagne, ne</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>e;</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/> ir</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>fut plus penaut quãd il ſe void enchaiſné, Tel penſe</l>
        <l>
          <lb/>quelquefois monter ſur vn thrône qui tombe dans</l>
        <l>
          <lb/>vn precipice. Pourmoy, ie penſe que voſtre orgueil</l>
        <l>
          <lb/>ſeruiira de leçon aux ambitieux, &amp; que l’on vous</l>
        <l>
          <lb/>mettra dans l’Hiſtoire, comme on a mis Icare dans</l>
        <l>
          <lb/>la fable. Voila certes vne belle renommée pour vn</l>
        <l>
          <lb/>Conquerant! Hé quoy, reſuiez -vous d’auoir des</l>
        <l>
          <lb/>penſeées ſi criminelſes &amp; ſi chimeriques? Hé quoy,</l>
        <l>
          <lb/>ne deuiez-vous pas chaſſer par des ſignes de Croix</l>
        <l>
          <lb/>ce maudit demon qui vous a inſpiré́ des deſſeins ſi</l>
        <l>
          <lb/>extrauagans? Quant à moy ie fus bien ſurpriſe lors</l>
        <l>
          <lb/>que ma ſeruante me vint dire qu’on vous menoit au</l>
        <l>
          <lb/>bois de Vincenne, mais ie le fus bien dauantage</l>
        <l>
          <lb/>lors que l’on m’inſtruiſit de routes vos belles me¬</l>
        <l>
          <lb/>eées. Ie ſcay qu’il n’y a rien qui ſoit ſi changeant</l>
        <l>
          <lb/>que la fortune, de ſorte que voſtre priſon m’a bien</l>
        <l>
          <lb/>moins eſtonnée que la grandeur de vos deſſeins. Et</l>
        <l>
          <lb/>ſans falre le fin, vous me confeſſerez que cette gran¬</l>
        <l>
          <lb/>deurn’eſt pas de celles dont on vante les Heros,</l>
        <l>
          <lb/>mais au contraire qu’elle eſt de celles qu’on punit</l>
        <l>
          <lb/>dans le feu des enfers. Vous ne pouuez douter de</l>
        <l>
          <lb/>cette verité, qui vous eſt annoncée par la plume d’v¬</l>
        <l>
          <lb/>ne perſonne que vous connoiſſez tres-bien, puis</l>
        <l>
          <lb/> que c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>7.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>La Coquette du Marais.</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>d</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="9"/>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>es</l>
        <l>
          <lb/> É</l>
        <l>
          <lb/> n</l>
        <l>
          <lb/> all</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>(</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/> mur.</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>. ¬</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>„¬</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
