<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3995_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Vérité (la) nue.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=jdFb8g9gna8C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Vérité (la) nue.</title>
                    <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49046"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>AeEAiEtaA</l>
            <l>
                <lb/>io euoôoeeetbaao pbabeoa</l>
            <l>
                <lb/>rpp</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/> A.</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>o¬s</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> Mors que d’eſtre de la creance de ceux qui ne</l>
            <l>
                <lb/> croyoient rien, &amp; qui ne ſe rendoient ny au</l>
            <l>
                <lb/>I ſens, ny à la raiſon; Il eſt de la neceſſité, d’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uoüier que la Prudence eſt à l’Eſtat, ce que le Gouuernail</l>
            <l>
                <lb/>eſt au Nauireiquecette vertu entre dans toutes les vertus</l>
            <l>
                <lb/>Morales &amp; Politiques, &amp; qu’vn des plus grands hommes</l>
            <l>
                <lb/>de l’Antiquiteé n’a iamais parlé plus ſainement, que quand</l>
            <l>
                <lb/>il a dit qu’elle en eſtoit la colomne. La Philoſophie nous</l>
            <l>
                <lb/>le perſuade, quant elle veut qu’elle s’employe à r’appeller</l>
            <l>
                <lb/> les choſes paſſées, à conſiderer les preſentes, &amp; à preéuorr</l>
            <l>
                <lb/>e elles qui ne ſont pas encore; &amp; comme ſi c’euſt eſteé trop</l>
            <l>
                <lb/>peu d’apprendre cette verité de l’Ecole &amp; de l’experien¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de tous les Siecles; Il a fallu que l’Eſcriture Sacré́e</l>
            <l>
                <lb/>nous en rendiſtoe reſmoignage infaillible en diuers en¬</l>
            <l>
                <lb/>roits, -qu’elle eſtoit pls heureuſe que la force, &amp; plus</l>
            <l>
                <lb/>vrile que tous les inſtruments de guerre. S’il eſt vray que</l>
            <l>
                <lb/>oetee vertu ſoit le ſouſtien des Eſtats, comme elle eſt le</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>lien de la ſocieté́ ciuile; On ne doit pas trouuer eſtrange</l>
            <l>
                <lb/>que ceux qui la pocedent dans vn haut degré, attirent ſur</l>
            <l>
                <lb/>eux l’amour &amp; l’admiration des Peuples, puis qu’elle a</l>
            <l>
                <lb/>fait meſme autrefois la pluſpart des Dieux de Rome &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’Athenes, &amp; qu’il y a des Nations qui font encore paſſer</l>
            <l>
                <lb/>pourvne horrible impieté, la Religion qui luy refuſe des</l>
            <l>
                <lb/>Sacrifices.</l>
            <l>
                <lb/>QuOy que cette vertu eſclatedlans toutes les conditions</l>
            <l>
                <lb/>¬ 8.l</l>
            <l>
                <lb/>de la vie, &amp; qu’elle ait diuers emplois, elle en a pourtant de:</l>
            <l>
                <lb/>plus nobles les vns que les autres; &amp; ſi elle jette quelque</l>
            <l>
                <lb/>lueur dans la vie priuée, on peut dire qu’elle eſclaire mer</l>
            <l>
                <lb/>ueilleuſement dans les perſonnes publiques, &amp; que c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>dans les Charges les plus hautes, qu’elle ſe faitle plus pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Ce fut par cette raiſon que le feu Roy d’heureuſe me¬</l>
            <l>
                <lb/>moire, eſleua Meſſire Mathieu Molé́ à la dignité de pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier Preſidentau Parlement de Paris, apres auoir veu les</l>
            <l>
                <lb/>ſoins qu’il auoit apportez dans la Charge de Procureur</l>
            <l>
                <lb/>General dans le meſme Parlement, qu’il auoir exercée</l>
            <l>
                <lb/>plus devingt-ſeptans entiers, auec vne probireéſi grande,.</l>
            <l>
                <lb/>auec vne eſloquene ſiforte, &amp; auec vne Ame tellement</l>
            <l>
                <lb/>deſ-interreſſée, qu’il ne deuſt receuoir cétaduantage, que</l>
            <l>
                <lb/>comme vn prix de ſes actions, &amp; comme vne marque</l>
            <l>
                <lb/>Illuſtre de l’eſtime de ſon Prince. Le Cardinal de Riche¬</l>
            <l>
                <lb/>lieu qui connoiſſoit parfaitement le merite des perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, eut de la joye &amp; de l’amour pour vnſi beau choix;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; comme il ne pouuoit douter, que Meſſire Mathieu</l>
            <l>
                <lb/>Moleé. n’euſt contribué́ beaucoup à̀ la gloire &amp; à̀ la</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>grandeur de l’Eſtat, il ne pû̂t s’empeſcher de benir cete</l>
            <l>
                <lb/>action de Iuſtice, qui deſlors ne fit pas meſme vn jaloux</l>
            <l>
                <lb/>auec raiſon; &amp; qui fit tedqubler ſur ſon Autheur mille Be¬</l>
            <l>
                <lb/> nedictions publiques.</l>
            <l>
                <lb/>Le ſuccés que le plus grand Miniſtre du mondes’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>promis de la reçonnoiſſance du Roy en cette rencontre</l>
            <l>
                <lb/>ne le trompa point, &amp; comme il ſçauoit que l’ignorance</l>
            <l>
                <lb/>du Magiſtrat eſt la ruîne de l’Innocent, &amp; que Platon dit</l>
            <l>
                <lb/>oncore, qu’il n’y a rien qui nous approche de plus preés de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu que laluſtice Il furrauy que Monſieur le premier</l>
            <l>
                <lb/>Preſident euſt dequoy faire valoir ſes grandes lumieres,</l>
            <l>
                <lb/>dequoy perſuader par ſes precepres &amp; par ſes Exemples,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il prouuâ̂t par luy meſme cette belle definirion de</l>
            <l>
                <lb/>l’Orateur Romain, qui veut que le Magiſtrat ne ſoit au.</l>
            <l>
                <lb/>te choſe qu’vne Loy qui parle.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſtoit mal aiſé que Monſieur le premier Preſident</l>
            <l>
                <lb/>ereſpondiſt aux eſperances qu’on auoit conceueés de ſon</l>
            <l>
                <lb/>eſtude &amp; de ſon eſprit; Que les inclinations naturelles</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a touſiours euës au bie; &amp; qui ont eſté confirmées</l>
            <l>
                <lb/>par tant d’habitudes glorieuſes ne l’eſleuaſſent dans vn</l>
            <l>
                <lb/>employ qui luy eſtoit deub;&amp; que ce haut degré d’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur ne fuſt l’ouurage de ſa vertu propre. Sa naiſſance</l>
            <l>
                <lb/>l’y conduiſoit preſque par la main, &amp; ce n’eſtoit pas peu</l>
            <l>
                <lb/>pour luy, que de deſcendre d’vne Race fameuſe &amp; fe.¬</l>
            <l>
                <lb/>conde dopuis trois censans &amp; plus, en Conſeillers de la</l>
            <l>
                <lb/>Cour, en Aduocats Generaux, &amp; en Preſidens au Mor¬</l>
            <l>
                <lb/>tier, &amp; de ſartir de Meſſire Edoüard Molé́ Preſident au!</l>
            <l>
                <lb/>Mortier, c’eſt à dire d’vn Pere dont la memoire eſt en</l>
            <l>
                <lb/>A ij.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>quelque ſorte de veneration, &amp; dont on parle encore</l>
            <l>
                <lb/>auiourd’huy auec le meſme eſloge que Platon paloir</l>
            <l>
                <lb/>de Socrare, quandil l’appelloit le meilleur &amp; le plus Sage</l>
            <l>
                <lb/>de tous les hommes.</l>
            <l>
                <lb/>Mais comme ſi ce n’euſt pas eſtéaſſez pour Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>premier Preſident, que de compter tant d’Illuſtres Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>giſtrats entre ſes Ayeuls, &amp; deſortir d’vn Pare qui’l’auoit</l>
            <l>
                <lb/>fait paſſer par tous les degrez d’honneur pour le faire</l>
            <l>
                <lb/>monter, a celuy où nous le voyons, il a creu qu’il luy</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit honteux en quelque façon d’eſtre redeuable de ſa</l>
            <l>
                <lb/>gloire à celle de ſes deuanciesrs, &amp; de n’eſtre pareé que de</l>
            <l>
                <lb/>eurs dépoü̈llles. Ila voulu trauailler pour luy, commeils</l>
            <l>
                <lb/>auoienteraualllé pour eux: Il eſt allé plus leing que ceux,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſe pouuoit contenter de ſuiure, &amp; dansl’heritage, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dans l’acqueſt de cette gloire, on peutdire qu’ll daiſſe à</l>
            <l>
                <lb/>ſes Enfans beaucoup plus qu’il n’a receu de ſes Peres.</l>
            <l>
                <lb/>L’vn des derniers Heretiques de cette Iſle parricide,</l>
            <l>
                <lb/>dont la Barbarie afait n’agueres vnſanglant é́chaffaut du</l>
            <l>
                <lb/>Throſne, a ſans doute bien rencontré́, quandil a dit, que</l>
            <l>
                <lb/>deux choſs donnoienc principalement de la reputrtion,</l>
            <l>
                <lb/>la dignité, &amp; le merite; qu’entre les fous le premier pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir ſuffire ſans la ſeconde, &amp; qu’entre les Sages, l’autre</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit ſuffire ſans la premiere ; mais on peut adjouſter</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’eſt rien de plus glorieux, ny de plus grand, que</l>
            <l>
                <lb/>quand le merite &amp; la dignité ſe teuuent onſemble, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>ce Grec n’ignoroit pas cette verité, quand il ſouſtenoit</l>
            <l>
                <lb/>que les Eſtats eſtoient heureux, où les plus goens debien</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient le plus e eſtime, le plus auant dans les charges.</l>
            <l>
                <lb/>Cependane</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>Cependant comme la Vert ne manque point d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>enuiee, qu’on la regarde ſouuent de trauers, &amp; que l’Eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>criure l’appelle vn mauuais œil; il arriue auſſi que ces</l>
            <l>
                <lb/>grands hommes, ſont les plus ſubjets à la Calomnie, qui</l>
            <l>
                <lb/>crie ordinairement apres eux, comme les chiens qui</l>
            <l>
                <lb/>aboyent apres la Lune qui les eſclaire. Si la meſdiſance</l>
            <l>
                <lb/>trouue quelque tache dans leurs mœurs, elle lmonſtre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; n’en deſcouure point les beaurez les plus ſurprenan¬</l>
            <l>
                <lb/>tes, &amp; ne fait pas moins que cét Ennemy du Paon, qui ne</l>
            <l>
                <lb/>peignoit iamais que ſes pieds à coſté de ceux de Iunon,</l>
            <l>
                <lb/>pour faire auoir en horreur cét oyſeau aà tous ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>regarderoient ſa peinture. Si elle ne trouue point de priſe</l>
            <l>
                <lb/>àce qu’elle cherche, elle ſe forge elle-meſmé des Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres pour les combattre; elle produict des deffauts ima¬</l>
            <l>
                <lb/>gnaires, quand elle n’en reneontre point de veritables,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; fait comme les Philoſophes qui ſupoſent des choſes,</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſont point, pour prouuer plus aiſément celles</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils taſchent de faire croire.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le premier Preſident qui a eu la vertu de ces</l>
            <l>
                <lb/>grands Hommes, aà̀ la meſme diſgrace aujourd’huy; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>comme Herodote diſoit autrefois, que les Grecs haſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoient naturellement ceux qui les ſurpaſſoienten ſageſſe,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’ils enuioient ceux qui les ſurpaſſoient en bon-heur;</l>
            <l>
                <lb/>il s’eſt trouué, que ceux qui ont eſteé beaucoup au deſſous</l>
            <l>
                <lb/>de luy, en Prudence ou en eſtime, ont fait eſclater leur</l>
            <l>
                <lb/>malice &amp; leur eauie, &amp; qu’il s’eſt inſenſiblement formé</l>
            <l>
                <lb/>conatre ſon honneur,vn party qui doit eſtonner tous ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui en connoiſſent la cauſe, oſqui en peuuent preuoir</l>
            <l>
                <lb/>laſite. Lesraiſons dont on ſe ſert pour le deſcrier, n’ont</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>rien de grand que l’apparence, mais elle s’eéuanoü̈iſſent</l>
            <l>
                <lb/>d’elles-meſmes, comme ces phantoſmes d’Affrique, qui</l>
            <l>
                <lb/>portent le viſage d’hommes beaux &amp; parfaits, à ce qu’on,</l>
            <l>
                <lb/>dit, &amp; qui diſparoiſſent à meſure qu’on les regarde,; ou</l>
            <l>
                <lb/> comme ces vieux jardins de Tantale qui n’eſtoient rien,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui paroiſſoient quelque choſe.</l>
            <l>
                <lb/>Oa treuue eſtrange que Monſieur le premier Preſi¬</l>
            <l>
                <lb/>dent n’ait point parlé publiquement, lors qu’il a veu la</l>
            <l>
                <lb/>France en deſordre: Et c’eſt vn crime pour luy, que d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir dit, que les Sindicqs des Rentiers vouloient faire vne</l>
            <l>
                <lb/>Chambre de Communes. O veut qu’il preuienne le</l>
            <l>
                <lb/>danger, &amp; l’on ue veut pas qu’il le deſcouure: O ſupoſe</l>
            <l>
                <lb/>qu’ileſt de ſa Charge; de faire voir les maladies de l’Eftar,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; quand ons’efforce de le conuaincre d’y auoir apporté́</l>
            <l>
                <lb/>quelque remede, on penſe l’auoir conuaincu de quelque</l>
            <l>
                <lb/>injuſtice. On l’appelle rmauuais Politique quand il eſt</l>
            <l>
                <lb/>dans le ſilence; Oa le traitte de mauuais Iuge, deſlors</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ouure ſa bouche, &amp; ceux qui veulent qu’il chaſtie le</l>
            <l>
                <lb/>mal, ne peuuent ſouffrir qu’il s’en plaigne. Ie ſuis trom¬</l>
            <l>
                <lb/>peé, ſi ce n’eſt icy l’effort de la derniere Tyrannie, ou la</l>
            <l>
                <lb/>marque de la derniere foibleſſe, &amp; s’il n’eſt deuenu ſuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pect depuis qu’il a rendu ſenſible cette belle maxime de</l>
            <l>
                <lb/>Syneſius, qui dit, que le jeune commence la ſedition,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que c’eſt le vieilſard qui l’appaiſe.</l>
            <l>
                <lb/>A ces crimes qui meritoient des Couronnes &amp; des Sta,</l>
            <l>
                <lb/>tuës, il faudroit adjouſter celuy d’auoir depuis pou r’af¬</l>
            <l>
                <lb/>fermy l’Eſtat, lors qu’il eſtoit preſt de tomber, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtre expoſé genereuſement aux rigueur da la ſaiſon,</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>à lhorreur des nuicts, à l’inſolence des gens de Guerre,</l>
            <l>
                <lb/>à la fureur de la populace; &amp; de n’auoir conſulté, ny ſon</l>
            <l>
                <lb/>aage, ny ſes forces, dans vn temps où nous eſtions tous</l>
            <l>
                <lb/>perdus, s’il euſt craint de ſe hazarder. Ilne reſte plus qu’à</l>
            <l>
                <lb/>le traitter de mauuais Franç̧ois, pour auoir rendu la di¬</l>
            <l>
                <lb/>gnité aux Magiſtrats, la vigueur aux Loix, l’eſclat à la</l>
            <l>
                <lb/>Nobleſſe, la liberté aux paſſants, le Commerce auxVilles,</l>
            <l>
                <lb/>l’amour &amp; l’obeiſſance au Peuple, &amp; l’authoriteé auPrince;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour auoir empeſché́ que nos Ennemis ne vinſſent</l>
            <l>
                <lb/>exercer au cœur du Royaume, la rage qui leur eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>inutile ſur les Frontieres. Si ces actions ſont des crlmes;</l>
            <l>
                <lb/>ileſtbien mal-aiſé́ de deſcouurir en quoy conſiſte l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>nocence: Mais il ne faut pas s’eſtonner que les plus belles</l>
            <l>
                <lb/>choſes ne ſoient pas touſiours le plus vniuerſellement</l>
            <l>
                <lb/>approuuées, puis qu’elles ſont la matiere de l’enuie;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que le plus innocent de tous les hommes, a fait</l>
            <l>
                <lb/>meſmes des ennemis, quand il fait des miracles.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>e 1</l>
            <l>
                <lb/> ſ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ a1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>l.,</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>qs</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> aan</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬2</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> o</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a.</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>8 b?</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>1¬2</l>
            <l>
                <lb/>E¬</l>
            <l>
                <lb/>-.</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>2¬</l>
            <l>
                <lb/> i </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>8.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="15"/>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>laeu</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>eda</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>la</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>rsi</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>la</l>
            <l>
                <lb/>aa¬</l>
            <l>
                <lb/>taa</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>lis</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>l?</l>
            <l>
                <lb/>a?</l>
            <l>
                <lb/>â</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ililde</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>pa</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ps</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>Ea</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
