<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1674_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Icon tyranni in invectiva contra Mazarinum expressa</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14649"/>
          <author ref="isni:0000000354372232" source="Mazarine" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Matthieu</forename>
              <surname>Du Bos</surname>
            </persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000121002759" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Du Bosc de Montandré</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Icon tyranni in invectiva contra Mazarinum expressa.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>Sans nom</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="20"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49354</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49354"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M11056</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          oS6</l>
        <l>
          <lb/>. v u.</l>
        <l>
          <lb/>a 674</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>a2 !</l>
        <l>
          <lb/>ICON</l>
        <l>
          <lb/>IT YRANN1</l>
        <l>
          <lb/>INvEcT1vA</l>
        <l>
          <lb/>CONTRA</l>
        <l>
          <lb/>l MAZARIvM!</l>
        <l>
          <lb/>J  </l>
        <l>
          <lb/>PARISIIS,</l>
        <l>
          <lb/>C1</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>ohA tpnnpe h, </l>
        <l>
          <lb/>&amp;eeee’ee’h ſe&amp;j</l>
        <l>
          <lb/>Ad Senatm Pavriſianſ¬¬</l>
        <l>
          <lb/>n au   HCIIl III.</l>
        <l>
          <lb/>J Ecaſtinunquam, Senatus Illuſtriſſime, &amp; quoties in</l>
        <l>
          <lb/>reos tua detonuit iuſtuia, toties à Diuum Conſiſtorio, di¬</l>
        <l>
          <lb/>bat excuſum fulmen, vel qui te nmeſciebat fulminaſſe. Seilicer oe</l>
        <l>
          <lb/>eſt faum tuum, neminem vt ferias, quin gratiam puret, etiam dunms</l>
        <l>
          <lb/>e ſeueriorem eperiur; adeo nimrum ſaſtines capiis ſententian,</l>
        <l>
          <lb/>donee vel obnitenti contra toti clementiae tue, praponderet ſeelerum</l>
        <l>
          <lb/>iniquitas. Sed quaquam hacle nus illſtrari radys ſolaribusequita¬</l>
        <l>
          <lb/>is tue, fulmina,  Poſtremum hoc nthilominus, in ſceleſtum Maza¬</l>
        <l>
          <lb/>rni caput, intortum, toto luſtraſti ſole, itaque, vt vel ipſis eius ſe</l>
        <l>
          <lb/>ctaris videri nihil poſſt equius, niſitamen in tanto tante Maieſfa¬</l>
        <l>
          <lb/>tis tue ſplendoe cecutiunt. num enim, gladio Themidis ua</l>
        <l>
          <lb/>uu ſabieciſl Mazarini ca put, totam eiuſdem Mazarini gladio,</l>
        <l>
          <lb/>ſubſtraxiſl Gallianm, que periba teta, niſi vel vnus ille perire. V¬</l>
        <l>
          <lb/>de qudm compendiose fecers multa, qui vel vnicum deprimendo, tot</l>
        <l>
          <lb/>erexeris hominum mllia, &amp; nutantem Rempablicanm noſtranms, vel</l>
        <l>
          <lb/>dum percuteres, confir mars. Propterea, vndicem te fateruy lbe¬.</l>
        <l>
          <lb/>l, parente populus, reſtauratorem patria, pſaque, ſi poſſent, vo</l>
        <l>
          <lb/>calia fierent lli, vt tibi candorem ſuun, amota rurpi, o norun.</l>
        <l>
          <lb/>rontagione, deberi faterentur. Deſideraret volumenillius ſenrentie</l>
        <l>
          <lb/>tua paraphtaſi. adeo videlcet, velin Mazarino ſine flammis, A¬</l>
        <l>
          <lb/>nde flicior, eliſiſti Lernaeum monſtrum, multiplex malum, in o</l>
        <l>
          <lb/>quoridis feralia capita ſuppullulans, quot excograbat commea,</l>
        <l>
          <lb/>vt ſi quis ſupereſſet in venis cruor, illum eliere inexſanurabil no¬</l>
        <l>
          <lb/>n ſan quinis hirudo Sedin huoe lamen re ſenſinas aquiorrm, Au¬</l>
        <l>
          <lb/>guſtiſſime Areopage, quod Cœſaris e noſtri Vindocinen¬</l>
        <l>
          <lb/>A j</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>Is, ſilice, Beaufortij &amp; Houdaneurij preſtitevis vbhorom:</l>
        <l>
          <lb/>ijllo exulabat amor Henrici Magni, in iſtis dua terrores belo¬</l>
        <l>
          <lb/>m ſquall bant in ſitu carcerum, Hercules, opinor videri vole¬</l>
        <l>
          <lb/>bhat ille n faris adueoras hunc Geiyone, qui tantus eſſe non</l>
        <l>
          <lb/>poterat nſi pro more ſuo fieret adulter. Quid tamen euicit, Cœſa¬</l>
        <l>
          <lb/>ris hoc axiliu non exrincitr illustre mormen; ſed gentibus exteris viſen</l>
        <l>
          <lb/>dm dedit: Beaufortij &amp; Houdaneurij non aboleui memat</l>
        <l>
          <lb/>nam, ſed omntbus ronunde foitus nmiecit deſiderm. Tbi ſuffe¬</l>
        <l>
          <lb/>cis illuſtrioris fulmini mareriem, dum in tante tan inclyte Triadis</l>
        <l>
          <lb/>vindictam iibi detonandum inmcumbere. Quid igitur in posſterums</l>
        <l>
          <lb/>de te am fortiter, in hoc Syllano capite pra udenti, non expectabi¬</l>
        <l>
          <lb/>mus. eroum cœtus Illuſtriſſime, quippe qui poſt pereaf¬</l>
        <l>
          <lb/>ſum anathemate iuo turbulentumincentoris caput, ſelegeris tandenm</l>
        <l>
          <lb/>ab llaſti Lotharingorum famila noſtris prafiiendum copis</l>
        <l>
          <lb/>Jmperatorem generoſiſimum Ducem d’Elbeuf. Meminisſi</l>
        <l>
          <lb/>forſan externe Tyrannid fatale nomen, &amp; miratus priuatam tan¬</l>
        <l>
          <lb/>Principis ad bellum indolem, cenſuifti, non poſſe te fliius deto¬</l>
        <l>
          <lb/>nare in hostes lbertatis, queam fi tantum, tam nefarjs ipſorum co¬</l>
        <l>
          <lb/>ſilijs obicem, obftrueres: Eat profect faustis autbus, non ſine Di¬</l>
        <l>
          <lb/>ûm mente ſelectus Heros: vincat tibi, vincat fb́i, vncat lberta¬</l>
        <l>
          <lb/>i, vincat paerie: dum ego inmterm, ancillanmti Themidi tue Rhe¬</l>
        <l>
          <lb/>torica, Iudicum galliæ conſeſſus ſeleiſſime, que paueis</l>
        <l>
          <lb/>expreſsit, latius expono. Triduanoque labore, quem in compendiunme</l>
        <l>
          <lb/>, in volumen egoMazarinum redatlum, oculis ſubijcio, quam¬</l>
        <l>
          <lb/>qum Anonymus, tbi tamen ſi placuerit, agnoſcendus, &amp; cun</l>
        <l>
          <lb/>gallia tota fuu us ſemper.</l>
        <l>
          <lb/>Adiectiſſimus, Obſequentiſſimus.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; deditiſſimus ſeruus</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>M. D. B.</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>e4</l>
        <l>
          <lb/>Aeerbe e</l>
        <l>
          <lb/>I TD</l>
        <l>
          <lb/>V</l>
        <l>
          <lb/>A </l>
        <l>
          <lb/>.A1 LN-ILH I  IN N I¬</l>
        <l>
          <lb/>IN INVECTIVA</l>
        <l>
           e y 7</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>CONTRA MAZARINVM</l>
        <l>
          <lb/>a 7AD IT 7</l>
        <l>
          <lb/>V  n</l>
        <l>
          <lb/>EXPRESSA.</l>
        <l>
          <lb/>Rtort in te dum inuehor, nee videri poſſum, nee</l>
        <l>
          <lb/>Jambio, Mazarine. Non oſſum profeto, quia ne¬</l>
        <l>
          <lb/>A queunt amplificari, quœtu geſſiſti, &amp; ſcelerum tuo¬</l>
        <l>
          <lb/>rum atrocitatem compleuiſti cormulatius, quam vt vlrerius</l>
        <l>
          <lb/>vel ipſa poſſit hyperbole pronehi non ambio, ne ſordeſcere.</l>
        <l>
          <lb/>videatur oratoria maieſtas in tam humili marerie, &amp; te, quem</l>
        <l>
          <lb/>ab ergatulis Sicilie liquet enatum, dum ſibi ſubii cit in ma¬</l>
        <l>
          <lb/>’ ibi poius faciat nomen, quam detrahat, dum otiam</l>
        <l>
          <lb/>inuëhitr.</l>
        <l>
          <lb/>Quod enim eſt tibi nomen aliud, quam quod habes ab</l>
        <l>
          <lb/>errore Gallorum, qui te ſuo dum prfici paſſi ſunt regimi¬</l>
        <l>
          <lb/>ni, non agnouerunt fraude tutuim ltala, vel cert ? non exeuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſerunt pius  clauo, certi periclitari non poſſe nauim Galſi¬</l>
        <l>
          <lb/>cam vel dum à minimo mortalium regeretur, nec infiei poſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe candorem inſitum Gallis, vel in ipſa etiam contagione vi¬¬</l>
        <l>
          <lb/>orun,  pis vidiſſemus in te, in hominem cadere nun¬</l>
        <l>
          <lb/>quam poſſe credidſſemus.</l>
        <l>
          <lb/>Feciſti profe to fidem hitoriis Caligularun, &amp; Nero¬</l>
        <l>
          <lb/>mn, ex quorum gente nobis tranſmiſſus es, &amp; in t toram</l>
        <l>
          <lb/>ſpeculari poſſet tyrannorum tarem, quiſquis longa per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſus euoluere, rerum geſtarum volumina, eurioſos oculos</l>
        <l>
          <lb/>defgere veler nconmpendio, &amp; i vne cpiue, pes omnia</l>
        <l>
          <lb/>22</l>
        <l>
          <lb/>otro ſecula, ſparſam inlolem obtueri.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>-eeeees:</l>
        <l>
          <lb/>Aſſyriis ingenuit natura ferociam, Medis perfidiam mol?</l>
        <l>
          <lb/>litiem Perſis, ſuperbiam Macedonibus, perfidiam Gacis.</l>
        <l>
          <lb/>Carthaginenſibus crudelitatem, tibil omnia: queque ſpatſit</l>
        <l>
          <lb/>in alios, ia te collegit, abortiuo dixerint alij fuſum te ab vte¬</l>
        <l>
          <lb/>ro paru, erediderim ega fœum te prudentis eſſe matuez,</l>
        <l>
          <lb/>quæ te ſuſcipi voluit in lucem his fœdum dotibus, ne dero¬</l>
        <l>
          <lb/>garet fidem monſtris antiquitatis, quiſquis te inſtar omnium</l>
        <l>
          <lb/>aduerterer.</l>
        <l>
          <lb/>Ne vero ibi credas affingi  ſi tamen adhue potesinho</l>
        <l>
          <lb/>mnium odio tibi ſapere torum te pererra, vel pererrari pa¬</l>
        <l>
          <lb/>tere, vt à calcaneo ad vetreicem, in te videas ineſſe nihil, vn¬</l>
        <l>
          <lb/>de tibi non conflari poſſit inuidia maior, quam quz ſuſtulit</l>
        <l>
          <lb/>illos olimeu gens tyrannas in quos quamquam liques</l>
        <l>
          <lb/>entiri te impudenter. cum refers originem, videris tame¬</l>
        <l>
          <lb/>conuiciſſe, quod te ab illorum moribus degenerem noſ</l>
        <l>
          <lb/>prœſtiteris.</l>
        <l>
          <lb/>Quid enim amaſti literas? an bellum? ſagum? an togam</l>
        <l>
          <lb/>vtrius promouiſti dignitatem, dum in te procumberet moles,</l>
        <l>
          <lb/>regni, &amp; tutele muliebris admniſtratortorqueres Scepum</l>
        <l>
          <lb/>iofantile, quod tibi, non prudenia noſtrorum, ſed fortuna</l>
        <l>
          <lb/>œca temeritas addixit; literas, cert non amabas, quas neſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ciebas, &amp; digniorem ſcimus extitiſſe neminem, qui tuos ad</l>
        <l>
          <lb/>amores obreperet, quam qui nihil ſciret, vt ignarus ſaltem</l>
        <l>
          <lb/>apud ignaros przſideres, &amp; minus ceutiens,ccos maino:</l>
        <l>
          <lb/>pro ibidine precederes. Vtinam ſaltem tu tantus literarum</l>
        <l>
          <lb/>oſor, grandior denique fias litera, &amp; facere cogaris mortuus</l>
        <l>
          <lb/>qu viuus odiſti, vt doceas vel vno tuo charactere deſtina¬</l>
        <l>
          <lb/>tum te iam vſque à cunabulis ad literas; quippe qui literam</l>
        <l>
          <lb/>vel moriendo etiam feceris.</l>
        <l>
          <lb/>Bellumne vel amaris, vel amaripaſſus ſis, dubium eſt. Hoe</l>
        <l>
          <lb/>certe liquet voluiſſe te, vt fieret remiſſius, nimirum qui nar¬</l>
        <l>
          <lb/>uos et pr cideris: fetro Hiſpanos Galli enecabant, tu Gal-</l>
        <l>
          <lb/>los fame; Rapinarum tuarum maior eſt clades quam hoſtici</l>
        <l>
          <lb/>ferri,. &amp; ineertum eſt yter plures fuderit ſallostunPoſtis</l>
        <l>
          <lb/>nequetamen intra caſtra coainuit ſe furos ille s, oa:</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>paruagatus regno deſœuit stiam in eareeroe, que ſiuitqup</l>
        <l>
          <lb/>extra lucem in er gaſtulorunm tenebris ubi videretur crudeli,</l>
        <l>
          <lb/>as, quamquam &amp; molliorem te deceba eſſe eurm etgaſtulis,</l>
        <l>
          <lb/>i quibus te ppaeric Sicilia, vt omnin ſalcem non eſſg</l>
        <l>
          <lb/>Nçro, ſi te patalium tuorum reuerenia qu piam afficerer</l>
        <l>
          <lb/>Quid ergo placuit neec literari, nec bellicas menti? quar</l>
        <l>
          <lb/>ſuſtinuiſti in hoc thearo Gallico, Perſonam, Mazasine?Pu4</l>
        <l>
          <lb/>blicam? an Priuatam? vtrãque profeto: Publicaſuſtinui;</l>
        <l>
          <lb/>ti dum publice rapers, dm pnblicoſeuires, dum publ icà</l>
        <l>
          <lb/>aenreris, du publice iurares : pciuatama ſuſtinuiſti; dun</l>
        <l>
          <lb/>furtiuis veneribus Purpuram jinquipares, &amp; Eccleſiœ,Princis</l>
        <l>
          <lb/>pas dignitater deprieres inte- Vpupas &amp; Catamitos, fe¬</l>
        <l>
          <lb/>uocarus ad iuuenilem diſciplinam qua lenonem dice ris e giſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe, poſtquam ex infami macipiorum fce quaſi ſubirat</l>
        <l>
          <lb/>partu Natura te exſcreaſſer.</l>
        <l>
          <lb/>Inuexiſti, flagitioſe, perſonam illam in hocce Gallici pu¬</l>
        <l>
          <lb/>doris theatrum, ad quod ante te nullus adrepſerat ſic turpis</l>
        <l>
          <lb/>ctor, &amp; excluſiſti pietatem à tegia noſtra, um aulicorum</l>
        <l>
          <lb/>Pharus ſceleribus dumtaxat &amp; flagiis prelucebas; quis</l>
        <l>
          <lb/>enim ea non credidiſſet impune yeſtigia teri poſſe, qua pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſignaret Eeeleſjaſticus murex, &amp; quis erraturum ſe tandem</l>
        <l>
          <lb/>arbitraretur, ſi ſe ad amuſſim tuam, tanquam ad propoſitum</l>
        <l>
          <lb/>virtntis exemplar exigeret: ſed non aduert ebamus maligno</l>
        <l>
          <lb/>tibi fulgore ignoſcere purpuram, &amp; ardere ſceleratis flam¬</l>
        <l>
          <lb/>is ctiminum quibus modeſtua illius pudorem ſuccendiſti.</l>
        <l>
          <lb/>. An tamen fuiſti ſaris impius, vt in eam tibi mente tutele</l>
        <l>
          <lb/>tegalis adminiftrationem ſeponeres, quo facilius in hac</l>
        <l>
          <lb/>nolli Regis infantis indole tuam imprimeres; lentoſque</l>
        <l>
          <lb/>Reevl1 non communia fara, vel in adiu vitaz preſagien¬</l>
        <l>
          <lb/>tis affetus ad tuos adtemperares. Auſus eſt hoc profe</l>
        <l>
          <lb/>caaſilium, te ſpectante Gallia, &amp; paſſa es Scironi committi</l>
        <l>
          <lb/>uum Achillem inſtruendum ad rapinas, dum &amp; Polybios¬</l>
        <l>
          <lb/>Emiliano, &amp; Firmianos Criſpo, &amp; Agrippas Auguſto, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Arſenios multos Arcadiotuo przficiendos haberes.</l>
        <l>
          <lb/>Proh Deunm immortalem qu tuos hoc faſciun ptue,</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>ſ¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬-¬¬¬-¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>runt oeulos obnubére tanta carmina, vt non aduerteris fe</l>
        <l>
          <lb/>dum eſſe, &amp; inſolens hactenus, Sceprrum à pedo, ſolium ab</l>
        <l>
          <lb/>aratro, Regiam à mapalibus, ab humili denique mancipi</l>
        <l>
          <lb/>Regem infotrmari. Sed ita te erediderim non ſine diuum</l>
        <l>
          <lb/>mente hallucinatam, vt intelligant exteri, quam regale ſor¬</l>
        <l>
          <lb/>titus ſit noſter Lvovr cvs ingenium, qui videlicer ab</l>
        <l>
          <lb/>hac tanta vitiorum contagione illibatam indolem ſeruaue¬</l>
        <l>
          <lb/>rit, vixeritque puer ſub obſe œno caſtus, ſub bilingui ſince¬</l>
        <l>
          <lb/>us, ſub auaro liberalis, ſub crudeli manſuetus, ub impi</l>
        <l>
          <lb/>denique regimine pius, neque fingi ſe paſſus ſit vnquanm ad</l>
        <l>
          <lb/>ameſſim ad quam dirigebatur.</l>
        <l>
          <lb/>Non igitur inſoleſcendum tibi, Mazarine, neque propte¬</l>
        <l>
          <lb/>rea ſumendi maiores ſpiritus, quod aſſederis clauo Gallico:?</l>
        <l>
          <lb/>éadem enim fortuna qu Nerones Romanis, Carhbyzes</l>
        <l>
          <lb/>Petſis, Piſiſtratos Athenis, Dionyſios denique, &amp; Agatho¬</l>
        <l>
          <lb/>cles Gentilibus tuis Syracuſis, eade m e nobis impoluit; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>quam quan ibi ſediſti, vbi ſederun Cardinales, Amboſiani,</l>
        <l>
          <lb/>Perocorenſes, &amp; Richelœi, viruis tanenpiamium non</l>
        <l>
          <lb/>fuit hoc culmen, ſed eæez temeritais, quz felicibus Gal</l>
        <l>
          <lb/>lorum atmis obſtruere nullos cum eualuiſſer obices, te cen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſuit opponendu, vt,te non impediente quidem, ſed non pro¬</l>
        <l>
          <lb/>mouéte,ita denique eutſum felicitaisnoſle remoraretur.</l>
        <l>
          <lb/>Sic eadem quon dam fortuna, Sardanapalum Aſſyrio cla¬</l>
        <l>
          <lb/>uo paefecit, vt quotidianis virturis Aſſyriorum incrementis</l>
        <l>
          <lb/>ſob impotenti ſibidinum ſarum Principe modum ſtaueree.</l>
        <l>
          <lb/>Sc Balb Michaëli ſubiecit Aquilas, vt ſub inſcientiſſimo</l>
        <l>
          <lb/>mortalium eapite, firmam licer, ſed omni deſtitutam regirmi¬</l>
        <l>
          <lb/>ne molem imperij ſuceurreret. Sic Piſoni faſces conſulares</l>
        <l>
          <lb/>commiſit, vt eorum ſaltem fulgorem ſub annuo ridendi</l>
        <l>
          <lb/>Conſulis Irmperio ſoffuſcaret Si te denique nobis impoſuit,</l>
        <l>
          <lb/>vt ſub deſide, ſub ignaro, ſuberodeli, ſub impio, ſub obſe œ¬</l>
        <l>
          <lb/>no, ſub aleatore denique minitio, quem armis non potera!</l>
        <l>
          <lb/>hoſticis, vitis ſaltem tuis Liliorum fulgotem offuſcaret, vé</l>
        <l>
          <lb/>quod impetu non poterat Hiſpano, tua felicius mollitie r¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>but eneruarer.</l>
        <l>
          <lb/>Neque</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Neque iifen eueit qud expeieSat, reé qde in ho</l>
        <l>
          <lb/>Gallorum Theatro viſendum omnibus non tam propinauit</l>
        <l>
          <lb/>indigenis quaàm exreris, &amp; iniecit ſpem Leodnibus &amp; Aquilis,</l>
        <l>
          <lb/>ſi coniutais armis in nosirruerent, iea fotre tandem, vi pto?</l>
        <l>
          <lb/>notos ſub Richelœ limites imperij, ſub Maarino, ſe ta?</l>
        <l>
          <lb/>re alearum, deliciarum omnium mancipiotranſgrederen¬</l>
        <l>
          <lb/>ur;ſed non emolleſcere potuimus etiam te prſide, quoque</l>
        <l>
          <lb/>molliorem aduertebamus miniſtrum, e magis obdureſce¬</l>
        <l>
          <lb/>bat noſtra virrus, vt aſſueri triumphis &amp; victoriis, etiam ſub</l>
        <l>
          <lb/>deſide militem non dediſceremus.</l>
        <l>
          <lb/>Quot enim non coreuere propugracula, quor noſtris tor¬</l>
        <l>
          <lb/>mentis diſcuſſæ ra dicituùs arces non cecidere, quort vi rici¬</l>
        <l>
          <lb/>busarmis non deecutſe ſunt naiones, quœ litora, qu plag</l>
        <l>
          <lb/>non eo ſudarunt ſanguine que m effudimus, quo ies profect,</l>
        <l>
          <lb/>re greſſi ſumus ſine palmis, quoies aggeſſi non triumpha¬</l>
        <l>
          <lb/>uimus, im, quod ſuperat fidem, vicimus ſœpius quam pu¬</l>
        <l>
          <lb/>gnauimus, &amp; ita viſa eſt ancillari notris Imperaroribus for¬</l>
        <l>
          <lb/>una, vt interdum videretur ipſa ſibitardiot niſi prius ade¬</l>
        <l>
          <lb/>ſet multoties, quam expeteretur.</l>
        <l>
          <lb/>Quid tu interim? n non efferaberis ſorune manci¬</l>
        <l>
          <lb/>pium, cum aduertetes fortunam, quz te noſtiis armis ob,</l>
        <l>
          <lb/>moliebatur obicem, eorum nequaquam poſſe ſitere trinme¬</l>
        <l>
          <lb/>halem curſum: itane deſidebas. vt graia m’ relaturus for̀</l>
        <l>
          <lb/>une, que te ranum à eanu’ofecetat, nihis, vel cum c im¬</l>
        <l>
          <lb/>ne, ctiminum omniumlabe cootamintiſſimisauderes; Au¬</l>
        <l>
          <lb/>ſus es profecto, &amp; vbique in aliis deſes, ext iiti génet oſus</l>
        <l>
          <lb/>ad eimina, &amp; com eſſes ipſe fortun crimen &amp; opjobri m,</l>
        <l>
          <lb/>re didiſti melius non poſſe rependi gratian quanfiicrime</l>
        <l>
          <lb/>eitnine compenſares nee fmulari te poſſe fidelius ſeele.</l>
        <l>
          <lb/>iſſimie donmine, quam ſi quaîem ce fedarat ralem- eyhé?</l>
        <l>
          <lb/>etes.</l>
        <l>
          <lb/>Proh Deum immortalem qnantusſeſe mihi modo cam¬</l>
        <l>
          <lb/>fus apetirer, ſi rua ſlngulaim-exequuutus crimina, haere</l>
        <l>
          <lb/>vel lem in oboiis: ſédſte hie datutus in compondiumalio6</l>
        <l>
          <lb/>ns teliquo velminibus, &amp; ſais et dlxiſſs nood, qéô</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ſaas ra feciſſe,, yajljes in ercem ſubigereris, oiſûi te</l>
        <l>
          <lb/>quemadmoduim eexerat iniuſitia, ita conſeruaſſes</l>
        <l>
          gedun nqohaerebimus Maarine, an in veneribun.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; delis in quibus yel ipſa iueumra atque lterun cuubu</l>
        <l>
          <lb/>puupura, qux ſeruiles ruos humeros honeſtabat? proſete</l>
        <l>
          <lb/>on e opee preium ia hiimmotaia quibus depoſuii</l>
        <l>
          <lb/>yroiniim impietatis, ne vi deamur ſeari libidineu, uu</l>
        <l>
          <lb/>ej adoleſcens udis non eras. An perſcrutabimur verſipel</l>
        <l>
          <lb/>emi lam, &amp; ioſidiatricemanimam quaeuis omnibuaſcel1</l>
        <l>
          <lb/>tamulata, ne cum atrocicare ſu, quanta etat, videre</l>
        <l>
          <lb/>tr, Lauam obducebate impusare poſſes hoe viium geoi</l>
        <l>
          <lb/>ious eunis ueque unm arbiramuit eſſe, Quod naura ub</l>
        <l>
          <lb/>Commune cupi lis ing enuie Aa herebius iu vinodita.</l>
        <l>
          <lb/>que te teoaeſimqaiiuriatu iua voeaui in omnuum uu</l>
        <l>
          <lb/>uiliam,t ae vel ioſis qidem poſſes ſapere, qui  aaen</l>
        <l>
          <lb/>Tauli banut. Et hoe pailet crmen eum Libanio vocais</l>
        <l>
          <lb/>ſplondidun furorem, qui cum nahiletomnes vuaopí met</l>
        <l>
          <lb/>ne nundua habaa aſeelaes te vel otimipilua habore dei</l>
        <l>
          <lb/>el pharum, v eum auhoiaje fieret. An auingn</l>
        <l>
          <lb/>homieida ua nuo idiana ſume,&amp;e pleboi ſfurotis eſt int vul¬</l>
        <l>
          <lb/>Sai ſanr ine vileſee, damaequiun iſun po uiue!</l>
        <l>
          <lb/>exſauiari Venus, ptoditio, vindiaa, homieidiurmsprua</l>
        <l>
          <lb/>unut erimina dixerin priuaumimpietais u ſavellriv</l>
        <l>
          <lb/>E que prerorianos imsobiais daveſiee laueronsi</l>
        <l>
          <lb/>u piaatus in dulrebasi, aa ſe publiee eeota ſguou vn</l>
        <l>
          <lb/>erenis aderimina, qui e aubir os audacioremhabel </l>
        <l>
          <lb/>po deaui que ſaoilouns e domeſaiis paeibou</l>
        <l>
          <lb/>um alandorea afe doealin ſeleribus apiceu ll</l>
        <l>
          <lb/>n aa lueen puilal enm nqua vuin ſapvinomnium iho</l>
        <l>
          <lb/>Haſoat Bro duit oro&amp;ea ſedenmaoataun &amp;s in pubſi</l>
        <l>
          <lb/>bie iſns eſrenaſei veus ille Cailigule furor; quo</l>
        <l>
          <lb/>euauoui Sia onnihus vnun uou eureusout nuins no’Pſe</l>
        <l>
          <lb/>lula eonuonauaiounſunooann eaiaee arono n enſeſ!</l>
        <l>
          <lb/>Ai oaihulonudlieunoaſeeuiſod quia fiehninill</l>
        <l>
          <lb/>aibaa adounipudeuenueupmea quodnqnadidaus</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>iatprinon,Virgineup orevalaoieyſaerilegeohi</l>
        <l>
          <lb/>cubit u deçerpſii,ſedapperantem oblice caſtitatis libidi¬</l>
        <l>
          <lb/>nem non exſatiabas dm e ſçris&amp; mssesricibus priuain</l>
        <l>
          <lb/>i miſceres. Muls, epetiſti forsunisſlie publicau</l>
        <l>
          <lb/>ernicjem, ſacra immiotetaidlnas ponebat in priuptis</l>
        <l>
          <lb/>capitibus furor eyrocinium, e puhlicis diteptionibus pra¬</l>
        <l>
          <lb/>luderer.</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>Nihil amplifico Mzarine, Vix gsin cogiando nadum</l>
        <l>
          <lb/>ſeribendopoſam eſſequi, que tu-pteguanuperegblli:quid¬</l>
        <l>
          <lb/>qud dxi, tuér et ,jho uuforte neſtqui mins dſt,</l>
        <l>
          <lb/>quam quoegili. Quid ego tnusaa illud eſt; auiant d</l>
        <l>
          <lb/>oderlnt Gali, Hiſpani, Get mani: Eceleſa, totus o bis. Paoi</l>
        <l>
          <lb/>iam prop ſanciendz ennesnte, squilas &amp;e lilia ſolus a¬</l>
        <l>
          <lb/>tiſt, vt ſal em l eonis ad inaſta, cumsſolus nnn nmpete¬</l>
        <l>
          <lb/>es4d c imina, quZ ubas; conapi tetius Europatpnſ¬</l>
        <l>
          <lb/>madum inendio mentem exſauoares Noaſafis fuit cn¬</l>
        <l>
          <lb/>delitati u- Galiorum effundeeſangnineminiqum mult¬</l>
        <l>
          <lb/>ies carnificm gladio, nidi uelpſi eahmeruenasamuiu</l>
        <l>
          <lb/>gplinare tibus innatoes a p uuatſi peoofus atdas</l>
        <l>
          <lb/>publice fieres homicida Non feciſſenefis vanenitnoun¬</l>
        <l>
          <lb/>uptate paſfim in vebibuſoleéte irgiucs, niſt &amp; ſ9rile¬</l>
        <l>
          <lb/>-gus, &amp; adule, &amp; inceſtus,&amp; erptor cum effuseoinmbitu</l>
        <l>
          <lb/>jcepeiauies in-mes g esaduiſariu feonotirém¬</l>
        <l>
          <lb/>1que pudore, ad ipla peneéadi4 pehae phusbi ftanlmis</l>
        <l>
          <lb/>mpudaiscopseſſiſſes  ſteniisoili tiſuo fuiſſes ad fasppli.</l>
        <l>
          <lb/>cia, &amp; penas, ſi motsem miſeris; dloû terminm imtu¬</l>
        <l>
          <lb/>Jiſſes, proper ea gladiobellico depopulaus’ruineias ; &amp;e</l>
        <l>
          <lb/>iae gnum &amp; e xta, aſtitatmintuliſfſit qpanmihuida¬</l>
        <l>
          <lb/>Abas miſosis mortem, viltalerf fters nu lhoc ebſûn</l>
        <l>
          <lb/>ho Erocuft osainon hoc feoiſſet tuus ionyſiu;ſd drru¬</l>
        <l>
          <lb/>-deli conmentus es quomodo otiam apte onortemane¬</l>
        <l>
          <lb/>ars.¬</l>
        <l>
          <lb/>1,. Poh fiimiam ſGallornvcocitateaa  homiaidas pria¬</l>
        <l>
          <lb/>uasquoaiieſabſgobormubilcouoem, &amp; se puhliumaaiea</l>
        <l>
          <lb/>a dato ſaeids impapebams n equuqlau u&amp;e</l>
        <l>
          <lb/>i.1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>L¬¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>tibl’public Proiaeitum prdoni parcbanus. Merſle</l>
        <l>
          <lb/>gos &amp; inceſtos ſubi ciebamus flammis, &amp; te venereis igni¬</l>
        <l>
          <lb/>bus propalam exardeſcentemt, viuum etiam non decoque¬</l>
        <l>
          <lb/>bamus. Trucidabamus incentores priuaarum ſedltionm,</l>
        <l>
          <lb/>éque Européœſeditionis &amp; fomirem, &amp; fautorem innlru</l>
        <l>
          <lb/>eſſe ſinebamus. ln te, in te ſœuiendum fuit, dum tu in omnes</l>
        <l>
          <lb/>deſœuires, tibi vni non patcendum erat, dum tu nemini pat¬</l>
        <l>
          <lb/>neres; tuum vnius licet purputatum caput violandum erat,</l>
        <l>
          <lb/>eum tu nihil, ſacrum quamuis illud &amp; venerabile illibatu</l>
        <l>
          <lb/>eſſe parereris, ſed quamuis furori noſtto debtbatis iampri</l>
        <l>
          <lb/>dem victima; uo tamen ideo parcebamus capiti, vt publi¬</l>
        <l>
          <lb/>oom Gallice gentis anathema, publica etiam Themidis iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtitia, vel demeteret ferro publico, vel proſcriberet.</l>
        <l>
          <lb/>pœnitet mé ptope calamum meum tanto ſeeleruns</l>
        <l>
          <lb/>Oceano commiſiſſe, vnde nanquam emerſurus videar, fi</l>
        <l>
          <lb/>el intaà criminum tuorum plebeculâû, velim grandiora</l>
        <l>
          <lb/>dontaxat inſectari; non tamengradiat rero, quamuis ani¬</l>
        <l>
          <lb/>anmo nunc mecmhorrore progrediatur obuiam, ad enius</l>
        <l>
          <lb/>obttum conuiurent vel atrociores oculi, conſoos haud</l>
        <l>
          <lb/>-eataeus arbitrarer.</l>
        <l>
          <lb/>uid illud ea quod grande diturus videor &amp; inſoles</l>
        <l>
          <lb/>Maaarne, dinina tu ipſe: i tamen in horrenda ciminumſe¬</l>
        <l>
          <lb/>pi, ſaceroeretu poresipſe quod ſi maœtmum, qui mhimu</l>
        <l>
          <lb/>nmullum aſbitaris, fi miu poſait aiquod eucogitart. oi</l>
        <l>
          <lb/>C  e v u, noi fulgorein Galici nominis &amp; SoHis iri?¬</l>
        <l>
          <lb/>em Ludouicei, noti Rochroënſem, noſti Norlinghenſem,</l>
        <l>
          <lb/>Erbrgenſem, Lanſienſem, nott meliori iure dicendum</l>
        <l>
          <lb/>uuna qum Daium. Noſt H aev 1 V a, furmen</l>
        <l>
          <lb/>ambell6rum Parchennpis tra gious nfigne, noſitettô¬</l>
        <l>
          <lb/>Tanldiſpaniuarmorem CGal not Eium phaotem quuo¬</l>
        <l>
          <lb/>Liasne qam Pyrrhum dicendum Aquilarm-NonCeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>em Vindocinenſem, noſti virnm re quam nomine maio¬</l>
        <l>
          <lb/>m. aſtu Snrum magm mn anm ingenſi Patrts uam</l>
        <l>
          <lb/>magmnanmmiraiiu huedem noſtedeque Puineipouvor</l>
        <l>
          <lb/>um aquiou meriuo i qam Fabiaaa, cypeam betoa;</l>
        <l>
          <lb/>Noſti</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>3¬</l>
        <l>
          <lb/>Noſti Bes vor iv  tante iilum expectationis. Pin¬</l>
        <l>
          <lb/>cipem noſti, Heroa, vel ipſa ſe frtonts maieſtae commen¬</l>
        <l>
          <lb/>dantem, noſli obicem furorum tuorum, noſti Scipionem</l>
        <l>
          <lb/>Gracche, Tullium Caiina. Noſt Hovanc v1v</l>
        <l>
          <lb/>Magiſtrum equitum, expugnatorem Ilerd, Catalaunicis</l>
        <l>
          <lb/>triumphis illnſtrem, noſti Dutem nullis non bellis prœfi.</l>
        <l>
          <lb/>ciend, noſii Imperatorem non prudentia conſilij quam</l>
        <l>
          <lb/>celeriate Cœſarea commendatiorem, dicendum potiori</l>
        <l>
          <lb/>merito quà m Marcellum, Parriæ gladium? Quare tre pidas.</l>
        <l>
          <lb/>quis te ſcelerum A laſt ot tam ſubito pallore mutauit? Et nbeſ.</l>
        <l>
          <lb/>ce potius, ſi tibi poſt ſcelera tua pudoris vel tantillum ſu¬</l>
        <l>
          <lb/>pereſt, &amp; fatere te ſalem hic reüm, quandoquidem minora</l>
        <l>
          <lb/>ſunt cœera quàm v tibi atrociora medtanti cenſenda int er</l>
        <l>
          <lb/>crimina vid eantur.</l>
        <l>
          <lb/>Indulſeris enim profect  cupiditaribus obſcœnis; &amp; de¬</l>
        <l>
          <lb/>populaus ſis ſacra, &amp; p ofana diripueris; ſanguinem ſpar¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeris &amp; priuatum &amp; publicum, fidei Sacramento tete muito¬</l>
        <l>
          <lb/>ties abſolueris: quamquam atrox, nondum tamen inſolens</l>
        <l>
          <lb/>eſt impietas quam tu nactus es ambitioſiorem, quam vt pr¬</l>
        <l>
          <lb/>ceptis non dedignetur alienis inſiſtere. Puderet te laudum</l>
        <l>
          <lb/>quas tibi merereur imitatio, &amp; haberi pigeret improbum,</l>
        <l>
          <lb/>niſi te non tam atrociras ſupplicij quam nouitas commenda¬</l>
        <l>
          <lb/>ret, &amp; inueniſſe te crederent lij ciudeliratis modom quem</l>
        <l>
          <lb/>in fligeres.</l>
        <l>
          <lb/>Eapropter irritabant te non ſariabant cdes publicæ in¬</l>
        <l>
          <lb/>cendebant non exringnebant venertos ignes priua  libidi¬</l>
        <l>
          <lb/>nes, obdureſcebas non emolleſcebas ad pnblias calamita.</l>
        <l>
          <lb/>tes, quia nihil dum feceras ſine exemplo, &amp; tranſmitri vole¬</l>
        <l>
          <lb/>bas apud poſteros v exemplum, ad cuius ſeſe fingeret amuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſim, qui vel ipſorum vellet Neronum crudehtatem ſuper¬</l>
        <l>
          <lb/>gre di.</l>
        <l>
          <lb/>Attende dum euoluam que u agglomeraſti crimina, in</l>
        <l>
          <lb/>Condo &amp; Harcurionclinartas ſciebas recumbere ſpes om¬</l>
        <l>
          <lb/>nes imperi;j, Gallieque toins in duobus meditatns perni.</l>
        <l>
          <lb/>ciem, dum in Catalauniam uroficiſcuntur, prcidiſti ne uos</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>A.</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3 </l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>¬¬,¬¬.s..e,¬.,.,,r, </l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>belorumn &amp; ſubſtraxiti cop as auxliares  raus emerſuros</l>
        <l>
          <lb/>nunquam ë periculis hoſticis, quos in illa ſine viribus immer¬</l>
        <l>
          <lb/>gebas  quid’ autem illud etat conſili, an nos fore putabas u</l>
        <l>
          <lb/>eteios uz mentis interpretes vt non dignoſceremus in du¬</l>
        <l>
          <lb/>pliei te Condi &amp; Hatcurij capite meditari vindictom Pel¬</l>
        <l>
          <lb/>garum &amp; Hl panorum, eum quibos oceulto federe cohare¬</l>
        <l>
          <lb/>,s an credebas illud noois non ſuboleſcere conſilim qu0</l>
        <l>
          <lb/>n uobus ſperabas te ſuccuſſu um incumbentem ipſis Galli¬</l>
        <l>
          <lb/>e fœ!ici ais machinam; vr in duobus plures cœderes? Vel</l>
        <l>
          <lb/>vt in duobus poius inſueta crudelitate faceres internitio¬</l>
        <l>
          <lb/>nem, Galloſque ſubtractis duobus fortiſſimis clipeis impro¬</l>
        <l>
          <lb/>etos hoſtice relinqueres libidini, cui fidem nobis lacra¬</l>
        <l>
          <lb/>mento adſtrictam vendidetas.</l>
        <l>
          <lb/>Quid ſi ceſſiſſet tibi conſilium ex animi ſententia, ſcele¬</l>
        <l>
          <lb/>rate ſi Fabium &amp; Scipionem demeſſoſſet Mars Catalauni¬</l>
        <l>
          <lb/>us, Hſpano debebamus Hannibali; ſi Torquatus periſſet,</l>
        <l>
          <lb/>Camilus, G rano tr adebamur DBenno ſi Clypeum</l>
        <l>
          <lb/>amiſiſſemus &amp; Enſe m, inermes hoctico furori per mitteba¬</l>
        <l>
          <lb/>mr &amp; forte niſi precauiſſent ſuperi, te vno actore, quod ex.</l>
        <l>
          <lb/>petebas,facta eſſet Galli totius funeſta cataſtopheantum¬</l>
        <l>
          <lb/>e, ſceleſte, licuit tbi in hc tanta capita, quorum honora¬</l>
        <l>
          <lb/>rie mult ne vel tu ſatis es, etiam ſi ibi vita poſt mortem</l>
        <l>
          <lb/>millies iterum atque iterum oppetendamreſtitueretur.</l>
        <l>
          <lb/>Sedquid in V in oe in s ns parabas, inuidebas du¬</l>
        <l>
          <lb/>bio proeul eſſe Caſarem nobis maioem genili vuoſed er¬</l>
        <l>
          <lb/>raſti profecto cum faceſſere iuſſiſti p ocul à̀ Gallia: notam</l>
        <l>
          <lb/>enim iam abund nobis vitturem dediſti ſuſpiciendam exte¬</l>
        <l>
          <lb/>His, &amp; feciſti vt crederent turbulentiorem eſſe te, vel nequio¬</l>
        <l>
          <lb/>rem quam Pr i z i v ,qui maiotem Ar Ric a ovirum</l>
        <l>
          <lb/>ablegares, &amp; ipſum etiam exilium tanti Herois commenda¬</l>
        <l>
          <lb/>tione illuſtrares.</l>
        <l>
          <lb/>Spaeioſa amen fuit ila crudelitas, qua, tres ſublaurus</l>
        <l>
          <lb/>triumphatores, in bello ſaltem tortorem queſiuiſti, vel in</l>
        <l>
          <lb/>exi’pœnam, conſpicatus rationem, qua vel re author,</l>
        <l>
          <lb/>gloiose tamen, vel emorerentur, vel ali ſaceſerent. Sed</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>egiſti crudelius eumB a v o rio &amp; Hovnacvi10.</l>
        <l>
          <lb/>quorum primun in ſpem imperij creſcere, creuiſſe alterum</l>
        <l>
          <lb/>videbas, &amp; vtrumque quod in clytus eſſet, carceribus inclu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſom deliteſcere voluiſti,ne œeuuiret tibi debilis acies in ob¬</l>
        <l>
          <lb/>tutu ſplendoris, qui multus ex vtriuſque, vel virture vel na¬</l>
        <l>
          <lb/>talibus emicans, ſceleſte tibi vitz tuz ſordes &amp; ſordidam</l>
        <l>
          <lb/>cunarum tuarum humilitatem exprobabat.</l>
        <l>
          <lb/>Vah flagitioſum caput; itane tibi mentis aciem perſtrin¬</l>
        <l>
          <lb/>Si honoris ille non meritus apex, vt in Principis &amp; Magiſtri</l>
        <l>
          <lb/>equitum ardua capita luſeri audacior manus, iâne te deiecit</l>
        <l>
          <lb/>à lana menre,vt ſperaris impune fuurnm hoc facinus Gallis,</l>
        <l>
          <lb/>quod ne vix fortune quidem ignoſceremus.</l>
        <l>
          <lb/>Fuit ile tamen tuus imprudens furor, abſtuliſti enim¬</l>
        <l>
          <lb/>ignominia m carceribus ſatellitij tu Baſilicis, ex que fueri</l>
        <l>
          <lb/>placuit,eoſdem tante dignitais domicilium, illuſtraſti erga¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtulorum tenebras, ex quo tempore tantum ibi fulgorem il¬</l>
        <l>
          <lb/>luſcecere voluiſti, irritaſti ambitionem crimiuum, nemi</l>
        <l>
          <lb/>nemque fore deinceps arbitror, qui tibi non malit videri reus</l>
        <l>
          <lb/>quam innocens, ſi tamen in ſe ſperauerit, quemadmodun</l>
        <l>
          <lb/>&amp; in illos animadueiſurum.</l>
        <l>
          <lb/>Sed vnico carcere non defmiebas tui conſilij modum;</l>
        <l>
          <lb/>carcer enim crimen erat &amp; ſcelus nondum inmpotentis ani¬</l>
        <l>
          <lb/>mi, &amp; quandiu non itaſcereris, randiu volebas il luſtriſſimos</l>
        <l>
          <lb/>Heroas in ſqualore carcerum, &amp; quiſquiliis ſordeſcere, do¬</l>
        <l>
          <lb/>nee erumpente tandem in iraſcundiam furore, el vr riuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>que caput proſcriberes, vel corrupta ad hoc iudicium The.</l>
        <l>
          <lb/>mide, publice cderes.</l>
        <l>
          <lb/>Eminuiſti cum anteà ſemper, tùm in hac occaſione po¬</l>
        <l>
          <lb/>tiſſimum Theris Gallica, neque enim prerio potuit cor¬</l>
        <l>
          <lb/>umpere tuam integritatem iſte nefarius, neque minis exa</l>
        <l>
          <lb/>pugnare, neque illecebris emollire; aurum obtulit, ſed au¬</l>
        <l>
          <lb/>reœ tibi lances, noui fulgoris incremento, virorum eo for¬</l>
        <l>
          <lb/>1ius expendebant innocentiam, qu ſplen didior oſtendeba¬</l>
        <l>
          <lb/>tur; intentauit minas, ſed quo imminebat ille ponderoſior,</l>
        <l>
          <lb/>e fortior contra palmaris ſemper z quitas obnitebatur. Ile</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>16</l>
        <l>
          <lb/>lecebris laceſſebat, ſed irhoc puerili certamine turpe duxiſe</l>
        <l>
          <lb/>ſet occumbere iuſtitia, que minas incrudeli, aureas in flagi¬</l>
        <l>
          <lb/>tioſo vires deſpexiſſet.</l>
        <l>
          <lb/>Debes hanc imperterritz iudicum noſtrorum integrita¬</l>
        <l>
          <lb/>ti gratiam, Mazarine, quod ille videlicet tantotum Heroum</l>
        <l>
          <lb/>ſanguis, reliquis crudelitatis tuæ titulis non acceſſerit, &amp; vi¬</l>
        <l>
          <lb/>ftori tibi debet inſtar eſſe, ſi tamen. non omnino cecutis,</l>
        <l>
          <lb/>quod non ce ſſerint, at tuam potius improbitatem, integrita¬</l>
        <l>
          <lb/>te ſua ſuperauerint. Quid enim’admiſerant quamobrem</l>
        <l>
          <lb/>tollerentur, blaſphemo, quid peccarantquamobrem incar¬</l>
        <l>
          <lb/>cerarentu r; aberro, quid inquam non perpetauerant, quarm¬</l>
        <l>
          <lb/>obrem non omnino dignus morte crederetur, quiſquis in</l>
        <l>
          <lb/>illos vel ſolam ctriminis ſuſpicionem admitteret; ſed ſatis</l>
        <l>
          <lb/>erat furori tuo ſi quis poſſet mori, &amp; nocentior haberi nemo0</l>
        <l>
          <lb/>poterat, quam qui tibi non ſaperct, vel amore, vel odio to0</l>
        <l>
          <lb/>definiebas’crimina, &amp; vt fulmen crudehtatis tn deuibra¬</l>
        <l>
          <lb/>res: non quærebas quis peccaſſet,ſed quis ſubeſſet, imo quis</l>
        <l>
          <lb/>extaret ſupra te, qui videlicet in Condao Borboniam do¬</l>
        <l>
          <lb/>mum, in Harcurio Loharingam, in Beanfortio Vindoci¬¬</l>
        <l>
          <lb/>nenſem, in Houdancurio Mareſchallatum laceſſiueris. Ab</l>
        <l>
          <lb/>bandiantur aulici tui tibi canes vt voluerint: ego enimcu m</l>
        <l>
          <lb/>ſanis omnibus interpretor voluiſſe te extinguere ſplendidiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſima illaGalliœ lumina, &amp;amouere procul generoſiſſimos il¬</l>
        <l>
          <lb/>los tui furoris obices, vt pe fractis denique validis lls ne¬</l>
        <l>
          <lb/>quiti tu repagulis, Sylla Marioque crudelior in omnium</l>
        <l>
          <lb/>fortunas inuolares.</l>
        <l>
          <lb/>Quo enim horrore criminis potes perterreri, Mazarine,</l>
        <l>
          <lb/>qui pudorem omnem à pefricta fronte, ex aſſuetudine</l>
        <l>
          <lb/>peccandi profligaueris, &amp; proieceris e ffrontem animam ad</l>
        <l>
          <lb/>illa ſinerepidatione perperranda ſelera, in quibus vel ipfi</l>
        <l>
          <lb/>erubeſcerent qui criminibus &amp; flagitiis inſueuerunt: &amp; pro¬</l>
        <l>
          <lb/>feto qui te nouerant mirabantur qua ratione vel quibus</l>
        <l>
          <lb/>potius pr œſtigiis irrepûſſes ad hoc Ece leſi culmen, ad quod</l>
        <l>
          <lb/>ne vel ipſi viderentur enehendi, in quos cadere poſſet, non</l>
        <l>
          <lb/>criminum, ſed virturis etia frigide ſola ſulſpicio: Sed han</l>
        <l>
          <lb/>eg</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>r7</l>
        <l>
          <lb/>ego purpuram non ſine mente diuûm erediderim obtigiſſe</l>
        <l>
          <lb/>ibi, vt tibi, cui vultum ſceleſtiſſimo pallore, criminum infe.¬</l>
        <l>
          <lb/>cerat familiaritas, ſal em aliquis ſubeſſet pudoris rubor vel</l>
        <l>
          <lb/>inhabitu, quo erubeſceres ſemper qui ſemper peccares, ac</l>
        <l>
          <lb/>proinde nunquam omninoimprobus, vel totus ex omni ci¬</l>
        <l>
          <lb/>minum labe compatus videreris, niſi cum habitum, omni¬</l>
        <l>
          <lb/>uod improbitatis obicem exueres.</l>
        <l>
          <lb/>Mirentur modo alij uam ad ſcelera qulibet audaciam,</l>
        <l>
          <lb/>expaueſcant in ſola mentione criminum quibus tu arride¬</l>
        <l>
          <lb/>bas, horreſcant audire, qu tu dum efficeres, triumphabas;</l>
        <l>
          <lb/>ego ſane nec miror nec horreſco, nec expaueſco, qui videli¬</l>
        <l>
          <lb/>et aduertam ab effronti timeri hoe vnum poſſe, ne videatur</l>
        <l>
          <lb/>bonus, neque vnquam perftictum caput erubeſcere, nifi</l>
        <l>
          <lb/>quod erubuerit &amp; puerili pudore pallorem impietatis inti¬</l>
        <l>
          <lb/>m verum indicem incenderit.</l>
        <l>
          <lb/>Proh Deum immortalem! quam bene nobiſeum atum</l>
        <l>
          <lb/>œſt, quod tuo nontantum acuminis ingenio quam crudelita¬</l>
        <l>
          <lb/>is indiderit natura. &amp; que te fecerat improbum, hebetem¬</l>
        <l>
          <lb/>ſaltem &amp; ſtupidum reliquerit: excogitaſſes in aula noſtià</l>
        <l>
          <lb/>qu Biſtonius erubuiſſet tyrannus, &amp; Buſiride peior, Pro¬</l>
        <l>
          <lb/>œuſte atrocior, etiam in nouitatre ſuppliciorum, cum noſtris</l>
        <l>
          <lb/>mdeſtz nouitatis amantibus, colloſiſſes.</l>
        <l>
          <lb/>Hœctu, Cardinahs, auſus es, hœc tanta crimina, hanc</l>
        <l>
          <lb/>1ant vitz licentiam, has ibidines, hœc ſacrilegia in oculis</l>
        <l>
          <lb/>Galliæ, in hoc orbis compendio, in hoc Eccleſiz thearo;</l>
        <l>
          <lb/>obſeœne, crndelis, intempetans, proditor, ſacrilege, ô pu¬</l>
        <l>
          <lb/>dor Eecleſiz! ô Galli dedecus ̂ mundi propudium. Ex¬</l>
        <l>
          <lb/>tratum  plebeis cunarum ſordibus mancipium eueximus</l>
        <l>
          <lb/>ſuperomnium capita ; non abaratro, inde enim e conſules</l>
        <l>
          <lb/>olim prodibant, &amp; dictatores, ſed a turpi ſordid conditio¬</l>
        <l>
          <lb/>nis o petitas manus noſtro ptæfecimus temoni, in¬</l>
        <l>
          <lb/>temperantiſſimum Cyclopem purpâ ſacrâà veſtiuimus;</l>
        <l>
          <lb/>quis ad hæc non expaueſcat?</l>
        <l>
          <lb/>Sed illa ſunt prludia machinantis aliquid deterius, </l>
        <l>
          <lb/>Galli: ſparſamenim in hac omnia crimina modo collegit?</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>48</l>
        <l>
          <lb/>mpietatem, vt toto quaſi ſceelerum impeu, totus &amp;ipſepa¬</l>
        <l>
          <lb/>Eiter in nos ina. Non ſais eſt viduaſſe domos , cuiuates</l>
        <l>
          <lb/>ex hauſiſſe, fana ſpoliaſſe, facultates ex opimis beneficis</l>
        <l>
          <lb/>olectas impendne in nefarios vſus, inſontes multafe.</l>
        <l>
          <lb/>erarium poblicum ex pilaſſe, toui oaluia vaſtitatem intuli</l>
        <l>
          <lb/>ſe, niſi vobis poſt quam eripuit fortunam, eripiat &amp; vitam;</l>
        <l>
          <lb/>irmmerſoſque bellorum ciuiliam fur oribus, vel enſe deme¬</l>
        <l>
          <lb/>tat hoſtico, vel pr nprio, veſtoque ſotur &amp; auro &amp; langui¬</l>
        <l>
          <lb/>ne, ſalous ad indigenas ſuos regrediatur.</l>
        <l>
          <lb/>An non illud patet etiam cecu ie ntibus conſilium: re¬</l>
        <l>
          <lb/>gem nobis non abſtuli modo, ſed furatus eſt , auſuqueſ¬</l>
        <l>
          <lb/>Pilegs in ipſum inicee manus, quaſi paum eſſet rotam</l>
        <l>
          <lb/>di ipuſſe Galiam, ipſam euiam maieſtatemrtpian pde</l>
        <l>
          <lb/>noeun nus depradaius eſt. Ad ſme m nuſi iam omnnine</l>
        <l>
          <lb/>compulſit, compulforus eſt, eoque edegit, vt ne viuere</l>
        <l>
          <lb/>qui dem ſub manlueiſſimo Re ge liceat ſine rebellione, lm</l>
        <l>
          <lb/>poſuit que, vel vincendi Regis, vel moriendi neceſſitarem.</l>
        <l>
          <lb/>Quo ſpetai hxe rabiei, conie ate pueti  neque cnin</l>
        <l>
          <lb/>homies deſiderat hoe iudicium. Equidem niſi tous in</l>
        <l>
          <lb/>LENS 1 clade ita periit Leopoldus, vt ſeſe nondum</l>
        <l>
          <lb/>coligere potuerit ab hoe terrore quem ineuſerat nuper</l>
        <l>
          <lb/>incu mb ens ipſi à tergo Condœus, ſi adhuc e priſtino heroë</l>
        <l>
          <lb/>quem oſlentabat Thraonleus ile, ſupereſt vel ãom ſemi¬</l>
        <l>
          <lb/>it, quid obſtat quominus armais terrorem Martium v¬</l>
        <l>
          <lb/>que adipſa regni penetralia promoutat’Quis ootues tepa</l>
        <l>
          <lb/>ula ptogr edieni  quis tiumphantem nlibebi  pſa</l>
        <l>
          <lb/>Eennis ubica demétentibus ſine oblee palmarum ſes¬</l>
        <l>
          <lb/>menta copis hoſſibus aneillabiuur, noſtris nos armis eiu</l>
        <l>
          <lb/>rìphis appi eliabimut, &amp; quiſquis ab hoe inteſtino umul¬</l>
        <l>
          <lb/>u eeteri vietor, ve Rex, vel eiuis,ile fotte iam ſiui diai¬</l>
        <l>
          <lb/>dio minor, tibi Leopolde, dabitur ad triumphum.</l>
        <l>
          <lb/>boominot hoe praſagium Supei, &amp;  poius aoonmi¬</l>
        <l>
          <lb/>mande Mazarne, vitimam expeto &amp; Cahtarma publicum,</l>
        <l>
          <lb/>qui lam piope quod habuit Caligula quondam in vois e</l>
        <l>
          <lb/>quuuuses ue te dira, quaz e Eynnis, quis te fuor ita ſuis</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>exagitabat ſtimulis, vt nondum totaſatsrGalli ſitires d¬</l>
        <l>
          <lb/>uc ſanguinen Borboniom, expetereſque litatt furori tuo,</l>
        <l>
          <lb/>quis non horreat, vel ipſis etiam Gallorum manibus R ¬</l>
        <l>
          <lb/>esM, AVlIaAESEm, CoDEVmM, LoyLLA ,</l>
        <l>
          <lb/>H arc v rR1 v , dum in varias diuiſi factione, ipi vai vsl</l>
        <l>
          <lb/>cua capitis periculo congrederentur.</l>
        <l>
          <lb/>Sic fie, improbe, tua debuit crude litas aſſur gere, qu te</l>
        <l>
          <lb/>celſiorem noſt Themidis pereteret gladius: in hoc ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>den dum fuit improbit atis editiſſimo cusmine, v ponder o¬</l>
        <l>
          <lb/>ſius rueres. Hœc tue debuit eſſe moles magnitudinis, qua</l>
        <l>
          <lb/>tot capere poſſet fulmina, quot genetoſiſſimos  p n orRos</l>
        <l>
          <lb/>noſter habui Senatus, v in te detonaret.</l>
        <l>
          <lb/>Sperabas, impie, vt qui iam inulta priſtina tua ſcelera</l>
        <l>
          <lb/>paſſus erat auguſtiſſimus Areopagus, idem hoc extremum</l>
        <l>
          <lb/>impune labi pateretur, vel forte dum lenta procederet ipſius</l>
        <l>
          <lb/>equitas, futurum arbitrabaris, vt nunquam te aſſequeretur,</l>
        <l>
          <lb/>qui pr œcipiri greſſu videlicet in improbitatis ſtadio decurre¬</l>
        <l>
          <lb/>res; ſed, qui lentos ſciebas, grandiores ſcite debuiſti gradus</l>
        <l>
          <lb/>equiratis, &amp; quanquam ſer molerent deorum mole, bene</l>
        <l>
          <lb/>amen comminuere conſulto trahebatur indicendum tibi,</l>
        <l>
          <lb/>in hoc diuû̂m conſiſtorio, ſupplicium, ſed non adducebaur</l>
        <l>
          <lb/>brachium, niſi vt firmior in verticem tuu librarerur bipen¬</l>
        <l>
          <lb/>nis, &amp; grauiate denique ſupplicij tarditatem ſuam illaſtriſſi</l>
        <l>
          <lb/>mus ille cœtus compenſaret.</l>
        <l>
          <lb/>Miramur tmen, SEa tvs Avcvsr iss i e, quod</l>
        <l>
          <lb/>comperto lœſz maieſtatis capiti, perturbatori, incentori, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>prœdonipublieo, ſolam inomne ſupplicium fugam inflixe¬</l>
        <l>
          <lb/>ris, qui damnatus ad triremes, ad cruces, ad equuleos, ad pa¬</l>
        <l>
          <lb/>tibula, te molliorem adhuc experiebatur; ſe d vel in hoc my¬</l>
        <l>
          <lb/>ſticus es &amp; diuinus, Mazarinum enim non poteras tollere</l>
        <l>
          <lb/>ſine gratia; &amp; quantumuis ſeuerus in ipſum detonuiſſes, mi¬</l>
        <l>
          <lb/>tius tamen ſœuiebas quaàm cum ipſum ſtimulis conſcientiz</l>
        <l>
          <lb/>tortoribus inteſtinis diſcruciandum reliquiſti. Naurus</l>
        <l>
          <lb/>enim carnificem fe ipſo ſemper humaniorem,ſuo de buit fu¬</l>
        <l>
          <lb/>rori peritti, vt qui iam omnem &amp; œquitatem &amp; homine</l>
        <l>
          <lb/>¬!</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>erierat, dum in os, dum in ſe deſaeuitet, &amp; honinea &amp;</l>
        <l>
          <lb/>equitatemreſumeret. Exeat itaque iam infamis, iam eenſe¬</l>
        <l>
          <lb/>tia veſtre Themidis virga notatus, &amp; qui, quod inſolens pro¬</l>
        <l>
          <lb/>pter crimina ſua meruiſſe non potuit vt oceideretur, ille tan¬</l>
        <l>
          <lb/>dem in omne ſuppllcium, viuat.</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>ſl s</l>
        <l>
          <lb/>2 </l>
        <pb n="29"/>
        <pb n="30"/>
        <pb n="31"/>
        <pb n="32"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
