<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2033_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre de monsieur le prince de Condé à Son Altesse Royale sur le sujet de son éloignement de la cour, du 13 septembre 1651.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14686"/>
          <author ref="isni:0000000121209573" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Louis de Bourbon</forename>
              <surname>Condé</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Lettre de monsieur le Prince a son Altesse Royale. Sur le sujet de son esloignement de la Cour. Du 13. septembre 1651.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121408134">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Vivenay</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49936" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49936"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M11298</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l><lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>n¬</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>-EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>-EE</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>S-2</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>s-E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l><lb/>96</l>
        <l><lb/>L a eaue,</l>
        <l><lb/>s88</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l><lb/>LETTRE</l>
        <l><lb/>p uo ev</l>
        <l><lb/>LEPRINCE</l>
        <l><lb/>r</l>
        <l><lb/>ALTESSE ROYALE</l>
        <l><lb/>Sv l l  o o</l>
        <l><lb/>ent de la Cour.</l>
        <l><lb/>Cla rndn e</l>
        <l><lb/>Che</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>ae</l>
        <l><lb/>eoil ls v i u e . ul</l>
        <l><lb/>uoge lie</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>A</l>
        <l><lb/>tPlt’e’t’ee’d</l>
        <l><lb/>LETTRE D MONSIEVR LE FRINCE</l>
        <l><lb/>à ſon Alteſſe Royale. Sur le ſubjet de ſon esloignement</l>
        <l><lb/>de la Cour.</l>
        <l><lb/>a</l>
        <l><lb/>V I</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>l </l>
        <l><lb/>ONEIGNEVR,</l>
        <l><lb/>Comme ie ne doute point que mes Ennemis ne</l>
        <l><lb/>donnent de mauuaiſes impreſſions aà ſa Majeſte &amp; au</l>
        <l><lb/>Public de mon eſloignement de la Cour &amp; de Paris; le</l>
        <l><lb/>me promets de la bonté deV. A. R. quia vne parfaite</l>
        <l><lb/>connoiſſance de ma conduite depuis ma liberté, que</l>
        <l><lb/>vous ne refuſerez pas de rendre teſmoignage à la ve.</l>
        <l><lb/>rité, dans vne occaſion qui eſt ſi importante à̀ mon</l>
        <l><lb/>honneur &amp; à ma reputation.</l>
        <l><lb/>V. A. R. ſç̧ait qu’ayant non ſeulement donné les</l>
        <l><lb/>juſtes reſſentimens que ie pouuois auoir de ma</l>
        <l><lb/>priſon à ce que ie croyois deuoir au publie; mai,</l>
        <l><lb/>ayant fait de ma part tout ce qu’on pouuoit deſirer,</l>
        <l><lb/>pour faire connoiſtre que j’en auois mneſne perdu le</l>
        <l><lb/>louuenit  neanrmoiuis il y a point d’artlfee que</l>
        <l><lb/>l’on n’ait pratique pour m’én rappeler la memoie</l>
        <l><lb/>pr les nouueaux ombrages qu’on m’a donne d’n¬</l>
        <l><lb/>ſemblable entrepriſe.</l>
        <l><lb/>La diuiſion qu’ils ont voulu mettre entreV.AR.</l>
        <l><lb/>aaa- </l>
        <l><lb/>!</l>
        <pb n="12"/>
        <l><lb/>4.</l>
        <l><lb/>&amp; moy, a eté vn de leurs plus grands efſorts, lequel</l>
        <l><lb/>n’ayant pas’reüſſi dans le changement qu’ils voulu¬</l>
        <l><lb/>rent faire le Lundy Sainct dans le Conſeil duRoy, ſans</l>
        <l><lb/>voſtre conſentement &amp; ma participation; lls n’ont</l>
        <l><lb/>rien oublié depuis pour me decrier, &amp; me donner les</l>
        <l><lb/>derniers ſoupçons; iuſques à̀ concerter les moyens</l>
        <l><lb/>de m’arreſter vne ſeconde fois, ce quijoint aux froi¬</l>
        <l><lb/>deurs que la Reine me teſmoignoit en toures occa¬</l>
        <l><lb/>ſions, m’ayant obl’gé de me rerirer à S. Maur, Voſtre</l>
        <l><lb/>Alteſſe Royale ſç̧ait qu’auſſi-toſt ie luy en donnay</l>
        <l><lb/>aduis &amp; au Parlement, où vous me fiſtes l’honneur</l>
        <l><lb/>de declarer pluſieurs fois, que mes deffiances eſtoient</l>
        <l><lb/>juſtes &amp; legitime;; &amp; vous interpoſaſtes en ſuittevo¬</l>
        <l><lb/>ſtre aurhotité auec celle de cette Compagnie, pour</l>
        <l><lb/>me faire dohner mes ſeurerez par l’eſloignement des</l>
        <l><lb/>ſieurs Seruient, le Tellier. &amp; Lyonne, ſans eſperance</l>
        <l><lb/>de rerour; &amp; par la parole Royale dont vous me fiſtes</l>
        <l><lb/>l honneur de vous rendre garanl, que ie pouuois voir</l>
        <l><lb/>leurs Majeſtez ſans aucune crainte, &amp; que i’en rece¬</l>
        <l><lb/>urois vn fauorable accueil. Le lende main j’eus l’hon¬</l>
        <l><lb/>neur de rendre mes reſpects au Roy &amp; à la Reyne,</l>
        <l><lb/>mais auec ſi peu de ſatisfaction, que la froideur que</l>
        <l><lb/>l’on y fit paroiſtre, me donna lien de douter que les</l>
        <l><lb/>impreſſions que mes Ennemis leur auoient lonne de</l>
        <l><lb/>mes deportemens, ne fuſſent pas entierement effacez</l>
        <l><lb/>de leur eſprit.</l>
        <l><lb/>Cela me rendit retenu aà ne continuer pas mes viſi¬</l>
        <l><lb/>tes au Palais Royal comme ie le deſirois auec paſſion.</l>
        <l><lb/>&amp; ce d’autant plus qu’au meſme moment que leurs</l>
        <l><lb/>Mjeſtez paroiſſoieur pouruoir à̀ ma ſeureté &amp; à celle</l>
        <l><lb/>du</l>
        <pb n="13"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>5</l>
        <l><lb/>du pblic par l’éloignemont deſditſreurs Seruient,</l>
        <l><lb/>le Tellier, &amp; Lyonne, elles propoſoient de metrre</l>
        <l><lb/>en leurs places &amp; dans les emplois les plus conſide¬</l>
        <l><lb/>rables des perſonnes qui m’eſtoient encore plus ſuſ¬</l>
        <l><lb/>pectes que coux qu’on venoit d’oſter, par les liaiſons</l>
        <l><lb/>qu’elles auoient auec le Cardinal Mazarin, ainſ</l>
        <l><lb/>que les inſtructions dont Ondedei eſtoit porteur en</l>
        <l><lb/>font foy, &amp; deſquelles vous auez vne pafaite connoi¬</l>
        <l><lb/>ſance.</l>
        <l><lb/>Ie fus contraint d’en teſinoigner mon néconten¬</l>
        <l><lb/>tement, qui ayant donné lieu aà des diſcours qui me</l>
        <l><lb/>taxoient d’intereſt particulier, ie me ſentis obligeé</l>
        <l><lb/>d’en faire connoiſtre au Parlement les veritables cau¬</l>
        <l><lb/>fes, meſme d’en faire charger le Regiſtre, attendant</l>
        <l><lb/>que le temps en découurt la verité: e qu’ila fai</l>
        <l><lb/>eu fin à mon auantage.</l>
        <l><lb/>Cette oppoſition Iuſte que voſtre Alteſſe Royalle</l>
        <l><lb/>appuya, ne ſeruit qu’à les rendre plus hardisluſques</l>
        <l><lb/>à me ſuſeiter ſous le nom du Royvnecalormnieque</l>
        <l><lb/>i’auois intelligence auec les ennemis de l’Eſtat, la</l>
        <l><lb/>quelle n’ayant peu ſouſtenir que par vne violence:</l>
        <l><lb/>qui n’a point d’exemple, &amp; qui eſtoit digne de puni.¬</l>
        <l><lb/>ion, Ils firent rout ceq’ils purent pour eluder par</l>
        <l><lb/>des remiſes de iout à aſtre la reparation-qu i’en</l>
        <l><lb/>auois deman deée dans l’eſperance quils auient de</l>
        <l><lb/>gagner la Maiorité qui eſtoit cette conioncture fa¬</l>
        <l><lb/>uorable- qu’ils attendoient auec tant d impatiance,</l>
        <l><lb/>paur l’execurion de leuns enttepriſescontre ma per¬</l>
        <l><lb/>ſoane &amp; de leur eſtabliſſement qu’ils n’auolent dif¬</l>
        <l><lb/>fereé́ que pour le faire auec plus de hauteu¬</l>
        <pb n="14"/>
        <l><lb/>6</l>
        <l><lb/>Et afin de me dreſſer vn piege ils firentenfin</l>
        <l><lb/>apres pluſieurs delais, &amp; ſeulement la veille de la</l>
        <l><lb/>Maioriteé, reſoudre la reſponce aux remontrance</l>
        <l><lb/>du Parlement ſur le ſuiet de mon accuſation, &amp;</l>
        <l><lb/>en firent expedier vne Declaration fort auantageuſe</l>
        <l><lb/>en apparance, quoy qu’en effet elle ne le fuſt pas, s’i¬</l>
        <l><lb/>maginant que m’oſtant le pretexte que cette accuſa¬</l>
        <l><lb/>tion me donnoit de ne point voir leurs Maieſtez; ll</l>
        <l><lb/>faudroir ou que ie m’expoſaſſs à leur reſſentiment,ou</l>
        <l><lb/>que ie donnaſſe lieu par ma rotraitte à conſommer</l>
        <l><lb/>l’eſtabliſſement qu’ils meditoient il y auoit ſi long¬</l>
        <l><lb/>temps.</l>
        <l><lb/>En effet, n’ayant pas iugé à̀ propos de me pr ſen¬</l>
        <l><lb/>ter deuant ſa Majeſté, parce que ma iuſtificat ion</l>
        <l><lb/>n’auoit pas encore eſté publiée en ſa preſence cc m¬</l>
        <l><lb/>me le narement l’auoit ordonné, &amp; auſſi que les gens</l>
        <l><lb/>de guerre &amp; nombres de Gentils- hommes qu’on</l>
        <l><lb/>faiſoit venir de toutes parts, m’eſtant de nouueaux ſu¬</l>
        <l><lb/>jets de deffiance, quoy que i’euſſe telmoigné à</l>
        <l><lb/>voſtre Alteie Royalle l’empreſſement que i’auois</l>
        <l><lb/>pour terminer cette affaite par vn accommode¬</l>
        <l><lb/>ment honorable &amp; vrile au public, meſme au ſujet</l>
        <l><lb/>des troupes qui ſont ſous mon nom, contre leſquel¬</l>
        <l><lb/>les on preſſoit des ordres-q voſtre Alteſſs Royalls</l>
        <l><lb/>qui en preuoyoit les conſequences auoit toujours</l>
        <l><lb/>arreſtez, &amp; m’eſtant donné l’honneur de vous écri¬</l>
        <l><lb/>re de Trie, où i’eſtois allé viſiter Monſieur de Lon..</l>
        <l><lb/>gueville mon Beaufrere, pour obtenir de leurs Ma¬</l>
        <l><lb/>jeſtés vne ſurſeance de quelques iours de l’eſt abiiſſe¬</l>
        <l><lb/>ment de ces nouueaux Miniſtres, &amp; du licentie¬</l>
        <pb n="15"/>
        <l><lb/>7</l>
        <l><lb/>ment deſditres troopes, la Reynie ne voulutnia¬</l>
        <l><lb/>mais accorder à voſtre Alteſſe Royalle les trois</l>
        <l><lb/>iours qu’elle lny de manda, dans leſquels ie vous aſ¬</l>
        <l><lb/>ſurois d’executer tout ee que vous m’ordonneriez</l>
        <l><lb/>ayant remais tous mes iurereſts entre vos mains.</l>
        <l><lb/>Et bien que vous euſſiez témoigné voſtre oppoſ¬</l>
        <l><lb/>tion aà̀ ce changement de Miniſtre, comme fait cor¬</l>
        <l><lb/>tre voſtre conſentemenr auant qu’on m’en euſt don¬</l>
        <l><lb/>né connoiſſance, on n’a pas haiſſé́ de chaſſer auec ou¬</l>
        <l><lb/>tage . le Chancellier, conte la Deolaratipn &amp;l</l>
        <l><lb/>lbere publique, de diſpoſer des Seaux, faire vn pre</l>
        <l><lb/>mier Miniſtre &amp; vn Sur-Intendant, nonobſlant vo¬</l>
        <l><lb/>ſlre empeſche menr; &amp;en meſme temps i’apris qu’o</l>
        <l><lb/>auoit donne ordre pour licentier ou cdharger leſdires</l>
        <l><lb/>troupes qui ſont fous mon nom; pour à quoy parue¬</l>
        <l><lb/>nir plus faeilement, V.A R.fçait qu’on a ſleparécelles</l>
        <l><lb/>qui ſont auſli ſous ſon nom, du corps de l’arrhée, dans</l>
        <l><lb/>la croyance quel’on a eu quelles n’auroriſeroientpas</l>
        <l><lb/>cetre violence; ce qui eſtant vne encrepriſcuatre</l>
        <l><lb/>voſtre autorité, &amp; qui m’oſte la cnfiance que i’a¬</l>
        <l><lb/>uois priis iuſques icy en vos paroles ; Puis qu’il ſem¬</l>
        <l><lb/>ble que l’on ait voulu faire voir par œrte abion, que</l>
        <l><lb/>l’on pouuoit tounſans vous; V. AeR. ayans meſme.</l>
        <l><lb/>eu la bonté de me témoigner, qu’apres cettecondui¬</l>
        <l><lb/>te, elle n me pourroit plus donner de ſeureté; l’ay</l>
        <l><lb/>eu raiſon de me perſuder que tout ce que la Cour</l>
        <l><lb/>auoit paru fre en ma faueur,’n’eoit que degbié¬</l>
        <l><lb/>ment pour me mieux ſurprendre, &amp; V. A. R. ayant</l>
        <l><lb/>en luitre declaré au oy qu’elle he pouuoit plus aſſi¬</l>
        <l><lb/>ſter à ſes Conſeils; l’ay eſtime que par vne retraitte</l>
        <pb n="16"/>
        <l><lb/>8</l>
        <l><lb/>l m’eſtoit permis’de pouruoinà ma ſeuëté, cẽ qué</l>
        <l><lb/>V.A R. ayant meſme agrée, ie luy en rends mes</l>
        <l><lb/>tre-humbles remerciements ne doutant point</l>
        <l><lb/>qu’elle ne vueilleacheuer ce qu’elle a commencé, &amp;</l>
        <l><lb/>que le Parlement qui vemque dans le commenc</l>
        <l><lb/>aent de la Mairite ou le oy n’a pas mfoins beſoin</l>
        <l><lb/>devſtre aſſiſtance, qui luy a touſiours eſté ſi auanta.</l>
        <l><lb/>geuſe, &amp; d’vn bonConſeil en a fait vn autre, que pen¬</l>
        <l><lb/>dantla Regence, contre voſtre volonté, &amp; ſans ma</l>
        <l><lb/>participation, tdutcompoſe de perſonhes egagées</l>
        <l><lb/>auec le Cardinal Mazadrin, &amp; qui d’ailleurs n’eſt pas</l>
        <l><lb/>aoins contre la raiſon que ſans exenpéieuiſque de</l>
        <l><lb/>droict les PP. dqu Sang ſont Conſeiſſernez de l’E¬</l>
        <l><lb/>tat, &amp; que llbliſtoire nae nous apptad point que</l>
        <l><lb/>dans l’nge où eſo reſent le Roy, qedque abus</l>
        <l><lb/>que l’orait fait de ſon autotlté, ſon Conſeil n’ait elé</l>
        <l><lb/>œemply d’auun Pcince du Sang. Cette Compagnie</l>
        <l><lb/>igeta ſans dou eraiſo nnables, &amp; ſecondera vos bo</l>
        <l><lb/>nes inoions poe yapportar les remedes propot¬</l>
        <l><lb/>tionnez la graneur du mal, &amp; des ſuittes que cet¬</l>
        <l><lb/>te entrepriſe peut auoir, vous aſſeurant que i’y con¬</l>
        <l><lb/>tnbueray de ma parx tout ce qui ſea, en mon pou¬</l>
        <l><lb/>uoin E que ie emeureray imſeparablement atta¬</l>
        <l><lb/>chéaux iatereſts da . A. R. auee toutle reſpect</l>
        <l><lb/>Ao</l>
        <l><lb/>que ie dois</l>
        <l><lb/>See</l>
        <l><lb/>. El2</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>AMoSraN nva, deV-l5</l>
        <l><lb/>Letres-hoble &amp;re. obeſeeuietr</l>
        <l><lb/>LOVS E OVRO .</l>
        <l><lb/>i</l>
        <l><lb/>2.¬2</l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
