<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3770_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Théologien (le) d'État à la reyne, pour faire déboucher Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17578"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Le theologien d'Estat : a la Reyne. Pour faire desboucher Paris.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110444201">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Du Bray</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49345" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49345"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13898-1</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l><lb/>olſlſſ:</l>
        <l><lb/>eẽEl</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l><lb/>  76</l>
        <l><lb/> ¬¬</l>
        <l><lb/> 70.</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l><lb/> rnroiooe</l>
        <l><lb/>DESTAT  l,</l>
        <l><lb/>le</l>
        <l><lb/>ALA REYNE.  ſ!</l>
        <l><lb/>’O FRe DEsnovcER PRs.</l>
        <l><lb/>,</l>
        <l><lb/>Et</l>
        <l><lb/>T</l>
        <l><lb/>A A1S.</l>
        <l><lb/>Ce l le n ee e</l>
        <l><lb/> lu le en e ene e lne</l>
        <l><lb/>e¬</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>AAtA,AAAA.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>AD AE,</l>
        <l><lb/>Ayant appris du Docteur des Roys &amp; des Nations, que les iuſtes</l>
        <l><lb/>coleres de Dieus’allument ſur les teſtes de ceux, qui par vne grande</l>
        <l><lb/>injuſtice retiennent la verité́priſonniere, &amp;-joignant à cela l’hon¬</l>
        <l><lb/>neur que i’ay de voftre bien- veillance, &amp; de l’accez à voſtre Royal¬</l>
        <l><lb/>le perſonne, en qualité d’ancien Oſficier tres- aelé pour la grandeur</l>
        <l><lb/>&amp; le bon-heur de voſtre Regence, i’eſtimerois mon ſilence criminel,</l>
        <l><lb/>i ic ne le rompis par cette Lettre.</l>
        <l><lb/>C’eſt pour vous dire, MA DAM E, que tous les gens de bien</l>
        <l><lb/>ſont ſaiſis d’vn profond eſtonnement, voyant Paris inueſty par les</l>
        <l><lb/>Armes qui ſont commandé́es ſous le nom du Roy, &amp; authoriſées</l>
        <l><lb/>pat l’aueu de voſtre Maieſté.</l>
        <l><lb/>GCette bonne Ville ne ſe pouuant encore iuger coupable par la con¬</l>
        <l><lb/>ſcience qu’elle de ſes reſpects enuers voſtre Maieſteé, s’eſtime tou¬</l>
        <l><lb/>tefois la plus malheureuſe du monde par le ſentiment de ſa diſgrace.¬</l>
        <l><lb/>C’eſt elle, M ADAME, qui vous a touſiours honore par deſſus</l>
        <l><lb/>toutes les Reynes de cette Monarchie, auec des tendreſſes qui ne ſe</l>
        <l><lb/>peuuent exprimer; Elle qui a pris la plus grande part à vos maux;</l>
        <l><lb/>aux iours de voſtre ſilence, parmy ces ombres malignes qui cou¬</l>
        <l><lb/>uroient les rayons de voſtre authorite. Elle qui a compté le iour qui</l>
        <l><lb/>vous a fait Mere, au premier rang de ſes felieitez. Elle qui vous a</l>
        <l><lb/>poté ſur ſes eſpaules au Trô̂ne de la Regence, auec des applandiſſe¬</l>
        <l><lb/>mens qui ont réjoüy le Ciel &amp; la terre. Et maintenant cette Reyne</l>
        <l><lb/>des V illes, arrouſe ſes ioyes de ſes larmes, &amp; traiſne ſes ’atours en la</l>
        <l><lb/>pouſſiere, pour vous voir irrit́e contre elle; &amp; ne pouuant encore</l>
        <l><lb/>penetrer toautes les cauſes de ſes douleurs, elle plaint la main qui les</l>
        <l><lb/>fait.</l>
        <l><lb/>Dieu deſtourne de nos cœurs cette penſee, que ce que nous ſouf¬</l>
        <l><lb/>frons ſoit vn effect de la vengeance de voſtre Maieſté; Comment nous</l>
        <l><lb/>pourrions nous perſuader, qu’vne ame que nous auons eſtimée iuſ¬</l>
        <l><lb/>ques icy toute celeſte, prit des deſſeins ſibas &amp; ſi terreſtres ? Com¬</l>
        <l><lb/>e- pourrions nous conceuoir  des utentions de meurtres &amp; de</l>
        <l><lb/>A ij</l>
        <l><lb/>1l</l>
        <l><lb/>1</l>
        <pb n="12"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>!</l>
        <l><lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>ſang, dans vn cœur qui ſent tant de fois le ſang de las vs-Cs</l>
        <l><lb/>couler parmy ſes veines? Les Tr ô̂nes, dit ſainct Denys, ſont ſans</l>
        <l><lb/>paſſiou, &amp; les bouiillons de la colere ne peuuene compatirt auec les</l>
        <l><lb/>feux qui ſont allumez par le ſoufle du ſaince Eſprie. Voſtre Maieſteé</l>
        <l><lb/>Qui vindi</l>
        <l><lb/>e’,eſt erop bien appriſe pout ne ſçauoie pas l’eſerieure, qui dit, Que qui</l>
        <l><lb/>omine eherchie la vengeauce de l’homme, crouuera celle de Dieu. Elle atrop</l>
        <l><lb/>inueniee de connoiſſance pour ignorer que la vengeauce d’vn ſeul hôme a co.</l>
        <l><lb/>vndiã? é cher à pluſieurs grands; &amp;que celle qui ſe porte ſur tant de mil</l>
        <l><lb/>Ecli. liers de ſuiets, eſt extremement dangereule. Si vn Roy n’y a du ſuc¬</l>
        <l><lb/>2. 1. cez, il offenſe ſa Couronne; &amp;e s’il y reiiſſit, il deéchire ſes entrailles.</l>
        <l><lb/>ll arriue rarement que les appetits de ſe vanger ſuccedent comme on</l>
        <l><lb/>les a projettez: Il y a vue main du Ciel qui les arreſte, &amp; qui nous’ag¬</l>
        <l><lb/>ptend, que lors qu’on delibere de la fortune d’autruy, il faut appeller</l>
        <l><lb/>la ſienne au conſeil.</l>
        <l><lb/>Mais peut etre que voſtre Maieſte croit, que ce qu’elle fait eſt vne</l>
        <l><lb/>œuure de iuſtice, qui ne tend point à d’autre bat que de maintenit</l>
        <l><lb/>l’authorité Royale: ſi c’eſt vne iuſtice qu vient de Dieu, pourquoy</l>
        <l><lb/>l’eſtendez vous au de là des Arreſts de Dieu? Ila voulu pardonner à</l>
        <l><lb/>vne groſle Ville pour dix hommes iuſles, &amp; vous en voulez perdee</l>
        <l><lb/>vne cent fis plus gt ande &amp; plus illuſtre, pour quatre ou cinq hom¬</l>
        <l><lb/>mes que vous eltimer injuſtes. Il n appartient qu’à Dieu d’etendre</l>
        <l><lb/>les peines de coupabsles, meſme ſur la poſterité: Mais les Roys, quo</l>
        <l><lb/>qu’ils puiſſent priuer vne communauté entiere de leurs ſaueurs, pot</l>
        <l><lb/>le pecheé d’vn prrieulier, ne peuuent toutefois ſelon les Loix de la</l>
        <l><lb/>eonſcience, liurer aux touruens &amp; à la mort des ames inn ocentes, e</l>
        <l><lb/> vengeance de quelques criminels. Sainct Thomas dit ex preſſement,</l>
        <l><lb/>S. Tbon qu’il u’y a aucune raiſon ny deReligion ny d Eſtat, de tuer vn homme</l>
        <l><lb/>2. 2. 4. non coupable, ſans offencer Diu mortellement; &amp; quoy que cela s’ex¬</l>
        <l><lb/>64. ar.6. euſe auec peine en vne Guerre iuſte où il ſe faict indirectement, il ne</l>
        <l><lb/>n nalloepeut pas toutesfois ecxcuſer en cette action, qui procede par voye</l>
        <l><lb/>caſu lice de Chaſtiment, &amp; non de Guerre legitime.</l>
        <l><lb/>oecidere</l>
        <l><lb/> Les Fauoris vſurpareurs, font tout entreprendre aux Princes ſous</l>
        <l><lb/> couleur de la conſeruation de leur Eſtat, conmeſi cé́t Eſtat eſtoit vne</l>
        <l><lb/>Diuinité independante de l’Euangile: mais qui ne voit que par ce</l>
        <l><lb/>moyen on iuſtifieroit tous les crimes, &amp; qu’il y auroit lieu d’excuſer</l>
        <l><lb/>Hetode, apres auoir paſſeé l’eſpée par le corps de quatorze mille in¬</l>
        <l><lb/>nocens pour en tuer vn ſeul, en diſant oqu’il s’y ſentoit oblige pour le</l>
        <l><lb/>bien de ſon Eſtat; mais qu’eſt-ce quel Eſtat d’vn Roy ſinon ſon peu¬</l>
        <l><lb/>ple, qu’il ne peut ruiner ſaus ſe perdre, &amp; qu’il conſerue auec vne ſoi¬</l>
        <l><lb/>gneuſe eſpargne pur ſe conſeruer.</l>
        <l><lb/>’ aetes donnmngeuble, de feaiee peir vne groſe ville &amp;e vn gran</l>
        <l><lb/> peuple, ſelon la couſeience, &amp; ſelon l’Eſtat. Ie dis ſelon là conſcience,</l>
        <l><lb/>parce que c’eſt cntrcprendre ſur les pouuoirs de Dieu qui eſt ialoux</l>
        <l><lb/>ae ſa Gloire, &amp; qui fçait la meſure de ſes vengeances. C’elt vn couP</l>
        <l><lb/>qui</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>.</l>
        <pb n="13"/>
        <l><lb/>¬¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/> quin’eſt propre qu’d ba toute puiſſane main de Diéu, d’exterirſinen</l>
        <l><lb/>des villes, &amp; des nations entieres, &amp; de punir vniuerſellement parcd</l>
        <l><lb/>qu’il eſt l’eſt re vniuerſel de toutes choſes. &amp; que ſelon que dit le Sa Sap. 1.</l>
        <l><lb/>ge, quand il auroit abiſne le monde on n’auroit rien à luy reprocher: r2.</l>
        <l><lb/>Et quaoy que pat ſa piſſance abſoluë, il pourroit ſans autte eaule peni</l>
        <l><lb/> adre pat le Fu, pas l Eau, &amp; pat le ſFer, tous les habians de la te¬</l>
        <l><lb/>re; il n’a iamais toutefois ruine des Villes entiereaent;ſans de grad¬</l>
        <l><lb/>&amp; notnes pechez;dont el leseſtoient toutes couuertes. fit pleuuoit</l>
        <l><lb/>Ie Fe &amp; le ouffre ſur Sodome &amp; Gomorhe, aec les villes qui lu</l>
        <l><lb/> eſtoiét complices; mais ce fut pour chaſtierdes vices abominables qut</l>
        <l><lb/>font horteur à la naure. Il commandaà ſon Peuple de perdre ſans</l>
        <l><lb/>reſſource les Iebuzcens, les Pheroſeens &amp; les Amalochites, rmai</l>
        <l><lb/>cd’eſtoien des adoratearsdnDiabl, &amp; des mangeurs de chair humai¬</l>
        <l><lb/> ii eneoune u ſe en reuin ile s panoe dr un eoy qui nie dan</l>
        <l><lb/>bruſler vne ville, mais c’eſt pous auoir tué ſes Arbaſſadeurs d’vn- s</l>
        <l><lb/>commun conſentement. lamais Dieu tout abſolu qu’il eſt, n’entre¬</l>
        <l><lb/>prend ces grands ruinesſans de grands ſuiets. I’appelle icy voſtte lu¬</l>
        <l><lb/>iice, M ADAME. il’appeſle voſtre Prudence, &amp; vore cenſide</l>
        <l><lb/>ration, Patis eſtoit l entacheé de ceitmos ſit abominables qu’il de falla6</l>
        <l><lb/>eſteindre par le Fet &amp; pas la Faimn? l ’agiſfoit de mettre ſur le Peu¬</l>
        <l><lb/>ple des chiarges &amp; des inpoſts inſuportables à̀ la foibleſe; le Pale</l>
        <l><lb/>ment s’eſt ailembleé là deſſus; les autres Cours Souueraines ont en¬</l>
        <l><lb/> braſſe le meſme deſſein, ſelon les Loix &amp; ſelon les formes ordinaites,</l>
        <l><lb/>quoy que voſtre Conſeil n’en fut pas d’auis. Pluſieurs ont dis leu</l>
        <l><lb/>ſfages aueec la liberté que la conſeience commande, &amp; que l’ Eſtae</l>
        <l><lb/>u Gouuernement de FPrance permer; Mais peut eſtre auec plus d</l>
        <l><lb/>chaleur que voſtre Conſeil n’en deſiroir: Et pour cela on a ſouillé la</l>
        <l><lb/>réjouſſance publique d’vn iour conſacré aux’Triomphes, par esem¬</l>
        <l><lb/>priſonnemens de Magiſtrats, qui eſtoient eſtimez gens de bonne vis?</l>
        <l><lb/>&amp; ’entiere reputation. Le peuple sen eſt émeu, &amp; le Bourgeos crai¬</l>
        <l><lb/>gnan la ſedſtion &amp; le ſaacagement des maſons, s’t mis en u</l>
        <l><lb/>pluſtoſt pont vous defendre que pour vous reſiſtes eponr mon</l>
        <l><lb/>u’il n’en vouloi point  voto authotie, il vons nenda ſes obeiſ</l>
        <l><lb/>ſances deſarmeées, auſſi toſt que V. M. luy a rendu la Iuſtice: Tou¬</l>
        <l><lb/>tes les furies de cetre groſſe mer qui ſcmbloiens vouloir engloutin Y</l>
        <l><lb/>nonde, ſe ſout arreſées a vn grain de ſable. Vons aue-roi mefme¬</l>
        <l><lb/>M A DAME, loïé &amp; appouue cette moderation &amp; cette fidelité,</l>
        <l><lb/>vous auez agreé qu on publiaſte iuſques dans les Chaires de verité,</l>
        <l><lb/>qu’il ne vous reftoie aucun reſſentiment contre Paris del tous e u</l>
        <l><lb/>’eſtoit paſſé. Vous aue proteté publi quement vne cordialle bie¬</l>
        <l><lb/>veillance enuers voſtre bonne V ille, aueec des complimens releues, </l>
        <l><lb/>es parolles dignes de la bouche d’vne Reine. Apres cela, M AA¬</l>
        <l><lb/>M E, enleuer le Roy de nuiauae l’eftonnement de tout le mond¬¬</l>
        <l><lb/>enegget les Peineet da ſanga vne adioa faneſto , iieſtirParis -lux</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>prononcer vn trſte Arremore parle Fe &amp; pa l Faminv</l>
        <l><lb/>uoir poiadl’eſgac tanod geasl’honnous &amp;aneirte i vos</l>
        <l><lb/>ll</l>
        <pb n="14"/>
        <l><lb/>1 ¬</l>
        <l><lb/>11</l>
        <l><lb/>1!</l>
        <l><lb/>ont ſi dignemient ſerui, à tant de perſonnes innocentes, à tant d admes</l>
        <l><lb/>Religieuſes qui s’affligent, &amp; qui ſe ſanctifient pour vous iour &amp;</l>
        <l><lb/> nuit, vouloir que tout periſſe pluſtoſt que de laifſer perit la ſatisfa¬</l>
        <l><lb/>tion d’vn deſir; qui pourroit accorder cela auec la Religion, la pieté,</l>
        <l><lb/>&amp; la conſcience; &amp; qui ne voit que ces penſées ne conuiennent poinu</l>
        <l><lb/>à voſtre naturel, mais qu’elles ſont inſpireées par les mauuais genies.</l>
        <l><lb/>de la Frce:c’eſt vouloir faire plus que Dieu, que de perdre des Villes,</l>
        <l><lb/>entieres, pour vne opinion d’authorité́, qu’il n’a iamais perduës que</l>
        <l><lb/>pout des crimes execrables. Quand il vient pour chaſtier Niniue</l>
        <l><lb/>plongeée dans de tres-grands pechez, il s’arreſte, &amp; pardonne, parce</l>
        <l><lb/>onecap. que, dit-il, il y a des enfans, &amp; des ſimples gens, qui ne ſç̧auent diſ¬</l>
        <l><lb/>vleio. cerner entre la aain droite &amp; la main gauche, outre quantite d ani¬</l>
        <l><lb/> maux qui n’ont rion demerité; Dieu pardonne en conſideration</l>
        <l><lb/>meſme des beſtes, &amp; vous ne voudriez pas patdonner pour l’inno¬</l>
        <l><lb/>cence, pour la vertu, pour tout ce qu’il y a de ſacré &amp; de diuin. Mais</l>
        <l><lb/>on dira que vous n’en voulez point au peuple de Paris, qu’il vous li¬</l>
        <l><lb/>ure le Parlement, &amp; vnus voilà contente. C’eſt vne queſtion agitée</l>
        <l><lb/> par les Theologiens Scolaſtiques. qui demandent ſi on peut liurer vn</l>
        <l><lb/>ll pe elie ereeu iere ere eiei eiene</l>
        <l><lb/> l  2.2. ville. Tous reſpondent qu’il n’eſt pas per mis de luy liuter, parce</l>
        <l><lb/>7 de he qu’on ne peut authoriſer vn peché par le ſuccez d’vn bien temporel.</l>
        <l><lb/> l e Ee een enae ene en p ſe i duiune ſon un ens il o</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>diecir n- ſouffert pour vne bonne cauſe, pour la verite&amp; pour la iuſtice, s’ils</l>
        <l><lb/>es it.s les croyoit ennemis de l’autuorité du Roy; il les mettroit en piecea,</l>
        <l><lb/>ſeuire. mais ayant de tout autres ſentimens de leur Vertu &amp; de leur idelité,</l>
        <l><lb/>il ne peut, ny ne doit les ab an àonner à la diſcretion d vn Miniſtre</l>
        <l><lb/>eſtranger. C’eſt on peuple trop illuſtre &amp; trop conſecientieux pour ſe</l>
        <l><lb/>ſaire le bourreau des Gens de cette qualite, &amp; de toute aurre que ce</l>
        <l><lb/>ſoit.</l>
        <l><lb/> Si laconſidceration de la Religion rteſiſte au deſſein de V. M. les</l>
        <l><lb/>raiſons d’Eſtatn’y ſont pas moins contraires; le plus ſag: des Polit i¬</l>
        <l><lb/>ques Auguſte Ceſar, diſoie que ce n’eſtoit pas le faict d’vn habile</l>
        <l><lb/>homme en matiere de Gouuernement, d’entreprendre vne affaire où</l>
        <l><lb/>il y a plus à perdre qu’à gaigner. En celuy-cy, MADAME, vous.</l>
        <l><lb/>perdez beaucoup, &amp; vous ne gaignez rien, vous perdez Paris qui eſt</l>
        <l><lb/>vn demy oyaume de France, comme ſi vous conppiez voſtre Cou¬</l>
        <l><lb/>ronne par la moitié. C’eſt la Reyne des Villes le Throſne des Roys,</l>
        <l><lb/>e plus haut Luftre de l’Eſtat, qui fait la terreur de vos ennemis, la.</l>
        <l><lb/>gloire de vos Sujets, &amp; l’ad miration de tout le monde. C’eſt le ſejour</l>
        <l><lb/>de la plus haute piere, la Mere des Sclences &amp; des Arts, le liea des</l>
        <l><lb/>grandes affaires, la Depoſitaire des trophées &amp; des Couronnes; C’eſ</l>
        <l><lb/>de là que vient le ſecours des armes le plus preſent, l’argent le plus</l>
        <l><lb/>ee &amp; le plus pre que les Pariſiens ont touſious payé aucc vne di¬¬</l>
        <l><lb/> igeoce qui n’ad rien de pareil que leurfdloliteé</l>
        <l><lb/>i’anoutre, ruinaat Paris vout ouchezàla Clefde la Voute: Vous,</l>
        <l><lb/>11</l>
        <pb n="15"/>
        <l><lb/>eſbeanletontes les Villes qui ont leurs alliances, leurs conmerces,</l>
        <l><lb/>leurs corteſpondances dans Paris, il n’y a preſque perſonne en Fran¬</l>
        <l><lb/>ce qui ne s’eſtime comme Bout geois de Paris; &amp; qui ne prenne part</l>
        <l><lb/>à ſa proſperite, &amp; qui ne s’afflige de ſa perte. Quelque ſuecez que</l>
        <l><lb/>V. M. puiſſe auoir de cette entrepriſe, il faut perdre l’argent &amp; le</l>
        <l><lb/>ſang de vos Sujets, &amp; vous auez deſia perdu à la priſe d’vn village</l>
        <l><lb/>des Illuſtres qui ne merioient de rmoutrit que ſur les- remparts de</l>
        <l><lb/>Conſtantinople.</l>
        <l><lb/>Adjouſtez, MAD AME, que les Villes renoltées feront tarir</l>
        <l><lb/>toutes les- veines de vos Finances, qui ayant eſté employées pour</l>
        <l><lb/>le mal, ne Vvous laiſſeront pas la liberté de fairc le bien quand vous le</l>
        <l><lb/>voudrez. Ie dis plus, que par ce moyen vous auez monſtré́ au ’eu</l>
        <l><lb/>ple ſes forces qu’il deuoit ignorer, de peur que ce qui s’eſt fait en vne</l>
        <l><lb/> bonne cauſe, ne ſe faſſe vne autre fois en vne manuaiſe. Et ce qui paſſe</l>
        <l><lb/>encore tout ce qu’on ſçauroit dire, c’eſt que ce mal-heureux deſſein¬</l>
        <l><lb/>releue les ennemis abattus, &amp; ruine les conqueſtes du feu Roy voſtre</l>
        <l><lb/>tres honnoré Eſpoux, qui ont couſté tant d o &amp; de ſang, qu’il ſuffi¬</l>
        <l><lb/>ſoit pouc achepter pluſieurs grands oyaumes; En perdant tout ce¬</l>
        <l><lb/> cy, vous ne gaignez tien, car cette anuthorité que vous pretende main¬</l>
        <l><lb/>tenir par certe rigueur n eſtoit poin bleſſée: On ſç̧ait bien que les</l>
        <l><lb/>Regens &amp; Regentes des Royaumes ne ſont pas les Originaux de..</l>
        <l><lb/>l authoriteé, mais les Depoſitaires, &amp; que s’ils veulent entreprendre</l>
        <l><lb/>par delà les anciens ordres du Royaume, on leur peut oppoſer la Loy</l>
        <l><lb/>ſans les offencer. SiV. M. euſe pris cette oppoſiion ciuilement, elle</l>
        <l><lb/>n’eſtoit nullement intereſſee, mais les Grands on des delicateſſes de</l>
        <l><lb/>gloire qui ne leur permettent pas touſiours de voir la verité. Voſtre</l>
        <l><lb/>ajeſté a mis maintenant l’affire à ce poinct, que ſi la reſiſtanceem¬</l>
        <l><lb/>porte ſur elle, ſon authorité s’abat, &amp; ſi vous ſurmoutez autrement</l>
        <l><lb/>que par la clemence, vous la rendez rude &amp; mal faiſante, &amp; telle</l>
        <l><lb/>qu’elle n’eſt plus à l’vſage de cette Monarchie. Nos Roys meſnes¬</l>
        <l><lb/>tout majeurs &amp; tout abſolus qu’ils ont pû eſtre, n’ont iamais creu que</l>
        <l><lb/>leurs ſeules volontez fuſſent la regle de toutes les Loix, ils ont eſtimé</l>
        <l><lb/>qu leur grandeur eſtoit de gouuerner le Royaume ſelon les Ordon¬.</l>
        <l><lb/>naaces anciennes de l’Eſtat deFrance, de faire approuuer leurs E dicts</l>
        <l><lb/>par les Cours Souueraines, de demander conſeil, d’eſcoter les re</l>
        <l><lb/>onſtrances, &amp; de ne ſe point piquer des oppoſitions reſpectueuſes</l>
        <l><lb/>qu’on leur a faites de tout temps pour le bien de la luſtice, &amp; la gran¬</l>
        <l><lb/>deur de leur Eſtat. Ce Miniſtre ſi abſolu qui eſtoit Eccentrique preſ¬</l>
        <l><lb/>que en toutes ſes actions, a tireé cette Monarchie de ſon centre&amp; l’a:</l>
        <l><lb/>erémenent diſloquée, ſes exemples doiuent donner plus d’horreur</l>
        <l><lb/>que d’enuie de les imiter. A moins qu’on diſputaſt la Couronne d</l>
        <l><lb/>oy voſtre Fils, . M ne ſembloit pas deuoir employer cette rigueur</l>
        <l><lb/>contre des Subjets ſi doux &amp;ſi dociles, qui ont des paſſions immor¬</l>
        <l><lb/>telles pour leut Roy voſtre Fils, leur Dleu.- donné, qu’ils ay ment &amp;</l>
        <l><lb/>honnorent inſques à la veneration, &amp; ſouſtiendront iuſques à la der¬</l>
        <l><lb/>naiere goutte de leurſang, Apreçela, MADAME, voudriez vous</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <pb n="16"/>
        <l><lb/>1 </l>
        <l><lb/>1l</l>
        <l><lb/>8</l>
        <l><lb/>continiier ces triſtes reſolutions de faire vaaaatherase de cotville,.</l>
        <l><lb/> de l’ablne lans redurce. i yvoſtre Conleil s’imagine que c’eſt;</l>
        <l><lb/>vne jutic de ruyner l’aris, voſtre Royaume croit que c’eſt vne plu6.¬</l>
        <l><lb/>gande juſice de le conſeruer pour le Roy voſtre Fls, Si voſtr Con¬</l>
        <l><lb/>1eil iuge qu’il le faut faire perr de faim, la Loy de Nature qui eſt plus?7</l>
        <l><lb/>ancenne que les cepttes, dicte à voltre peuple qul doit taire le l:</l>
        <l><lb/>ſibl pou l garane d plus triſtedes leaux: iil pris les ares,</l>
        <l><lb/>c’elt pout vus conleruer vne Ville remplie de bons ujets, &amp; ermpe¬</l>
        <l><lb/>Chut qu clle uedçenne vombeaude corps morts; il ne ſeroie pl?</l>
        <l><lb/>cequ’l eſt s’il n’et arné, il le garde pous le Roy d&amp; pour v,</l>
        <l><lb/>croya qu Aa perte eſt prejudiciable àl’Eltat, &amp; à voſtre reputatiou.</l>
        <l><lb/>e que les dehous de ’ars ont louffert, uonſtre aſlez ce qu’on a vou¬</l>
        <l><lb/>lu tate au ceans: ona fait vi degaſt de biens inhnis, horribla &amp; eſ</l>
        <l><lb/>pouuentable, tel quele plus rigoureux ennemis l euſient pûfaia, &amp;</l>
        <l><lb/>tel que les peuples ies plus abaudonnez le pouooient ſouffiir. Qu’ons</l>
        <l><lb/>fait cea pre gens, lauou prie pour vous, ſinon trauaitle nuic &amp;</l>
        <l><lb/>ious, pou vO preparer les tributs qui vouas nourrillent; dpour vous</l>
        <l><lb/>auot ayme plus queu emes, ls ſont reduits à brouter l’herbo</l>
        <l><lb/>Qu O at tau de mlhous d’ames innocentes qui ſont dans Paris,</l>
        <l><lb/>puur les ammule au pluscrueLdes lupplices, &amp; leur oſter le painqu’ils</l>
        <l><lb/>vls ont inceſlmmenudoaué:. Helas! MADAME, elcoutez voſtre</l>
        <l><lb/>propre bonte qui vous parleau cœur, &amp; voyez dans quelles lorreurs</l>
        <l><lb/>vous enueloppez ſansy penſer cette vertu qui nous paroiſſoit hors la</l>
        <l><lb/>Regence,  qucs comnandemens vous faites donner a nom d</l>
        <l><lb/>Roy, que l on conttnt de uoucher au ſang de ſes Sujets, &amp; de rougit</l>
        <l><lb/>les leurs-de Lys en vaage,auquel il les doit blanchir par ſon ino¬</l>
        <l><lb/>cenoe: os perles de voſte ouronne en terniſſent ſur voſtreteſte, &amp;1</l>
        <l><lb/>ſe pourroi. il faire quovoſtre cœur n’en fut ps encore touché? pNe</l>
        <l><lb/>craigneavous poit, MADA ME, ce compte epouuentable qui vous</l>
        <l><lb/>rendra redeuable au Tnibunal de Dieu? Ne crignez-vous point que</l>
        <l><lb/>leslannes des inorunez, qui montent au Ciel, n’aftilent l’eſpée de la</l>
        <l><lb/>Iutuice diuine pour la tourner conte voſtre Royalle Perſonne, que</l>
        <l><lb/>nous honniorons &amp; ay mons tendrement iuſques dans nos diſgraces.</l>
        <l><lb/>MADAE, ie voudrois iey eſpargner vos oreilles, &amp; voſtre cœur:</l>
        <l><lb/>nais la fidelite que i’ay voü̈ée àV. M. pour la ſeureté de ſa conſcien¬</l>
        <l><lb/>ce, &amp; l’honneur de ſa conduite dans l’Eſtat, m’eu empeſche. Apres</l>
        <l><lb/>tant deſeruices, permettez-moy vne leule lberté: Les Conſeils qui</l>
        <l><lb/>plaiſen le moins, ſont louuent les plus viles. Voſtre Majeſté ſç̧ait</l>
        <l><lb/>aſſez dea oix publique, qui dit qu’vn ſeul homne eſt le Principe de</l>
        <l><lb/>tous ces grands maux qui nous menaſſentd’vne entiere diſſipation de!</l>
        <l><lb/>la eance: le ne veux pointtremper icy ma plume dans le fiel pour le</l>
        <l><lb/>vous d́peindre auec des aigreuirs dont i’àuray touſiours horreur. Ie</l>
        <l><lb/>veux qu’l ſoit innocent, ie veux qu’il ſoit excellent homme. Ie veux</l>
        <l><lb/>ſi vous le croyez iinſi qu’il ſoir vn parfait Mniſtre d’Eſtat; Mais ſila</l>
        <l><lb/>creance de tant de milions d’honmes qui ſont dans voſtreR oyanme</l>
        <l><lb/>repigne à cete penaſee; &amp; t aous auons’euidence que toutes ces hor¬</l>
        <l><lb/>ribles</l>
        <pb n="17"/>
        <l><lb/> ’tibles conuulſions qui agitent la France, ue aous viennent d’autre</l>
        <l><lb/>¬N</l>
        <l><lb/> ſource que pour opiniaſtrer ſa conſcruation dans le Royaume, &amp; dans</l>
        <l><lb/>le maniement des affaires. En outre, s’il porte ſeandale actif &amp; paſſif att.</l>
        <l><lb/>dans vne infinité d’eſprits, qui n’ont ny foibleſſe, ny ignotance, ny ey.</l>
        <l><lb/>aalice; &amp; ſi ce ſcandale eſtant de cette nature, ne peut eſtre toleré ſe- S. Thas.</l>
        <l><lb/>lon tous les Theologiens, ſans peché gef. Certes, M ADAME, il eſt Nauar¬</l>
        <l><lb/>raiſonnable que nous ayons cette obligation ou à voſtre juſtice, ou à ruas de</l>
        <l><lb/>voſtre bonté, de l’oſter pour donner la Paix vniuerſelle à toute Cotte Seda¬</l>
        <l><lb/>grande Monarchie. l’adjouſte encore que quand il ſeroit auſſi pur ſa.</l>
        <l><lb/>qu’vne Vertu celeſte, voſtre prudence s’en deuroit priuer pour le bien</l>
        <l><lb/>public. Y auoit-il homme au monde plus accomply, &amp; plus agreable</l>
        <l><lb/>peouipele enr e eie ne loie iene eonmine dinons eere</l>
        <l><lb/>in eculis</l>
        <l><lb/>neantmoins comme il vid que les Grands de ſon Roy aume s en offen- ngelus</l>
        <l><lb/>Çoient, il l’appella, &amp; luy dit, tru es boss conmsmae l’Ange de Dies, nmeais De, ſe,</l>
        <l><lb/>pois que t ne plais pas ar C befsde ees ſasiets, va. t’e en paix, &amp;veroarae ſatrapis</l>
        <l><lb/>a oua pays. C’eſt vne leçon, M ADAME, de la ſauncte Eſeriture, leee</l>
        <l><lb/> e’eſt vne ſageſe d’Eſtat, c’eſt auſſi vne loy de cette Monarchie, qui eps</l>
        <l><lb/>veut que la Minorité́ des Roys ſoit aſſiſtée d’vn Conſeil eſleu par le vae in</l>
        <l><lb/>conſentement du Royaume</l>
        <l><lb/>pace.</l>
        <l><lb/>Apres cela, MA DAME, s’il vous plaiſt d’eſcouter, non mes 1. ep</l>
        <l><lb/>propres penſées, mais le raiſonnement de toute la France. Vous deuez é.</l>
        <l><lb/>cette ſeparation à Diens, qui nous commande d’arracher nos propres uplex</l>
        <l><lb/>yeux s’ils nous ſcandaliſent; vous la deuez au Roy voſtre fils, de qui en la vie</l>
        <l><lb/>vous ne pouuez haarder la Couronne, pour l’intereſt d’vne coin. de Chbar¬</l>
        <l><lb/>plaiſance; vous la deuez à voſtre Peuple, pour qui vous eſtes obligée le VII.</l>
        <l><lb/>d’immoler meſme voſtre vie en cas de neceſſité: vous la deuez à la rai¬</l>
        <l><lb/>ſon, qui dit qu’il faut preferer le bien general au particulier. Vous la</l>
        <l><lb/>deuez à voſtre conſcience, qui vous defend de perdre vn Royaume</l>
        <l><lb/>pour conſeruer vne opinion: vous la deuez à la Chreſtienteé qui jat¬</l>
        <l><lb/>end de profiter de vos excmples. Ne dites point qu’il eſt permis aux</l>
        <l><lb/>particuliers de retenir tel ſeruiteur qu’il leur plaiſt : la fortune des</l>
        <l><lb/>Roys a des meſures bien plus eſtroites, &amp; celuy qui a le plus de puiſ¬</l>
        <l><lb/>ſance, doit auoir moins de liberté, à raiſon des conſequences qui</l>
        <l><lb/>embraſſent le ſalut d’vne infinite de teſtes.</l>
        <l><lb/>Enfin, MADAME, c’eſt ce que M. le Cardinal Mazarin vous</l>
        <l><lb/>conſeillera, s’il eſt bien affectionné au bien de voſtre perſonne &amp; de</l>
        <l><lb/>oſtre Eſtat. Ce n’eſt point engager voſtre authoriteé que de condeſ¬</l>
        <l><lb/>cendre à vos ſuiets, c’eſt ce que Dauid a fait apres vne horrible re¬</l>
        <l><lb/>uolte, ce que Conſtantin &amp; Theodoze ont fa, apres qu’on eut traiſ¬</l>
        <l><lb/>ne leurs ſtatuës dans la bouë: ceux qui ont fait le contraire ont eſté</l>
        <l><lb/>eſtihés de peu de iugement &amp; de petit eœur, comme le Roy Roboam</l>
        <l><lb/> qui perdit dix parts de ſoa Royanme pour s’opiniaſtrer à vn mauuais </l>
        <l><lb/>conſeil, qui eſtoit à la charge de ſes Peuples, en condeſcendant vous</l>
        <l><lb/>ferez ce que le Ciel fait tous les iours à la terre, &amp; Dieu à l’homrue.</l>
        <l><lb/>Vous ſerez la Maiſtreſſe du geure hamain par vertu, &amp; vos exenaples</l>
        <l><lb/>l</l>
        <pb n="18"/>
        <l><lb/>n</l>
        <l><lb/> 1</l>
        <l><lb/>feront les inſtrutions de tout ce qu’il y a de plus pt dans noſtre</l>
        <l><lb/>Chriſtianiſme.</l>
        <l><lb/>Voſtre Maieſte a pû apprendre de l’hiſtoire ancienne. que cette il¬</l>
        <l><lb/>Saeto. in luſtre Princeſſe Bereice, qui eſtoit ńe du ſang dont le Sauueur a pris</l>
        <l><lb/>ia. ap. naſſance, gaigna par ſes rares qualitez le cœut de Tiee Vaſpaſian, </l>
        <l><lb/>5 plus aymable Empereut, &amp; le ptemier conquerant de la terre, qu’elle</l>
        <l><lb/>aymoit extremement, eſtant reciproquement honorée de ſon amitié</l>
        <l><lb/> iuſqu’à vne recherche de mariage; mais comme elle vit que le Senat</l>
        <l><lb/> &amp; le peuple Romain n’aggreoient pas cette alliance, à raiſon qu’elle</l>
        <l><lb/>eſtoit eſtrangere, elle quitta ce grand Prince par vertu qui la conge¬</l>
        <l><lb/>dioit à regret, l’vn ſac ifiant ſon affection, &amp; l autre ſa fortune aux in¬</l>
        <l><lb/>tereſts de l’Eſtat. Cette victoire qu’elle emporta ſur ellc-meſme pour</l>
        <l><lb/>la paix d’vn Empire eſtraner, a paſſé à la veneration de tous les ſie¬</l>
        <l><lb/>cles. Et nous eſperons auſſi le voſtre prudence, que vous ferez pot</l>
        <l><lb/>vn Royaume qui eſt ſi voſtre, ce qu’elle a fait pour celuy la meſme</l>
        <l><lb/>qui luy eſtoit ſi ennemy, &amp; que par ce moyen vous cehauſſetcz vo¬</l>
        <l><lb/>ſtreCouronne d’vn luſtre incormparable.</l>
        <l><lb/>Perſonne, MADAME, ne pretend faire en ſorte que la necoſ¬</l>
        <l><lb/>té vous arrache ce que la vertu vous demande; on ſcit que vous</l>
        <l><lb/>eſtes puiſſaute, mais on ne peut pas oublier que vous auez eſt́ tou.</l>
        <l><lb/>fioursbonneiuſquesicy; on deſire oſter vn obſtaele à voſtre vertu,</l>
        <l><lb/>mais au reſte, on vous cherit encore icy, on ſe paſſionne pour vo¬</l>
        <l><lb/>ſtre grandeur, &amp; ceux là meſme qu’on vous a deépeint ſi noirs, vou¬</l>
        <l><lb/>droient vous aunir fait vn degr de leurs propres corps pour remon¬</l>
        <l><lb/>ter ſur le Ttône de Paris, en y gardant la iuſtice que vous deuez à vos</l>
        <l><lb/>ſuiets. Qu’a fait Paris, MADAME, (ſi vous voulez oüiir ce quî</l>
        <l><lb/>ſe dit) qu’a fait Paris? qu’ont fait vos Magiſtrats ? ſinon de vous re¬</l>
        <l><lb/>preſenter les Loix &amp; les Ordonnances du Royaumne, à quoy ils ſont</l>
        <l><lb/> ohligezen conſcience, s’ils ne veulent eftre condamnez de trahiſon?</l>
        <l><lb/>Qu’ont ils fait ſinon de deffendre les droicts du Roy voſtre fils? ſinon</l>
        <l><lb/>de retenir l’Eſtat lors qu il eſtoit ſur le panchant de ſa ruyne? ſinon</l>
        <l><lb/>d’appaiſer la ſedition &amp; empeſe her la ville de perir? Qu’a fait Paris</l>
        <l><lb/>armeé, ſinon de s’oppoſer à la plus triſte des furies, qui eſt la faim</l>
        <l><lb/>d’empeſcher les maſſacres? de vous conſeruer les reſtes d’vn Royau¬</l>
        <l><lb/>me tant de fois deuoré? il vous pourſit encore par ſes ſonmiſſions</l>
        <l><lb/>lors que vous le fuyez; il vous ouure ſes portes, &amp; ſon cœur, en luy</l>
        <l><lb/>’amenant ce ſacreé Depoſt que vous lny auez enleué, &amp; vous le tour</l>
        <l><lb/>mentez, &amp; vous en voulez faire vn eeple d’horreur, &amp; vnſpeét.¬</l>
        <l><lb/>cle d’vne Tragedie deplorable à tous les ſiecles. C’eſt ceque nous ne</l>
        <l><lb/>pouuons nous perſuader; ar apres cela quelles mains auries vous</l>
        <l><lb/>pour leuer aux Autels, quel cur pour receuoir les Sacremens, &amp; qui</l>
        <l><lb/>vous pourroit abſoudre dans le deſſein que vous auriez de perdre tant</l>
        <l><lb/>d’ames racheté́es du San de es vs-Cn nsT.</l>
        <l><lb/> Helas! MADAME, c’eſt deſia trop: Nous voyons vn million d’a¬</l>
        <l><lb/>mes affligeées pour le contentement d’vn ſeul, nous voyons le fer &amp; la</l>
        <l><lb/>faia en Voſtre Ville capitale, ou vous aueztouſioursdeſiré la Paix&amp;</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>.</l>
        <pb n="19"/>
        <l><lb/>11</l>
        <l><lb/>roraenaer </l>
        <l><lb/>l’abondance. Nous voyons les mains des; freres ronies du ſan fes.</l>
        <l><lb/>ernel, vos Sujets expolez au fer des Barbares, les enuirons de ’ar!s</l>
        <l><lb/>ſaccagez, les femmes violées, les maiſons brnſlées, les Egliſes profa¬</l>
        <l><lb/>nécs, les Religieuſes qui fuyent comme des Colomb :s eſpouuantées,</l>
        <l><lb/>non plus deuant Attila, mais deuant vos Eſtendarts, &amp;deuant vos ar¬</l>
        <l><lb/>mes. On ne peut croire que voſtre bonté preſide à des Conſeils ſi fu¬</l>
        <l><lb/>neſtes, nous ſentons &amp; tounchons nos plyes, &amp; nous ne pouuons en¬</l>
        <l><lb/>core nous imaginer qu’elles viennent de vos traits, &amp; qu’elles partet</l>
        <l><lb/>de voſtre main. Voſtre Majeſte ſçait, que le Ptophete Roy eſtant ex¬ 2. Reg</l>
        <l><lb/>trémement alteré, ne voulut pas boire vn verre d eau qui auoit eſté 23. 5.</l>
        <l><lb/>gaigné ſur les ennemis par le danger &amp; le fans de trois de ſes ſerui¬</l>
        <l><lb/> teurs, qui s’eſtoient expoſez ponr l’enleuer. Et qui oſeroit penſer que</l>
        <l><lb/>V. M. voulut achepter la ſatisfaction d’vne de ſes volontez, quand</l>
        <l><lb/>elle ſeroit la plus iuſte du monde, par les calamitez d’vn million</l>
        <l><lb/>l’hommes, &amp; la deſolation de tout uvoſtre Royaume.</l>
        <l><lb/>I eſt aiſé à iuger qe V. M. ayant l’ame ſi bonne &amp; ſi Chreſtienne,</l>
        <l><lb/>n’a point de mauuaiſes intentions, mais que ſe croyant Depoſitaire</l>
        <l><lb/>e l’anthorité Royalle, qu’elle penſe eſtre bleſee, elle a droict de la</l>
        <l><lb/>maintenir par des exemples d’vne haute ſeuerité. I’atteſte icy le Diecu</l>
        <l><lb/>des Mnnarques, que c’eſt vne illuſion d’Eſtat, de ſe figurer que l’au¬</l>
        <l><lb/> thorité du Roy conſiſte en la rigueur duGouuernement, &amp; en l’abaif¬</l>
        <l><lb/>ſement des Peuples. C’eſt le chemin que les violens Fauotris ont pris</l>
        <l><lb/>de tout temps, pour regner iuſques ſur leurs Maiſtres, ſous pretexte de</l>
        <l><lb/>ſeruice. Ils out tellement fait valoir cette autorité Royalle qu’ils</l>
        <l><lb/>auoient entre les mains, qu’à force de l’eſleuer ils l’ont deſtruite. Ils</l>
        <l><lb/>ont tout attribué aux Roys, ils n’ont ſongé qu’à la teſte du corps de</l>
        <l><lb/>’Eſtat, &amp; l’ont enfin tendué ſi gtoſſe &amp; ſi noſtrueuſe, que les pieds ne</l>
        <l><lb/>ont pû ſupporter, &amp; que fondant fous le poids d’vne grandeur de¬</l>
        <l><lb/>meſurée, ils l’ont enſeuclie dans leur ruyne. On ne voit rien de ſi</l>
        <l><lb/>ordinaire dans les Hiſtoires que des Couronnes caſſées &amp; des Sce¬</l>
        <l><lb/>ptres briſez, pour auoir indignement traicté les peuples. Ce n’eſt</l>
        <l><lb/>point vne authoriteé Royale que d’aller par tont enuironné de ter</l>
        <l><lb/>reurs; que de faire gemir des peuples innocens ſous le ioug d’vne</l>
        <l><lb/>’amere ſeruitude, que de marcher ſur les ruynes des  il les fumantes,</l>
        <l><lb/>ue de dreſſer des gibets, que d’enſanglanter des eſehaffauts, &amp; allu¬</l>
        <l><lb/>er des braſiers comme ont fait les Herodes &amp; les Nerons. L’auth0¬</l>
        <l><lb/>rité Royale eſt vn rayon de la face de Dieu, vne haure elſtime, vne</l>
        <l><lb/>veneration tres grande, imprimeée dans le cœur des peuples, qui</l>
        <l><lb/>vient de la vertu, de la ſaincte puiſſance &amp; de la capacité des Royst</l>
        <l><lb/>maisſur tout de la bonté&amp; de la clemence, qui fait que leur Trône eſt</l>
        <l><lb/>ſoutenu par les rmains de l’amour des peuples enuers eux, plus que par</l>
        <l><lb/>les armes, par les Regimens &amp; par les Citadelles. C’eſt cette vertu,</l>
        <l><lb/>MADAME, que nous auons touſiours reconnuë en V. M. &amp;</l>
        <l><lb/>dont vous auez ietté les ſemences da ns le cœur de aoſtre ieune Roy</l>
        <l><lb/> pour les faire eſclore ſur le Trône.</l>
        <l><lb/>A Dieu ne plaiſe que vous gaſtiez lesouurages de vos mains ſur la</l>
        <l><lb/>l!</l>
        <pb n="20"/>
        <l><lb/>;</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>1!</l>
        <l><lb/>ns &amp; que cette egenee qui a eu tant de benedictioas du Ciel, &amp; tat</l>
        <l><lb/>’adniraion ſu la erre ſe urmue pat deseemples d’horr, pae</l>
        <l><lb/>daehaſtimens ſut des ldagiſraes &amp;e fut vn penſe, oquin’ont imaſi</l>
        <l><lb/>deſſein choqué l’authorié du Ror, ny la vore, &amp; qui la reſpeten</l>
        <l><lb/>neore auee ioures leaſourmiſioas poſſibles. Si quelques faue de p¬</l>
        <l><lb/>ipiraion ſont eſehappées, ne ſerot il pas bien lſeant  voſre dignicé,</l>
        <l><lb/>à voſtre ſexs, &amp; aux bienfaits que vous auez reeeus de Dien, d ſes e¬</l>
        <l><lb/>acer pluſtoſt pae iſeieorde, que les panir pariuſie iſiiie.</l>
        <l><lb/>le pPieu que vous adoros &amp; que vous deu reprefnter ſat le T Sne ſi</l>
        <l><lb/>miſericordieur iuſques aux enfers, &amp; vous voules chaſier ſur la terr</l>
        <l><lb/>des pechez oude ſurpriſe ou de ſallie qui ſont ſeomme il’ e eroyablej</l>
        <l><lb/>pardonnez dans le Ciel:Ne craignez point que la clemence rende v¬</l>
        <l><lb/>ſre Scepere plus foible, mais craiguea pluſtoſt que la rigueur ne le</l>
        <l><lb/>tompe.</l>
        <l><lb/>A Dieu’ne plaiſe que la paſſion d’vcœur irrité vous faſſe expoſer le</l>
        <l><lb/>patrimoine de Charlemagne &amp; de ſainct Louys, hazarder l’uure de</l>
        <l><lb/>doue ſieeles &amp; de ſoiane &amp; quatre Roys, au meſpris des peuples, qui</l>
        <l><lb/> Vysrtoiene lesfoibleſſes, &amp; au pillage des eſlrangers qui en enuieni la</l>
        <l><lb/>de poiile A Diemne plaiſe que vous leuie les fe ees baraieres qu</l>
        <l><lb/>ainiennent les Eſtati, faiſant tenir preſque pout perdu,tout ce qu’on</l>
        <l><lb/> monſtré ſe pouuoir perdre.</l>
        <l><lb/>en- pitlé de vous-meſme, MA DAME ſi vous n’auez point com.</l>
        <l><lb/>paſion de nous s prenez pitie du Roy voſre il, ce Dileu domne,  qu</l>
        <l><lb/>oua deue pluſtoſt laiſer ſ’ amout des peuples en partage, que la ven¬</l>
        <l><lb/>5anos des niures d’vneſtange- Ce u’eſt point n peut nombre de fa¬</l>
        <l><lb/>ieux qui cauſent ees remuemens, comme on penſe aire croire a voſtre</l>
        <l><lb/>aieſté. Les lPainces &amp; les Geande ont leué l’eſlen dart, les Parlemen</l>
        <l><lb/>ſont deelare pour le bien pble, les Prounees ſouſleuée, t le, ille,</l>
        <l><lb/>nrḿes, les Peuples irritez contre le gouuemement. Ce n ’eſt point la</l>
        <l><lb/>nain d’vn homme qui fait ces grandes operations, c’eſt eelle de Dien</l>
        <l><lb/>qui vient pou puirnos peche: toue votre Royaume een ſeu, &amp;</l>
        <l><lb/>vousſeinez de dſtiller rne goutue de roſee pout l’eſteindre.</l>
        <l><lb/>Saete, MADAE de ces eounfufions d’eſprit, r’alume ee aa.</l>
        <l><lb/>a elipſées de voſtre charité, que nous auons tant de fois amiree</l>
        <l><lb/> M faues remonur les vers ſur le Troneaue ous &amp;rupteneu</l>
        <l><lb/>ceur da lere eanuers vos peples a ſige ll ya lone-temps que Da¬</l>
        <l><lb/>vous poatſuit, &amp;e endà vore obeyſſnce les meſimes bas qu’i eſſe.</l>
        <l><lb/>u ſur la Croix, oe le meſpiſez point, MAD AME, &amp; ous fouuene.</l>
        <l><lb/>us les lours de ce ioute rédoutable qui vous fera paroire deuaat fo¬</l>
        <l><lb/>E oae duſpouilede de ous les ornemens de cete feeſle gloire qui ou.</l>
        <l><lb/>Suironne, &amp; n’ayant plus que le bien &amp; le mal que vous aure fait ?</l>
        <l><lb/>vos eoſtes faites ce que vouis voodriez auoir fait pour lor, &amp; iuge uo¬</l>
        <l><lb/>puples comme vous deſirea eſtre iugée de Dleu; faites voſtre mr ie de</l>
        <l><lb/>Joeeaſion peſenne pouren faire ns felieite., &amp; Dieu eu Fera oſr</l>
        <l><lb/>gloire.</l>
        <l><lb/>FIN.</l>
        <l><lb/>!</l>
        <pb n="21"/>
        <pb n="22"/>
        <pb n="23"/>
        <pb n="24"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
