<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2645_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Paix (la) au milieu de la guerre. dIscours
                    chrétien.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=yZT1V4-5fwIC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Paix (la) au milieu de la guerre. dIscours
                        chrétien.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49154"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">vers/prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>éôéébss</l>
            <l>
                <lb/>ẽeéeee eegeeaeee S 2</l>
            <l>
                <lb/>ppeuggee</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>L L </l>
            <l>
                <lb/>AV MILIEV</l>
            <l>
                <lb/>D D </l>
            <l>
                <lb/>I1 A1</l>
            <l>
                <lb/>LE ID V IEE</l>
            <l>
                <lb/>Diſcours Chreſtien.</l>
            <l>
                <lb/>O Viege, que l’éclat de l Gloire enuirone,</l>
            <l>
                <lb/>Que le Ciel a pare de l’illustre Couronne</l>
            <l>
                <lb/>Des plus beaux de ſes feux!</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Ceſt à vous, &amp; non pas aà̀ linfidele race,</l>
            <l>
                <lb/>Emame aux deue coupeaux du fabuleux Parnaſſe,</l>
            <l>
                <lb/>Que i’adreſſe mes vux.</l>
            <l>
                <lb/> l eſt certain que l’homne eſt por̃lnaturellerent à ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>Se uint is oai ’e d iueur ooi luoenent ne rie</l>
            <l>
                <lb/>l res-ſolide, qu’il n’eſt rien de plus nature a ſa condiion, que</l>
            <l>
                <lb/>u Diſeorde, &amp; la Guerre Confidere le eome viuant de la ve</l>
            <l>
                <lb/>Qé de la Natnare, &amp; vous trouucrez qu’elle commece pa le due!</l>
            <l>
                <lb/> de deux qualitez ennemies: que ſa durée ſe me ſure par les</l>
            <l>
                <lb/>auuuuſeeiue ue dnen ornene une e ue r e ie les per eſee</l>
            <l>
                <lb/>rnques, &amp; qu’eifn ele ſuecombe &amp; deuient la proye de eeluy qui
                demeu¬</l>
            <l>
                <lb/> iens. Prenez la peise de le egarder comme viaan de la ve de la</l>
            <l>
                <lb/>Sue vas enea aiooftquiia pius demonitre domer, ue lle</l>
            <l>
                <lb/>ue delatahle qui ’euns pis en ſeureare, que quamd i e défie de</l>
            <l>
                <lb/>o lecboſequi ombent ſoubos ſe ſens; &amp; oqu’ilſt obige, pour ſouſ¬</l>
            <l>
                <lb/>e lesaques de tan de rebele eooiue ſa ruine, de auachertouſiours ea</l>
            <l>
                <lb/>bleroounnpun oup i enl ile eue l dSnou ueiudene, cu</l>
            <l>
                <lb/>l pale deſavie, qu’ipaſfoita pluſaa des eur en faoas a au’la veu</l>
            <l>
                <lb/>Ai!</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>oQ</l>
            <l>
                <lb/>s lounees s’uls dums n eamp ſbs les renres &amp; les pauions. Cannn</l>
            <l>
                <lb/>pſe en n ler adne le u Chuſ ue rmednnulediaern</l>
            <l>
                <lb/>nue Vle ail ſiuenpone de ioe ſnte n poere eeerr</l>
            <l>
                <lb/>oen oei e on el l rnenir l iſrane e nmom ens cae eeuſeueu lie</l>
            <l>
                <lb/>Deeſe omnoiſus dles lpnſtres, deee ps aen de dere le eoa fperoe</l>
            <l>
                <lb/> edu aus le made ſous ſes lLoix, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>rodiguent leur vie &amp; leur ſangqut</l>
            <l>
                <lb/> enſlieſei ſn &amp; e a nllamen ae neua eu ples jie len</l>
            <l>
                <lb/>peiſe n nuſine e liſaue sene ln nnonn as leol uiqpuenee</l>
            <l>
                <lb/>leneen, ound llouir dt nleisnneiru, qunil eueeueee</l>
            <l>
                <lb/>le en lops dles aninnue ſeins l lloieune aununiune ies puiln</l>
            <l>
                <lb/>fa iam vo feri piſcaraores honmsms¬</l>
            <l>
                <lb/> ’e &amp; Ppema gule e dansl’pne &amp; l’prere</l>
            <l>
                <lb/>rpnon</l>
            <l>
                <lb/>anerelnlen ue eli e dueſ nipinurpſp vet</l>
            <l>
                <lb/>cuudatuearueudt pu pauiEunaE</l>
            <l>
                <lb/>Pilneu laee e de eluuiuoure’ue duunuaueE ern e</l>
            <l>
                <lb/>uenle e aſinui rnoeieſee ane ou d’eudlu pous e enure ene n e</l>
            <l>
                <lb/> ne le oun deruaiſeonr a aonlr noy nouseoſerue pe ie pe lere e</l>
            <l>
                <lb/>e e nue eee ſu nee lande loue uopeue i l e ſeeidnere</l>
            <l>
                <lb/>ei oelene enuenen ſa nleleeonuo ue oireiurelonrrneeronune</l>
            <l>
                <lb/>oeſle enene ſe lere onurene pnodaſls, i qu ue eere i ode e ner</l>
            <l>
                <lb/>lelenuerounupni ine ſenunie l eluaroieas cde ei pnu e nee rn e</l>
            <l>
                <lb/>leſer e l eni peien le en les odl ieoaenrie un eum enenpe e u inere</l>
            <l>
                <lb/>ee ſen eoelee deuniein en e e irpere dr eainuereu r e e eup e</l>
            <l>
                <lb/>erne e l l e euieie onu ler uqes ln le oueeueaneu ei e</l>
            <l>
                <lb/>lene e len un enuiun euns pile eie iloe inuerren ene</l>
            <l>
                <lb/>le ne ’ ſeleninolupun oa auenr uronurt dinu ſen pne onene ne n nnr</l>
            <l>
                <lb/>nenn ſli u e lnoin eniun eus ln denrounrennunrononr e e e e</l>
            <l>
                <lb/>ionune en e eoine e n nieoreni ie eien rn puenn ue e oniee</l>
            <l>
                <lb/>l einuerolnu e le ne a i ounre eur e e nt eiue eur eleſie</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de nos ennemis inuifibles.</l>
            <l>
                <lb/>’ee er eoee re e e pilus re euaielemeus ſelhainen, vana</l>
            <l>
                <lb/>aen dn ſeene l nun plenſenern ien pepe ie enni pee</l>
            <l>
                <lb/>einrnuene neieee e eneiſe e enere l one¬</l>
            <l>
                <lb/>ee ſe lnu ſle l onird prare d peo en r e en rnen</l>
            <l>
                <lb/>leoe len ſl n oe benu enr piereeu i dle eirlnrlnm¬</l>
            <l>
                <lb/>uneon ere e e eer neeinerer edair ei j e per e e eenenrne</l>
            <l>
                <lb/>oeneeſne le ne e nereues C ai ine e len en uernuner</l>
            <l>
                <lb/>lener e die nenenie einide eiee ueleunnoe ne ne ener</l>
            <l>
                <lb/>ler e eſll ene u uaoenu lelu eniaidin puer n en n eleee</l>
            <l>
                <lb/>len enrn de e teieeierdſoneierernenunene lnſeulies</l>
            <l>
                <lb/>aeuieeu eeene ree aeiei qeieie leier terannler</l>
            <l>
                <lb/>e de daeaanru pumy us Cur ee F dlerepeies f lniple ret</l>
            <l>
                <lb/> ſas</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>ry¬¬¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>anrtêae &amp; ſmsinterrupion, dcoſſaut taus les ioupstaat d’embâches &amp;
                tane</l>
            <l>
                <lb/>de piegesà la vide naſtreane: &amp; qui meſme regn plus abſoluaenent au
                temps</l>
            <l>
                <lb/>quelas Puiſaaes d nondeallament les diſſenſions, &amp; preſtent leurs armes
                à</l>
            <l>
                <lb/>la Diſcorde.</l>
            <l>
                <lb/>l audroit n’etre pas Chreſtien, &amp; languir encore dans les tenebres que
                les</l>
            <l>
                <lb/>lamieresadarablesdel’Eaangile a’ont pas diſſipées, pour ignorr qu les pla¬</l>
            <l>
                <lb/>ſir delé vie du nonle de la nature, &amp; ls maximes établies poqur ſa
                conſerua¬</l>
            <l>
                <lb/>ian ſoient diaaetaleneant oppoſes aux delices, le la vie de l graçe, &amp;
                pa</l>
            <l>
                <lb/>conſequent aumyenis de l’entretenis aen igue, Les hom, nes ſuiuan l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>elnaion de la nature vantent l’eſprit, &amp;e ſe donnene la gehenne pour
                l’eéleuer à</l>
            <l>
                <lb/>des coonoiſances ſublimes,-quoy que bien ſouueut trs-inutiles &amp; leſus.
                Chr.</l>
            <l>
                <lb/>appllien heuteua aoposdeſprie aour moſçe des agqesde l’an</l>
            <l>
                <lb/>Slela&amp;aoereisſoa Bre Erernal par vne ſolemnelle action de. graces, de
                ce</l>
            <l>
                <lb/>’yant aehé lasrgsrods ayaes qgu’ilis venu du Ciel aanoncer ſur a</l>
            <l>
                <lb/>e, eu lagss preſrpueux du monde, ſa bonté les a décoaues- aux petits,</l>
            <l>
                <lb/> fai oiau liplhas les, vetica iapoanes du Chriſtianiſine ſans voile &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ibane No ſaouslou lea honnao, ie bonaCuei’&amp;e les careſe</l>
            <l>
                <lb/>aaadilaeaie da nos ́ guie, &amp; le reſet des perſouna qui aous ſont ia</l>
            <l>
                <lb/>fia ar le uduue ſ epua, a Calomne ſoliae da laque¬</l>
            <l>
                <lb/>palooe epuaume ce qu’dle aoe de erne &amp; dimeranlable ,uous</l>
            <l>
                <lb/>ſmuoemie quale cuileirmoyen pout eieur ei raouiement; </l>
            <l>
                <lb/>qul’bame animiſ le ſpiriuil geſſenmSſent aux aſin dvne balanee bien</l>
            <l>
                <lb/>ſouuelarlAni puie , qeſlut ms noe a oene em</l>
            <l>
                <lb/>enoouaapoſo; qoe oanedaanaspfeer ls ioures les maledi</l>
            <l>
                <lb/>pnpnl eluraaſuioui u enpſlimen oanrius; i no eni¬</l>
            <l>
                <lb/>oau uls arreſneiiun rn runl ſrnel un eu e rniuau¬</l>
            <l>
                <lb/>onlla &amp;i d elur denme eliu ui perdu nrn lumnu amne i¬</l>
            <l>
                <lb/>lituil vaeiliſlſeaunu geu lon eepiſinled¬</l>
            <l>
                <lb/>i lus eaiunenaſni duilee ne epun i e uoileonunr eennr</l>
            <l>
                <lb/>pſoinmſeeaunoainu ſe pu dldlunue dae ou oous deoas nunin¬</l>
            <l>
                <lb/>erumnbeinmireupel i e edere es en i einne</l>
            <l>
                <lb/>e enreernie dnrnenrpoe ne pe neenoeone n e e er aun eie</l>
            <l>
                <lb/>leoene eſnen er reneree pern ens rpen n enl e ene ſe</l>
            <l>
                <lb/>nuſu ea aeuu i nuilinlel e oa r unu e n il lerea, e</l>
            <l>
                <lb/>pernodnqpudeneun ſen ie l en e e rne e e edeienerei¬</l>
            <l>
                <lb/>eſlenſonl &amp; ſue u on a ſlolun u rnu uniua lnaſiue e</l>
            <l>
                <lb/>eieſl rnuennuer rnienrienunoet ene n ne ieioeiua</l>
            <l>
                <lb/>euenaiurnr rnr re ere nen e ner e eu es enere n c¬</l>
            <l>
                <lb/>leelileiueiee oue n en n e ene pun en daue¬</l>
            <l>
                <lb/>lrſtte eoaeurri pr uous lile i ln l renli nniouane e</l>
            <l>
                <lb/>roullſun padinerou dl qeus n, ſ unr lnaden oO qu</l>
            <l>
                <lb/>n mlanmaeloaſilunſieuute, ſo ppeſ aur ou¬</l>
            <l>
                <lb/> .A¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>eles inflliblet que l’Antheur de la Graoe a pedeed ſs bouohadobale, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>i paique loy-eſos pat le eno de la-codion e di gonedee</l>
            <l>
                <lb/>les noses lont veu tamper tit la tere auee euoonement l ddpmu, i le aioas</l>
            <l>
                <lb/>ulurons pesſcuionu, puurus que le henmes uyen, qas llu Cnriſr.</l>
            <l>
                <lb/>aſt voos oes beiue par a buehe, &amp;eooaerea de ſel’nains innen</l>
            <l>
                <lb/>C irme ſui dues Cruas u’eneae qua n oure dumoal, au.</l>
            <l>
                <lb/>ee de ourrin iole eiaenemeu le epos, e conmue eenie</l>
            <l>
                <lb/>pliſan de la e de li nuure, ſa ſueur ns sena pus iuſpus u aue</l>
            <l>
                <lb/>ame viifiée de l ace, pou en bannie ue Pair qui peue y enuenit vn</l>
            <l>
                <lb/>immuable ſeremeé mag e ſes tenmpeſes, &amp; len plus inpetoeu oage e</l>
            <l>
                <lb/>E Se eé ſes Fer ous paroira pua nee &amp;e pluilaſe, s vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſle es netnn eea nna l douaropus eſieer ’eu poa</l>
            <l>
                <lb/>lepnie P-aa a oebns u aſoos deus punolaeee</l>
            <l>
                <lb/>ntalet, pd uis fia de lat hle rontoaa queſuealpu</l>
            <l>
                <lb/>omfaale ae lr guese moode, &amp; qu’e l l’epeoue d.euſe</l>
            <l>
                <lb/>e enesſle l lui pui ſe dan l u oou ei pigou lu peuu</l>
            <l>
                <lb/>ole ſuies eo bome ge de outen de leur, &amp; orid, </l>
            <l>
                <lb/>nre laoeleit la oeei eſt os eieni puſe leur apan rieuñ</l>
            <l>
                <lb/>ois qs ln’p ioas lu atouper paur en iniemal, qu a ruirun¬</l>
            <l>
                <lb/> &amp; ds peſeoiunss ldn is dela per ae prſnu dr, qpue erna</l>
            <l>
                <lb/>e peuſt ie eordtr n telea siaurns eeniru ſdenqil lau ouie peieer</l>
            <l>
                <lb/> e eeuneon oeſturate ſn eriee u ſeulnſaddins qealunier¬</l>
            <l>
                <lb/>nare pdeſaai de e oeutt s leſreroe r e rois Tepu</l>
            <l>
                <lb/>ur nu te qe ls oe banodns eorle u’aaier de n pe yanryie</l>
            <l>
                <lb/>’ipieſer ne fle l pariels tenmeas os pſdu &amp;e d ſopioa ſga ſet</l>
            <l>
                <lb/>rude oi panuue ooaeoppuu ilr’oall</l>
            <l>
                <lb/>annie e&amp; lerſepree le ſeu luaſain etnre a nſuauſi rmuopou en u</l>
            <l>
                <lb/>e eos gyue de pore &amp; de eonſoluaonelel on Throhe ſurla oun C</l>
            <l>
                <lb/>deioni e l li di ronrle l l oe aarua rdn penens ſe lee eine</l>
            <l>
                <lb/>llniſre ones les ſenenrnteoeales pdat eonſirneu ueerle ee¬</l>
            <l>
                <lb/>Eeie l irnuerde leſoun Ch ebmds phn paſaaounie lneura eie</l>
            <l>
                <lb/>len aeon non en uennero nſeſemeqpſuuarprrerreer</l>
            <l>
                <lb/>e ſi elnieune iienlunal uſnunu eceordaiern e r uerpe</l>
            <l>
                <lb/>e l reſonr elnoien douleus cdeial n ie perdie e in i enee</l>
            <l>
                <lb/> ele le nonl nreaennnrtann u eiui dor rlnrnneun perere ler ere</l>
            <l>
                <lb/>oere enier dle eluilnrps die douns loa, quea er n prnnueur¬</l>
            <l>
                <lb/>e e ienerneur one onie oer dnerei lſe een e de lreuere</l>
            <l>
                <lb/>eln e ’en e e aoioaus lul i oue edle puril eur e e runeeen</l>
            <l>
                <lb/>pe t de bint da paſuaoe oumode pn lu Cnuauu GSi’e e</l>
            <l>
                <lb/>nieplus le enois ſlia droue pln deeon nypeildea t uue</l>
            <l>
                <lb/>uie en nuanuſ relullernſ uuye ſee e e ene</l>
            <l>
                <lb/>lreabnmn duduin a el ee ane u lleiu eeine</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>¬T</l>
            <l>
                <lb/>l antpaint de piſe ſardes hommes ourd’eſprle&amp; de fſeu. Tant il eſt vay
                que</l>
            <l>
                <lb/> le omds &amp; la paianeede venbas voi omphe penmdn.</l>
            <l>
                <lb/> plusgrands efforts la Paix glorieſe de leſus-Chrit.</l>
            <l>
                <lb/> E an l’enperience &amp; les exemples ne pourroient nou peſaader que</l>
            <l>
                <lb/>cue Paix du Ciel établit mieux ſon empire pendant les troubles de la terse, il
                ne</l>
            <l>
                <lb/>fauhan quoait a pous A la lamiereda la raiſon pour deeouurir euidummen</l>
            <l>
                <lb/> te. On ne nous pêche rien daaanage dans l’Euangile. que de ta¬</l>
            <l>
                <lb/> ue ne, nou deacher dumonde, liger nos ceaps, &amp; mbaſ</l>
            <l>
                <lb/>nſmu ceoiu un ſuons qe eun qu ile donr oar leniu</l>
            <l>
                <lb/>psts egna de Pion, &amp;e de ſes conſoſhaons. Lequel eſ plu aiſe Ca</l>
            <l>
                <lb/>uo de e cmdamnet de ehllmene oonuiru, &amp; les endaer aueo</l>
            <l>
                <lb/>e poanuus vs depondlus rsuafe qu ivieinei</l>
            <l>
                <lb/>plurpor deop ea emps ſrll ., ls ſouir oui</l>
            <l>
                <lb/>ae tmſa vou e le ſſaiuqpe novoeionuſoir .</l>
            <l>
                <lb/>enupnfr pman eda mais qui ſaue anque de puimre</l>
            <l>
                <lb/>erteilne oi aon ue pſio rplddii oieu rn e oien pe d eorn</l>
            <l>
                <lb/>Ee ers te unur aqeinanouiou danlunur eu u ie nue</l>
            <l>
                <lb/>a lereeſeieereiunaſunre dlnrr enr ur u en ner un le</l>
            <l>
                <lb/>erer iead eroeauiun urerenreeune eene ou r</l>
            <l>
                <lb/>e elteeiale reee lſe o u eu nn ru ne nnpenr</l>
            <l>
                <lb/>edt e eiende nieu e l l enre enr nene nor neree</l>
            <l>
                <lb/>E eeeren e eſdepuepe iene oe nr on nunu ee</l>
            <l>
                <lb/>leiuneinain ſine n rner e uee ner nen nru rerre</l>
            <l>
                <lb/>eueſer eos e furnie e eui pene e n pnene ei lenroneer</l>
            <l>
                <lb/>neſlſdan lil drurenon jere e le le lee e ee uſ nenreie</l>
            <l>
                <lb/>Ene euneie eina rei ler e en ie ne ene pene</l>
            <l>
                <lb/>elſ onaleiaoa oie de en onree ure lne</l>
            <l>
                <lb/>llilſ</l>
            <l>
                <lb/> le l C ueoun, pulen eurpilſeiee aireiln lu qe le vo¬</l>
            <l>
                <lb/>Te e ereonie rue e rſer ai pr nrnunlue el ere rr</l>
            <l>
                <lb/>ue eiſſſliel ſe ſrr e urrrer pnu e</l>
            <l>
                <lb/>Ee ln on deag a r dluei lier erle erel fe dlnoene</l>
            <l>
                <lb/>leenures ſdte ne enee rerere veeanene</l>
            <l>
                <lb/>lere en e eſder i pne le oe e pne elrrnue es oen e</l>
            <l>
                <lb/>e nſaoaireuniu lie ene nes ere lue e e eroſe ſer ene eere</l>
            <l>
                <lb/>’eeuiereues dueie pe epne n nunene e ron ne ee</l>
            <l>
                <lb/>Florune leun eonureue y eisleset e enrns ln nupenlenrone</l>
            <l>
                <lb/>le eueen oero iemu e e e ne ne pune lie eueu enee</l>
            <l>
                <lb/>n eeeiaiion du e es e oe e in enoie peneſ.</l>
            <l>
                <lb/>dlſeneeinouelſes d rernene oenereei ele re e ue renieie</l>
            <l>
                <lb/>leeree eie pen en ne euneirener neſe</l>
            <l>
                <lb/>edee s lu eine eunie le lnme n fanr eeie eie</l>
            <l>
                <lb/>lreeſl oen erene pune ein de es e ee leleni n nueleier</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>le l1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſdle</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>Eia1</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>Fle</l>
            <l>
                <lb/>E’</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>leeleſe</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>lti¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>t dle</l>
            <l>
                <lb/>eni</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>lEdil</l>
            <l>
                <lb/>u!</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>ſeli</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>lei</l>
            <l>
                <lb/>is!</l>
            <l>
                <lb/>teF</l>
            <l>
                <lb/>laea¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>’e</l>
            <l>
                <lb/>Su</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>illuſtre, ny plus veitabla de l’ineonſtanes des choſes que vous aime ſi
                eonſtam.!</l>
            <l>
                <lb/>ment, pour vous apprendre que s’attacher opiniaſtrement aux biens dua
                monde.!</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt faire de meſue que fi quequ’vn toubant dans n precipice, embraſſoi de</l>
            <l>
                <lb/>toute ſa force quelque pierre fort lourde, dont le poids haſtaſt ſa cheute.
                &amp; l fit</l>
            <l>
                <lb/>tomber au fond auee plus d’impetuoſicé. O vous, Pauures de Paris, qum dé.</l>
            <l>
                <lb/>trempa le pain ſec de vos larmes: &amp; vous, Richas, à qui l’oa vient
                d’apporte</l>
            <l>
                <lb/>les fcheuſes nouuelles du pillage &amp; de la raine de vos maiſons de la
                Cape¬</l>
            <l>
                <lb/>gne, faites profit de vos peites, &amp; ſi vos commnditez ſe détaclrent de vous
                pa</l>
            <l>
                <lb/>violence, détachez-vousd’elles pa ineclination &amp; pat vertu,ases.6.
                N’ama¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe peint de threſors ſur la terte, où les volleurs trouuent moyen de les
                dé́eo</l>
            <l>
                <lb/>urir &amp; les enleues : mais portez au Ciel oftre ceur, deuenez auare pour y
                fair</l>
            <l>
                <lb/>viſtement vnamas de ticheſſes ſpitituelles:. E oas pouscz direpaur lona</l>
            <l>
                <lb/>Dauid, fſi eoſiſtani adoaegſu ae eaſfe na taebis co eus.</l>
            <l>
                <lb/> Que s’il faut encore penſer à la tarts,&amp; reteir quelque ſentirant
                d’arem</l>
            <l>
                <lb/>pout la fFrance voſtre Patrie, adreſſea vos ptiezes pour ſa coaſeratia à
                celle</l>
            <l>
                <lb/>qui eneſt la Protetrice par le chot de nos Roys. Oppoſez cete Tour de Da¬</l>
            <l>
                <lb/>iid aux Ennermis coniorez pour ſa rmiue: Et puiſque ſelon la ponſée-de
                l’Egliſe</l>
            <l>
                <lb/>qiuy pplique las palesdu Cantique; ls eterrible aux mdchanscous</l>
            <l>
                <lb/>vae asé tangée en baaille, abandouns-lay voſtredefaace, &amp;. a paorſ</l>
            <l>
                <lb/>ae ves Aduerſaires. O Mere tres-porée, e ſoaffrez plus ces faletes abomina¬</l>
            <l>
                <lb/>les, que nos yeux ont horreur d voir dans e Ryause’qui vouse conſacré.</l>
            <l>
                <lb/>Appaiſexcette fureur butale, e tetirez les vasdes crlmes, pour tirer lesa</l>
            <l>
                <lb/>es de la uioleace &amp; de l’oppreſſon..</l>
            <l>
                <lb/> Et puiſque c’eſt par pous,&amp; Mee de la ve,</l>
            <l>
                <lb/>¬,,¬...</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>l¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> Qu’vn Dieu ſe faiſant homme a ſurmonté l’enuie</l>
            <l>
                <lb/>. DaPrince dos Eaferse:</l>
            <l>
                <lb/>Puiſque pat vous l mort a déerult la mort mé́me,</l>
            <l>
                <lb/>aies par voſtre amaour que le vainquer ſapnée</l>
            <l>
                <lb/> Nons ire de leurs fens.</l>
            <l>
                <lb/> e.</l>
            <l>
                <lb/>1:!</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>EIN.</l>
            <l>
                <lb/>3¬..¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="7"/>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>-a,,.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>illuſtre, ny plus veritable de l’ineonſtance des choſes que vous aie ſi
                eonſtam.</l>
            <l>
                <lb/>ment, pout vous apprendre que s’attacher opiniaſtreent aux biens du monde,l</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt faire de meſue que fi quelqu’vn toubant dans vn ptecipice, ernbraſſoit
                da</l>
            <l>
                <lb/>toute ſa force quelque pierre fort lourde, dont le poids haftaſt ſa cheute.
                &amp; le fit</l>
            <l>
                <lb/>tomber au fond aue plus d’impetuoſité. vous, Pauures de Paris, qu dé.</l>
            <l>
                <lb/>treopez le pain ſec de vos larmes: &amp; vous, Riches, à qui l’on vient
                d’apporter</l>
            <l>
                <lb/>les fâcheuſes nouuelles du pillage &amp; de la uaine de vos maiſns de la
                Caope¬</l>
            <l>
                <lb/>gne, faites proſit de vos pettes, &amp; ſi vos commodicez ſe déaclrent de vous
                pa</l>
            <l>
                <lb/>violence, détachez -vous d’elles pa inclination &amp; par vert,asb.5.
                N’ama¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes point d thteſors ſur la terre, oû les volleurs trouueut moyen de les
                déeou</l>
            <l>
                <lb/>urir &amp; les enleuer; mais portez au Ciel oftre cœur, dauenez asare pout y
                fair</l>
            <l>
                <lb/>viſtemnent vnamas de ticheſſes ſpirituelles:, Et ous pourz dirpaur los’auas</l>
            <l>
                <lb/>Dauid, fi ceoſiſtais adoeſu te eats non ninebis cor mas.</l>
            <l>
                <lb/> Que s’il faut encore penſer à- la tere,&amp; retenir quelqaes ſentimsnt
                d’anaous</l>
            <l>
                <lb/>pour la rance voſtre Patrie, adreſſe vos prieces pour ſa coaſeruatian à
                eelle</l>
            <l>
                <lb/>qui en eſt la Proteétrice par le choix de nos Roys. Oppoſez cete Tour de
                Da¬</l>
            <l>
                <lb/>id aut Ennmerois coniarez pour ſa rmiue: Et puiſque ſeloa la panſende
                l’Egliſe</l>
            <l>
                <lb/>quiuy applique les parolasdu Cantiqae; ela aterrible ain mechanacon</l>
            <l>
                <lb/>ne sé tangée en bataille, abandoua-ly voſtre defanee; &amp; la paatſuis</l>
            <l>
                <lb/>deuas Aduerſaires.-O Mere tres-pré, eſoaffrez pls ces faletez abanina¬</l>
            <l>
                <lb/>les, que nos yeux ant horreur de voir dans le Royaurseiqui vousot onſacré́.</l>
            <l>
                <lb/>ppailezcettefurear butale, e teirez lasvaodes erlmes, poaur rairer les </l>
            <l>
                <lb/>Ares de la violence &amp; de l’oppreſſion..</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> Ee paiſque c’eſt par vou, Me de la ve,</l>
            <l>
                <lb/> Qu’vni Dieu ſe faiſant homme a ſurmoneé lemuie</l>
            <l>
                <lb/> LuPrince ds Efers:</l>
            <l>
                <lb/>Puiſque pat vous la mor détrult la mort méme,</l>
            <l>
                <lb/>laies par voſtre our que le vainquar ſupréme</l>
            <l>
                <lb/> Nus ine de lears ers.</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>!4</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> EIN.</l>
            <l>
                <lb/>7¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <pb n="9"/>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>a¬¬o,</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>1.¬</l>
            <l>
                <lb/>-l</l>
            <l>
                <lb/>llutre, ny plus veritable de l’ineonſtanee des choſes que voaus aimes ſi
                eonfta.</l>
            <l>
                <lb/>ment pout vous apprendre ques s’attacher opiniatrementaux biens da monde,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt faire de meſme que ſi quelqu’vn toubant dans vn precipice, erobtaſſoit
                da</l>
            <l>
                <lb/>tonre ſa force que lque pierre fort lourde, dont le poids hataſt ſa cheute
                &amp; l fi</l>
            <l>
                <lb/>tomber au fond auec plus d’inpetuoſité. O vous, Pauures de Paris, qu dé.</l>
            <l>
                <lb/>tremnpaz le pain ſec de vos larmes: &amp; vous, Riches, à qui l’on vient
                d’appotrte</l>
            <l>
                <lb/>les faeheuſes nouuelles du pillage &amp; de la ruaine de vos maiſons de la
                Caopa¬</l>
            <l>
                <lb/>gae, faites proſit de vos pettes, &amp; ſi vos commoditez ſe détaclrent de vous
                pa</l>
            <l>
                <lb/>violence, détachez-vous d’elles pa inclination &amp; par veru,assb.S.
                N’amaſ</l>
            <l>
                <lb/>ſez point de threſors ſur la terre, où les volleurs trouueut moyen de les
                déeou</l>
            <l>
                <lb/>usir &amp; les enleuer; mais portez au Ciel oſtre cœut, dauenez aoare pour y
                fair</l>
            <l>
                <lb/>viſtement vnamas de ticheſſes ſpiriuelles:, Et ous pousez dirpaur lonsauoe</l>
            <l>
                <lb/>Dauid, fi coſiſat aduſus e eafs non rinebis co noaes.:</l>
            <l>
                <lb/> Que s’il faut encore penſer à- la tere,&amp; retenir quelqes ſeatument
                d’anous</l>
            <l>
                <lb/>pour la France voſtre Patrie, adreſſe vos prieces pour ſa coaſeruaian à
                eelle</l>
            <l>
                <lb/>qui en eſt la Proteétrice par le choix de nos Roys. Oppoſe cetre Tou de Da¬</l>
            <l>
                <lb/>id aux Ennernis coniarez pouzſa roiue: Et puiſque ſeloa la perſeéede
                l’Egliſe</l>
            <l>
                <lb/>qui luy pplique les paeolasdu Cantiqe; lls aterrible ain rmdchanacon</l>
            <l>
                <lb/>yesséi rangée en bataille, abandoaa-loy voûtre efances &amp;. la paarſuies</l>
            <l>
                <lb/>deuas Aduerſaires. O Mere tres-pure, eſoaffrez pls ce? faletez aoanina¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, que nos yeux ont horreur de vois dans le Royausequi vousot conſacté</l>
            <l>
                <lb/>Appaiſezcette fureur brutale, e retirez lasyaodes crîmes, pour atirer lesa</l>
            <l>
                <lb/>es de la plence &amp; de l’oppreſſioa..</l>
            <l>
                <lb/> Qu’ni Dieu ſe faiſant homme a ſurmonteé lenuie</l>
            <l>
                <lb/>- LPrince des Efês</l>
            <l>
                <lb/>Puiſquie pat vous l mon a détruit la mort méme,</l>
            <l>
                <lb/>laies par oſtre, auour que le vainqar ſupréme</l>
            <l>
                <lb/>c..</l>
            <l>
                <lb/> Nous tire de leurs fers.</l>
            <l>
                <lb/> !::</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> Et pmiſque c’eſt par vous, ̂ Mere de la vie,</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>1J¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.2</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
