<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau782_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Contents (les) et mécontents sur le sujet du
          temps</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14625"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Les contens et mescontens, sur le sujet du temps.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>Sans nom</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49167" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49167"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10761</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>n 1o6</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>CONTENS</l>
        <l>
          <lb/>E T</l>
        <l>
          <lb/>MESCONTENS.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>DV TEMS</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>pn?</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>111</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1 A</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>4 aaa</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l> ’7</l>
        <l>
          <lb/>-11</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>2 .</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>I1C</l>
        <l>
          <lb/>-1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>.-.¬.</l>
        <l>
          <lb/>e ¬</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>.C121A</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>0 .A</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1 .</l>
        <l> 7</l>
        <l>
          <lb/>¬¬.--,,¬¬--o,,.</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>.. 2¬</l>
        <l>
          <lb/>A1</l>
        <l>
          <lb/>r7;</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>’¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>,,,, a,pa,,., -¬ ¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>4¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>g</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>1 1</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>e3893 3.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>LES CONTENS ET MESCON.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>tens, ſurle ſuiet du Temps.</l>
        <l> e p</l>
        <l>
          <lb/>l ſ</l>
        <l>
          <lb/>i. </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>Y ar deſein ces iours paſſez d’aller au Palais, pourappren’re</l>
        <l>
          <lb/>IN neiune nenen ie neoen e ſe ei pe n e ple re</l>
        <l>
          <lb/>dee par vn Regiment de Bourgeois, qui ſe tuoient le cœur &amp;le </l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>aps pout en empeſeher l’entree ee qui ne fit reloulrea pſer</l>
        <l>
          <lb/>chemin, n’eſtant pas propre à violenter vne choſe déraiſonnable, ou faire des</l>
        <l>
          <lb/>ſubmiſſions à des gens qui croiroient m’obliger beaucoup, en m’accordant</l>
        <l>
          <lb/>vne faueur de ſi peu de conſequence.</l>
        <l>
          <lb/>Ie paſſay donc plus outre, inais ie ne fus pas pluſtoſt vis à vis de ſaint Par¬</l>
        <l>
          <lb/>thelemy, qu’vn autre obſtacle ar eſta mes deſſeins &amp; mes pas: Vne troupe de</l>
        <l>
          <lb/>nonde ramaſlé detoutes ſortes de ſexes &amp; de conditions, occupoit lle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment le paſſage, que quand meſme la curioſité ne m’auroit pas donné l’enuie</l>
        <l>
          <lb/>d’apprenadre Ie ſuiet de ce uult, i’aurois eſté contraint de demeurer quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que temps malgré moy:Ie m’nforme donc d’abort aux vns &amp; aux antres de</l>
        <l>
          <lb/>ce que c’eſtoit, mais es petſonnes intereſſees dans la diſpute auoient à reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pondre a bien d’autres qu’à moy, &amp; lans vn bon-heur qui me fit rencontrer</l>
        <l>
          <lb/>vn de mesamis parmy cette multitude, i’aurois eſté long-temps auant que</l>
        <l>
          <lb/>de penetrer dans le ſuiet de cette broiiillerie; Ile le ſaluéë &amp; luy demande
          apres</l>
        <l>
          <lb/>les complimensordinaires, d’où pouuoit prouenir cette apparence de ſedi¬</l>
        <l>
          <lb/>tion, dont ie n’auois pû rientirer qu’à baſtons rompus, ce ni’eſt, me reſpondit</l>
        <l>
          <lb/>il qu’vne bagatelle, cette gueuſe que vous voyez auec ſes deux enfans, atta¬</l>
        <l>
          <lb/>chez ſur ſon dos auec des bretellés lortant de S. Barthelemy, a demandé l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>moſne en paſſant a cette fille d’Armurier,’dont laboutique eſt toute prohe</l>
        <l>
          <lb/>le ne ſcay ſi larudeſſe du refus qu’elle luy a fait, ou la naturelle faç̧on
          d’iniu¬</l>
        <l>
          <lb/>rier &amp; de quecreller, a pouſlé cette gucuſe à luy dire, que c’eſtoit vne belle
          Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>dame de bran de tebuter ainſi les pauures, &amp; de n’auoir non plus pitié d’eux</l>
        <l>
          <lb/>que des beſtes, qu’elle teſſembloit le mauuais Riche, &amp; quelle aymoit mieu</l>
        <l>
          <lb/>creuer des chiens que d’en ſoulager les membres de Dieu, cctte fille s’eſt</l>
        <l>
          <lb/>montée aſſez patiente d’abort; mais quand elle s’eſt veu importunée de ces</l>
        <l>
          <lb/>iniures, clle a commande aux garçons de chaſſer cette yurogneſſ; ce qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ont fait à la verité auec vn peu trop de rigueur,iſques à la renuerſer pat terre</l>
        <l>
          <lb/>auecſes enfans,le peuple s’eſt aſſenblé́ là deſſus qui a releue cette pauure fem¬</l>
        <l>
          <lb/>me, entreprenant ſon patty anecbeaucoup de chaleur, entr’autre ce petit</l>
        <l>
          <lb/>homme aſſez mal- fait, dit- il, en me le montrant, d’vn meſtier comme ie croy</l>
        <l>
          <lb/>qui n’aplus de cours maintenant,s’eſt ſ bien eſchauffé́ de paroles auecles fi!¬</l>
        <l>
          <lb/>les &amp; les garçõs de cette boutique, qu’ls en ſont quaſi vens iuſqu’aux mains;</l>
        <l>
          <lb/>On dit bien vray, a-t’il dit d’abord, qu’il vaudroit mieux qu’vns citeé abyſmaſt</l>
        <l>
          <lb/>qu’vn pauure deuint riche.</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬¬.¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬LL</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>?.</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>Voyeovn peu cette Reyne de carte, qui ſe earre comme vn pouſur vn t.</l>
        <l>
          <lb/>gnon, &amp; depuis quand es tu ſi releué, es Madame, iecroy que deuant le ſiege</l>
        <l>
          <lb/>de Corbie tu n’eftois pas ſi glorieuſe, il a bien plu dans ton eſcuelle depuis ce</l>
        <l>
          <lb/>mps là, mort de ma. vie, ie ’ay vcu bié pietre auſſibien que moy, ce n’eſt pas.</l>
        <l>
          <lb/>d’auiourd’huy que ie te connois, tu dois bien emercier ceux qui ſont cauſe</l>
        <l>
          <lb/>de la guerre, &amp; prier Dieu que Paris ſoit touſious comme il eſt; Ouy Meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs a-t’il dt ſe retournant deuers le peple, ce ſont des Monopoleurs qui</l>
        <l>
          <lb/>rent tout l’argent de Paris, à vendre leurs diables d’armes, qui ne ſeruent</l>
        <l>
          <lb/>qu’à faire tuer le monde, &amp; tel que vous me voyez ie me ſuis veu, &amp; ie
          de¬</l>
        <l>
          <lb/>urois eſtre plus qu’eux; mais cetute guerre m’a ruineé auſſi bien que beauconp</l>
        <l>
          <lb/>d’autres, &amp; il n’y a que ces canlles qui en font leur profit: quelques
          voiſins</l>
        <l>
          <lb/>prenant la parole pour l’Armuiere, or t appellé cetté home ſeditieux, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>S’il n’eſtoit pas à ſon ayſe qu’il s’en p it à ceux qui l’auoient ruiné, qu’au
          rſte</l>
        <l>
          <lb/>le bien des marchands ne luy deuoirien, qu’il feroit bien de ſe retirer, &amp;
          di¬</l>
        <l>
          <lb/>ſant cela l’ont vn peu pouſlé par les eſpaules, cette rudeſſe l’a mis tout à
          fait</l>
        <l>
          <lb/>des-hors, &amp; comme il s’eſt veu ſupporté de beaucoup d’autres qui s’é¬</l>
        <l>
          <lb/>toient rangez de ſon coſté, il s’eſt mis à declaner tout haut; que c’eſtoit vne</l>
        <l>
          <lb/>pitié de vois des coquins mal-traicter des honueſtes gens, que c’eſtoit des</l>
        <l>
          <lb/>raitres dans Paris, qu’ils eſtoient cauſe de la continuë de la guerre, &amp; que
          l’on</l>
        <l>
          <lb/>froit bien de ſe jetter ſur leur fripperie, &amp; de piller leur maiſon, à ce bruit
          le</l>
        <l>
          <lb/>monde s’eſt attroupé plus qu’auparauant, &amp; toute cette rmultitude s’ſt diui¬</l>
        <l>
          <lb/>ſee en decux partys contraires, de Contens &amp; de Meſcontens: Au party des</l>
        <l>
          <lb/>Contens qui eſtoit celu de l’Armuriecr, ſe ſont ioints quelques Marchans</l>
        <l>
          <lb/>du l’alais, Clinqualliers, Bahutiers, faiſeurs de alles, valiſes &amp; fureaux de</l>
        <l>
          <lb/>piſtolets, Paticiers, oulangers, Meuſniers, Bouchers, Eſpiciers, Clarcui¬</l>
        <l>
          <lb/>uers, Fourbiſſeurs, Armuriers ou faſeurs de piſtolers, vſuriis &amp; preſteurs
          ſur</l>
        <l>
          <lb/>gages, Cordonniers, lmprimeurs, Cabatetiecrs, Colpoteurs &amp; Vendeurs de</l>
        <l>
          <lb/>rogatons, Maquignous, ’anna hers, faiſe urs debaudriers, vendeurs de poudre,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de. balles, Officiers de guerre, &amp; Canali rs, &amp; brftous ceux à qui la
          guerre</l>
        <l>
          <lb/>peut apporter plus de profit que la paix, &amp; qui ſe maintiennent mieux dans,</l>
        <l>
          <lb/>les ttoubles que dansl’Eſtat tianqulle d s affaires;.</l>
        <l>
          <lb/>eluy des meſcontens beaucoup plus grand &amp; plus puiſſant que I’autre,</l>
        <l>
          <lb/>s’eſt foriné tout aà coup de quantité́ d’atuiſans, comm ’eintres, Archit etes,</l>
        <l>
          <lb/>Scuipteurs. Graucurs, Horlogeurs Menuiſiets, Maſſons, Relieurs, Libraires,</l>
        <l>
          <lb/>Marchands deſoye, L-ingers, ’reſtres, Paſſementiers Rubanicrs, Lutirs, Iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiciens, Violons, Rotilleurs, Harangeres, Chadroniers, Aduocats, Procu</l>
        <l>
          <lb/>rurS,Sliteuts, Sergens à Cheual &amp; à Verge, Miroüettiers, Eſguilletiers,</l>
        <l>
          <lb/>Eſpngliers, loualliers,eédeurs de babiolles, Ta bletiers, Secrruicrs, f’ondeurs,</l>
        <l>
          <lb/>vendeurs d Euantails &amp; d’Eſcrans, Teinturiers, Blanchiſſeurs, Macreaux Pu¬</l>
        <l>
          <lb/>tans, &amp; toutes ſotes de gens que l’Eſtat des affaires preſentes amis, &amp;
          me</l>
        <l>
          <lb/>encor tousls s iours au berniquet, &amp; qui ne ſç̧aueat plus la pluſpart de
          quels</l>
        <l>
          <lb/>bos fairc fleſche; Vous les diſlinguerez facilement fi vous voulez les eſcouter</l>
        <l>
          <lb/>vn moment par lesraiſons quilsapportent, ou pluſtoſt les iniures qu’ils ſe</l>
        <l>
          <lb/>hanent les vnsau autres.</l>
        <l>
          <lb/>Cet entretienfut interrompu parvn grand cryaquis’cſleua dansla troupe,</l>
        <l>
          <lb/>qui</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>qui fut ſuiuy d’vne riſee generale, vn Meuſnier qi s’eſtoit eſchauſſé dans la</l>
        <l>
          <lb/>diſpute, auoit laiſſé ſon mulet derriere luy, chargé de deux ſaes de farine,</l>
        <l>
          <lb/>quelque matois ſe ſeruant de l’occaſion, ayant pcrcé ie ſac, entira ſccrettement</l>
        <l>
          <lb/>ne bonne partie, &amp; ſe retira finement apres auoir fait ſon coup, le Meuſnier</l>
        <l>
          <lb/>en eſtant aduerty par quelques-vns, qui voyoient encor couler lafarine par</l>
        <l>
          <lb/>le trou, s’eſria qu’il eſtoit voĺ; Surquoy la femme d’vn ſoiliciteuer qui s’e¬</l>
        <l>
          <lb/>crioit fort &amp; ferme de la langue, &amp; qui n’en euſt pas donneé ſa part au
          char,</l>
        <l>
          <lb/>luy dit en le raillant, ha ’il eſt bien employé, c’eſt par mon ame paiu beniſt,</l>
        <l>
          <lb/>il eſt bon larron qui larron deſrobe; vrayaent le voiſa bien malade, quand on</l>
        <l>
          <lb/>luy en auroit pris vingt fois dauatage, il ſç̧aurir bien ou le repredre, les pre</l>
        <l>
          <lb/>mieres mouures en patirot ſans doute;à qui en a cette double maſque,luy re¬</l>
        <l>
          <lb/>plique le Meſuir, ’ay je aenais rie dérob́, ſi tu auos tait les pertes que a¬</l>
        <l>
          <lb/>fait: Tu n’aurois pas lecaquet ſi afilé, i’ay per ſix aſnes, Me ſſieurs, &amp;
          quatre</l>
        <l>
          <lb/>mulots, quand les grandes caux cmporteent les moulins, &amp; cett chinnc</l>
        <l>
          <lb/>me viendra reprocher encore, que iefaits de grauds profis; quant tu aurois</l>
        <l>
          <lb/>eſteé noyé quant &amp; quant eux, il n’y auoit pas eu grand perte, dit la
          ſollieiteu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe, vn Boulanger prenant la parole pour le Meiſiier, quieſtoit corne ie</l>
        <l>
          <lb/>croy ſon competr, dit que cela eſtoit eſrange que l’on blaimoit les perſonnes</l>
        <l>
          <lb/>es plus neeeſſaires, &amp; deſquelles on ne ſe pouuoit paſſer, ſçay moni ma foy,</l>
        <l>
          <lb/>le vn Relieur, voila des gens bien neceſſaires: Mais c’eſt ourirer l’argen</l>
        <l>
          <lb/>&amp;eruiner entierement le pauure peuple, que veux tu dire rephque le Boulan¬</l>
        <l>
          <lb/>ger, aurois tu du pain ſans eux &amp; ſans nous,nous en donnc-tu, luy dit
          l’autre,</l>
        <l>
          <lb/>ne deuou- nous point en auoir de l obligauion, lors que tu nous rarçonne</l>
        <l>
          <lb/>&amp; vends vne choſe ſix fois au double; En fſet continue vn Pintre, c’eſt vne</l>
        <l>
          <lb/>honte des abus que commettent les bBoulanges, ils achctent le bieada bo¬n</l>
        <l>
          <lb/>pis, &amp; rencherſſent tous les iours le pain, de plus en plus, la police y</l>
        <l>
          <lb/>deuroit donuer ordre, &amp; en chaſtier quelques-vns pour donner exemple aux</l>
        <l>
          <lb/>autres, cela ne va pas comme tes peintures barboüiſlées, luy reſpond le Bou¬</l>
        <l>
          <lb/>langer, meſle toy de vendre tes Vierges Mariecs boi gneſſes, ou de faire eom¬</l>
        <l>
          <lb/>me ludas en vendant noſtre Seigneur pour trente deniers: El faudroit donc</l>
        <l>
          <lb/>v ie re le vendifſe, car tu as plus la mine d’vn Iuifque d’vn moulin a vent,</l>
        <l>
          <lb/>ait le Peintre, vu frippier qui auoit la teſte tournée d’vnautre coſe, ereut</l>
        <l>
          <lb/>que ce mot de Iuifauoit eſté dit à ſon occaſion, &amp; ſans demander d’où venoit</l>
        <l>
          <lb/>cetteiniure, s’adreſſa fortuitment à vne Harangere, qu’il trouua la bouche</l>
        <l>
          <lb/>puuerte, &amp; iurant par la mort &amp; par la teſte, l’apella plus de cent fois
          Macque¬</l>
        <l>
          <lb/>nelle, eſt-ce à cauſe, luy dit- il en ſuite que tu ne vend plus ta maree puante,</l>
        <l>
          <lb/>epi que nous auons permiſſion de manger de la iande, e veux nuvanger</l>
        <l>
          <lb/>ſur ceux qui n’en peuuent mais, rmort bieu ie t’enuoyray hercher rs Iis</l>
        <l>
          <lb/>ò ules a laſſez, &amp; te montreray que ie ſuis honneſte homme Enas-tutan¬</l>
        <l>
          <lb/>oſt aſſe z die, replique l’Harangere, les mains ſur les roignons, iour de Dieu</l>
        <l>
          <lb/>t’és pien adreſlé guicble de receleur, ſi ie vendons de la marchandiſe ele</l>
        <l>
          <lb/>eſt blle &amp; borme mais pour toy tu te donnerois au Diable pour cinqſols, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>romperois ton pere ſi tu pouuois, c’ebien aercy de ma’vie dequoy ieme</l>
        <l>
          <lb/>S enpeineſi’ay ta praiique, ou ſi tuvas acheter des tripes ou de la vache</l>
        <l>
          <lb/>aux Bouhers, ſur ce mot de Bouchers, vn qui’eſtoit vn peu derriere s’auança</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬2¬</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>pour repliquer à cetteiniure, en la menaçant le luy donner ſur la moitie de</l>
        <l>
          <lb/>on viſayge, vnieune Aduocat s’auança de dire là deſſus, qu’il auoit remarqué</l>
        <l>
          <lb/>que les Bouchers à leur dire, n’auoient iamais que du bœuf, &amp; les Cordon¬</l>
        <l>
          <lb/>niers que de la vache, que voulez vous dire des Cordonniers, Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>l Aduocat de cauſe perduë, repart vn de cette vacation, ils ſont honneſtes</l>
        <l>
          <lb/>gens, &amp; ne ſont pas des couſteaux de tripieres,comme vous qui playderiez la</l>
        <l>
          <lb/>plus mauuaiſe cauſe pour vn teſton, &amp; qui prenez le plus ſouuent de l’argent</l>
        <l>
          <lb/>des deux parties, ne ſeor vlra crepidams, luy replque l’Aduocat, vous eſtes vn</l>
        <l>
          <lb/>ſire dans voſtre boutique, qui pat de cire, dit là deſſus vn Eſpicier, ie
          voudrois</l>
        <l>
          <lb/>que tous les meſtiers fuſſent exempts de tromperie comme e noſtre, il n’y</l>
        <l>
          <lb/>auroit pas tant de monde de damne, il ne faut iuget de perſonne, dit vn Pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre en retrouſſant ſa ſoutane, qui ſeiuſtifie ecſtordinairement le p’us coupa¬</l>
        <l>
          <lb/>ble; meſlez-vous de dire vos Oremas, luy replique l’Eſpicier ſans venir faire</l>
        <l>
          <lb/>icy des Sermonsenpleine ruë̈, le Preſtre fut piudent, &amp; ſe retira de la
          meſleée</l>
        <l>
          <lb/>doucement ſans rien dire dauantage; ce que voyant vn Colporteur, il dit à</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſpicier en riant, vous auez doné le fait au Preſtolin, le voila penaurt com¬</l>
        <l>
          <lb/>me vn fondeur de Cloches, eſt-ce pour m’offenſer, dit la ’eſſus vn fondeur, il</l>
        <l>
          <lb/>ſemble que tu me montre au doigt; helas mou pauure ftippon tu le ſerois</l>
        <l>
          <lb/>bien autrement, ſans le s rogartons dont tu amuſe ſe peuple, &amp; ſans les
          ſotuiſes</l>
        <l>
          <lb/>que l’on te donne à debiter, tu aurois bien la gueulle motte, &amp; ta fetnme
          ſeroit</l>
        <l>
          <lb/>bien contrainte de mettrte en gage les bagtes &amp; le demy ceius, pour mettre</l>
        <l>
          <lb/>du pain ſous ta dent, il en euſt lit dauantage, ſans le bruit d’vu autre diſpuee</l>
        <l>
          <lb/>qui fit tourner tout le monde, pour voir ceque c’etoit.</l>
        <l>
          <lb/>Vn ioü̈eur de luth du party des meſcontens auoit deſia dit quantité d’in¬</l>
        <l>
          <lb/>iures à n Charecutier, qui n’auoit pas la mine d’auoir ſouffert aueune diſette</l>
        <l>
          <lb/>pendant le ſiege, il auoit les ioues rebondies comme les feſſes dvn pauure</l>
        <l>
          <lb/>homne, &amp; la troigne ſi luiſſante de gr ſſe, que l’ on ſe fuſt miré dans ſon
          viſa¬</l>
        <l>
          <lb/>ge, le ioüeur de luth au contraire eftoit ſec comme ſon inſtrument, couuert</l>
        <l>
          <lb/>vn petit manteau noir de ſerge de Rome ſur vn habit de couleur entrm¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ment minée, il auoit toutefois vn nez violet qui auoit la mine d’auoir eſté</l>
        <l>
          <lb/>rouge autre fois, &amp; s’eſtre baigne dansvne infinite de verres de vin, le
          Charcou</l>
        <l>
          <lb/>ierſ’auoit vn peu pouſſe, ce qui l’ocaſionna de luy dire ques ilauoit ropu ſon</l>
        <l>
          <lb/>luth, il luy auroit fait ſauter ſa boutique: Ha le Gaſcon, dit laà deſlus le
          Char¬</l>
        <l>
          <lb/>cutier, n eſt- ce point vn cottet au liud’en luth, &amp; voulant leuer ſon man¬</l>
        <l>
          <lb/>eau pour s’en eſclaircir, l’eſtoffe eſtant vn peu mure, il en déchira ſans y
          pen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer vne bonne partie, &amp; ponr l’aigrir encore dauautage, luy dit en retuirant
          la</l>
        <l>
          <lb/>maia, il eſt de damarre, il qitte le noyau, le roüeur de luth picqué de ce</l>
        <l>
          <lb/>doubleafront, ſe mit a luy chanter inures à bon eſcient, conſliderant qu’il</l>
        <l>
          <lb/>n’euſt pas eſte le plus fort aà vuider ce diffeent à coups de points; Commen.</l>
        <l>
          <lb/>eommenca c’il a dire, maiſtre Saliſſon, Marmiton, Grailln, S ullen, Be uil¬</l>
        <l>
          <lb/>lon,as-tu bien l’impudence de mettre tes mains infemes ſur moy, qui ſont</l>
        <l>
          <lb/>encore toutes pleines de merde, queu nous fais manger dans tes andouilles,</l>
        <l>
          <lb/>va va Marquis de Sale-bougre vendre ton boudin’ creueé, &amp; ton pourceau,</l>
        <l>
          <lb/>ladre pour empeſter le monde, &amp; ne te meſle pas de venir engaiſſermon</l>
        <l>
          <lb/>luth ny mes habits, le Charcutier ſans s’émouuoir beaucoup de es imu eéti¬</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>us, ne fit que luy direen riant: Aga donc Monſieur le Lutherien, vous vous</l>
        <l>
          <lb/>boutez en eſcume, ne vous eſchauffez pas tant, vous ecngendrerez vne pluso¬</l>
        <l>
          <lb/>ſie, vous fcrez mieux de nous ioüer vne ſarabairde, ie vous donneray uati</l>
        <l>
          <lb/>deniers, comme à vn vielleux, peut-eſtre n’en auez vous pas tant gaigné de¬</l>
        <l>
          <lb/>puis quinzeiours, mais voyez comne ce petit ratiſſeur de corde à boya u fait</l>
        <l>
          <lb/>l’enten du, ma foy tu n’as quc faire dérire, tu ne gaigne pastrop, tu veux d́¬</l>
        <l>
          <lb/>gouſter le monde de ma marchandiſe, mais c’eſt comme le renard des. mures.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; tu ſerois trop heureux de moiiiller ton pai dans le bouillon de man ſalé.</l>
        <l>
          <lb/>Vn Muſicien, amy du ioueur de luth, auſſi ſec que luy pour le moins, ſr retira</l>
        <l>
          <lb/>comme il vouloit repliquer à ces meſpris, en luy remonſttant, que e’eſtoit ſe</l>
        <l>
          <lb/>profaner que d’entrer en paroles auec des gens de c tte ſorte, &amp; qu’il n’y</l>
        <l>
          <lb/>auoit rien à gaigner, que des coups, puisſe tournant deuers moy auce yne</l>
        <l>
          <lb/>faon pitoyable,il dit en continuant; Cela n’eſt-il pas déplorable, Monſieur,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il faille que des brutaux faſſent des niches à d’honeſtes gens: Il s’eſt veu</l>
        <l>
          <lb/>des temps que les Arts lberaux eſtoient en voguc &amp; en eftime mais mainte¬</l>
        <l>
          <lb/>nant tout eſt peruerty, la vertu n’eſt couuerte que de lambeaux, &amp; nous nous</l>
        <l>
          <lb/>voyons contraintsde ployer ſous des gens qui n’auroient ecſté danslé bon téps</l>
        <l>
          <lb/>que nos moindres valets: Mais croyez-vous, dit vn Orlogeur, que cela due</l>
        <l>
          <lb/>long-temps, &amp; que nous ſoyons touſiours reduits das ette rniſere: ſans</l>
        <l>
          <lb/>quelque peu d’argent que ’auois misà part au commecement- de ſes tro¬</l>
        <l>
          <lb/>bles, i’aurois eſteé redut a l’extremité, quoy que Dieu mercy ie m’eſcrie</l>
        <l>
          <lb/>aſſez bien de mon Art, ie connois vn Graueur de mes amis qui gaignoit tous</l>
        <l>
          <lb/>les iours ſa piſtolle, &amp; qui n’ayant pas maintenant le moyen d’auoir du pain,</l>
        <l>
          <lb/>eſt reduit à vendre ſes meubles piece aà piece: C’ſt le moyen de viure de</l>
        <l>
          <lb/>meſnage, repliquay ie, &amp; de faire gaigner les vſuricrs: Sur ce rmot le Muf¬</l>
        <l>
          <lb/>cien me tirant par le bas, mefit preſter l’oreille pour entende ce que deux</l>
        <l>
          <lb/>perſonnes, diſoient aſſez ſecretcement: Ie ne puis, diſoit l’vn des deux, quand</l>
        <l>
          <lb/>vous me donneriez tout voſlre bien; ie ne demande qu’à faire plaiſr quand</l>
        <l>
          <lb/>ie puis: Mais Monſieur, diſoit l’autre en action de ſuppliant, vous eſtes nan¬</l>
        <l>
          <lb/>ty de la valeur de cent eſcus, ſurquoy vous ne m’auez preſté que quatre pi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtolles, preſtez-m’en encore autanut, &amp; ie vous paſſeray yne çbligation de</l>
        <l>
          <lb/>cent francs,ie vous donneray encore vne monſtre, ſ vous ne ous conten¬</l>
        <l>
          <lb/>tez des gages que vous auez, faites-moy donc, dit l’vſurier, l’obligation d’vnze</l>
        <l>
          <lb/>piſtollecs à payer à Paſques, ou n’en pat lons plus; vous voyez comme ie ſuis</l>
        <l>
          <lb/>ftane, ie vous promets que ie m’en fais taute pour vous ecn accormmoder.</l>
        <l>
          <lb/>L’autre comme rauy de cette fauorable reſponſe, luy fit mille remerciemens,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſe reſolut à paſſer par là; nonobſtant vne vure ſi prodigieuſe qui nous fi</l>
        <l>
          <lb/>hauſſerles eſpaules: Mais il en fut payé tout ſur le champ, par vn Capitaine de</l>
        <l>
          <lb/>Caualerie, qui reconnuſt cet inſigne feſſe mathieu, &amp; ſans luy donner loiſir</l>
        <l>
          <lb/>de ſe recoonoiſtre, luy donna cina ou ſix coups de cane ſur les oreilles. En luy</l>
        <l>
          <lb/>diſant, é́s tu bien ſi harly vieux raiſtre de prendre les piſtolets de mes Caua¬</l>
        <l>
          <lb/>liers en gage, &amp; d’enpeſcher le ſeruice du Roy, en retenant leurs armes, il
          faut</l>
        <l>
          <lb/>mort-bicu les rendte tout à l’heure, ou ie te paleray mon eſpée au trauers du</l>
        <l>
          <lb/>corps :le ne pusentendre le refte, d’autant que me ſen rant ſecrcttement tirer</l>
        <l>
          <lb/>par derriere, ie crus que c’eſtoit quel que coupeur de beurſe, qui vouloit faite</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>ſon cheſ d’ouure urnon gouſet:mais ie fus bien etonné quand i’apereeus</l>
        <l>
          <lb/>que’eſtoit vnefille qui auoit eſteé autrefots de ma connoiſſance, ce qmi re¬</l>
        <l>
          <lb/>doubla mon admirauiou;&amp; fut ſa mine &amp; ſon équipage, elle que i’auois
          touſ¬</l>
        <l>
          <lb/>iours veueauec vn train de Baronne veſtue à l’auantage, n’aller iamals qu’en</l>
        <l>
          <lb/>chaiſe ou qu’en caroſſe, eſtoit alors à pied ſans laquais,mediocrement vetue,</l>
        <l>
          <lb/>mal-chaufſee, &amp; le viſage ſi paſle, que ie ne me peux tenir de luy, dermander</l>
        <l>
          <lb/>ſi elle auoit eſte malade, ie le pourrois bien auoir eſté ſans que vous en auriez</l>
        <l>
          <lb/>ien ſue, me reſpondi-elle, il y a mille ans que l’on ne vousa veu, &amp; vous</l>
        <l>
          <lb/>ae faites plus eſtat de vos amis : laiſſons la ces reproches, luy dis-ie, vousne</l>
        <l>
          <lb/>voye pas des perſonnes de ſi peuite condiion que moy, c’eſt a faire a de</l>
        <l>
          <lb/>arons ouà de tiches Partyſarns, ha Monſieur me dit- lle, ne vous mocquez</l>
        <l>
          <lb/>point de moy , vous parlez d’vn temps qui n’eſt plus, toutes les chioſes lon</l>
        <l>
          <lb/>bien changees, &amp; i’ay honte de vous dire, qu’il faut que ielm’abanonnd</l>
        <l>
          <lb/>mainrenant aux valets, dont les maûres seſtimnoiéc n’aguerehereuxs de me</l>
        <l>
          <lb/>poſſede, ueſt- ce,loy replquay ie quevous ’eſtes pas moins belle ny plus</l>
        <l>
          <lb/>âgée quavous eſtiez: Vous auez raiſon continua-t’elle, mais la miſere du</l>
        <l>
          <lb/>mps eſt cauſe de ce deſordre, la cherté du pain abien amandé noſtre rmar¬</l>
        <l>
          <lb/>chandiſe, &amp;ſi i vous diſois qu’il n’y en a pas vn morceau chez moy, vous au.</l>
        <l>
          <lb/>riez bien plusde ſuiet de vous eſtonner;mais ie le dis à vn galaned homme, me</l>
        <l>
          <lb/>dit-elle, enne prenant la maim, &amp; quine me refuſeroit pas vne piſtole, fii’en</l>
        <l>
          <lb/>uois afaire, la ſediuom venant à̀ croire tout coap, me desbaraſſa de la pei¬</l>
        <l>
          <lb/>ne de luy reſpondre, &amp; meſeruit de pretexte de m’eſloigner, &amp; de la
          perdre</l>
        <l>
          <lb/>de vëe: Cé ſut alors que jevis les deux partys formez, eſtre tous pr às d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>ouſter les coups axparoles &amp; au iniures, les raeſcontcns laſlſes de la guer¬</l>
        <l>
          <lb/>e, aiſoient qu’il falſoſt foſolument faire la paix, &amp; piler tous ces rongeus</l>
        <l>
          <lb/>qui peſchent en l’eartrõu ble, les contens au contraire les appelloient des ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ditieux, qui neſeruoient de rien dans Paris, &amp; qui ne port oient les armes</l>
        <l>
          <lb/>qu’à regretEnfin, l’on s’alloit frortertout à bon, ſans la Cmpagnie de l’Iſſe</l>
        <l>
          <lb/>du Palais, qui en allant monter la Garde de la PorteS. Iacques, enéontra 2</l>
        <l>
          <lb/>-l’endroi; de cette Aſſemblee, qunité de Conſeille:s qui ſortoient du Palais</l>
        <l>
          <lb/>vcatoſe &amp; dat la soteſte qu ils eurene qui paleroit le premier, vu lu¬</l>
        <l>
          <lb/>tiſte allegua’ce vers de Cicerôn.</l>
        <l>
          <lb/>Cedant arma toge, coacedat larea linguee.</l>
        <l>
          <lb/>Mais vn Officier de la Compagnie l’a fit paiſſer outre, en lu repliquant.</l>
        <l>
          <lb/>Silent iatar rma leges</l>
        <l>
          <lb/>ela fiſeparr eece roupe animee, &amp; me donoa noyen de continuer mo¬</l>
        <l>
          <lb/>thchi &amp; mesaffaires.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>FIN. ſ</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>aA3</l>
        <l>
          <lb/>al</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>g</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
