<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3769_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Théologien (le) d'État à la reyne.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14870"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Le theologien d'Estat a la Reyne.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110444201">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Du Bray</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49320</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49320"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13317-1</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>r ts</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S.2</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>e o</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>eeee¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ſh</l>
        <l>
          <lb/>ADA  E,</l>
        <l>
          <lb/>L.</l>
        <l>
          <lb/>Ayant appris du Docteur des Roys &amp; des Nations, que les iuſtes</l>
        <l>
          <lb/>coleres deDieus’allument ſur les teſtes de ceux, qui par vne grande</l>
        <l>
          <lb/>injuſtice retiennent la verité priſonuiere, &amp; joignant à cela l’hon¬</l>
        <l>
          <lb/>near que i’ay de voſtre bien-veillance, &amp; de l’accez à vôſtre Royal¬</l>
        <l>
          <lb/>le perſonne, en qualité d’ancien Officier tres -eleé pour la grandeur</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le bon-heur de voſtre Regence, i’eſtimerois mon ſilence criminel,</l>
        <l>
          <lb/>ſi ie ne le rompois par cette Lettre.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt pour vous dire, MAD AME, que tous les gens de bien</l>
        <l>
          <lb/>ſont ſaiſis d’vn profond eſtonnement, voyant Paris inueſty par les</l>
        <l>
          <lb/>Armes qui ſont commandées ſous le nom du Roy, &amp; authorſées.</l>
        <l>
          <lb/>par l’aueu de voſtre Maieſté.</l>
        <l>
          <lb/>Cette bonne Ville ne ſe pouuant encore iuger ecoupable par la con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſcience qu’elle a de ſes reſpects enuers voſtre Maieſté, s’eſtime tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tefois la plus malheureuſe du monde par le ſentiment de ſa diſgrace¬</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt elle, MADAME, qui vousa touſiouts hoore par deſſ¬s</l>
        <l>
          <lb/>toutes les Reynes de cette Monarchie, auec des tendreſſes qui ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>penuent exprimer; Elle qui a pris la plus grande part à vos maux,</l>
        <l>
          <lb/>aux iours de voſtre ſilence, parmy ces ombres malignes qui cou¬</l>
        <l>
          <lb/>uroient les rayons de voſtre authorité. Elle qui a compté le iour qui</l>
        <l>
          <lb/>vonus a fait Mere, au premier rang de ſes felicitez. Elle qui vous s</l>
        <l>
          <lb/>porteé ſur ſes eſpaules au Trône de la Regence, auec des applaudiſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>mens qui ont réjouiy le Ciel &amp; la terre. Et maintenant eette Reyne</l>
        <l>
          <lb/>des Villes, arrouſe ſes ioyes de ſes larmes, &amp; traiſne ſes atours en la</l>
        <l>
          <lb/>pouſſiere, pout vous voir irritée contre elle; &amp; ne pouuant encore</l>
        <l>
          <lb/>penetrer toutes les cauſes de ſes douleurs, elle plaint la main qui les</l>
        <l>
          <lb/>fait.</l>
        <l>
          <lb/>Dieu deſtourne de nos cœurs cette penſée, quece que nous ſouf¬</l>
        <l>
          <lb/>frons ſoit vn effect de la vengeance de voſtre Maieſté; Cormment nibous</l>
        <l>
          <lb/>pourtrions nous perſuader, qu’vne ame que nous auons eſtimée iuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ques icy toute celeſte, prit des deſſeins ſi bas &amp; ſi terreſftros? Corm¬</l>
        <l>
          <lb/>menc pourrions nous conceuoir des intentions de meurtres &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>l 1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>elie l e qenr ui ſeant pan defoi le ſanes de -cna¬</l>
        <l>
          <lb/>olor parmy ſes esen Les teone, die ſiin loos, ſont cdiſ</l>
        <l>
          <lb/>pſſins e le eoiuionn ds la eclere nus peoueur eonplie uneeres</l>
        <l>
          <lb/>oi aa e oui ſoe lunue pnr le ſouſle du ſaunde eſprt puoure iuie de</l>
        <l>
          <lb/>oeioiee ſ e eploie a arnoſepour ueſoudoir ps reſenin tqpui du, Qiepu</l>
        <l>
          <lb/>Poene le enoele e ee ane de l nonne, eenunern e n de peu e leee</l>
        <l>
          <lb/>ene de e onuſne pour i oret que l neugeue d’n deul nonme </l>
        <l>
          <lb/>vindictã?</l>
        <l>
          <lb/>le ler l plufioin rainls &amp;e que e l qpui ſs pore ſir une te n</l>
        <l>
          <lb/>Eccli.</l>
        <l>
          <lb/>1. 1.</l>
        <l>
          <lb/>lerede ſeiees e e enenneui enorereuſe i en i r n y dne oe</l>
        <l>
          <lb/>loſeuiſe ſa eourone &amp;e sil  reſie il deinire les u r ile</l>
        <l>
          <lb/>lareoue ea eneon que lenappe leuaieſe roner ſae e leut e noene e</l>
        <l>
          <lb/>le noie neneil p  ene ni ius Cu lqu l eureile du unoi,</l>
        <l>
          <lb/>I enſle neloens quou delibee de la ſortune d’autruy, il faur upp i</l>
        <l>
          <lb/>la ſienne au conſeil.</l>
        <l>
          <lb/>’als peur eſte que voſtre Maieſte croit, que cequ’elle fait eſt vne</l>
        <l>
          <lb/>uſe de iuſolee, nlne endpnue  d’aureot que deoninenu</l>
        <l>
          <lb/>Jauloee enteie eſt aie uauequn vlenr de oa parpue,</l>
        <l>
          <lb/>Veendae ous au de l dos ſrmende De s l ai oiſ pu dir</l>
        <l>
          <lb/>e oole &amp;Vle pou dis honmes nmſte, &amp;e rons n ole per dre</l>
        <l>
          <lb/>ne cene ois plas grande &amp; plus iluſtre, pour quaere ou einſlonr</l>
        <l>
          <lb/>uue vous eims nues l n apparoient qu’a Dieu d’elmde</l>
        <l>
          <lb/>lespines des ooapnbles meme ſur l poſteire ſas ſlen  o qos</l>
        <l>
          <lb/>qua ls paiſleurpriuat mecomunaule eniere de lenrs ſaueuts oo</l>
        <l>
          <lb/>le pele d vun paſtieulier, e peuuent toueſois ſelon lei o ſe i.</l>
        <l>
          <lb/>conſeienees liutee aus touroeus &amp;A la mort de ame inoene n</l>
        <l>
          <lb/>yngeance de quelques criminels Saint Thomas dit erpreſemene,</l>
        <l>
          <lb/>s  ee li  e ne ie niſon n den dl s omnnr d eint de eneirn lanun</l>
        <l>
          <lb/>’e  r eoupuble, ſoans oeneet Dieumordlerents &amp; quoy que celase¬</l>
        <l>
          <lb/>far é euleaaee peine en vne ſGuarre iuſte ou il ſe fait indiretmenie, al ne</l>
        <l>
          <lb/>l ilte  pPutpas vouefois eeuſer n eee aion qui proeede paur voye</l>
        <l>
          <lb/>eſele de e haſlinmn, &amp; non de oure lnan¬</l>
        <l>
          <lb/>occidere</l>
        <l>
          <lb/>innocen¬ L-es iauotis vſurpateurs, fout tout entreprendre aux Princes ſous</l>
        <l>
          <lb/>conuleur de las coaſeruaon le leur Eae, eonme ſi cet Eateoit ne</l>
        <l>
          <lb/>en,</l>
        <l>
          <lb/>Duiité indeuendante de l Euangle : mais qui ne voit que par ce</l>
        <l>
          <lb/>moyen on iuſtifieroit ous les ecrimes, &amp; qu’il y auroit lieu d’execuſer</l>
        <l>
          <lb/>Herode, apres auoir paſé l’eſpee par le corps de quatorzs mili in¬</l>
        <l>
          <lb/>oens pour en uer un ſeul, en diſant qu’il sy ſentoit obligé pour le</l>
        <l>
          <lb/>bien de lon Eſats miis qu’et-ee quel Eſat d’vn Roy ſinon ſon pe¬</l>
        <l>
          <lb/>ple  ’lae peurtruinee ſans ſe perdre, &amp; qu’il eonſerue auee vne ſoi¬</l>
        <l>
          <lb/>neuſeeſpargne pou fe conſeruer.</l>
        <l>
          <lb/>leſt reodomnageable, de faire perir vne groſſe Vville &amp; vn grand</l>
        <l>
          <lb/>pouple, ſelon la conſcience, &amp; ſeloni l’Eſat. Ie dis ſelon la onſeienee,</l>
        <l>
          que ’eſt entreprendre ſur les pouuoirs de Dieu qui eſt ialoux</l>
        <l>
          <lb/>de ſa Gloire, &amp; qui ſcait la meſure de ſes vengeances. C’et vn coup</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>qui</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>qui n’eſt propre qu’a la toute puiſſante main de Dicu, d’exterminer</l>
        <l>
          <lb/>des Villes, &amp; des nationsenciercs, &amp; de punir vniuerſellement parce</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eſt l’eſtre vniuerſel de toutes choſes, &amp; que ſelon que dit le Sa Sap. 2.</l>
        <l>
          <lb/>ge, quand il auroit abiſme le monde on n’auroit rien à luy reprocher: 2.</l>
        <l>
          <lb/>Et quoy que par ſa puiſſance abſoluë, il pourroit ſans autre cauſe per¬</l>
        <l>
          <lb/>dre par le Feu, par l Eau, &amp; par le Ier, tous les habitans de la ter¬</l>
        <l>
          <lb/>re;il n’a iamais toutefois ru’iné des Villes entierement,ſans de grands</l>
        <l>
          <lb/>&amp; enormes pechez, dont elleseſtoient toutes couuertes. Il hit pleuuoir</l>
        <l>
          <lb/>le Feu &amp; le Souffre ſu Sodome &amp; Gomorrhe, auec les villes qui leur</l>
        <l>
          <lb/>eſtoiét complices; mais ce fut pour chaſtierdes vices abominables qui</l>
        <l>
          <lb/>font horreur à la nature. Il commanda à ſon Peuple de perdre ſans</l>
        <l>
          <lb/>reſſource les Iebuzeens, les Phereſeens &amp; les Amalechites, mais</l>
        <l>
          <lb/>c’eſtoient des adorateurs duDiable, &amp; des mangeurs de chair humai¬</l>
        <l>
          <lb/>ne: Il ſe trouue auſſi en l’Euangile la Parabole d’vn Roy qui fait Matih.</l>
        <l>
          <lb/>bruſler vno ville, mais c’eſt pour auoir tué ſes Ambaſſadeurs d’vn 2¬</l>
        <l>
          <lb/>commun conſentement. Iamais Dieu tout abſolu qu’il eſt, n’entre¬</l>
        <l>
          <lb/>prend ces grands ruinesſans de grands ſuiets. I’appelle icy voſtre Iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtice, M ADA ME, i’appelle voſtre Prudence, &amp; voſtre conſide¬</l>
        <l>
          <lb/>ration, Paris eſtoit il entaché de crimes ſi abominables qu’il le fallut</l>
        <l>
          <lb/>eſteindre par le Fer &amp; par Ia Faim? Il s’agiſſoit de mettre ſur le Peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ple des charges &amp; des impoſts inſuportables àſa foibleſſe; le Parle</l>
        <l>
          <lb/>meut s’eſt aſlemblé là deſlus;les autres Cours Souueraines ont em¬</l>
        <l>
          <lb/>braſſe le meſme deſſein, ſelon les Loix &amp; ſelon les formes ordinaies,</l>
        <l>
          <lb/>quoy que voſtre Conſeil n’en fut pas d’auis. ?luſieurs ont dit lers</l>
        <l>
          <lb/>ſuffrages auec la liberté que la conſcience commande, &amp; que l’Eſt</l>
        <l>
          <lb/>du Gouuernement de Prance permet; Mais peut eſtre auec plus de</l>
        <l>
          <lb/>chaleur que voſtre Conſeil n’en deſiroit: Et pour cela on a ſouiillé la</l>
        <l>
          <lb/>réjoüiſſance publique d’vn iour conſacré aux Triomphes, par des em¬</l>
        <l>
          <lb/>priſonnemens de Magiſttats, qui eſtoient eſtimez gens de bonne vie</l>
        <l>
          <lb/>&amp; d’entiere reputation. Le peuple s’en eſt émeu, &amp; le Bourgeois crai¬</l>
        <l>
          <lb/>gnant la ſedition &amp; le ſaccagement des maiſons, s’eſt mis en armes</l>
        <l>
          <lb/>pluſtoſt pour vous defendre que pour vous reſiſter, &amp; pour monſtrer</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’en vouſoit point à voſtre authorite, il vous a rendu ſes obeiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſances deſarmées, auſſi toſt que V M. luy a rendu la Iuſtice: Tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes les furies de cettc groſſec mer qui ſembloient vouloir engloutir vn</l>
        <l>
          <lb/>monde, ſe ſont arreſtées à vn grain de ſable. Vous auez vous-nmelme,</l>
        <l>
          <lb/>MA D A ME, loü̈é &amp; approuué́ cette moderation &amp; cette fidelité,</l>
        <l>
          <lb/>vous auez agreé quon publiſt iuſques dans les Chaires de verité́,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ne vous reſtoit aucun reſſenriment contre Paris de tout ce qui</l>
        <l>
          <lb/>s’eſtoit paſſé. Vous auez pcoteſté publiquement vne ccrdialle bien¬</l>
        <l>
          <lb/>veillance enucrs voſtre bonne  il le, anec des complinens releueés, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des parolles ignes de la bouche d’vne Reine. Apres cela, MAD A</l>
        <l>
          <lb/>M E, cnleuer le Roy de nuit auce l’eſtonnenent de tout le monde,</l>
        <l>
          <lb/>engager les Princes du ſan à vne action funeſte, inueſtir Paris, luy</l>
        <l>
          <lb/>prononcer vn triſte Arreil de mort par le Fer &amp; par la Famine, n’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir point d’elgard à tant de gens d’honae:r &amp; de merite qui vous</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>„-...</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>e5.¬¬a-e¬-¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>!l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>ont ſi dignement ſerui, à tant de perſonaes innocéntes, à̀ ant d ae?</l>
        <l>
          <lb/>Religeuſes qui s’aſigent, &amp; qui ſe ſanofieot pou vo ou </l>
        <l>
          <lb/>huit’ouloit que tout periſe pluſtoſt que de laiſer perit la ſatifa</l>
        <l>
          <lb/>eion d’vn deſir; qui pourroit acorder cela auee la Religjon, la pieté</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la conſeience; &amp; qui ne voit que ces penſees ne conuicnnent point</l>
        <l>
          <lb/>oſtre turel, mais qu’elles ſont inſpiŕes par les mauais g’ie?</l>
        <l>
          <lb/>qe l Pr acee’eſt’voulioir faire plus que Dieu, que de perdre des Nilles</l>
        <l>
          <lb/>entieres, pour vne opinion d’auhorité, qu’il n’a ianais perdus que</l>
        <l>
          <lb/>pout des erimes eeerables. Qend il viet pour chaſtet iniur</l>
        <l>
          <lb/>plonǵe dans de tres gands peche il ’atreſte, &amp; parloune , p</l>
        <l>
          <lb/>Sne it-i, ily a des nufans, &amp; des ſimnples gens, qui ne ſsaueut di</l>
        <l>
          <lb/>u cap rmet entre la main droite &amp; l main gauchie, outre quantte d anl</l>
        <l>
          <lb/>ltmo. maux qui n’ont rien demerite; Dieu patdonne en conſidoration</l>
        <l>
          <lb/>mefme des beſtes, &amp; vous ne vondriez pas pardonnet pour l’inno</l>
        <l>
          <lb/>ene, pour la vertu, pout oue ce qu’il y a’ de ſaece &amp; de duin ai</l>
        <l>
          <lb/>andir quae vous ’ n voule point au peuple de Paris, quil vous l</l>
        <l>
          <lb/>e le arlement, &amp; vons voila contente. Ceſt vne queſtion agit́e</l>
        <l>
          <lb/>par les Tneolooiens Seolaſiques qui dermanden ſ n penut let </l>
        <l>
          <lb/>euihomme innoent à la more pour appaiſer les eoeres d’ vu Sran¬</l>
        <l>
          <lb/>Sor ̀ qui vear quonluy liure, urreneut qulnenue de ſaecaot oe l</l>
        <l>
          <lb/>palentiaiſe Pouns reſpondent qu’il n’eſt pas permis de luy liuret, pare</l>
        <l>
          <lb/>i  quion ue peut uur noniſte rn pehe pir le lues d n bien enporele</l>
        <l>
          <lb/>a de Aoe le enple dle paris eroit que ſes diagiſtrats ſort inoeuss qu ls ou</l>
        <l>
          <lb/>l luqre pour ne ooane eauaſe, pou l erte &amp;e pour ls luſiee, i</l>
        <l>
          <lb/>det m ies eroyoit onnemis de l’authorite du oysil les mertrois  </l>
        <l>
          <lb/>s n s  yan de tout aures ſentinens de leut Veru &amp; de leut delit,</l>
        <l>
          <lb/>nin iue peurs ny ue doie les abndonuer a l diſereio d us lliile</l>
        <l>
          <lb/>’alner el ſi n peule ropilaſre e op conſeenreuns ron ſe</l>
        <l>
          <lb/>ſa;e l bourreau des Gens de cette qualite, &amp; de toute autre que ce</l>
        <l>
          <lb/>ſoit.</l>
        <l>
          <lb/>S la conſideration de la Religion reſiſte au deſſein de V. M. les</l>
        <l>
          <lb/>aſons de Eſarn’y ſonr pas moins contraires i le plus ſae des P’olii</l>
        <l>
          <lb/>aues ſun ule ce di, diloit que e ’ doit fas le ne d  lblie</l>
        <l>
          <lb/>lonmte en rmatere de dCouurnenent d’enrprendre vne afnie o</l>
        <l>
          <lb/>il a plus e perdre qu a guirne, En celur cy  Dlle  ou</l>
        <l>
          <lb/>petdlte ueaueouy &amp;e voes ne oieu rier vous perde Pes ui e</l>
        <l>
          <lb/>n dens oyaone de unee, eonne ſi uous couppiee otre o.</l>
        <l>
          <lb/>onne pr la moiie C’eſt la eyns des vls le Tnroſue des o</l>
        <l>
          <lb/>e piuns ur u ire l i eut , qui ſiae la oreont de os ene ee d</l>
        <l>
          <lb/>loire de os Suien, &amp; radnirnion de ou le monde C le ſeoe</l>
        <l>
          <lb/>&amp;l l os hute ple e lia Mee des Seenees &amp; des res, ls leu de</l>
        <l>
          <lb/>un le ſinres ſi oepoſeire deropliesd le C ouronne  e</l>
        <l>
          <lb/>i ue tilenr ie ſeeours des aenmes le pus preſent, l’arsens le ple</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le pls preſ, que les hariſia ns out touiours paye auee vne di¬</l>
        <l>
          <lb/>ligenee qui n’a rien de pareil que leour ndlire</l>
        <l>
          <lb/>En outre, ruinant P’aris vous touchez a la Clefde la Voute: Voas</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>ee¬</l>
        <l>
          <lb/>¬-</l>
        <l>
          <lb/>eſbranlez toutes les’illes qui ont leurs alliances, leurs comntrces,</l>
        <l>
          <lb/>leurs correſpondances dans Paris, il n’y a preſque perſonn en Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce qui ne s’eſtime comne Bourgeois de ’aris, &amp; qui ne prenne part</l>
        <l>
          <lb/>à ſa proſperite, &amp; qui ne s’afflige de ſa perte. Qelque ſuecez que</l>
        <l>
          <lb/>V. M. puiſſe auoir de cette entrepriſe, il faut perdre l’argent &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>ſang de vos Sujets, &amp; vous auez deſia perdu à la priſe d’vn village</l>
        <l>
          <lb/>des llluſtres qui ne meritoiant de mourir que ſur les remparts de</l>
        <l>
          <lb/>Conſtantinople.</l>
        <l>
          <lb/>Adjouſtez, MAD AME, que les Villes reuoltées feront tarir</l>
        <l>
          <lb/>toutes les veines de vos Finances, qui ayant eſté́ employées pour</l>
        <l>
          <lb/>le mal, ne vous laiſſeront pas la liberté de faire le bien quand vous le</l>
        <l>
          <lb/>voudrez. Ie dis plus, que par ce moyen vous auez monſté au Peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ple ſes forces qu’il deuoit ignorer, de peur que ce qui s’eſt fait en vne</l>
        <l>
          <lb/>bonne cauſe, ne ſe faſſe vne autre fois en vne mauuaiſe. Et ce qui paſſe</l>
        <l>
          <lb/>encore tout ce qu’on ſçauroit dire, c’eſt que ce mal- hecureux leiſein</l>
        <l>
          <lb/>releue les ennemis abattus, &amp; ruine les conqueſtes du feu Roy voſtre</l>
        <l>
          <lb/>tres honnoreé Eſpoux, qui ont couſte tant d’or &amp; de ſang, qu’l ſuffi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoit pour achepter pluſiears grands Royaumes; E n perdant tout ce¬</l>
        <l>
          <lb/>cy vous ne gaignez rien, car cette authoriteé que vous pretendez main¬</l>
        <l>
          <lb/>tenir par cette rigueur n’eſtoit point bleſſee: On ſç̧ait bien que les</l>
        <l>
          <lb/>Regens &amp; Regentes des Royaumes ne ſont pas les Originaux de</l>
        <l>
          <lb/>authorité, mais les Depoſitaires, &amp; que s’ils veulent entreprendre</l>
        <l>
          <lb/>par delà les anciens ordres du Royaume, on leur peut oppoſer la Loy</l>
        <l>
          <lb/>ſans les offncer. Si V. M. euſt ptis cette oppoſition ciuilement, elle</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtoit nullement intereſſeée, mais les Grands ont des delicateſſes de</l>
        <l>
          <lb/>gloire qui ne leur permettent pas touſiours de voir la verité. Voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté a mis maintenant l’afaire à ce poinct, que ſi la reſiſtance em¬</l>
        <l>
          <lb/>porte ſur elle, ſon authorité́ s’abat, &amp;-ſi vous ſurmontez autrement¬</l>
        <l>
          <lb/>que par la clemence, vous la rendez rude &amp; mal faiſante, &amp; telle</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle n’eſt plus à l’vſage de cette Mouarchie. NS Roys meſmes</l>
        <l>
          <lb/>tout majeurs &amp; tout abſolus qu’ils ont pû eſtre, n’ont iamais creu que</l>
        <l>
          <lb/>leurs ſeules volontez fuſſent la regle de toutes les Loix, ils ont eſtimé́</l>
        <l>
          <lb/>que leur grandeur eſtoit de gouuerner le Royanume ſelon les Ordon</l>
        <l>
          <lb/>nances anciennes de l’Elat deFrance, de faire approuuer leurs Ediéts</l>
        <l>
          <lb/>par les Cours Souueraines, de demander conſeil, d’eſcourer les re</l>
        <l>
          <lb/>nonſtrances, &amp; de ne ſe point piquet des oppoſitions reſpecueuſes</l>
        <l>
          <lb/>q ’on leur a faites de tout temps pour le bien de la Iuſtice, &amp; la gran¬</l>
        <l>
          <lb/>deur de leur Eſtat. Ce Miniſtre ſi abſolu qui eſtoit Eccentrique preſ</l>
        <l>
          <lb/>qe en toutes ſes aCtions, a tiré cette Monarchie de ſon centre, &amp; l’a</l>
        <l>
          <lb/>extré́mement diſloquee, ſes exemples doiuent donner plus d’horreur</l>
        <l>
          <lb/>que d’enuie de les imiter. A moius qu’on diſputaſt la Couronne dui</l>
        <l>
          <lb/>Roy voſtre Fils, V. M. ne ſembloit pas deuoir employer cette rigueurt</l>
        <l>
          <lb/>contre des Subjets ſi doux &amp; ſi dociles, qui ont des paſſions immor¬</l>
        <l>
          <lb/>telles pour leur Roy voſtre Fils, leur Dieu-donné, qu’ils ay ment &amp;</l>
        <l>
          <lb/>honnorent iuſques à la veneraion, &amp; ſouſtiendront iuſques à la der.</l>
        <l>
          <lb/>nire goutte de leur ſang. Apres cela, MADAME, voudriez vous</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>5 </l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>continiier ces triſtes reſolutions de faire vn anatheme de cette Ville,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de l’abiſmer ſans reſſource. Si voſtre Conſcil s’imagine que c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>vne juſtice de ruyner Paris, voſtre Royaume croit que c’eſt vne plus</l>
        <l>
          <lb/>grande jutice de le conſeruer pour le Roy voſtre Fils; Si voſtre Con¬</l>
        <l>
          <lb/>-r</l>
        <l>
          <lb/>eil iuge qu’il le faut faire perir de faim, la Loy de Nature qui eſt plus</l>
        <l>
          <lb/>ancienne que les Sceptres, dicte à voſtre peuple qu’il doit faire le poſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſible pour ſle garantit du plus triſte des fleaux: S’il a pris les armes,</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt pour vous conſeruer vne Ville remplie de bons ſujets, &amp; empeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cher qu’elle ne deuienne vn tombeau de corps morts; il ne ſeroit plu¬</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’il eſt s’il n’eſtoit armeé, il ſe garde pour le Roy &amp; pour vou,</l>
        <l>
          <lb/>croyant que ſa perte eſt prejudicible à l’Eſtat, &amp; à voſtre reputation</l>
        <l>
          <lb/>Ce que les dehotrs de l’aris ont ſouffert, monſtre aſlez ce qu’on a vou¬</l>
        <l>
          <lb/>lu faire au dedans: on a fait vn degaſt de biens infinis, horrible &amp; el¬</l>
        <l>
          <lb/>pouuentable, tel que les plus rigoureux enuemis l’euſſent pû ſaire, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>tel que les peuples les plus abandonnez le pouuoient ſouffrir. Qu’onS</l>
        <l>
          <lb/>fait ces pauures gens, ſinon prier pour vous, ſinon trauailler muict &amp;</l>
        <l>
          <lb/>iour, pour vous preparer les ributs qui vous nourriſſent; &amp; pour vous</l>
        <l>
          <lb/>auoir aymé plus qu’eux meſmes, ils ſont teduits à brouter l’herbe.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’ont fait tant de millions d’ames innocentes qui ſont dans Paris,</l>
        <l>
          <lb/>pour les immoler au plus eruel des ſupplices, &amp; leur oſter le painqu ils</l>
        <l>
          <lb/>vous ont inceſſamment donné. Helas! MADAME, eſcoutez voſtre</l>
        <l>
          <lb/>propre bonté qui vous parle au cœur, &amp; voyez dans quelles horreur</l>
        <l>
          <lb/>vous enueloppez ſans y penſer cette vertu qui nous paroiſſoit hors la</l>
        <l>
          <lb/>Regence, &amp; quels commandemens vous faites donner au nom du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, que l’on contraint de toucher au ſang de ſes Sujets, &amp; de rougirt</l>
        <l>
          <lb/>lIes Fleurs-de Lys en vn aage, auquel il les doitblanchir par ſon inno</l>
        <l>
          <lb/>cence: Les perles de voſtre Conronne en terniſſent ſur voſtre teſte, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſe pourroit il faire que voſtre cœur n’en fut pas encore ouche? Ne</l>
        <l>
          <lb/>craignez- vous point, MADAME, ce compre eſpouuentable quivous</l>
        <l>
          <lb/>rendra redeuable au Trbunal de Dieu? Ne eraignez-vous poins que</l>
        <l>
          <lb/>les larmes des infortunez, qui montent au Ciel, ni’aflilent l’eſpée de la</l>
        <l>
          <lb/>Iuſtice diuine pour la tourner contre voſtre Royalle Perſonne, que</l>
        <l>
          <lb/>nous honnorons &amp; aymons tendrement iuſques dans nos diſgraces.</l>
        <l>
          <lb/>MAD AME, ie voudrois icy eſpatgner vos oreilles, &amp; voſtre cœur:</l>
        <l>
          <lb/>mais la fidelité que i’ay voüé́e à V. M. pour la ſeureté de ſla conſcien¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, &amp; l’honneur de ſa conduite dans l’ Eſtat, m’en empeſche. Apres</l>
        <l>
          <lb/>tant de ſeruices, permettez- moy vne ſeule liberté: Les Conſels qui</l>
        <l>
          <lb/>plaiſent le moins, ſont ſouuent les plus viles. Voſtre Majeſteé ſçais</l>
        <l>
          <lb/>aſſez de la voix publique, qui dit qu’vn ſeul homne eſt le Principe de</l>
        <l>
          <lb/>tous ces grands maux qui nous menaſſent d’vne entiere diſſipation de</l>
        <l>
          <lb/>la France: le ne veux point tremper iey ma plume dans le fiel pour le</l>
        <l>
          <lb/>vous dépeindre auce des aigrenrs dont i’auray touſiours horreur. Ie</l>
        <l>
          <lb/>veux qu’il ſoit innocent, ie veux qu’il ſoit excellent homme Ie veux</l>
        <l>
          <lb/>ſi vous le croyez ainſi qu’il ſoit vn parfait Miniſtre d’Eſtat; Mais ſi la</l>
        <l>
          <lb/>creance de tant de millions d’hommes qui ſont dans voſtreRoyaume</l>
        <l>
          <lb/>repugue à cette penſée, &amp; ſi nous anons euidence que toutes ces hor¬</l>
        <l>
          <lb/>ribles</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>ee-¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>ribles conuuſſions qui agitent la Frnce, ne nous viennent d’autre</l>
        <l>
          <lb/>ſource que pour opiniaſtrer ſa conſeration dans le Royaume, &amp; dans</l>
        <l>
          <lb/>le maniement des affaires. En outre, s’il orte ſcandale actif &amp; paſſif Aal.</l>
        <l>
          <lb/>dans vne infinité d’eſprits, qui n’ont ny foibleſſe, ny ignorance, ny .</l>
        <l>
          <lb/>malice; &amp; ſi ce ſcandale eſtant de cette nature, ne peut eſtre toleré ſe¬ s 7Tlos.</l>
        <l>
          <lb/>lon tous les Theologiens, ſans peche grief Certe AMADAME, ileſt rur¬</l>
        <l>
          <lb/>raiſounable que nous ayons cette obligation ou à voſtre juſtice, ou à  L</l>
        <l>
          <lb/>votre bonté, de l’oſterpout donner li Paix vniuerſelle a toute cotte Samd¬¬</l>
        <l>
          <lb/>grande Monarchie. I’adjouſte encore que quand il ſeroit auſſi pur ..</l>
        <l>
          <lb/>qu’vne Vertu celeſte, voſt re prudence s’cn deuroit priuet pour le bien</l>
        <l>
          <lb/>publie. Y auoit-il homme au monde plus accomply, &amp; plus agreable</l>
        <l>
          <lb/>que Dauid? Le Roy de Geth chez lequel il viuoit comme eſtranger, Bouus es</l>
        <l>
          <lb/>l’ayoit paſionutment, &amp; luy donnoit partaux aſfaires de ſon Eiat; ll.</l>
        <l>
          <lb/>in oculis</l>
        <l>
          <lb/>neantmoins comme l vid que les Grands de ſon Royaumes en oſen- ,el,</l>
        <l>
          <lb/>coient, il l’appella, &amp; luy dit; u es bo conmme l’Angede Dieu, mais bſ.</l>
        <l>
          <lb/>pois que tu ne plais pas ae s Cbefs de mes ſuiets, vae.t’en en paix, retourne latraps</l>
        <l>
          <lb/>en ton pays. C’eſt vne leçon, MADAME, de la ſaincte Eſcriture, pouplace¬</l>
        <l>
          <lb/>seſt vne ſageſe d́ Eſtat ceſt auſi vne loy de eete Monarehie, qui es</l>
        <l>
          <lb/>veut que la Minoriteé des Roys ſoit aſſiſtée d’vn Couſeil eſleu par le ’</l>
        <l>
          <lb/>conſentenent du Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>pace.</l>
        <l>
          <lb/>Apres cela, MADA ME, s’il vons plaiſt d’eſcouter, non mes 1. Reg.</l>
        <l>
          <lb/>propres penſees, mais le raiſonnement de toute la France. Vous deuez.</l>
        <l>
          <lb/>cette ſeparation à Dieu, qui nous commande d’arracher nos propres Duplex</l>
        <l>
          <lb/>yeux s’ils nous ſcandaliſent; vous la deuez au Roy voſtre fils, de qui en la vie</l>
        <l>
          <lb/>vous ne pouuez hazarder la Couronne, pour l’intereſt d’vne com¬ de Char</l>
        <l>
          <lb/>plaiſance; vous la deuez à voſtre Peuple, pour qui vous eſtes obligée ſeI.</l>
        <l>
          <lb/>d’immoler meſme voſtre vie en cas de neceſſité : vous la deuez à la rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon, qui dit qu’il faut preferer le bien general au particulier. Vous la</l>
        <l>
          <lb/>deuez à voſtre conſcience, qui vous defend de perdre vn Royaume</l>
        <l>
          <lb/>pour conſeruer vne opinion: vous la deuez à la Chreſtienteé qui Jat¬</l>
        <l>
          <lb/>cend de profiter de vos exemples. Ne dites point qu’il eſt permis aux</l>
        <l>
          <lb/>pariculiers de retenir tel ſeruiteur qu’il leur plaiſt: la fortune des</l>
        <l>
          <lb/>Roys a des meſures bien plus eſtroites, &amp; celuy qui a le plus de puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance, doit auoir moins de liberté, à raiſon des conſequences qui</l>
        <l>
          <lb/>embraſſent le ſalut d’vne infinite de teſtes.</l>
        <l>
          <lb/>Enfin, M A DA ME, c’eſt ce que M. le Cardinal Mazarin vous</l>
        <l>
          <lb/>conſeillera,s’ileſt bien affectionné au bien de voſtre perſonne &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Eſtat. Ce n’eſt point engager voſtre authorité que de condeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cendre à vos ſuiets, c’eſt ce que Dauid a fait apres vne horrible re¬</l>
        <l>
          <lb/>uolte, ce que Conſtantin &amp; Theodoze ont fait, apres qu’on eut traiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ne leurs ſtatues dans labouë ceux qui ont fait le contraire ont eſté</l>
        <l>
          <lb/>eſtirmés de peu de iugement &amp; de petit cœur, comme le Roy Roboam</l>
        <l>
          <lb/>qui perdit dix parts de ſoa Royaume pour s’opiniaſtret à vn mauuais</l>
        <l>
          <lb/>conſeil, qui eſtoit à la charge de ſes Peuples, en condeſcendant vous</l>
        <l>
          <lb/>ferez ce que le Ciel fait tous les iours à la terre, &amp; Dieu a l’hom ne.</l>
        <l>
          <lb/>Vous ſerez la Miſtteſſe du gente humain par vertu, &amp; vos exemles¬</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>0</l>
        <l>
          <lb/>ſeront les inſtrutions de tout ce qu’il y a de plus pur dans noſtre</l>
        <l>
          <lb/>Chriſtianiſme.</l>
        <l>
          <lb/>Vere d aileſté a p̂ apprendre de l’hiſtoire ancienne que cete il¬</l>
        <l>
          <lb/>Suua. in lure Prineſſe hbereniee, quieſoie née du ſans don le SanutudP?</l>
        <l>
          <lb/>ne  uiſiuoe quepua put ſeu areu quliue lecoui de ie Vpnſliei t</l>
        <l>
          <lb/>plus pn liu H nper eur &amp;e le prenmiet onqueuant dela vere nlel</l>
        <l>
          <lb/>nolt estremenmeut, eſtant reeiproquermet honoréa de ſonanií</l>
        <l>
          <lb/>iulou’a vne recherehe de mariage; mais comme cdle vit que ls n</l>
        <l>
          <lb/>’lepeople  omaimn’anreoienr pas eee aliane , ariſon uet</l>
        <l>
          <lb/>oieſranere, ele quleua ce grand Peinmepar erru qui la oon¬</l>
        <l>
          <lb/>adioira regret, l’n ſacrinan ſon aſſeeion &amp; l autre ſa forune au lr;</l>
        <l>
          <lb/>et, a’Eat Ceete victoire qu’ele emporta ſur elle-meſne pour</l>
        <l>
          <lb/>la pai dn Empire eſrange, paſſe a la veneration devoua les ſe</l>
        <l>
          <lb/>Cie, Etnous eſperons aaſſ de vore prudence, que vous ferea po</l>
        <l>
          <lb/>v  oyume qui eſit ſ qoſre, e qu’ele a ſlait pour celay l neſe</l>
        <l>
          <lb/>qui luy eſtoit i ennemy, &amp; que par ce moyen vous rehauſſecez vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtreCouronne d’vn luſtre incomparable.</l>
        <l>
          <lb/>ſonne, i    i E, ne preend faire en ſorte que la nece¬</l>
        <l>
          <lb/>ſevous arrache ce que la vertu vous demande; on ſcais que vos</l>
        <l>
          <lb/>le puiſſnte, mais onne peut pas oublier que vous aue cſe ou</l>
        <l>
          <lb/>ourts boonne iuſques icy; on deſire oſter vn obſtacle à voſte veru</l>
        <l>
          <lb/>ais au reſte, on vous cherit encore iey, on ſe paſſimnne pous vo¬</l>
        <l>
          <lb/>tregndeur, &amp; eeus l meſime oqu on vous a depeint i noi’  </l>
        <l>
          <lb/>Hoient vous auoir fait vn degrë de leurs propres corps pour remon¬</l>
        <l>
          <lb/>e fo le t one de Paris, en y gardant la iuſtice que vous dee-à vos</l>
        <l>
          <lb/>oies Qua fuit puis, i SA  E ſi vous vouler ouis ce u</l>
        <l>
          <lb/>le ie  qa fai parnis s qu one fait vos ldiapſerats lironle n e</l>
        <l>
          <lb/>p ſelrt le lois &amp; les ordonnne du lonanne  qut iles ſons</l>
        <l>
          <lb/>louigeaen eonſeiee s ils ue veulent elre ondamoea de r lle t</l>
        <l>
          <lb/>oonr il ait ſnon die deſenlre le druids du o uoſre ſils ſou</l>
        <l>
          <lb/>tennr reſiat lots qu ileſloius ſur le panehant de ſa oyne  fumon</l>
        <l>
          <lb/>’arpier iſedieoa de epe ehes ls lle de peir Qule ſilene</l>
        <l>
          <lb/>tl ſnon de oppoſer A ſla plus triſe des fries qui et la ſain</l>
        <l>
          <lb/>’empeſener les mafaeres de vous conſeruer leredes l ee</l>
        <l>
          <lb/>ntade ois deore  il vous pourſuit eeore pat ſes ſounuiſſions</l>
        <l>
          <lb/>ouns qe rou lie ſipee, il vousouue ſes poren, s on cers e lu</l>
        <l>
          <lb/>nenant e faeŕ Depoſt que vous ly aue enleué, &amp; vous le vour</l>
        <l>
          <lb/>enre, &amp; ous en voule faire vn exemple d’horreur, &amp; vn ſpecta¬</l>
        <l>
          <lb/>le d’me Tragedie deplorable à tous les ſiecles. C’eſt ce que nous ¬</l>
        <l>
          <lb/>pouuons nous perſunder , oat apres cela quolles mains nurle  </l>
        <l>
          <lb/>Pour ieoer uns iueln quel eouapou roeuoi es Saeremule r</l>
        <l>
          <lb/>ou poutroitabſoudre dans le deſlein que vous auieade pedae ant</l>
        <l>
          <lb/>d’ames rachetées du Sang de IeSVs C n r1ST.</l>
        <l>
          <lb/>i,   ie, eſt dſia op Nous voyonmvn milion.</l>
        <l>
          <lb/>me aniees pout le eontenuement d’unſeul nous voyonslefee</l>
        <l>
          <lb/>pe en oſtre ville capiale, olu vous auez touſiouts deſire la Paie</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>llll</l>
        <l>
          <lb/>. 11</l>
        <l>
          <lb/>l’abondanee. Nous voyons les mains des feresrougies u ’p</l>
        <l>
          <lb/>leon n e eue nsde an ſe des oa dures ls neonn de dlee</l>
        <l>
          <lb/>Eren e i e lenre leiles le mueſon haioie le llne ere</l>
        <l>
          <lb/>aepe e e reuſeu ui ſuoeun onne den Coiuns eſonanee</l>
        <l>
          <lb/>in p ius duuur ieaiſd nais deuant vos elendrn &amp; de nſe  le e</l>
        <l>
          <lb/>non o ne ueue ne que roone oan e rſaes des Cneſeile ſiſe</l>
        <l>
          <lb/>neſites, nous ſentons &amp; ouehons nos playes, &amp; nous ne pouost</l>
        <l>
          <lb/>lle  ousnuannur qu’eles vennenutde iu i uqus edles purreet</l>
        <l>
          <lb/>e ene ea ve il e di ſl ſeai quele peopnieue l ooeſont es  ¬</l>
        <l>
          <lb/>a en e nie ne ae ilue puionire au ere deouns ani inoe eſie </l>
        <l>
          <lb/>lenee il enen ia pun ’dane io leſns de uroe e e en</l>
        <l>
          <lb/>ens nis aoueneenp de e pour l enleun eii oſeoe penſe uns</l>
        <l>
          <lb/>pn e l n nnepue l ſunaſa ſnonds vne de les voone nnne</l>
        <l>
          <lb/>ie ce t pl lſie du nonde, pat les alamire ’vn ilion</l>
        <l>
          <lb/>’hommes, &amp; la deſolation de tout voſtre Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>le iiſie i iuser que v ii a yantlt une ſ oune &amp; ſ Cpteſtienne</l>
        <l>
          <lb/>poun de eunun lre iuennons, nnai que ſe erepant Pp n l ee</l>
        <l>
          <lb/>le none u oplle, qu edle peaſe eſnetblee, ele a dot dle l</l>
        <l>
          <lb/>nuinurenuir pat de eoenules d vue onte ſeaeriue l’areſe ie le e</l>
        <l>
          <lb/>e le ei nie oue eeſe rne lnſion rE ae de ſeſfgue qelnr</l>
        <l>
          <lb/>e ei  il lo, eonſiſie en la rigueur duoouuenuenuit &amp;enl abais</l>
        <l>
          <lb/>lenen des peuple C’eſi le cheniun que le violens ’uon ont p</l>
        <l>
          <lb/>eo nps pour regper inſques ſiur leaurs ldnſde ſons prererese</l>
        <l>
          <lb/>e oe le ueeilenenr ſai viloait ceue anltoue ople q</l>
        <l>
          <lb/>eln eure iuanmuins qi’aſforee de l’eſleue ils l’ont deuuiu le</l>
        <l>
          <lb/>ue e re e ans i ens iu n oune ſonre qul l eae dneonps le</l>
        <l>
          <lb/>re el e p onr enon endui i ooſe  ſiolnuenſe, niele pee</l>
        <l>
          <lb/>ounr pi ſenuuruee, &amp;e que eonln ſeousl potdl l ne ernunle</l>
        <l>
          <lb/>lſe e ſronr euſeuelie dans leurt uie, Oa ne os ion deſi</l>
        <l>
          <lb/>dnaite dans le Fiſeoiees que des Couronnes caſeede deaSo;</l>
        <l>
          <lb/>eu re e our uoir in lſorenenrielles peuelun ee nle</l>
        <l>
          <lb/>en ueu io ue lop le uus deae pns uut eunuin.</l>
        <l>
          <lb/>leun, que le ires e nl ds peuples inoeun ſous le ionu e e</l>
        <l>
          <lb/>nuere eruiude, que demaredier ſur les roynes de iles furnanne?</l>
        <l>
          <lb/>ue ie lneſle des oens que d’nfane bnnue derſefuſann dele¬</l>
        <l>
          <lb/>, es beſier eonne dnuſaui les lelemodpr&amp;e les aos  a:</l>
        <l>
          <lb/>pite Royale eſt vn rayon de la fae de Dieu  vne hauueetime ve</l>
        <l>
          <lb/>enertulonures grunde, inbrime dans le ur de peaplai ui</l>
        <l>
          <lb/>vlene de la vertu, de la ſainte puiſſnce &amp; de la capacité des oy;</l>
        <l>
          <lb/>eie ſut eout de ia oonte &amp;t de ſa elenence qui faiut qunleuTronee</l>
        <l>
          <lb/>ioutemu par les mains de l’amout des peples enuesu plus quepe</l>
        <l>
          <lb/>le arnmes, par les Regimens &amp;e par les Ciadeles. Ct een eru;</l>
        <l>
           t e, que nousauoustouſours reconuue u  ; </l>
        <l>
          <lb/>rnt ou aue lete les enenes da ns le cour de noſtrs ioane Rey</l>
        <l>
          <lb/>pour les faire eſclore ſur le Trône.</l>
        <l>
          <lb/>A Dieune plaiſe que vous gaſtieales ouurages de vos mains ſur la</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>fn, &amp; que cette Regence qui a eu tant de benediions du Ciel, &amp; tant</l>
        <l>
          <lb/>d’adlniruion ſi la ere ſe ermne pat deseemples dhorreut, &amp; pat</l>
        <l>
          <lb/>des chaſtimens ſut des dagiſtrats d ſur vn peuple, qui n’ont iamnasi</l>
        <l>
          <lb/>deſeinenoot e l auh oite dor, y la usſre, &amp;’qui la teſoeden</l>
        <l>
          <lb/>eore auee outensles ſourmiſſions poſtble Si quelques fautes de pre¬</l>
        <l>
          <lb/>S’piraion ſont eſehappées, ne ſeroit l pas bien ſeant l’voſt e di ié,</l>
        <l>
          <lb/>A voſtte ſee, &amp; aus bienfaies que vous aoe eeeeus de Die ae les e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſaer ploſoitpu iſe ieorde, que le pit p nſuee, adli o lſe,</l>
        <l>
          <lb/>. le Dieu que ’oos adorei &amp; que tous dene repreſenter ſur le r ene e</l>
        <l>
          <lb/>mſericordiſeur uſques aun enfers, &amp; vous voule ehier ſr lerre.</l>
        <l>
          <lb/>des pechez ou de ſurpriſe ou de ſailie, qui ſont (eomme l eſt croolj</l>
        <l>
          <lb/>pardonnez dans le Ciel: Ne craignez point que la clemence rende vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſre Sceptre plos foible, mais craigne pluſtoſt que la igueur ne le</l>
        <l>
          <lb/>rompe.</l>
        <l>
          <lb/>A Pieu ne plaiſe que la paſſion d’vn cœur irriteé vous faſſe expoſer le</l>
        <l>
          <lb/>patrimpine de Charlemagne &amp; doſainct Louy, hazardet l’œoure de</l>
        <l>
          <lb/>douae ſiecles &amp; de ſoiranie &amp; quatre Roys, au meſptis des peuples, qu</l>
        <l>
          <lb/>yetroient lefoibleſſes, &amp; au pillage des etranpgers qui en enuientla</l>
        <l>
          <lb/>deſpouille.  Deu neplaiſe que vous leuie les ſeŕes barnieres q</l>
        <l>
          <lb/>maintiennent les Eſtats, faiſanttenir preſque pour perdu, tout ce qu’on</l>
        <l>
          <lb/>a monſtré ſe pouuoir perdre.</l>
        <l>
          <lb/>Peuz piié de vous-meſme, MADA ME, ſi vous n’auez point con</l>
        <l>
          <lb/>Paſſion de nous s prnz pietie da Roy voſtre fils ce Diea donmé,s qui</l>
        <l>
          <lb/>vous deuez puſtoſt laiſſer l’amour des peuples en partage, que la ven¬</l>
        <l>
          <lb/>3eanedes iniures d’vn eſtranger. Ce i’eſt poine vn pet nombre de fa¬</l>
        <l>
          <lb/>tleur qui cauſent ces remuemens, comme on penſe fare croire à voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Maieſté. Les Princes &amp; les Grands out leué l’eſtendate, les Parlemens</l>
        <l>
          <lb/>ſont declarez pour le blen public; les Prouinces ſouſleoees, &amp; les Ville,</l>
        <l>
          <lb/>armees, les Peuples irritez contre le gouuernement. Ce n’eſt point la</l>
        <l>
          <lb/>main d’vn homome qui fait ces grandes operations, c’eſt celle de Dieu</l>
        <l>
          <lb/>qul vſent pour punie nos pechez: tout voſtre Royaume eſt en fen, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>vovs feigne de diſtiller vne goutte de roſée pour l’eſteinre.</l>
        <l>
          <lb/>Sortez, MAD AMé, de ces confuſions d’eſprit, r’allumez ces flâ¬</l>
        <l>
          <lb/>es oelipſées de voſtre charité, que nous auons tant de fois admirée en</l>
        <l>
          <lb/>V. M. aites remonter les vertus ſur le Troneauec vous, &amp; reprenezv</l>
        <l>
          <lb/>eœur da Moreenuers vos penples afſligez. Il y a long-temps que Dieu</l>
        <l>
          <lb/>rous porſuie, &amp; tend à voſtre obeyſſanee les meſnes bras qu’il a eſte¬</l>
        <l>
          <lb/>du ſur la Croixj ne le meſpriſez point, MADAME, &amp; vous ſouuen¬</l>
        <l>
          <lb/>ous les iours de ce iour redoutable qui vous fera paroiſtre deuant ſon</l>
        <l>
          <lb/>Tt ô̂ne deſpoüilĺe de tous les ornemens de cette freſle gloire qui vous</l>
        <l>
          <lb/>enuironne, &amp; n’ayant plus que le bien &amp; le mal que vous aurez fait à</l>
        <l>
          <lb/>vos coſtez; faites ce que vous voudriez auoit fait pour lors, &amp; iugez vos</l>
        <l>
          <lb/>peuples comme vous deſires eſtre iugéo de Dieu; faites voſtre merite de</l>
        <l>
          <lb/>loeaſiou preſente, pour en faire nos felicitez, &amp; Dieu en fera voſtre</l>
        <l>
          <lb/>gloire.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <pb n="21"/>
        <pb n="22"/>
        <pb n="23"/>
        <pb n="24"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
