<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3951_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Véritable remontrance faite au roi et à la reine
                    régente par monseigneur le premier président, avec la réponse de la reine
                    régente à messieurs les députés du Parlement.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=J3HL_3i-keQC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Véritable remontrance faite au roi et à la reine régente
                        par monseigneur le premier président, avec la réponse de la reine régente à
                        messieurs les députés du Parlement.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49766"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>VERITABLE</l>
            <l>
                <lb/>REMONS TRANCE</l>
            <l>
                <lb/>FAITE AV ROY</l>
            <l>
                <lb/>ET A LA REYNE</l>
            <l>
                <lb/>REGENTE,</l>
            <l>
                <lb/>PAR MONSEIGNEVR</l>
            <l>
                <lb/>LE PREMIER PRESIDENT.</l>
            <l>
                <lb/>AVEC LA RESPONSE DE LA REYNE</l>
            <l>
                <lb/>Regente aà Meſſieurs les Deputez du Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>tAd</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>31598</l>
            <l>
                <lb/> Chez lI a co C e v a LIErR, deua</l>
            <l>
                <lb/>le Colege Royal.</l>
            <l>
                <lb/>De. L1</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> a¬</l>
            <l>
                <lb/>e¬¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>-ſ</l>
            <l>
                <lb/>e¬ </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>n </l>
            <l>
                <lb/>¬..</l>
            <l>
                <lb/>¬,</l>
            <l>
                <lb/>aſua¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> 0</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>R V</l>
            <l>
                <lb/>V</l>
            <l>
                <lb/>e n</l>
            <l>
                <lb/>IIE,</l>
            <l>
                <lb/>hs</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>D </l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>L’on ſe perſuade aisément que Vosr e MaiEsT’</l>
            <l>
                <lb/>d’eſté informée de Ieſtat preſent des affaires de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Royaune, &amp; deſes coqueſtes paſſées, qui ont eſté́ tel¬</l>
            <l>
                <lb/>les, qu’elles ont. pû eſtre vnies enproprieté́ à ſa Couron¬</l>
            <l>
                <lb/>e;&amp;e pouuoient paſſer pour le propre 'domaine de V. </l>
            <l>
                <lb/>Nous auoas v auec ’douleuir ces graads aduantages ſe</l>
            <l>
                <lb/>pérdre, vn’gfand nonbre de places repriſes eu Italie &amp;</l>
            <l>
                <lb/>on Catalogne, qui auoient couſté tant de ſang, &amp; de ſom¬</l>
            <l>
                <lb/>aes immenſes. Les Enanemis ont eu meſme la hardieſſe</l>
            <l>
                <lb/>de mette?le pied dans le Royaume, &amp; dy prendre des</l>
            <l>
                <lb/>placesà la veueë de l’Armée Francoiſe. V. Majeſté aeſteé́</l>
            <l>
                <lb/>obligde d’aller en duerſes Prouinces de ſon Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>pour éteindre vn feu qui ſembloit deuenir general. La</l>
            <l>
                <lb/>ſatigue de cés voyages, &amp; faſchieux euenemens, ont en fin</l>
            <l>
                <lb/>pour comble emalheurs alteŕ la ſanté de Voſtre Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté, &amp; mis ſa vié en peril. Perſonne ne doute MADAe,</l>
            <l>
                <lb/>que tous ces’ deſordres ſont atrûez ſeulemeinlt depui le</l>
            <l>
                <lb/>luſde l’nheée deriere; ſoar fatal &amp; malheureur,,</l>
            <l>
                <lb/>. .¬¬.</l>
            <l>
                <lb/> A i!</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>auquel on fit arreſter deux grands Princes du SangRoyal,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le Gouuerneur de Normandie. L’on croyoit pofſble</l>
            <l>
                <lb/> par là arreſter le cours de nos maux, &amp; rendre le calmeà</l>
            <l>
                <lb/>la Fs ance; Mais c’eſt lors que toures les playes ſe ſont ou¬</l>
            <l>
                <lb/>uecrtes, &amp; que l’on a reſſenty les effets de ces mauuais con.¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeils, &amp; de cetre infortunée politque. Nous ſç̧auons bie</l>
            <l>
                <lb/>qu’il y a des ſecrets d’Eſtat, qu’il n’ett pas permis de pe¬</l>
            <l>
                <lb/>netrer, &amp; qu’Il y a certains myſteres que ’on ne doit pa</l>
            <l>
                <lb/>diuulguer à l’bord, il ſuffit que le temps en deſcounte la</l>
            <l>
                <lb/>verité.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce qui nous auroit fait iuger &amp; croire qu’il y au¬</l>
            <l>
                <lb/> roit eu de tres- fortes &amp; tres- puiſſantes raiſons de cét</l>
            <l>
                <lb/>emprſonnement, qu ſeroient conneuës dansleur temp,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; par la ſuitte des cloſes, ſi la lettre de cachet enuoyé́e</l>
            <l>
                <lb/>des le lendeman par Voſte Majeſteé́ dans le P’arlenent,</l>
            <l>
                <lb/>ne nous en auoit appns les’ mots, explqué́ cette en¬</l>
            <l>
                <lb/>gme, &amp; fat connoiil re l’innocé̃ce de ces Prinees, plus mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heureux que coupables. Nous auions eſtably la force &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le ſalut de eet l ſtat dans la Regence commnſe à̀ oſtre</l>
            <l>
                <lb/>vertueuſle Reyne Mere-de la ſacée perſqnue de Voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté ahſtée des perſonnes de Monſieurle uc d’Or¬</l>
            <l>
                <lb/>leans, &amp; de Monſieur le Ptnce, &amp; dans ce len eternel &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Royal, qu ne ſe deuot iamas rompre, coneeu des eſpe.¬</l>
            <l>
                <lb/>rances certames pour le bon-heut &amp; la giairede cét Eſtat;</l>
            <l>
                <lb/>Auſſi des auſli-toſt que ce nœud a eſté eparé, toutes ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>tes de malheurs nous ſont auenus.</l>
            <l>
                <lb/> Nous croyions qu’il viendroit dans l’eſprit des Au¬</l>
            <l>
                <lb/>theurs de ce Conſeil, que les luites en àant eſteé fi fune¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtes, &amp; ſi contrares aà̀ leur attente, il n’y auroit point d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre moyen de faire ceſſer ce malheur, qu’en ſongeant à</l>
            <l>
                <lb/>la hiberté́ des Princes, &amp; redonnant aà la Frauce ſes bras,</l>
            <l>
                <lb/>qul</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>qui l’auoient reduë ſi long-remps victorieuſe, &amp; nuë̈</l>
            <l>
                <lb/>en ſeureté contre les efforts &amp; les entrepriſes du dedans &amp;</l>
            <l>
                <lb/> du dehors, afin que le dedans calmé, &amp; l’Ennemy’batu a</l>
            <l>
                <lb/>ſon ordinaire, l’on peuſt faire luire dãs peu en faueur du</l>
            <l>
                <lb/>peuple François, ruiń &amp; deleſperé́ de tous les malheurs</l>
            <l>
                <lb/>d’vne longue guerre) le iour tant deſiré de la Paix, &amp; ſi ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſaire au bien, &amp; aà la ſeureté d ceét Eſtat;, iour attendu</l>
            <l>
                <lb/>auec impatience; mais ſi ie l’oſe dire artendu en vain, iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quesaà ce que par la liberté de ces captfs, nous ayons re¬</l>
            <l>
                <lb/>duit nos Ennemis à ne plus ren eſperer de nos deſordres,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de nos diuiſions: Mais à l’heure que l’on eſperoit ce</l>
            <l>
                <lb/>bon. heur, l’on a eſté eſtonné qu’ils ont eſté traduits &amp;</l>
            <l>
                <lb/>trasferez dans vne nauuelle priſon qu’ils n’ont point</l>
            <l>
                <lb/>meritée, &amp; dans vn lieu ou leur vie eſt en danger; Oüy,</l>
            <l>
                <lb/>Madame, où̀ leur vie eſt en danger, ie le dis encore, l’on</l>
            <l>
                <lb/>abien peu les eſloigner de nos yeux, mais l’on ne le fera</l>
            <l>
                <lb/>iamais des cœurs, non plus que des eſprits des veritables</l>
            <l>
                <lb/>François.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt le ſujet, Madame, des tres-humbles Remonſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>ces de cette Compagnie, qui doit veiller que la Republi¬</l>
            <l>
                <lb/>que ne recçoiue aucun dommage: Elle s’eſt tenuë long¬</l>
            <l>
                <lb/>temps par reſpect dans le ſilence, &amp; ne l’a tompu que</l>
            <l>
                <lb/>quand elle ad apprehendé́ auec ralon, qu’l ne luy fuſt cri¬</l>
            <l>
                <lb/>minel, &amp; que l’on n’euſt iuſte lujet quelque iour de luy en</l>
            <l>
                <lb/>faire la reproche. Que ſiVoſtre Majeſté, SirE, auoit frap¬</l>
            <l>
                <lb/>peé vn toup de derniere authorité ſut vn ſimple Conſeil¬</l>
            <l>
                <lb/>ler du Parlement, cette Com pagnie ſe vetrt obligée d’y</l>
            <l>
                <lb/>employer ſes ſuftrages &amp; ſon intetceſſion pour luy; &amp; à̀</l>
            <l>
                <lb/>plus forte raiſon pour les Prnces du Sang, qui ſont dés le</l>
            <l>
                <lb/>berceau Conſeillers nez- de cetre Cenpagnie, qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>enfans de la Maiſon, les plus fernes eſtays de ceete Mo¬</l>
            <l>
                <lb/> B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>narchie, &amp; les membres les plus nobles &amp; les plus hono¬</l>
            <l>
                <lb/>nables de cé́rt Eſtat. Tant de victoires, tant de conqueſtes,</l>
            <l>
                <lb/>tant d’actionsſi celebres &amp; dignes de l’immortalité, tant</l>
            <l>
                <lb/>de grands ſeruices rendus à l’Eſtat, vous parlent à leur fa¬</l>
            <l>
                <lb/>ueur. Que s’il y auoit eu quelque manquement eu leut</l>
            <l>
                <lb/>conduite, ils pourroient reparer les ombrages qu’on auoit</l>
            <l>
                <lb/>pris contre eux. Que ſi leur infortune ne finit bien-roſt,</l>
            <l>
                <lb/>les perres qui les nennent enfermez, pat letont ſi haut,</l>
            <l>
                <lb/>que les paſſans qui les entendront, en porteront les voir</l>
            <l>
                <lb/>plaintiues par toute la France, &amp; reueilleront la douleur</l>
            <l>
                <lb/>de tous les bons François, qui feront tant de bruit, que les</l>
            <l>
                <lb/>efforts en ſetont à redouter, &amp; qu’il eſt à craindre que de</l>
            <l>
                <lb/>ce coup hardy, le cõtrecoup ne rp̃be ſur Vos Mjieſtez;</l>
            <l>
                <lb/>meſme dans ce peril ſi grand &amp;ſi preſſant, nous coniu¬</l>
            <l>
                <lb/>rons, Madame, Voſtre Majeſté, d’y vouloir apporter les</l>
            <l>
                <lb/>remedes conuenables, &amp; la ſupphions de nous permettre</l>
            <l>
                <lb/>de luy dire auec tout le reſpect à nous poſſible, que ſi elle</l>
            <l>
                <lb/>n’y donne ordre promptement, le zele, le ſoin, &amp; la fide¬</l>
            <l>
                <lb/>lité que nous deuons à la conſoruation de l Eſtat, &amp; au</l>
            <l>
                <lb/>ſeruice du Roy, nous cobtrandroit d’y metere nous meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me la main, &amp; d’y employer toutes nos forces pour em¬</l>
            <l>
                <lb/>peſcher la cheute de cette Couronne.</l>
            <l>
                <lb/> Nous auons creu, Madame, deuoir repreſenter à V M.</l>
            <l>
                <lb/>toutes ces confiderations, &amp; la ſupplier de remertre ces</l>
            <l>
                <lb/>Princes priſonniers en lberté, afin qu’ils continuent de</l>
            <l>
                <lb/>rendre à l’Eſtat leur grand &amp; tres fidele ſeruice, comme</l>
            <l>
                <lb/>ils ont fait par le paſſé, &amp; qu’ils ſacrifient le reſte de leu</l>
            <l>
                <lb/>ſang &amp; de leur vie, aà̀ l’honneur &amp; à la gloire de cette Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>narchie; Supplant V. M. d’accorder à Mademoiſelle de</l>
            <l>
                <lb/>Longueville vn lieu de ſeureté, pour rendre à̀ Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>ſonPere les deuoirs de pieté.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> E 7</l>
            <l>
                <lb/>DE LA.</l>
            <l>
                <lb/>RESPONSE</l>
            <l>
                <lb/>RETNE REGENTE</l>
            <l>
                <lb/> 7 E</l>
            <l>
                <lb/> aMeſſieurs les Depte du Parlement.</l>
            <l>
                <lb/> JOoſtre Compagnie auoit accouſtumé d’aduertir</l>
            <l>
                <lb/> le Roy lors qu’il ſe preſentoit des affaires concer¬</l>
            <l>
                <lb/>nant ſon authorité, auparauant que de les mettre en de¬</l>
            <l>
                <lb/>liberation: Elle ea vſa de la ſoŕe en mil cinqcens ſoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ante &amp; deux, ſur les Lettres qui luy furent enuoyé́es de</l>
            <l>
                <lb/>la part de feu Monſieur le Prince de Condé: Les der¬</l>
            <l>
                <lb/>niers mouuemens vous en fourniſſent vn exéple; Vous</l>
            <l>
                <lb/>ne vouluſtes pas deliberer ſur les Letrtres de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Duc d’Orleans, ſans auparauant ſç̧auoir quelle eſtoit la.</l>
            <l>
                <lb/>volonté du oy: Vous n’auez pas tenu le meſme ordre</l>
            <l>
                <lb/>en l’affaire qui ſe preſente, vous auez dehberé ſur les Re..</l>
            <l>
                <lb/>queſtes de Madame la Princeſſe &amp; de Mademoiſelle de</l>
            <l>
                <lb/>Longueville, &amp; arreſté́ de faire des Remonſtrances pour</l>
            <l>
                <lb/>la liberteé de Meſſieurs les Princes, auant-que fare ſca¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir au Roy que ces Requeſtes vous eſtoient preſenté́es.</l>
            <l>
                <lb/>Et bien que cetre affaire ſoie du nombre de celles dont</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Compagnie ne doit prendre connoiſſance, qui ne</l>
            <l>
                <lb/>dépend que de l’authorité du Roy, &amp; qui ne peut eſtre</l>
            <l>
                <lb/>accordée que par vn effet de ſa pure bonté, eu égard aà̀</l>
            <l>
                <lb/>ce qui et eienu dans les Lettres de cachet enuoyeées</l>
            <l>
                <lb/>par tous les i’a lemens, &amp; à toutes les Compagnies Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueraines, veuës des Peuples auec applaudſſemens; ces</l>
            <l>
                <lb/>conſilerations n’empeſcheront point que le Roy ne</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> donne la liberté à Meſſieurs les Princes;, Ill eonſentqu’l </l>
            <l>
                <lb/>y ſoit trauaillé inceſſamment, pourueu que les armes de </l>
            <l>
                <lb/>Stenay &amp; de Monſieur de Turennes puſſent ceſſer. E</l>
            <l>
                <lb/>afin que ceux qui ſont du pary n’ayent aucua preuexx,</l>
            <l>
                <lb/>ſoit pour leur intereſt partieulier, ſoit pour quelque au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre motif, d’en retarder la deliurance, &amp; de ſe randre eu</l>
            <l>
                <lb/> leur deuoir, le Roy offre de donner abolition à tous ceux </l>
            <l>
                <lb/>qui ont eſté &amp; ſont encore à preſent du party, i’ay don¬)</l>
            <l>
                <lb/>neé ordre d’expedier des Lettres pour ce ſujet, &amp; de vous</l>
            <l>
                <lb/>les enuoyer, &amp; ſi toſt que les armes ſeront ceſſées, le Roy</l>
            <l>
                <lb/> promet de donner la liberteé à Meſſieurs les Pinces.</l>
            <l>
                <lb/>FIN., </l>
        </body>
    </text>
</TEI>
