<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1837-2_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Lettre d'avis à messieurs du Parlement de Paris, écrite
          par un provincial.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://books.google.fr/books?id=Ij9aa3m-4OkC&amp;hl=fr / https://books.google.fr/books?id=Si3-2ZKgxZcC&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre d'avis à messieurs du Parlement de Paris, écrite par un
            provincial.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="34" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>A,ae</l>
      <l>
        <lb/> o ¬</l>
      <l>
        <lb/>LETTRE D’AVIS, A MESSEVR</l>
      <l>
        <lb/>Ere ’</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/> du Parlement de Paris, eſcrite par</l>
      <l>
        <lb/>I </l>
      <l>
        <lb/>vn Prouincial.</l>
      <l>
        <lb/>u</l>
      <l>
        <lb/>EESSE vRS.</l>
      <l>
        <lb/>Vs </l>
      <l>
        <lb/> Iay à vous demander pardon d’abord, ſi i’oſe faire porter</l>
      <l>
        <lb/>à cetrre lettre le citre d’Auis à voſtreCour, parce qu’il ſemble que ie vueille</l>
      <l>
        <lb/>donner de la lumiere au Soleil, ou des eaux à l’Ocean: neantmoins mon</l>
      <l>
        <lb/>excuſe vous paroiſtra peut-eſtre legitime, ſi ie vous dis que les plus grã̃ds</l>
      <l>
        <lb/>eſprits, pour eſtre rop attachez aux re flexons qu’ils font ſur des hautes</l>
      <l>
        <lb/>affaites, choppent aſſez ſouuent en celles qui ſont fondamentales, parce</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils les negligent comme leurs paroiſſant trop perites. L’on a remar¬</l>
      <l>
        <lb/>qué le tour que fit vne Mileſienne au Philoſophe Thales: elle le voyoit</l>
      <l>
        <lb/>touſiours occupé dans la contemplarion des Aſtres, &amp; ſes yeux fichcz ſur</l>
      <l>
        <lb/>les ciecux, &amp; meſmes en marchant par les ruës, pour luy faire preſſentir</l>
      <l>
        <lb/>qu’il deuoit penſer premierement à ſes pieds, elle mit quelque eſcabelle</l>
      <l>
        <lb/>deuant luy qui le fit tomber. C’eſt en vain qu’on coupe les branches de</l>
      <l>
        <lb/>ces mauuaiſes plantes qui s’attachent aux bonnes5 ſi l’on n’en arrache la</l>
      <l>
        <lb/>racine, le premier printermps leur redonne la naiſſance, &amp; les fait bien ſou¬</l>
      <l>
        <lb/>uent r pouſſer auec plus d’eſtenduë. Il vous en peut arriuer de meſme</l>
      <l>
        <lb/>dans la conioncture des affaires preſentes, car ſi vous ne déracinez les de.</l>
      <l>
        <lb/>ſordres qui s’atrachent maintenant au Miniſtere, vous y pourrez bien en</l>
      <l>
        <lb/>efet apporter quelque amendement, mais le principe y demeurant, ce ſe¬</l>
      <l>
        <lb/>ra touliours a recommencer, &amp; vous vous expoſerez au hazard de les re¬</l>
      <l>
        <lb/>uoir dans peu de temps regner, &amp; peut eſtre auec beaucoup plus de vio¬</l>
      <l>
        <lb/>lence. Prenez donc en bonne part, Meſſieurs, quelques reflexions que fai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſoit n’agueres vne Compagnie aſſez conſiderable dans la Prouince, ſur</l>
      <l>
        <lb/>les mal-heurs de nos iours,&amp; qu’e’le me pria de vous addreſſer: le l’aurois</l>
      <l>
        <lb/>ſait plutoſt ſans que nous ne receuions à toute heurc de la part des Mini¬</l>
      <l>
        <lb/>ſttes de S. Germain, que des gazettes &amp; des billets, où l’on diſoit que Pa¬</l>
      <l>
        <lb/>ris eſtoit aux abois, que l’ardeur des Bourgeois n’eſtoir qu’vn feu de pail¬</l>
      <l>
        <lb/>le, que la priſe du village de Charenton &amp; de Brie auoit mis la conſterna¬</l>
      <l>
        <lb/>tion ſi auant dans leurs eſprits, qu’ils eſtoient preſt de ſe mutiner contre</l>
      <l>
        <lb/>vous &amp; cõtre vos chefs, que la diuiſion s’eſtoit neſme deſia gliſće parmy</l>
      <l>
        <lb/>les Generaux;en vn mot, qu’ils eſtoient ſur le point d’aller àS. Germain</l>
      <l>
        <lb/>la corde au col, pour demander pardon de ne s’eſtre pas laiſſeé mourir de</l>
      <l>
        <lb/>faim. En effet vne nouuelle qui nous vint en meſime temps de Paris, nous</l>
      <l>
        <lb/>33i</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>confirmoit en quelque façon tout cela,qui portoit que vous parliez deſia</l>
      <l>
        <lb/>d’accommodement, &amp; que meſme vous condeſcendiez à vne paix, dont</l>
      <l>
        <lb/>les articles eſtoient fort peu auantageux pour ne pas dire pis. Mais votre</l>
      <l>
        <lb/>Eeu ene e neſi ei n ele ſinel lenetn enee</l>
      <l>
        <lb/>oblige de deſpeſcher la preſente &amp; de vous l’enuoyet iafin que ſi vous ve¬</l>
      <l>
        <lb/>nez à queclques termes d’accommodement,vous examiniez quelques cau¬</l>
      <l>
        <lb/>ſes que ie remarque, d’où nous croyons que prouuiennét tous nos maux,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; que vous y apportiez le remede que vous iugerez eſtre neceſſaire.</l>
      <l>
        <lb/>La t. eauſe La premiere cauſe que nous trouuions, eſt que vous ne faires pas aſſes</l>
      <l>
        <lb/>de refſexion ſur ce que vous eſtes. Nous ne ſommes genereux qu’autant</l>
      <l>
        <lb/>des deſor.</l>
      <l>
        <lb/>dres.</l>
      <l>
        <lb/>que nous le croyons eſtre; comm nous ne ſommes poltrons que pout</l>
      <l>
        <lb/>auoir trop de defiance de nos forces;c’eſt pourquoy, dit-on, Dieui ne vou¬</l>
      <l>
        <lb/>lut pas donner aux animaux, la connoiſſance de ce qu’ils pouuoient, au¬</l>
      <l>
        <lb/>rremaent l’homme n’anroit iamais pû en venir à bout, ny les domprer c6¬</l>
      <l>
        <lb/>me il fait. Si vous auiez conſideré plutoſt le rang que vous tenez dans</l>
      <l>
        <lb/>l’Eſtar &amp; le ſujet de voſtre eſtabliſſement, vons n’auriez pas ſupporté tou¬</l>
      <l>
        <lb/>tes les indignitez qu’il vous a fallu miſerablement ſouffrir durant le regne</l>
      <l>
        <lb/>paſſé &amp; pendant la Regence, &amp; vous vous ſeriez oppoſez fortement à</l>
      <l>
        <lb/>tant de concuſſions qui ſe ſont comtoiſes à l’oppreſſion des peuples, dont</l>
      <l>
        <lb/>vous deuez eſtre les Peres &amp; les Protecteurs.</l>
      <l>
        <lb/>Car l’on ne peut oſter à voſtre Parlement qu’il ne ſoit le Soleil de tou¬</l>
      <l>
        <lb/>te la France, &amp; peut-eſtre de touteſl’Europe, puis qu’il n’y a gueres de Prin¬</l>
      <l>
        <lb/>ce qui n’en reuere les Arreſts, cémoins les ſentimens de l’Archiduc Leo¬</l>
      <l>
        <lb/>pold qu’il vous a fait declarer par ſon Courier, &amp; qui ne croye qu’ils par¬</l>
      <l>
        <lb/>tent de la Cour de ces grands Areopages, ou du Senar Romain en ſa ſplen¬</l>
      <l>
        <lb/>deur:comme à vray dire, vous n’eſtes ny noins Venerables, ny moins Au.</l>
      <l>
        <lb/>guſtes qu’eux; &amp; ſi vn ſec6d Cyneas vous voyoit en corps, il pourtoit di¬</l>
      <l>
        <lb/>reà luſte titre ce que dir l’Ancien, en voyant la Cour Romaine, que la</l>
      <l>
        <lb/>voſtre ne luy ſembleroit pas vne aſſemblée d’hommes,mais vn Conſiſtoi¬</l>
      <l>
        <lb/>re des Rois. Souuenez vons donc, Meſſieurs, que vous eſtes ces Dienux</l>
      <l>
        <lb/>Conſentes, ſans leſquels les Roys ne peuuent rien faire de iuſte ny de c6¬</l>
      <l>
        <lb/>ſequence dans le gouuernement de leurs peuples, que vous deuez eſtre l’A.</l>
      <l>
        <lb/>zile &amp; les Genies tutelaires de toute la France, la Lumiere des bonmes</l>
      <l>
        <lb/>mœurs, &amp; les Maiſtres de l’equité;que vous eſtes les premiers mobiles qui</l>
      <l>
        <lb/>faites mouuoir toutes les Prouinces par le contrepoids de vos iugemens,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; que vous les emnportez par rapidité:En vn mot, que voſtre compagnie</l>
      <l>
        <lb/>doit etre compoſé́e de tout ce qu’il y a de meilleur &amp; de plus excellent</l>
      <l>
        <lb/>en rout le Royaume, pnis qe de vous deépend toute la Iuſtice qui s’y exer¬</l>
      <l>
        <lb/>ce Auſſi n’y a t’il perſonne qui vous diſpute ces qualitez, outes les Villes</l>
      <l>
        <lb/>&amp; les Prouinces ſé rendent obeiſſantes à vos Arreſts; &amp; tous vos Freres</l>
      <l>
        <lb/>des autres Parlemens ne parlent de vous qu’auec des reſpecàts qui vous</l>
      <l>
        <lb/>ſont deus, &amp; par voſtre merite, &amp; par le droi&amp; d’aiſneſſe &amp; de
        prinogeni¬</l>
      <l>
        <lb/>rure;ſi bien qu’il vous eſt cres-facile maintenant, &amp; ie dis dauantage, vous</l>
      <l>
        <lb/>eſtes obligez de reprendre vos premieres biſces, &amp; de rentrer dans la</l>
      <l>
        <lb/> glorieuſ</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>oieuſe iouyſſance de tous vas droicts &amp;e priaileges, poumeu que vous</l>
      <l>
        <lb/>ſoyez auſfi genereux &amp; conſtans à les pourſuiuce, que les Peouinces ſont</l>
      <l>
        <lb/> 4!!</l>
      <l>
        <lb/>diſpoſées de vous aſſiſter de ce qui vous ſera neceſſaire.</l>
      <l>
        <lb/>La ſeconde choſe que nous remarquioas pour eſtre la canſe de os ’ada s</l>
      <l>
        <lb/>malheurs eſt la venalité de vos Charges; elles ne deuroient eftreque des ’o¬</l>
      <l>
        <lb/> Iaees,aſe</l>
      <l>
        <lb/>necompenſes d’honner &amp; de mnere, comme elles eſtoient autcefois; &amp; .</l>
      <l>
        <lb/>neantmoins e’le ſont montées à des ſommes ſi eceſſiues, que la pette</l>
      <l>
        <lb/>vne ſeule emporre bien ſouuent auec ſoy la ruine totale d’vne, &amp; par</l>
      <l>
        <lb/>fois de pluſieuts familles. De la vient que pour vous en exempser, vous</l>
      <l>
        <lb/>eſtes contraints de les rachepter par la Paulette, &amp; de verifier tous les</l>
      <l>
        <lb/>Edicts que la tyrnie des Minitres vous enuoye, pour la crainte qe vous</l>
      <l>
        <lb/>auez ou de les perdre tour à fait, ou d’en eſtre du moins intetdits:ou bien</l>
      <l>
        <lb/>s’ils n’oſent pas touſiours ſe porter à ces excés de violence, &amp; qu’ils vous</l>
      <l>
        <lb/>trouont dans vne ferme rſolution de ne rien paſſer à l’oppreſſion du</l>
      <l>
        <lb/>peuple, ils raſchent de gagner les vns d’entre vous par des penſions, &amp; les</l>
      <l>
        <lb/>antres par de belles eſperances, ſappans ainſi les fondemens de voſtre Au¬</l>
      <l>
        <lb/>thorité, ſuiuant les erres &amp; l’inſtruction du Cardinal de Richelieu nge¬</l>
      <l>
        <lb/>nieux, mais deteſtable artiſan de tous les maux que nous ſouffrons, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>dont la tyrannie inſupportable iointe à l’eſclauage que quelques vns des</l>
      <l>
        <lb/>voſtres voulurent ſubir ſous ce ſuperbe Fauory, donna lieu à empieret ſur</l>
      <l>
        <lb/>vous, &amp; à faire de la France comme d’vne terre de conqueſte. Et toures¬</l>
      <l>
        <lb/>fois n’en pouuant encore auec tout cela venit à bout, parce qu’il ſe trou¬</l>
      <l>
        <lb/>uoit touſiours nombre de braues hommes qui s’oppoſoient vertement à</l>
      <l>
        <lb/>ſes damnables deſſeins, il donna telle impreſſion d’eux au Roy defunét de</l>
      <l>
        <lb/>la faciliteé duquel il abuſoir, que i’ay ouy dire à des perſonnes qui l’appro¬</l>
      <l>
        <lb/>choient d’aſſez pres, ques’il euſt pû, ſans faire vne iniuſtice trop mani¬</l>
      <l>
        <lb/>feſte, &amp; ſans renuerſer les loix de l’Eſtat, il euſt externiné iuſques au der¬</l>
      <l>
        <lb/>nier Conſeiller du Parlement, pour en faire vn tout nouueau à ſa fanrai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſie; C’eſtois faire le ſouhait de cet Empereur, ou pluſtoſt Tyran des Ro¬</l>
      <l>
        <lb/>mains, qui deſiroit que le Senat n’euſt qu’vne reſte pour la faire ſauter</l>
      <l>
        <lb/>tout d’vn coup. Vous auez encore eſté́ pis ſous l’erpire du Sicilien, de</l>
      <l>
        <lb/>qui vous n’auez iamais puù auoir vne belle parole, ſi ce n’eſt celle qu’il fitr</l>
      <l>
        <lb/>dire à vn des Princes qui le protegent, lors que vous vous plaigniez de</l>
      <l>
        <lb/>l’enleuement d’vn de vos Freres, que le Roy pouuoit faire de ſes valets ce</l>
      <l>
        <lb/>qu’il vouloit, faiſant ſans doute alluſion à de ſemblables de Caſigula qui</l>
      <l>
        <lb/>appelloit le Senat Romain, ſras ſaos regaas, c’eſt à dire, ſelon la pro¬</l>
      <l>
        <lb/>prieté́ des mots de ce temps là, ſes eſclaues de longue robe.</l>
      <l>
        <lb/>C’eſt vne guerre que les Mignons des Princes ont touûiours euë auec</l>
      <l>
        <lb/>des Companies ſemblables à la voſtre, ſur la penſée qu’ils ont que leur ty¬</l>
      <l>
        <lb/>rannie ne peur ſubſiſter auec des anes entieres &amp; des-intereſſées, à moins</l>
      <l>
        <lb/>que ce ne ſoient des Mignons &amp; des Miniſtres anſſi gens de bien que l’e¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtoient Mecenas &amp; Agrippa ſous Auguſte, qui bien loin de porter leur</l>
      <l>
        <lb/>Maiſtre à rabbaiſer l’antchorité du Senar, contribuerent de tout leur pou¬</l>
      <l>
        <lb/>uoir à en augmenter le luſtre &amp; la ſplendeur, ténoin la reueuë qu’il en fit,</l>
      <l>
        <lb/>où il caſſa tous ceux qui s’y eſtoient intrus par l’inſolence des guerres</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>Tibere ſon ſucceſſeur fut extremement deferant à cette rmeſme Compa¬</l>
      <l>
        <lb/>gnie pendant qu’il fut maiſtre de ſon eſprit, luy renuoyant la connoiſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſance de la pluſpart des affaires, iuſques-là meſmes qu’il proreſta de n’ac¬</l>
      <l>
        <lb/>Tal. 1. cepter l’Empire, que pour en ſuiure les Couſeils, &amp; ſe ioindre aux Con¬</l>
      <l>
        <lb/>a. ſuls, pour le bien des affaires publiques. Mais quand Seian ſe fut empaé</l>
      <l>
        <lb/>de ſon eſprit, l’on ne vid plus que des proſcriptions &amp; des banniſſemens</l>
      <l>
        <lb/>dans cet Ordre, parce que ce monſtre ſe voyoit enuironné d’antant d’en¬</l>
      <l>
        <lb/>nemis qu’il y auoit deSenateurs;ſi bié que pour en gagner partie, il ſe deé.</l>
      <l>
        <lb/>faiſoit desplus gens de bien, ſe montrant ouuertement proteéteur des</l>
      <l>
        <lb/>Pnaoiqs de Delateurs, &amp; faiſant controuuer mille faux crimes &amp; former vne
        infinit</l>
      <l>
        <lb/>elee de ere e oe eer neree</l>
      <l>
        <lb/>es e.</l>
      <l>
        <lb/>C fas ’an</l>
      <l>
        <lb/> 5e 2.</l>
      <l>
        <lb/>ſe ſeruoit adroitement de l’oceaſion, rempliſoit le Senat de ſes cteatures,</l>
      <l>
        <lb/>afin que deſormais il ne s’y puſt rien paſſer à ſon deſ-aduantage. Ces</l>
      <l>
        <lb/>temps-là eſtoient veritablement pleins de deſordre, mais qu’eſtoit ce en</l>
      <l>
        <lb/>comparaiſon de ceux-cy:ils n’auoient tout au plus qu’à combatre l’ambi¬</l>
      <l>
        <lb/>tion de ceux qui voulans monter aux Magiſtrats par quelque moyen que</l>
      <l>
        <lb/>ce fuſt, abandonnoient le party de leurs freres;car les dignitez de Senateut</l>
      <l>
        <lb/>ne couſtoient rien, &amp; l’interdiction eſtoit plutoſt vne deſcharge d’affaires</l>
      <l>
        <lb/>que la perte d’aucun bien qui fut affecté à la Charge:mais auiourd’huy</l>
      <l>
        <lb/> vous auez l’ambition à combatre des vns qui vous trahiſſent ſur l’eſpe¬</l>
      <l>
        <lb/>rance qu’ils ont d’eſtre eleuez à quelque choſe de plus eminent, &amp; la laſ¬</l>
      <l>
        <lb/>cheté des autres qui vous abandonnent, pour les penſions qu’ils prennent</l>
      <l>
        <lb/>&amp; pour la crainte qu’ils ont ou d’vne interdiction ou d’vn banniſſement.</l>
      <l>
        <lb/>Si le mal eſt donc ſi grand, pourquoy l’entretien-onquelle apparence</l>
      <l>
        <lb/>y a-c’il de fomenter vne playe qui conſomme tout le corps? ſommes no</l>
      <l>
        <lb/>inſenſibles iuſques au point que de e voir pas, ou de n’eſtre pas touchea</l>
      <l>
        <lb/>des rauages que cauſe ce deſordre? Prenez garde, Meſſieurs, comme il en</l>
      <l>
        <lb/>eſt ouſiours allé de pis en pis depuis que vos Charges ont commencé à</l>
      <l>
        <lb/>ſe vendre. Auant Louis X IL Les Rois ne leuoient rien ſur leurs Sujets que</l>
      <l>
        <lb/>par le couſentement des Eſtats, ou qui ne fuſt du moins authoriſé par la</l>
      <l>
        <lb/>Cour de Parlement: mais ce Prince qui les mit hors de page commença</l>
      <l>
        <lb/>de ſe ſeruir en ſes Patentes des termes de certaine ſcience, plain pouuoir</l>
      <l>
        <lb/>&amp; authoriteé, &amp; pour imprimer de la crainte dans les eſprits des Officiers</l>
      <l>
        <lb/>de la luſtice qui s’en formnaliſoient, il propoſa à l’inſtigaion de ſes Cour¬</l>
      <l>
        <lb/>tiſans de mettre leurs Charges en vente. Le plus fort l’emporte, dit on:</l>
      <l>
        <lb/>le vulgaire des hommes ſe porte plus chaudement à pourſuiure ſes inte¬</l>
      <l>
        <lb/>reſts que ceux du public:afin qu’on ne touchaſt point la corde qui faiſoit</l>
      <l>
        <lb/>mal à leurs oreilles, ils baiſſent la rteſte, &amp; ne s’oppoſent à rien. Dequoy</l>
      <l>
        <lb/>les Rois ſuiuans faiſans leur profit, ne manquerent pas de remetre l’vn</l>
      <l>
        <lb/>en auant, ſans crainte de perdre l’autre:ſi bien que Louis XIl. vendit tous </l>
      <l>
        <lb/>le; Offices des Finances, ſans toucher toutefois à ceux de la luſtice, qui</l>
      <l>
        <lb/>eſtoit vne adroite procedure. pour les deſvnir par les diuers traittemens,</l>
      <l>
        <lb/>aee lue eieune eueneil ein l ſeneoe e olel e ieiel</l>
      <l>
        <lb/>eſtablit</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>1 43</l>
      <l>
        <lb/>eſtablit le bureau des Parties Caſuelles, pouaſeruir, dit Loyſeau au liure</l>
      <l>
        <lb/>ſecoad des Offices, d’eſchope &amp; de boutique à cette marchandiſe uou¬</l>
      <l>
        <lb/>uelle. le ne parle point de la plainte qu’en firent les Parlemens aux Eſtats</l>
      <l>
        <lb/>de Blois derniers, ny des diuerſes propoſitions qui furene faites pour taſ¬</l>
      <l>
        <lb/>cher de les cõtenter, le dernier coup de maſſuë vous fut donné l’an iéo4.</l>
      <l>
        <lb/>par vn nommeé Charles Paulet Secretaire de la Chambre d Roy, parain</l>
      <l>
        <lb/>de la Paulette, qui fut le premier partiſau de vos Charges, moyennant le</l>
      <l>
        <lb/>ſoixantiéme denier de la finance. Qu’eſt-il arriueé depuis ? il n’eſt pasbe¬¬</l>
      <l>
        <lb/>ſoin de vous en parler, vous leſçauez mieux que mnoy; tout ce qu’on en¬</l>
      <l>
        <lb/>peut dire eſt que le mal eſt à ſa criſe, &amp; qu’il faut ou perir ou le guerir.</l>
      <l>
        <lb/> le pourrois rapporter pour la troiſiéme cauſe de nos malheurs, la pro¬;. Cauſe
        re¬</l>
      <l>
        <lb/>motion qui ſe fait des races partiſanes aux charges de Conſeillers &amp; de ierse ſr
        o</l>
      <l>
        <lb/>Preſidens, pour eſtre les Emiſaires des Minires, ſans que i’eſtime auec ortſan</l>
      <l>
        <lb/>plus de douceur que ne font la pluſpart des hormmes, quil ne faut pas tan oſeldors</l>
      <l>
        <lb/>prende garde à la naiſſance d’vn Recipiendaire, qu’à ſa vertu &amp; à ſon</l>
      <l>
        <lb/>merite. Et neantmoins quand ie fais reflexion ſur les inconueniens qui</l>
      <l>
        <lb/>n arriuent, ie ſuis conme forcé à renoncer à mon ſentiment, comme en</l>
      <l>
        <lb/>efeét il n’eſt pas croyable qu’vn homme attaché de fortune &amp; d’intereſt</l>
      <l>
        <lb/>r, Miniſtre,abandonne ae qui le touche, pour ſuiure le party de ceuox</l>
      <l>
        <lb/>dont il eſt hay: ce ſeroit s’abandonner ſoy-meſme;&amp; s’il s’en trauue quel¬</l>
      <l>
        <lb/>ques vus d’aſſez genereux pour renonce à toutes ces alliances plaſtré́es</l>
      <l>
        <lb/>par les concaſſions, &amp; cimentées par des larcins, comme il s’en eit troué</l>
      <l>
        <lb/>en vos grabuges, l’on peut dire que c’eſt vn prodige, &amp; que la fortune</l>
      <l>
        <lb/>leur a eſté maraſtre,de faire prendte à ces belles ames des corps empeſtez</l>
      <l>
        <lb/>de la corrupriõ Partiſane. Il y ancore vne autre raiſon qui regarde l’hon¬</l>
      <l>
        <lb/>neur de voſtre Compagnie, de n’y admettre perſonne qui ſente la lie, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>qui faſſe dire de tout le Corps qu’ii n’eſt compoſé que d’ames venales, c’eſt</l>
      <l>
        <lb/>à dire que de Partiſans. l’eſtine cette raiſon plus forte ſans comparaiſon</l>
      <l>
        <lb/>que toure antre. Toute Compagnie doit s’eſtudier à acquerir de l’eſtime,</l>
      <l>
        <lb/>à amplifier ſon authorit́,&amp; à la conſeruer:&amp; il eſt ſans doute qu’en quel¬</l>
      <l>
        <lb/>que lieu que ce ſoit les perſonnes de condition ſon touſiours plus reſpe¬</l>
      <l>
        <lb/>éàées &amp; qu’on les croit moins ſuſceptibles de faire vne laſcheté que d’au¬</l>
      <l>
        <lb/>tres. C’eſt pourquoy en pluſieurs endroits l’on requiert la Nobleſſe dans</l>
      <l>
        <lb/>vn Conſeiller, comme à Veniſe, Rhaguſe,à Nuremberg, &amp; en Pologne de¬</l>
      <l>
        <lb/>puis l’Edict de Sigiſmond de l’an j5o. qui porroit que nul ne pourroit</l>
      <l>
        <lb/>eſtre receu Seuateur moins que ſon pere ne fuſt Noble.</l>
      <l>
        <lb/>Les Romains requeroient bien en leurs Senateurs qu’ils euſſent trenre eemples.</l>
      <l>
        <lb/>mil eſcus vaillans, que pour auoir dequoy s’entretenir en vn eſtat ſortable</l>
      <l>
        <lb/>à leur condition: mais outre cela il a eſteé long tenps que pour eſtre ad¬</l>
      <l>
        <lb/>mis en l’ordre, il faloit auoir exercé quelqu’vne des hautes Magiſtrarores:</l>
      <l>
        <lb/>c’eſt pourquoy de cinqans en cinq ans les Cenſeurs enregiſtroient au rool¬</l>
      <l>
        <lb/>le du Senat tous ceux qui auoient eu des Charges publiques Et quand</l>
      <l>
        <lb/>Sylla le voulut remplir &amp; en mettre au lieu de ceux qu’on auoit fait mou¬</l>
      <l>
        <lb/>riril inſtitua vinge Queſteurs, &amp; Ceſar quarante apres luy, afin qu’à l’in¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtant ils euſſent entrée au Saenat, &amp; le pouuoir d’opinerEt quoy que ſous</l>
      <l>
        <lb/>B</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/> 6</l>
      <l>
        <lb/> les Empereurs il y ait eu quelque relaſche pour le fait des Chatges, neant¬</l>
      <l>
        <lb/>moins les ſages &amp; vertueuz Princes n’y ont iamais voulu admettre aucuu</l>
      <l>
        <lb/>libertin ou fils d’affranchy, qui eſtoient ſans comparaiſon plus conſide¬</l>
      <l>
        <lb/>rables que tout le tas des Partiſans, par ce que hors le malheur de la guer¬</l>
      <l>
        <lb/>re qui les auoit rendus eux ou leurs parens eſclaues, il n’y auoit bien ſou¬</l>
      <l>
        <lb/> uent rien à reprochet en leur vie. Et bien’dauantage, Alexander Seuerus</l>
      <l>
        <lb/>ne voulut iamais en admettre en l’Ordre des Cheualiers, qui u’eſtoit que</l>
      <l>
        <lb/>mitoyen parce qu’il eſtoit la pepiniere &amp; le ſeminaire de celuy du Senat.</l>
      <l>
        <lb/>C’eſt leſtime qu’on a touſiours fait de cer Ordre ſupréme, ſi bien qu’au</l>
      <l>
        <lb/>temps meſme de la decadence finale de l’Empire, l’on ny receuoit que des</l>
      <l>
        <lb/>perſonnes de qualité, connuës pat leur vertu &amp; par leuts merites, ſuiuant</l>
      <l>
        <lb/>ce qu’en dit Theodoric &amp; Caſſiodore,adaitremdas in Smata exaimars</l>
      <l>
        <lb/>cogt ſolicitie hoaor Senars.</l>
      <l>
        <lb/>De toutes œs cauſes ennaiſt vne quatriéme, qui eſt vn monſtre; ſça¬</l>
      <l>
        <lb/> Caſe l</l>
      <l>
        <lb/> uoir, la diuiſion &amp; deſrnion de voſtre Campagnie ? monſre voiement,</l>
      <l>
        <lb/>ſi nous n’aimons mieux l’appeller vne peſte, qui vous infectant, porte en</l>
      <l>
        <lb/>ſuitte auec ſoy l’infection &amp; la corruption par toute la France. Meſſieurs,</l>
      <l>
        <lb/>croyez moy, vous n’auez tien à craindre des anmes du dehors; &amp; quand</l>
      <l>
        <lb/>ee e e e eiei¬</l>
      <l>
        <lb/>vos Enneis autoient autant de Prouinces pour eux qu’ils en ont con¬</l>
      <l>
        <lb/>tre, ils ne vrous peuuent tien faire, pourueu que vous conſpiriez tous à</l>
      <l>
        <lb/>vne meſme fin, &amp; que vous faſſiez la paix, ie ne dis pas au dedans de la</l>
      <l>
        <lb/>codigieuſe grandeur où eſt ontée la Republique Romaine, ſans enres</l>
      <l>
        <lb/>dans des trauſports d’eſtonnemens&amp; ſans côceuoir côõme vn prodige leur</l>
      <l>
        <lb/>iudicieuſe conduitre. Car qui eſt ce qui l’a ainſi eleuée, ce n’a pas eſté le</l>
      <l>
        <lb/>nombre- des armes qu’elle entretenoit ; au comaencsmen elle n’eſtois</l>
      <l>
        <lb/>oompoſée que de trois mil homnaes de pied &amp; de trois cens cheuaux; &amp;</l>
      <l>
        <lb/>oatesfois à peine eſtoit-elle eſtablie, qu’elle ſe ſuſcite des guerres de</l>
      <l>
        <lb/>per u e ere eneiee pe n i eoeuelde de de en pner ueae1</l>
      <l>
        <lb/>fioit, à peine y auoit-il quelque terraſſe pour renfermer enuiron mille</l>
      <l>
        <lb/>maiſons, ou pluſtoſt chaurmieres qui furent premiesereat baſties. Eſtoit¬</l>
      <l>
        <lb/>ce poine l’intelligence qu’elle auoir auec les Villes voiſines ? bien loin</l>
      <l>
        <lb/>de cela, il n’y en auoit point qui ne taſchaſt de l’eſtouffer dans le berceau.</l>
      <l>
        <lb/>Qu’eſtoie- ce donc ſans doute il ny a poine d’autre cauſe hmaine, que</l>
      <l>
        <lb/>l’ Vnion admirable de routes ſes patties. Il ny auoit point de Citoyen de¬</l>
      <l>
        <lb/>puis le plus grand iuſques au plus petie, qui ne concouruſt à l’augmenta¬</l>
      <l>
        <lb/>tation de ſa ville, auec autant d’ardeur que ’il euſt crû pouuoir s’acque¬</l>
      <l>
        <lb/>rir vn Royaume à luy tout ſeul. Que ne fiſt point le Senat apres l’adulte¬</l>
      <l>
        <lb/>re commis en la perſonne de Lucrece? Ie rappocteray volontiers en paſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſant l’hiſtoire de ce temps- là, qui a beaucoup de confonité auec la con¬</l>
      <l>
        <lb/>ioncture de vos afaires. Le Senat auoit eſté aualraitté par Taquin le</l>
      <l>
        <lb/>Superbe, qui en auoit fait mourir les pncipaux, banny les autres, ou fait</l>
      <l>
        <lb/>languir dans des priſons auant qu’il pouuoit s’iraginer y auoir qui de¬</l>
      <l>
        <lb/>teſtoient ſa tyrannie: Le peu qui en reſtolant ſi effrayez deces cruautez</l>
      <l>
        <lb/>inouyes, qu’ils u’oſoient pas meſme laſcher vae parole qui appoçlaaſt de.</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>la plainte; ſi bien que quand Brutus s’en vint du camp de deuant Ardée</l>
      <l>
        <lb/>à Romne, &amp; qu’il deſcouurit ſon deſſein, à peine le peuret-ils. croire,&amp;</l>
      <l>
        <lb/>n’oſerent ſe declarer iuſques à ce qu’il les euſt r’aſſeurez. Qui ne ſe fut</l>
      <l>
        <lb/>pas douté́ de quelque fourbe de la part d’vn homme qui eſtoir du ſang</l>
      <l>
        <lb/>Royal? Enfin les voilà aſſemblez, &amp; dans la reſolurion de ne plus receuoir</l>
      <l>
        <lb/>Tarquin, l’affaire eſt commoniquée au peuple, rout le monde y conſent.</l>
      <l>
        <lb/>Mais comment ſe defendre?leur uine effoit ce ſenble ineuitable: le Roy</l>
      <l>
        <lb/>eſtait deuant Ardée auec vne puiſſante armée, &amp; eux n’auoient pas vn</l>
      <l>
        <lb/>houame ſur pied, ny pas vne plae que leut ville. Les Bourgeois ne ſont</l>
      <l>
        <lb/>pas d’ordinaire bons Soldats hors de leut foyer: n’imporre. la iuſtiſe de la</l>
      <l>
        <lb/>cauſe les anime, Brutus leur leue toute erainte en leur renmonſtiant que</l>
      <l>
        <lb/>l’armée Royale eſtoit fariguée des guerres paſſées, que les ſoldats n’auroiét</l>
      <l>
        <lb/>pas d’autres ſentimens que leurs Conciroyens, &amp; que quand meſmes il y en</l>
      <l>
        <lb/>auroir de mal affectionnez, leurs fermsmes, enfans, &amp; proches parens, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>tout leur bien eſtoient en la ville, qui ſeruoient d’oſtages tres aſſeurez.</l>
      <l>
        <lb/>Incontinent tout le monde ptend les arnes, le Senat donne ordre au de¬</l>
      <l>
        <lb/>dans, &amp; luy accompagné des plus courageux s’en va deuant Ardéce, l’ar.</l>
      <l>
        <lb/>aée luay tend les bras, &amp; le Tyran eſt contrainr de s’enfuir. Ce n’eſt pas</l>
      <l>
        <lb/>le tout, le voilà anſi toſt reuenu aux portes de Rome auec les forees de</l>
      <l>
        <lb/>Porſenna, &amp; la reduit aux abois. Qu’atiue-t’il? des prodiges ſur prodi¬</l>
      <l>
        <lb/>ges. L’vn arreſte toure l’armaée ennemie au bout d’vn pont, pendant qu’ou</l>
      <l>
        <lb/>Ie rompt derriere luy, &amp; tout chargé de coups ſe ietre dans le Tibre, &amp; ſe</l>
      <l>
        <lb/>ſauue deuers les ſions: vn autrre s’en va au camp de Porſenna &amp; le fai</l>
      <l>
        <lb/>trembler par ſa conſtance: il n’y a pas iuſques aux filles qui diſpotent a¬</l>
      <l>
        <lb/>uec les hommes à qui fera plus paroiſtre de generofité: perſonne ne veu</l>
      <l>
        <lb/>eſcouter aucune propoſition du Tyran, tou le monde luy reſiſte; en vn</l>
      <l>
        <lb/>not, &amp; luy &amp; ceux qui l’aſſiſtent ſon contraints de leuer le ſiege, voyans</l>
      <l>
        <lb/>qu’il n’y a pas moyen de les deſvnir. Vous n’eſtes pas, graces à Dieus, e¬s</l>
      <l>
        <lb/>ces extremitez-là; mals cependant appliquez cet eemple à vos affaires, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>vous verrez qu’il n’y a gaeres de difference, finon qu’vn grand Roy leur</l>
      <l>
        <lb/>faiſoit la guerre ſous le nom d’vn Tyran, &amp; pour vn Tyran, &amp; que les</l>
      <l>
        <lb/>Tyrans vous la font ſous le nom d’n Roy enfant &amp; innocent. Faites¬ Malbaarsde</l>
      <l>
        <lb/>vous vn modele de couſtance &amp; de generoſité ſur ces braues hommes-la,
        daſfuaion.</l>
      <l>
        <lb/>&amp; apprenez que rien ne vous peut perdre ſi vous les irmitez. Souuenez¬</l>
      <l>
        <lb/>vous que quelques amotions &amp; diuiſions qui ſoient arrinées ente le</l>
      <l>
        <lb/>Senat &amp; le peuple, pendans que ces ecellent Ordre s’eſt tenus eſtroite¬</l>
      <l>
        <lb/>ment vny, rien n’a pû esbranler l’Eſtat Rormain. non pas meſme laſedi¬</l>
      <l>
        <lb/>tion des Gracches, mais dans la guerre ciuile d’entre Sylla &amp; Marius t</l>
      <l>
        <lb/>les Senateurs s’eſtans partagez, l’on vid bien-toſt les teſtes yoler,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; les proſcriptions en regne. Ceſar n’auroit iamais enrepris de por¬</l>
      <l>
        <lb/>ter les armes concre ſa Patrie, ſans qu’il eſtoit aſſeuré de la fiadeli</l>
      <l>
        <lb/>dee Tribuns, &amp; qu’il auoit intelligence auee quelques Senateurs; &amp; ie</l>
      <l>
        <lb/>puis dire que iaroaais les Miniſtres n’anroiens entrepris ce qu’iloant</l>
      <l>
        <lb/>fair ſans l’intelligence qu’ils oat meſnagé́e auec parle de vore Compa¬</l>
      <l>
        <lb/>gnie. Mal-heareux imeefts, qui prez les eſptis à des aueuglemens ſi</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/> ,</l>
      <l>
        <lb/>Moys1</l>
      <l>
        <lb/>eſtranges! rel les reclame auiourd’huy qui en portera la peine! &amp; Dieu</l>
      <l>
        <lb/>qui vange les crimes toſt ou tard penmettrta qu’eux ou leurs enfans ſubi¬</l>
      <l>
        <lb/>ront le ioug qu’ils peouent ſecoier auec tant d’auantage: qu’ils prennene</l>
      <l>
        <lb/>ale quſ leuur ſneone i nrirne na one le omnen ue ruon</l>
      <l>
        <lb/>dire, qui ſans gouſter le fruict qu’ils auoient eſperé de leurs trahiſons,l</l>
      <l>
        <lb/>furent enſeuelis miſerablemért dans les diuiſions ciuiles dont ils eſtoient la</l>
      <l>
        <lb/>cauſe. Meſſieurs, ces exemples vous doiuent faite apprehender, penſez</l>
      <l>
        <lb/>y bien, &amp; ſçachez que ſi ianais vous auez deu parlet hautement c’eſt à</l>
      <l>
        <lb/>preſent, où il y và de voſtre authonteé, de l’honncur de voſtre Compagnie,</l>
      <l>
        <lb/>du ſalut de vos Freres, de la liberté de vos Concitoyens, en vn mot, du</l>
      <l>
        <lb/>tepos de toure la France.Ce n’eſt pas à preſent qu’il faut s’eſtudier à obli¬</l>
      <l>
        <lb/>ger les Miniſtres, ſi vous l’auez fait par le paſſé, vous en eſtes loüiables,</l>
      <l>
        <lb/>pace que peut-eſtre preſentiez -vous les maux qul ſont arriuez; mais</l>
      <l>
        <lb/>C’en eſt fait le maſque eſt leué; &amp; il eſt beſoin auiourd’huy d’vne concorde</l>
      <l>
        <lb/>&amp; d’vne conſpiration vnanime pour le bien public, &amp; pour la punition</l>
      <l>
        <lb/>des meſchans.</l>
      <l>
        <lb/>Veritablement il y a lieu de s’eſtonner qu’il y en air encore entre vous</l>
      <l>
        <lb/>qui propoſent des voyes d’vne paix ſi deſ-auantageuſe lors que le peuple</l>
      <l>
        <lb/>ſess</l>
      <l>
        <lb/>uin eſt le plus animé. &amp; que vous voyez que toute la Nobleſſe qui n’a poix</l>
      <l>
        <lb/>eompéni,, d’attache d’intereſt à la conſeruarion des Miniſtres, vous offre ſon
        courage,</l>
      <l>
        <lb/>nos lotomps &amp; que toures les prouinces vous tendent les mains. Pleuſt à Dieu que
        tout</l>
      <l>
        <lb/> ooeſam- fuſt bien pacifie: tous les gens de bien ont à le ſouhaiter, &amp; n’y a que
        les</l>
      <l>
        <lb/>s,</l>
      <l>
        <lb/>mauuais François qui denandent la continuation des deſordres:mais Sd</l>
      <l>
        <lb/>eſt permis d’argumenter de l’auenir par le paſſé; que peut on eſpaseſd’vn</l>
      <l>
        <lb/>accormodement auec ces gens-là, ſinon la deſolarion eoeitre ade to te la</l>
      <l>
        <lb/>France. Vous ſçauez, Meſſieurs, quelles paroles orus tint à la priſe de</l>
      <l>
        <lb/>Monſieur de Brouſſel; la Reyne vous remercia du bon ordre que vous</l>
      <l>
        <lb/>aniez appotrté à pacifier l’émootion des Bourgeois: Elle en fit autant à Meſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſieurs de la Ville, &amp; en vous rendant vos Freres, elle proteſta qu’elle te¬</l>
      <l>
        <lb/>noit à faueur tous vous procedez, &amp; que bien loin de s’en reſſentir, com¬</l>
      <l>
        <lb/>me le ſiople vulgaire s’imaginoit, elle vous en auoit de tres-ſenſibles obli¬</l>
      <l>
        <lb/>gations Qui eſt ce qui euſt rien ſoupçonné de funeſte en ces paroles-là, ſi</l>
      <l>
        <lb/>Ia ſuite ne vous l’auoit appris? peu de temps apres l’on fait deloger le Roy</l>
      <l>
        <lb/>de Paris d’vn grand matin, ſans tambour ny tromperres. Incontinant Pa¬</l>
      <l>
        <lb/>ris eſt inueſty de toutes parts de gens de guerre: neantmoins parce que les</l>
      <l>
        <lb/>Miniſtres trouuerent qu’ils s’eſtoient meſpris en leur caleul, &amp; qu’ils n’a¬</l>
      <l>
        <lb/>uoierit pas aſſez bien pris le temps d’executer leus damnables deſſeins,vous</l>
      <l>
        <lb/>y allaſtes, &amp; ils entendirent à vos remoonſtrances &amp; apres pluſieurs
        allé́es</l>
      <l>
        <lb/>&amp; venuës ennuyeuſes aux gens de bien, ils font en fin condeſcendrela</l>
      <l>
        <lb/>Reyne à cesrte belle Declaration, qui deuoit ſernir de pierre fondamentale</l>
      <l>
        <lb/>au gouuernement. Elle s’y porta ce ſembloit ſans reſerue, les Princes y</l>
      <l>
        <lb/>ſignent, tout le monde s’en resjoiii:voilà le Roy de retour à Paris auec</l>
      <l>
        <lb/>toute ſa Cour, toute la Ville gouſte le calme apres l’orage, enfin tout eſt</l>
      <l>
        <lb/>en paixMa is combien dure cela? autant de temps qu’il en faut pout blo¬</l>
      <l>
        <lb/>quer Paris, &amp; pour faire amaſſer des trouppes de toutes parts, afin de</l>
      <l>
        <lb/>faire</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>faire perir en vn moment cette paiſſante Ville: Pour en auoir ſuiet, l’on</l>
      <l>
        <lb/>contreuient ouuertement aux principaux points de la Declaration; vous</l>
      <l>
        <lb/>voila auſſi toſt dans la deffiance, &amp; eux font prendre au Roy vne ſeconde</l>
      <l>
        <lb/>fuite vne heure apres miuit, pour reuenir comme ils fonc les armes à</l>
      <l>
        <lb/>la main, &amp; vous contraindre de leus porter vos rteſtes. Tout le monde</l>
      <l>
        <lb/>eſt imbu de ce prtoedé, la foy publique y eſt violée, les droicts diuins &amp;:</l>
      <l>
        <lb/>humains ſont reuerſez; &amp; nonbſtant cela, vous y euuoyez; la Ville y</l>
      <l>
        <lb/>va, vous faites des remonſtrances par eſcrit, vus faites repreſenter de</l>
      <l>
        <lb/>bouche; à tout cela la reſponſe eſt qu’il faut perir. Et apres cela vous ten¬</l>
      <l>
        <lb/>terez encore des voes de douceur l Pourquoy ? eſt-ce pour prier les</l>
      <l>
        <lb/>Miniſtres de vous pardonner ? Vous deuez croire que ſi l’impuiſſance ne</l>
      <l>
        <lb/>les en empeſche, il n’y a point de pardon pour vous; Eſt-ce pour obuie</l>
      <l>
        <lb/>an pillagede la Ftance &amp; à ſa ruine cotable? Au contraire, il n’y a point</l>
      <l>
        <lb/>de guere qui ne ſoit plus à ſouhaiter que la meilleure Paix auec ces gens¬</l>
      <l>
        <lb/>là. Dieu ſçait quel traittemet ils luy feroiét apres auoit reconnu les bon¬</l>
      <l>
        <lb/>nes inclinations qu’ont les pegles pout eux. Eſt-ce pour faire voir la iu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtice de voſtre ptocedé, &amp; les nmettre entierement daus le tort ? comme</l>
      <l>
        <lb/>s’ils n’y eſtoient pas desja, &amp; que la France ne ſceuſt pas de quelle façon</l>
      <l>
        <lb/>vous voas eſtes comportex.</l>
      <l>
        <lb/>Mais lon me dira, qu’il elt bien raiſonnable que le Parlement faſſe le L Parlom</l>
      <l>
        <lb/>premier pas,que ce ſeroi redoire la Reyne à des ſubmiſfions iadignes de e aus pai¬</l>
      <l>
        <lb/>la qualie, que de la vonloir obliger à vous offrir la Paix, &amp; qu’il vaut a</l>
      <l>
        <lb/>mieu que vous en ayez l’affront, que nan pas elle. Ie voudrois qu’il</l>
      <l>
        <lb/>ne tiat qu’à des ſubmiſſions de toute la France qui a les meſmes interets</l>
      <l>
        <lb/>gue vous, que ans n’euſſions vne veritable paix; mais comme il nous</l>
      <l>
        <lb/>eſt perais de douter de la iuſtice de leurs procedez, ie ptetends que vous</l>
      <l>
        <lb/>deuez retenir vos arnes, &amp; que la Reyne doit commander à ſes Miniſtre;</l>
      <l>
        <lb/>de mettre bas les leur, qu’elle doir desboucher Paris &amp; rendre la libetteé</l>
      <l>
        <lb/>du commerce, ſans parler qu’elle vous liure l’auntheut de ces deſordres,</l>
      <l>
        <lb/>auant que iamais vos ſonglez à aucun accommodement. Cette propoſi¬</l>
      <l>
        <lb/>tion eſt bien hardie pour ne pas dire inſolence; il eſt vtay, en egard à no¬</l>
      <l>
        <lb/>ſte eſclauage paſſé, qui ne nous euſt pas permis de parler ſi librement ?</l>
      <l>
        <lb/>mais gracesà Dieu nous gſtons au moins en ce moment la douceut des</l>
      <l>
        <lb/>Sarurnales, comme faiſoient les Eſclaues chez les anciens Romains, qui</l>
      <l>
        <lb/>pouuoien ces iouns-là reprocher à leurs Maiſtres tous leurs defaots ſans</l>
      <l>
        <lb/>crainte du ſapplice. Ie pretends pourtant qu’ils n’y a rien ds plus iuſte :!</l>
      <l>
        <lb/>car en quoy ne le ſeroit-il pas? tout le pis qu’on peut dire eſt que le Par¬</l>
      <l>
        <lb/>lemen auroit eu le deſſus, qu’il aoroit falu à la Reyne cedes au temps!</l>
      <l>
        <lb/>&amp; actorder out, &amp; que certe leuée de boucllera que ſes Miniſtres ont</l>
      <l>
        <lb/>fait, paſſe &amp; paſſera pouar ridieule: Et apres cela quelle concluſion? le</l>
      <l>
        <lb/>Parlement en abuſera-t’il? voudra-t’il ſecoüier le ioug de l’obeiſſance?</l>
      <l>
        <lb/>eeindra-e’il les lotr pour la deffenſe deſqelles il eſt arfd Cela ne peu, ſ¬</l>
      <l>
        <lb/> Paaj</l>
      <l>
        <lb/>tomber ſous le ſens commun de ceux qui ſçauent cmne quoy Mafieurs </l>
      <l>
        <lb/>du Parleanent one agy depuis le moy de May denies, S’ils eullene eu’ de abſfi </l>
      <l>
        <lb/>auuais deſſçins a Bausitades, ll leu eſtoit tres aiſ, doles aecuter, ils, ſaars
        araaos.</l>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>pouuoiens enſeuelir ſous vne aefme roine tout ee qils euſſet vonlu,</l>
      <l>
        <lb/>los qu’il y auoit cens mille lomne ſous les armes qui ne faiſoianr qu’a.</l>
      <l>
        <lb/>tendre lnr ordte, l’oa peur dire que rois iours darant ils on eſté ôai¬</l>
      <l>
        <lb/>Rtres abſolus de ’aris, &amp; qu’ils ’auoient que top de perfonnes à execu¬</l>
      <l>
        <lb/>ter leurs commanderaeas : c’eſtait du temps aſſez pout prendre lours a¬</l>
      <l>
        <lb/>uarntages: mais cete Auguſte Compagnie a les lys trop bien grauez en</l>
      <l>
        <lb/>l’ame, por e voulir à la tige, lbien loir eſme de ſe preualoir de tan</l>
      <l>
        <lb/>de bonne volonté qu’o leur teuaignoit pout ſe vanger de leurs enne¬</l>
      <l>
        <lb/> nais, ils’en ſeruent pous pacifier tout, &amp; uſeas auec tant d modecation</l>
      <l>
        <lb/>de cette ictoire qu’au momenm que paut donſiea de Bdouſſel en la vil¬</l>
      <l>
        <lb/>le, ils font oettte bas les anmes, &amp; e mois d’vd rien tou fus anſi ca¬</l>
      <l>
        <lb/>me que s’il n’y euſt paa ea de bouraſque.</l>
      <l>
        <lb/>La France ſçais couabien ls oae etté rebarez de foais à S. Germain apres</l>
      <l>
        <lb/>la preriane fuite qu’on a fais prendre au Roy, o les renuoyoit ſoauenr</l>
      <l>
        <lb/>ſans les enedre aptes los auoir fait garder le mulet cme ont dir des ſix</l>
      <l>
        <lb/>heures entieres: pat fois on leost donnoi audice à vne heuce de nuitpar</l>
      <l>
        <lb/>fois oa paſſoit le enps à des badineries, ont diſfferoit le plus ſounentpoar</l>
      <l>
        <lb/>vne autre fois, enfin que ne leur a-t’on point fait ? &amp; cependant a-t’on</l>
      <l>
        <lb/>ouy dire qu’ils ayent entretenu des intelligences ſecetes auec les ennemis</l>
      <l>
        <lb/>de l’Eſtar, comme on leus a voulu impoſer à cette detniere fuie; ils ſça¬</l>
      <l>
        <lb/>uoient fort bien qu le ſaiet de la pemiere, eſtoit pour executer le meſme</l>
      <l>
        <lb/>deſſein qu’ils raſchent d’eacuter à pnreſene, les tropes- commançoient à</l>
      <l>
        <lb/>faire des hotilite, elles apgrochoent de Paris de tous coſûté́s, aais parco</l>
      <l>
        <lb/>que c’eſtoit en vne ſaifo o il ne ſaſodt pas ban pout les Miniſtreson les</l>
      <l>
        <lb/>leue de la Declaranlon darpiere, l’o ſçauoit à Paris leut impuiſſance &amp;</l>
      <l>
        <lb/>eſboic aiſs d’aller qoair e Roy à S. etmain, &amp; le eamenes, es qai n’eſe</l>
      <l>
        <lb/>pas ſans example, e fairs pls ſi le Parlemene eoſt voudu. Coax qui ont</l>
      <l>
        <lb/>auie de broaiiller, ne petdon poins des aomens ſi pretieu,&amp; des ges</l>
      <l>
        <lb/> ſi fort eſclairez n’auroiene pas falt des pas de Clere ſi naanifefbas:; la Rey¬.</l>
      <l>
        <lb/>e aoi-olle eſtre plus en ſoureé à S. Gemain qu’ele n’eſtoit pour lors?</l>
      <l>
        <lb/>alls a des forcs vaiabbament, mais elles ſnnt difſpées &amp; aparſes </l>
      <l>
        <lb/>trad’endroits, pqur poaoir mpeſches que cen nille lonsmos qui</l>
      <l>
        <lb/>peuuent ſoreis de Paris, n’aillns liauaaeſir ; c’eſt ce qu’on a ptopoſé dé́s l</l>
      <l>
        <lb/>amenceaaet &amp; quai a auffi eté reiett́, pour n poéae s’oppoſer à la</l>
      <l>
        <lb/>liberteé &amp; ax contenteoens du Roy,. L’on ne peus donc pas huſques icy</l>
      <l>
        <lb/>ſe plaindre que le Parlement ar abaſé iaſolnent d l’auanage qu’il a</l>
      <l>
        <lb/>ou; car qoy que la Daaration denne ſoie a non du Roy, toures¬</l>
      <l>
        <lb/>fois, il n’en faut poini faire’la petites bouch, las Minitres ne l’ont con¬</l>
      <l>
        <lb/>ſenie que par fosce, toule monde o ſçait, &amp; lents procedez l’ont bien</l>
      <l>
        <lb/>fa voir dapuis. L’on ponuoit dlre pout lors que l Parlsent auoit eu</l>
      <l>
        <lb/>eſieailree rere ieierer eet</l>
      <l>
        <lb/>Declaration? na-’il pas pourſuiny l’eſtblſſeosent de la Chambte de lu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtiee, poue noauai d lagm au eoy, quoy aiuaoan¬</l>
      <pb n="11"/>
      <l>
        <lb/>lours oppoe? en quoy le peu-on donc aceuſéce neſt de trop de dou¬</l>
      <l>
        <lb/>S &amp; uois apres eanr de fouebes &amp; de caimepolereé des harpios dans</l>
      <l>
        <lb/>le Miniſtere.</l>
      <l>
        <lb/> al done qu’on diſo queta Reyae a cadé, &amp; qp’elle y. a eà eco¬¬</l>
      <l>
        <lb/>rinre, que cetrts leuoée de bouclies à quoy l’oat engge ſen Miuiſties,n’a</l>
      <l>
        <lb/>fait qu’appreſter à rire,&amp; qu’a faire voir la foibleſſe dẽ ſon parey;quel mal</l>
      <l>
        <lb/>en peut-il arriuer ? elle eſt bian afſourée qu’on ne uy en veut naplus</l>
      <l>
        <lb/>qu’a Roy ny à aucun de la aaiſon Royale, &amp; que our ce qu’elle rifae</l>
      <l>
        <lb/>an cés accoumodeeue, aſt qu’il hy faille abandonnar ſes Miniſtto, .</l>
      <l>
        <lb/>goumment celay qui ale plus de pare en fſes bonnes gacosqui eſt ree..</l>
      <l>
        <lb/>ere le Royaume on ſoué. &amp; luy edonat lé alme, &amp; quod’ailleurs la</l>
      <l>
        <lb/>Paleament ait contanemone, tant pous ly que pour los peuples de ls</l>
      <l>
        <lb/>Princes qui le prorogent. Il n’y a peiſonne qui doute que caux qui ſeſonc</l>
      <l>
        <lb/> angen de ſon party, ne l’ont fait qu’en conſideration du repos public &amp;</l>
      <l>
        <lb/>de l’auerfion qu’il ont pour le nauuais Miniûete. Lerang que les Prin.</l>
      <l>
        <lb/> os vaſ riennent à la Cour n leur perrmet pas de penſet à vn elaangaem</l>
      <l>
        <lb/>d’ſtae, comm caux deſain Gernain publiens, ils ne peuuent pceeu¬</l>
      <l>
        <lb/>dcoa deſſuas decsu qui triennet le pary des Miaitres , comme auſſ ils</l>
      <l>
        <lb/>e pouaent oſtre plus bas qu’au ſecond. lieu. Tollenmeat qu la Royne peu</l>
      <l>
        <lb/>diſſipe ous les oragas qui s’en von foadae ſur elle, en doaant ſarisf¬</l>
      <l>
        <lb/>ion au Parlement &amp; aux Princas. Que’ſi elle fuitſss; mauuais Conſeil¬</l>
      <l>
        <lb/>lers, elle met le oymetn v danga éuidan, &amp; l’poſ en poye.</l>
      <l>
        <lb/>Qaand’l’on ’ombpquean de ſeablablas affaies, l’ou n’e voi poit</l>
      <l>
        <lb/>la iſſuë ilny a qeDies ûel a qul oas lesraoans ſo piefaps qui</l>
      <l>
        <lb/>les-onnoiſſe : tout ce quedla! pradncs lmine nou nflgneftdepo¬</l>
      <l>
        <lb/>anir les nal-heusrs tane qoe-aous pouons, &amp; deas nods ga gag</l>
      <l>
        <lb/> haute mer, quand-nos voyons la empel qui s’appreſte. La Reyn</l>
      <l>
        <lb/>daffasnce feurnit d’vn poiſſant enemple. pouar faire appialendes à la Rey.</l>
      <l>
        <lb/>e Regenre, pareil traiement qu’elle a roou : ee loqo luy doarole afne</l>
      <l>
        <lb/>vile, &amp; luy aepprendre, qu quand le Ro fara Maiaar,i. peae auoir a</l>
      <l>
        <lb/>Miniîee ſeablabls au Cardinal de Richalie, qui loy pourra faire ſouf¬</l>
      <l>
        <lb/>frir les meſimaes riguus qu’il fir ſouffeir à la defunae Et ſi cela eſt a qui</l>
      <l>
        <lb/>ara-telle recous 3 aux iites d’auiourd’hny ? :c’eſt e folia qe de</l>
      <l>
        <lb/>croire qu’ils ſubfiſtane, quand par impoſibls on les lairroit en Fsance, luſ¬</l>
      <l>
        <lb/> queò ce temps-là, Il n’y a point d’eafant qui ma ſoirt bien aiſe dée ſosth</l>
      <l>
        <lb/>ds deſſous la ferule de ſes Mdaiſtres, &amp;s quolque traioment que faſſs le</l>
      <l>
        <lb/>Cardinal au Roy, qu’il taſche d’obſadar par des chqaas de libartſnagé</l>
      <l>
        <lb/>&amp; de eontentemêht, quandl ſecapabe d’agis de l raeſae, ce foa le.</l>
      <l>
        <lb/>peemier dont il ſe defera; ioint que dd à peſet il aſ as mal e ſon aeſ.</l>
      <l>
        <lb/>ple, que biom qu’il n’y ais que de es Emaiſloies psés de hy, ils ne ſçau¬</l>
      <l>
        <lb/>roient empeſchet qu’il ne toeſmoigae le meſconteomans qu’il an a, e le</l>
      <l>
        <lb/>pen de plaiſir qua’il prend à eendre parler des défaies hoaginaites des</l>
      <l>
        <lb/>toupes Paràſiennes, q’on-publi inceſfannene à ſas oaoilles. ura-’elle</l>
      <l>
        <lb/>les’Prlemes &amp; laſ uſtloe da ſon oſîté lle ne lopet efpehar, puis qu’el¬</l>
      <l>
        <lb/>leeobaë d toasss ſas ſosoaoà las deſtuira Staca oint es pauples?</l>
      <pb n="12"/>
      <l>
        <lb/>helas, elle en eſt bien eſloignée ! l’affection qu’ils ont eu pour elle, quaad!</l>
      <l>
        <lb/>ils l’ont veuë dans l’oppreſſion d’vn inſolent Miniſtre s’eſt changeée envne</l>
      <l>
        <lb/>eſtrange auerſion, ouy en aduerſion, ie l’oſe dire, puis qu’au licu du ſo¬</l>
      <l>
        <lb/> lagement qu’ils eſperoit d’elle, ils ne voyent que des ſurcharges d’oppreſ¬</l>
      <l>
        <lb/>on e ſa pans, &amp; que Comires à leurs portes qui les trairtent comne</l>
      <l>
        <lb/>des Forçats.</l>
      <l>
        <lb/>le crois auoir ſuffiſamment montré que la Reyne ne riſque rienen fai¬ </l>
      <l>
        <lb/>’’s ſant mettre bas les armes à ſes Miniſtres; voyons mainenãt à quel dangear</l>
      <l>
        <lb/>L ’expoſeroit le Padlement, ’il faiſoit comme on deraande le pemierpan</l>
      <l>
        <lb/>&amp; s’il ſe ſoumetoit encore vae fois apres tant d’antres. Quelle ſeureé;y</l>
      <l>
        <lb/>as ls ¬</l>
      <l>
        <lb/>auroi-il pout luy? le peu de fidelitré qu’on a experimeaté́ dans les Mini¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtres, deſia par deux fois, ne permet pas d’en tener vne roiſieſmes ce ne</l>
      <l>
        <lb/>ſeroit pas faireen gens pudens,que de rechercher les precipices qu’ils on</l>
      <l>
        <lb/>éuitez. Apres la victoire de Scipion ſur les Carthaginois, l’on ptopoſs</l>
      <l>
        <lb/>dans le Senat ce qu’il en falloirt faire; Cn. Cotnelius Lentulus fut d’auis</l>
      <l>
        <lb/>de les ruiner tout à faitparce que de tous lestraitez qu’on auoit fait, auee</l>
      <l>
        <lb/>elii neen enmedeſer euneoe nuenre eneu e e pue lree</l>
      <l>
        <lb/>perfidie qui leur eſtoit nautelle,au moins leus falloit- il oſter la puiſſanee</l>
      <l>
        <lb/>de nuireEt quoy que cét adais ne fuſt pas ſuiuy pour l’heure, neaatoins</l>
      <l>
        <lb/>l’on y fuſt obligé apres, à cauſe de ce qui axiua dépuis, c’eſt à dire à cauſe</l>
      <l>
        <lb/>de la foy qu’ils vioſerenc apres tant de traitez.&amp; qu’ils violoient ſans
        &amp;e¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe. Auſfi qel traité peuton faire auec les Miniſtres qui fonc comae au</l>
      <l>
        <lb/>tient que faiſoient Alexaodre ſiieſme,s ſon neueu le Comt de Valeati¬</l>
      <l>
        <lb/>nois,que Machiaueloet pour le Parangon des Princes: car quelque paix</l>
      <l>
        <lb/>ou aceord qu’ils fiſſene.il ’y auoite ianais de ſeurecé, d’autant qu’Alan¬</l>
      <l>
        <lb/>dte ne faîſoir rien de ce qu’il diſoit, &amp; que le Coote ne diſoit rien de c</l>
      <l>
        <lb/>qu’il faiſoit. L’hiſtoire marque les grands ſermens qu’il fit pou t aſſeuran¬</l>
      <l>
        <lb/>ce de la paix auec les Princes qui s’eſtoient liguez contre luy, leſquels</l>
      <l>
        <lb/>apres auoir artirez ſous ombe de bonne foy il fi apres cruellemtnt mdu¬</l>
      <l>
        <lb/>rit ,ſur quoy Alexandre dit. en riant, qu’il auoit ioiié vn tour d’Eſpagno¬.</l>
      <l>
        <lb/>Leç aux Peinces vnis de ue ſe fier iamais à des infracteurs de la foy pa¬</l>
      <l>
        <lb/>blique, imiltateuts encoare en ce point de Maximilian premier, qui diſoit</l>
      <l>
        <lb/>qu’il ne faiſoit ianais de traitté auec Louys douzieſme, que pout l’abuſe</l>
      <l>
        <lb/>&amp; l’amuſer, &amp; pour ſe vanger de. dix-ſepr iniures q’il pretendoit auoir</l>
      <l>
        <lb/>eceuës des Ftançois. Et quoy Meſſieurs, les priuces oſeront-ils dons</l>
      <l>
        <lb/>leur foy à des gens qui n’en ont point; &amp; fi’vus etendez à vn accord</l>
      <l>
        <lb/>croyez vous qu’ils le tiennent, eu qui ont de grands intereſts à prendre</l>
      <l>
        <lb/>leura ſeartiez, penſez-vous qu’ils ioliant à des ieux d’enfans ? &amp; lIes Pro¬</l>
      <l>
        <lb/>uinces qui ſont pour ous, que diont-elles? &amp; celles qui ne ſont pas en¬</l>
      <l>
        <lb/>core declarées, e voudront-elles faire, ſi elles entendenrt que vous trait¬</l>
      <l>
        <lb/>tiez de paix. C’eſt vn artifice, ne vous y fiez pas, &amp; tout ce que preten¬</l>
      <l>
        <lb/>dent les Miniſtres, eſt de vous oſter l’appuy, que vous auez &amp; l’nio.</l>
      <l>
        <lb/>qui vous rend iuiaaibles. Puls qu’il n’y adonc point de foy, à quay pqui</l>
      <l>
        <lb/>ſenit ceux qui candlaëentaux voyesde dopcçeur &amp; à des articles ſi plaſe.!</l>
      <l>
        <lb/>n’en</l>
      <pb n="13"/>
      <l>
        <lb/> a’en a-t’on pas fait &amp; de bouche &amp; par eſcrit qu’a produit la ſoubmiſfion</l>
      <l>
        <lb/>du Parlement, ſinon des traittemens qu’on ne receuroit pas meſne du</l>
      <l>
        <lb/> 1</l>
      <l>
        <lb/>Turc:il n’en faut pas eſperer d’autres à l’auenir,n’en doutez point.</l>
      <l>
        <lb/>Mais quoy, ſera- t’on tauſiours en guerte? &amp; ſi la Reyne ne veut faire Preaaes
        qa</l>
      <l>
        <lb/>mertre bas les atmes, y aara-t’il moyen de ſubſiſter le peuple ſeta-t’il la pai
        noſa</l>
      <l>
        <lb/>ouſiours dans l’oppreſſion ? pourrons nous voir emporter ou ronpre faire.</l>
      <l>
        <lb/>leurs meubles, &amp; eux meſmes traiſner comme des ſcelerars à la queuë des</l>
      <l>
        <lb/>cheuanx, ſans en eftre touchez? veritablement quant aux peuples, cels</l>
      <l>
        <lb/>eſt digne de compaſſion, particulieremeat pour le menu de Paris &amp; des</l>
      <l>
        <lb/>eauirons; mais quelque choſe qu’il perde, il ne s’en plans pas ſur l’eſpe¬</l>
      <l>
        <lb/>uance qu’il a que vous le protegerez, comnme vous auez cormamencé, il eſt</l>
      <l>
        <lb/>tout perſuadé qu’à des imaux violens qu’il ſouffroit, il faus endurer des</l>
      <l>
        <lb/>violens remedes: cla ne ſett qu’à l’aigrir tous les iours contre la milice</l>
      <l>
        <lb/>Cardinale, qui eſt plus en hazard par la campagne chez les Payſans, qu’el¬</l>
      <l>
        <lb/> le n’eſt entre les mains de nos ſoldats:au contraire, quand ils voyent ceux¬</l>
      <l>
        <lb/>cy, tout leur eſt ouuert, l’on n’encend que des benedictions ſorrir de leut</l>
      <l>
        <lb/>bouche, &amp;c que des prieres à Dieu que vos bons deſſeins reüiſſiſſent. Vous</l>
      <l>
        <lb/>deuez vous ſeruir de cette affetion pendant qu’elle dure, &amp; en faire vo¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtre profit. Ils ayment mieux perdre leur bien pour la deffenſe de la iuſti¬</l>
      <l>
        <lb/>ce, &amp; ſouffrir tout d’vn temps la derniere violence des Miniſtres, que de</l>
      <l>
        <lb/>languir petpetuellemen ſans meſme oſer ſe plaindre.</l>
      <l>
        <lb/>Mais ie dis plus, il n’eſt pas poſſible de faire paix auee le Conſeil de</l>
      <l>
        <lb/>la Reyne:premierement, parce qu’on n’en ſçauroit faire qui ne ſoit hon¬</l>
      <l>
        <lb/>teuſe: ſecondement, parce qu’elle ne peut eſtre que trop’dangereuſe: &amp;</l>
      <l>
        <lb/>en troiſieſme lieu, parce qu’ele ne ſe peut faire da tout. Permettez moy,</l>
      <l>
        <lb/>Meſſieurs, de vous faire voir ces trois raiſons dont ſe ſeruit autrefois Ci¬</l>
      <l>
        <lb/> ceron en pareille occaſion contre Mare Anthoine fauteur de la tyrannie,</l>
      <l>
        <lb/>d’où les Romains ne faiſoient que ſortir apres la mort de Ceſar. Le Senat</l>
      <l>
        <lb/>fait force procedures cõtre luy, &amp; meſne le declara perturbateur du repos</l>
      <l>
        <lb/>public,&amp; ennemy de la Patrie, nonobſtant quoy, il ſe trouua des Senateurs</l>
      <l>
        <lb/>accommodans,qui firent pluoſieurs ouuertures de paix, &amp; Ciceron qui pre-¬ La
        .raiſon</l>
      <l>
        <lb/>uoyoit de loing le carnage que ce Barbare tyran auroit exercé, ſi les eſptrits pue
        cote</l>
      <l>
        <lb/>el Cou ſe poroient ̀ eas enndre, oopoſa veneent &amp; e </l>
      <l>
        <lb/>monſtra les conſequenes par ces raiſons: prenierement, il fait voir que iiip iiz</l>
      <l>
        <lb/>certe paix ſeroit honteuſe, parce que les Arreſts du Senat deuoient eſtre</l>
      <l>
        <lb/>ſacrez &amp; inuiolables, &amp; que la legereté &amp; l’inconſtance eſtant
        blaſmables</l>
      <l>
        <lb/>en qui que ce ſoit, elles le ſont ſans doute beaucoup plus dans vn ſt Au¬</l>
      <l>
        <lb/>guſte Cos: quelle apparence y auroit il donc, de caſſer les decrets qui</l>
      <l>
        <lb/>auoient eſlé faits contre luy, ce qu’il eſtoit neceſſaire de faire pour en ve¬.</l>
      <l>
        <lb/>nir à vn acmmodement, quelle honte ne ſeroit-ce poins au Senat de re¬</l>
      <l>
        <lb/>ceuoir celuy qu’il venoit de declarer ennemy du public, &amp; dont il auoit</l>
      <l>
        <lb/>loüié &amp; recompenſé les ennemis ’ Meſſieurs vous auez dans toutes vos</l>
      <l>
        <lb/>ptoceduses fait voir clairement combien le Miniſtetre du Cardinal Maza¬</l>
      <l>
        <lb/>rivous deéplaiſt, &amp; comblen il eſt perniciux à l’Eſtat, vous l’auez declaré</l>
      <l>
        <lb/>Pesuthateus da rpos public, &amp; ennemy du Roy &amp; du Royaume, vous.</l>
      <pb n="14"/>
      <l>
        <lb/>auez coniſqué ſes biens comme d’vn Criminel, quelle apparence done d’en</l>
      <l>
        <lb/>venir à vn accomnodement? vous paroiſſoit-il lors de vos procdure?,</l>
      <l>
        <lb/>Criminel &amp; Perturbateur du repos publi&amp; auiourd’hay innocét ? ceſe¬</l>
      <l>
        <lb/>roir faire tort à vos iudicieuſes conduites, &amp; n’ya point de ſi petit rai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſonnement qui ne vous condamnaſt de boutade &amp; de paſſion aueuglée.</l>
      <l>
        <lb/>Si vous eſtes dans le ſentimnent que vous eſtiez pour lors, &amp; s’il vous pa¬l</l>
      <l>
        <lb/>roiſt Criminel en tout temps, pouue-vous éuiter qu’on ne vous accnſe</l>
      <l>
        <lb/>de legereté &amp; d’inconſtance, ſi vous entendez à vn accomnodement ? de</l>
      <l>
        <lb/>quelque coſté que vons toarniez, il n’y a poiuat de paix à faire qui ne ſoit</l>
      <l>
        <lb/>honteuſe à voſtre Compagnie, à moins que vous ne la donniez. Turp e</l>
      <l>
        <lb/>( diſoit Ciceron au Senat Romain.) ſuamaoe Coſli orbis serra prſeria</l>
      <l>
        <lb/>is re ras pe picaà conſdias ieelligmdi defaiſſe.</l>
      <l>
        <lb/>Laa. raiſa, Secondement,le meſme Oraeur fait voir qu’one paix ne poauoit e</l>
      <l>
        <lb/>u ſans dangert, patce que ſes parens &amp; amis demeurans en la ville &amp; eſtaas</l>
      <l>
        <lb/>paae affdan extcremement puiſſans ne manqueroient pas à ptendee leurs temps, &amp;
        à</l>
      <l>
        <lb/>remuer cout de nouueau quand l’on y penſeroit le moins, que les gens d</l>
      <l>
        <lb/> oſ.</l>
      <l>
        <lb/>bien qui s’eſtoient declarez contre eux, ſe troueroienx expoſez à leur</l>
      <l>
        <lb/>rage, &amp; qu’ainſi l’Eſtat ne pouuoit éuiter ſa ruine. Meſſieurs, vous iuge</l>
      <l>
        <lb/>bien ce qu’il y a à craindre ſi vous faires la paix. Il n’eſt pas poſible de</l>
      <l>
        <lb/>faire des traittez ſans que les patties relaſchent chacune de ſon coſlé, a¬</l>
      <l>
        <lb/>trement ſi l’vne retenoit tout ſon droit &amp; que l’autre relaſchaaſt tout,e</l>
      <l>
        <lb/>ſeroit vn partage mal fait où tout ſeroit d’n coſté &amp; tien de l’aue, ce</l>
      <l>
        <lb/>qui s’appelle donnes la loy &amp; non pas traier. Si donevous en venes</l>
      <l>
        <lb/>n acoommodemene, qui eſt-ce qui donuera la leoy? la Reyne ne preten</l>
      <l>
        <lb/>pas vous la donnes, à mon adais eſtant en la poſtate où vous eſtes: vout</l>
      <l>
        <lb/>ne pouue non plas pretendre la luy donner aboſolument, cols paſſéerait</l>
      <l>
        <lb/>pouc vne inſolece qui me ſeroit pas ſupportable dans des ſuiets. Il faut</l>
      <l>
        <lb/>donc de nmeeaſité q vous relaſchiez de vos droits:&amp; que telaſchetez¬</l>
      <l>
        <lb/>vous? ſera-ce que vous permettez que le Cardiral demeure en France en</l>
      <l>
        <lb/>quelqu’vne d es Abbayes:ie ne croy pas que vous n ayez la penſée, nou</l>
      <l>
        <lb/>plus qoe ie ne croy qu’on ait à Sainc Gernais la penſé́e de vous le de¬</l>
      <l>
        <lb/>mander , cela eſtant aoralement ipoſible. Secra-ce à condision que le</l>
      <l>
        <lb/>Cardinal ſurtira de France, qui eſt l’vnique pierre d’achopement ? nous</l>
      <l>
        <lb/>n’en ſonnaes plus dans ces termes là, les choſes ont changé́ de face; &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ceux qui le protegent &amp; qui le ſuiuent, ne ſont pas rmoins criminels qué</l>
      <l>
        <lb/>lay,pour ne pas dire plus. Sl vons vous cotentez de bannir le Cardinal,</l>
      <l>
        <lb/>ous ces gens-là, demeureront; &amp; ſi cela eſt, en quelle aſſeurance ſeres</l>
      <l>
        <lb/>vous,s’ils vienaeut à reprendre leur credit,comme il leur ſera facile quand</l>
      <l>
        <lb/>vous auez mis les armes bas, equel eſtar reduiroat-ils la Prance ? de</l>
      <l>
        <lb/>paix de contrainte ſont à des ames vagereſſes, des eſquillons &amp; des flan¬</l>
      <l>
        <lb/>mes dans le cœur qui ne s’eſteignent iamais; nous ea auons veu l’expe¬</l>
      <l>
        <lb/>rien,mais ce n’a eſté queieu au regard de ee qui ſe fera ſi vous relaſche.</l>
      <l>
        <lb/>Comment pourront ſubſiter les Princns, qui on auee ardeur embraſe</l>
      <l>
        <lb/>voſtre patty? ſeront-ils an ſeureté de leu- eſtes ils ſus conttaiats d’0¬</l>
      <l>
        <lb/>bis à ceua conre qui ils ſos amaea ſeo-ils en égal paiſfaao cla</l>
      <pb n="15"/>
      <l>
        <lb/>ne ſe peus, deux contraires, dlſent les Philoſophes, ne ſe peuuent eaduree.</l>
      <l>
        <lb/>en vn tmeſme ſuiet: &amp; en mariere de grandeur, &amp; de grandeurt ennemie, il</l>
      <l>
        <lb/>n’y peut auois de pare-Quoy donc, donerons-ils la loy t il ſeroit necſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſaire pour le repos du publie, mais cela ne ſe fera pas dans pn accono¬</l>
      <l>
        <lb/>denment, &amp; par conſequent il eſt moralement impoſſibl de fairade pai,</l>
      <l>
        <lb/>ſans s’expoſer à vn danger tres-euidens. Mais cela eſt eſtrange, fe ne veu¬</l>
      <l>
        <lb/>point de paix, qui eſt la choſe da monde la plus ſouhaitable: ie reſpond</l>
      <l>
        <lb/>ce que fit Cicaron, Vec ego pacs alo, ſad pacis onsime belas inaal</l>
      <l>
        <lb/>refaranido quare ſ pace fri uoluamaas, ballns geronmdns eſ ; ſi bellumsie2</l>
      <l>
        <lb/>5</l>
      <l>
        <lb/>3emaa, pace nunmgua frueour..</l>
      <l>
        <lb/>De ces deux raiſons l’on rire la troiſieſme pat vne conſequenee neceſ¬ a preſ¬s</l>
      <l>
        <lb/>ſuire, que cette paix ne ſe peut faireanr de qol fronmt vous pourromt ne- e</l>
      <l>
        <lb/>garder ces gens-là, qui ſe ſont vancez de lauet leurs mains en voſtre ſang? fai.</l>
      <l>
        <lb/>qui ne denandoiont pas moins que hulét Conſeillers &amp;e quatres Preſi¬</l>
      <l>
        <lb/>déns à leur choix, pout les imnoler à leat farsur commae des vitimes;&amp;</l>
      <l>
        <lb/>vous comment pourrez vous les regarder de bon ail? ſerez-vous tou¬</l>
      <l>
        <lb/>ſiours dans la défiance, ou touſiout en arnes, cela ne ſe peut faire. Et le</l>
      <l>
        <lb/>peuple qui n’aura peut-eſtre pas tant de rerenué que vous, pourra-t’il voir</l>
      <l>
        <lb/>de ſes yeux des gens qui ont eereé tous les actes d’hoſtilité imaginable</l>
      <l>
        <lb/>ſur tout ce qui lury apparuenoirt ? qui ont publlé par tout qu’ila ne me¬</l>
      <l>
        <lb/>troient iamais les armes bas qu’apptés auoir fais vn village de Paris, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>reduit les Bourgeois a allaer la corde au col detnandes pardon, qui en on</l>
      <l>
        <lb/>popoſé l pillage leurs ſoldats, aa lie ds ſolde &amp;e d’autres reconpe¬</l>
      <l>
        <lb/>ſes, qui aurhorſent le viol, les larcins, &amp; les ſacrileges; &amp; eux pourtron¬</l>
      <l>
        <lb/>ils voit des Bourgesis quil dear oat fait la tique, &amp; qil leus ont ppris ên</l>
      <l>
        <lb/>tant de rencontres, qu’ils anoiene plus de coutage qu’eu &amp; moins de te¬</l>
      <l>
        <lb/>meriré, apres sane de libelles quils ont fait publler, où ils ont deſcouuert</l>
      <l>
        <lb/>leur infamie &amp; l’onomité de leurs erimes, onfin apres les aaolr fa dé¬</l>
      <l>
        <lb/>meneir de ce qu’ils ſe ſone ſi inſolmens vaute. Ie ne dis rlen des au¬</l>
      <l>
        <lb/>rres Palemens,auec qui veus aue fair alliance, ie ne parle point des geas.</l>
      <l>
        <lb/>de guerre que voas faires venir, ny des Selgnearsqe vous aséz éngagé</l>
      <l>
        <lb/>en voſtre party; ils ue ſçautolent faire de paix s’ils ne la donnent,il et.</l>
      <l>
        <lb/>iportant &amp; pou au &amp; pour vous qu’lls ſubſiſene, &amp; eela eant le con.</l>
      <l>
        <lb/>ſens tres-librenaemt à la pai, tout le monde aura ſuiet de ſe raſioüiir, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>debenis Dieu pour ls ſoin que vous aeé eu d’vn paute eſtar deſolé,</l>
      <l>
        <lb/>arttement mourons pluſtoſt que de rentrer dans la ſeruirudé qui ne ſçau¬</l>
      <l>
        <lb/>nole eſtte que plus tlgoureuſe que la mort. N pads dade e, &amp; aſa</l>
      <l>
        <lb/>ras ſalasars; ſad iaiar as &amp; ſeraisass plarinaaens inerof, Pass </l>
      <l>
        <lb/>qail liberras; ſrais alara oian pſtret,sos saado bs ſo</l>
      <l>
        <lb/>erias or repeemlu.</l>
      <l>
        <lb/>Mais apres tou, dirs-t’on il faodra que le Roy ſois le Maiſtre:ie l’a¬</l>
      <l>
        <lb/>uouë,&amp; petſonme ne le luy diſpute. L Reyne vut relabſfi ſo authorieé</l>
      <l>
        <lb/>qu’elle prerend eſtre fott lozé́e en tous ees geabuges; elle le veut rentre</l>
      <l>
        <lb/>aſolo au poine q’i eſtoit qand elle pris la Regeelesoys a pren¬</l>
      <l>
        <lb/>eat polnt la ly de leary Sabrsmais les Slbiets da lurs oys &amp;s faas</l>
      <pb n="16"/>
      <l>
        <lb/>16</l>
      <l>
        <lb/>toſt ou tard qu’ils ſe rendent obeiſſans. Qui eft-ce qui doute de cela? mais</l>
      <l>
        <lb/>il y a bien à dſtinguer entre la puiſſance d’vn Roy maieur, &amp; de celle de</l>
      <l>
        <lb/>ſes Miniſtres dans ſa minorité: le Roy n’eſt pas à preſent en eſtat d’agir</l>
      <l>
        <lb/>de ſa petſonne, il faut done que ceux qui ont le plus d’intereſt en la con¬</l>
      <l>
        <lb/>eroaſon de ſon opaame feoent nſoienete de ele uiniſtre.</l>
      <l>
        <lb/>peen onoeire leneſleoe eorode uen tene e en peſeneſenel</l>
      <l>
        <lb/>qui ſous ce maſque de l’authorité Royale, tranchent de ouuerains, &amp; ra¬</l>
      <l>
        <lb/>ſi le Roy auoit la connoiſlance des miſeres de ſon peuple, il ne fut pas</l>
      <l>
        <lb/>touché ſenſiblement? &amp; ces harpies ne ſongent qu’à ſe repaiſtce du peu de</l>
      <l>
        <lb/>ſang qui leur reſte.</l>
      <l>
        <lb/>Quetion Ces voleuts deceſlables, nous ons depuis trente ans voulu faire paſſes</l>
      <l>
        <lb/>IG yae pour legitime vne Polyeique de Tyran: &amp; publié par tout que le Roy a</l>
      <l>
        <lb/>ait de droict de vie &amp; de mort ſur ſes ſubjets, que nos vies &amp; nos biens ſont
        à</l>
      <l>
        <lb/>V luy, &amp; qu’il en peut diſpoſer comme bon luy ſemble, comme en eſtant</l>
      <l>
        <lb/>de os bias.</l>
      <l>
        <lb/>le Maiſtre Souuerain. Il eſt vray que les ſubjets ſont obligez naturellemé</l>
      <l>
        <lb/>d’employer leurs vies &amp; leurs biens pour le ſeruice de leur Prince: mais il</l>
      <l>
        <lb/>y a bien de la difference entre ces deux propoſirions:le Prince peut pren¬</l>
      <l>
        <lb/>dre, &amp; diſpoſer de nos vies, &amp; de nos biens à ſa fantaſie, &amp; nous
        deuons</l>
      <l>
        <lb/>employet vies &amp; biens pour le ’rince; la premiere ſuppoſe vne puiſſance</l>
      <l>
        <lb/>deſpotique &amp; ſeigneuriale; &amp; la ſeconde vne ſujettion dans le ſubjer qui</l>
      <l>
        <lb/>l’oblige à ſeruir ſon Prince aux deſpens de ſon ſang, &amp; de ſes biens. quand</l>
      <l>
        <lb/>la neceſſiré eſt grande. Iamais la France n’a eſté en gouuernement deſpo¬</l>
      <l>
        <lb/>tique, ſi ce n’eſt depuis ;o. ans que nous anons eſté ſoûmis à la miſeri¬</l>
      <l>
        <lb/>corde des Miniſtres, &amp; expoſez à leur tyrannie. Ceux qui ne philoſophet</l>
      <l>
        <lb/>que ſur les choſes preſentes, &amp; qui ne portent pas leur eſprit à rechercher</l>
      <l>
        <lb/>la verité, croyans que c’eſt aſſez que d’eſtre imbu d’vn, Tout le monde le</l>
      <l>
        <lb/> dit, s’eſtonneront peut-eſtre de cette propoſition; mais qu’ils apprennet</l>
      <l>
        <lb/>que la France eſt vne pure Monarchie Royalle, où le Prince eſt obligé de</l>
      <l>
        <lb/>ſe conformer aux loix de Dieu, &amp;e où ſon peuple obeiſſant aux ſiennes de¬</l>
      <l>
        <lb/>meure dans la liberté naturelle, &amp; dans la proptieté de ſes biens: au lieu</l>
      <l>
        <lb/>que la Deſpotique gouuerne des ſujets comme vn pere de famille ſes eſcla¬</l>
      <l>
        <lb/>ues. Tel eſt le gouuernement du Ture, qui pour cela s’apppelle le Grand</l>
      <l>
        <lb/>Seigneur, qui peut ſans iniuſtice mander à ſes Baſſa de luy apporter leurs</l>
      <l>
        <lb/>reſtes, s’eſtant fair Maiſtte par la voye des armes, &amp; ayant touſiours re¬</l>
      <l>
        <lb/>tenu le pouuoir de Conquerans, qui donne ſuiuant le droict des Gens la</l>
      <l>
        <lb/>puiſſance de traiter en Eſclaues ceux qu’on ſubiugue.</l>
      <l>
        <lb/>La France n’eſt pas vne terre de conqueſte, c’eſt ce qu’il faut prouuer,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; pour cé́t effet, il eſt beſoin de prendre la choſe dans ſa ſource. Mero¬</l>
      <l>
        <lb/>uée, que nous pounuous appeller noſtre premier Roy, plus à ptopos, que</l>
      <l>
        <lb/>ny Pharamond , ny Clodion le Cheuelu, qui ne regnérent iamais en no¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtre France,ayant amené vne arée conſiderable au deça du Rhin, &amp; meſ¬</l>
      <l>
        <lb/>mes pris Treues, fut prieé par ẽtius Gouuerneur dans les Gaules pour l’En¬</l>
      <l>
        <lb/>pereut, de ioindre ſes forces auec les ſiennes, &amp; celles de Theodoric Roy</l>
      <l>
        <lb/>des Gots, pour chafſer Attila qui ranageoit la Gaule auec vne armée de</l>
      <l>
        <lb/>plus de cin cens mille combattaas-Merouée ne demanda pas if’</l>
      <pb n="17"/>
      <l>
        <lb/> 17</l>
      <l>
        <lb/>pour ’eſperance du batin, que pour ſignaler ſon courage en quelque bel¬</l>
      <l>
        <lb/>le oecaſion; ce qu’il fit en efec dans la hbaraille Caralonique, où Attila</l>
      <l>
        <lb/>- fue deffait, &amp; contraint de quitet la Ftance. Deux choſes furent fauora¬</l>
      <l>
        <lb/>bles à noſtre Merouée; l’vne que Theodorie y fut tué, &amp; qu’incontinene</l>
      <l>
        <lb/>Aetius fut auſſi aſſaſſiné par le commandement de l’Empereur: les Gau¬</l>
      <l>
        <lb/>lois demeurolent ainſi en proye, ſi bien que iettans les yeux ſur Merouée</l>
      <l>
        <lb/>qui aaoit acquis grande teputation dans la batallle, ils le prirens pous</l>
      <l>
        <lb/>Chef, &amp; Paris premieremen,&amp; puis d’autres Villes luy ouurirent les por¬</l>
      <l>
        <lb/>tes, ayant apris auec combien de douceur il traittoit celles qui l’auoient</l>
      <l>
        <lb/>receu : le voilà Maiſtre ſans coup ferir, &amp; pas vne de nos Hiſtoires ne dit</l>
      <l>
        <lb/>autre choſe, ſinon, qu’aprés cette bacaille-là, eſtant alleché par la beaué</l>
      <l>
        <lb/>&amp; bonté du Pays,il gagna quelques Villes qui le receurent à bras ouuects</l>
      <l>
        <lb/>apres la mort d’Aetius. Et pour monſtrer que nos Gaulois ſe ſoûmirent</l>
      <l>
        <lb/>volontairement à luy, &amp; que iamais ils n’y furent contraints par la voya</l>
      <l>
        <lb/>des armes, c’eſt qu’ils chaſſerent ſon fils Chilperic, cout Roy qu’il eſtoir,</l>
      <l>
        <lb/>à cauſe de ſes vices, &amp; qu’ils auoient éleu ſelon ſa forme ordinaire,&amp; rap¬</l>
      <l>
        <lb/>pellerent vn Gillon qui eſtoit Romain pour ſe remettre ſous la domina¬</l>
      <l>
        <lb/>tion de l’Empereur: élire &amp; deſtluer ne ſont pas des marques d’vn peu¬</l>
      <l>
        <lb/>ple ſubiugué, mais d’vn peuple libre qui prend vn Chefpour eſtre prote.</l>
      <l>
        <lb/>gé coutré ſes ennemis. le paſſe quanrité d’aures raiſonus que ie pourrois</l>
      <l>
        <lb/>alleguer, mais pour faite couru, ie viens à la queſtion,&amp; dis que les Roys</l>
      <l>
        <lb/>de nos temps ne peuuens pretendre ſur la France autre droict que celuy</l>
      <l>
        <lb/>qu’auoir Merouée, puis que iamais le gouuenemen n’a manqué, &amp; que</l>
      <l>
        <lb/>s’il y a eu qulque changemens, ce n’a eſté que dans la ſucceſfion de nos</l>
      <l>
        <lb/>Princes, ſans que la France ait ceſſé d’eſtre Monarchie de ſorte que l’on</l>
      <l>
        <lb/>pear irer cee conſequence, que la FPrance o’eſtant point erre de con¬</l>
      <l>
        <lb/>queſte, ne peut eſte raictée en eſelaue , eſtant choſe nouie, que de dire</l>
      <l>
        <lb/>qu’vn Chef à qui l’on ſe ſoûmet volontairement, ait le meſme droiét ſur</l>
      <l>
        <lb/>ceux qui s’aſſuiettiſſent, qu’vn Maiſtre ou Seigneur ſur ſes Eſelaues. Auſſi</l>
      <l>
        <lb/>les bons Empereurs Romains ne vouloieut pas qu’on les appellaſt Doanii,</l>
      <l>
        <lb/>c’eſt à dire, Seigneurs, mais bien Princes; teſmoin Suetone dans la vie</l>
      <l>
        <lb/>d’Auguſte: &amp; Pllne le leune diſoit à Traian Primeipis ſodonm obeier me ſie</l>
      <l>
        <lb/>Doaino locau. Cetre difference fut bien remarquée par les anciens Perſes,</l>
      <l>
        <lb/>qui appelloient, au rapport d’Herodote, Cyrus l’aiſné Roy Camhiſes</l>
      <l>
        <lb/>Seigneur, &amp; Darius Marchand, parce que.l’vn s’eſtoit monſtré Ptince</l>
      <l>
        <lb/>doux &amp; debonnaire, l’autre hautain &amp; ſuperbe; &amp; le troiſieſme trop exa¬</l>
      <l>
        <lb/>Cteur &amp; trop auare. La definitiou de Roy qu’appotte Arriſtote au ; de la</l>
      <l>
        <lb/>Repub. s’accorde auee ce que nous auons auancé́, où̀ il dit, que le Roy</l>
      <l>
        <lb/>deuient Tyran pour peu qu’il force la volonté de ſes ſubjets; ce qu’il faut</l>
      <l>
        <lb/>prendte, non pas au pied de la lettre, autrement il n’auroit pas le pou¬</l>
      <l>
        <lb/>uoir de leur donner la loy, &amp; les plus iuſtes du raõde deuiendroiét Tians;</l>
      <l>
        <lb/>mais en ſorte qu’il doit luy meſme obeir aux loix de la nature, &amp; gouuer¬</l>
      <l>
        <lb/>ner ſes ſubiets par la lutice narurelle, qui veut qu’on rende à chacun ce</l>
      <l>
        <lb/>qui luy appartient. Cela paroiſt par les marques qu’il donne de ſonadmi¬</l>
      <l>
        <lb/>iſtration, dqut les prineipales ſont de craindre Dieu ſur rout, d’auoir de</l>
      <l>
        <lb/> 5</l>
      <pb n="18"/>
      <l>
        <lb/> 18</l>
      <l>
        <lb/>ta compaſſion des affligez, d’aimer ſes ſubjes, de ſe rendre ennemy des</l>
      <l>
        <lb/>meſchans; &amp; en vn mot, iuſte enuers tous n’eſtant pas plus diſpenſde</l>
      <l>
        <lb/>la loy de Dieu que le reſte des hommes;, mais au contraire, eſtant obligé</l>
      <l>
        <lb/>l eneue uiliſeliee e ſlenen e leneer e e oe e ple lee</l>
      <l>
        <lb/>Et pleuſt à Dieu que cela fuſt; nous ne verrions pas le deplorable eſtat ô</l>
      <l>
        <lb/>eſt auiourd’huy la France reduite, &amp; ne ſouffririons pas que des Miniſtres</l>
      <l>
        <lb/>lnſolens nous fiſſent paſſer ponr conſtant que les loix dvn Eſtat ne peu¬</l>
      <l>
        <lb/> uent ſubſiſter ſans quelque iniuſtice.</l>
      <l>
        <lb/>Qal ribat Neantmoins l’on m’obielera qu’outre cette obeifſance le ſubiet et</l>
      <l>
        <lb/>o oit as obl gé́ à quelque redeuance enuers ſon Prince, &amp; que lamais l’on n’a
        veu</l>
      <l>
        <lb/>Roy.</l>
      <l>
        <lb/>de ſubjets ſans rendre tribut, d’où vient que quand l’on demanda à noſtre</l>
      <l>
        <lb/>;</l>
      <l>
        <lb/>Qamd i</l>
      <l>
        <lb/>parl ds</l>
      <l>
        <lb/>pesples. i</l>
      <l>
        <lb/>’ass</l>
      <l>
        <lb/> Seigneur, s’il falloit rendre le tribut à Ceſar, il donna ouuerterent à en¬</l>
      <l>
        <lb/>tendre qu’ouy, en diſant: Rendez à Ceſar, ce qui eſt à Ceſar. Tout cela</l>
      <l>
        <lb/>eſt vray, mais il y a bien à diſtinguer entre le Tribut pris generalemen </l>
      <l>
        <lb/>la qualiré du Tribut;il n’y a point de ſujer quime doiue en qualité de ſub¬</l>
      <l>
        <lb/>jet, quelque tribut à ſon Prince, dés l’heure meſme qu’il s’y foûmet, qui</l>
      <l>
        <lb/>n’eſt autre choſe, à le bien prendre qu’vne ſubſiſtance qu’on luy donne</l>
      <l>
        <lb/>pour l’entretien de ſa naiſon, &amp; pour les affaires qui concernent la ſeu¬</l>
      <l>
        <lb/>reté &amp; le repos de l’Eſtat. Et c’eſt ce que nous apoellons Dormaine; du¬</l>
      <l>
        <lb/>quel les Rois de la premiere &amp; ſeconde race, &amp; meſmes beaucoup de la</l>
      <l>
        <lb/>troiſieſine ſe ſont contentez ſans rien leuer au delà ſur leurs ſubjets, ſi ce</l>
      <l>
        <lb/>n’eſtoit en quelque cas extraotdinaire. Et eſt à remarquer que ce Domai¬</l>
      <l>
        <lb/>ne eſt inalienable parce que les ſubjets l’ont affecté au commancement à</l>
      <l>
        <lb/> pas es par¬</l>
      <l>
        <lb/>niealiors: la ſubſiſtance des Rois; &amp; qu’ils fe ſoot obligez à loy en payer
        exactemé</l>
      <l>
        <lb/>pl,, les reenus de droict narureſ,de ſorre que quiconque ne lẽ fait, outre qu’il</l>
      <l>
        <lb/> l’ orenſe ie mortelemene, et encore oSlige a refiution, parce quns</l>
      <l>
        <lb/>ui c’en ſont deſaiſis en faueur de la ſubſitance du Pnnce. Mais ce qui eſt à</l>
      <l>
        <lb/>noter, ils ne ſe ſont iamais deportez de la connaoiſſance des ſubſides ex¬</l>
      <l>
        <lb/> pour l pe¬</l>
      <l>
        <lb/>pe.</l>
      <l>
        <lb/>rtaordinaires qu’il a fallu leuer ſur eux, &amp; ny a nulle’preſcription qui ait</l>
      <l>
        <lb/>pû̂ acquerir aux Rois le droit de faire des leuées ſans ſeus conſentement,</l>
      <l>
        <lb/>pour quelque cauſe que ſoit. La raiſon de cecy ſe tlre de la maxime que</l>
      <l>
        <lb/>nous auons poſée, que le Roy n’a point de droit ſur les biens des parti¬</l>
      <l>
        <lb/>culiers, &amp; partant il ne les peut obliger à les luy bailler ſans iniuſtice.</l>
      <l>
        <lb/>Auſſi voyons-nous que les premiers Rois qui ont cermmencé à leuer ſur</l>
      <l>
        <lb/>le peuple, en ont fait vn poinct de conſtience, &amp; s’en ſont acuſez deuant</l>
      <l>
        <lb/>Dieu comme d’vne choſe iniuſte, &amp; qui ne leur eſtoit pas deuë. Teſmoin</l>
      <l>
        <lb/>S. Louiis qui cõmanda à Philippe ſon fils aiſné &amp; ſuacceſſeur, de remettre</l>
      <l>
        <lb/>les Tailles qu’il auoirt eſté contraint de leuer à cauſe des guerres, &amp; luyde¬</l>
      <l>
        <lb/>en i ren lenue eneue ſ roerpenn e ſile eue p de e e erſeievor</l>
      <l>
        <lb/>que la taille n’eſtoit pour lors qu’vn ſubſide extraordinaire,nõ plus que la</l>
      <l>
        <lb/>leué́e de Louys le Ieune de la 2o. partie du reuenu de ſes ſubiers pour vne</l>
      <l>
        <lb/>fois ſeulement; celle fut encoce la Maletrore de Charles Vl. Et parce que</l>
      <l>
        <lb/>les Eſtats virent que depuis S. Louys, les leuées ſe faiſoient comme ordi¬</l>
      <l>
        <lb/>naires, il y fut arreſté en preſence de Philippes de Valoisl’an 1;3. q’il</l>
      <pb n="19"/>
      <l>
        <lb/>9</l>
      <l>
        <lb/>ne s’en ſeroit aucune ſur le peuple ſans ſon couſentement. Les Deputez</l>
      <l>
        <lb/>des trois Eſtats tenus à Tours firent à Louys I. par fome de don pour</l>
      <l>
        <lb/>deux ans ſeulement quelque ſomme conſiderable comme vn oétroy qui</l>
      <l>
        <lb/>fut eſgalé ſnr leſdits eſtats, ſans toutesfois tiret à conſequence, &amp; ſans</l>
      <l>
        <lb/>que ledit octroy puſt eſtre appellé Taille ou impoſt. Et fut remonſtré aux</l>
      <l>
        <lb/>eſtats tenus en la meſme Ville ſous Charles V 1 I. par Philippes de Co¬</l>
      <l>
        <lb/>mines qu’il n’y auoit point de Prince qui euſt pouuoir de leuier impoſt ſur</l>
      <l>
        <lb/>ſes ſubjets, ny preſcrire ce droict, ſinon de leurt conſentement. Bon Dieu</l>
      <l>
        <lb/>que nous ſommes à preſent eſſoignez de cette condition là! En ce temps¬</l>
      <l>
        <lb/>à, ſi quelque neceſſité́ preſſante obligeoit les Roys à exiger quelque tirl¬</l>
      <l>
        <lb/>but de leurs ſubjets, c’eſtoit auec des proreſtations de le ſupprimer auſſ¬</l>
      <l>
        <lb/>toſt qu’ils en ſeroient deliurez: ainſi que fit Philippes le Long, qui mit</l>
      <l>
        <lb/>le premier vn double ſur la liure de ſel; &amp; depuis Philippes de Vaſois de¬</l>
      <l>
        <lb/>clara par letrtres patentres de l’ain ;a8. qu’il ne vouloit, ny n’entendoit</l>
      <l>
        <lb/>que le droict de Gabelle, qui eſtoit pour lors de quatre deniers pour liure,</l>
      <l>
        <lb/>fut incorporé au Domaine. Eſt ce là vne marque d’vne puiſſance ſouue¬</l>
      <l>
        <lb/>raine ſut nos biens ! la Monarchie eſt la meſme qu’elle eſtoit; le Roy à</l>
      <l>
        <lb/>preſent regnant l’a euë par ſucceſſion. En ce temps là l’on ne leuoit rien</l>
      <l>
        <lb/>ſur les ſubiets que par leur conſentement, &amp; auiourd’huy on leut rauis</l>
      <l>
        <lb/>rone ce qu’ils ont en depit d’eux. Conſiderez cecy infames Partiſans, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ceſſez de nous vouloir faire paſſer le gouuernement de Prance pour</l>
      <l>
        <lb/> 57</l>
      <l>
        <lb/>deſpotique.</l>
      <l>
        <lb/>Ce ſon-là les leçons que la Reyne denroit ſfaire apprendre au Roy ſon pfs ea¬</l>
      <l>
        <lb/>fils; elle denroit luy repreſenter par ces enxeoples qu’iſ ne doit pas abuſer ſo
        deyrands</l>
      <l>
        <lb/>de ſon aothoriteé́, &amp; que les Taiſles qui montent auſlourd’huy à des ſom
        renblos¬.</l>
      <l>
        <lb/>mes ſi exceſſiues ne luy ſont point deuës ſelon les loix du Royaume, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>que iamais les Rois ſes predéceſſeurs ne Ies one leuées que par violen¬</l>
      <l>
        <lb/>ce, ou par tolerance. Il eſt vray que c’eſt là vne ſcience que nons ne ſça¬</l>
      <l>
        <lb/>uons poine auioutd’huy, où nous ſommes ſi accouſtumez à l’eſclauage</l>
      <l>
        <lb/>que nous ne pouuons eroire que nos peres ayent iamais eſté libres; mais</l>
      <l>
        <lb/>qu’elle luy apprenne s’il luy plaiſt que ce n’eſt pas le plus ſeur pour vn</l>
      <l>
        <lb/>Roy que de tenir ſes ſubjets en bride par la violence des extorſions; car</l>
      <l>
        <lb/>en penſant leur oſter les noyens de ſe rebeller, on ne capiue pas leurs</l>
      <l>
        <lb/>volontez pour cela, &amp; toſt ou tard, à la inoindre eſperance de mleuix, ils</l>
      <l>
        <lb/>ſecouent volontairement le ioug, ſans anoit egard, ny à ſerment ny à re¬</l>
      <l>
        <lb/>ſpet. Quelle luy faſſe voir que les inuenteurs de nouueaux impoſts ont</l>
      <l>
        <lb/>eu pour l’ordinaire des fins fort tragiques, &amp; que les Roys n’ont pas eſté</l>
      <l>
        <lb/>exempts du bouleuerſement, tant en leurs perſonnes qu’en leuts Eſtats:</l>
      <l>
        <lb/>car ſans parler des nottes d’infamie, dont les peuples marquent la repu¬</l>
      <l>
        <lb/>-tation dés Princes pour tel ſujet, comme firent les Rormains à l’endroit de</l>
      <l>
        <lb/>leurs Cenſeuts Liuius &amp; Claudius, qu’ils nommerent les Sauniers pours</l>
      <l>
        <lb/>teſmoigner la haine qu’ils leur porroient, ſans parler encore d’vn certain</l>
      <l>
        <lb/>Acheus Roy des Lydiens, qui fut pedu par ſes ſujes, les pieds en hau</l>
      <l>
        <lb/>&amp; la tefte en la riuiere, caaſe d ſubſides qu’il vouloir elger. Qu’elle</l>
      <l>
        <lb/>ſcache que Philitus fut en jpartie canſe de ſa halhe que les Sjracuſains</l>
      <pb n="20"/>
      <l>
        <lb/>concenrent contre Denys le Ieune, leur Tyran, &amp; finalemnent de ſa perte,</l>
      <l>
        <lb/>à cauſe des exactions violentes qu’il exerçoit ſur eux Au commenceament</l>
      <l>
        <lb/>de cette Monarchie vn nommé Procletes, fut lapidé par les habitans de</l>
      <l>
        <lb/>Treues, pour auoir conſeillé au Roy Theodebert de charger ſes ſubjets</l>
      <l>
        <lb/>ene en le eneneneeul le ne e tereonre ſete</l>
      <l>
        <lb/>France, &amp; luy fir petdre ſa couronne. Il n’y a pas vn fiecle que George </l>
      <l>
        <lb/>Preſchon futs euelement emeté ? mot i &amp; que Henty Roy de Suede.J</l>
      <l>
        <lb/>dont il eſtoit le Gouuernenr fuſt chaſſe de ſon Eſtat pour le meſme ſujet.!</l>
      <l>
        <lb/>Nos Hiſtoüres nous marquent vne infinité de pareils exermples. Du temps</l>
      <l>
        <lb/>Eie e eeiee eereeieeieie</l>
      <l>
        <lb/>porta ſi auant que l’on egorgea des Daciers iuſques ſur les Autels, comme</l>
      <l>
        <lb/>des victimes publiques. Sous Charles V L toute la Francene fut-elle pas</l>
      <l>
        <lb/>ſur le point de changer de Maiſtre, &amp; quoy que les leuées, &amp; contcibu¬</l>
      <l>
        <lb/>tions ſe fiſſen auec quelques formes d’Eſtats, &amp; pour la neceſſité; neant¬</l>
      <l>
        <lb/>moins le peuple faiſant touſiours inſtance conſtre Maiſtre lean de Mon¬</l>
      <l>
        <lb/>taigu, lncéndant des finances, autheur de nouuelles Daces, l’on fut con¬</l>
      <l>
        <lb/>traint de l’abandonner, &amp; eut la teſte tranché́e aux Hales,auec vne doloi¬</l>
      <l>
        <lb/>re, quoy qu’il euſt fait baſtir les Celeſtins &amp; donné la groſſe cloche de</l>
      <l>
        <lb/>Noſtre Dams. Mais à quoy bon chercher des Hiſtoires anciennes, puis</l>
      <l>
        <lb/>que nous voyons tous les iours par effer, la haine que les pesples porent</l>
      <l>
        <lb/>aux Partiſins, n’y ayane preſque poiut de Prouince, ny de Ville en France,</l>
      <l>
        <lb/>où l’on n’en air maſſaeré́ quelqu’vn depuis rente ans.</l>
      <l>
        <lb/>Et ne ſere de rien de dire que ceux qui l’ont fait en ont eſté punis, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>que les Jilles qui ont refuſé d’obeyr aux ordres des Partiſans ſuperieurs,</l>
      <l>
        <lb/>ont eſté eraictées en ennemies par les gens de guerre qu’on y a enuoyez</l>
      <l>
        <lb/>pour viure à diſcretion, teſmoin la Ville d’Angers l’an paſſé: il ne ſert dis¬</l>
      <l>
        <lb/>e rſen de parler de la ſorte, l’on ne peut pas vaincre les ſentimens, ny les</l>
      <l>
        <lb/>volontez; cel void vn exemple de chaſtiment deuant ſoy qui eſpére eſtre</l>
      <l>
        <lb/>plus heureux dans le meſme crime, &amp; le pouuoir euiter. Ce ſont des ſe¬</l>
      <l>
        <lb/>crets qui ſe meſnagent en haut, &amp; où nous n’y voyons tien.</l>
      <l>
        <lb/>Ie ſçay bien qu’on peut encore repartirs que quand les penples ſe ſont</l>
      <l>
        <lb/>ſouſleuez, l’on a ſceu prendre le temps, &amp; les chaſtier à propos, que les</l>
      <l>
        <lb/>vrais Politiques diſſirmulen pours quelque temps, iuſques à ce que ette</l>
      <l>
        <lb/>beſte indomptable ait pouſſeé ſon plus grand effort; que ce ſeroit ietter de</l>
      <l>
        <lb/>Phaile dans le feu, que vouloir chaſtier vn peuple quand tout conſpire à</l>
      <l>
        <lb/>la réuolte, mais qu’on luy cede quelque choſe en apparence, pour luy ſer¬</l>
      <l>
        <lb/>rer apres plus fortement la bride, &amp; luy donner de l’eſperon, que les Rois</l>
      <l>
        <lb/>ne ſont iamais chiches d’accorder à leurs ſubjets ce qu’ils veulent en cé́t</l>
      <l>
        <lb/>eſtat là, parce qu’ils n’en tiennent rien, s’ils ne veulent; ſi bien qu’apres</l>
      <l>
        <lb/>tout les rebellions cauſent vne perte inévitable à des ſubjets. Quand</l>
      <l>
        <lb/>i’aduouërois tout cela, c’eſt preſenter à des peuples animez vn mauuais</l>
      <l>
        <lb/>miroir, que de leur faire voir qu’il n’y a iamais eu de ſeureté à s’aceommeo¬</l>
      <l>
        <lb/>der auec les Rois; car qui eſt ce qui ne void que pour éuiter pareil chaſti¬</l>
      <l>
        <lb/> oent, il n’y a tien qu’on ne faſſe? quand ce ſeroit auec la plus grande i¬</l>
      <l>
        <lb/>iuſtice</l>
      <pb n="21"/>
      <l>
        <lb/>iutice dumonde, qu’on détrôneroit les Rols legitlmes, neantmoins cette</l>
      <l>
        <lb/>conſideraion ne touche point à l’eégal de la peine qu’ou ſe repreſente</l>
      <l>
        <lb/>qu’il faut ſouffrir; &amp; l’on ſe iettera pluſtoſt entre les mains d’vn Barbare,</l>
      <l>
        <lb/>&amp;r d’vn Ennemy, que de s’accommoder auec vn Prince qui ne propoſe</l>
      <l>
        <lb/>pour artieles que des rouës &amp; des gibets; car au moins a-t’on eſperance</l>
      <l>
        <lb/>d’vn plus fauorable traittement ſous quelque autre que ce ſoit:la plus-part</l>
      <l>
        <lb/>des reaolutions des Eſtats ſont atriuées par là,&amp; ſans que i’apprehende</l>
      <l>
        <lb/>d’abuſer du temps, &amp; d’eſtre trop long, i’en marqueois aſſez pour preu¬</l>
      <l>
        <lb/>1 53</l>
      <l>
        <lb/>ue de non dire.</l>
      <l>
        <lb/>Ie rouiens donc à ma propoſition, &amp; dis que la Reyne deuroit faire li¬ Leron a¬</l>
      <l>
        <lb/>re, &amp; comprendrte ces Hiſtoires-là au Roy ſon fils, &amp; le nourrir dans vn
        &amp;.</l>
      <l>
        <lb/> amour pour ſes ſubiéts au lieu de l’animer à la vengeance contre les Pari.</l>
      <l>
        <lb/>ſiens &amp; tous ſes autres fidelles ſeruiteurs: Car ſi les peuples, comme il</l>
      <l>
        <lb/>eſt infaillible, ont counoiſſance de certe nourritutes que dirõc-ils en eux¬</l>
      <l>
        <lb/> eſnes, s’ils ne le declarét tout laut; que penuent-ils atrendre de meil.¬</l>
      <l>
        <lb/>leur que par le paſſés quoy,il y a trente ans qu’ils ſont ſous vne tyrannie,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; l; en voyent rene autres qui viennenr, ou dauantage. qu’il leur fau.</l>
      <l>
        <lb/>dca eſtre encore pis ? à quoy ſe doiuens-ils reſoudre? les traits de la neceſ¬</l>
      <l>
        <lb/> ſte ſont cuiſans,&amp; tel ſe oid oblſgé de faire ce qu’il s’auroir iamais pen¬</l>
      <l>
        <lb/>ſé. C’eſt vrn perbicieusx conſeil qu’on a donné à la Reine de luy faire riſ¬</l>
      <l>
        <lb/>quer le tout pour le tout; elle commaemce à en voir la conſequence, elle a</l>
      <l>
        <lb/>crû n’auoir que le Padement de Paris teſte, elle luy fait la guerre, &amp;e</l>
      <l>
        <lb/>ie ne ſçay fielle n’a point afaire de ly auiourd’ary pour eſtre maainrenué,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ie ne ſçay s’il en poutroit veft à bout quand il l’enrepredroit Ellde a</l>
      <l>
        <lb/>ietté le dé la prnaiere,e ay era faise,ils n’enſont plus les maiſtes,nay lv,</l>
      <l>
        <lb/>ny l’aurre; c’eſt à la forcune à iouër à ſoa cour, où plutoſt à Dieu à faiss</l>
      <l>
        <lb/>voir vn effſet de ſa ſouueraine puiſſance.</l>
      <l>
        <lb/>La Reine ne doare pas, ſi on n la latte, quetout le monde la cdanns,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ſ la voix du pouple eſt la voix de Diea, qu’elle tise la cõſeqence. C’et</l>
      <l>
        <lb/>ne des gandes marques quil y ait d’vn changement d’Eſtar, quand les</l>
      <l>
        <lb/>peuples n’ont plus de teſpet, ny de craice ponr leurs Souuerains, &amp; qu</l>
      <l>
        <lb/> les meat au pis faire:Denis le Tyran voulut bien changer de barerie,</l>
      <l>
        <lb/>quand on luy rappata qae ſes ſubjes ne ſe ſoucioient plus des ſes rages,</l>
      <l>
        <lb/>ny de fes touraensmais il n’en eſtoit plus temps; &amp; iugea bienqu’il ’eſtoit</l>
      <l>
        <lb/>perdas, conme eni effet, ſi-toſt que ſon eanemy ſe fut pteſenté vers Syra¬</l>
      <l>
        <lb/>eaſe, tout le made s’y retira comme à vn azyle, &amp; luy, fus abandonn</l>
      <l>
        <lb/>mniſorablemaat, deſpoüiillé de ſon Eſtat, &amp; reduit à l’eſclauage. Voilà cs</l>
      <l>
        <lb/>qu’il faat ropaeenr at Roy d’vn coſté pour luy faire apprehender de</l>
      <l>
        <lb/>nalttaitser ſes peuples, &amp; de l’autre ces ſainctes inſtrulons que donne</l>
      <l>
        <lb/>l’Emporeur Thaeodone à ſon fils Honorius dans Claudian, où il appren¬</l>
      <l>
        <lb/>dra en ſubſtane, que les arms ne eteant pas les Couronnes à l’abry</l>
      <l>
        <lb/>des coupsde la fortune, mais bien l’amnour das ſubojecs; qu’vn Peince neſe</l>
      <l>
        <lb/>pet faire aiamer par foce, &amp; que le Diademe qui ne ſubſiſte que par les</l>
      <l>
        <lb/>piques des Gadsaſt oien prés de fa chaute; que celuy qui peaſe epou¬</l>
      <l>
        <lb/>uanar às t par e nabre de ſes Satellites, craind plus qu’il ’et</l>
      <l>
        <lb/>FE</l>
      <pb n="22"/>
      <l>
        <lb/>A2</l>
      <l>
        <lb/>craind, &amp; que pour eſtre en ſeureté, il vaut mieux faire le pete, &amp; le Ci¬</l>
      <l>
        <lb/>toyen, que de faire voler les teftes des Princes ou des Conſeillets, qui</l>
      <l>
        <lb/>peuuent faire ombrage.</l>
      <l>
        <lb/>Qui erret, pla ipſe timet, Sors ift tyranns.</l>
      <l>
        <lb/>Coaeie, iaideaut clanis, forteſque tracident.</l>
      <l>
        <lb/>T ciaems patrepos geras rs Conſale caanlie.</l>
      <l>
        <lb/>Vec ibi, &amp;e.</l>
      <l>
        <lb/>O que c’eſt vne pernicieuſe Politique, que de porter les Rois à fairel</l>
      <l>
        <lb/>tour ce qu’ils peuuent pluſtoſt que ce qu’ils doiuent, &amp; que c’eſt mal</l>
      <l>
        <lb/>connoiſtré les fondermens d’vne Monarchie Royale, que de vouloir faire</l>
      <l>
        <lb/>paſſer vne authorité ſans bornes pour legitime.</l>
      <l>
        <lb/> Car outre que de cetre façon il n’y auroit nulle difference entre vu!</l>
      <l>
        <lb/>Roy &amp; vn Tyran, à prendre meſne le mot en ſa plus odieuſe ſignifica¬</l>
      <l>
        <lb/>tion; il eſt conſtant à quiconque l’examinera de prés, que déslors qu’vn</l>
      <l>
        <lb/>Roy abuſe du pouuoir que Dieu luy donne en cette qualité, &amp; qu’il con¬</l>
      <l>
        <lb/>treuient à ſon deuoir, il ceſſe d’eſtre Roy, &amp; les ſubiets d’eſtre ſubjes. La</l>
      <l>
        <lb/>raiſon en eſt euidente, mais mal-gouſté́e par les Poliriques du temps;à</l>
      <l>
        <lb/>quoy pourtant ils n’ont point de repartie: la voicy, Quand les Rois vien¬</l>
      <l>
        <lb/>nent à la Couronne, ils iurent ſur les Sainctes Euangiles, qu’ils maiu¬</l>
      <l>
        <lb/>tiendront l’Egliſe de Dieu à leur pouuoir; qu’ils obſerueront les loix fon¬</l>
      <l>
        <lb/>dumentales de l’Eſtat; &amp; qu’ils protegeront leuts ſubjets ſelon Dieu &amp;</l>
      <l>
        <lb/>raiſon, ainſi que de bous Rois doiuent faire; &amp; moyennant ce ſerment.</l>
      <l>
        <lb/>les peuples ſont obligez de leur obeyr comme à des Dieux ſur terre &amp; le</l>
      <l>
        <lb/>ſement qu’ils en ont fait aux premiers Rois, dure encore à preſent,à cau¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe de la ſucceſſion perpetuelle qui s’entretient en la France. L’vn &amp; l’au¬</l>
      <l>
        <lb/>ereoeoier edre e reſelere elere erer</l>
      <l>
        <lb/>tre ſermeut eſt reſpetif, &amp; cormme le Roy peut iuſtersent faire punir pas</l>
      <l>
        <lb/>promeſſe qu’ils ont faite de luy obeyr, comme à leur legitine Monar¬</l>
      <l>
        <lb/>que, dans tous les articles qui ne choqueat point lestrois fondameu¬</l>
      <l>
        <lb/>taux que i’ay poſé; de meſme les ſubiets ſont-ils exemps de l’obeiſſance,</l>
      <l>
        <lb/>quand les Roys violent leur ſerment: car s’ils renuerſent les loix de l’E¬</l>
      <l>
        <lb/>gliſe, qui eſt le ſubiet qui leur obeira, ou qui eſt obligeé de leur obeie</l>
      <l>
        <lb/>c’eſt la grande queſtion tneuë du temps de Henry II II. à quoy il ne pût</l>
      <l>
        <lb/>trouuer de ſolution qu’en ſe rendant Catholique. S’ils contreuiennent</l>
      <l>
        <lb/>aux loix fondamentales de l’Eſtar, comme s’ils pretenden faire tombe</l>
      <l>
        <lb/>le Royaume en quenouille, vendre &amp; aliener leur Domaſne, les ſubiets</l>
      <l>
        <lb/>ſont exempts de leur en redonuer vn autre, &amp; de leur obeir en l’autre</l>
      <l>
        <lb/>point; tout cela eſt ſans difficulté, &amp; faut conclure qu’il en va de meſ¬</l>
      <l>
        <lb/>me pour la troiſieſme circonſtance du ſetmnent, que ſi les Roys ne pro¬</l>
      <l>
        <lb/>tegent leuts ſubiets ſelon le droit &amp; la raiſon conformément aux loix de</l>
      <l>
        <lb/>Dieu &amp; aux Ordonnances des Eſtats que les Cours Souesaines ſont</l>
      <l>
        <lb/>obligez de faire executer, comme les ayant en dapoſt, les abiets ſont</l>
      <l>
        <lb/>exempts de l’obeyſſance; &amp; bien dauantage, s’ils ſont opprimez iaiu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſltement &amp; auec vne violence tyrannique, qui ne peut compatir auec</l>
      <l>
        <lb/>la Monarchie Royale’où les ſubiets ne ’obligent aux Roysque paus en</l>
      <pb n="23"/>
      <l>
        <lb/>23</l>
      <l>
        <lb/>eſtre proteges contre ceux qui poutroient troubler leur repos, tellement</l>
      <l>
        <lb/>que s’ils le troublent eux meſmes, ils ceſſent d’eſtte Roys &amp; les ſubiers</l>
      <l>
        <lb/>d’eſtre ſubiets. Auſſi voyons-nous que quoy que les Romains n’euſſens</l>
      <l>
        <lb/>rien tant à cœur que d’eſtendre leur ſeigneurie, &amp; de faire de nouuelles</l>
      <l>
        <lb/>conqueſtes, neanmoins ils n’one iarais ahorisé les reuoltes des ſub¬</l>
      <l>
        <lb/>iets contre leurs Princes legitimes qu’en cas d’vne iniuſte oppreſſion; &amp;</l>
      <l>
        <lb/>eſt certain que les penples ont pluſtoſt eu recours à eux, qu’eux aux peu¬</l>
      <l>
        <lb/>ples pour faire chaſſer les Roys qui abuſoient de leurt authorité, teſnoin</l>
      <l>
        <lb/>Ies villes de la Grece qui leur enuoyerent des Deputez pour les prier de</l>
      <l>
        <lb/>les aller ſecourir contre leurs Tyrans. Il eſt vray qu’ils eſtoient bien aiſe</l>
      <l>
        <lb/>de rencontter des occaſions &amp; des pretextes i fauorables: car comme ils</l>
      <l>
        <lb/>croyoient que c’euſt eſté vne iniuſtice que d’exciter vne reuolte &amp; de cor¬</l>
      <l>
        <lb/>rompre des ſubietrs, auſſi s’imaginoient-ils qu’ils euſſent commis vne</l>
      <l>
        <lb/>laſcheté trop grande s’ils les euſlent laiſſez dans vne oppreſſion iniuſte</l>
      <l>
        <lb/>quand ils auoienst recours à eux, tant il eſt vray que les ſubiets ne ſont</l>
      <l>
        <lb/>obligez aux Roys qu’entant qu’ils ſont Roys , &amp; qu’ils n’abuſent pas de</l>
      <l>
        <lb/>leur authorité. Il n’en va pas de meſme dans la Mouarchie ſeigneuriale,</l>
      <l>
        <lb/>ou les ſubiets ſont bien obligez par ſerment au Monarque, ſans que le</l>
      <l>
        <lb/>Monarque s’oblige à rien s’il ne veut, &amp; de quelque violence qu’il vſe</l>
      <l>
        <lb/>enuers eux, ils nont iamais de iuſtes ſuiets de ſe rebeller ( ie parle icy</l>
      <l>
        <lb/>ſelon le droit des gens &amp; non pas ſelon les maimes du Chriſtianiſme)la</l>
      <l>
        <lb/>raiſoneſt, parce que le Monarque ne ſe defait iamais de la qualité de</l>
      <l>
        <lb/>Seigneur, &amp; qu’vn Seigneur, à prendre le mot en ſa rigueur, n’a point</l>
      <l>
        <lb/>d’autte loy que ſon eſpee, pouuant receuir quand il veut rauir, &amp; biens</l>
      <l>
        <lb/>&amp; vies de tous’ ſes ſubiers, faire d’autres Coloanies &amp; de nouuelles pen¬</l>
      <l>
        <lb/>plades, comme il le pouuoit quand il les a premierement aſſuietis par</l>
      <l>
        <lb/>la voye des armses.</l>
      <l>
        <lb/>Il faut donc que le Prince d’vne Monarchie Royale ſoit ſoumis à ſes</l>
      <l>
        <lb/>ſubiets, &amp; qu’il n’oſe faire ce qu’il voudcoit bien, crainte de les ofſenſer;</l>
      <l>
        <lb/>Nullement, mais leRoy &amp; les ſabiets ayant vn meſme Dieu pour maiſtre,</l>
      <l>
        <lb/>ſes loix &amp; ſes commandemens doiuent eſtre la cegle de leurs actions. Ces</l>
      <l>
        <lb/>grands Politiques oſeront-ils dire que Trajan ne ſe comporta pas en Em¬</l>
      <l>
        <lb/>pereur quand il fit Licinius Sura ’refet du Pretoire, &amp; qu’en luy dõ̃nant</l>
      <l>
        <lb/> !</l>
      <l>
        <lb/>I’eſpeée nuë qui eſtoit la marque de ſa charge, il luy dit, ie te donne cette</l>
      <l>
        <lb/>eſpee, Sura, dont tu me ſeruiras fidelement ſi ie te côõmande quelque cho. Dian on
        la</l>
      <l>
        <lb/>ſe ſelon le droirt &amp; l’equité, ſin6, ie te diſpenſe de ton obeyſſance, &amp; ſeray
        i d Tre¬</l>
      <l>
        <lb/> s.</l>
      <l>
        <lb/>bien aiſe que tu t’en ſerues contre moy-meſme. Pénſons nous qu’Alexan¬</l>
      <l>
        <lb/>der Senetus euſt moins d ppuoit &amp; d’auhorité que Caligula ou qu’Ie¬</l>
      <l>
        <lb/>liogabalus, parce qu’il n’en abuſoit pas ôme eux; que Tacius fut moins</l>
      <l>
        <lb/>Empereut que les autres parce qu’il ne vouloit rien faire ſans l’aduis &amp;</l>
      <l>
        <lb/>le conſentemen du Senar; &amp; pour parler de nos Roys, Louys X I I. qui</l>
      <l>
        <lb/>qui eſtoit les delices du peuple &amp; qui faiſoit conſcience de leuer quelque</l>
      <l>
        <lb/>choſe ſur luy crainte de le faire cries, eſtoit-il moins Roy &amp; moins abſo¬</l>
      <l>
        <lb/>lu que n’eſtoient ſes deuanciers? Hensy I I I. a-t’il eu rmoins d’athorireé</l>
      <l>
        <lb/>que Louys X III. pou n’auoir pas fais ſaute la tete à des Monnorécy,</l>
      <pb n="24"/>
      <l>
        <lb/>Cladas</l>
      <l>
        <lb/>s 4. Caaſ.</l>
      <l>
        <lb/>d’Haas.</l>
      <l>
        <lb/> des Matillacs, à des de Thau &amp; à des Cin Mass, &amp; pour n’auois pa</l>
      <l>
        <lb/>fait tant empiſonner &amp; exile de CGonſeillers &amp; de Preſdens, qu’il y en a</l>
      <l>
        <lb/>eu ſous le regne preedeat, &amp; deaais la Regence? mdis le malheur et</l>
      <l>
        <lb/>qu’on ne fait iamals onceuoir aux Roys ce qu’ils doiunt, mais c qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>peunent, &amp; comblen leur aothorité a d’eſtenduë, contre la maxime &amp;</l>
      <l>
        <lb/>IJinſtrustion que dlonaoit le Grand Theodoze à ſon fits,</l>
      <l>
        <lb/>ec ribs qui licaas, ſed qid feciſe dacebis</l>
      <l>
        <lb/>Oecyae, tege daaetr epeſtaus bomeſti,</l>
      <l>
        <lb/>D’oâ viennent donc tous ces deſordres? c’eſt de vous, Meſſieurs, par.</l>
      <l>
        <lb/>enet done moy, ſi ie le diss car ſi vous vous oppoſiezverremet À ces iniuſe.</l>
      <l>
        <lb/>anual a &amp; tyranniques procedares deés leur naiſſance, on ne les verroit
        eſclorre</l>
      <l>
        <lb/>oaiamas. qu’à la confuſioa de leurs Aurheurs,&amp; à l’honneur de voſtre Compagnie.</l>
      <l>
        <lb/>Ny a- t’il pas lieu de s’eſtonnes que vous qui eſtes les Depoſitaires de ce</l>
      <l>
        <lb/>q’il y a de plus ſacé das nos Loix, ayez ſi long-œmps toleré le rrafi</l>
      <l>
        <lb/>mfame du ſang des ſubjes du Roy i’ay cent fols ouy dire dans les Pro</l>
      <l>
        <lb/>uinées, que tout le nal ne venoit que de vous, qu’on ne demandoit pas</l>
      <l>
        <lb/>mieux qu’à ſecoüier ce ioug lnſupportable les Minitres Partiſans, poar.</l>
      <l>
        <lb/>eu que vous donnaſſi ſe branſte, puis que voſtre Parlenent et ſara</l>
      <l>
        <lb/>ontredir, le prenier mobile de la France; &amp; ie puis adiouſter auec veri¬</l>
      <l>
        <lb/>que vous eftes conplices de tout le maal qui s’et fait depuais tant d’anaées,</l>
      <l>
        <lb/>horſmis depuis le mois de May dermier que vous comnançaſtes enſua à</l>
      <l>
        <lb/>vous réaelles d’vnme nalheareuſe léhargie, qui vus a ſi loog-emps te¬</l>
      <l>
        <lb/> haus ſans poux, &amp;t ſans médenant.</l>
      <l>
        <lb/>I me ſouuient à ce ptopos de cœrtains diſcoars qu’os dit, que tdint l</l>
      <l>
        <lb/>Plaiſant, aurrement le bouſſon du Roy, ſuar le ſujet des duels d granod</l>
      <l>
        <lb/>Berheiltle,qui anoit defia taé ſeize Centilslaonames, au caubaat doaa¬</l>
      <l>
        <lb/>me à hommne; &amp; comme on demandoit au Roy ſa gtace pour le ſeizieſm,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; que le Roy n’en vouloit point ouys parler, à cauſe de tant de meur¬</l>
      <l>
        <lb/>res qu’il auoit cõmis,ce fou luy dit, que Boucheuille n’eon auoit tué qu’vn,</l>
      <l>
        <lb/>de que le Roy auoit tué les autres, parce que e’il l’euſt puny dé́s le con.</l>
      <l>
        <lb/>mencement, ſeton ſes Odonancs, il a’en euaſt pas tué dauantage. ’en</l>
      <l>
        <lb/>puis dire antant de vous, Meſſieus, &amp; prde la liberté́ d’n ſou qui</l>
      <l>
        <lb/>eftoit ſage, en vous ranonſtrant qe fi vous auez clhaſtié dés le corome¬</l>
      <l>
        <lb/>ement les brigandages du regne paſſe, aoas n’en ſerions pas où nous en</l>
      <l>
        <lb/>ſommes maintenant.</l>
      <l>
        <lb/>A qui penſez-vous que les peuplés piſſeat adreſſerleuss plaines, fi</l>
      <l>
        <lb/>ce n’eſt à vos lront-ils au Conſeil du Ry, où l’on ne met quaſi plus que</l>
      <l>
        <lb/>des Partlſans, pour ſe plaindre des ecorſions qu’ils fontc’eſt à dire, iont¬</l>
      <l>
        <lb/>ls deuant des luges qui ſont parxiesll n’y a pas d’appaene, &amp; le peu de</l>
      <l>
        <lb/>Iuoſtice quoi s’y rend, faſt heſme apprehender aux plus laſtes d’enanoir des</l>
      <l>
        <lb/>Artreſts à lear altantage. Pontquoy verlfiez vous les Eliéts da Reyeſt-</l>
      <l>
        <lb/>par fortne ſeulemnsent &amp; par vne vieille couſtmmneroa bien ſi c’eft parce-que</l>
      <l>
        <lb/>yous ſeruez deharriete à éetee authotité Royal, &amp; que vaus aliez daoit</l>
      <l>
        <lb/>d’examlner ’ils ſone taſtes. Vous ſogaue leux que moy que les penples</l>
      <l>
        <lb/>’ont aucune voix dbeatlasees out cela, ſi ce n’eſt par oaus qui eâes</l>
      <pb n="25"/>
      <l>
        <lb/>aomme leurs Depotez; &amp; quand l’ay dit qu’ils etoiens par fois exemp</l>
      <l>
        <lb/>de l’abeyſſnce, le nenaends pas que les pactieulies ſe puiſſent aroger ce</l>
      <l>
        <lb/>droiét, autremens ils ſe feroient iuſtice à éux meſmes ſelon leur caprice, c¬¬</l>
      <l>
        <lb/>qai ne ſe peut pas, mais blen quand ils ſont authoriſn par vos Atreſts qui</l>
      <l>
        <lb/>tieanent lieu d’Eſtats &amp; d’Ordonnances.</l>
      <l>
        <lb/>ne ou dome i vomu pui, que depuls que le Paeeuſe¬</l>
      <l>
        <lb/>dentaires ſont inſtituez, pour rendre plus commodément la luſtice aux</l>
      <l>
        <lb/>ſubiets du Roy, l’on n’a ienu les Eſtats que pour rernedier aux deſordres</l>
      <l>
        <lb/>qui arriuene de temps en tempa en l’adminiſtrationqu’on leut en a donnaé</l>
      <l>
        <lb/>les Ordonnances, comme en depoſt, pour les faire executet en leur fome</l>
      <l>
        <lb/>&amp; eneut, &amp; qu’ils en ſont chargez, tan de la pare du Souuerain que des</l>
      <l>
        <lb/>ſubjes: ſi bien que l’on peut conclurre conformémeae à a popoſition,</l>
      <l>
        <lb/>que tonte la corroption qui arriue dans l’admiuiſtratioa de l’Eſtat , oe</l>
      <l>
        <lb/>proulen que de la laſche rolerance des Par mens &amp;x que les Rois,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; les peaples leur peuuent demander raiſon d’vae iuſtice ſi mal adnmi¬</l>
      <l>
        <lb/>1 2</l>
      <l>
        <lb/>niſtée.</l>
      <l>
        <lb/>Tay blen que vous medixez que vous eſtes op pees du Soleil ponr pme ¬</l>
      <l>
        <lb/>ae cligner pas les yeux, qu’il ſe rouue rop pru d’aiglons pauy vous Paoloaent.</l>
      <l>
        <lb/>qui piſſent en ſappoae les rayans, que la violence d’vn coſte&amp; la diui¬</l>
      <l>
        <lb/>lon e voſtre Copagnle de l’aute,vous afſorcez de faire des choſes que</l>
      <l>
        <lb/>vons ſçaulez etre ore la luſtice, qu’il y a pe de Catons en ce ſiecle</l>
      <l>
        <lb/>qui aillent au Palais au traners des picques, &amp; qui faſſont tembler les ar¬</l>
      <l>
        <lb/>mes ſans armes, comme fit l’Ancien d’Vrique celles de ſon Collegue qui</l>
      <l>
        <lb/>le. vouloit empeſcher de paitler pour le bien public. Voilà, ce me ſemble,</l>
      <l>
        <lb/>ce que vous pouaez repliquer àceux qui vous accuſent da trop de conai</l>
      <l>
        <lb/>uence. Mais parlons,ie vous ſapplie, ſerieuſement, eſt-celà faire l’office de ſpaſ
        à</l>
      <l>
        <lb/>uges, &amp; de Iuges Souuerains ? Si vous n’eſtes eſtablis que pour faire la s
        Refpaaſa</l>
      <l>
        <lb/>podlonté du Roy à l’aueugle à la bonne heure; mais en ce cas là il n’a que</l>
      <l>
        <lb/>faire de ous, &amp; leés peuples enaae moins ce Conſeil d’en aut ſuſfit,</l>
      <l>
        <lb/>puis qu’auſſi ben l’on ’a point d’auere raiſon, ſinon queie vola ſi iube,</l>
      <l>
        <lb/>ft pr raionms volnaus. Qu’eſt-il beſoin que des pleuples viennente de</l>
      <l>
        <lb/>fi loin vets vous, ſi voſtre pouuõir ne s’eſtend qu’à fai re iuſtice entre</l>
      <l>
        <lb/>Pierre &amp; lacques? ils troueront la meſme choſe aupres d’eux en leurs</l>
      <l>
        <lb/>Pteſadliaux &amp; Senecaauſſées; &amp; s’il n’y auoit que cela, l’on pourroit</l>
      <l>
        <lb/>dire qu’il n’y auroit rien de ſi inutila que les Cours de Parlement.</l>
      <l>
        <lb/>Mais i’ay d’auttes ſentimes pour vos Compagniss, &amp; vous meſmes</l>
      <l>
        <lb/>en deue auoi de bien plus gtands, parse que vous en cooiſlez miau</l>
      <l>
        <lb/>le nefie.</l>
      <l>
        <lb/>Tiiauns que ſ voua m’aceotdez que vous auea droit, oomme il eſt</l>
      <l>
        <lb/>vraiy, de vous oppoſer haeoars à la venaion des peples, &amp; de caſſer</l>
      <l>
        <lb/>les faar Aereſts dus Conſeil d’en haut, quand ils choquent voſtre liberté,</l>
      <l>
        <lb/>ecelle es pauples; vous m ’accorderez auſſi que vous eſtes obligez de l</l>
      <l>
        <lb/>aire geaauſinaenr, a qu’il faus abadonnet vos Chges.</l>
      <l>
        <lb/>, Chargar do</l>
      <l>
        <lb/>ee ps n rulnniſrion de la uſdlie qui feaur dheadhi- T</l>
      <pb n="26"/>
      <l>
        <lb/>asaux Roya, ſi oe a’et en laéadlans bonnes oep’aſtpas l aû faait paltls</l>
      <l>
        <lb/>laerite: la Ilaûtieeot ctop auguûte d’olle aneſaae, &amp; donea dauaor¬</l>
      <l>
        <lb/>ges à en homode car paur e eſtettalhis, &amp;&amp; i la lasrie ſt paaa¬</l>
      <l>
        <lb/>nabl à des Courtifaas,elleet criainelle dans des lgesqai e ſout lages</l>
      <l>
        <lb/>que pour la ponir, puis qu’elle et la mere de l’iniutice. L’eſclade dl</l>
      <l>
        <lb/>Coair eſt bien diſferente de elle du Parlement; en odl-lhon apped à</l>
      <l>
        <lb/>latrer addroitemaat, &amp; à checher dequoy plaire ant Rois, &amp; en adle¬</l>
      <l>
        <lb/>cy oouces les perſes doluent tendre à cha ſtier les fohes, &amp; à tendne la</l>
      <l>
        <lb/>aſtiee s eelleaent qu’eſtant impoſſible de ſeruiir deux àaiîses i diſfess</l>
      <l>
        <lb/> as hais l’m aynr l’autre, l’on peut dire d’nm Magiſras qui fat le</l>
      <l>
        <lb/>Cburiſan pa hateaeſ ou pai affectiorr, q’il quitte ſon ofics de uge</l>
      <l>
        <lb/>pour eûtrs faube à ora qu’il a’en vſe coame faiſoi Callilhaeues chaes</l>
      <l>
        <lb/>lexadreCe gtand Pailophe voyan que ſon Matre ſe meſoonnolfſair,</l>
      <l>
        <lb/>&amp;e qil ſe partoit à des encox de violaace &amp; de bouche, mal-ſes à la</l>
      <l>
        <lb/>apaeatlan qa’il aocqueroit enfes conquoûtes , l’aduectiſſoie de ſes deffaus</l>
      <l>
        <lb/>auec beaucoup de liberté, ce que le Roy auoit bien peine à ſouffrindle¬</l>
      <l>
        <lb/> naen qa’Aritote-chgams qu’il o layen pricadt, lay dit v iour, Cal.</l>
      <l>
        <lb/> lithenz, o id e faat poine appocher des Roys, ouil les fant vn pe</l>
      <l>
        <lb/>laaeau oontairo, epliqae Calliſtheae, oa il n’e faar oi approchar,</l>
      <l>
        <lb/>us il lour faat diae la verité Ie pardoacsois à des Courtiſanis, quaand ils</l>
      <l>
        <lb/>e ſesoent pas ſ rigatoer: nais il eſt pas ſupportable de voir des</l>
      <l>
        <lb/>E mpu uendadeeopgpſe A Pnaoea</l>
      <l>
        <lb/>ls la oyoient ſi aaaaifeſa..</l>
      <l>
        <lb/>G,,ai i uui eromene qoo faat à cene qai ot cene er¬</l>
      <l>
        <lb/>eé que ie dis qu’iſl fat aaoir, ’eſt-ſ pas ſafiſant-defonsner les mieux</l>
      <l>
        <lb/>ientrioanez? iſ et ay, Meſſieus, que vons pouaaes dlie ce qgae diſoi</l>
      <l>
        <lb/>ateois Cicero ca paei,qasaar dia agrgoais ſeri¬</l>
      <l>
        <lb/>aaus, rauſaminas; ſed aosas &amp; aaſisgs ſ aiar tiabaas,</l>
      <l>
        <lb/>.1S.daa. ça ulà fiereainona. En effet, la ars s lebanniſſement de yvos ftes</l>
      <l>
        <lb/>’Amie. otoiene por vous faſe appehends de diase vos ſentinaems auee librée</l>
      <l>
        <lb/>nai vous aues enfia teconnu que lesoaux qu’lls ont ſoufferts, eſtoien</l>
      <l>
        <lb/>blon rmolindrs que ceux qu’on vous a faie ſoaffrisr depais, s’il eſt vray qu’û</l>
      <l>
        <lb/>’y a pois de uournert plans rlgoaaeunx à des homames de cœur que de vi¬</l>
      <l>
        <lb/>a ſans hoaneur, ou qae de mourir lentement par des apprehenſians c¬</l>
      <l>
        <lb/>luoles,. C’oſt vne claoſs faiee, eſueille vos eſprits aintenant, &amp; a¬</l>
      <l>
        <lb/>io oeoarages,teue la Feaacevous cendle bcas, ne la delaiſſez pâi</l>
      <l>
        <lb/>adle ai ſes eſſors, &amp; ſaüiile le rete de ſes vaines pous vous aites</l>
      <l>
        <lb/>vniſſez vous eſtroitement, ear l’vnion de voſtre Compagnie e pl</l>
      <l>
        <lb/>be que outes les ames que l’oa vos ſçaaoit oppoſer; d’o vient</l>
      <l>
        <lb/>qa eo n’oſtoie pas aas raiſon que le eatRoaaain d’aſenmsbloit le pla</l>
      <l>
        <lb/>ſoauent au temple de la Ceneotde, &amp;s que Q Maneis etant Caada,</l>
      <l>
        <lb/>ſt mttre a cots les Cos, ds ftausde cetueéeſſe, auee des ¬</l>
      <l>
        <lb/>; * aaas que le &amp;aaa na ſs doaou aaais paaas</l>
      <l>
        <lb/>opai.</l>
      <pb n="27"/>
      <l>
        <lb/>C’eſt quoy tonte la France vous conluare, &amp; tmoypaleuluremet</l>
      <l>
        <lb/>qui finis par ces paroles de iceronMaga vi, naga noas at vm,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; idos ſaneieis Semaeus, C’et</l>
      <l>
        <lb/>MESSIE VRS,</l>
      <l>
        <lb/> Voſtre tres-hurble, &amp; tres obeyſſan</l>
      <l>
        <lb/> ſeruireur.</l>
      <l>
        <lb/>AV LECTEVR,</l>
      <l>
        <lb/>VL y a deſia long emps que cette Lettre deuoit paroiſtre, mais</l>
      <l>
        <lb/>quelques conſiderations en ont empeſché. L’Auear a mandé</l>
      <l>
        <lb/>qu’elle ſeroi ſuiuie en bref d’aune autre d la Ville de Paris, où il</l>
      <l>
        <lb/>doit nmaonftrer l’intereft qu’elle a de ſe tenmir vnie auec l Cour de</l>
      <l>
        <lb/>Parlement, &amp; quelques auis ſar le fait de la Polce o l’on</l>
      <l>
        <lb/> manque: on l’aeend à la premiere poſte, car il eſt eſloigné</l>
      <l>
        <lb/>de eente Ville.</l>
      <l>
        <lb/>t S</l>
      <pb n="28"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>Dil</l>
      <l>
        <lb/>...</l>
      <l>
        <lb/> Coogle</l>
      <l>
        <lb/>F</l>
      <l>
        <lb/>¬ ¬</l>
      <l>
        <lb/> 2</l>
      <l>
        <lb/> E</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>n.S</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
