<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3880-2_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Triomphe (le) de Paris et sa joie sur l'espérance du
          prompt retour du roi en cette ville.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=zBofuygapAAC&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Triomphe (le) de Paris et sa joie sur l'espérance du prompt retour
            du roi en cette ville.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>TRIOMPHE </l>
      <l>
        <lb/>DE PAR18</l>
      <l>
        <lb/>Sioe</l>
      <l>
        <lb/> v i o</l>
      <l>
        <lb/>a¬</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>e eie eonien</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>o¬¬¬¬¬¬</l>
      <l>
        <lb/>n¬</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>dbdo</l>
      <l>
        <lb/>LE</l>
      <l>
        <lb/>r r</l>
      <l>
        <lb/>TRIOMPHE</l>
      <l>
        <lb/>T J</l>
      <l>
        <lb/>DE PARIS,</l>
      <l>
        <lb/>ET SA IOYE,</l>
      <l>
        <lb/> Sur l’eſperance du prompt retour</l>
      <l>
        <lb/>,</l>
      <l>
        <lb/> T 7</l>
      <l>
        <lb/>DV ROY.</l>
      <l>
        <lb/>EN CETTE VILLE.</l>
      <l>
        <lb/>aa E retour du prin-temps auec ſes</l>
      <l>
        <lb/>e lere l ſeſie enene</l>
      <l>
        <lb/>é ges &amp; les frimats des ſiqu</l>
      <l>
        <lb/>ole uns yenn ſi¬</l>
      <l>
        <lb/>e nninu </l>
      <l>
        <lb/> par de ſi triſtes objects, que celuy</l>
      <l>
        <lb/>e apnout queſuaue nreneet</l>
      <l>
        <lb/>ples. Paris ne pouuoit ſouffrir</l>
      <l>
        <lb/>plus long-temps voſtre abſence, ô mon cher Mo¬</l>
      <l>
        <lb/>narque, &amp; l’on pouuoit dire qu’il auoit conçeu</l>
      <l>
        <lb/>queſque eſpece de ialouſie contre les Grores, contre</l>
      <l>
        <lb/>les Bois &amp; le Chateau deS. Germain, qui l’ont priué</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>quelque mois du ſeul object de ſes delicés, &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>ſon amour. Mais c’eſt à preſent qu’il faut que ſa</l>
      <l>
        <lb/>ioye éclatte &amp; qu’il criomphe, c’eſt auiourd’huy</l>
      <l>
        <lb/>qu’il ſe peut vanter que fa gloire va du pair auec cele</l>
      <l>
        <lb/>de Rome, la Seine n’aura pas moins de bon-heu</l>
      <l>
        <lb/>que le Tybre, &amp; le Louure que le Capitole. L’a¬</l>
      <l>
        <lb/>mour qu’il a pour vous ſurpaſſe clle que ceſte Mai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtreſſe de l’Vniuers auoit pour ſes Triomphateurs,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; quoy que Rome toute ſuperbe des conqueſtes</l>
      <l>
        <lb/>de ſon Ceſar apres ſes genereux exploicts dans la</l>
      <l>
        <lb/>grande Bretagne aye ordonné vingt iours de Feſtes</l>
      <l>
        <lb/>&amp; de prieres ſolemnelles, apprenez; ô mon Prince,</l>
      <l>
        <lb/>que c’eſt notre cœar qui chome ſecretment de</l>
      <l>
        <lb/>Feſtes pour voſtre retour. Quant à moy ie croirois</l>
      <l>
        <lb/>eſtre coupable ſi parmy les acclamations publiques</l>
      <l>
        <lb/>parmy les cris du Peuple qui ſe reſiouit, &amp; qui vous</l>
      <l>
        <lb/>benit, ie de neurois ſans rien faire, &amp; ſi quand tout</l>
      <l>
        <lb/>le Monde brt des mains pour tenoigner ſa ioye</l>
      <l>
        <lb/>les miennes reſtoient icy oiſiues en vn ſ beau ſuject</l>
      <l>
        <lb/>d’oire. le prens tane de prt au bon heus d: nsPe¬</l>
      <l>
        <lb/>e ue ie croirois eſtre coupable ſi ie gardois le </l>
      <l>
        <lb/>luee, &amp; quoy que ie neſoſ pau plus eloqueat que</l>
      <l>
        <lb/>louPeuples qui vous loient, eveorx pourant laoin¬</l>
      <l>
        <lb/>de m voi ai oere magnifi que fapon de voun lau</l>
      <l>
        <lb/>lene ſgahe point quil’a ait de emeer p orrp</l>
      <l>
        <lb/>eei Spui parenit du eoeur, pais que la plun dn</l>
      <l>
        <lb/>e armonieeſt eompoſee de voix haues &amp;de</l>
      <l>
        <lb/>pnſe oneonſirene orneie pne pu enui</l>
      <l>
        <lb/>Elnuonoepour onmer e p a leeo </l>
      <l>
        <lb/>oinre ſaia n pee plu diodeian, qus e eaigaire</l>
      <l>
        <lb/>qui</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>5</l>
      <l>
        <lb/>qui vous applaudit, &amp; qui benit voſtre heureux re¬</l>
      <l>
        <lb/>tour puis que ie veux que mon hommage dure plus</l>
      <l>
        <lb/>long-temps, &amp; qu’il deuienne enfin publie. La po¬</l>
      <l>
        <lb/>ſterité apprendra que ſi ie n’ay pas eû aſſez d’eloquen¬</l>
      <l>
        <lb/>ce pour bien parler de mon reſſentiment qu’au</l>
      <l>
        <lb/>moins i’ay eu beaucoup de zele, &amp; que i’imite ceux</l>
      <l>
        <lb/>qui ſans s’amuſer à chercher des paroles choiſies pout</l>
      <l>
        <lb/>conſoler leurs amis, courrent à des remedes, ſans</l>
      <l>
        <lb/>courit à des fleurs. Ce que ceux là font dans la dou¬</l>
      <l>
        <lb/>leur, ie le fay dedans la ioye, comme ceux qui vont en</l>
      <l>
        <lb/>deſordre pour eſtre les ſpectateurs d’vnTriomphe où</l>
      <l>
        <lb/>l’on ſe preſſe ſans qu’ils ſe mettent en peine de pare¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtre auecque ornemeut dedans la foulle. Mais apres</l>
      <l>
        <lb/>tout tant d’objects differens s’offrent icy à ma veuë</l>
      <l>
        <lb/>&amp; me charment tous à la fois que ie ne ſçay dans cet¬</l>
      <l>
        <lb/>te belle confuſion par qui ie dois commencer mon</l>
      <l>
        <lb/>eſloge, ny ſur qui arreſter mes yeux. Trop de iour</l>
      <l>
        <lb/>m’eſblouit, &amp; le grand nombre des éclatantes vertus</l>
      <l>
        <lb/>de mon Roy m’eſtonnent, &amp; ie ſçay que ce doiteſtre</l>
      <l>
        <lb/>l’employ d’vne meilleure plume, &amp; que ie n’oſerois</l>
      <l>
        <lb/>ſans vn excez de temerité, aſpirer à la gloire d’eſtre</l>
      <l>
        <lb/>l’apelle de ce ieune Alexandre.</l>
      <l>
        <lb/>l’ayme mieux donc, ô̂ mon Prince, vous repreſen¬</l>
      <l>
        <lb/>ter la fidelité &amp; l’obeiſſance de vos Peuples, &amp; parti¬</l>
      <l>
        <lb/>culierement celle de voſtre grande ville de Paris. Ne</l>
      <l>
        <lb/>peut-on pas dire auec raiſon que vous poſſedez tout</l>
      <l>
        <lb/>vn monde en elle ſeule, &amp; que tout ce monde vous</l>
      <l>
        <lb/>egarde comme l’vnique object de ſes affections.</l>
      <l>
        <lb/>C’eſt ceſte fideliteé́ qui eſt la plus ferme colomne des</l>
      <l>
        <lb/>Eſtats, &amp; qui a fait dire à vn ancien Hſtorien ces bel¬</l>
      <l>
        <lb/>B</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>les parolles, Fide ſtabile &amp; ernum fſanit ipiu</l>
      <l>
        <lb/>Vnautre a remarqué que les Parthes anciennemén¬</l>
      <l>
        <lb/>quoy que e fuſit vn people rudoe frouhe, p</l>
      <l>
        <lb/>oient leurs ſouuerains, comme des diuinitez, &amp; que</l>
      <l>
        <lb/>pour ſeles rendre plus conſderables, ils leus dot</l>
      <l>
        <lb/>noint des tite glorieun, comme ceu. define</l>
      <l>
        <lb/>du &amp;oliei, ’de laLune. CQuant a nous qui ſeauon</l>
      <l>
        <lb/>qu’le e l &amp;ouuerainete de nos o , nousn’¬</l>
      <l>
        <lb/>ons pas bſoin de ces arif-es pour les rends nt</l>
      <l>
        <lb/>rables a leurs vaſſaux. Ce n’eſt point ceſte longus</l>
      <l>
        <lb/>fuite drhnlileboarde, n’y cette pompe qui paroilen</l>
      <l>
        <lb/>leurs Palais, ce ne ſont point ces ichies balluſtre </l>
      <l>
        <lb/>ne ſont point ces Dais, ce ne ſont point les Scen¬</l>
      <l>
        <lb/>ce ne ſont point des Diadeſmes qui leur enuironn</l>
      <l>
        <lb/>le front qui nous obligent à les regarder aues </l>
      <l>
        <lb/>crainee reſpecueuſe. L’amour que nous auonse</l>
      <l>
        <lb/>ceuepour u aines legirmes vient purenmen d</l>
      <l>
        <lb/>Fondade no ceurs, i n’eſt pas neceſaie qu’onle</l>
      <l>
        <lb/>pare de tous ſes ornemens pour nous les rendreay</l>
      <l>
        <lb/>mables, c’eſt aſſez qu’ils le ſoient par leur Sacre, &amp;pPe</l>
      <l>
        <lb/>leur O nction, nous ſç̧auons qu’ils ſont les ouurag</l>
      <l>
        <lb/>&amp; les portraits viuans du plus puiſſant de tous l</l>
      <l>
        <lb/>Monarque rout le monde auoue auee plaiſ,</l>
      <l>
        <lb/>mon lPriace, qu’il y a beaucoup de ſaisfaction à v</l>
      <l>
        <lb/>ure ſous le regne d’vn Roy, qui ſe rend plus recot</l>
      <l>
        <lb/>mandable par ſa veru que par la puiſſance de ſon</l>
      <l>
        <lb/>Sceptre, &amp; c’eſt ce qui a fait dire qu’elle eſt la plu</l>
      <l>
        <lb/>niehe pele de la Couronme des Monarques, &amp; quil</l>
      <l>
        <lb/>n’y a point de rroſne mieux affermy que ccluy qul</l>
      <l>
        <lb/>l’eſt par la vertu. C’eſt elle qui donne l authorite au</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>7</l>
      <l>
        <lb/>commandemens du Prince, &amp; qui fonde ſon Empire</l>
      <l>
        <lb/>dedans les cœurs auec plus defficace, que la force, de</l>
      <l>
        <lb/>ſorte que le Monarque fait par la vetu ce qu’il ne</l>
      <l>
        <lb/>peutpar les armes. C’eſt elle qui nous obhige à vous.</l>
      <l>
        <lb/>conſacrer nos cœurs que nous vous offrons icy en</l>
      <l>
        <lb/>toute Humilité́, &amp; qui oblige Paris de vous dire,</l>
      <l>
        <lb/>Toea licet ueteres exormems vndique cere</l>
      <l>
        <lb/>Atria, nobilias, ſola eſt arque vniqua virtus.</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>PARISAVROY.</l>
      <l>
        <lb/>SONNET.</l>
      <l>
        <lb/> N me vaie ̀ cene heure aus comble de s glaae</l>
      <l>
        <lb/>Ta preſnee, mon Roy uient diſape- u aiis,</l>
      <l>
        <lb/>La Paix qui t’aconmpagne, eſcare mes enmaiu</l>
      <l>
        <lb/>Et de mes manx paſſez i’ay perda la memoire.</l>
      <l>
        <lb/>Ma ioye à ton retour ſera veue en l’Hiſfoire</l>
      <l>
        <lb/>fn que l’on m’admire en leſtar ouà ie ſus</l>
      <l>
        <lb/>Plus pompeux que iamais, mon Primce, u rlai</l>
      <l>
        <lb/>Et te voir, me nien lea d’ne illuſe vimne.</l>
      <l>
        <lb/>’ ’eez des doaleurrt donr Timante eſt arein</l>
      <l>
        <lb/>a m ſfaamt pinrau ne ſjur dne daint</l>
      <l>
        <lb/>Iſaat je em mes plaiſirs le mis uſi ſeuoye,</l>
      <l>
        <lb/>rand Roy, dont les verus ont mille adorareurs</l>
      <l>
        <lb/>un fnue ſaus duue pninon u </l>
      <l>
        <lb/>paony iur qpe l ueſne s,u pi onm</l>
      <l>
        <lb/>DV PELLETIER</l>
      <pb n="9"/>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>PARISAVROY.</l>
      <l>
        <lb/>Drc</l>
      <l>
        <lb/>r V</l>
      <l>
        <lb/>SONNET.</l>
      <l>
        <lb/>Ople ne e tne e dlet eſes</l>
      <l>
        <lb/>La Paix qui e’accompagne, eſcane mes enmai</l>
      <l>
        <lb/>Et de mes maux paſſez i’ay perdu la memoire</l>
      <l>
        <lb/>Ma ioye à ton retour ſer veue en l’Hiſtoire</l>
      <l>
        <lb/>n que l’o m’admire en l’eſtat ò ie ſuis;</l>
      <l>
        <lb/>Plus pompeux que iamais, mon Primce, n relui</l>
      <l>
        <lb/>Et te vor, me ien leu d’vne illſe vime</l>
      <l>
        <lb/> l’ecez des douleurs donmt Timante eſt artein</l>
      <l>
        <lb/>’a ſrauamt pinmaus ne ſjnr de dois,</l>
      <l>
        <lb/>I ſau quen mes plaſirs l mi uſi ſeuo,</l>
      <l>
        <lb/>rand Roy, dont les vertus ont mille adorateurs</l>
      <l>
        <lb/>aln fnes ſas due eupninn u </l>
      <l>
        <lb/>Beanoy miue que l e d piu pan onmn</l>
      <l>
        <lb/>DV PELLETIER</l>
      <pb n="11"/>
      <pb n="12"/>
      <l>
        <lb/>PARISAVROY.</l>
      <l>
        <lb/>SONNE T.</l>
      <l>
        <lb/> me voir à cee heure as comble de ma gle</l>
      <l>
        <lb/>Ta preſence, ômaon Roy, ient diſapee ues aub;</l>
      <l>
        <lb/>La Paix qui t’accompagme, eſcarte mes enmuis</l>
      <l>
        <lb/>Et de mes maux paſſez i’ay perdu la memoire.</l>
      <l>
        <lb/>Ma ioye ̀ ton retour ſer veuë en l’Hiſtoire</l>
      <l>
        <lb/>fn que l’oa m’admire en l’eſftat où ie ſuis;</l>
      <l>
        <lb/>Plus pompeuc que iamais, mon Prince, r reluis</l>
      <l>
        <lb/>Et e vor, me ien lieu d’vne illuſtre vitoire.</l>
      <l>
        <lb/>i l’excez des douleurs dont Timante eſt artein</l>
      <l>
        <lb/>’ar vm ſcauant pinceau ne ſçeut erre defpeins,</l>
      <l>
        <lb/>IE faur qa en mei plaiſir le mien auſi ſe oye,</l>
      <l>
        <lb/>Grand Roy, dont les vertus onmt mille adorateurs</l>
      <l>
        <lb/>Mon ſiuoe ſans daue epnimemna ma o.</l>
      <l>
        <lb/>Peauup mieue que la uir d, plus grandls onann</l>
      <l>
        <lb/>DV PELLETIER,</l>
      <pb n="13"/>
      <pb n="14"/>
      <l>
        <lb/>PARISAVROY.</l>
      <l>
        <lb/> r</l>
      <l>
        <lb/> V</l>
      <l>
        <lb/>SONNE T.</l>
      <l>
        <lb/>Ol e pe eltnee dept e</l>
      <l>
        <lb/>La Paix qui t’accompagne, eſcane mes enmaui</l>
      <l>
        <lb/>Et de mes maux paſſez i’ay perdu la memoire.</l>
      <l>
        <lb/>Ma ioye à on retour ſera veuë en l’Hiſfoire</l>
      <l>
        <lb/>fn que l’oa ms’admire en l’eſtat oà ie ſois;</l>
      <l>
        <lb/>Plus pompeaux que iamais, mon Prince, r reluu</l>
      <l>
        <lb/>Et te vor, me ben lieu d’me illaſfre vitoine.</l>
      <l>
        <lb/>i l’excez des douleurs done Timante eſt artein</l>
      <l>
        <lb/>Ja o ſcauant pneau me ſçeout dre depear,</l>
      <l>
        <lb/>Il faurt qu’en mes plaiſirs le mien auſi ſe voye</l>
      <l>
        <lb/>rand Roy, dont les verrus ome mille adorateur</l>
      <l>
        <lb/>Mo ſfee ſaus dous epnimme mu oy</l>
      <l>
        <lb/>Beaaouy mieue que la r ds plu grans Onamn</l>
      <l>
        <lb/>DV PELLETIER</l>
      <pb n="15"/>
      <pb n="16"/>
      <l>
        <lb/>PARISAVROY.</l>
      <l>
        <lb/>D C</l>
      <l>
        <lb/>SONNE T.</l>
      <l>
        <lb/> N me voit à cene hbere aus comble de ma gie</l>
      <l>
        <lb/>LA Ta preſence, ô mon Roy, ient diſapee me aufb</l>
      <l>
        <lb/>La Paix qui t’accompagne, eſcane mes ennuis</l>
      <l>
        <lb/>Et de mes maux paſſez i’ay perdus la memoire.</l>
      <l>
        <lb/>Ma ioye à on retour ſera veuë en l’Hiſtoire</l>
      <l>
        <lb/>Afn que l’on m’admire en l’eſtat ou ie ſuis;</l>
      <l>
        <lb/>lus pompeue que iamais, mon Prince, tu reluus</l>
      <l>
        <lb/>Et te vor, me ien lieu d’onme illaſtre viſtoire.</l>
      <l>
        <lb/>Si l’excez des douleurs donmt Timante eſt arein</l>
      <l>
        <lb/>a v ſcauant pinceau ne ſçeut edire depen,</l>
      <l>
        <lb/>Il faut qu’n mes plaiſins le mien auſi ſe uoye,</l>
      <l>
        <lb/>rrand Roy, dont les verrus ome mille adorateurs</l>
      <l>
        <lb/>Mo filrue ſans duue epninmem ma </l>
      <l>
        <lb/>Peauouy mieue que la ir d yu ppad Onamni</l>
      <l>
        <lb/>DV PELLETIER</l>
      <pb n="17"/>
      <pb n="18"/>
      <l>
        <lb/>PARISAVROY.</l>
      <l>
        <lb/>7 V</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>SONNE T.</l>
      <l>
        <lb/>Opl e e e ne elsee dttee</l>
      <l>
        <lb/>La Paix qui t’accompagme, eſcare mes enmais</l>
      <l>
        <lb/>Et de mes maux paſſez i’ay perdu la memoire.</l>
      <l>
        <lb/>Ma ioye à ton retour ſera veue en l’Hiſfoire</l>
      <l>
        <lb/>Afn que l’oa m’admire en ſ’eſtat où ie ſais;</l>
      <l>
        <lb/>Pls pompeux que iamais, mons Prince, r reluis</l>
      <l>
        <lb/>Et te vor, me ien lieu d’vme illſtre vitire.</l>
      <l>
        <lb/>i l’excez des douleurr dont Timanmte eſt arein</l>
      <l>
        <lb/>’a vn ſsauant pnceau ne ſçeut ere depem,</l>
      <l>
        <lb/>E faur qu en met plaifins le mien auſi ſe’uoy?,</l>
      <l>
        <lb/>Grand Roy, dont les vertus onr mille adorateur</l>
      <l>
        <lb/>on ſiuoe ſans duaue eepninmene ua </l>
      <l>
        <lb/>Beauup mieux que la uir des plu grands Onamn</l>
      <l>
        <lb/>DV PELLETIER,</l>
      <pb n="19"/>
      <pb n="20"/>
      <l>
        <lb/>D T</l>
      <l>
        <lb/>PARISAVROY.</l>
      <l>
        <lb/>ATD V</l>
      <l>
        <lb/>SONNET.</l>
      <l>
        <lb/>Ope e e etrere e dnt t eſ</l>
      <l>
        <lb/>La Paix qui t’accompagne, eſcare mes enmai</l>
      <l>
        <lb/>Et de mes maux paſſez i’ay perdu la menmoire.</l>
      <l>
        <lb/>Ma ioye à on retour ſer veu en l’Hiſtoire</l>
      <l>
        <lb/>Afin que l’on m’admire en l’eſtar où ie ſuis;</l>
      <l>
        <lb/>Plus pompeue que iamais, mon Prince, r relui</l>
      <l>
        <lb/>Et e vor, me nien lie d’vnme illaſtre viftnire.</l>
      <l>
        <lb/>i l’excez des douleurs dont Timante eſt ateint</l>
      <l>
        <lb/>’a v ſcauant pnceau ne ſçeut edtre defpains,</l>
      <l>
        <lb/>E fau qa en met plaiſir le mien auſi ſe uoye,</l>
      <l>
        <lb/>Grand Roy, dont les vertus ont moille adorateurs</l>
      <l>
        <lb/>on fioe ſans doue epmimene a o</l>
      <l>
        <lb/>Daauup miur que l uur de ,u pru onamni</l>
      <l>
        <lb/>DV PELLETIER,</l>
      <pb n="21"/>
      <pb n="22"/>
      <l>
        <lb/>PARISAVROY.</l>
      <l>
        <lb/>TD V</l>
      <l>
        <lb/>SONNET.</l>
      <l>
        <lb/>Ol e ne i e le e det e</l>
      <l>
        <lb/>La Paix qui e’acconmpagme, eſcane mes enmais</l>
      <l>
        <lb/>Et de mes maux paſſez i’ay perdu la memoire.</l>
      <l>
        <lb/>Ma ioye à̀ ton retour ſer veuë en l’Hiſfoire</l>
      <l>
        <lb/>Afn que l’on m’admire en l’eſtat où ie ſuis;</l>
      <l>
        <lb/>Plus pompec que iamais, mon Prince, re relai</l>
      <l>
        <lb/>Et e vor, me ien lie d’vme illuſtre vituire.</l>
      <l>
        <lb/>i l’excez des douleurr dont Timanmte eſt anein</l>
      <l>
        <lb/>’a v ſsauant pnceau ne ſçeut ere depem,</l>
      <l>
        <lb/>Il faur qu en me plajſir le mien auſi ſe uoye</l>
      <l>
        <lb/>rand Roy, dont les verrus ont mille adorateurs</l>
      <l>
        <lb/>Mon ſitme ſans duane epnime ma y</l>
      <l>
        <lb/>Beauuoup mieux que la ur de ylu pnad, Onanni</l>
      <l>
        <lb/>DV PELLETIER,</l>
      <pb n="23"/>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <pb n="24"/>
      <l>
        <lb/>PARISAVROY.</l>
      <l>
        <lb/> T</l>
      <l>
        <lb/> V</l>
      <l>
        <lb/>SONNE T.</l>
      <l>
        <lb/>Opl e e nels e lt eee</l>
      <l>
        <lb/>La Paix qui ’accompagme, eſcare mes enmais</l>
      <l>
        <lb/>Et de mes maux paſſez i’ay perdu la memoire.</l>
      <l>
        <lb/>Ma ioye à on retour ſera veuë en l’Hiſfoire</l>
      <l>
        <lb/>Afn que l’oa m’admire en ſ’eſtat où ie ſuis;</l>
      <l>
        <lb/>Pls pompeux que iamais, mons Prince, ru reluis</l>
      <l>
        <lb/>Et te vor, me ien lieu d’vme illſtre vituire.</l>
      <l>
        <lb/>i l’excez des douleurr dont Timanmte eſt arein</l>
      <l>
        <lb/>SPa ſsauant pinceau ne ſçeut eire depen,</l>
      <l>
        <lb/>E faur qu’ en met plaiſins le mien auſi ſe’uoye</l>
      <l>
        <lb/>Girand Roy, dont les verrus ont mille adorareurs</l>
      <l>
        <lb/>on ſiloue ſans duaue epnimen ua y</l>
      <l>
        <lb/>Beaoup mieux que la uir de, ylu grands Onanmi</l>
      <l>
        <lb/>DV PELLETIER,</l>
      <pb n="25"/>
      <pb n="26"/>
      <l>
        <lb/>PARISAVROY.</l>
      <l>
        <lb/>TD V</l>
      <l>
        <lb/>J</l>
      <l>
        <lb/>SONNE T.</l>
      <l>
        <lb/>Ope e e neltre e n pt eſe</l>
      <l>
        <lb/>La Paix qui t’accompagme, eſcare mes enmis</l>
      <l>
        <lb/>Et de mes maux paſſez i’ay perdu la memaoire.</l>
      <l>
        <lb/>Ma ioye à ton rerour ſera veuë en l’Hiſfoire</l>
      <l>
        <lb/>Afin que l’oa m’admire en l’eſtat ou ie ſuis;</l>
      <l>
        <lb/>Plus pompeux que iamais, mon Prince, r relau</l>
      <l>
        <lb/>Et te oor, me tie lie d’vne ilaſtre viftoire.</l>
      <l>
        <lb/>i l’excez des douleurs dont Timante eſt arein</l>
      <l>
        <lb/>Ja vs ſoauant pineau ne ſeut drre defpeans,</l>
      <l>
        <lb/>E faur qu en me plaiſir le muien auſi ſe uoy?,</l>
      <l>
        <lb/>Grand Roy, dont les vertus ons mille adorateurn</l>
      <l>
        <lb/>on filme ſans duae epnim ma e</l>
      <l>
        <lb/>Baauup mieux que la uir de, ylus grands Onamn</l>
      <l>
        <lb/>DV PELLETIER,</l>
      <pb n="27"/>
      <pb n="28"/>
      <l>
        <lb/>PARISAVROY.</l>
      <l>
        <lb/>T V</l>
      <l>
        <lb/>SONNET.</l>
      <l>
        <lb/>Ol e l e lnee e de t e</l>
      <l>
        <lb/>La Paix qui e’accompagne, eſcane mes enmais</l>
      <l>
        <lb/>Et de mes maux paſſez i’ay perdu la memoire.</l>
      <l>
        <lb/>Ma ioye ̀ ton retour ſera veuë en l’Hiſfoire</l>
      <l>
        <lb/>Afn que l’on m’admire en l’eſtat où ie ſuisr;</l>
      <l>
        <lb/>Plus pompeux que iamais, mon Prince, rs relu</l>
      <l>
        <lb/>Et te vor, me ien lie d’vme illſtre vituire.</l>
      <l>
        <lb/>Si l’excez des douleurr dont Timanmte eſt arein</l>
      <l>
        <lb/>’a v ſsauant pnceau ne ſçeut ere depeims,</l>
      <l>
        <lb/>Il ſau qu en mes plaiſirs le mien auſi ſe oye</l>
      <l>
        <lb/>Girand Roy, dont les vertus ont mille adorareurs</l>
      <l>
        <lb/>Mon ſioue ſans duue eepninmen ma py</l>
      <l>
        <lb/>Beauoy miux que la ur d, ylu grand, onamnm</l>
      <l>
        <lb/>DV PELLETIER</l>
      <pb n="29"/>
      <pb n="30"/>
      <l>
        <lb/>PARISAVROY.</l>
      <l>
        <lb/>TD V</l>
      <l>
        <lb/>SONNE T.</l>
      <l>
        <lb/>Opl e pe neltne e dn t eſe</l>
      <l>
        <lb/>La Paix qui e’accompagme, eſcare mes enmais</l>
      <l>
        <lb/>Et de mes maux paſſez i’ay perdu la memoire.</l>
      <l>
        <lb/>Ma ioye à ton rerour ſera veuë en l’Hiſfoire</l>
      <l>
        <lb/>Afin que l’on m’admire en l’eſtat où ie ſuis;,</l>
      <l>
        <lb/>Plus pompeux que iamais, mon Prince, ru relais</l>
      <l>
        <lb/>Et e ooir, me ien lieu d’vnme illauſtre vitnire.</l>
      <l>
        <lb/>i l’excez des douleurs dont Timante eſt ateint</l>
      <l>
        <lb/>J’a va ſoaun pineau ne ſceut dtre defpeainus,</l>
      <l>
        <lb/>E faur qu n me plajſir le mien auſi ſe uoye,</l>
      <l>
        <lb/>Grand Roy, dont les vertus ont nmille adorateur</l>
      <l>
        <lb/>on fiuoe ſans duue epnimene a o</l>
      <l>
        <lb/>Beauup mieue que la ux ds ylu grands Onamn</l>
      <l>
        <lb/>DV PELLETIER,</l>
      <pb n="31"/>
      <pb n="32"/>
      <l>
        <lb/>PARISAVROY.</l>
      <l>
        <lb/>r V</l>
      <l>
        <lb/>SONNET.</l>
      <l>
        <lb/>Ope e e eltre e n t eſe</l>
      <l>
        <lb/>La Paix qui t’accompagme, eſcare mes emai</l>
      <l>
        <lb/>Et de mes maaux paſſez i’ay perdu la memoire.</l>
      <l>
        <lb/>a ioye à ton reour ſera veu en l’Hiſfoire</l>
      <l>
        <lb/>Afn que l’on m’admire en l’eſtat ou ie ſuis;</l>
      <l>
        <lb/>Plus pompec que iamais, mon Prince, ru relui</l>
      <l>
        <lb/>Et te vor, me tien lieu d’vne illaſre vifoie.</l>
      <l>
        <lb/>i l’excez des douleurs dont Timante eſt aein</l>
      <l>
        <lb/>J’a v ſsauant pineau ne ſ̧eut dnre defpeaius,</l>
      <l>
        <lb/>l faut qu en met plaiſir le muien auſi ſe uoye,</l>
      <l>
        <lb/>Grand Roy, dont les vertus ont maille adorateur</l>
      <l>
        <lb/>on fiuoe ſans duaue eepnimene ma o</l>
      <l>
        <lb/>Beauaup mieux que la ut des plus grands Ouamn</l>
      <l>
        <lb/>DV PELLETIER</l>
      <pb n="33"/>
      <pb n="34"/>
      <l>
        <lb/>PARISAVROY.</l>
      <l>
        <lb/>D TC</l>
      <l>
        <lb/> V</l>
      <l>
        <lb/>SONNE T.</l>
      <l>
        <lb/>Opl e e ne lre e ie t eee</l>
      <l>
        <lb/>La Paix qui t’accompagme, eſcare mes enmaais</l>
      <l>
        <lb/>Et de mes maux paſſez i’ay perdu la memoire.</l>
      <l>
        <lb/>Ma ioye ̀ ton resour ſera veuë en l’Hiſfoire</l>
      <l>
        <lb/>Afn que l’on m’admire en l’eſftat où ie ſuis;</l>
      <l>
        <lb/>las pompeux que iamais, mon Prince, r reluis</l>
      <l>
        <lb/>Et te vor, me ien lieu d’nme illauſtre vitnire.</l>
      <l>
        <lb/>t l’excez des douleurst dont Timante eſt atreins</l>
      <l>
        <lb/>a n ſauant pmeau ne ſceut drre defpain,</l>
      <l>
        <lb/>It faut qu’en mes plaſirs le mien auſi ſe oye</l>
      <l>
        <lb/>rrand Roy, dont les vertus ont mille adorateurs</l>
      <l>
        <lb/>ao ſiuae ſaus daue epnimen ma oy</l>
      <l>
        <lb/>Peauuy mieue que la ur d, ylu grans Onamn</l>
      <l>
        <lb/>DV PELLETIER,</l>
      <pb n="35"/>
      <pb n="36"/>
      <l>
        <lb/>PARISAVROY.</l>
      <l>
        <lb/>T V</l>
      <l>
        <lb/>SONNE T.</l>
      <l>
        <lb/>OQl e oe e lee de t eſe</l>
      <l>
        <lb/>La Paix qui t’accompagne, eſcare mes ennauis</l>
      <l>
        <lb/>Et de mes maux paſſez i’ay perdu la memoire.</l>
      <l>
        <lb/>Ma ioye à ton rerour ſera veu en l’Hiſtoire</l>
      <l>
        <lb/>ſn que l’oa m’admire en l’eſftat où ie ſuis;</l>
      <l>
        <lb/>Plues pompeue que iamais, mon Prince, ru reluis</l>
      <l>
        <lb/>Et e vr, me nien lieu d’vme illſtre vinire.</l>
      <l>
        <lb/>Si l’excez des douleurs domt Timante eſt arreint</l>
      <l>
        <lb/>’a v ſoauant pnceau ne ſçeur edre depans,</l>
      <l>
        <lb/>Il faut qu en mes plaiſirs le mie auſi ſe oye</l>
      <l>
        <lb/>Grand Roy, dont les vers ont mille adorateur</l>
      <l>
        <lb/>Mun ſiuoe ſans duaue eprimem ma i</l>
      <l>
        <lb/>Beuoup miux que l uet de ,u prd onam</l>
      <l>
        <lb/>DV PELLETIER,</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
