<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1447_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Franche (la) marguerite faisant voir : 1° que le roi ne peut pas rétablir le Mazarin, et que par conséquent l’armement qui se fait pour ce dessein, est injuste ; 2° que les lois fondamentales de l’État ne permettent pas à la reine d’être chef du conseil de Sa Majesté, et que par conséquent tout ce qui se fait par son avis, ne doit pas être suivi ; 3° que le roi, quelque majeur qu'’il soit, doit néanmoins vivre sous la curatèle, quoique tacite, de Son Altesse Royale et de ses princes, jusqu’à l’âge prescrit par les lois pour l'émancipation des enfants; 4° et que pendant cette conjoncture d’affaire, Son Altesse Royale, les princes et messieurs du Parlement peuvent commander le ban et l’arrière ban, pour terminer bientôt cette guerre mazarine.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14644"/>
          <author ref="isni:0000000121002759" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Du Bosc de Montandré</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">La franche marguerite. Faisant voir I. Que le Roy ne peut point restablir le Mazarin : &amp; que par consequent, l'armement qui se fait pour ce dessein, est injuste. II. Que les loys fondamentales de l'Estat ne permettent point à la Reyne, d'estre chef du Conseil de sa Majesté ; &amp; que par consequent tout ce qui se fait par son advis, ne doit point estre suivy. III. Que le Roy quelque majeur qu'il soit, doit nantmoins vivre sous la curatelle quoy que tacite, de S. A. R. &amp; de ses Princes, jusqu'à l'age prescrit par les loix pour l'emancipation des enfans. IV. Et que pendant cette conjoncture d'affaire, S. A. R. Mrs les Princes &amp; les Parlemens, peuvent commander le ban &amp; l'arriere-ban, pour terminer bien-tost cette guerre mazarine.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Sans nom</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="15"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49950</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49950"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10975</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Louis XIV (1638-1715 ; roi de France)</term>
          <term type="subject">Anne d'Autriche (1601-1666 ; reine de France)</term>
          <term type="subject">Conti, Armand de Bourbon (1629-1666 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Orléans, Gaston (1608-1660 ; duc d')</term>
          <term type="subject">Majorité (droit civil)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Ono97</l>
        <l>
          <lb/>O ouoo¬,</l>
        <l>
          <lb/>A.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>H</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>HM</l>
        <l>
          <lb/>V</l>
        <l>
          <lb/>LA</l>
        <l>
          <lb/>NCHE</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>MARGVERITE.</l>
        <l>
          <lb/>ſl AsNr o1</l>
        <l>
          <lb/>96</l>
        <l>
          <lb/>ſe Roy ne peut point reſtablir le Maarin:</l>
        <l>
          <lb/>&amp;e que par conlequent . l’armement quiſefait</l>
        <l>
          <lb/>pour ce deſſein, eſt iniuſte.</l>
        <l>
          <lb/>II. Que les Loys fondamentales de l’Eſtat ne</l>
        <l>
          <lb/>permettent point aà̀ la Reyne, d’eſtre chef du</l>
        <l>
          <lb/>. Conſeil de ſa Maijeſté; &amp; que par conſequent</l>
        <l>
          <lb/>tout ce qui ſe fait par ſon aduis, ne doit point</l>
        <l>
          <lb/>eſtre ſuiuy.</l>
        <l>
          <lb/>IIl. Que le Roy quelque majeur qu’il ſoit, doie</l>
        <l>
          <lb/>nantmoins viure ſous la curatelle quoy que</l>
        <l>
          <lb/>tacite, deS.A.R. &amp; de ſes Princes, iuſqu’à</l>
        <l>
          <lb/>l’age preſcrit par les loix pour l’emancipation</l>
        <l>
          <lb/>des enfans.</l>
        <l>
          <lb/>IV. Et que pendant cette conjoncture d’affaire,</l>
        <l>
          <lb/>S. A. R. Mrs les Princes &amp; les Parlemens, peu¬</l>
        <l>
          <lb/>uent commander le ban &amp; l’arriere- ban, pour</l>
        <l>
          <lb/>terminer bien-toſt cette guerre Mazarine.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>,a¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>l:A,8,</l>
        <l>
          <lb/>btfddd: ’teſep ip</l>
        <l>
          <lb/>L FZ ANCHE MARGVERITE.</l>
        <l>
          <lb/>ES peuples ne ſont malheureux que par ce qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ont trop diſſimulé. Cette affe ctation de reſpect</l>
        <l>
          <lb/>qu’on ne doit qu’à la tirannte, parce qu’on noſe point</l>
        <l>
          <lb/>luy refuſer, a eſte de tout temps le plus ordinaire pre¬</l>
        <l>
          <lb/>texte, dont les intelligences des Eſtats ſe ſont ſeruies,</l>
        <l>
          <lb/>pour fermer la bouhe aux plus iuſtes plaintcs des ſuiets;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pour ne leur laiſſer dire, que ce qui ſeroient complai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſant, aux caprices deleur gouuernement. Nous n’auons</l>
        <l>
          <lb/>ployéſous l’authorité des loix, que pare qu’e lle nous a</l>
        <l>
          <lb/>ſemblé raiſonnable, &amp; lors que nous auons ſoubmis no¬</l>
        <l>
          <lb/>tre liberteé aux diſpoſitions ſouueraines d’vn Monarque;</l>
        <l>
          <lb/>uous n’auons iamais pretendu captiuer nos plaintes, s’il,</l>
        <l>
          <lb/>auenoit quelquefois que nous fuſſions obligez à les faire</l>
        <l>
          <lb/>éclatar contte ſa conduite.</l>
        <l>
          <lb/>La uerre qui eſt auiour d’huy dans le cœur de l’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>eſt en partie vn effet de noſtre ſimplicité; &amp; nous ne ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>rions point malheureux ou dans l’aprehenſion de l’eftre,</l>
        <l>
          <lb/>ſi nous n’euſſions eſté trop facile à croire, ce qui n’eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>nullement receuable dans lidée du ſens commun, quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que appuye qu’il fut d’vne authorité, qui ne nous com¬</l>
        <l>
          <lb/>mande qu’a condicion qu’elle ne nous tiranniſera point.</l>
        <l>
          <lb/>Deniaiſons donc cette ſimplicité qui nous eſt ſt pre¬</l>
        <l>
          <lb/>iudieable; &amp; puis qu’on ne nous mal-traite, que parce</l>
        <l>
          <lb/>que nous faiſons voir vne inſenſibilité aparente dans nos</l>
        <l>
          <lb/>plus grandes afflictions, teſmoignons en parlant haute¬</l>
        <l>
          <lb/>ment que l iniuſtice nous laſſe; &amp; que nous ne ſommes</l>
        <l>
          <lb/>plus en eſtat de ſouffrir. que les ſeuls trauaux qui ſeront</l>
        <l>
          <lb/>eceſſaires pour le reſtabliſſenent de noſtre repos.</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>Cette guerre, qui s’allume dans- l’Eſtat, n’eſt qu’vn</l>
        <l>
          <lb/>guerre de trois iours, ſi nous ne la laiſſons embrazer par</l>
        <l>
          <lb/>loſte froideur: comme il ne faut point douter que ſa</l>
        <l>
          <lb/>longueur ue doue vor la derniere goutte de noſtrs</l>
        <l>
          <lb/>ſang, ſi nous continuons à la ſeconder par noſtre indffe.¬</l>
        <l>
          <lb/>rence.</l>
        <l>
          <lb/>Si les coriphé́es des deu partys peuuent la balancer</l>
        <l>
          <lb/>par vn eſgalite de pouuoir, muniſſons-nous pour plus de</l>
        <l>
          <lb/>dix ans, car ie ne luy preſcris pas vn terme de moindre</l>
        <l>
          <lb/>duree; Pour la terner bien-tcoſt, faiſons preualoir</l>
        <l>
          <lb/>le party que nos loix nous feront paroiſtre lz plus iuſte;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la paix ne manquera pas de nous Venir viſirer au pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mier iour. C’eſt à quoy ie m’en vay employer ce tai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnement, pour arracher le ſcrupule polique, qui</l>
        <l>
          <lb/>pourroit deſtouner les ſimples du deſſein de s’engager</l>
        <l>
          <lb/>dans le veritable pary, &amp; pour leur faire voir que celuy</l>
        <l>
          <lb/>qui choque Mazarin, eſtant fauoriſé par toutes les loix</l>
        <l>
          <lb/>fondamentales de cet Eſtat, dot eſtre par conſequent</l>
        <l>
          <lb/>ſuiuy de tous ceux, qui ne veulent point paſſer pour les</l>
        <l>
          <lb/>ennemys de leur patrie.</l>
        <l>
          <lb/>I. Il eſt queſtion d’abord du reſtabliſſement de Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>Le Roy le veut, coute la France ne le veut pont: qui</l>
        <l>
          <lb/>l’emportera? le Roy J puis que ſon conſeil pretendu</l>
        <l>
          <lb/>veut qu’on parle de la ſorte  ſouſtient que ſes volontez</l>
        <l>
          <lb/>ſont ſouueraines, &amp; que puis qu’il les declare pout le</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin, la France ne peut les choquer ſans ſe rendre</l>
        <l>
          <lb/>criminelle d’Eſtat: la fFrance pretend que ſa haine gene¬</l>
        <l>
          <lb/>ralle doit preualoir ſur les inclination: particulieres de ſa</l>
        <l>
          <lb/>Maieſté, &amp; qu’elle à drot de contrequarrer tout ce qui</l>
        <l>
          <lb/>fauoriſera le reſtabliſſemét du perturbateur de ſon repos</l>
        <l>
          <lb/>Le Roy le veut; c’eſt beaucoup: Mais qua dit que le</l>
        <l>
          <lb/>Roy le veut? c’eſt la Reyne, c’eſt le C. Mazarin; c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>tout le party de ces deux: Il faut que cela ſoit faux, puis</l>
        <l>
          <lb/>que le oy deçlare au contraire qu’il ne le veut pas: &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>qu’il le declare d’vne facon qu’on ne peut nier ſans ſe</l>
        <l>
          <lb/>rendre criminel d’Eſtats &amp; qui qlus eſt, qu’il le declare,</l>
        <l>
          <lb/>par la bouche intaillible de ſes veritables organes, qui</l>
        <l>
          <lb/>font ſes ’inces &amp; ſes Parlements.</l>
        <l>
          <lb/>Il fau donc que la Reyne &amp; le Mazarin abuſent dela</l>
        <l>
          <lb/>implete de ſa Majeſte &amp; qu’ils prennentocaſion de luy</l>
        <l>
          <lb/>upoier leurs volontes partieulieres parce qu’ils s’en ſont</l>
        <l>
          <lb/>empaés: cela ſe peut il ſans crime? i’en laſſe le iuge¬</l>
        <l>
          <lb/>ment anx ſenſés.</l>
        <l>
          <lb/>Cependant nous demeurons en oſſ ſſion de noſtre</l>
        <l>
          <lb/>droit; &amp; nus croyons, ou du mons nous le pouuons</l>
        <l>
          <lb/>croire que la Reyne nous trompe, lors qu’elle nous veut</l>
        <l>
          <lb/>faire roire que le Roy veut le reſtabliſſe ment du Maza¬</l>
        <l>
          <lb/>rin. puis que le Roy parlant au contraire ſur ſon lict de</l>
        <l>
          <lb/>iuſtice, nous aſſeure meſme auec ſerment, qu’il pretend</l>
        <l>
          <lb/>eſtre deffait pour iamais, de la perſonne &amp; des adherans</l>
        <l>
          <lb/>de ce Miniſtres.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ſuppoſons, contre l’euidence meſme, que le</l>
        <l>
          <lb/>Roy le veut: donnons cela à la paſſion de la Reyne,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de tous ceux qui la ſecondent dans ſes inclinationss</l>
        <l>
          <lb/>&amp; voyons vn peu, ſi le Roy le peut auec uſtce, quand</l>
        <l>
          <lb/>bien meſme il ſeroit en eſtat de le vouloir auec ſince¬</l>
        <l>
          <lb/>rité.</l>
        <l>
          <lb/>Si les parolles des Roys, &amp; ſur tout les parolles don¬</l>
        <l>
          <lb/>nées par declaration, ſont irreuocables: il n’eſt que trop</l>
        <l>
          <lb/>éuident; que ſa Majeſte en eſloignant le C. M zarm s’eſt</l>
        <l>
          <lb/>impoſé vne neceſſité indiſpenſable de ne le ponuoir plus</l>
        <l>
          <lb/>reſtablir, pendant que les raiſons pour lelque lles il s’en</l>
        <l>
          <lb/>ſt defait, leront enla meſme force.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’elles ſont les raiſons de cet eſloign ment du Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>rin: ſi quelqu’vn les ignore il n’a qu’a les voir dans la</l>
        <l>
          <lb/>declaraton du Roy, &amp; il trouuera, pour ne rien cxage¬</l>
        <l>
          <lb/>rer, que le C. Mazarin eſtant le pe ubareur public du</l>
        <l>
          <lb/>repos de ſon Eſtat, ſa Maieſté a eſteé obligée de le decla¬</l>
        <l>
          <lb/>rer luy &amp; ſes adherans pour ſes veritables nnemys, cette</l>
        <l>
          <lb/>aiſon abregée a oſté approuuéepar les Pinces, verifíe</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>par les Parlemons, &amp; generallementrecele par tous les</l>
        <l>
          <lb/>peuples de la Monarchie.</l>
        <l>
          <lb/>L’engagement de ſa Maieſté pour teuir cete parolle</l>
        <l>
          <lb/>eſt indipenſable, à moins que la raiſon, par laquelle ura</l>
        <l>
          <lb/>donnée, neſoit deſtruite par ſa contradictoire: &amp; qu’il n</l>
        <l>
          <lb/>ſoit euident à la Monarchie par des deportemens tous</l>
        <l>
          <lb/>contraires, que le Mazarin loin d’eſtre le perturbateut da</l>
        <l>
          <lb/>ſon repos en eſt le vertable reſtaurateur.</l>
        <l>
          <lb/>Peut-il en eſtre le reſtaurateur puis qu’il s’en reuient à</l>
        <l>
          <lb/>main armée pour le trauerſer auec plus de rage que ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mais? peut-i! reſtablir l ’vnion, puis qu il nous duſe plus</l>
        <l>
          <lb/>mortellement qu’il n’a pas encor fait? peut-il nous reme¬</l>
        <l>
          <lb/>tre en ſeureté, puis que l’aprehenſion d’eſtre encor ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>mis à ſa tiranme, fait trembler les plus aſſeurez? Ne diſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>mulons rien. Mazarin n’a rien fait pour nous faire meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>roire, ce que nous auons crû, &amp; par conſequent le Roy</l>
        <l>
          <lb/>n’a ſeulement pas vn pretexte dont il puiſle deſguiſer rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnablement le deſir qu’il pourroit auoir de ſe dedire en</l>
        <l>
          <lb/>la ſaueur d vne parolle qu’il a ſi ſolemnellement donnea</l>
        <l>
          <lb/>pour ſon eſloignement.</l>
        <l>
          <lb/>Cctte raiſon nous fait voir, que le Roy ne peut con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſentir au reſtabliſſement du Maarin. ſans nous diſpenſert</l>
        <l>
          <lb/>deſormais du reſpect que nous deuons à ſes parolles Roy¬</l>
        <l>
          <lb/>alles, c’eſt a dire ſans dſpoſer les aftaires à quel que chan¬</l>
        <l>
          <lb/>gement d’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Mais le Roy peut-il bien ſonget au reſtabliſſement de</l>
        <l>
          <lb/>celuy quetous ſes ſuiets ne haiſſent pas moins que la mort</l>
        <l>
          <lb/>&amp; dont la preſence eſt entierement incompatible auec</l>
        <l>
          <lb/>leur rcpos, s’il veut ſe conſeruer le titre de Roy, c’eſt à</l>
        <l>
          <lb/>dire de pere de ſon peuple.</l>
        <l>
          <lb/>Pere &amp; Roy n’eſt qu’vne meſme choſe daãns l’Eſtat</l>
        <l>
          <lb/>Monarchique des François: le titre de Roy exige la vi¬</l>
        <l>
          <lb/>gilance du gouuernement; &amp; celuy de pere, les ten¬</l>
        <l>
          <lb/>dreſſes de la douceur: l’vn n’eſt pas moins. neceſſair</l>
        <l>
          <lb/>que l’autre, ſi le titre de pere eſtſepare d’auec celuy da</l>
        <l>
          <lb/>Roy, celuy qui le porre eſt vntiran, &amp; par conſequent</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>¬4</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>proſctit à la fureur de quiconque le pourra deſtruire: ſi le</l>
        <l>
          <lb/>Monarque n’a que les ſeulles tendreſſes, ſans auoir la ca¬</l>
        <l>
          <lb/>pacité du gouuernement, c’eſt vn innocent qu’il fautton¬</l>
        <l>
          <lb/>dre pour le ſacrifier à la ſolitude de S. Benoiſt.</l>
        <l>
          <lb/>Pour la protection de Mazarin le Roy perd ces deux</l>
        <l>
          <lb/>qualiteés: celle de Roy, puis qu’il ſe de dit de ſa parolle,</l>
        <l>
          <lb/>qui eſt la marquae la plus infaillible de la Royauté; puis</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſuporte celuy qu’il ne peut maintenir ſans donner</l>
        <l>
          <lb/>oecaſion aux ſecouſſes de ſon trone; puis qu’il declare</l>
        <l>
          <lb/>ſa faueur pour celuy, qui à vendu les meillieures places</l>
        <l>
          <lb/>de lon Eſtat à ſes ennemys; &amp; puis qu’il donne azile</l>
        <l>
          <lb/>dans ſon Palais Royal, au rebut de tous les l’otentats,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de touites les nations del’Europe.</l>
        <l>
          <lb/>Il perd le titre de pere, en protegeant le tiran de ſes en¬</l>
        <l>
          <lb/>fans, &amp; l’ennemy general &amp; le plus rreuocable de tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tesſuiets qui ne peut reuenir qu’en trauerſant leur re¬</l>
        <l>
          <lb/>pos; qui ne peut le reſtablir, qu’en deſtrſant leurs for¬</l>
        <l>
          <lb/>tunes particulieres; qui ne peut les gouuerner, qu’en</l>
        <l>
          <lb/>les tiranniſant; &amp; qui ne peut auoir ſa faueur, que pour</l>
        <l>
          <lb/>leur en ſouſtraire tous les aymables effets.</l>
        <l>
          <lb/>N’apert il donc pas que le Roy ne peut point reſtablir</l>
        <l>
          <lb/>le C. Mazarin, auſſi bien comme i’ay deſia fait voir qu’il</l>
        <l>
          <lb/>ne le veut points auſſi s’il ne le veut point puis que ſes pa¬</l>
        <l>
          <lb/>colles les plus ſolennelles &amp; les plus irreuocables y ſont</l>
        <l>
          <lb/>engagées: s’il ne le peut point, puais qu’il luy eſt defendu</l>
        <l>
          <lb/>par les deux titres de Roy &amp; de pere, n’auons nous pas</l>
        <l>
          <lb/>toute ſorte de raiſon pour courre-ſus, àtout l armement</l>
        <l>
          <lb/>qui ſe couure de ces faux pretexte de l’authorite Royalle;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de n’eſpargner, quc ceux, qui ſe ſouſtrairont à nos</l>
        <l>
          <lb/>iuſtes pourſuites, iue Dieau, viue le oy, point de Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>QZrin. pinr de aarins, point de aarimes , eoai</l>
        <l>
          <lb/>baſſe ſor routs cette engeance, point de quartier, tue,s tue.</l>
        <l>
          <lb/>e, e.</l>
        <l>
          <lb/>Il. Si le Roy ne peut point reſtablir le C.M. la Reyne ne</l>
        <l>
          <lb/>peut point le coinſeiller, ou du moins elle ne le peut en¬</l>
        <l>
          <lb/>qualué de chef du Conſeil de ſa Maieſté, puis que cete</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>digaité ne luy’ eſtant point permiſe par les loix fondaa</l>
        <l>
          <lb/>mentales de l’Eſtat, ne peut par conſequent pas eſtre oc¬</l>
        <l>
          <lb/>eupée par ſa perſonne qu’auec vſurpation, iuſqu a la que</l>
        <l>
          <lb/>le Roy meſme ne ſçauroit la nonmer pour luy fairerem¬</l>
        <l>
          <lb/>lirt cette place, à moins qu’il ne renonce à la iuſtice quil</l>
        <l>
          <lb/>doit exercer pour le maintien des loix fondamentales de</l>
        <l>
          <lb/>I’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſçay bien que les Roys ſont les arbitres des loix, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les ſouuerains diſpenſateurs de toutes les charges de leurs</l>
        <l>
          <lb/>Eſtars: Mais les loix fondamentales de leurs Monarchies</l>
        <l>
          <lb/>re ſont point à leur diſpoſitionpariculiere; ils ne ſçau.</l>
        <l>
          <lb/>roient en changer vne de leur autrhorité ſans vſurpation,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le gouuernement ſou erain ne leur eſt comms qu’à</l>
        <l>
          <lb/>condition qu ils appuyerort touſiours ces illuſtres fon¬¬</l>
        <l>
          <lb/>demens ietez auec grande prudence par les fondareurs</l>
        <l>
          <lb/>des Monarchies; ſans permetre qu’ils ſoient aucunement</l>
        <l>
          <lb/>eſbraniez.</l>
        <l>
          <lb/>La loy ſalique, c’eſt à dire le chef d’œuure de la pru¬</l>
        <l>
          <lb/>dence de ’haramond, ne veut point voir filer le ſceptré</l>
        <l>
          <lb/>F ançois: les ſeuls maſlesluy ſemblent aſſez forts pout</l>
        <l>
          <lb/>porter auec honneur le poids des affaires d’vne ſouue¬</l>
        <l>
          <lb/>raineté, &amp; laRegence meſme n’auroit pas ſon ſuffrage</l>
        <l>
          <lb/>pour eſtre donnée à des femelles; ſi la flatterie ne l’auoit</l>
        <l>
          <lb/>enporté, ſur eux qui deuroit auoir vn peu plus de vigueur</l>
        <l>
          <lb/>pour apuyer ce droit fondamental de l’Eſtat François.</l>
        <l>
          <lb/>Les Eſtats tenus à Chalon par le Roy Cheuelu, inter?</l>
        <l>
          <lb/>pretant cette loy l’eſt endirent iuſque dans le Conſeil, ou</l>
        <l>
          <lb/>meſme ils ne voulurent pas que les femmes euſſent en¬</l>
        <l>
          <lb/>reée, que par complaizance, &amp; pour, ny auoir point au¬</l>
        <l>
          <lb/>cun droit de fuffrage Chilperic eut grand peine d’empor¬</l>
        <l>
          <lb/>ter vne voix pour ſa Fredegonde dans l’aſſemblée des no</l>
        <l>
          <lb/>tables tenuë à Orleans ou il fut reſolu qu’à mons que dé</l>
        <l>
          <lb/>ſaper cet illuſtre fondement de la loy ſalique, les femmesé</l>
        <l>
          <lb/>ne pouroient emporter aucun aurre plus grand auantage</l>
        <l>
          <lb/>dans le Conſeil,</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>Certe</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>Cette pratique n’a du depuis iamais ſotrffert auc¬</l>
        <l>
          <lb/>ae alteœration: Et certainement s’il eſt vray que la lo</l>
        <l>
          <lb/>Saliqu chaſſe-les femmes de la ſucceſſfion du throſne</l>
        <l>
          <lb/>il ſt encore vray, par vne conſequence neceſlſaire ti¬</l>
        <l>
          <lb/>Eeée decette prefuppoſition, qu’elles les chaſſe de la</l>
        <l>
          <lb/>primauté dn gouuernement, de laquolle il ne faut</l>
        <l>
          <lb/>point douter qu’elles leroient pourueuës, ſi toutes¬</l>
        <l>
          <lb/>fois, elles auoient droit d’occuper la charge de chef</l>
        <l>
          <lb/>du Conſeil de Sa Maieſteé.</l>
        <l>
          <lb/>Eſtre chefd’vn Conſeil, n’eſt-ce pas eſtre le pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mier &amp; preſque le ſouuerain mobile de rous les aduis</l>
        <l>
          <lb/>qui s’y donnent, n’eſt-ce pas eſtre en eſtat de pouuoir</l>
        <l>
          <lb/>inſpirer tous les ſentimens, ou que ſa paſſion, ou que</l>
        <l>
          <lb/>a raiſon luy fera iuger receuables?N’eſt-ce pasauoit</l>
        <l>
          <lb/>quelque droit ſouuerain &amp; pretendu de pouuoire¬</l>
        <l>
          <lb/>huter tout ce qu’il ne iugera point ou conforme à la</l>
        <l>
          <lb/>raiſon, ou complaiſant à ſon caprice? Et par conſe</l>
        <l>
          <lb/>quent n’eſt ce paseſftre ce que la loyjSalique ne peut</l>
        <l>
          <lb/>point ſouffrir dans les femmes, c’eſt à dire eu quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que faç̧on ſonuerain &amp; abſolu2</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on regarde ſans paſon toute l’eſtendue de</l>
        <l>
          <lb/>eette loy qu’on en iuge en deſintereſſeé: le meſme</l>
        <l>
          <lb/>droit qui chaſſe les fſemmes de l’heritage du troſne,</l>
        <l>
          <lb/>le meſme les chaſſe du gouuernement &amp; de l’admi¬</l>
        <l>
          <lb/>iſtration des affaires: Et i’oſe bien dire que ſi la loy</l>
        <l>
          <lb/>Salique leur permettoit l’adminiſtration de la Sou¬</l>
        <l>
          <lb/>ueraineteé, elle ſe coatrediroit manifeſtement en leur</l>
        <l>
          <lb/>en deffendant la ſucceſſion, puis que les raiſons pour</l>
        <l>
          <lb/>leſquelles elle ne veur point leur laiſſer heritor le</l>
        <l>
          <lb/>pouuoir abſolu, n’eſtant empruntées que de Ior in¬</l>
        <l>
          <lb/>ſuffiſance auec laquelle elles ſeroient en danger de</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>faire trep efaux pas doiuent par conſequent valoir</l>
        <l>
          <lb/>pour faire iuſtement aprehender les meſnes ſucce</l>
        <l>
          <lb/>dans l’adminiſtration, gronde qui voudra, cette rai.</l>
        <l>
          <lb/>on eſt ſansreplique.</l>
        <l>
          <lb/>Il faut donc ou que la Reyne renonce à la qualieé</l>
        <l>
          <lb/>de chef du Conſeil, ou confeſſer que la loy la plus</l>
        <l>
          <lb/>fondamentale de cét Eſtat eſt violée par certe vſur¬</l>
        <l>
          <lb/>pation, &amp; que par meſme raiſon ſur le droit que nous</l>
        <l>
          <lb/>auons d’apprehẽder quelque dangereuſe conſequen.</l>
        <l>
          <lb/>e. nous pretedons pouruoir ſerieuſement à la con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeruation de nes Roys, en nous ſouſleuant contr.</l>
        <l>
          <lb/>cette conduite.</l>
        <l>
          <lb/>Ce n’eſt pas tout, ſi la qualité de chefdu Conſeil</l>
        <l>
          <lb/>et intedite àla R eyne par les loix fondamentales</l>
        <l>
          <lb/>de cét Eſtatelle luy eſt encore deffenduë par la meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me Declaratiou, qui donae le droit aux Roys pupil¬</l>
        <l>
          <lb/>les d’eſtre émancipez à l’aage de quatorze ans.</l>
        <l>
          <lb/>Les Roys mineurs auant Charles le Sage n’eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>declarez Maieurs qu’apres vingt- vn an : les vſurpa¬</l>
        <l>
          <lb/>tions de leurs Regens obligerent ce Roy d’abrege</l>
        <l>
          <lb/>la Minorité, &amp; de luy donner pour borne la quator¬</l>
        <l>
          <lb/>zieſme anée. Ce n’eſt pas qu’il creut que ces auguſtes</l>
        <l>
          <lb/>pupilles fuſſent encor capables d’eſtre émancipez.</l>
        <l>
          <lb/>Outre qu’il eut peché contre le ſens commun, il eue</l>
        <l>
          <lb/>encor offencé l’infaillibiliré des Oracles de touces</l>
        <l>
          <lb/>les loix: mais il iugeaque les incommoditez qui s’end</l>
        <l>
          <lb/>ſuiuroient de cette émancipation auanceée ſeroient</l>
        <l>
          <lb/>de moins dangereuſe conſequence, que n’eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>les progrezinſupportables de l’ambition des euteurs,</l>
        <l>
          <lb/>qui ne s’eſleuoient pas à la fln moins haut que leurs</l>
        <l>
          <lb/>ouaeains</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>Si c’eſt pour cette fin que la Declaration a;eſt</l>
        <l>
          <lb/>donneé́e, quel droit a la Reyne d’eſtre chef du Con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeil ſi ſon fils eſt maieur il faut qu’elle deſe mpare ſa</l>
        <l>
          <lb/>perſonne, ou que du moins elle ne s’y tienne que</l>
        <l>
          <lb/>pour n’y nien faire: ſon fils n’eſt maieur qu parce</l>
        <l>
          <lb/>que Charles V. l’a declareé tel, Charles V. nel’a de,</l>
        <l>
          <lb/>claré maieur qu’afin d’oſter le pouuoir à̀ ſa Regen¬</l>
        <l>
          <lb/>te:Sa Regente maintient le pouuoir auec la meſme</l>
        <l>
          <lb/>autrhoriteé &amp; l’exercice auec plus d’empire que ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mais: que faut-il conclure de cola, ſi cen’eſt que</l>
        <l>
          <lb/>tout eſt deſordonne, qu’on n’a plus de reſpect poui</l>
        <l>
          <lb/>lIes Declarations, que les loix ne ſont plus cçonſide</l>
        <l>
          <lb/>rées, &amp; que chacun en porte ſelon ſes caprices, M.</l>
        <l>
          <lb/>le Prince peut jicy parler auec Ceſar dans le pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mier de Lucain. Virihus vtenduma eſt, quas fecimausjr</l>
        <l>
          <lb/>as tnent, onss t qas sſta aeat.</l>
        <l>
          <lb/>Et quoy on é́branle les loix fondamenpales d</l>
        <l>
          <lb/>PEſtat, on ſe mocque des Declarations Royalles, &amp;,</l>
        <l>
          <lb/>naous ne dirons rien: la Reyne eſt chef du Conſeil,</l>
        <l>
          <lb/>çontre les conſequences de la loy Salique, malgré</l>
        <l>
          <lb/>les volontez des Rays, &amp; par ſa propre vſupation</l>
        <l>
          <lb/>au preiudice u droct de S. A.R. &amp; de Meſſiqurslss</l>
        <l>
          <lb/>Princes; &amp; nous nous tairons: puis qu’elle donn</l>
        <l>
          <lb/>par ſon conſl, le branle à rous les mouuements de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat; puis qu’on n’entreprend des deſſeins que,</l>
        <l>
          <lb/>parſa condit &amp; celleduMazarin, otes les ptre-t</l>
        <l>
          <lb/>priſes ſont injuſtes, parce que leur pnpcipe neſtpay</l>
        <l>
          <lb/>legitime; ainſi fermons les yeux à tops ces fauy rſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pets qui nous ont iuſques à preſentblouis, &amp; cou¬</l>
        <l>
          <lb/>cant teſte baiſſée, crions hautemen, Vue Diue, vi¬</l>
        <l>
          <lb/>e le Roi point de aapoit ée larapeoſ</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>1E</l>
        <l>
          <lb/>e Mia&amp;eines, miimn baſje- ſu ceee ple engeamce,</l>
        <l>
          <lb/>pinrdt quarriers use, tue, rur, u,</l>
        <l>
          <lb/>Ne vous alarmez pas ſi toſt, fauxs elateurs de</l>
        <l>
          <lb/>a Royauté: le confeſle apres la Declaration de</l>
        <l>
          <lb/>Charles le Sage, que le Roy eſt maieur bors de eet</l>
        <l>
          <lb/>térelle; &amp; que meſmeileſt ſans-curareur exprede</l>
        <l>
          <lb/>Mais puis que meſime il eſt queſtion de intereſts d</l>
        <l>
          <lb/>Roy; ne nous aueuglons pas pour les laiſſer perdre.</l>
        <l>
          <lb/>par vnefauſſe eomplaiſance, &amp; par vn pretendu reſ</l>
        <l>
          <lb/>pect quirn’eſt plus de ſaiſo.</l>
        <l>
          <lb/>La Declaration de Charles V fat executée eu fa¬</l>
        <l>
          <lb/>ueur de Charles le bien aymé fon fils, &amp; ſes oncles</l>
        <l>
          <lb/>les Ducs de Bourgogne, de Dery &amp; d’Aniou,ſu:</l>
        <l>
          <lb/>rent nommezpar ſon pere pourleſtreles Directeur</l>
        <l>
          <lb/>de la conduite du ieune maietr</l>
        <l>
          <lb/>Vn Roy quelque vieux &amp; experimenteé qu’il fur;</l>
        <l>
          <lb/>faiiroit regarder ſa cohduire aécvn iuſte deffi, s’il</l>
        <l>
          <lb/>n’auoit ſoing de la regleren quelque faç̧on ſur celle</l>
        <l>
          <lb/>des Sages, àplus forte raiſonn Ry de quatorce</l>
        <l>
          <lb/>ans, donr la capacireé quelquéreleëe qu’elleſoirt</l>
        <l>
          <lb/>éſtant ſans marurité &amp; ſans experiencõ, doit pa¬</l>
        <l>
          <lb/>êenſeuent ſous la deépendaace ou d’vn curareu</l>
        <l>
          <lb/>xprez ou tacite.</l>
        <l>
          <lb/>Lors que Charles V. nomma ces trois Dues on</l>
        <l>
          <lb/>les de ſon fils, pour acheuer ſon education iuſqu’</l>
        <l>
          <lb/>laage de vingt-vn an, il ne dir pas aàlrveriré qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ſeroient ſes curareurs: mais qu’ils eormpoſeroient</l>
        <l>
          <lb/>tour le Conſeil de ſon fils, &amp; qu’ils regleroient ſa</l>
        <l>
          <lb/>ieuneſſe ſur la longue experience de leur aage; mar¬</l>
        <l>
          <lb/>quant par la qu’il n’entendoitpas en effet qu’ilspor¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent letitre de curateur, mais qu’ils ſe contenraſ</l>
        <l>
          <lb/>fent.</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>ſant ſeulemet d’en exercer toute la fnction.</l>
        <l>
          <lb/>Noſtre ieune Dieu. donné ſe trouue maintenart</l>
        <l>
          <lb/>dans le meſme eſtat, qu’eſtoit pour lors ChiarlesVI.</l>
        <l>
          <lb/>fils du Sage:il ne faut point luy donner des curateurs,</l>
        <l>
          <lb/>parce que la Declaration qui luy donne le droit d’é¬</l>
        <l>
          <lb/>ſere emancipe à̀ quatorze ans n’erparle pas: ais en¬</l>
        <l>
          <lb/>imitant l’autheur de cette Declararion, il faut luy</l>
        <l>
          <lb/>donner vn Conſeil qui ne ſoit compoſé que de ſes</l>
        <l>
          <lb/>plus proches, qui ne porteront pas en effet le titre,</l>
        <l>
          <lb/>mais qui neantmoins exerceront veritablement la</l>
        <l>
          <lb/>fonction de curateurs iuſqu’a l’aage de 2. an.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt queſtion de ſcauoir ceux qui le peuuent ou</l>
        <l>
          <lb/>qui le doiuent eſtre: pour cét eſfet il n’y a que la Rey¬</l>
        <l>
          <lb/>ne, S. A. R. Meſſieurs les Princes de Condé &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>Gonty qui ſoient ſur les bancs: La Reyne ne peut</l>
        <l>
          <lb/>pas pretendre àcet honneur, premierement parce</l>
        <l>
          <lb/>que la loy Salique luy defend; Secondement &amp; en</l>
        <l>
          <lb/>dernier lieu, par ce que la Declararion qui luy a oſté</l>
        <l>
          <lb/>la Regence, ne luy permet pas de pretendre à la</l>
        <l>
          <lb/>eontinuation de ſon Authoriré́ ſous quelquetitre que</l>
        <l>
          <lb/>ce ſois auprez deS. M. Il faut donc que S: A.R. &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs les Princes, ne ſoient point en eſtat depou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir eſtre fruſtrez de cette auantage que par vne pure</l>
        <l>
          <lb/>tyranie.</l>
        <l>
          <lb/>Cependant S. A. R. &amp; Meſſieurs les Princes n’ont</l>
        <l>
          <lb/>on plus de part dans le Conſeil que moy: S: A. R.</l>
        <l>
          <lb/>qui deuroi y preſider n’y entre ſeulement pas; Et</l>
        <l>
          <lb/>Meſieurs les Princes bien loin d’y eſtre appellez,</l>
        <l>
          <lb/>ſont perſecutez comme les ennemis de I’Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>parce qu’ils ſe paſfionnent pour la conſe ation in¬</l>
        <l>
          <lb/>iolable de ſes loix, &amp; pour le reſtablil nent du</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>repos des peuples: Cela veut dire que tout eſt deſsr¬</l>
        <l>
          <lb/>doneé; que la iuſtice eſt au plus fort; &amp; pour faire pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ualoir nos intereſts contre les attentats des ennemis</l>
        <l>
          <lb/>de noſtre repos, nous pouuons crier hautemenr, Vie</l>
        <l>
          <lb/>Dieu,iue le Roi, peint de aarin, point de ſazarin5,</l>
        <l>
          <lb/>point de Maarines, main baſſe ſur toute cette engeance,</l>
        <l>
          <lb/>point de quartier, tue, tue, tae, tue.</l>
        <l>
          <lb/>4. Cette derniere propoſitionne paroiſtra hardie</l>
        <l>
          <lb/>qu aux ennemis de l’Eſtat: Puis que -le Roy neveut</l>
        <l>
          <lb/>ny ue peut point reſtablir le Mazarin: Puis queles</l>
        <l>
          <lb/>’aduis de la Reyne ne doiuent point eſtre ſuiuis: puis</l>
        <l>
          <lb/>que les Mazarins ſe ſont emparez de S. M. contre tou.</l>
        <l>
          <lb/>tes les loix de l’Eſtat: Et puis que ſon-A. R. &amp; Meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs les Princes en ſont les creatures tacites: que</l>
        <l>
          <lb/>peut on çonclure qui ne ſoit fauorable à mon deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſein?</l>
        <l>
          <lb/>Dans le iugement de- tous les ſenſez, il n’a point</l>
        <l>
          <lb/>encor eſté de guerre plus dangereuſe, que cetre Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>2arine: elle tend à la deſtruction des loix: à l’oppreſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion des peuples, à la conſeruation de la tyrannie: &amp;</l>
        <l>
          <lb/>à la perte de la Royaute, &amp; pour cet effer il eſt bien</l>
        <l>
          <lb/>important de luy couper chemin: &amp; de ne permet.</l>
        <l>
          <lb/>tre pas qu’elle ſe preuaille de noſtre froideur, pour</l>
        <l>
          <lb/>ieter des racines, que les ſiecles entiers ne pourront</l>
        <l>
          <lb/>peuteſtre point arracher.</l>
        <l>
          <lb/>Le Rayae paupoint laterminer,epace qu’ihſe</l>
        <l>
          <lb/>rouue dans vn age, qui n’oſt pas à l’eſpreaugesap¬</l>
        <l>
          <lb/>tifices, &amp; que, les fourbes peuuent  facjlem-ſu¬</l>
        <l>
          <lb/>prendre, outre-qu’eſtant çonſeillépgyg quia</l>
        <l>
          <lb/>rOgent,  quiſontles ſeuuarainsapsſoeéfpritpl</l>
        <l>
          <lb/>’eſt pas pople’ilcouſne iamiqu dtloa,</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>rnions, qui pourront la fomencer, fille ne peutneap¬</l>
        <l>
          <lb/>moins eſtre fomentée qu’auec vn danger euident de</l>
        <l>
          <lb/>voir la deſolation generalle de ce Eſtar, que les Po¬</l>
        <l>
          <lb/>litiques ne iugent point deuoir ſtre d l’eſpreuue de la</l>
        <l>
          <lb/>continuation de cette guerre: ll faut donc’ſe reſou¬</l>
        <l>
          <lb/>dre à quelque abregé pour la termimer au pluſtoſt.</l>
        <l>
          <lb/>Que faut-il faire pour ceét effet? parlons ſinoer.¬</l>
        <l>
          <lb/>ment: le ban &amp; l’arriere¬ ban ſont des derniers re¬</l>
        <l>
          <lb/>cours des extremitez de l’Eſtar. C’eſt en les com¬</l>
        <l>
          <lb/>mandant que nos Roys ont promptement ternineé</l>
        <l>
          <lb/>ce qui ſembloir ne deuoit iamais finir par d’autrs</l>
        <l>
          <lb/>voyes: &amp; puis que tous les moyens ordinaires ne</l>
        <l>
          <lb/>ſont plus efficaces que poun nourrir &amp; pour prolon¬</l>
        <l>
          <lb/>ger la guerre Mazarine, embrazons ce remede or¬</l>
        <l>
          <lb/>dinaire à toures les criſes de l’Eſtat; &amp; commandons</l>
        <l>
          <lb/>toute la Nobleſſe pour nous deffaire promptement</l>
        <l>
          <lb/>de noſtre ennemy commun.</l>
        <l>
          <lb/>Puis que le Roy ne peur agir que par les Conſeils</l>
        <l>
          <lb/>de S. A. R. &amp; de Meſſieurs les Princes;, &amp; puis que</l>
        <l>
          <lb/>ſes volonrez ne nous peuuent eſtre declarées que par</l>
        <l>
          <lb/>les bouches de ſes Parlemens, il faut que ce ſoit par</l>
        <l>
          <lb/>leurs ordres, que la Nobleſſe ſe metce ſous les ar¬</l>
        <l>
          <lb/>mes; &amp; que voyant l’authorité du Roy captiue ſous</l>
        <l>
          <lb/>la tyrannie de ceux qui ſe ſont ingerez dans ſon</l>
        <l>
          <lb/>Conſeil contre toutes nos loix, elle ne releue plus</l>
        <l>
          <lb/>deſormais pour ce ſouleueméẽnt general, que de la di¬</l>
        <l>
          <lb/>rection de ceux qui ſont generallement reconnus</l>
        <l>
          <lb/>pour les plus fermes appuys de la Royauté, &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>verirables zelatreurs de ſon authorité ſouueraine. Et</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt du mouuement de Son A. R. de Meſſieurs les</l>
        <l>
          <lb/>Princes &amp; des Parlemens, qu’il faut que la Nobleſſe</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>e..</l>
        <l>
          <lb/>o exëeindiri:aasg</l>
        <l>
          <lb/>at en bld</l>
        <l>
          <lb/>2 hleſſein puis que le Roy eſtanapiué pas les vſu.</l>
        <l>
          <lb/>gâtions iolemces deceux qui s’en ſon iniuſtment¬</l>
        <l>
          <lb/>erhparee: p’eſt plus en eſtat que d’eſtrol’obje de</l>
        <l>
          <lb/>aosplus malles eormpafſions, &amp;e le ſuiat de oos plus</l>
        <l>
          <lb/>ſglonibfſasenrpiſese graonde qi-vodta, voila la</l>
        <l>
          <lb/>ure vorit aue. laquelleie cie hardiment: Viae</l>
        <l>
          <lb/>Pies, vs leRy, poie deMagarir, poit de aza¬¬</l>
        <l>
          <lb/>n pbidlazariaes, n baſſa ſur oerte auaui¬¬</l>
        <l>
          <lb/>àpetapa  qarter, uea t, u, to.</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>1 1</l>
        <l>
          <lb/>-.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>-2</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>EI. N..</l>
        <l>
          <lb/>En!</l>
        <l>
          <lb/>li</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i 2l</l>
        <l>
          <lb/>. 1 </l>
        <l>
          <lb/>1 El.</l>
        <l>
          <lb/>ago12</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>le5 1.</l>
        <l>
          nil ea 21.. h</l>
        <l>
          <lb/>Sup</l>
        <l>
          <lb/>sp eo b 2i uuusqe on a etolo r</l>
        <l>
          <lb/>q il a  </l>
        <l>
          <lb/>e2iuude!</l>
        <l>
          <lb/>uo2:</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>! I</l>
        <l>
          <lb/>auem.</l>
        <l>
          <lb/>’inn 2u¬.</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          21 i. up n22 L Iel</l>
        <l>
          <lb/>aiqel 2oii2 i’n m 22 !.</l>
        <l>
          .l1</l>
        <l>
          <lb/>lu uei1 i2</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>l2¬</l>
        <l>
          <lb/>¬.1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>. l12.22</l>
        <l>
          <lb/>uiu </l>
        <l>
          <lb/>2e </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>eo n</l>
        <l>
          <lb/>ol uil 211.:</l>
        <l>
          <lb/>IolcoM p .uae.!e ..</l>
        <pb n="25"/>
        <pb n="26"/>
        <pb n="27"/>
        <pb n="28"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
