<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3770_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Théologien (le) d'État à la reyne, pour faire déboucher
          Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14998"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Le theologien d'Estat. A la Reyne. Pour faire desboucher
            Paris.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>Sans nom</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49346" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49346"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13897-1</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Anne d'Autriche (1601-1666 ; reine de France)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>29</l>
        <l> Voe,.</l>
        <l>
          <lb/>2 77</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>THEOOGIENJ</l>
        <l>
          <lb/>DESTAT</l>
        <l>
          <lb/>A LAREYNE</l>
        <l>
          <lb/>E DESBOVCHER PARIS.</l>
        <l>
          <lb/>eoe nen ud l e ee</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>AAl&amp; </l>
        <l>
          <lb/>H </l>
        <l>
          <lb/>1IN</l>
        <l>
          <lb/>ADAME,!</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>Ayant appris du Docteur des Roys &amp; des Nations,</l>
        <l>
          <lb/>que les iuſtes coleres de Dieu s’allument ſur les teſtes</l>
        <l>
          <lb/>de ceux, qui par vne grandeinjuſtice retiennent la ve¬</l>
        <l>
          <lb/>rité priſonniere, &amp; ioignant à cela l’honneur que i’ay</l>
        <l>
          <lb/>de voſtre bien-veillance, &amp; de l’aeces à voſtre Royalle perſonne, en</l>
        <l>
          <lb/>qualité d’ancien Offieier tres-zelé pour la grandeur &amp; le boon-heur de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Regence, i’eſtimerois mon ſilence criminel, ſi ie ne le rompois</l>
        <l>
          <lb/>par cete Lettre.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt pour vous dire, MADAME, que tous les gens de bien</l>
        <l>
          <lb/>ſont ſaiſis d’vn profond eſtonnement, voyant Paris inueſty par les Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>es qui ſont commandées ſous le nom du Roy, &amp; authoriſées par</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>l’aueu de voſtre Maieſté.</l>
        <l>
          <lb/>Cette bonne Ville ne ſe pouuant eneore iuger coupable par la con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſcience qu’elle a de ſes reſpects enuers voſtre Maieſté,s’eſtime toutes¬</l>
        <l>
          <lb/>fois la plus mal-heuruſe du monde par le ſentimét de ſa diſgrace. C’et</l>
        <l>
          <lb/>elle, MADAME, qui vous a touſiours hororé par deſſus toutes les¬</l>
        <l>
          <lb/>Reynes de cette Monarchie, auec des tendreſſes qui ne ſe peuuent ex¬</l>
        <l>
          <lb/>primer; Elle quia pris, la plus grande part à vos maux, aux iours de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre ſilence, parmy ees ombres malignes qui couuroient les rayons</l>
        <l>
          <lb/>de voftre authorité. Elle qua a compté le ioar qui vous a fait Mere, au</l>
        <l>
          <lb/>premier rang de ſes felicitez.Elle qui vous a porté ſur ſes eſpaules au</l>
        <l>
          <lb/>Throſne de la Regence. auec des applaudiſſemens qui ont réjouüi le</l>
        <l>
          <lb/>Ciel &amp; la terre. Et maiatenant cette Reyne des Villes, arrouſe ſes</l>
        <l>
          <lb/>ioyes de ſes larmes, &amp; traiſne- ſes atours en la pouſiere, pour vous</l>
        <l>
          <lb/>oir irritée contre elle; &amp; ne pouuant encore penetrer toutes les cau.¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes de ſes douleurs, elle plamnt la main qui les fait:</l>
        <l>
          <lb/>Dieu deſtourne de nos cœurs cetté penſée, que ee que nous ſouffrons</l>
        <l>
          <lb/>fſoit vn effet de la vengeance de voſtre Maieſté. Comment nous pour¬</l>
        <l>
          <lb/>rions nous peſuader, qu’vne ame que nous auons eſtimée iuſques iey</l>
        <l>
          <lb/>toute celeſte, priſt ds déſſeins ſi bas &amp; ſi terreſtres a Comment pour¬</l>
        <l>
          <lb/>pions nous conceueir des intentions de meuttres &amp; de ſang, dans vn</l>
        <l>
          <lb/>cœur qui ſenttant de fois le ſang de lesvs.Chi r couler parmy ſes</l>
        <l>
          <lb/>veines’Les Troſnes, dit ſainét Denys, ſontſans paſſion, &amp; les boüillons</l>
        <l>
          <lb/>de la colere ne peuuent compatir auec les feux qui ſont allumez par le</l>
        <l>
          <lb/>foufle du ſainct Eſprit. Voſtre Maieſté eſt trop appriſe pour ne</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>Qui va. ſçcauoir pas l’Eſcrieure, qui dit, Que qui cherche la v́geance de l’hom¬</l>
        <l>
          <lb/>ai me trouuerra celle de Dieu. Elle a trop de connoiſſance pour ignorer</l>
        <l>
          <lb/>vul a que la vengeance d’vn ſeul homme a couſté cher à pluſieurs grands, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>minoli que celle qui ſe porte ſurtant de milliers de ſuiets, eſt extremement</l>
        <l>
          <lb/>ueniet</l>
        <l>
          <lb/>aſa, dangereuſe. Sivi Roy n’y a du ſuccez, il ofienſe ſa Couronne; &amp; s’il</l>
        <l>
          <lb/>y reiſſſit, il dechire ſes entrailles. H arriue raremens que les appezits de</l>
        <l>
          <lb/>Ls1 ſe vanger ſuccedent comme on les a proiettez: lly a vne maiu du Ciel</l>
        <l>
          <lb/>qui les arreſte, &amp; qui nous apprend, que lor qu’on delibere de la fo¬</l>
        <l>
          <lb/>tune d’autruy, il faut appeller la ſienne au conſeil.</l>
        <l>
          <lb/>Mais peut- eſtre que voſtre Maieſté́ croit, que se qu’elle fait eſt vne</l>
        <l>
          <lb/>œuure de iuſtce, qui ne tend poincà d’autre but que de maintenir</l>
        <l>
          <lb/>l’authorit é Royale: ſi c’eſt vne iuſtice qui vient de Dieu, pourquoy</l>
        <l>
          <lb/>l’eſtendez vous au delà des Arreſts de Dieull a voulu pardonner à vne</l>
        <l>
          <lb/>groſſe Ville pour dix hommesiuſtes, &amp; vous en voulez perdrevne cçent</l>
        <l>
          <lb/>fois plus grande &amp; phs illuſtre,pour quarre ou cinq hommes que vous</l>
        <l>
          <lb/>eſtimnez iniuſtes.Il n’appartieut qu’à ieu d’eſtendre les peines des</l>
        <l>
          <lb/>coupables, rmeſme ſur la poſterité: als les Rois, quoy qu’ils puiſſent</l>
        <l>
          <lb/>piuer vne conmunauté eouiere de leuts fauous, pour le peché d’vn</l>
        <l>
          <lb/>partieuliet,nepeuuent tousesfois ſelon les Loy de la conſcience, liurer</l>
        <l>
          <lb/>S Tbo- aux touraens&amp; à la mort des ameslnnocentes, en vengeauce de quel¬</l>
        <l>
          <lb/>le e ques crminels. Sn&amp;t Thomas dit epreſleaent, quil n’y a aueune</l>
        <l>
          <lb/>2. 2. 4.</l>
        <l>
          <lb/>, raiſon ny de Religion ny d’Eſtat, de tuir vn home on coapableſan</l>
        <l>
          <lb/>eaſu Iices offencer ieu mortellement; &amp; quoy que ela s’excuſe auec peine e</l>
        <l>
          <lb/>veidene vne Guerte iuſte ou il ſe fait indirectement, ne ſe pes pasvpueſoi</l>
        <l>
          <lb/>’’’P ecuſer en cette aétion, qui procede par yoye da chaſtimen, &amp; no</l>
        <l>
          <lb/>Guerrelegitime.</l>
        <l> pmoriesvſarpateats, fontroue entreprendte aux Pripees ſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>couleur de la conſeruaion de leu Eſtat, coorae ſicez Eas eſtoit vne</l>
        <l>
          <lb/>Duinité indepé denre de l Euãgile mais qui ne vois que par ce moye¬</l>
        <l>
          <lb/>on iuſtfieroi tous les ecrines &amp;e qu ily auroit, lieu d’eeuſer erode.</l>
        <l>
          <lb/>apres anoir paſél’eſpée par le coeps de quatorae mille innoee pous</l>
        <l>
          <lb/>ntuanvn ſeu, on dilant qu’ils yi ſentos oblgé pour lae aien e ſo¬</l>
        <l>
          <lb/>Eae; aai qu’et ce que l’E ſtat d’vn Roy ſinoi ſon peuple qu’il eon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſerue auec n ſoignoaufe eſpargnepaurſe conſer¬</l>
        <l>
          <lb/>I et eres domnaenbbi, de ſaie perr vne proſes ila &amp; vgamd</l>
        <l>
          <lb/>neuplo ſeonla eoſeoieoee,A ſebon l’ſle du felonla eoſcausopua</l>
        <l>
          <lb/>ee que c’ef enmreprenre ſur les pouuais de Dieu qui et iabnon de l</l>
        <l>
          <lb/>Clore equi ſgut la meure de ſevengeaoees C’e meoup pu n’et</l>
        <l>
          <lb/>prape pu’a la eoate puuſare muiu de Deud’eteroiapr des V’t</l>
        <l>
          <lb/>es aauiionentees, A de panur veiaeſellement paueaqu’ et l’eſte</l>
        <l>
          <lb/>niueſlde eoaeeacdaoſes, a qe ſelon que due le Sse quad il aun</l>
        <l>
          <lb/>Sap 1 ,iſoe e monde, on n’auroit risn àluy eprocher: Et quoy qe par la</l>
        <l>
          <lb/>pu ſanee abſoloa,i pourroie as aatréauſe perdee par leevpal’vu</l>
        <l>
          <lb/>a parle er, rens las habitans de la tereil n’a iamais outesfousui</l>
        <l>
          <lb/>des</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>4 .</l>
        <l>
          <lb/>des Villes entierement, ſans de grands &amp; enormes peehez, dontelles</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient couuertes. Il fit pleuuoi le feu &amp; le ſouffre ſur Sodome &amp; Go¬</l>
        <l>
          <lb/>morrhe, auee les villes qui leur eſtoient complices; mais ce fut pour</l>
        <l>
          <lb/>-chaſtier des vices abaminables qui font horreur à la natureIl comman¬</l>
        <l>
          <lb/>da à ſon peuple de perdre ſans reſſource les Iebuzeens, les Phereſeens</l>
        <l>
          <lb/>les Amalechites: mais c’eſtoient des adorateurs du Diable, &amp; des man¬</l>
        <l>
          <lb/>geurs de chair humaines. Il ſe trouue auſſi en l’Euangile la Parabole aaase,.</l>
        <l>
          <lb/>d’vn Roy qui fait bruſler vyne ville, mais c’eſt pour auoir tué ſes Am¬ 2.</l>
        <l>
          <lb/>baſſadeurs d’vn commun conſentement. Iamais Dieu tout abſolu qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſt, na’entreprend ces grandes ruines ſans de grands ſuiets. l’appelle icy</l>
        <l>
          <lb/>voſtre luſtice, MADAME, i’appelle voſtre Prudence &amp; voſtrecon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiderarion:; Paris; eſtoit-il entaché de crimes f abominables, qu’il le fa¬</l>
        <l>
          <lb/>luſt eſteindre par le fer &amp; par la faim?Il s’agiſſoit de mettre ſur le penple</l>
        <l>
          <lb/>des charges &amp; des impoſts inſuportables à ſa foib leſſe;le Parlemenc s’et</l>
        <l>
          <lb/>aſſemblé là deſſus; les aures Cours Souueraines ont embraſſé le meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me deſſein, ſelon les Loix &amp; ſelon les formes ordinaires, quoy que vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre Conſeil n’en fuſt pas d’auis. Pluſieurs ont dit leurs ſuffrages auee</l>
        <l>
          <lb/>la liberte que la conſcience commande, &amp; que l’Eſta du Gouaerne.</l>
        <l>
          <lb/>nent de Francepermet: mais peut-eſtre auec plus de chaleur que vo</l>
        <l>
          <lb/>ſtre Conſeil n’ea deſiroit: Et our eela on a ſoüillé la réjoüiſſance pu¬</l>
        <l>
          <lb/>blique d’vn iour conſacré aur Triomphes par des empriſonnemens de</l>
        <l>
          <lb/>Magiſtrats, qui eſtoient eſtimez gens de boone vie &amp; d’enttere reputa¬</l>
        <l>
          <lb/>tion. Le peuple s’en eſtémeu, &amp; l Bourgeois craignant la ſedition &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>ſaccagement des maiſons, s’eſt mis en ames, pluſtoſt pour vous defen¬</l>
        <l>
          <lb/>dre que pour vous refiſter, &amp; pour monſtrer qu’il n’en vouloit point à</l>
        <l>
          <lb/>voſtre authorité, il vous a rendu ſes obeiſſances deſarmées, auſſi- toſt</l>
        <l>
          <lb/>que V. M. luy a rendu, la luſtiee. Toures les fupies de cette groſſe mes,</l>
        <l>
          <lb/>qui ſembloient vouloir engloutir vn monde, ſe ſont arreftées à vn grain</l>
        <l>
          <lb/>de ſable. Vous auec vous-meſme, MAD AME, loüié &amp; approuué certe</l>
        <l>
          <lb/>aoderation &amp; ette fidelitré; vous auez agreé qu’on publiaſt iuſques</l>
        <l>
          <lb/>dans les Chaires de verité, qu’il ne vous reſtoit aucun reſſeniment con¬</l>
        <l>
          <lb/>re Paris de tout ce qui s’eſtoit paſſé. Vous auez proreſté publiquement</l>
        <l>
          <lb/>vne cordiale bienueillance enuers voſtre bonne Ville, auec des coimpli¬</l>
        <l>
          <lb/>aens releuez, &amp; deparoles dignes de la bouche d’vne Reine. Apres ece¬</l>
        <l>
          <lb/>la,MAD A ME, enleuer le Roy de nait auec l’eſtonnenment de tout</l>
        <l>
          <lb/>le monde, engager les Princes du Sang à vne ation funeſteinueſtir Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>ris, luy prononcer vn triſte Arreft de mort par le fer &amp; par la famine, n’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir point d’eſgard à tant de gens d’honneur &amp; de merite qui vous on</l>
        <l>
          <lb/>fi dignement ſerui, à tant de perſonnes irnotentes, à tant d’ames Reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gieuſes qui s’affſigent , qui ſe ſanétifient pour vous iour &amp;nuiue vou¬</l>
        <l>
          <lb/>loir quetout periſſe pluſtoſt que de laifſer peris la ſarisfaction d’vn de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſir, qui pourroit aceorder cela auec la Religion, la pieté &amp; la conſcien¬</l>
        <l>
          <lb/>ee? Et qui ne void que ees penſées ne conuiennent point à voſtre aau¬</l>
        <l>
          <lb/>rel, mais qu’elles ſont inſpirées pa les mauuais genies de la Fraacep</l>
        <l>
          <lb/>. B</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt vouloir faire plus que Dieu, que de perdre desVilles entieres, pour</l>
        <l>
          <lb/>vne opinion d’authorité, qu’il n’a iamais perduës que pour des erimes</l>
        <l> enerles Cunſl lnie pone euſlies l iuie ploie e liun de eer</l>
        <l>
          <lb/>o grandpehen, il s’arreſte &amp;t pardonne, parce que, dit il, ily a des en¬</l>
        <l>
          <lb/>fans, &amp; des ſimples gens, qui ne ſçauent diſcerner entre la ma in droite</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la main gaucne, utre quantieé d’animaux qui ’ont rien demerité.</l>
        <l>
          <lb/>Dieu paronne en conſderaton meſme des beſtes: &amp; vous ne vo¬</l>
        <l>
          <lb/>driez pas pardonner pout l’imnocences pour la veruu pour sous </l>
        <l>
          <lb/>qu’il ya de ſaeré &amp; dé duin. Mais on dirs que vous n’en voulez poine</l>
        <l>
          <lb/>au peple de Paris, qu’il vous hure le Parlemen, &amp; vous vola conten¬</l>
        <l>
          <lb/>ee C’eſt vne queſtion agitee parles Theologiensscolaſtiquess quide¬</l>
        <l>
          <lb/>SVe l mandent ſi on peut lurer vn ſeul hommeinnoeenèlamot s poue :</l>
        <l>
          <lb/>Gregor. a</l>
        <l>
          <lb/>iaieis enieie ine oenieoe n nei e ne nu ue, uno e nment i</l>
        <l>
          <lb/>ni’ mnace de ſaecager toute la ville. Tous reſpondene qu’il n’eſt pas pe¬</l>
        <l>
          <lb/>dis diei mis de lay liurer, parce qu’on ne peut authoriſer vn peché par le ſue¬</l>
        <l>
          <lb/>ams i ee dvn bien temporel. Le Peuple de pParis eroit que ſes Magitrats</l>
        <l>
          <lb/>eatir.</l>
        <l>
          <lb/>ſont innoeens; qu’ls ont ſoufere pour vne bonne cauſe, pour laveié</l>
        <l>
          <lb/>e pout la luſhces’ils les eroy oi ennmenmis de l’authorite du oys iles</l>
        <l>
          <lb/>netroit en pieees; mais ayons de tous autres ſentimens de leur verru</l>
        <l>
          <lb/>deieut fdeite,ine peui, y ne doi les bndoone la diſereion</l>
        <l>
          <lb/>nainitre etranget C’ſt n peuple trop iluſtre &amp; trop conſcien¬</l>
        <l>
          <lb/>nieux, pour ſe faire ſe bourreau de gens de cette qualté, &amp; de toue au¬</l>
        <l>
          <lb/>tre que ee ſoit.</l>
        <l>
          <lb/>Si l eonſidoration dela Relgionreiſte au deſein de V M. les raiſons</l>
        <l>
          <lb/>Eea ny ſontps moias contairess le plasſage de foliiuues u¬</l>
        <l>
          <lb/>uſte Cear, ſoit que ee n’eſtoie pas le fait d’vnhabilehommeonu¬</l>
        <l>
          <lb/>ee decouuemement, d’enereprendre vne afaire ou il y a plus ̀ per¬</l>
        <l>
          <lb/>dieà gaigner. Eneeluay-ey, M DA M E, vous perde beauroup</l>
        <l>
          <lb/>Svous ne gaigne ien; vous pedee Panis, qui eſt vu demy Roaum0</l>
        <l>
          <lb/>e Franee,’ eomme e vous couppiez voſtre Couronme pat la moiié.</l>
        <l>
          <lb/>c’eiil eyoe des viue, ie Toeſne des os , le plun luu uſire de</l>
        <l>
          <lb/>rnut, quilſit ltereut de ro ennenmis la loire de uos Snuee ln¬</l>
        <l>
          <lb/>nitrion’de ot le monde C’eſt le ſeiour de la plus haute piete, la</l>
        <l>
          <lb/>ee des Seenees &amp; de res le ueudes rapdes afaireo laepoſir</l>
        <l>
          <lb/>re d ropbens &amp; des Couronnes C’ein de a que uunr le ſeeoun</l>
        <l>
          <lb/>le arne leplus preſlent , l’argent le pla e ou le plas preſt, que les</l>
        <l>
          <lb/>pDaies on roufiours paye auee vne diligenee qui n’à rien de parei</l>
        <l>
          <lb/>que leurfidelité.</l>
        <l>
          <lb/>En oure ruinane Paris, vous touchez à la Clef de la voute: vous</l>
        <l>
          <lb/>sbranlea toutes les viles qui one leur alliances, leurs eommerces¬</l>
        <l>
          <lb/>irsconeſpondiunce dans pais, il ny a preſue peonne en ’n</l>
        <l>
          <lb/>Ce, quines’efime comme Bourgeois de Paris, &amp; qui e prenne pr</l>
        <l>
          <lb/>ì roſoertle, &amp; qui ne ange de ſi pere. ulque ſuete e</l>
        <l>
          <lb/>ve’ paiſe anoite de ee ntepnſe, il fus pee laseae l</l>
        <l>
          <lb/>aagde uos Suis, &amp;e vous aue deſi perdu ̀ ſu piſe dm Villaae</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>des Illuftres, qui ne meritoient de mourir que ſur les rempars de Con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtantinoplc.</l>
        <l>
          <lb/>Adiouſtez, MAD AME, que les Villes reuolté́es feront tarir tou¬</l>
        <l>
          <lb/>es’veines de vos Finances, qui ayant eſte employées pour le mal, n</l>
        <l>
          <lb/>vous laiſſeront pas la liberté de fairé le bien quand vous levoudrez. Ie dis</l>
        <l>
          <lb/>plus, que par ce moyen vous auez monſtré au Peupleſes forccs qu’ilde¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit ignorer, de peur que ce qui s’eſt fait en vne bonne cauſe, ne ſe face</l>
        <l>
          <lb/>vne autreſois en vne mauuaiſe. Etce qui paſſe encore tout ce qu’ou Sau¬</l>
        <l>
          <lb/>roit dire, c’eſt que ce malheureux deſſein rcleue les ennemis abbatus, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Puine les emnqueſles du fau Roy voſre tres honore Eſpous q on</l>
        <l>
          <lb/>Couſte ne d’or &amp; de ſang, qu’il ſufhſoit pour acheter pluſieurs</l>
        <l>
          <lb/>Ereands Royanmes. En perdant tout cecy vous ne gagnea rien ar ¬</l>
        <l>
          <lb/>authorité, que vous pretendez maintenir par cette rigueur, n’eûoie</l>
        <l>
          <lb/>point bleſſee: ôn ſçaie bien que les Regens &amp; Regentes das oxaumes</l>
        <l>
          <lb/>ne ſont pas les Orignaux de l’auehoite, mais les Depofaireu, &amp; qu</l>
        <l>
          <lb/>’ils veulent enereprendre par delà les anciens odres du oraume, on</l>
        <l>
          <lb/>leur peu opoſer ſa Loy ſans les one Si V ld out poice op</l>
        <l>
          <lb/>eion cuilemene, ele n’eſtoit nulemene inceeſſee: mais les Srand on</l>
        <l>
          <lb/>des denieuteſiles de qloire, quine leur penmeetent pas touſius de voir la</l>
        <l>
          <lb/>erire, Vvaſre de ſte a mis maintenant l’afaire aee poin, que ſila reſi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance emporte ſur elle, ſon authorité s’abbts &amp; ſi yous lurmonee- aut¬</l>
        <l>
          <lb/>nent que pat la elemenoe, vous la rende fude e malfauiſane, &amp;le</l>
        <l>
          <lb/>qui’edlenel pls l’dage de ceats lonurchie os oimeſnevons</l>
        <l>
          <lb/>tiunt, &amp; rout aoſolu qu ilsont pu eſtre, n ont iamais creu quelouaſen¬</l>
        <l>
          <lb/>ies voleomez fuſint la regje de outes les Loix, ils ont etime que leur</l>
        <l>
          <lb/>Srandeureſhoit de gouuener leRoyauneſelonleas Odonunos aeaien¬</l>
        <l>
          <lb/>e, de r’Eſat de Frame, de faire approuuer leurs Edts par les Cours</l>
        <l>
          <lb/>Souueraines, de demander conſeil, d’eſcouser les remonſtrances, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>ne ſe point pioqe des oppoſitions reſpeuonſes qu on leor a faie deoons</l>
        <l>
          <lb/>mps pout le bien dei luſuee, &amp; li andeur de leat Eſua Ce ln</l>
        <l>
          <lb/>fte f aiſola qui eſtit Eecentique predqueen vouesactionss a récre</l>
        <l>
          <lb/>eonarehie de fon entre, &amp; l’a eureenment diſtoquee, les eemple</l>
        <l>
          <lb/>doinent donner plas ’horeur que d’enuie de les imis moinqu on</l>
        <l>
          <lb/>aufpuuſ la Couronne du toy voſrehils, V- d ne ſembloit pas deois</l>
        <l>
          <lb/>nploye ee nguur conres ds Sueus ſi dou &amp; ſs doeless qui o</l>
        <l>
          <lb/>i plions rmnenneis pout le l or oſune fils, aur oieu dene</l>
        <l>
          <lb/>l nueſs aimneunt ee loonreuns uſquesnla inenieun &amp;e ſoqiie le ont liſ</l>
        <l>
          <lb/>puei la dnienegpune de lei ſane foren o las lſ ſ l l ſe </l>
        <l>
          <lb/>dieoos coninuer ees riſtes reſoluious, de faire vnamatheme de et</l>
        <l>
          <lb/>lie, &amp; e l’ahiſmer ſans reſouree. S voſtre Conſedls imagſne que</l>
        <l>
          <lb/>t ne iui&amp;e de ruiner Paris, votre Royaume croit queceſt vne plu</l>
        <l>
          <lb/>ule euaieiaileeneſonoe poa le lien ne lre e l ens onle</l>
        <l>
          <lb/>uie qu ilile eur faire pedir defin, ll dr denamnreui ſt ple neien</l>
        <l>
          <lb/>l’e les Seprres, de s voſtre peuple qu’il doi faire le paſible pous</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>ſe garantir du plus triſte des fleaux. S’il a pris les armes, c’eſt pour vous</l>
        <l>
          <lb/>conſeruer vneV ille remplie de bons ſuicts, &amp; cmpeſcher qu’elle ne de¬</l>
        <l>
          <lb/>uienne vn tombeau de corps morts; il ne ſeroit plus ce qu’il eſt, s’il n’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoit armé: il ſe gardepour le Roy &amp; pour vous, croyant queſa perte eſt</l>
        <l>
          <lb/>preiudiciable I’Eſtat, &amp; à voſtre reputation.</l>
        <l>
          <lb/>Ce que les dehors de Paris ont ſouffert, monſtreaſſez ce qu’on a voulu</l>
        <l>
          <lb/>faireau dedans: on a fait vn degaſt de biens infinis, horrible &amp; eſpou¬</l>
        <l>
          <lb/>uentable, tel que les plus rigoureux ennemis l’euſſent pû faire, &amp; tel que</l>
        <l>
          <lb/>les peuples les plus abandonnez le pouuoient ſouffrir. Qu’ont fait ces pau¬</l>
        <l>
          <lb/>ures gens, ſinon prier pour vous, linon trauailler nuit &amp; iour, pour vous</l>
        <l>
          <lb/>preparer les tibuts qui vous nourriſſent; &amp; pour vous auoir aimeé plus</l>
        <l>
          <lb/>qu’eux-meſmes, ils ſont reduits à brouter l’herbe. Qu’ont fait tant de</l>
        <l>
          <lb/>millions d’ames innocentes qui ſont dans Paris, pour les immoler au plus</l>
        <l>
          <lb/>cruel des ſupplices, &amp; leur oſter le pain qu’ils vous ont inceſſamment</l>
        <l>
          <lb/>donné. Helas! MAD A ME, eſcoutez voſtre propre bonté qui vous</l>
        <l>
          <lb/>parle aucœur, &amp; voyez dans quelles horreurs vous enueloppez ſans y</l>
        <l>
          <lb/>penſer, cette veru qui nous paroiſloit hors la Regence, &amp; quels comman¬</l>
        <l>
          <lb/>demens vous donnez au nom du Roy; que l’on contraint de toucher au</l>
        <l>
          <lb/>ſang de ſes Suiets, &amp; de rougir les Fleurs-de- Lys en vn aage, auquel il les</l>
        <l>
          <lb/>doit blanchir par ſon innoeence. Les perles de voſtre Couronne en ter¬</l>
        <l>
          <lb/>niſſent ſur vaſtre teſte, &amp; ſe pourroit-il faire que voſtre cœur n’en fut pas</l>
        <l>
          <lb/>encoretoucheé? Ne craignez vous pas, MADA ME, ce compte eſpouuen¬</l>
        <l>
          <lb/>table, qui vous rendra redeuableau Tribunal de Dieu? Ne craignez-vous</l>
        <l>
          <lb/>point que les larmes des infortunez, qui moutent au Ciel, n’affilent l’eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pé́e de la Iuſtice diuine, our la tourner contre voſtre Royalle Perſonne,</l>
        <l>
          <lb/>que nous honorons &amp; aimons tendremnt iuſques dans nos diſgraces.</l>
        <l>
          <lb/>MADAME, ievoudrois iey eſpargner vos oreilles, &amp; voſtre cœur: mais</l>
        <l>
          <lb/>la fidelieeé quei’ay vouée à V. M. pour la ſeureté́ de ſa conſcience, &amp;
          l’hon¬</l>
        <l>
          <lb/>nur de ſa conduite dans l’Eſtat, m’en empeſche. Apres tant de ſeruices,</l>
        <l>
          <lb/>permetre-moy vne ſeule libetté: Les Conſeils qui plaiſent le moins, ſont</l>
        <l>
          <lb/>Souuent les plus vtiles. Voſtre Maieſte ſç̧ait aſſez de la voix publique, qui</l>
        <l>
          <lb/>dit qu’vn ſeul homme eſt le prineipe de tous ces grands maux, qui nous</l>
        <l>
          <lb/>menacent d’vne entiore diſſipatiode la France. Ie ne veux point tremper</l>
        <l>
          <lb/>icy ma plume dans le fiel pour le dépeindre auec des aigreurs dont i’auray</l>
        <l>
          <lb/>touſiours horreur. Ie veux qu’il ſoit innocent, ie veux qu’il ſoit excellent</l>
        <l>
          <lb/>homme; ie veix, ſi vous le croye ainſ, qu’il ſoit vn parfait Miniſtred’E¬</l>
        <l>
          <lb/>ſta: Mais fi la creance de tant de millions d’hommes qui ſont daus v¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre Royaume, repugne à cette penſée, &amp; ſ nous auons cuidence que tou¬</l>
        <l>
          <lb/>es ces horribles conuulſions qui agitent la ’rance, ne nous viennent d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>Mae.,, e ſource, que pour opiniaſtrer Ta conſeruation dans le oyaume, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>dans le maniement des affaires. Et ouere, S’il porte ſcandaleactif &amp; paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>Nauarr ſif dans vneinfinité d’eſprits, qui n’ont uy foibleſſe, ny ignorane, uy</l>
        <l>
          <lb/>de Scan mnalice; &amp; ſice ſeandale eſtan de certe ature, ne peut eſtre toleré
          ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>dal. lon ous les Theologiens, ſans peché gief. Certes, MADAME, il eſt</l>
        <l>
          <lb/>raiſon¬</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>eaifomnable que nous ayons cette obligatiô ou à voſtre juſtice;ou à voſtre</l>
        <l>
          <lb/>bonte, de l’oſtetr pour donner la Paix vniuerſelle à toute cette grande</l>
        <l>
          <lb/>Monarchie. I’adjouſte encore, que quand il ſeroit auſſi pur qu’vne V eru</l>
        <l>
          <lb/>celeſte, voſtre prudence s’en deuroit priuer pour le bien public. Y auoit¬</l>
        <l>
          <lb/>il homme au monde plus accomply, &amp; plus agreable que Dauid? Le Roy</l>
        <l>
          <lb/>de Geth chez lequel il viuoit comme eſtranger, ſ’aymoit paſſionné- Bonus es in</l>
        <l>
          <lb/>ment, &amp; luy donnioit part aux affaires de ſon Eſtat; ncantmoins comme l, ’</l>
        <l>
          <lb/>ſicut Ange¬</l>
        <l>
          <lb/>il vid que les Grands de ſon Royaumes’en oftençoient, il l’appella, &amp; j,</l>
        <l>
          <lb/>luy dit; r es bon comme l’Ange de Dieu, mais pus que tu ne plas pas latrapis ho¬</l>
        <l>
          <lb/>ac Chefs de mes ſiers, oa. i’en en paix, &amp; rerourne en ton pays. C’eſt places
          re¬</l>
        <l>
          <lb/>vne lecçon, MADAME, de la ſaincte Eſcritune, c’eſt vneſageſſe d’Eſtat, cee ¬</l>
        <l>
          <lb/>eſtaſs vue loy de cee lMoarehie qui vout que la inorite de Roys ads</l>
        <l>
          <lb/>ſoit aſſiſtée d’vn Conſeil eſleu par le conſentement du Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>1. Re. 19</l>
        <l>
          <lb/>Apres cela, MADA ME, s’il vous plaiſt d’eſcouter, noi mes propres nsi- ¬</l>
        <l>
          <lb/>penſées, mais le raiſonnement de toute la France. Vous deuez cette ſe-a vie d</l>
        <l>
          <lb/>paration à Dieu, qui nous commandcd’arracher nos propres yeux s’ils Cherles</l>
        <l>
          <lb/>nous ſcandaliſent; vous la deuez au Roy voſtre fils, de qmi vous ne pou¬1</l>
        <l>
          <lb/>uez hazarder la Couronne, pour l’intereſt d’vne complaiſance; vous la</l>
        <l>
          <lb/>deuez à voſtre Peuple, pour qui vous eſtes obligée d’immoler nmeſme</l>
        <l>
          <lb/>uoſtre vie en casde noceſſité: vous la deuecz a la raiſon, qui dit qu’il faut</l>
        <l>
          <lb/>pceferer lebien general au particulier. Vous la douez à voſtreconſcien¬</l>
        <l>
          <lb/>ce- qui vous defend de perdre vn Royautmc pour conſeuer vne opinion:</l>
        <l>
          <lb/>vous la deuez à la Chreſtienteé, qui attend de profiter de vos exemples. Ne</l>
        <l>
          <lb/>dites point qu’il eſt permis aux partieculiers, de retenir tel ſeruiteur qu’il</l>
        <l>
          <lb/>leur plaiſt : a fortune des Roys a des meſures bien plus eſtroites, &amp; celuy</l>
        <l>
          <lb/>qui ade plus de puiſſance, doit auoir moins de liberté, à raiſon des conſe¬</l>
        <l>
          <lb/>quences qui embraſlent le ſalut d’vne inhinité de teſtes.</l>
        <l>
          <lb/>Enfin, MADAME, c’eſt ce que M. le Cardinal Mazarin vous conſcil¬</l>
        <l>
          <lb/>lera, s’il eſt bien affectionné au bien de voſtre perſonne &amp; de voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Eſtat. Ce n’eſt point engager voſtre authorite que de condeſcendre à</l>
        <l>
          <lb/>vos ſujets, c’eſt cequeDauid afait apres vne horrible reuolte, ce que Con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtantin &amp; Theodoze ont fait, apres qu’on eut traiſné leurs ſtatuës dans</l>
        <l>
          <lb/>la bouë: ceux qui ont fait le contraire. ont eſté eſtimez de peude iuge¬</l>
        <l>
          <lb/>ment &amp; de petit cœur, comme le Roy Roboam qui perdit dix parts de</l>
        <l>
          <lb/>ſon Royaume pour s’opiniaſtrer à vn manuais tonſeil, qui eſtoit à la</l>
        <l>
          <lb/>charge de ſes Peuples, en condeſcendant vous ferez ce que le Ciel fait</l>
        <l>
          <lb/>tous les iours à la terre, &amp; Dieu à l’homne. Vous ſercz la Maiſtreſſe du</l>
        <l>
          <lb/>genre humain par vertu, &amp; vos exemples ſeront les inſtructionsde tout</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’il y a de plus pur dans noſtre Chriſtianiiſme.</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre Maieſté a pû apprendre de l’hiſtoire ancienne, que cette illuſtre</l>
        <l>
          <lb/>Princeſſe Berenice, qui eſfoit née du ſang dont le Sauueur a pris naiſſan-S ron.
          .</l>
        <l>
          <lb/>s gaigna par ſes rares qualitez le œur de Tite V eſpaſian, le plus ay ie,.</l>
        <l>
          <lb/>mable Empereur, &amp; le premier conquerant de la terre, qu’elle aymoit ex¬</l>
        <l>
          <lb/>treémement, eſtant recipraquement honorée de ſon amitié, iuſqu’à vne</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>Io0</l>
        <l>
          <lb/>echerche de mariage; nais comme elle vit que le Senat &amp; le peipla</l>
        <l>
          <lb/>amain n’aggréoient pas ecette alliance, à raiſon qu’elle oſtoit efnran¬</l>
        <l>
          <lb/>ere, elle qea ce grand Pnince par vertu qui la congedioit à ege</l>
        <l>
          <lb/>vn ſarifiant ſon aection, &amp; l’autre ſa fortuue aux intereſts de l’Etat¬</l>
        <l>
          <lb/>Cette victoire qu’elle emporta ſur elle-meſme, pour la paix d’vn Em¬</l>
        <l>
          <lb/>pire etranges, a paſſé a la veneration de tous les liecles. Et nous p¬</l>
        <l>
          <lb/>rons auſſi de voſtre prudence, que vous ferez pour vn Royaume qui eſft</l>
        <l>
          <lb/>ſi voſtre, ce qu’elle a fait pour celuy-là meſme qui luy eſtoit ſi enmemy,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que par ce moyen vous rehauſſerez voſtre Couronne d’vn luſtre in¬</l>
        <l>
          <lb/>comparable.</l>
        <l>
          <lb/>rſonne, MADAME, ne pretend faire en ſorte que la neceſſité vous</l>
        <l>
          <lb/>arrache, ce que la vertu vous demande; on ſçait qué vous eſtes puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſante, mais on ne peut pas oublier que vous auez eité touſiours bonn</l>
        <l>
          <lb/>iaſques icy, on deſire oſter vn obſtale voſtre vertu: mais au reſtes on</l>
        <l>
          <lb/>vous cherit encore icy, on ſe paſſionne pour voſtre grandeur, &amp; ceu!</l>
        <l>
          <lb/>la meſme qu’on vous a fait ſi noirs, voudroient vous auoir fait vn de¬</l>
        <l>
          <lb/>gre de leurs propres corps pour remonter ſur le ſ’rbne de Pariss, y</l>
        <l>
          <lb/>ardant la iuſtice que vous deuez à vos ſuiets, Qu’a fait Paris, M A¬</l>
        <l>
          <lb/>AME, ( vous voulez ouir ce qui ſe dit ) qu’ a fait Pais? qu’ont</l>
        <l>
          <lb/>ſait vos Magiſtrars? ſinon de vous repreſenter les Loix &amp; les Ordonnan¬</l>
        <l>
          <lb/>ces du Royaume, à quoy ils ſont obligez en conſcience, s’ls ne veulent</l>
        <l>
          <lb/>eſtre condaninez de trahiſon? Qu’ont-ils fait ſinon de defendre les</l>
        <l>
          <lb/>rois du Roy voſtre fils ? ſinon de retenir l’Eſtat lors qu’ileſtoit ſur le</l>
        <l>
          <lb/>panchant de ſa ruine ? ſinon d’appaife la ſedition, &amp; empeſener la ville</l>
        <l>
          <lb/>e peir ? Qu’a fait Paris arme, ſinon des oppoſer a la plus triſte des fu¬</l>
        <l>
          <lb/>ries, qui eſ a faim? d’empeſcher les maſſacres de vous conſeuer les</l>
        <l>
          <lb/>rſtes d’vn Royaume tant de fois deuoré ? il vous pourſuit encore par</l>
        <l>
          <lb/>es ſoumiſſions, lors que vous l fuyee ? il vous ouure ſes portes, &amp; ſon</l>
        <l>
          <lb/>cœur en luy r’amenant ce ſacreé́ Depoſt que vous luy auez enleué, &amp; vous</l>
        <l>
          <lb/>le tourmentez, &amp; vous en voulez faire vn cxemple d’horreur &amp; vn ſpe¬</l>
        <l>
          <lb/>aala d’ne Tragedie deplorable a tous les ſeeles. C’eſt ca quonous ne</l>
        <l>
          <lb/>poauons nous peeſuader; car apres cela, quelles nains uevous poot</l>
        <l>
          <lb/>leuer aux Autels, quel cour pour receuoir les Sacremenss &amp; qui vou?</l>
        <l>
          <lb/>pourroit abſoudre dans le deſlei que vous auriez de perdre tant d’ames</l>
        <l>
          <lb/>rachetées duSang de Iesvs-C S.</l>
        <l>
          <lb/>Hledas! AD AME, C’eſt defia trop: Nous voyons vn million d’ames</l>
        <l>
          <lb/>aligees pout le contentenent d’vn leul, nousvoyons le er &amp; la aim</l>
        <l>
          <lb/>n voſte Vville capitale, ù vous auez touſioordeûiré la Paix &amp; l’abon¬</l>
        <l>
          <lb/>danee. Nous voyons lesmains des fteres rougqies du ſan fatornels os</l>
        <l>
          <lb/>Suijes expoſe au fe des Barbares, les enuirons de Pais ſaccage, les</l>
        <l>
          <lb/>femmos vioĺes, les maiſons bruſlé́es, les Egliſes profandes, les eligieu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes qui fuyent comme des Colombes eſpouuantees, non plus deuao</l>
        <l>
          <lb/>Atla, mais deuant vos Eſtendatts, &amp; deuant vos armes. On nepeut</l>
        <l>
          <lb/>coire que voſtre bonté preſide à des Conſails ſi funeſtes, nous ſentons</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>&amp; touchaoas os playes, &amp; nous e pouuoas ensore eus iimaginer</l>
        <l>
          <lb/>qu’elles vienmens de vos traits, &amp; qu’elles partent de voſtre main. Votre</l>
        <l>
          <lb/>Majeſte ſçait, que lePophete Roy eſtant rémanent aleeé, ne vou, Reg</l>
        <l>
          <lb/>lut pas boire vn verre d’eau qui auoit eſté gaigne ſur les ennemis, pas;,</l>
        <l>
          <lb/>le dangez &amp; le ſang de trois de ſes ſeruiteurs, qui s’eſtoient expoſez poux</l>
        <l>
          <lb/>l’enleuer. Et qui oſeroit penſer que V. M. vouluſt achepter la ſatis¬</l>
        <l>
          <lb/>faction d’vnc de ſes volontez, quand elle ſereit la plus, iuſte du nonde,</l>
        <l>
          <lb/>par les calamitez d’vn million d’hommes, &amp; la deſolatioun de tout</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt ailé à iuger que V. M. ayant l’ame ſi bonne &amp; ſi Chreſtienne,</l>
        <l>
          <lb/>n’a point de mauuaiſes intentions, mais que ſe croyant Depoſitaire de</l>
        <l>
          <lb/>l’autorité Royale, qu’elle penſe eſtre bleſée, elle a droict de la main¬</l>
        <l>
          <lb/>enir par das exemples d’vnehaute ſeuerité. I’atxreſte icy le Dieu des</l>
        <l>
          <lb/>Monarques; que c’eſt vne illuſton d’Eſtat, de ſe figurer que l’authoité</l>
        <l>
          <lb/>du Roy conſiſte en la rigueur du Gouuecrnement, &amp; en l’abaiſſement</l>
        <l>
          <lb/>des Peuples. C’eſt le chemin que les violens Fauoris ont pris de tout</l>
        <l>
          <lb/>emps, pour regner iuſques ſur leurs Maiſtres, ſous pretexte de ſeruice.</l>
        <l>
          <lb/>Ils ont tellement fait valoir cette authorité Royale qu’ils auoiene en¬</l>
        <l>
          <lb/>sre les mains, qu’à force de l’eſleuer ils l’ont deſîtruite. Ils ont tous</l>
        <l>
          <lb/>attribne aux Roys, ils n’ont ſongé qu’à la teſte du corps del’Eſtat, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>l’ont enfin rendue ſi groſſe &amp; ſi monſtrueuſe, que les pieds ne l’ont pû</l>
        <l>
          <lb/>ſupporter, &amp; que fondant ſous lepoids d’vne grandeur demeſurée, ils</l>
        <l>
          <lb/>l’ont enſeuelie dans leut ruine. On nevoit rien de ſit ordinaaire dans</l>
        <l>
          <lb/>les Hiſtoires que des Couronnes caſſées, &amp; des Sceptres briſe, pous</l>
        <l>
          <lb/>uoir indignement traicteé les Peuples. Ce n’eſt point vne autorité</l>
        <l>
          <lb/>Royale que d’aller par tout enuironné de terreuras; que de faire gem</l>
        <l>
          <lb/>ds Penples innocens ſous le ioug d’vne amere ſenuitude, que de nmar¬</l>
        <l>
          <lb/>cher ſur les euïnes des Villes fumanees, que de dreſſer des gibets, que</l>
        <l>
          <lb/>d’enſanglanter des eſchaftauts, &amp; allamer des brafiers comme ont fait</l>
        <l>
          <lb/>les Herodes &amp; les Nerons. L’authorité Royale eſt vn rayon de la face</l>
        <l>
          <lb/>de Dieu, vne haute eſtime, vne venerationres-grande, iaprimé́e dans</l>
        <l>
          <lb/>le cœur des Peuples, qui vient de la vertu, de la ſaincte puiſſanco S de</l>
        <l>
          <lb/>la capacité des Roys: mais ſur tout de la baté́ de de la clemeace, qi</l>
        <l>
          <lb/>fait que leur Trône eſt ſoutenu par les mains de l’amour des Peuples</l>
        <l>
          <lb/>nuers eux, plus que par les armes, pa les Regimens &amp; par les Cita¬</l>
        <l>
          <lb/>delles. C’eſt cette vertu, M AD A M E, que nous auons touſiours re¬</l>
        <l>
          <lb/>connué en VM. &amp; dont vous aue iietteé les ſemences dans le cœurde</l>
        <l>
          <lb/>noſtre ieune Roy, pour les faſre eſclore ſur le Trô̂ne.</l>
        <l>
          <lb/>A Dieu ne plaiſe que vous gaſtiez les ouurages de vos mains ſur la</l>
        <l>
          <lb/>fin, &amp; que cette Regence quia eu ant de benedictions du Ciel, &amp; tant</l>
        <l>
          <lb/>d’admiration ſur la terre, ſe termine par des exemples d’horreur, &amp; par</l>
        <l>
          <lb/>des chaſtimens ſur des Magiſtras &amp; ſutvn Peuple, qui n’ont iamais à</l>
        <l>
          <lb/>deſſein choque l’authorité du Roy, ny la voſtre, &amp; qui la reſpcctent en¬</l>
        <l>
          <lb/>core auec toutes les ſoumiſſious poſſibles. Si quelques fautes de precipi¬</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2l</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>atlon ſont eſchapbes, nme ſeroit-il pas bien ſeant à voſtre dignlté, à</l>
        <l>
          <lb/>voſtre ſexe, &amp; aux bienfaitsque vous auez receus de Dieu, de les effacer</l>
        <l>
          <lb/>pluſtoſt par rmiſericorde, que les punir par iuſtice. MADAME, le Dieu</l>
        <l>
          <lb/>que vous adorez &amp; que vous deuez repreſenter ſur le Trône, eſt miſe¬</l>
        <l>
          <lb/>icordieux iuſques aux enfers, &amp; vous voulez chaſtier ſur la terre des</l>
        <l>
          <lb/>pechez, ou de ſurpriſe ou de ſailic, qui ſont ! comne il eſt croyable) par¬</l>
        <l>
          <lb/>donnez dans le Ciel: Ne craignez point que la-clemence rende voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Sceptre plus foible, mas craignez pluſtoſt-que la rigueur ne-le rormpe.</l>
        <l>
          <lb/>A Dieu ne plaiſe que la paſſion d’vn cœur irite, vous faſſe expoſer le</l>
        <l>
          <lb/>patrimoine de Charlemagne&amp; deS. Louys, haarder l’œuure de douze</l>
        <l>
          <lb/>ſiecles, &amp; de ſoixante &amp; quarre Roys, au melpris des Peuples, qui en ver¬</l>
        <l>
          <lb/>roient les foibleſes, &amp; au pillage des eſtrangers qui ou enuient la dé¬</l>
        <l>
          <lb/>poullle.A Dieu ne plaiſe que vous leuiez les ſares barrieres qui main¬</l>
        <l>
          <lb/>lennont les Eſtats, faiſant -tenir prelque pour perdu,-tout.ce qu’on a</l>
        <l>
          <lb/>monſtré ſe pouuoir perdre.</l>
        <l>
          <lb/>Prenez pitié de vous. meſme, MAD AME, ſi vous n’auez point çorm¬</l>
        <l>
          <lb/>paſſion de nous prenez pitié du Roy voſtre fils ce Dieu donné, à qui</l>
        <l>
          <lb/>vous deuez pluſtoſt laiſſer l’amour des Peuplos en partage, que la ven¬</l>
        <l>
          <lb/>geance des iniures d’vn eſtranger. Ce n’eſt pointvn petit nombre de fa¬</l>
        <l>
          <lb/>ctieux qui eauſent ces remuemens, comme on penſe faire croire à Voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté. LesPrinaes &amp; les Grands ont leué́ l’eſtendart, les Parlemens</l>
        <l>
          <lb/>ſont declarecz pour le bien public; les Pronces ſouſleuces, &amp; les Villes</l>
        <l>
          <lb/>armés, lesPouples irite contre le gouuenement. Ce n’eſt point la</l>
        <l>
          <lb/>main d’vn homme qui fait ces grandes operations, c’eſt celle de Dieu qui</l>
        <l>
          <lb/>vient poar punir nos pechez: tout voſtre Royaume eſt en feu, &amp; vous</l>
        <l>
          <lb/>feigne de diſtiller vne goutte de roſée poux l’eteindre.</l>
        <l>
          <lb/>Sorez, MADAME, de ces confuſions d’eſprit, r’allumez ces flâmes</l>
        <l>
          <lb/>cclipſées de voſtre chariteé, que nous auons tant de fois admirée er</l>
        <l>
          <lb/>, M. faites remonter les vertus fur le Trône auec vous, &amp; reprenez vn</l>
        <l>
          <lb/>cœur de Mre enuers vos Peuples affligez. Il y a long-temps que Dieu</l>
        <l>
          <lb/>vous pourſuit, &amp; tand à voſtre obeyſance les meſmes bras qu’ il a eſtendn</l>
        <l>
          <lb/>ſur la Croix, ne le meſpriſez point,MADAME, &amp; vous louueae tous</l>
        <l>
          <lb/>es iouxrsde ce ionr rodoutable qui vous fera paroiſtre deuant ſon Trone</l>
        <l>
          <lb/>deſpouüillée detous les ornemens decette freſle gloire qui vous enuiron¬</l>
        <l>
          <lb/>ne, &amp; n’ayant plus que le bien &amp; le mal que vous aurez fait à vos coſtezs</l>
        <l>
          <lb/>aites ce que vous voudriez auoir fait pour lors, &amp; iugez vos Peuples</l>
        <l>
          <lb/>comme vous deſirez eſtre iugée de Dieu; faites voſtre merire de l’occaſio</l>
        <l>
          <lb/>preſente, pour en fairenos felicitez, &amp; Diu enfera voſtre gloire.</l>
        <l>
          <lb/>EIN.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="21"/>
        <pb n="22"/>
        <pb n="23"/>
        <pb n="24"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
