<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3770_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Théologien (le) d'État à la reyne, pour faire
                    déboucher Paris.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=6GG9aCZmggoC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Théologien (le) d'État à la reyne, pour faire déboucher
                        Paris.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="12" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49346"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> LE lS2</l>
            <l>
                <lb/>THEOLOGIEN</l>
            <l>
                <lb/>DEST A Tei</l>
            <l>
                <lb/>A LA REYNE</l>
            <l>
                <lb/>POVR</l>
            <l>
                <lb/>DESBOVCHER PARIS.</l>
            <l>
                <lb/>l le e l l le </l>
            <l>
                <lb/> l Copie lnmnnie de!</l>
            <l>
                <lb/>nee ue quie p os poun ait ln</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>ss</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>v</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>Aàa.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a.</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>E.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>&amp;u</l>
            <l>
                <lb/>1220</l>
            <l>
                <lb/>mt</l>
            <l>
                <lb/>2 L </l>
            <l>
                <lb/> T T ¬</l>
            <l>
                <lb/>l H</l>
            <l>
                <lb/> I. l</l>
            <l>
                <lb/>V A</l>
            <l>
                <lb/>ADAME,</l>
            <l>
                <lb/> Ayant appris du Docteut des Roys &amp; des Nationsa</l>
            <l>
                <lb/>&amp; queles iutes ecoleres de Dieu ’alument ſur les te</l>
            <l>
                <lb/> de ceu, quipar vne grandeiojufce retiennent la ve¬</l>
            <l>
                <lb/>r eité priſonniere, &amp; ioignant à cela l’honneur que i’ay</l>
            <l>
                <lb/>devoſre bien veiſauee, de ’aeee vo ioyaile peronne, </l>
            <l>
                <lb/>qualité d’ancien Officier tres-zelé pour la grandeur &amp; le bon-heur de</l>
            <l>
                <lb/>gence, l’etimeo mon flenee ciainel, ſi ie ne le roupois</l>
            <l>
                <lb/>par ceſte Lettre.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pour vous dire, MA D AME, que rtous les gens de bien</l>
            <l>
                <lb/>ſonſaiisi d’vn profond eſlonnement, voyant Paris imueſſy par les are¬</l>
            <l>
                <lb/> qui ſonc commadées ſous le noun du Roy, &amp; authoiſéas par</l>
            <l>
                <lb/>l’aueu de voſtre Maieté.</l>
            <l>
                <lb/>Cette bonne Ville ne ſe pouaant encore iger coupable’par la con.</l>
            <l>
                <lb/>ſcience qu’elle a deſes reſpects enuers voſtrs Maiefté,’eſtime roures.</l>
            <l>
                <lb/>os la plus mal-heuruſe du monde par le ſentimét de ſa diſgrace. C’et</l>
            <l>
                <lb/>lle, MAD AME, qui vous a coufiours honoré par daſſus roures les</l>
            <l>
                <lb/>Reynes de cette Monarchie, auec des tendreſſes qui neſe peuuen e¬¬</l>
            <l>
                <lb/>Piaer; Elle quia pris la plus grande part à vos nnaux, aux iours de</l>
            <l>
                <lb/>vatre filence, panay es ombres malignes qui couuroien les rayo¬s</l>
            <l>
                <lb/>e voftre aothoiné. Elle qu a eoanpeé le ioa qui vous a fait Mere, au</l>
            <l>
                <lb/>ier rang de ſes felicitez.Elle qui vous a porté ſur ſes eſpaules au</l>
            <l>
                <lb/>Ihoſnae de la Regence. anee des applaudiſſemeas qui ont reoui e</l>
            <l>
                <lb/>Ciel&amp; la tere. Ée maiatenane cece Reye des Villes, arouſe ſ</l>
            <l>
                <lb/>pes de ſes laraes, &amp; aiſne ſes atours en la pouſſiere, pour vous</l>
            <l>
                <lb/>is irritée conre elle; &amp; ne pouuant encoue penetrer toues les eca¬</l>
            <l>
                <lb/>adeſesdoaleus, ele plam la main gui les fair.</l>
            <l>
                <lb/>Dueu detourne de aos eœurscete penſée. que ce que nous ſouffrons</l>
            <l>
                <lb/>puvaees de la vengeanee de oãrediefi Ce aoupou¬.</l>
            <l>
                <lb/> oas peſuaadei, qu’vne ame quenous auonseſtuméeiuſoques iey</l>
            <l>
                <lb/> e eaete pniat ds dra ous &amp; a erare Sconnn pol</l>
            <l>
                <lb/>ous eoneeaoir des imenmios de meure &amp; de ſan, dans n</l>
            <l>
                <lb/>t ui ſenetaot de foi, le ſang de lrsvs- Cunsr coaler panmay ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>J’les Toſne die ſiain&amp;̀ Dyi, ſont ſans paon, Sles Souiſ</l>
            <l>
                <lb/>taedetrnt qauaeot eorpaier ue s ſe nl riſioiu inuen pun i</l>
            <l>
                <lb/>l&amp; da ina ie Voins u leii lſi delu nppruſe poor ur</l>
            <l>
                <lb/>¬-</l>
            <l>
                <lb/>A ii</l>
            <l>
                <lb/> .’</l>
            <l>
                <lb/>foce</l>
            <l>
                <lb/>4 1 </l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>Qui vin. ſç auoir pas l’Eſcriture, qui die, Que qui cherche la végeance de
                l’hom</l>
            <l>
                <lb/> deari me trouuerra celle de Dieu. Elle trop de connoiſſance pour ignorer</l>
            <l>
                <lb/>vlu que la vengeance d’vn ſeul homme a couſté cher à pluſieuts grands,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>i i’ qae celle qui ſe porte ſur tant de milliers de ſuiets, eſt
                extremermene</l>
            <l>
                <lb/>ueniet</l>
            <l>
                <lb/>,, dangereuſe. Sivn Roy n’y a du ſuccez, il offenſe ſa Couronne; &amp; s’il</l>
            <l>
                <lb/>E y reüſſit, il dechire ſes entrailles. Il arriue rarement que les appetits
                de</l>
            <l>
                <lb/>ſe vanger ſuccedent comme on les a proiettez:s Ily a vne maia du Ciel </l>
            <l>
                <lb/>a8. 1</l>
            <l>
                <lb/>qui les arreſte, &amp; qui nous apprend, que lors qu’on delibere de la for¬</l>
            <l>
                <lb/>tune d’autruy, il faut appeller la ſienne au conſeil.</l>
            <l>
                <lb/>Mais peut-eſtre que voſtre Maieſté croit, que ee qu’elle fait eſt vne</l>
            <l>
                <lb/>œuure de iuſtice, qui ne tend point à d’autre but que de maintenir</l>
            <l>
                <lb/>l’authorite Royale: ſi c’eſt vne iuſtice qui viene de Dieu, pourquoy</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtendez vous au delà des Arreſts de DieuIl a voulu pardonner à vne</l>
            <l>
                <lb/>groſſe Ville pour dix hommes iuſtes, &amp; vous en voulez perdre vne cent</l>
            <l>
                <lb/>fois plus grande &amp; plus illuſtre, pour quatre ou cinq hommes que vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtimez iniuſtes.Il n’appartient qu’à Dieu d’eſtendre les peines des</l>
            <l>
                <lb/>coupables, meſmeſur-da poſterité:nmas les Rois, quoy qu’ils puifſent</l>
            <l>
                <lb/>priuer vne conamunauté entiere de leurs faueurs, pous le peché d’on</l>
            <l>
                <lb/>particulier,ne peuuent toutesfois ſelon les Loi de la conſciecnce, liurer</l>
            <l>
                <lb/> ’ aux courmens&amp;x à la more des ames innoeentes, en vengeance de quel¬</l>
            <l>
                <lb/>S ¬4 z ques criminels. Sainct Thomas dit expreſſément, qu’il n’y a aucune</l>
            <l>
                <lb/>In nuo raiſon ny de Religion ny d’Eſtar, de tuër vn horame pon coupable,
                ſans</l>
            <l>
                <lb/>caſu leet offencer Dieu mortellement; &amp; quoy que cela s’excuſe auec peine
                en</l>
            <l>
                <lb/>Oeci vne Guerre iuſte ou il ſe fait indirectement, il ne ſe peur pas
                touceslois</l>
            <l>
                <lb/>iuaocen¬</l>
            <l>
                <lb/> excuſer en certte actiou, qui procede par voye de chaſtiment, &amp; nou</l>
            <l>
                <lb/>Guerre legitime.</l>
            <l>
                <lb/>Sap 1a</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>Les iauorits vſurpateurs, font tout entreprendre aux Princes ſous</l>
            <l>
                <lb/>couleur de la conſeruation de leur Eſtat, comûe fi cet Eſtat eſtoit ve</l>
            <l>
                <lb/>Duinité indepé dente de l’Euãigtle: mais qui ne voit que par ce moy en</l>
            <l>
                <lb/>on iuſtifieroit tousles crimnes, &amp; qu’il y auroit lieu d’excuſer
                Herode,</l>
            <l>
                <lb/>apres auoir paſſé l’eſpée par le corps de quatore mille innocens pout</l>
            <l>
                <lb/>en tuer vn feul, en diſant qu’ils’y ſentoi obligé pour le bien de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat; rmaais qu’eſt-ce que l’Eſta dl’vn Roy ſinon ſon peuple qu’il con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſerue auec vne ſoigneuſe eſpargne pour ſe conſeruer.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt tres dommageable,; de faire perir vne groſſe Ville &amp; vn gran</l>
            <l>
                <lb/>peuple, ſelon la cõſcience, &amp; ſelon l’Eſtat. Ie dis ſelon la
                conſcience,par¬</l>
            <l>
                <lb/>ce que c’eſt entreprendre ſur les pouuoitrs de Dieu qui eſt ialoux de ſa</l>
            <l>
                <lb/>GIoire, &amp; qui ſçat la meſure de ſes vengeances.C’eſt vn coup qui n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pcopre qu’à la toute puiſſaite main de Dieu, d’exterminer des Villes,&amp;</l>
            <l>
                <lb/>des nations entieres, &amp; de punir vniuerſellement paree qu’il eſt
                l’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>vniuerſel de toures choſes, &amp; que ſelon que dit le Sage quand il auroit</l>
            <l>
                <lb/>abiſmé le mondeon n’auroit rien à luy reprocher: Et quoy que par ſa</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance abſoué, il pourroit sãis autre cauſe perdre par le feu, par
                l’eau.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pat le fer, tous les habians de la terre;il n’a iamais touesfois
                ruiné</l>
            <l>
                <lb/>des</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> des Villes entieremene, ſans de grads -&amp; enoraes pochez, dontelles</l>
            <l>
                <lb/>eRtoient couuertes. Il fit pleuuoir lefeu &amp; leſouffre ſur Sodome &amp;
                Go</l>
            <l>
                <lb/>morrhe, auee les villes qui leur eſtoient eomplices ; mais ce fut poun</l>
            <l>
                <lb/>chaſtier des vices abominables qui font horreur à la nature. Il coumnma¬</l>
            <l>
                <lb/>da à ſon peuple de perdre ſans reſſource les Iebuzeens, les Phereſeens</l>
            <l>
                <lb/>les Armalechites: mais c’eſtoient des adoraturs du Diable, &amp; des man¬</l>
            <l>
                <lb/>geurs de chair humaines. Il ſe ouue aaſſi en l’Euangile la Parabole Mas.</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Roy qui fait beuſſe vne ville, mais c’eſt pour auoir tué ſes u. .</l>
            <l>
                <lb/>baſſadeurs d’vn comun conſentement. Iamais Dieu tout abſolu qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eft, a’entreprend ces grandes raines ſans de grands ſuiets. l’appelle icy</l>
            <l>
                <lb/>voſtre luſtice, M A D AME, i’appelle voftre Prudence &amp; voſtre con</l>
            <l>
                <lb/>fideration; Paris eſtoit-il entaché de crimaes fa abominables, qu’il le fa¬</l>
            <l>
                <lb/>laſteſteindre par le fer &amp; par la faimPIl s’agiſſoit de mettre ſur le
                peuple</l>
            <l>
                <lb/>des charges &amp; des impoſts inſuportables à ſa foibleſſe; le Parlement
                s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>aſſermblé là deſſus; les autres Cours Souueraines ont embraſſé le rmeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>e deſein, ſelon les Loix &amp; ſelon les fornes ordinaires, quoy que vo¬</l>
            <l>
                <lb/>tre Conſeil n’en fuſt pas d’auis. Plufſieurs ont dit leurs ſuffcages auee</l>
            <l>
                <lb/>laliberte que la conſcience comanande, &amp; que l’Eſtat du Gouuesne¬</l>
            <l>
                <lb/>uent de France permet : mais peut-eſtre aucc plus de chaleur que v¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Conſeilnm’en deſiroit: Et pour cela on a ſoaillé la réjoüiſſance pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blique d’vn iour conſaeré aux Trioapbes par des empriſonnemens de</l>
            <l>
                <lb/>Magiſtrats, qui eſtoient eftinez gens de bonne vie &amp; d’entiere reputa¬</l>
            <l>
                <lb/>ioa. Le peuple s’en eſt émeu, &amp; l Bourgeois craignant la ſedition &amp;
                le</l>
            <l>
                <lb/>ſateagement des naiſons, s’eſt mis en armes, pluffoſt pout vous defen¬</l>
            <l>
                <lb/> e que pour vous reſiſter, &amp; pour onſtrer qu’il n’en vouloit point à</l>
            <l>
                <lb/> votre authorité, ll vous a rendu ſes obeiſſaaces deſarmées, auſſ-toſt</l>
            <l>
                <lb/>que V. M. luy a rendu la luſtice. Toutes les furies de cette groſſe maer,</l>
            <l>
                <lb/>i ſembloient vouloir engloutir vn monde, ſe ſont arreftées à vn grain</l>
            <l>
                <lb/>de ſable. Vous auec vous- meſme, MAD AME, loüé &amp; apprtouué cette</l>
            <l>
                <lb/>oderatio &amp; oete fidelité; vous auez agreé qu’on publiaſt iuſques</l>
            <l>
                <lb/>dns les Chaires de verié, qu’il ne vous reſtoit aucun reſſentiment con¬</l>
            <l>
                <lb/>re Paris de tout ce qui s’eſtoit paſſé. Vous auez proteſté publiquement</l>
            <l>
                <lb/>ne cordiale bienueillanee enuers voſtre bonne V’ille, auec des compli¬</l>
            <l>
                <lb/>acnsrelenez, &amp; de paroles dignes de la bouche d’vue Reine. Apres ce¬</l>
            <l>
                <lb/>la, MADA ME, enleuer le Roy de nuit auee l’eftonnement de tou</l>
            <l>
                <lb/>lemonde, engager les Princes du Sang à vne aion foneſte inueſtir Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris, luy prononcer vn’trifte Arreſt de mor par le fer &amp; par la
                faminen’a¬</l>
            <l>
                <lb/>oir point d’eſgard à tant de gens d’honneur &amp; de merite qui vous onx</l>
            <l>
                <lb/>fi dignemene ſeru, A eant de perſonnesinnocences, A eane d’ames Reli¬</l>
            <l>
                <lb/>leuſts qu s’affligent, &amp; qui ſe ſanctifient pour vos iour &amp; nuis:
                vou¬</l>
            <l>
                <lb/>Dit que out periſſe plaſtot que de laiſſer petir la ſatisfac&amp;tion d’vn
                de¬</l>
            <l>
                <lb/> quipouroiraecorder ecela auee la Religon, la piete &amp; la conſeien¬</l>
            <l>
                <lb/>? Et qui ne void que ces penſées ne conuiennent point à̀ voſtre nata¬</l>
            <l>
                <lb/>ais qu’eiles ſont inſpirées par les mauuais gaies de la France?</l>
            <l>
                <lb/>.B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>C’et vodMoirfaiceplas que Dieu, que de petdre des Villas entieres, pouas</l>
            <l>
                <lb/>vneopinioa d’authorité, qua’il n’a iamais perduës que pour des crimes</l>
            <l>
                <lb/>ema ea. Secrables. Quandilvient pour chaſtier Niniue plongée dans de tces¬</l>
            <l>
                <lb/>grand pechez, il s’arreſte&amp; pardonne, parce que, dit il, il y a des
                en.,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>fans, &amp; des fimples gens, qui ne ſçauent diſcerner entre la main droite</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la maln gauehe, tre qaantisé d’aniaur qui n’one rien demerité.</l>
            <l>
                <lb/>Dieu pardonus en conſideration meſae des beſtes; &amp;c vous ne vou¬</l>
            <l>
                <lb/>dtez pas pardonne pur l’innocence, pour la vertu, pour tout ec</l>
            <l>
                <lb/>qu’il y a de ſaeré &amp; de diuin. Mais o dira que vous n’en vouſez poine</l>
            <l>
                <lb/>au penple de Paris, qu’il vous liure le Paslement, &amp; vous voila conten¬</l>
            <l>
                <lb/>, te. C’eſt one queſtion agitée par les Theologiens Scolaſtiques, qui de.</l>
            <l>
                <lb/>Gregav. d</l>
            <l>
                <lb/> mandent ſi on peut liurer vn ſeul hommeinnocent à la mort, pour ap¬</l>
            <l>
                <lb/>in 2.s2.4, paiſet les eoleree d’vn Grand, qüi cut qu’on luy liure, autrement
                qui</l>
            <l>
                <lb/>de hbomai. menaee de ſacea ger toute la ville. Tous reſpondene qu’il n’eſt pas
                pe-¬</l>
            <l>
                <lb/>i i mis de luay liurer, paree qu’̃a ne peus auchoriler n peché par le ſue¬</l>
            <l>
                <lb/> ’ eez d’vn ben temporel. ’Le euple de Paris croit que ſes Meiſtra¬</l>
            <l>
                <lb/>ſont innocens; qu’ilsont ſouffert pourvne bonne cauſe, pour la verité</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour la iuſtice; s’ils les croyoi ennenmis de l’authorité du Roy, il
                les</l>
            <l>
                <lb/>aetroit en pieéces; mais ayans de tous aucres ient imens de leur vertu</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de leur fidelité, il nepeus, ny ne doit les abandonner à la diſcretio</l>
            <l>
                <lb/> dl’vn Miniſtre eſtranger. C’eſt va peuple trop illuſtre &amp; erop
                eonſcien¬</l>
            <l>
                <lb/>eux, pour ſe faire lebourreau de gens de cette qalté, &amp; de toute au¬</l>
            <l>
                <lb/>Sre que ce ſoit.</l>
            <l>
                <lb/>Si la conſideration de la Religion reſite au deſſein de V. M. les raiſons</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat n’y ſont pas noins contrairess le plus ſage des Politiques, Au¬</l>
            <l>
                <lb/>guſte Ceſar, diſoit que ce n’eſtoit pas le fait d’vn habilehome en ma¬</l>
            <l>
                <lb/>tiere de Gouuernament, d’entreprendre vne affaire o ilys pluspet¬</l>
            <l>
                <lb/>dre à gaigner. En eeluy-y, M A DA ME, vous perdrez heacoup,.</l>
            <l>
                <lb/>vous ne gaigne rlen ; vous perdesz Paris, qai eſt vn day Royaanae</l>
            <l>
                <lb/>de France, eoume fi vous couppiez voſtre Couroae par la moitié.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt la Reyne des Villes, le Throaſne des Roys, le plus haut Luſtre de</l>
            <l>
                <lb/>’Eſtat, quifait la terreut de vos ennenais, la gloire de vos Suiets,&amp;
                l’ad.¬</l>
            <l>
                <lb/>rlration de tout le moade. C’eſ le ſeiour de la plus haute pieté, la</l>
            <l>
                <lb/>Mere des Stendes &amp; de Arts, le liedes grandes affaires, la Dopoaſ¬.</l>
            <l>
                <lb/>taſre destrophées &amp; des Couronnes; C’et de là que vient le ſecours</l>
            <l>
                <lb/>des armes le plus preſent, l’argeot le plusnes &amp; le plus preſt, que le</l>
            <l>
                <lb/>Parſiens on touſiour payé auec vne dihigeuee qui n’a rien de pareil</l>
            <l>
                <lb/>que leur fidelité..</l>
            <l>
                <lb/>En outre ruinant Pais, vous touchez à laClef de lavoute: vos</l>
            <l>
                <lb/>sbranle toutes les villes qui ont leurs alliaces, leurs’couaaerces,</l>
            <l>
                <lb/>leurs correſpondances dans Paris, il n’y a preſque perſonne en Fra¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, qui ue s’eitime conme Boargeoàs de Paris, &amp; qui ne prenae part</l>
            <l>
                <lb/>àſa proſperité, &amp; qai oe s’aflige de ſa perte. Quelque ſuccez qu</l>
            <l>
                <lb/>V. M. puiſe anoir de catte enmtrepriſe, il faut perdre l’argent &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>ſang de os Suiets, &amp; vous auez deſia perdu à la priſe d’vu Vilage</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>deslluaſtres, qui neoericoiesc de mourir que ſur les rempars de Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſhatno le.</l>
            <l>
                <lb/>Adiouſtez, MAD A ME, que les Villes reuolté́es feront taris tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes vemes de oos Finances, qui ayant eſté́ employé́es pour le mal, ne</l>
            <l>
                <lb/>vous leiſſeront pas la liberté defaire le bien quand vous le voudrez. Ie
                dis</l>
            <l>
                <lb/>lus, que pat cemoyen. vous auez monſtré au Peuple ſes forces qu’il de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit ignorer, de peur que ce qui s’eſt fait en vne bonue cauſe, ne ſe face</l>
            <l>
                <lb/>vne autrefois en vne manuuaiſe, Et ce qui paſſe encore tout ce qu’on ſç̧au¬</l>
            <l>
                <lb/>ait dire, c’eſt que ce rmalheureux deilein releuc les ennemis abbatus,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>uine les conqucſlecs da feu Roy voſtce tres-honoré́ Eſpoux, qui ont</l>
            <l>
                <lb/>couſté ant d’or &amp; de ſang, qu’il ſuffiſoit pour acheter pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>grands Royaumes. En perdant tout cecy vous e gagnez rien: car cet¬</l>
            <l>
                <lb/>e authorié,. que vous pretendes maintenair par cee rigueur, n’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>point bleſlée: On ſçait hbien que les Regens &amp; Regentes de oyaumes</l>
            <l>
                <lb/>Eeſonpas les OnaaEaete aIS Depoſas, ue 7</l>
            <l>
                <lb/>ils eulent encreprendre par eé esaniens rres u Royaume, on</l>
            <l>
                <lb/>t oppoſec la Loy ſans les oſencer. Si V. M. eut pris cetteoppo¬ </l>
            <l>
                <lb/>tioniuſẽ CIIEer IIrntereſſe: mais les Grands ont</l>
            <l>
                <lb/>desdelicatelles de gloire, qui ne leut permettent pas touſiours de voir la</l>
            <l>
                <lb/>verité. Voſtre Maieſté a mis maincenant l’affaire à ce poiat, que ſi la
                reſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ûtance emporteſur elle, ſon authorites’abbat; &amp; fi vousſurmontez autre¬</l>
            <l>
                <lb/>ent que par la elemence, vous la rendez ruade &amp; malfaiſante,-&amp;
                telle</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle n’eſt plus à l’vſage de cetce Monarchie. Nos Rois meſmes out</l>
            <l>
                <lb/>maieurs &amp; tout abſolu qu’ils ont pû eſtre, n’ont iamais creu que
                leureſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>les volontez fuſſene la rogle de toutes les Loix, ils ont eſtimeé que leur</l>
            <l>
                <lb/>grandeur eſtoit de gouuener le Royaurme ſelon les Ordonnances aucien¬</l>
            <l>
                <lb/>nes de l’Eſtat de Erance, de faire approuuer leurs Edits par les Cours</l>
            <l>
                <lb/>Souueraines ,de demandeconſeil, d’eſcouter les remonſtrances, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>neſe point puquer des oppoſrtions reſpectueuſes qu on leur a faites de tout</l>
            <l>
                <lb/>mps pour le bien de l lufſtice, &amp; la grandeur de leur Eſtat. Ce Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>reiabolu qai eſtoit Eccentique preſque en toutcs aions aircette 9</l>
            <l>
                <lb/>omaſeie de ſoncenre I’a rement doqúe, e exemples </l>
            <l>
                <lb/>enar plua d’hotreur que d’eniedeI immoinsqu’on</l>
            <l>
                <lb/>ECGatonnedu Roy oſtrefle, V. M. n Tebloit pas deuoi</l>
            <l>
                <lb/>empboyer cette rigueur contre des Suiets ſi douz &amp; ſi dociles, qui ont</l>
            <l>
                <lb/>des paſſions imamiortelles pous le Roy voſtre fls, leur Dieu-donné́,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils aiment &amp; honorent iuſques à la veneration, &amp; ſouſtiendront iu¬ </l>
            <l>
                <lb/>ques à la derniete gout de leur ſang. Apres cela, LA DAM E, vou</l>
            <l>
                <lb/>driez-voos continuers ces tiſtes reſolutions, de faire vn anathene de cet¬</l>
            <l>
                <lb/>e ville, &amp; de ’abiſmer ſans reſſource. Si voſtre Conſeil s’imagine que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſtvne iuſtice de ruiner Paris, voſtre Royaume croit que c’eſt vne plus</l>
            <l>
                <lb/>grande iuſtice de le conſeruer pour le Roy voſtre Fils; ſi voſtre Conſeil</l>
            <l>
                <lb/>age qu’il le faut faire perir de aim, la Loy de nature qui eſt plus ancien¬</l>
            <l>
                <lb/>neque les Sceptres, dite à volre peuple qu’il doit faire le poſſible pour¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>ſe garantir du plus triſte des fleaux. S’il a pris les armes, c’eſt pour
                vous</l>
            <l>
                <lb/>conſeruer vne Ville remplie de bons ſuiets, &amp; empeſcher qu’elle ne de¬</l>
            <l>
                <lb/>uienre Vn tombeau decorps morts; il ne ſeroit plus ce qu’il eſt, s’il n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit anreé: il ſe garde pout le Roy &amp; pour vous, croyant queſa perte
                eſt</l>
            <l>
                <lb/>preiudiciable à ’Eſtat, &amp; à voſtre reputation.</l>
            <l>
                <lb/>Ce que les dehors de Paris ont ſouffert, monſtre aſlez ce qu’on a voulu</l>
            <l>
                <lb/>faireau decdans on a fait vn degaſt de biens infinis, horrible &amp; eſpou¬</l>
            <l>
                <lb/>uentable, tel que les plus rigoureux ennemis l’euſſent pû faire, &amp; tel
                que</l>
            <l>
                <lb/>les peuples les plus abandonnez le pouuoiene ſouffrir. Qu’ont fait ces pau¬</l>
            <l>
                <lb/>ures gens, ſnon prier pour vous, ſinon trauailler nuit &amp; iour, pour
                vous</l>
            <l>
                <lb/>preparer les tibuts qui vous nourriſſenc; &amp; pour vous auoir aimé plus</l>
            <l>
                <lb/>qu’eux-neſmes, ils ſont reduits à bcouter l’herbe. Qu’ont fait tant de.</l>
            <l>
                <lb/>millions d’ames nnocentes qui ſont dans Paris, pour les immoler au plus</l>
            <l>
                <lb/>cruel des fupplices, &amp; leur oſter le pain qu’ils vous ont inceſſamment</l>
            <l>
                <lb/>donneé. Helas! MAD A ME, eſcoutez voſtre propre bonteé qui vous</l>
            <l>
                <lb/>arle au cœur, &amp; voyez dans quelles horreurs vous enueloppez ſans y</l>
            <l>
                <lb/>penſer, cette vertu qui nous paroiſſoit hors la Regence, &amp; quels
                comman¬</l>
            <l>
                <lb/>demens vous donnez au nom du Roy, que l’on contraint de toucher au</l>
            <l>
                <lb/>ſangde ſes Suiets, &amp; de rougir les Fleurs-de-Lys en vn aage, auquel il
                les</l>
            <l>
                <lb/>doit blanchir parſon innocence. Les perles de voſtre Couronne en ter¬</l>
            <l>
                <lb/>niſſentſur voſtre teſte, &amp; ſe pourroit-il faire que voſtre cœur n’en fut
                pas</l>
            <l>
                <lb/>encore touché? Ns craignez-vous pas, MADAME, ce conpce eſpouuen¬</l>
            <l>
                <lb/>4ble, qui vous rendra redeuable au Tribunal de Dieu? Nc craignez-vous</l>
            <l>
                <lb/>point que les larmes des infortunez, qui mqntent au Ciel, n’afhlent l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>peéec de la Iuſtice diuine, pour latourner coitre voſtre Royalle Perſonnec,</l>
            <l>
                <lb/>que nous honorons &amp; aimonstendrcment iuſques dans nos diſgraces.</l>
            <l>
                <lb/>MADAME, ie voudrois icy eſpargner vos oreilles, &amp; voſtre eœur: mais</l>
            <l>
                <lb/>la fideliré quei’ay vouée à V. M. qour la ſeuroé de ſa cohſcience, &amp;
                l’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur de ſa conduite dans l’Eſtat, rm’en empeſche Apres tant de ſeruices,</l>
            <l>
                <lb/>permettez-moy vne ſcule liberté́: Les C onſeils qui plaiſent le moins, ſont</l>
            <l>
                <lb/>ſouuent les plus viles. Voſtre Maieſté ſç̧ait aſſecz dela voix publique,
                qui</l>
            <l>
                <lb/>dit qu’vn ſeul homme eſt le principe de tous ces grands maux, qui nous</l>
            <l>
                <lb/>menacent d’vncentiere diſſipation de la France.Ie neveux point tremper</l>
            <l>
                <lb/>icy ma plume dans le fiel pour lodépeindre auec des aigreurs dont i’auray</l>
            <l>
                <lb/>touſiours horrur. Io veux qu’il ſoit innocenc, ie veux qu’il ſoit excellent</l>
            <l>
                <lb/>homme; ie veux, fi vous le croyez ainſi, qu’il ſoit vnparfait Miniſtre d’E</l>
            <l>
                <lb/>ftat; Mais ſi la creance de tant de millions d’hommes qui ſont daus v¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Royaume, repugne à cece penſée, &amp; ſi nous auous euidence que tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes ces horribles conuulſions qui agitent la France, ne ious vienneut d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>Mat,.s tre ſource, que pour opiniaſtrer ſa conſeruation dans le Royaume,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/> io,. dans lemanicment des affaires. Et outre, s’il porte ſcandale actif &amp;
                pa¬</l>
            <l>
                <lb/>Nauarraus ſif dans vnejnfinité d’eſprits, qui n’ont ny foibleſſe, ny
                ignorance, ny</l>
            <l>
                <lb/>de Sean- malice; &amp; ſi ceſcandale eſtant de cette nature, ne pcut eſtre
                toleré ſc¬</l>
            <l>
                <lb/>dals. lonrous les Theologiens, ſans pecheé grief. Certes, MADAME, ileſt</l>
            <l>
                <lb/> raiſon¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>riſoanable que nous ayons cette obligatiô oaà voſtre jaſtice, ou à voſtce</l>
            <l>
                <lb/>bonté, de l’oſter pour donner la Paix vniuerſelle à toute cecte grande</l>
            <l>
                <lb/>Monarchie. I’adjouſte encore, que quand ilſeroit auſſipur quuae Vertu</l>
            <l>
                <lb/>celeſte, voſtre prudence s’ en deuroit priuer pour le bien public auoit¬</l>
            <l>
                <lb/>il homme au monde plus accomply, &amp; plus agreable que Dauid? Le Roy</l>
            <l>
                <lb/>de Geh chez lequel il viuois comme eſtranger, ayrmoit paſſionné-oas i¬</l>
            <l>
                <lb/>ae &amp; lar doooit paaug afairade ſonElat; aomoans omne ſede</l>
            <l>
                <lb/>il vid que les Grands de ſon Royaume’en offençoient, il l’appella, &amp;
                uoe</l>
            <l>
                <lb/>luy dit; s es ba caae l’Ag de Die, nais paes qae tas as ypdas pa ſatrapis
                no</l>
            <l>
                <lb/>aae Chefs deames ſaets, va.s’e en paix, reoarne e ton pays. C’eſt places
                te¬</l>
            <l>
                <lb/>vne loeçon, MADAME, de la ſaince Eſcriture, c’eſt vueſageſſe d’Eſtat, vere
                ¬</l>
            <l>
                <lb/>d’etauſi vue loy deceue Monarchie, qui veut que la Minoité deeBoyi ’ads</l>
            <l>
                <lb/>ſoit aſſiſtée d’vn Conſeil eſleu par le conſentement du Royaume.</l>
            <l>
                <lb/> Apres cela, MADAME, s’il vous plaiſt d’eſcouar, nan mes popres Dapſee </l>
            <l>
                <lb/>peaſées, mais le raiſonneneut de oute la Frace., Vous deuez cette ſe- la vie
                ds</l>
            <l>
                <lb/>pataion à Dieu, qui nous comande d’arracher nos propres yeux s’ils erl</l>
            <l>
                <lb/>aous ſcandaliſent; vous la deuez au Roy voſtre fils, de qui vous he pou¬’1.</l>
            <l>
                <lb/>ues bazarder la Couronne, pour l’intereſt d’vne complaiſance; vous la</l>
            <l>
                <lb/>deuez à voſtre Peuple, pour qui vous eſtes obligé́e d’immolet meſme</l>
            <l>
                <lb/>vaſtre vie en cas de neceſſicé : vousla deuez à la raiſon, qui dit qu’il
                faut</l>
            <l>
                <lb/>pefſerer le bien genaral au partiulier. Vous la deuez à voſtre conſcie¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, qui vous defend de perdrevn Royaume pour cunſeruer vne opinion:</l>
            <l>
                <lb/>vousla deue à la Chreſtienté, qui attend dc profiter de vos exemples. Ne</l>
            <l>
                <lb/>diespoint qu’il eſt pernis aux partiuliers, de setenir tel ſeruiteur qu’il</l>
            <l>
                <lb/>leur plaiſt : la fortine des Roys a des meſures bien plas eſtroites, &amp;
                celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui le plus de puaiſſance, doit auoir moins de liberteé, à raiſon des
                conſe¬</l>
            <l>
                <lb/>quenes qui embeaſſene le ſalut d’vne infinité de eſîtes.¬</l>
            <l>
                <lb/>n, NADE’eque i. Candil idariavous confai¬</l>
            <l>
                <lb/>lea, s’il eſt bien afectionné au bien de voſtre paeſonne &amp; de votre</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat. Ce n’eſt point engagen voſtre auchorite que de condefcadre à</l>
            <l>
                <lb/>osſajes,c’eſt ceque Dauid a fait aptes vne horrible reuolte, ce que Can¬</l>
            <l>
                <lb/>âancin &amp; Theodoze ont fait, apres qu’on eut traiſné leurs ſtacuës dans</l>
            <l>
                <lb/>la bouë : ceuxquai ontfait le contraire ont eſté eſtimez de peu de inge¬</l>
            <l>
                <lb/>ment &amp; de peue cœur, comme le Roy Roboam qui pesdie dix parts de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Royaume pour s’opiniaſtrer à vmauuais conſeil, qui eſtoit à la</l>
            <l>
                <lb/>aage de ſes Peuples, eia condeſcendant vous ferez ce que le Ciel fait</l>
            <l>
                <lb/>oas les ios à lerre, &amp; Dieu à l’hormme.Vous ſerez la Maiſtreſſ du</l>
            <l>
                <lb/>gnre bamain par veru, &amp; vos exemples ſeront les inſtructions de tout</l>
            <l>
                <lb/>e qu’il y a de plus pur dans noſtre Chriſtianiſme.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Maieſté a pâ apprendre de l’hitoire ancienne,que cette lluſtre</l>
            <l>
                <lb/>Pceſſe Berenice, queſtoit née da ſang dont le Sauueur a vris naiſſan-- ron. </l>
            <l>
                <lb/>e, gaigna- pas ſes rares qualiez le oœus de Tne Veſpaſtan, le plus ay Tuo.
                cap.7.</l>
            <l>
                <lb/>able Enaperenr, &amp; le premiez qaeao de la terre, qu’elile aymoit ex¬</l>
            <l>
                <lb/>daena, eſtau retsipoquemeut haanacée de ſa amiué, iuſqu’à vae</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>rocherche de matiage; mais- comme clle vit que le Senat &amp; le peuple</l>
            <l>
                <lb/>Romain n’aggré́oiont pas cette alliance, à raiſon qu’elle eſtoit etra¬</l>
            <l>
                <lb/>gereelle quitea ce grand Prince par vertu qui la congedioit à regret,</l>
            <l>
                <lb/>l’vn ſacrifiant ſon affection, &amp; l’autre ſa fortune aux intereſts de
                l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Cette victoire qu’elle emportaſur elle-meſme, pour la paix d’vn Em¬</l>
            <l>
                <lb/>pire eſtranger, a paſſé à la veneration de tous les ſiecſes. Et nous efſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>rons auſſi de voſtre prudence, que vous ferez pour vn Royaume qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>ſi voſtre, ce qu’elle a fait pour celuy-là meſme qui luy eſtoit ſi enemy,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que par ce moyen vous rehaufſerez voſtre Couronne d’vn luſtre in¬</l>
            <l>
                <lb/>comparable.</l>
            <l>
                <lb/>Perſonn, MADAME, ne pretend faire en ſorte que la neceſſité vous</l>
            <l>
                <lb/>arrache, ce que la vertu vous demande; orn ſçait que vous eſtes puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſante, mais on ne peut pas oublier que vous auez elté touſiours bonne</l>
            <l>
                <lb/>iuſques icy, on deſire oſter vnobſtacle à voſtre vertu:mais au reſte, on</l>
            <l>
                <lb/>vous cherit encore icy, oa ſe paſſionne pour voſtre grandeur, &amp; ceux¬</l>
            <l>
                <lb/>lA meſme qu’on vous a fait ſinoirs, voudroient vous ausoir fait vn de¬</l>
            <l>
                <lb/>gré de leurs proprescorps pour remonter ſur le Trône de Paris, en y</l>
            <l>
                <lb/>gardant la iuſtice que vous deuez à vos ſuiets. Qu’a fait Paris, MA¬</l>
            <l>
                <lb/>DA ME, (i vous voulez ouir ce qui ſe dit ) qu’a fait Paris ? qu’ont</l>
            <l>
                <lb/>fait vos Magiſtrats? ſinon de vous repreſenter les Loix &amp; les Ordonnan¬</l>
            <l>
                <lb/>cesdu Royaume, à quoy ils ſont obligez en conſcience, s’ils ne veulent</l>
            <l>
                <lb/>eſtre condaranez de rahiſon? Qu’ont-ils fait ſinon de defendre les¬</l>
            <l>
                <lb/>droicts du Roy voſtre fils ? ſinon de retenir l’Eſtat lors qu’il eſtoit ſut
                le</l>
            <l>
                <lb/>panchantd ſa ruineà ſinon d’appalſer la ſedition, &amp; empeſchee la ville</l>
            <l>
                <lb/>de peri? Qu’a fait Paris armé, ſinon de s’oppoſer à la plus triſte des fu¬</l>
            <l>
                <lb/>ies, qui eſt la faim? d’empeſcher les maſſacres? de vous conſeruor les</l>
            <l>
                <lb/>reſtes d’vn Royaume tant de fois deuoré? il vous pourſuit encore par</l>
            <l>
                <lb/>fes ſoumiſſions, lors que vous le fuyez ? il vous ouure ſes portes, &amp;
                ſon</l>
            <l>
                <lb/>cœur, en luy r’amenant ce ſacré Depoſt que vous luy auez enleué, &amp; vous</l>
            <l>
                <lb/>le tourmentez, &amp; vous en voulez faire vn exemple d’horreur, &amp; vn
                fpe¬</l>
            <l>
                <lb/>ctacle d’vne Tragedie daplorable à tous les ſiecles. C’eſt ce que nous ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuons nous perſuader; car apres cela, quelles mnains autie-uous pout</l>
            <l>
                <lb/>leuer aux Autels, quel cœur pour receuoir les Sacremens, &amp; qui vous</l>
            <l>
                <lb/>pourroit abſoulre das le deſſein que vous auriez de perdre tant d’ames</l>
            <l>
                <lb/>achetees du Sang de Ie s vs-C hris.</l>
            <l>
                <lb/>Helas! MADAME, c’eſt deſia trop: Nous voyons vn million d’ames</l>
            <l>
                <lb/>afligé́ecs pour le contentcment d’vn ſeul, nous voyons le fer &amp; la faim</l>
            <l>
                <lb/>en voſtre- Ville capitale, où vous aucz touſiours deſiré la Paix &amp;
                l’abon¬</l>
            <l>
                <lb/>dance. Nous voyons les mains des freres rougies du ſang fraternel, vos</l>
            <l>
                <lb/>Sujets expoſez au fer des Barbares, les enuirons de Paris ſaccagez, les</l>
            <l>
                <lb/>ferames violé́es, les maiſons bruſlé́es, les Egliſes profanêes, les
                Religieu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes qui fuyent cmme des Colombes eſpouuantées, non plus deuan?</l>
            <l>
                <lb/>Attila, mais deuant vos Eſtendarts, &amp; deuant vos armes. On ne peut</l>
            <l>
                <lb/>toire que voſtre bonté preſide à des Conſeils ſi funeſtes, nous ſeutons</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>&amp; touchons nos playes, &amp; nous ne pouuons encore nous imaginer</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles viennent de vos traits, &amp; qu’elles partent de voſtre main.
                Voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté ſçait, que le Prophee Roy eſtant extrémement alteré, ne vou, Reg.</l>
            <l>
                <lb/>lu pas boire vn verre d’eau qui auoit eſteé gaigné ſur les ennemis, par .
                ;.</l>
            <l>
                <lb/>le danger &amp; le ſang detrois de ſes ſeruiteus, qui s’eſtoienc expoſez
                pous</l>
            <l>
                <lb/>l’enleuer. Et qui oſeroit penſer que V. M. vouluſt achepter la ſatis¬</l>
            <l>
                <lb/>faction d’vne de ſes volontez, quand elle ſeroit la plus iuſte du monde,</l>
            <l>
                <lb/>par les calamitez d’vn million d’hommes, &amp; la deſolation de tout</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt aiſé à iuger que V. M. ’ayant l’ame ſi bonne &amp; ſi C hreſtienne;</l>
            <l>
                <lb/>’a point de mauuaiſes intentions, mais que ſe croyant Depoſitaire de</l>
            <l>
                <lb/>l’authorité Royale, qu’elle penſe eſtre bleſſée, elle a droict de la main¬</l>
            <l>
                <lb/>tenir par des exemples d’vne haute ſeuerité. I’atteſte icy le Dieu des</l>
            <l>
                <lb/>Monarques. que c’eſt vne illuſion d’Eſtat, de ſe figurer que l’authorité</l>
            <l>
                <lb/>du Roy conſiſte en la rigueur du Gouuernement, &amp; en l’abaiſſement</l>
            <l>
                <lb/>des Peuples. C’eſt le chemin que les violens Fauoris ont pris de tout</l>
            <l>
                <lb/>emps, pour regner huſques ſur leurs Maiſtres, ſous pretexte de ſeruice</l>
            <l>
                <lb/>Ils ont tellement fait valoir cette aushorinté Royalc qu’ils auoient en¬</l>
            <l>
                <lb/>re les mains, qu’à force de l’eſleuer ils l’ont deſtruite. Ils ont tout</l>
            <l>
                <lb/>auribué aux Roys, ils n’ont ſongé qu’à la teſte du corps de l’Eſtat, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’ont enfin renduë ſi groſſe &amp; ſi monſtrueuſe, que les pieds ne l’ont
                puû</l>
            <l>
                <lb/>upporter, &amp; que fondant ſous lo poids d’vne grandeur demeſurée, ils</l>
            <l>
                <lb/>l’ont enſeuelie dans leur ruius.. On ne voit rien de ſi ordinaire dans</l>
            <l>
                <lb/>les Hiſtoires que des Couronnes caſſées, &amp; des Sceptres briſez, pour</l>
            <l>
                <lb/>auoit indignement ttaicté les Peuples. Ce n’eſt peint vne authorité</l>
            <l>
                <lb/>Royale que d’aller par tout enuironné de terreuirs; que de faire gemir</l>
            <l>
                <lb/>des Penples innocens ſous le ioug d’vne amere ſeruitude, que de mar¬</l>
            <l>
                <lb/>cher ſur les ruines des Villes fumantes, que de dreſſer des gibets, que</l>
            <l>
                <lb/>d’enſanglanter des eſchaffauts, &amp; allumer des braſers comme ont fait</l>
            <l>
                <lb/>les Herodes &amp; les Nerons L’authorité Royale eſt vn rayon de la face</l>
            <l>
                <lb/>de Dieu, vne haute eſtime, vne veneration tres-grande, imprimée dans</l>
            <l>
                <lb/>le cœur des Peaples, qui vient de la vertu, de la ſainte puiſſance &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>la capacité des Roys: mais ſur tout de la bonteé &amp; de la clemence, qui</l>
            <l>
                <lb/>faic que leur Trône aſt ſoucenu par les mains de l’amour. des Peuplos</l>
            <l>
                <lb/>enuers eux, plusque par les armes, par les Regimens &amp; par les Cita¬</l>
            <l>
                <lb/>delles. C’eſt cete vertu, M AD A M E, que nous auons touſiours re¬</l>
            <l>
                <lb/>connuë en V. M. &amp; dont vous auez ietté les ſemences dans le cœur de</l>
            <l>
                <lb/>noſre ieune Roy, pour les faire eſclore ſur le Trône.</l>
            <l>
                <lb/>A Dieu ne plaiſe que vous gaſtiez les ouurages de vos mains ſur Ia.</l>
            <l>
                <lb/>ſn, &amp; que cette Regence quia eu tant de benedictions du Ciel, &amp;
                tant</l>
            <l>
                <lb/>d’admiraton ſur la terre, ſe cermine par des exemples d’horreur, &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>des chaſtimens ſur des Magiſtrats &amp; ſur vn Peuple, qui n’ont iarmais à</l>
            <l>
                <lb/>deſein choqueé l’authorité du Roy, ny la voſtre, &amp; qui la reſpectent
                en¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ore auec toutes lesſoumiſſious poſſibles. Si quelques fante-de precipi¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>ration ſont eſchapé́es, ne ſeroit-il pas bien ſtant à voſtre digniré, </l>
            <l>
                <lb/>voſtre ſexe, &amp; aux bienfaits que vous auez receus de Dieu, de les
                effacer</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt par miſericorde, que les punir par iuſtice. MADAME, le Die</l>
            <l>
                <lb/>que vous adorez &amp; que vous deuez repreſeuer ſur le Trône, eſt miſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ricordeux iuſques aux enfers, &amp; vous voulez chaſtier ſur la terre des</l>
            <l>
                <lb/>pechez, ou de ſur priſe ou de ſaillie, qui ſont ( comie il eſt croyable )
                par¬</l>
            <l>
                <lb/>donnez dans le Ciel: Ne craignez point que la cleuence rende voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Scepere plus foible, mais raignez pluſtoſt que la rigueur ue le rompe.</l>
            <l>
                <lb/> A Dieu ne plaiſe que la paſion d’vn cœur irrité, vous faſſe expoſer le</l>
            <l>
                <lb/>parimoine de Charlemagne &amp; de S. Louys, hanarder l’œuure de douze</l>
            <l>
                <lb/>iecles, &amp; de ſoixante &amp; quatre Roys, au meſpris deés Peuples, qui en
                ver¬</l>
            <l>
                <lb/>roient les foibleſſes, &amp; au pillage des eſtrangers qui en enuient la
                dé¬</l>
            <l>
                <lb/>poiüille. A Dieu ne plaiſe que vous leuiez les ſacrés bartieres qui main¬</l>
            <l>
                <lb/>iennent les Etats, faiſant tenir preſque pour perdu, tout ce qu’on a</l>
            <l>
                <lb/>monſtré ſe pouuoir perdre.</l>
            <l>
                <lb/>Prenez pitié de vous. meſme, MADAME, ſi vous n’auez point com¬</l>
            <l>
                <lb/>paſſion de nous; prenez pitié du Roy voſtre fils ce Dieu donné, à qui</l>
            <l>
                <lb/>vous deuez pluſtoſt laiſſer l’amour des Peuples en partage, que la ven¬</l>
            <l>
                <lb/>geance des iniures d’vn eſtranger. Ce n’eſt point vn petit nombre defa¬</l>
            <l>
                <lb/>ctieux qui cauſent ces remucmens, comme ou penſe faire croire à Voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté. LesPrinces &amp; les Grands ont leué l’eſtendart, les Parlemens</l>
            <l>
                <lb/>ſont declarez pour le bien public; les Prouinces ſouſleudes, &amp; les
                Villes</l>
            <l>
                <lb/>aneées, les Peuples irritez conre le gouuernement. Ce n’eſt point la</l>
            <l>
                <lb/>main d’vn horume qui fait ces grandes operations, c’eſt celle de Dieu qui</l>
            <l>
                <lb/>vient pour punir nos pechez: tout voſtre Royaune eſt en feu, &amp; vous</l>
            <l>
                <lb/>feignez de diſtiller vne goute de roſée pour l’eſteindre.</l>
            <l>
                <lb/> Sorues, MADAME, de ces confuſions d’eſprit, r’allumez ces flâmes</l>
            <l>
                <lb/>eclipſées de voſtre charité, que nous auons tant de fois admirée en</l>
            <l>
                <lb/>V. M. faites remonter les vertus ſur le Trô̂ne auecvous, &amp; reprenez
                rvra</l>
            <l>
                <lb/>cœur de Mere enuersvos Peuples afſligez. Il y a long-temps que Dies</l>
            <l>
                <lb/>rous pourſuit, &amp; tend à voſtre ohbeyſſanceles rmeſmes btas qu’il a
                eſtendn</l>
            <l>
                <lb/>ſur la Croix, ne le meſpriſez point, MADAME, &amp; vous ſouuenez tous</l>
            <l>
                <lb/>les iours de ce iour redoutable qui vous fera paroiſtre deuant ſon Troône</l>
            <l>
                <lb/>deſpouillée de tous les ornemena decotefreſle gloire qui vous enuiron¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; n’ayane plus que le bien &amp; le mal que vous arez fai à vos
                coſtez;</l>
            <l>
                <lb/>faites ce que vous voudriez auoir fait pour lots, &amp; iuge vos Peuples</l>
            <l>
                <lb/>omme vous defirez eſtreiugée de Diax; faites voſtre merite de l’occaion</l>
            <l>
                <lb/>preſente, pour en fairenas felicicez, &amp; Dieu. e ſiera votte gloire.</l>
            <l>
                <lb/>F I N.</l>
            <pb n="13"/>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>tation ſont eſchapées, ne ſeroit-il pas bien ſtant à voſtre dignité, 3</l>
            <l>
                <lb/>voſtre ſexe, &amp; aux bienfaits que vousauez receus de Dieu, de les
                effacer</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt par miſericorde, que les puoir par iuſtice. MADAME, le Die</l>
            <l>
                <lb/>que vous adorez &amp; que vous deuez repreſenter ſur le Trô̂ne, eſt rmiſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ricordeux iuſques aux enfets, &amp; vous voulez chaſtier ſur la terre des</l>
            <l>
                <lb/>pechez, ou de ſurpriſe ou de ſaillie, qui ſont ( comie il eſt croyable)
                par¬</l>
            <l>
                <lb/>onnez dans le Ciel: Ne craignez point que la clemence rende voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Sceptre plus foible, mais craignez pluſtoſt que la rigueur ue le rompe.</l>
            <l>
                <lb/> A Die ne plaiſe que la paſſion d’vn cœur irrité, vous faſſe expoſer le</l>
            <l>
                <lb/>patrimoine de Charlemagne &amp; de S. Loys, haarder l’œuure de douze</l>
            <l>
                <lb/>Iiecles, &amp; de ſoixante &amp; quatre Roys, au meſpris des Peuples, qui en
                ver¬</l>
            <l>
                <lb/>roient les foibleſſes, &amp; au pillage des eſtrangers qui en enuient la
                dé¬</l>
            <l>
                <lb/>pouü̈ille. A Dieu ue plaiſe que vous leuiez les ſacrés barrieres qui main¬</l>
            <l>
                <lb/>iennent les Eſßtats, faiſant tenir preſque pour perdu, tout ce qu’on a</l>
            <l>
                <lb/>monſtré ſe pouuir perdre.</l>
            <l>
                <lb/>Prenez pitie de vous. meſme, MADAME, ſi vous n’auez point com¬</l>
            <l>
                <lb/>paſſion de nous; prenez pitié du Roy voſtre fils ce Dieu donné, à qui</l>
            <l>
                <lb/>vous deuez pluſtoſt laiſſer l’amour des Peuples en partage, que la ven¬</l>
            <l>
                <lb/>gaance des iniures d’vn eſtranges. Ce n’eſt point vn petit nombre de fa¬.</l>
            <l>
                <lb/>ctieux qui cauſent ces remuemens, comme on penſe faire croire à Voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Majeſte, LesPrinces &amp; les Grands ont leué lſ’eſtendart, les Parlemens</l>
            <l>
                <lb/>ſont decdlarez pour le bien publie; les Prouinces ſouſleuces, &amp; les
                Villes</l>
            <l>
                <lb/>aioées, les Peuples irie contre le gouuernement. Ce n’eſt point la</l>
            <l>
                <lb/>main d’vn homme qui fait ces grandes operations, c’eſt celle de Dieu qui</l>
            <l>
                <lb/>vient pour punir nos pechez: tout voſtre Royaume eſt en feu, &amp; vous</l>
            <l>
                <lb/>fcignecz de diſtiller vne goutte de roſeée pour l’eſteindre.</l>
            <l>
                <lb/> Sortes, M ADAME, de ces confuſions d’eſprit, r’allumez ces flâmes</l>
            <l>
                <lb/>eclipſées de voſtre charité, que nous auons tant de fois admirée en</l>
            <l>
                <lb/>V. M. faites remaonter les vertus ſur le Trô̂ne auec vous, &amp; reprenez
                vn</l>
            <l>
                <lb/>cœur de Mere enuersvos Peuples afſligez. Il y a long-temps que Die¬</l>
            <l>
                <lb/>vous pourſuic, &amp; end à voſtre obeyſſanceles meſmes bras qu’ il a
                eſtendn</l>
            <l>
                <lb/>ſur la Croix, ne le meſpriſez poinc, MADAME, &amp; vous ſouuene tous</l>
            <l>
                <lb/>les iours de ce iour redoucable qui vous fera paroiſtre deuant ſon Trône</l>
            <l>
                <lb/>deſpouillé́e de tous les ornemens decetefreſle gloire qui vous enuiron¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; n’ayant plus que le bien &amp; le mal que vousanrez faià vos
                coſtez;</l>
            <l>
                <lb/>faites ce que vous voudz auoir fait pous los, &amp; inges vos Peuples</l>
            <l>
                <lb/>omne vous defirez eſtre iugéede Dio ; faites votre merite de l’occaſion</l>
            <l>
                <lb/>preſente, pour en fairenos felicitez, &amp; Dieu. efesa voſtre gloire.</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
