<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2964_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Raisons (les) et motifs ou la Décision de la question du
          temps: pourquoi l'on ne s'est pas opposé au passage de Mazarin s'en allant à la
          cour.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Kada9RphM_EC&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Raisons (les) et motifs ou la Décision de la question du temps:
            pourquoi l'on ne s'est pas opposé au passage de Mazarin s'en allant à la cour.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="14" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49942"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>LES</l>
      <l>
        <lb/>RA ISONS</l>
      <l>
        <lb/>ET MOTIFS,</l>
      <l>
        <lb/>LA DECISION</l>
      <l>
        <lb/>DE LA QVESTION</l>
      <l>
        <lb/>eau e e nel ee l e lolu u u¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe anaese de ldauann a en alant</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>ne i</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/> ao;</l>
      <l>
        <lb/>ii-Ae</l>
      <l>
        <lb/>S</l>
      <l>
        <lb/>¬¬</l>
      <l>
        <lb/>1à</l>
      <l>
        <lb/>¬ ¬,</l>
      <l>
        <lb/>la</l>
      <l>
        <lb/>¬.</l>
      <l>
        <lb/>1.¬</l>
      <l>
        <lb/>-.</l>
      <l>
        <lb/>lft..</l>
      <l>
        <lb/> ooaay GOogle</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>t A,.</l>
      <l>
        <lb/> ’’ eP’ee ’’’ps</l>
      <l>
        <lb/>LES RAISONS ET MOTIFS. OV</l>
      <l>
        <lb/>l Deciſon de la Queſtion du Temps, pourquoyl’on ne s’eſ!</l>
      <l>
        <lb/>pas oppoſe au Paſſage de Mazarin, s’en allant à la Cor.</l>
      <l>
        <lb/>’lleſt vray q’en certaines rencontres il faut fairevn</l>
      <l>
        <lb/>pont d’or à nos ennemis. pour s’éloigner de nous,</l>
      <l>
        <lb/>il faat auſſ quolque fois leur en faire un de meſme</l>
      <l>
        <lb/>pour s’en approcher, puiſque l’vn nous peu eſtre auſſi</l>
      <l>
        <lb/>auantageux que l’autre. Ceux qui ne iugentdes choſes</l>
      <l>
        <lb/>que par l’apparence, &amp; qui ne penectent pas juſques</l>
      <l>
        <lb/>dans le fonds du raiſonnement, s’eſtonment que ſon</l>
      <l>
        <lb/>Alteſſe Royale &amp; le Parlement ne ſe ſoient pas oppo¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe au paſſage du Cardinal Mazarin, &amp; qu’ils n’ayent</l>
      <l>
        <lb/>pas fait tous leurs efforts pour empeſcher ſon retour</l>
      <l>
        <lb/>dans vn Royaume qu’il a commencé́: de ruiner dés le</l>
      <l>
        <lb/>premier moment de ſon miniſtet: mais ceux qui ſont</l>
      <l>
        <lb/>capables de reflexion, &amp; quiiugent ſeulement des cau¬</l>
      <l>
        <lb/>ſes par les effets qu’elles doiuent produire, ont des pen¬</l>
      <l>
        <lb/>ees bien diferentes.</l>
      <l>
        <lb/>Pour moy, qui n’auray jamais qu’vne aueugle admi¬</l>
      <l>
        <lb/>ration de leur conduite, j’ay ſouuent eſcouté des petſon¬</l>
      <l>
        <lb/>nes qui ſe mettoient en peine là deſſus, &amp; qui en diſpu¬</l>
      <l>
        <lb/>toient auec plus de chaleur que delumiete; Quoy, di¬</l>
      <l>
        <lb/>ſoient-elles, ſoufftir qu’vn ennermy dol’Eſtat, vn pe¬</l>
      <l>
        <lb/>turbareut du repos puhlic, vn proſciipt, vn Mazarin</l>
      <l>
        <lb/>reuienne à laeſte d’vne arué́e pour dettendrela ſiene,</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>qu’il nous braue inſolemment, &amp; qu’il paſſe auec qua¬</l>
      <l>
        <lb/>tre ou cinq mil hommes ſi pres de Paris, où il y.en a</l>
      <l>
        <lb/>plus de quatre cent mille qui luy veulent mal: Quoy</l>
      <l>
        <lb/>ſon Alteſſe Royale &amp; Meſſieurs du Parlement quilont</l>
      <l>
        <lb/>condamné, ne deuoient-ils pas s’en’eſmouuoir, &amp; fai¬</l>
      <l>
        <lb/>re des ſoldats de tout ce qui eſt capable de l’eſtre? Il</l>
      <l>
        <lb/>a eu l’effronterie d’eſcrire à ſon Alteſſe Royale, &amp; à Meſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſieurs le Preuoſt des archands &amp; Eſcheuins de la vil¬</l>
      <l>
        <lb/>le, &amp; de leundeduire les mmifs de ſon rotour auec des</l>
      <l>
        <lb/>ternas ſi inſolensi, qu’il veut paſſer pour ſe hibetareüt</l>
      <l>
        <lb/>de noſtre Monarque opprimé’le n’ay garde de conte¬</l>
      <l>
        <lb/>ſter l’impudence de cét Eſtranger, elle eſt manifeſte;.</l>
      <l>
        <lb/>je ſç̧ay. bien qu’il n’eſt pas reuenu pour eſteindre les em¬</l>
      <l>
        <lb/>braſements. qu’il’a excitez dans l’Eſtat, ſans doute, ce</l>
      <l>
        <lb/>n’eſt pas vn Achille qui gueriſſe. les bleſſures auee les</l>
      <l>
        <lb/>meſmes armes qui les ont faites; on ne me le ſçauroit.</l>
      <l>
        <lb/>depeindre auec de plus noires couleurs, que mon ima¬</l>
      <l>
        <lb/>gmation me le ropreſente..</l>
      <l>
        <lb/> La queſtioneſt de ſçauoir ſi les Auguſtes perſonnes</l>
      <l>
        <lb/>qui trauaillent au repos public, ſi ces reſtes incompa¬</l>
      <l>
        <lb/>rables qui ſongent inceſſamment a noſtre bien, ſi ces</l>
      <l>
        <lb/>Argus Politiques qui ne dorment jamais de tous leurs</l>
      <l>
        <lb/>yeut, où qui dorent las yeux ouuerts comme cer¬</l>
      <l>
        <lb/>tains animaux, n’ontpas veu, non pas delibereé, &amp; n’ont</l>
      <l>
        <lb/>pas agi comme ils deuoient dans cetre conjoncture:</l>
      <l>
        <lb/>En rvn motr, s’il eſtoit plus expedient. de laiſſer paſſer</l>
      <l>
        <lb/>Mazirin, que de’l’empeſcher.</l>
      <l>
        <lb/> Si ’eſtois du Cabinet ie deciderois d’abord vne que¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtion ſi importante, ie donnerois des reſolutions a</l>
      <l>
        <lb/>lieu</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>lies que ie ne puis deblter que des problenes, nals</l>
      <l>
        <lb/>puiſque les Ptinces, &amp; les luges ſouuerains ne m’ente</l>
      <l>
        <lb/>point fait l’honneur d’vne confidence dont ie me re¬</l>
      <l>
        <lb/>conaois rrtes-indigne, &amp; queie ne ſuis eſclalré que des</l>
      <l>
        <lb/>luaieres communes aux perſonnes de ma façonu, ie ne</l>
      <l>
        <lb/>vous n parleray pas autrement &amp; vous ie deuee at¬</l>
      <l>
        <lb/>tendre de moy que des productions ordinaires du ſens</l>
      <l>
        <lb/>communa, &amp; de l’eftude.</l>
      <l>
        <lb/>le dis donc queſon Alteſſe Royale &amp; Mr du Pade¬</l>
      <l>
        <lb/>ment dans cetre parfaita itelligence eu nous les</l>
      <l>
        <lb/>voyons, n’ont pas eſté ſurpris du tetour de cette per¬</l>
      <l>
        <lb/>ſonne odiaufe aà tous les gons de biren, &amp; cette ſeule</l>
      <l>
        <lb/>conſideration eſt ſuffiſante pour contente tous les ral¬</l>
      <l>
        <lb/>ſonnables, &amp; pour leur faire aduoûaqi’lls le deuoient</l>
      <l>
        <lb/>laiſſer reuenir, puiſqu’ils l’ont fait: Il y a de certalns</l>
      <l>
        <lb/>peocadez qui portent leur raiſon auec eux meſmes, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>des efſets qui ſont authoriſezpat lers’piilneipes; tou¬</l>
      <l>
        <lb/>tesfois le peuple s’en eſmerueille, &amp; dans la iuſte aueiſidn</l>
      <l>
        <lb/>qu’il a pour fohu tyrar &amp; pour cluy des Princes meſ¬</l>
      <l>
        <lb/>mes il utmus contre ſes deffenſeurs: ll reſſemble aux</l>
      <l>
        <lb/>pettsenfants qui pleurent quélqle fois lors que leuts</l>
      <l>
        <lb/>peses ls oaroſſen, &amp; raſchent de leé reſiouyr. Enfin le</l>
      <l>
        <lb/>peuple ne ſçait pas bien ee qu’ll veut, ny e qu’l de¬</l>
      <l>
        <lb/>mada..</l>
      <l>
        <lb/> Meſſidurs du Parlenent pouoient-ls mieux faire</l>
      <l>
        <lb/>que de rendre lour Arreſt di se9. Deéemibre fur les aduis¬</l>
      <l>
        <lb/>quehn-. f. leur donha d retour de azarin confor¬</l>
      <l>
        <lb/>mmant à̀ la Delaration de ſa ajeſtéverjfíe le e. Se¬</l>
      <l>
        <lb/>tmre lcl’annaéec paſſee? Vouloit-on qu’ils armaſſnt</l>
      <l>
        <lb/> B</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>d’abord, &amp; qu’ils fiſſent hors de ſaifſon ſans vn verita¬</l>
      <l>
        <lb/>ble mouf, ce qu’ils peuuent faire aujourd’huy legiti¬</l>
      <l>
        <lb/>mement &amp; fort à piopos?</l>
      <l>
        <lb/>Alors que nous ſommes menacez de maux extreme¬</l>
      <l>
        <lb/>ét dagereuax, &amp; qu’on les peut preueni auedes reme¬</l>
      <l>
        <lb/>des doux &amp; ſacles, il ne faut iamais temporiſer, le retar¬</l>
      <l>
        <lb/>dement paſſe pour vne negligence tres-petnicieuſe, mais</l>
      <l>
        <lb/>ſi l’on ne peut aller au deuant qu’auec le fe &amp;le caurere,.</l>
      <l>
        <lb/>il vaut bien mieux l’attendre, que d’en veni à ces re¬</l>
      <l>
        <lb/>nedes violents, qu’il ne faut jamais employer que</l>
      <l>
        <lb/>dans vne grande extremité.</l>
      <l>
        <lb/> Son Alteſſe Royale &amp; Meſſieurs du Parlement ſont</l>
      <l>
        <lb/>aſſez iudicieux &amp; aſſez adroits pour faire la cure d’vn</l>
      <l>
        <lb/>mal qui eſt arrjué, &amp; qu’ils ne pouuoient prenenir que</l>
      <l>
        <lb/>par les meſmes remedes, dont ils euſſent vſé malà̀ pro¬</l>
      <l>
        <lb/>pos auparauant. n ne coupe pas le bras à vn hom¬</l>
      <l>
        <lb/>me de peur que la gangrenne ne s’y mette, mais bien</l>
      <l>
        <lb/>apres qu’elle s’y eſt miſe..</l>
      <l>
        <lb/> Mazarin eſt ratourneé à la Cour auec des troupes con¬</l>
      <l>
        <lb/>iderables, quand elles ſetont jointes à l’armée du Roy</l>
      <l>
        <lb/>clles tendront ſon party plus fort, je l’aduouë; maſs</l>
      <l>
        <lb/>elles ne le rendront pas inuincible.. Beaucoup de gens</l>
      <l>
        <lb/>de bien qui ſeruoient le Roy auant le retour de ce Minie</l>
      <l>
        <lb/>ſtre dans la pure conſideration de la fidelité &amp; de l’obïſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſanee que nous luy deuons, changeront d’aduis, &amp; ces</l>
      <l>
        <lb/>meſmes perſonnnes qui expoſoient leurs biens, &amp; leurs</l>
      <l>
        <lb/>vies pour le ſeruicede leur Monarque, les employeront</l>
      <l>
        <lb/>pour la perte de leur Tyran. Ceux qui deſcrioient la</l>
      <l>
        <lb/>conduite de Monſieur le Prince de Condé, &amp; qui fai.</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>ſbient paſſer le reſtabliſſement de Mazarin pour le pre¬</l>
      <l>
        <lb/>texte de ſes Armes, ne l’ozeront plus perſuader aux</l>
      <l>
        <lb/>ſimples, &amp; ſeront contrants d’aduoü̈er que c’en eſtoit</l>
      <l>
        <lb/>&amp; que c’en eſt encores la cauſe.</l>
      <l>
        <lb/>Son A. R. qui le ſçauoit bien, &amp; qui pour cette rai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſon auoit retarde le plus qu’elle auoit p û̂ la verifica¬</l>
      <l>
        <lb/>tion de la Declarauon du Roy contre ceét llluſlre, n’a</l>
      <l>
        <lb/>pluis rien qui l’ mpeſthe de joinde ſon auhorité, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ſes forces à celles d’vn paty ſi glorieu, cette grande</l>
      <l>
        <lb/>moderation qui l’auoit tetenue uſques à preſent, par</l>
      <l>
        <lb/>l’eſperance d’vn accomodemert n’a plus de lieu, elle</l>
      <l>
        <lb/>voit l’ennemy eo mon, &amp; le ſien partieulier, reuenir</l>
      <l>
        <lb/>dans l’apparence d’vn tri mphe, il y va de ſon zele,</l>
      <l>
        <lb/>au bien de l’Eſtat, de la fidelité qu’il a pour ſon Rcy</l>
      <l>
        <lb/>&amp; de la tendrſle qu’il a pour ſen Neuu, il y va de ſa</l>
      <l>
        <lb/>gloire, &amp; de ſes propres interſts, de ne pas ſouffrir</l>
      <l>
        <lb/>en France vne ſi vilaine &amp; ſi dangereuſe peiſpe ctiue,</l>
      <l>
        <lb/>quand il n’auroit pas, ceme il les a dans le haur de¬</l>
      <l>
        <lb/>gré, outes les conſideranions que ſa naiſſance l’oblige</l>
      <l>
        <lb/>d’anoir pour la Couronne, celles de ſa maſon l’y obſi¬</l>
      <l>
        <lb/>geroient aſſez.</l>
      <l>
        <lb/> Pour M ſlieurs du Parl mnt, les raiſcns qu’il ont</l>
      <l>
        <lb/>de ſe roidir vigoureſment à la manutention de leur</l>
      <l>
        <lb/>auhorité, ſont ſi viſ bles, qu’il ſeioit tres- ſpe flu de</l>
      <l>
        <lb/>Ies debier, il ſn ble qu’l ny ait point de milieu en¬</l>
      <l>
        <lb/>re leur perte &amp; celle de ms arin, &amp; qucy qu’ils ſç̧a¬</l>
      <l>
        <lb/>chent en que la coy onnerie de ce ptoſenpt le porte¬</l>
      <l>
        <lb/>roit à vne dſſulation de rſſenuin ent, ils ſont trop</l>
      <l>
        <lb/>genereux, &amp; uop eſclairz pour en vnii à v n</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>Ce n’eſt pas iey le ſiege de Paris, les affaires ont chan¬</l>
      <l>
        <lb/>geé de viſage, il y a bien de la difference à reuenirt de</l>
      <l>
        <lb/>Sainct Germain ou de Cologne, apres vn baniſſement</l>
      <l>
        <lb/>ſi authentique, &amp; ſi bien fonde, que deuroient-ils</l>
      <l>
        <lb/>attendre dans la ajorité du Roy, d’vn iniſtre tout</l>
      <l>
        <lb/>puiſſant qu’ils ont condamné? Seroient-ils ſi ennemis</l>
      <l>
        <lb/>de leurs biens, de laurs charges, de leurs vies, que de</l>
      <l>
        <lb/>les ſoûmettre à vne perſonne qui doit eſtre irrecon¬</l>
      <l>
        <lb/>ciliable, parce qu’elle aſt deſeſperée, &amp; qui ne peut pas</l>
      <l>
        <lb/>pardonner les iuſtes procedures qu’on a faites contre</l>
      <l>
        <lb/>Elle, parce qu’Elle ne peut ſubſiſter que par la violen¬</l>
      <l>
        <lb/>ce, &amp; par l’iniuſtice.</l>
      <l>
        <lb/>Les Bourgeois de Paris y ſont autant intereſez que</l>
      <l>
        <lb/>Meſſieurs les ’Princes &amp; que meſſieurs du Palement.</l>
      <l>
        <lb/>il n’eſt pas iuſques ax plus bas arcizans qui ne doiuent</l>
      <l>
        <lb/>regarder le retour de mazarin comme vne pelte, qui</l>
      <l>
        <lb/>s’en prend ordinairement pluſtoſt au peuple qu’aux</l>
      <l>
        <lb/>grands. Ce funeſte retour ne leur eſt que trop ſenſible</l>
      <l>
        <lb/>ar l’eſloignemeat de ſa Majeſté; parce quil doit au¬</l>
      <l>
        <lb/>tant durer que la puiſſance d’vn criminel, qui n’oe pas</l>
      <l>
        <lb/>ſe preſenter deuantſes luges, l’eſclat de ſa poyrpre one</l>
      <l>
        <lb/>il et indigne, sefface aupres de celuy d’vne Cour Sou¬</l>
      <l>
        <lb/>ueraine, qui n’eſt pas ſeulement capaple de la ternir,</l>
      <l>
        <lb/>mais de l’enſanglanter par ’execurion de ſes Arreſts,</l>
      <l>
        <lb/> C’eſt vne verité que tout le monde reçoit, que pen¬</l>
      <l>
        <lb/> dant le ſejour de Mazarin en EFrance, le Roy, contréſa</l>
      <l>
        <lb/>propre inclination, n’en fera point à̀ Paris, où ſa Ma¬</l>
      <l>
        <lb/>jeſté trouue la ſplendeur de ſon TFhroſne; il luy per¬</l>
      <l>
        <lb/>ſuadera touſiours qu’Elle s’en doit eſloigier commre</l>
      <l>
        <lb/>d’vn</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>d’vne ville ſuperbe, &amp; la ſmrttera de cete fauſſe per¬</l>
      <l>
        <lb/>ſuaſion qu’il vaut bien mieux eſtre ablolu dans les Pro¬</l>
      <l>
        <lb/>uinices que de ne l’eſtre pas dans la Capitale du Royau¬</l>
      <l>
        <lb/>me.</l>
      <l>
        <lb/>Apres toutres les choſes que nous venons de dire,</l>
      <l>
        <lb/>qui doutera que ſon Alteſſe-Royale, &amp; Meſſieurs du</l>
      <l>
        <lb/>Parlement n’ayent procede dans les maximes de la</l>
      <l>
        <lb/>plus ſage, &amp; de la plus fine Poliique, s’ls ſe fuſſent</l>
      <l>
        <lb/>d’abord oppoſez au paſſage de Mazarin, &amp; qu’ils euſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſent pris l’alarme aux premieres nouuelles, qu leur en</l>
      <l>
        <lb/>ſont veauës, ils euſſent paſſe pour des foibles; &amp; pour</l>
      <l>
        <lb/>des timides, ils n’euſſent pas eu toute la traiſon de leut</l>
      <l>
        <lb/>coſté, comme ils l’ont à preſent, les fourberies ordi¬</l>
      <l>
        <lb/>naires de noſtre Ennemy euſſent, peut-eſtre, élude les</l>
      <l>
        <lb/>deſſeins que nos Protecteurs ont pris de le pouſſer aà̀</l>
      <l>
        <lb/>bout, &amp; de l’exterminer.</l>
      <l>
        <lb/>Mais auiourd’huy les Princes, lés Parlements,&amp; les</l>
      <l>
        <lb/>peuples doiuent ſe reſiouyr de la temerite du Cardi¬</l>
      <l>
        <lb/>nal, leurs vœux ſont exaue,s ont proſcript vnhom¬?</l>
      <l>
        <lb/>me que lai luſtice diuine lſeur me enrre les mains,eſ</l>
      <l>
        <lb/>rn Auellgle auſſ bien que la Fortune qu’iſadore,ceſ,</l>
      <l>
        <lb/>vn mal heureuy qui itaiie ſon lieol, &amp; qui vient ſe</l>
      <l>
        <lb/>prefenterluy meſmie auBourreau qui Je doit eſtrangler,</l>
      <l>
        <lb/>le ne ves pas faire là comparpiſon yne victim, par</l>
      <l>
        <lb/>ce q’en ftte ie ſertois obligé de proſece lemod’Au;</l>
      <l>
        <lb/>ret, don fs profanes, comme luy, neſedoiuent iamais</l>
      <l>
        <lb/>’fP’ps eait iiger des caenenents pat poures leus ¬</l>
      <l>
        <lb/>L </l>
      <l>
        <lb/>C</l>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>10</l>
      <l>
        <lb/>parences imaginables, ie puis ſans auoir le don de Pro¬</l>
      <l>
        <lb/>pherie aſſeurer que le Cardinal mazarin ſuccombera</l>
      <l>
        <lb/>dans cette rencontre. Deux choſes rendent vn party</l>
      <l>
        <lb/>conſiderable, la luſtice, &amp; la Force; La premiere anime</l>
      <l>
        <lb/>les gens de bien; Et la ſeconde vient à bout de la vio¬</l>
      <l>
        <lb/>lence des meſchants, la luſtice du party de ſon Alteſſe</l>
      <l>
        <lb/>Royale, des Princes &amp; du Parlement, paroit en ce</l>
      <l>
        <lb/>qu’il ne reſpire que le bien de l’Eſtat, qui conſiſte dans la</l>
      <l>
        <lb/>tranſquillite publique, dans l’affermiſſement de l’au¬</l>
      <l>
        <lb/>thorite Royale, qui ſont incomparibles auec la pre¬</l>
      <l>
        <lb/>ſence de Mazarin; la force conſiſte premierement aux</l>
      <l>
        <lb/>troupes de Monſieur le Prince de Condé, qui n’a pas</l>
      <l>
        <lb/>eu des ſuccez ſi des aduantageux que l’on a publié, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>qui ſeul feroit de la peine au Cardinal, outre les offres</l>
      <l>
        <lb/>de ſecours, qui luy viennent detoutes parts.</l>
      <l>
        <lb/>Son Alteſſe Royale ne vouloit pas porter les cho¬</l>
      <l>
        <lb/>ſes à l’extremiré, ſe contentoit au commencement d’ap¬</l>
      <l>
        <lb/>prouuer ſa conduite, &amp; d’obiſeruer ce merueilleux tem¬</l>
      <l>
        <lb/>peramment pour reü̈nir la Maiſon Royale auant que</l>
      <l>
        <lb/>de ſe declarer; mais à preſent que toute ſa prudence 3</l>
      <l>
        <lb/>eſté fruſtré́e par les fourbeérie de Mazarin &amp; de ſes</l>
      <l>
        <lb/>creaures, à preſent qu’vn Criminel fait le Iuge, vn</l>
      <l>
        <lb/>coyon le braue, vn Eſtranger le François, &amp; qu’vn</l>
      <l>
        <lb/>enney d l’Eſtat ’veut continuér d’en eſtre le premier</l>
      <l>
        <lb/>Miniſtre. Mouſeigneur le Duc d’Orleans en qualré</l>
      <l>
        <lb/>de Lieurenant gencraldes armé̂es de ſa Majeſté, d’apuy</l>
      <l>
        <lb/>de la Couronne, d’Oncle du Roy, n’a- il pas tous les ſu¬</l>
      <l>
        <lb/>jes du monde d’armer auec Meſſieurs du Parlement</l>
      <pb n="11"/>
      <l>
        <lb/>11</l>
      <l>
        <lb/>&amp; de s’vnir auec les Princes, rout le monde ſçait à pre¬</l>
      <l>
        <lb/>ſent qe cette iuſte &amp; ferme vnion a eſté ſaintement</l>
      <l>
        <lb/>iureée, &amp; ſignée depuis trois ou quarre iours, que les</l>
      <l>
        <lb/>abfents ont enuoyeé procuration à ceux qui ont ſigné</l>
      <l>
        <lb/>pour eux.</l>
      <l>
        <lb/> Si iamais nos eſperances ont eſté bien fondées,c’eſt</l>
      <l>
        <lb/>maintenant, puiſque des petſonnes de cette impor¬</l>
      <l>
        <lb/>tance entre-prennent l’ouurage de noſtre ſalut, elles en</l>
      <l>
        <lb/>viendront infailliblement à bout. Vn party conmpoſeé de</l>
      <l>
        <lb/>ſon Alteſſe Royale, de Meſſieurs les Princes de Condeé</l>
      <l>
        <lb/>de Conty, de Longueuille, de Beaufort, de Nemours</l>
      <l>
        <lb/>de Tarante, de Marellac, d’vne infinité de Seigneurs,</l>
      <l>
        <lb/>de braues &amp; vaillants Officiers, de la pluſpart de la</l>
      <l>
        <lb/>Nobleſſe, &amp; generalement de tout ce qu’il y a de ve¬</l>
      <l>
        <lb/>ritables François, ne doit-il pas eſtre conſiderable, ſur</l>
      <l>
        <lb/>tout contre vne perſonne dont le retour va ruiner en¬</l>
      <l>
        <lb/>ierement les affaires du party contraire, l’armée de ſon</l>
      <l>
        <lb/>Alteſſe Royale compoſee des troupes qu’elle a deſ-ja</l>
      <l>
        <lb/>ſur pied qui montent à quatre mil hommes, de cel¬</l>
      <l>
        <lb/>les qu’on leue, &amp; qu’on doit leuer, de celles du</l>
      <l>
        <lb/>Due de Lorraine qui a ſigné l’vnion, &amp; qui veut</l>
      <l>
        <lb/>monſtrer en cette occaſion combien il cherit les in¬</l>
      <l>
        <lb/>tereſts de ſon Alteſſe Royale &amp; de adame, de cel¬</l>
      <l>
        <lb/>les qui eſtoient à Srenay conduites par Monſieur le</l>
      <l>
        <lb/>Cormte de Tauannes, cette armée, diſ-jé, n’eſt-elle pas ca¬</l>
      <l>
        <lb/>pable de balancer les auantages que la Cour pouuoit</l>
      <l>
        <lb/>atte ndre decelle de Mazarin? &amp; quand elle ſera ioin¬</l>
      <l>
        <lb/>te à celle de Monſieur le Prince de Condé, les plus ti¬</l>
      <l>
        <lb/>ae¬¬</l>
      <pb n="12"/>
      <l>
        <lb/> 12</l>
      <l>
        <lb/>mides ne doiuent-ils pas s’aſſeurer de lavictoire: ponr¬</l>
      <l>
        <lb/>ueu que le peuple y conrrbuë de ſa pſſance n’a¬</l>
      <l>
        <lb/>il ps tous les ſuiets dumonde d’eſperer qu’il verra</l>
      <l>
        <lb/>apres le juſte ſupplice ou la fre honteuſe de Maza¬</l>
      <l>
        <lb/>rn le Roy faire ſon ſejour à̀ Paris, &amp; s’aſſoir dans ſon</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>Thrô̂ne, accompagné des Princes &amp; du Parlement</l>
      <l>
        <lb/>auec tout l’éclat &amp; toute la pompe du plus grand Mo¬</l>
      <l>
        <lb/>narque de l’Vniuers, les remercier des ſoins qu’ils ont</l>
      <l>
        <lb/>pris de purger ſon Eſtat, de ce Monſtre &amp; de mille</l>
      <l>
        <lb/>autres qui en ſont venus, d’auoir affermy ſa Couron¬</l>
      <l>
        <lb/>ne par la recünion des eſprits, &amp; particulierement de la</l>
      <l>
        <lb/>Maſon Royale &amp; bien-toſt par vne paix vniuerſelle,</l>
      <l>
        <lb/>que nous ne pouuons jamais eſperer, pendant que ſa</l>
      <l>
        <lb/>Majeſté, en l’â̂ge qu’Elle eſt, ſera poſſedee par les perſon¬</l>
      <l>
        <lb/>nes qui ſont au pres d’Elle, prineipalement par Maza¬</l>
      <l>
        <lb/>rin dont le nom eſt en execration parmy les peuples;</l>
      <l>
        <lb/>&amp; la conduite mortelle à cette florſſante Monar hie.</l>
      <l>
        <lb/>Que les Prtizans de cét Eſtran ger ceſſent en fin d’abu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſer les ſimples &amp; d’alleguer le meſpris de l’authoriié</l>
      <l>
        <lb/>Royale, s’il eſt vray que le ſalut du peuple doit eſtré</l>
      <l>
        <lb/>la viſće du Prince, iamais ſon authorité n’eſt choqueét</l>
      <l>
        <lb/>lors qu’il procure la tranſquilliteé publique; Il y a cen</l>
      <l>
        <lb/>exemples des Souuerains qui ont donneé aux pfieres de</l>
      <l>
        <lb/>leurs ſulets ce que nous demandons au noſtre, ils ſ4</l>
      <l>
        <lb/>ſont pnuez de leurs propres delices, &amp; ont contrain</l>
      <l>
        <lb/>leurs affections pour le bien de l’Eſtat, ils ’ont ſait re¬</l>
      <l>
        <lb/>tirer de leur Cour de bons &amp; fidelles iniſtres par cet.¬</l>
      <l>
        <lb/>te raiſon ſeulement qu’ils n’eſtoient pas agreables à</l>
      <l>
        <lb/>tout</l>
      <pb n="13"/>
      <l>
        <lb/>13</l>
      <l>
        <lb/>toue lo monde, &amp; l’on trouuera eſtrange que le Roy</l>
      <l>
        <lb/>ſoit prie de chaſſer n fourbe, &amp; vn ſelerat &amp; vn im¬</l>
      <l>
        <lb/>pertinent, qu’il a uy meſme deſ-ja declaré tel en plein</l>
      <l>
        <lb/>Parlement ? Que fi ſa Majeſte dans le peu d’experience</l>
      <l>
        <lb/>qu Elle a encore, ſe laiſſe gouuernet à de mauuais Con¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeillers, qu a font oidir à garder aupres de ſoy ce</l>
      <l>
        <lb/>qu’Elle en deuroit eſſoigner, peut-on trouuer mauuais</l>
      <l>
        <lb/>qu’vn Oncle du Roy &amp; ſes couſins auec les Parle¬</l>
      <l>
        <lb/>mencs la-genereuſe Nobleſſe, &amp; les fidelles Subjcts</l>
      <l>
        <lb/>s’oppoſent aux violences de ce cnminel, &amp; luy veuillent</l>
      <l>
        <lb/>oter r factée perſonmé’dli Roy pour la hertte en pei¬</l>
      <l>
        <lb/>ne ipeŕ, &amp; pout l fairte egner euredſemenr ſur</l>
      <l>
        <lb/>Ie Thiofhe de ſes predetceſfes.</l>
      <l>
        <lb/> La plus forte aifbn qui puſſſe iſtifier nos armes,</l>
      <l>
        <lb/>eeſt que le Roy eftant ſedé par des perſonnes mal</l>
      <l>
        <lb/>aféctiounée à ſbn ſterlc, &amp; au blen de l’Eſtat, n’a¬</l>
      <l>
        <lb/>git pas auec toute’lr llberté qu’vn Roy doit agir, il</l>
      <l>
        <lb/>n’y a perſonne qul ne ſç̧ache qu’il a des paſlions ex¬</l>
      <l>
        <lb/>traordinaires de reuenir à Patis, &amp; qu’on luy aoſlé</l>
      <l>
        <lb/>vn jeaue Seigneur qu’t aymoit tendrement, parce</l>
      <l>
        <lb/> qu’i puy auoit dit q’eſtant bien monté il pourroit</l>
      <l>
        <lb/>aller. à Pris dans trois iours, ileſt donc par conſe¬</l>
      <l>
        <lb/>quent violenté par les ſugeſtions de ceux qui luy</l>
      <l>
        <lb/>font aceroire qu’au lier de trouuet icj l’obeiſſance &amp;</l>
      <l>
        <lb/>le reſpect qui ſuy ſont doubs, il n’y ttouueroit que le</l>
      <l>
        <lb/>meſpris, &amp; la felonnie. Queble apparence y a-il qu’vn</l>
      <l>
        <lb/>Roy majeur ait aſſeureé au Parlement qu’il ne conſen¬</l>
      <l>
        <lb/>tiroit jamais au retour de Mazarin, &amp; qu’il le rap¬</l>
      <l>
        <lb/>D</l>
      <pb n="14"/>
      <l>
        <lb/>14</l>
      <l>
        <lb/>pelle ttois mois apres? Perſonne ne douties ds la ſn</l>
      <l>
        <lb/>cerité du Roy, nous ſommes obligez de croire qu’lî</l>
      <l>
        <lb/>ne l’a pas fait de ſon mouuement, puiſque nous ne</l>
      <l>
        <lb/>deuons pas croire qu’il. ait voulu commentcer ſa ma¬</l>
      <l>
        <lb/>jorité par vn faux ſerment, &amp; par vne proteſtatioi</l>
      <l>
        <lb/>pIN.</l>
      <l>
        <lb/>frauduleuſe.</l>
      <l>
        <lb/> TD Viſque la Vertu ſe contente en ele meſme, &amp;</l>
      <l>
        <lb/> qu’elle tire toute ſa gloire &amp; ſa recompenſs de</l>
      <l>
        <lb/>ſon propre prix; Il ſemble que nos Princes qui ſqnt.</l>
      <l>
        <lb/>les illuſtres conſeruateurs de l’Eſtat, eſtant de telle na¬</l>
      <l>
        <lb/>ture, n’a beſoin du tribut de nos loüanges, paurca</l>
      <l>
        <lb/>qu’elle ſont de trop bas alloy pour eſtre capables de</l>
      <l>
        <lb/>releuer &amp; étoffer vne ſi riche matiere: Mais d’autane</l>
      <l>
        <lb/>que c’eſt vne eſpece d’ingratiude de paſer ſous-ſilence</l>
      <l>
        <lb/>les bien-faits receus, auſſi nous ſerions coupables de</l>
      <l>
        <lb/>ce vice reputé le plus grand de tous les autres par le</l>
      <l>
        <lb/>Philoſophe Romain. ſi nous ne faiſions nos effor de</l>
      <l>
        <lb/>publier à̀ la poſterité, combien la France eſt redeua¬</l>
      <l>
        <lb/>ble à leur grandeur, courage &amp; bonne conduite. Nous</l>
      <l>
        <lb/>examinerons chacun de nos braues Heros en parneu¬</l>
      <l>
        <lb/>lier, &amp; vous ferons voit au premier jour leurs juſtes</l>
      <l>
        <lb/>intentions auec leurs Eloges..</l>
      <l>
        <lb/>A </l>
      <l>
        <lb/>e2</l>
      <pb n="15"/>
      <l>
        <lb/> ¬</l>
      <l>
        <lb/> l</l>
      <l>
        <lb/> 1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <pb n="16"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>¬I</l>
      <l>
        <lb/>2l</l>
      <l>
        <lb/>¬l</l>
      <l>
        <lb/> . </l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/> l ¬2</l>
      <l>
        <lb/> ¬</l>
      <l>
        <lb/>Je</l>
      <l>
        <lb/> l</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>Il¬ </l>
      <l>
        <lb/>1¬I</l>
      <l>
        <lb/>l¬ l</l>
      <l>
        <lb/>2 </l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/> E</l>
      <l>
        <lb/>1,</l>
      <l>
        <lb/>1 l¬</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
