<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2128-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre du père Michel, religieux hermite de
                    l'ordre des Camaldoli près Grosbois, à monseigneur le duc d'Angoulême sur les
                    cruautés des mazarinistes en Brie.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=fFpCAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre du père Michel, religieux hermite de l'ordre des
                        Camaldoli près Grosbois, à monseigneur le duc d'Angoulême sur les cruautés
                        des mazarinistes en Brie.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="32" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>PERE MICHEL</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>RELIGIEVX</l>
            <l>
                <lb/>ner</l>
            <l>
                <lb/>D onon l l tll nl</l>
            <l>
                <lb/>A MONSEIGNEVR</l>
            <l>
                <lb/>DENGoVi-FoSME</l>
            <l>
                <lb/> V n eunie e</l>
            <l>
                <lb/>a¬ a</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>*</l>
            <l>
                <lb/> 3 3 4 4 3</l>
            <l>
                <lb/>h . </l>
            <l>
                <lb/>e tſaaleaepe ed s eſeeess</l>
            <l>
                <lb/>VVVSTT 2 </l>
            <l>
                <lb/>ONsEIGNEVR.</l>
            <l>
                <lb/>L DV a quelquefois menacé ſon peuple d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>nimer des pierres, &amp; de leur donner la voix pour parler..</l>
            <l>
                <lb/> Le ſilence preſque perpetuel que noſtre regle nous en¬</l>
            <l>
                <lb/>joint, nous rend ſemblables à ces pierres, &amp; nous ne de¬</l>
            <l>
                <lb/>vons parler que par vne inſpiration preſſante, &amp; par vn</l>
            <l>
                <lb/>commandement exprés du Ciel. Tous mes Confreres</l>
            <l>
                <lb/>m’ont chargé de vous écrire, puiſque voſtre abſence de</l>
            <l>
                <lb/>Groſbois nous empeſche d’aller tous en corps pour im¬</l>
            <l>
                <lb/>plorer la charité de V. A. envers vn peuple qui ne re¬</l>
            <l>
                <lb/>onnoiſt de puiſſance &amp; de grandeur que lavoſtre, apres</l>
            <l>
                <lb/>celle du Roy ,&amp; qui a toujours eſperé ſa protection de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre bonteé naturelle.</l>
            <l>
                <lb/>Les deſordres de la guerre civile que vous avez veuë</l>
            <l>
                <lb/>en France, &amp; ou vous avez tant acquis de gloire, n’ont</l>
            <l>
                <lb/>eſté en rien comparables aux mal-heurs que nous avons</l>
            <l>
                <lb/>veus, que nous voyons tous les iours, &amp; que Dieu n’a</l>
            <l>
                <lb/>pas voulu que vous ayez pu veoir, parce que l’horreur</l>
            <l>
                <lb/>de la plus deteſtable rage, &amp; du plus grãd embraſement,</l>
            <l>
                <lb/>dont nous ayons des exemples, eut rendu V. A. immo¬</l>
            <l>
                <lb/>bile, comme la femme de Loth, &amp; par conſequent in¬</l>
            <l>
                <lb/>capable de ſoulager vn pauvre pays que vous avez ado¬</l>
            <l>
                <lb/>pté pour patrie, &amp; ouù̀ vous avez eſleu voſtre ſepuleure.</l>
            <l>
                <lb/> lnn ueue eune pnee ene e niee li nie e</l>
            <l>
                <lb/>Les ruines d’vne petite Province miſe à ſac, miſe en</l>
            <l>
                <lb/> vous tenez dans l’Eſtat, ou plutoſt par le rang que vous</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>allez perdre bien toſt par vne mort naturelle, &amp; par ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy que vous devez eſperer de la miſericorde de Dieu</l>
            <l>
                <lb/>dans la region des bien-heureux, de ne pas negliger de</l>
            <l>
                <lb/>faire vne action de Prince veritablement Chrétien, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de laquelle peut dépendre voſtre gloire dans l’Eternié.</l>
            <l>
                <lb/>Ie croy que Dieu a prolongé́ vos iours pour cetre ocea¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion, ſeule capable par ſon importance d’expier routes</l>
            <l>
                <lb/> vs fautes; &amp; nous le ſupplions iour &amp; nuit qu’il vous</l>
            <l>
                <lb/>faſſe la grace d’en bien vſer pour voſtre ſalut, &amp; pour le</l>
            <l>
                <lb/>bien de la France, de laquelle vous pourrez auſſi legiti¬</l>
            <l>
                <lb/>mement eſtre appellé́ le veritable fils qu’aucun de nos</l>
            <l>
                <lb/>Princes, &amp; reparor par voſtre vertu la tare de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>naiſſance. La branche veritablement Royale des Va¬</l>
            <l>
                <lb/>lois, dont vous avez eſté le dernier furgeon, a toujours</l>
            <l>
                <lb/>eſte genereuſe, bien faſante &amp; affectionné́e au Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me. C’eſt elle qui la conſervé, &amp; qui l’a augmenté: c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>d’elle que nous auons eu tant de Roys qui ont joint aà̀</l>
            <l>
                <lb/>leurs qualitez celle de Peres du Peu ple. C’eſt dans cette</l>
            <l>
                <lb/>meſme ſource ou celle de Dunois a puiſé cette generoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>té, &amp; cet amour du publie, qui l’ot miſe en paralelle auec</l>
            <l>
                <lb/>les principaux Princes du Sang, &amp; qui feroit dire au¬</l>
            <l>
                <lb/>iourd’huy que M. le Duc de Longueville les auroit ſur¬</l>
            <l>
                <lb/>paſſez, ſi Dieu ne s’eſtoit ſeruy de la ieuneſſe d’vn Prince</l>
            <l>
                <lb/>du nom des Bourbons, d’vn Prince iuſte, non cor¬</l>
            <l>
                <lb/>rompu, &amp; non deſtiné́ aux armes, qu’il achoiſy dans la</l>
            <l>
                <lb/>vocarion Eccleſiaſtique pour chef d’vn party qu’il veut</l>
            <l>
                <lb/>rendre triomphant de la valeur furieuſe des autres.</l>
            <l>
                <lb/>Si l’incommoditeé́ qu’ameine avec ſoy vne vieilleſſe</l>
            <l>
                <lb/>chenue ne vous execuſoit des farigues &amp; des ſoins afſidus</l>
            <l>
                <lb/>de la guerre. Ie ne vous conſeillerois pas ſeulements mais</l>
            <l>
                <lb/>ie vous commanderois de la part de Dieu de prendre les</l>
            <l>
                <lb/>armes</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>armes, &amp; d’expoſer voſtre vie pour vn Royaume &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>vne Couronne, dont vous tirez voſtre auguſte extra¬</l>
            <l>
                <lb/>ction. Voſtre experience &amp; voſtre a ge dans lequel Dieu</l>
            <l>
                <lb/>choiſiſſoit autresfois ſes Prophetes, ne vous diſpenſent</l>
            <l>
                <lb/>pas de travailler: lIl faut que vous alliez trouver la Rey¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; que vous paroiſſiez devant ſa Majeſté, avec celle</l>
            <l>
                <lb/>qui decore naturellement voſtre caducité́: Il faut que</l>
            <l>
                <lb/>vous luy parliez avec l’authorité qu’vne inſpiration di¬</l>
            <l>
                <lb/>vine donne aà̀ des ſages Vieillars, &amp; comme celuy qui</l>
            <l>
                <lb/>ne doit plus rien deſirer de la Cour terrienne, dont les</l>
            <l>
                <lb/>fauſſes faveurs empoiſonnent le cœur des jeunes Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, enfin comme celuy qui a l’ame ſur les levres.</l>
            <l>
                <lb/>Repreſentez à cette Princeſſe abuſée, qu’elle eſt obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gée d’apporter vn prompt remede aux ſanglans ſuccez</l>
            <l>
                <lb/>d’vne prompte fureur, que l’on ne peut excuſer, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>la laſche complaiſance de quelques caſuites, impies &amp; Audi-a¬</l>
            <l>
                <lb/>ambitieux, rend d’autant plus condamnable qu’elle eſt ani pon</l>
            <l>
                <lb/>miſit de de</l>
            <l>
                <lb/>dans leur approbation. Ces faux Prophetes d’vn autre ;,</l>
            <l>
                <lb/>Sedecias, aiment mieux perir dans la licence de la Cour, &amp; u eon¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la ſuivre dans ſon exil, que d’écouter les oracles des ſ</l>
            <l>
                <lb/> citi popu¬</l>
            <l>
                <lb/>Hieremies: lls periront comme Hananias, &amp; i’entends lum ſu,</l>
            <l>
                <lb/>la voix de Dieu qui parle à la conſcience criminelle de ce ln nenda¬</l>
            <l>
                <lb/>cio. Ideir.</l>
            <l>
                <lb/>Predicateur famelique, quia oſé dire à ſa majeſteé́ qu’elle ,</l>
            <l>
                <lb/>ne pechoit as veniellement dans la pourſuitte d’vn deſ-cit Domi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſein ſi pernicieux à̀ ſa religion, &amp; à vn Eſtat rtres- hré-</l>
            <l>
                <lb/>ego mitt</l>
            <l>
                <lb/>tien: Eſcoute miſerable, le Sſeigneur me ’a point enooyeé, cepen-ta fa;</l>
            <l>
                <lb/>danmt ras fais l’Apoſtre, &amp; tu entretins ceax de ton audience ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uerſum</l>
            <l>
                <lb/>dans leur. veuglement, &amp; dans la penseée d’vne jaſte vengeance. .</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pourquoy ie te di de la part de Dieu, que ptu ne ouyras pas minum lo¬</l>
            <l>
                <lb/>hAeureuſement des dignitez que ta briges par ees menſonges; la ’ </l>
            <l>
                <lb/>lerermn,</l>
            <l>
                <lb/>erne ne te retienmdra pas long-temps, piſqe as parlé contre cag. s.</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>le ſernuice, &amp;s contre la gloire deDiei.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Alreſſe doit dire à ſa Maieſté́ qu’elle rendr</l>
            <l>
                <lb/>compte deuant Dieu de tous les mal-heurs d’vne guerre</l>
            <l>
                <lb/>iniuſte qu’elle a cõ̃mandée, &amp; que s’il prend tant de ſoi</l>
            <l>
                <lb/>de ſes creatures, que de compter iuſques à leurs cheveus,</l>
            <l>
                <lb/>il nes’en eſt perie aucune, il n’y a point eu de femmes ny</l>
            <l>
                <lb/>de vierges violé́es, dont il n’ait remarqué́ le noma &amp;</l>
            <l>
                <lb/>comme elle eſt la gardienne du troupeau qu’il a fait nai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre dans la France, ce ſera à elle aà̀ luy répondre de tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes ſes oüailles, iuſques à la derniere, &amp; iuſques au moin¬</l>
            <l>
                <lb/>dre brin de leur toiſon; c’eſt aà dire de leurs biens. Ie ne</l>
            <l>
                <lb/>puis tenir mes larmes quand ie conſidere auec quelle re¬</l>
            <l>
                <lb/>putation de pieté elle a veſcu dans la condirion de Rey¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, ou elle n’auoit aucune charge que de ſa conduite, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’autre devoir que l’exemple parce que les Rey nes n</l>
            <l>
                <lb/>regnent point en France, que par le mal-heur de l’enfan.</l>
            <l>
                <lb/>ce d’vn Roy leur fils, quand on les eſtime capables de</l>
            <l>
                <lb/>gouverner l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/> Ie croyois que Dieu nous vouloit delivrer des calami¬</l>
            <l>
                <lb/>tez qu’il répand ordinairement ſur les ſujets d’vn Roy</l>
            <l>
                <lb/>enfant; tout le monde eſtoit dans ce ſentiment; mais le</l>
            <l>
                <lb/>mal vient aſseuré́ment de noſtre confiance. L’on ny a</l>
            <l>
                <lb/>point apporté́ les ordres neceſſaires, &amp; quand ſa Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>ſté́ receut cette charge du miniſtere, ce devoit eſtre aveo</l>
            <l>
                <lb/>des conditions de luſtice, qu’elle ne pouvoit refuſer. Il</l>
            <l>
                <lb/>falloit punir les ecrimes de l’autre regne, &amp; purger la</l>
            <l>
                <lb/>Cour &amp; le Conſeil de ces monſtres d’ambition &amp; d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>varice, qui ne reſpiroient que le feu &amp; le ſang; puiſqu’ils</l>
            <l>
                <lb/>auoient ’violé la ſainteté de la dignité Royalle par des</l>
            <l>
                <lb/>entrepriſes plus que tyranniques; l’on devoit preveoitr</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils paſſeroient au de là du pouvoir de la Regence, &amp;e</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>que ce ſeroir aſſez d’vn faux tiltre pour continuër leurs</l>
            <l>
                <lb/>crations, &amp; leurs cruautez ſur les Su;ets du Roy.</l>
            <l>
                <lb/> Les exemples paſſez nous avoient appris qu’encor</l>
            <l>
                <lb/>qu’vne Regence ne puiſſe rien introduire de nouveau,</l>
            <l>
                <lb/>ny abroger les Loix anciennes &amp; fondamentales de la</l>
            <l>
                <lb/>Monarchie, qu’elle doit ſuivre: elle ne laiſſoit pas neant¬</l>
            <l>
                <lb/>moins de produire &amp; d’eſlever certaines gens comme</l>
            <l>
                <lb/>des épines autour du Troſne Royal qu’ils offuſquoient,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dont ils dé́roboient la veuë. Comme noſtre climat eſl</l>
            <l>
                <lb/>doux &amp; tempereé, ſa terre nourrit &amp; eſleve toutes ſortes</l>
            <l>
                <lb/>de plantes eſtrangeres, &amp; nous meſmes en ſommes ſi cu¬</l>
            <l>
                <lb/>rieux, que d’en decorer nos jardins, &amp; d’y entrerenir</l>
            <l>
                <lb/>avec plus de ſoin les arbres qui croiſſent naturellement</l>
            <l>
                <lb/>ſur les rochers, &amp; dans les precipices de l’Italie; quoy que</l>
            <l>
                <lb/>nous n’en recevions que des fruits imparfaits &amp; ingrats.</l>
            <l>
                <lb/>Charles le Chauve Roy de France &amp; Empereur choiſit</l>
            <l>
                <lb/>vn Medecin lIuif Italianiſé, qui l’empoiſonna. Blanche</l>
            <l>
                <lb/>de Caſtille Royne de France, mere deS. Louis, ſe ſervit</l>
            <l>
                <lb/>d’vn ardinal Italien, qui broïil la les affaires pendant</l>
            <l>
                <lb/>la minorité́ de ſon fils, &amp; dont le mauvais traittement</l>
            <l>
                <lb/>envers les doctes, donna ſujet à quelque critique enragé</l>
            <l>
                <lb/>d’écrire contre cette Princeſſe des versſenglans, qui ont</l>
            <l>
                <lb/>duré plus que la memoire de ce qu’elle a pû faire de bon:</l>
            <l>
                <lb/>ſi bien que l’on pourroit dire qu’elle n’auroit eſteé beati¬</l>
            <l>
                <lb/>fié́e qu’à la mode des Empereurs Romains,bons &amp; mau¬</l>
            <l>
                <lb/>vais, ſans le ſeul témoignage de la ſainte e ducation de</l>
            <l>
                <lb/>ce Roy ſaint. Le Duc de Bourgongne eſleva aupres de</l>
            <l>
                <lb/>ſa perſonne le Comte de Campobaſſo Neapolitain, qui</l>
            <l>
                <lb/>letua devant Nancy. François I. mit auprés du Dau¬</l>
            <l>
                <lb/>phin ſon fils, le Comte de Montecuculo Ferrarois, qui</l>
            <l>
                <lb/>l’empoiſonna. Cathe ine de Medicis reſtablit en France</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>l’vſure que les Lombards y avoient exercée autresfois,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour laquelle ils en avoient eſté chaſſez. Elle fav oriſa</l>
            <l>
                <lb/>les partis mieux nommez maletotes, &amp; Marie de Mede¬</l>
            <l>
                <lb/>cis nous amena le Marquis d’Ancre, dont le nom eſt aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez noir, &amp; l’inſolence trop recente, &amp; la fin trop tragi</l>
            <l>
                <lb/>que pour en dire d’avantage.</l>
            <l>
                <lb/> Le Cardinal de Richelieu, l’vn de ſes Miniſtres &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſes diſciples, a eſlevé le Cardinal Mazarin, qui a receu</l>
            <l>
                <lb/>ſon ame &amp; ſon genie à ſon dernier ſouſpir, aà̀ la mode</l>
            <l>
                <lb/>des anciens, qui ex piroient dans la bouche de leurs pro¬</l>
            <l>
                <lb/>ches. Ce poiſon &amp; cet air infecté́ eſt comme rentré dans</l>
            <l>
                <lb/>le centre de l’Iralie, d’où il eſtoit party: ce bouc emiſſai¬</l>
            <l>
                <lb/>re chargé de toutes les maledictions de l’Europe, hei¬</l>
            <l>
                <lb/>tier de l’eſprit, des imprecarions, &amp; du funeſte employ</l>
            <l>
                <lb/>de ce tyran,a continueé ſes violences avec les meſmes Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtres du defunt apres que la Royne pour noſtre mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heur l’eut choiſy pour nous gouvernener ſous l’authori¬</l>
            <l>
                <lb/>re de ſa Regence, &amp; que l’on l’eut permis par vne laſ¬</l>
            <l>
                <lb/>che condeſcendance, au lieu de le renvoyer auſſi viſte</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſtoit venu, pour le mal- heur de l’Eſtat, ll arriva</l>
            <l>
                <lb/>en France comme poſtillon, il falloit qu’il ret ournaſt en</l>
            <l>
                <lb/>poſte; mais ie ne ſçay où, car il eſt criminel à Rome, il</l>
            <l>
                <lb/>eſt traiſtre à la Sicile ſa patrie, &amp; au Roy d’Eſpagne ſon</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtre &amp; ſon Prince naturel; il le faloit exiler dans vne</l>
            <l>
                <lb/>iſle deſerte, comme vn autre Philochrere.</l>
            <l>
                <lb/>Nos ſages fols, ce ſont nos politiques humains, &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>Chré́tiens, ont creu qu’il n’eſtoit pas mal à propos qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſe trouvaſt vn tiers pour balancer le party de deux Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces à la Cour, dont l’vn eſtoit plus authoriſé́ par ſa naiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance, l’autre autant conſiderable par le credit qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>valeur extraordinaire, &amp; vne perpetuelle bonne fortu¬</l>
            <l>
                <lb/>ne luy</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>ne luy avoient acquis dans l’eſtime de tous les François:</l>
            <l>
                <lb/>mal-heur inſeparable des minoritez des Roys, mal-heur</l>
            <l>
                <lb/>qui a ruiné cet Eſtat apres la mort du ſage Roy Charles</l>
            <l>
                <lb/>V, &amp; qui a penſé perdre la religion apres celle de Henry</l>
            <l>
                <lb/>II. ayeul de V. A. quel fruit ſe pouvoit-on promet¬</l>
            <l>
                <lb/>tre d’vn ſi miſerable choix de la perſonne la plus infame</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe put rencontrer d’vne extremité́ de la terre à̀ l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre, &amp; de cet autre trium-virat.</l>
            <l>
                <lb/> L’habit que ie porte &amp; la religion que ie profeſſe,</l>
            <l>
                <lb/>quoy-que tous deux eſtrangers, ne m’ont point oſté les</l>
            <l>
                <lb/>lentimens d’vn veritable François. La nature m’oblige</l>
            <l>
                <lb/>de les conſerver, Deu me le commande, &amp; m’ordonne</l>
            <l>
                <lb/>encor de haïr les ennemis de ma patrie. Voſtre Alteſſe</l>
            <l>
                <lb/> m’a rendu à elle par la fondation d’vne maiſon de no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Ordre dans ce Royaume. Vous nous avez donné</l>
            <l>
                <lb/>vn hermitage pour y vivre dans la retraite, &amp; pour y</l>
            <l>
                <lb/>attendre vne mort naturelle: toutesfois nous ſommes</l>
            <l>
                <lb/>auiourd’huy en plus grand danger dans le cœur de la</l>
            <l>
                <lb/>France, aà cinq lieuës de Paris, &amp; ſouz la protection de</l>
            <l>
                <lb/>V. A. qu’au milieu des Bandis d’Italie. Dieu nous a</l>
            <l>
                <lb/>donné des armes contre l’aſſaut du Diable, &amp; ces armes</l>
            <l>
                <lb/>ne ſont que d’vne defenſe invtile contre des troupes</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangeres, choiſies dans tout ce que toutes les nations</l>
            <l>
                <lb/>pouivoient avoir de gens deteſtables.</l>
            <l>
                <lb/> Nous ſommes courus dans nos bois par ces tygres plus</l>
            <l>
                <lb/>cruels que ceux de la Lybie, qui n’ont jamais fait de</l>
            <l>
                <lb/>tort aux anciens Peres Hermites. La couleur innocente</l>
            <l>
                <lb/>de nos habits leur inſpire vne rage forcené́e contre tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il y a de cãdeur, &amp; noſtre pauvrereé qui nous a tou¬</l>
            <l>
                <lb/>jours aſſeurée dans les paſſages les plus infeſtez, fait que</l>
            <l>
                <lb/>noſtre ſang eſt deſiré́ par ces gouffres inſatiables, qui ns</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>¬ - , ¬.,r¬</l>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>peuvent ſouffrir que rien échappe à leur fureur, que ce</l>
            <l>
                <lb/>qui peut ſatisfaire leur avarice. Ils font toutes ſortes de</l>
            <l>
                <lb/>prophanations autour des Abbayes d’Ierre &amp; de larcy,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; il faut que ces ſaintes vierges eſpouſes de Ieſuſ-chriſt,</l>
            <l>
                <lb/>compoſent tous les iours pour la ſeureté́ de vingt-quatre</l>
            <l>
                <lb/>heures de leur honneur. Ces veſtales ſacrées qui croy¬</l>
            <l>
                <lb/>oient pouuoir garder ce feu é́ternel qu’ils ont preferé à</l>
            <l>
                <lb/>vne flame legitime qui leur eut donneé vn aſſeuré ſecours</l>
            <l>
                <lb/>dans les villes, dans les bras de leurs maris, &amp; en la Iuſte</l>
            <l>
                <lb/>valeur de leurs enfans &amp; de leurs proches, ſont à tous</l>
            <l>
                <lb/>momens dans la crainte de ſe voir l’opprobre de cette na¬</l>
            <l>
                <lb/>tion maudite qui a fait des deſbauches &amp; des ordures qui.</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe peuuent d’écrire, dans les vaiſſeaux ſacrés, &amp; à qui il</l>
            <l>
                <lb/>ne reſte plus que de commettre generalement ce ſacrile¬</l>
            <l>
                <lb/>ge abominable, que l’on nous dit avoir eſté perpetré ſur</l>
            <l>
                <lb/>quelques Religieuſes particulieres.</l>
            <l>
                <lb/>Grand Dieu qui auez protegé Paris, voulez-vous</l>
            <l>
                <lb/>que les impies diſent que vous ne regnez que dans les</l>
            <l>
                <lb/>villes fortes. Faudra. il que les Atheées conç̧oiuent ce</l>
            <l>
                <lb/>blaſpheé́me, de dire que vous auez eſteé deffendu par les</l>
            <l>
                <lb/>murailles, &amp; par la multitude des Bourgeois de cette</l>
            <l>
                <lb/>grande ville. Elle eſt innocente, il eſt vray, elle eſt plu¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt rres iuſte, mais elle eſt la cauſe de tous nos maux,</l>
            <l>
                <lb/>parce quelle eſt iniuſtement aſſiegeé́e. La campagae n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>accuſée d’aucun crime, ſoit qu’il ſoit veritable, ſoit</l>
            <l>
                <lb/>meſme d’Eſtar: pourquoy faut-il qu’elle ſoit pillée, bru¬</l>
            <l>
                <lb/>lée, pourquoy faut-il que ceux qui eſperent en voſtre</l>
            <l>
                <lb/> protection ne puiſſent pas trouver vn azile aſſeuré de¬</l>
            <l>
                <lb/>dans vos maiſons, &amp; en voſtre preſence. Les femmes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les fillesſont. violeé́es au pied de vos Autels, l’on dit</l>
            <l>
                <lb/>moſme ſur le Sanctuaire. L’on voit, Ah: miſerables</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> T</l>
            <l>
                <lb/>youx que l’on vous foule aux pieds. Cene font plus les</l>
            <l>
                <lb/>Normans qui ayent pris terre en France par nes rivieres,</l>
            <l>
                <lb/>ce n’eſt pointle Payen Attilas car ſl portoit reſpect aux</l>
            <l>
                <lb/>Ev’eſques &amp; aux Paſteurs, il croyoii Vn Dieu, puiſqu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſe diſoit luy meſme eſtre ſon fleau: ce ſont des François,</l>
            <l>
                <lb/>des Alemans, des Italiens &amp; des Polonois, c’eſt aà̀ dire,</l>
            <l>
                <lb/>des Scythes &amp; des Gelons.</l>
            <l>
                <lb/>Il y a peu de François, il eſt vray qui ſoient aecuſez</l>
            <l>
                <lb/>de oes impietez, il eſt vray que c’eſt pour vn Italien qu’¬</l>
            <l>
                <lb/>elles ſe commetrent, &amp; pour vn Cardinal, &amp; que la Rey¬</l>
            <l>
                <lb/>ne qui leſouſtient contte la iuſte indignation des peuples</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt point Françoſe non plus. Mais ceſont des Princes</l>
            <l>
                <lb/>qui les ont intnoduis dans le centre de l’Eſtat: Et c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>vn Comte François qui les commande en Brie, qui ap</l>
            <l>
                <lb/>prouve toutes les abominations, &amp; qui partage tous les</l>
            <l>
                <lb/>larcins: c’eſt le Conte de..</l>
            <l>
                <lb/> Mosrgev,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt ce Vulcan mal-heureux, &amp; ce miſerable boiteux,</l>
            <l>
                <lb/>qui a l’ame encor moins droite que le corps, &amp; que Dieu</l>
            <l>
                <lb/>atteindra le premier auſfi-toſt que. fa iultice ſera ſatis fai¬</l>
            <l>
                <lb/>te de noſt perſecution. l a volé Leigny &amp; Panfou, il</l>
            <l>
                <lb/>a coupé iuſques à des Tablean dans leur enchlaſſeure</l>
            <l>
                <lb/>pour les emporter, &amp; n’a pas emporté les chaſteaux &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les maiſons, que parce qu’ils eſtoient attachez à la terre,</l>
            <l>
                <lb/>maisil les adeſolez.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt vnhomme donit les crimes ont fait connoiſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſon nom, &amp; qui n’a fait que des ennemis dans ſon propre</l>
            <l>
                <lb/>pays, où la baſſeſſe de ſon extraction le rend mé́priſable</l>
            <l>
                <lb/> par les Nobles, &amp; ou le peuple deteſte ſa violence, &amp; ſon</l>
            <l>
                <lb/>huaeun tyrannique. Nous avyons v de nos Peres qui</l>
            <l>
                <lb/>conoiſt fai Race, &amp; qui nousa aſſeuré que le nom qu’il</l>
            <l>
                <lb/>porte luy eſt commun, comme le ſang &amp; le cœur avec la</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/> &amp; qu’il n’a point</l>
            <l>
                <lb/>plus cõmunes populace de.</l>
            <l>
                <lb/>d’alliance recommandable que par ſa mere ſeulement,</l>
            <l>
                <lb/>fille d’vn Mareſchal de France, qui eſtoit vn Athée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le principal de ces Miniſtres violens, qui depravé́rent les</l>
            <l>
                <lb/>mœurs du Duc d’Alençon &amp; d’Anjou frere de Henry</l>
            <l>
                <lb/>III. qu’ils portérent à̀ vouloir regner par force, &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>ciradelles ſur les Flamens &amp; Brabançons qui l’avoient</l>
            <l>
                <lb/>appellé, receu &amp; declareé leur Prince legitime. Il s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>donné à M. le Duc d’Orleans qui l’a fait Mareſchal de</l>
            <l>
                <lb/>. &amp; ces bien-faits</l>
            <l>
                <lb/>camp, &amp; Gouverneur de.</l>
            <l>
                <lb/>ſont des marques qu’il a fort peu ſervy S. A.R. ſi ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>que la jugeant capable de quelque jalouſie des exploits.</l>
            <l>
                <lb/>de M. le Prince, il traverſaſes deſſeins au ſiege de Thiõ̃¬</l>
            <l>
                <lb/>ville, en donnant paſſage à des trouppes qui entrérent</l>
            <l>
                <lb/>dans la ville pour la defendre..</l>
            <l>
                <lb/> Il eſt venu à cette guerre contreſa patrie, avec l’eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>rance d’vné proye infaillible, il a riiné tous les lieux ouù</l>
            <l>
                <lb/>il a paſsé, il a aſſiegé Brie-Comte-Robert, qui a eſté de¬</l>
            <l>
                <lb/>fenduë par ſon Gouverneur avec tous les témoignages</l>
            <l>
                <lb/>d’vne valeur &amp; d’vne generoſité finguliere. Mais com¬</l>
            <l>
                <lb/>me la place n’eſtoit point tenable, lans vn pniſſant &amp;</l>
            <l>
                <lb/>preſent ſecours, il fallur la rendre par compofition. Il</l>
            <l>
                <lb/>l’accorda pour éviter la perte des ſiens, &amp; prommit de laiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer ſortir les Soldats aſſiegez, &amp; de conſerver les biens</l>
            <l>
                <lb/>de Bourgeois, &amp; l’honneur de leurs femmes’&amp; de leus</l>
            <l>
                <lb/>filles; mais il fauſſa cette fidelité, que les Turcs meſmes</l>
            <l>
                <lb/>ne rompent querarement, &amp; iamais ſans protexte: Les</l>
            <l>
                <lb/>Soldats Bariſiens furent foüillez, puis barus, puis dé¬</l>
            <l>
                <lb/>poüillex, puis tues pour la pluſpart, ou retenus captifs.</l>
            <l>
                <lb/> Diray-je le reſte, &amp; ſi iele dis, ou pourray-ie prendre</l>
            <l>
                <lb/>des couleurs aſſez noires, il en fut de meſme, Monſeign</l>
            <l>
                <lb/>de tou</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>de tour ce qui fut promis pour les Bourgeois, mais il</l>
            <l>
                <lb/>il en fut pis, que dans vne ville priſe de force &amp; empor¬</l>
            <l>
                <lb/>t́e d’aſſaut, ou le general pour peu qu’il ſoit homme,</l>
            <l>
                <lb/>pour peu qu’il ſoit humain, &amp; pour peu qu’il ne ſoir pas</l>
            <l>
                <lb/>diable, ne donne qu’vne, ou deux, ou trois heures de</l>
            <l>
                <lb/>temps au plus pour le pillage: mais ce pillage dure enco¬</l>
            <l>
                <lb/>re, &amp; i’apprehende de dire le reſte; mais il faut que ie</l>
            <l>
                <lb/>diſe tout, afin que tout le monde ſçache la cauſe duton¬</l>
            <l>
                <lb/>nerre qui gronde, &amp; qui va tomber ſur ce chef criminel,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſur celuy de tous ſes complices: Comme il eſt ordinai¬</l>
            <l>
                <lb/>re quand il arrive quelque orage, ou quel que la vaſſe</l>
            <l>
                <lb/>que ceux qui ſe trouvent dans la campagne cherchent</l>
            <l>
                <lb/>l’abry de quelque arbre, &amp; que moins il s’en rencontre,</l>
            <l>
                <lb/>plus il s’y trouve de gens; il en a eſteé de meſme dans la</l>
            <l>
                <lb/>pauvre ville de Brie. Les Nobles qui n’avoient point de</l>
            <l>
                <lb/>maiſons fortes, les Laboureurs, &amp; enfin tout ce qu’il y</l>
            <l>
                <lb/>avoit de familles éparſes dans la campagne s’y eſtoit re¬</l>
            <l>
                <lb/>iré. La ville renduë, les femmes &amp; les filles, &amp; parmy</l>
            <l>
                <lb/>eux pluſieurs Damoiſelles, ioignirent a la ſeureté de la</l>
            <l>
                <lb/>capitulation, &amp; de la parole d’vn gentil homme, l’a. ile</l>
            <l>
                <lb/>des Egliſes: cet azyle fut violé, comme i ce n’eur pas</l>
            <l>
                <lb/>eſté aſſez pour ces trouppes enragées d’avoir violé l’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>ricle des biens qu’ils pillerent. lls forcé́ ent les Paſteurs</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les Preſtres de leur ouvrir la porte de cette ſacrée Ber¬</l>
            <l>
                <lb/>gerie: Ces. pillards &amp; ces paillards partagérent ces pau¬</l>
            <l>
                <lb/>vres brebis confuſément, ſans eſpargner meſmes les ai¬</l>
            <l>
                <lb/>gneaux de laict qu’ils ont fait mourir, &amp; expirer ſouz des</l>
            <l>
                <lb/>tourments que. la Nature defend aux beſtes feroces, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles n’ont iamais pratiquez. Des Da moiſelles de con¬</l>
            <l>
                <lb/>ditiô ſont écheuës par ſort aux plus infames, qui leur ont</l>
            <l>
                <lb/>aſteé les moyens de ſe défaire, &amp; d’aller porter iuſques au</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>Ciel dans des mains ſanglantes, cette ſainte virginité,</l>
            <l>
                <lb/>que les Loix de Dieu &amp; de l’honneur les obligét de gar¬</l>
            <l>
                <lb/>der plus cherement que leur vie, qu’il ne leur eſt permis</l>
            <l>
                <lb/>de perdre volontairement, que pour la conſervation de</l>
            <l>
                <lb/>ce threſor.</l>
            <l>
                <lb/>Vous y eſtiez, mon Dieu, vous qui eſtant homme avez</l>
            <l>
                <lb/>chaſsé du Temple les marchands. Pour quoy Dieu &amp;</l>
            <l>
                <lb/>homme tout enſemble, n’avez-vous point exterminé</l>
            <l>
                <lb/> cette race maudite, qui n’a point eu d’horreur non plus</l>
            <l>
                <lb/>qu’en ont les démons, ny d’honneur pour voſtre S. Sa</l>
            <l>
                <lb/>crement expoſé ſur les Autels, ils l’ont renverſé́ du San</l>
            <l>
                <lb/>ctuaire pour-faireplace à ces miſerables victimes, ils l’õt</l>
            <l>
                <lb/>foulé aux pieds Vous faiſiez deſcendre le feu du Ciel</l>
            <l>
                <lb/>pout allumer les ſacrifices des Iuifs, que ne l’anciez-vous</l>
            <l>
                <lb/>oſtre foudre pour conſommer ces Hoſties divines &amp;</l>
            <l>
                <lb/>humaints, pour bruſler à meſme temps ces bourreaux,</l>
            <l>
                <lb/>ces corps encor purs, &amp; le temple qui ſervoit de theatre</l>
            <l>
                <lb/>à cette profanation, &amp; que l’on ne peut auſſi bien purger</l>
            <l>
                <lb/>que par ſes cendres. Le viol d’vne Dame Romaine,</l>
            <l>
                <lb/>mais Payenne, &amp; qui n’avoit de pudiciteé que par vn re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſpect mondain, a fait briſer vn throſne legitime: vous</l>
            <l>
                <lb/>avez authoriſé l’eſtabliſſement d’vne Republique par la</l>
            <l>
                <lb/>iuſte vengeance d’vn crime commis, non par vn Roy,</l>
            <l>
                <lb/>mais par ſon fils. Vn tyran eſtranger, &amp; qui porte moins</l>
            <l>
                <lb/>dignement la marque de Prince de l’Egliſe, que ceus</l>
            <l>
                <lb/>qui portent le Turban, ſera-il la cauſe impunie de la plus</l>
            <l>
                <lb/>horrible cruauté dont la France ait des exemples? Ses</l>
            <l>
                <lb/>anceſtres vous ont crucifié́, n’eſt-ce point aſſez de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſang &amp; de ſes crimes particuliers, &amp; peut-il’pis faire pour</l>
            <l>
                <lb/>meriter vne mort cruelle, puiſque tous les tourments</l>
            <l>
                <lb/>que la Sicile ingeaieuſe en fupplices, pourroit encor in¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>venter apres Phalaris, eſtoient encor trop doux, ſans</l>
            <l>
                <lb/>qu’il provoquaſt voſtre colere par de ſi eſtranges outra¬</l>
            <l>
                <lb/>gs, contre vous, contre vos creatures &amp; contre vos</l>
            <l>
                <lb/>eépouſes: falloit-il que ce miſerable Ixion ioignit en¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemble l’adultere &amp; le meurtre dans voſtre propre mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon, &amp; dans voſtre propre lict.</l>
            <l>
                <lb/>L’excez du iuſte tranſport où ie me vois reduit m’obli¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, Monſeigneur, de ne plus ſupplier V. A. mais de</l>
            <l>
                <lb/>luy commãder de la part de Dieu de faire voir aà̀ la Reyne</l>
            <l>
                <lb/>vne peinture accomplie de cette eſtrange barbarie: ex¬</l>
            <l>
                <lb/>hortez la de ſatisfaire à la Iuſtice Diuine, &amp; à la miſere</l>
            <l>
                <lb/>humaine, parlez luy auec authorité, vous le pouuez,</l>
            <l>
                <lb/>par voſtre qualité́, vous le devez par voſtre age, &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/>vous en excaſez ſur quelque peril que ce ſoit; Vous ne</l>
            <l>
                <lb/>devez plus craindre la mort depuis le temps que vous</l>
            <l>
                <lb/>la ſencez en vous par la force qu’elle vous oſte: il ne vous</l>
            <l>
                <lb/>reſte plus que la langue, &amp; c’eſt auiourd’huy la ſeule pas¬</l>
            <l>
                <lb/>tie de voſtre corps &amp; de voſtre ame; c’eſt par elle que</l>
            <l>
                <lb/>vous pouvez auiourd’huy aſſeurer voſtre ſalut. Fai¬</l>
            <l>
                <lb/>res connoiſtre aà ſa M. que la Iuſtice humaine n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>moins le Miniſtre de Dieu, que celuy des Roys, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt vne grande honte d’employer toutes les forces, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la puiſſance de ſon fils pour proteger vn criminel con¬</l>
            <l>
                <lb/>damneé: mais non, il n’eſt point comdamné́, ſes Iuges</l>
            <l>
                <lb/>ſont trop doux, &amp; trop reſpectueux, puiſqu’ils ne le</l>
            <l>
                <lb/>puniſſoient que d’vn éxil. Dites luy, diſie, que c’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>contre le Parlement d’Angleterre qu’il falloit porter les</l>
            <l>
                <lb/>armes du Roy, pour arracher de la main du bourreau vn</l>
            <l>
                <lb/>autre Roy miſerable, aà̀ qui elle à̀ mis le couſteau dans la</l>
            <l>
                <lb/>gorge, &amp; qu’elle a ſacrifieé à la fortune du Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt tout vray, que ce Prince infoituhé u’a pû atten¬</l>
            <l>
                <lb/>dre vne mort indigne, que de la lacheté́, pour ne pas dire</l>
            <l>
                <lb/>de l’opiniaſtreré &amp; de l’impieté des Miniſtres des deux</l>
            <l>
                <lb/>Couronnes de France &amp; d’Eſpagne. Il eſtoit facile, il</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit honorable à tous les deux conſeils de relaſcher</l>
            <l>
                <lb/>quelque choſe de l’intereſt particulier, pour l’interaſt</l>
            <l>
                <lb/>eneral des Roys &amp; des Sceprres. lls l’auroient fait</l>
            <l>
                <lb/>ſi l’honneur ſeulement eut reglé leurs intentions, &amp; ¬i</l>
            <l>
                <lb/>l’avarice ſeule, &amp; l’ambition du Cardinal Mazarin n’eut</l>
            <l>
                <lb/>entretenu avec de l’huile &amp; avec des oſſemens humains,</l>
            <l>
                <lb/> ce feu qui embraſe l’Europe depuis tant d’années. E’on</l>
            <l>
                <lb/>a ſouffert que des traitres Anglois ſe ſoient ioüez de leur</l>
            <l>
                <lb/>Roy, comme le chat de la ſouris: ils luy donnoient de</l>
            <l>
                <lb/>la griffe, &amp; regardoient ce que l’on diſoit de leur inſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lence dans les autres Eſtats. Ils ont meſmes fait couris de</l>
            <l>
                <lb/>faux bruits de ſa condemnation, pour voir ſi ce regicide</l>
            <l>
                <lb/>preſt à commettre, n’armeroit point toutes les nations.</l>
            <l>
                <lb/>out celà n’a pas tant fait de bruit en France, qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>adjournement contre Tabouret, fils d’vn Fripier des</l>
            <l>
                <lb/>Halles, contre Catelan, &amp; contre la Ralliere. La pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſence, les prieres, ny les larmes d’vne Reine, fille de</l>
            <l>
                <lb/>France, tante du Roy, moins dignement traittée dans</l>
            <l>
                <lb/>la maiſon de ſon pere, que des perites Bourgeoiſes de</l>
            <l>
                <lb/>Rome, niepees de Mazarin: La miſere preſente &amp; future</l>
            <l>
                <lb/>des ecouſins germain du Roy &amp; des petits fils de Henry</l>
            <l>
                <lb/>le Grand n’ont eu aucun pouvoir. Enfin dés qua les</l>
            <l>
                <lb/>Anglois ont ſceu que la France refuſoit la paix à l’Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gne, &amp; que le Cardinal Mazarin avoit entrepris la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re contre Paris, &amp; contre tout le Royaume: ils ont enfin</l>
            <l>
                <lb/>executé ſans crainte cet Arreſt horible &amp; execrable con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre leur Roy, &amp; du meſme coup qu’ils ont abbaru vne</l>
            <l>
                <lb/>teſte à̀</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>17</l>
            <l>
                <lb/>teſte à trois diadeémes, ils ont eſbranlé toutes les Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ronnes de l’Vniuers. Le malheur de ce Roy luy eſt venu</l>
            <l>
                <lb/>par ſes favoris &amp; ſes Miniſtres: Le Grand-Seigneur, ce</l>
            <l>
                <lb/>Prince de plus d’vne partie du monde, vient de perir en¬</l>
            <l>
                <lb/>core par la corde, pour avoir ſouſtenu ſon grand Vizir</l>
            <l>
                <lb/>contre le reſſentiment general de tous ſes ſujets. Voicy</l>
            <l>
                <lb/>à preſent la France expoſeée à̀ tous les perils de la guerre</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangere &amp; ciuile, malgré ces horibles exemples pour</l>
            <l>
                <lb/>la querelle d’vn homme eſtranger, que l’on veut faire</l>
            <l>
                <lb/>regner ſur les fujets d’vn Roy mineur qui ne le peuts</l>
            <l>
                <lb/>faire Miniſtre de ſon Eſtat, ſans en oſter l’adminiſtrarion</l>
            <l>
                <lb/>aà la Reine, &amp; aux Princes, &amp; cela encor par Arreſt du</l>
            <l>
                <lb/>Parlement de Paris, qui a donne la Regence à la Reine</l>
            <l>
                <lb/>&amp; non aà̀ ce gueux reueſtu des deſpoü̈illes d-Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>duquel il a deſcouvert la honte, &amp; à lahonte duquelil</l>
            <l>
                <lb/>veut commander en Roy, malgré́ les Loix ſaliques &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fondamentales de la Couronne, qu’vn Roy meſmes ne</l>
            <l>
                <lb/>peut viole. Non, non, vn Roy ne les peut ny violer ny</l>
            <l>
                <lb/>enfraindre: elles ſont plus anciennes quie la Monarchie,</l>
            <l>
                <lb/>elles l’ont eſtablie, &amp; elles l’ont entretenuë, &amp; c’eſt pa</l>
            <l>
                <lb/>elles que ces Princes mal onſeillé́s, qui s’arment pour</l>
            <l>
                <lb/>les deſtruire, ſont conſiderez comme Princes, qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſont honorez, &amp; qu’ils ne ſont pas des petits Gentils¬</l>
            <l>
                <lb/>hommes, auſſi naturellement ſujets aux Princes eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gers, &amp; à ce Roy meſme que les Anglois viennent d’im</l>
            <l>
                <lb/>moler, qui portoit le tiltre de Roy de France, qu’ils ſont</l>
            <l>
                <lb/>ſeruilemens ſouû̂ mis aux fauoris.</l>
            <l>
                <lb/> Il m’eft tantoſt eſchapé de dire, que ce mrſerale Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal, cee opprobre de l’Egliſe, ce deſtructeur d’Egliſes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; cetr ennemy de tous les Chreſtiens, tiroit ſa naiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>e des eemis &amp; des bourreaux de lsva Crist. II</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>me ſera bien aiſé de le prouver, quoy que ie ne puiſſe</l>
            <l>
                <lb/>pas donner tous les degrez de cette ſanguinaire extra¬</l>
            <l>
                <lb/>ction.Ie l’ay appris dans nos maiſons Religieuſes d’Italie,</l>
            <l>
                <lb/>ou le bruit de ſa fortune prodigieuſe. rappella preſque</l>
            <l>
                <lb/>auſſi ſoudainement la memoire de ſes anceſtres, chez</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui eſtoient de ſon pays, qui m’ont aſſeuré qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit né́ aà̀ Palerme de Pierre Mazarin, marchand de</l>
            <l>
                <lb/>Chappelets, qui changea de pays par banqueroute, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par la force du deſtin, &amp; de la malediction des Iuifs,</l>
            <l>
                <lb/>qui portent la peine de leur peché par toutes les nations</l>
            <l>
                <lb/>de la terre, où ils ſervent; hormis en France, ou les bon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes loix ſont renverſé́es, &amp; les meſchans eflevezen for¬</l>
            <l>
                <lb/>cure, a proportion de leurs crimes &amp; de l’eſloignement</l>
            <l>
                <lb/>de leur pays. Les peres de ce Pierre eſtoient de la Ville</l>
            <l>
                <lb/>de Mazarini en Sicile, où̀ ils abjurerent la profeſſion du</l>
            <l>
                <lb/>Iudaiïſme, &amp; ſe voyans ſans ſurnom dans vne religion</l>
            <l>
                <lb/>nouuelle, ils prirent celuy de la ville de leur naiſſance,</l>
            <l>
                <lb/>ſouz lequel ils furent baptiſez. Il y en a encor beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup qui portent ce nom en Sicile, qui ſont ou barque¬</l>
            <l>
                <lb/>roles, ou taverniers, ou bandis. Ie n’en connois point</l>
            <l>
                <lb/>de banqueroutier que le pere des deux Eminences, auſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quelles ſe doit eſtelndre cette branche maſculine, ſeule</l>
            <l>
                <lb/>Noble de leur maiſon: l’vn des deuxCardinaux eſt mort,</l>
            <l>
                <lb/>apres s’eſtre fait railler en Italie &amp; en France, où il a</l>
            <l>
                <lb/>monſtré que l’habit ne fait ny le Moyne, ny le Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal, &amp; nous avoir rendus ridicules en Caralogne, où̀</l>
            <l>
                <lb/>l’on n’eut pas meſmes iugé ce Vice-roy aſſez ſage pour</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtre pas enchaiſné parmy les fols. L’autre ne vit plus</l>
            <l>
                <lb/>civilement, ou bien pour mioux dire, il vit encor moins</l>
            <l>
                <lb/>civilemẽt que iamais. Il n’eſt point mort naturellement,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e ne doit perir que d’vne fin tragique. L’on faitſon in¬</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>etaire, l’on vend ſes meubles, &amp; tout cela luy eſt vn</l>
            <l>
                <lb/>prognoſtic infaillible de la meſme fortune du Marquis</l>
            <l>
                <lb/>d’Ancre ſon compatriote, &amp; l’vn de ſes predeceſſeurs,</l>
            <l>
                <lb/>qui gouſta pluſieurs mois vne’mort qui oſte la douleur</l>
            <l>
                <lb/>aux autres en vn moment: ſa fille mourante peu aupara¬</l>
            <l>
                <lb/>vant, luy emperta la moitié de ſa vie: &amp; de meſme, partie</l>
            <l>
                <lb/> l’ambition de Mazarin, &amp; de ſes eſperances, s’eſteignit</l>
            <l>
                <lb/>dans le couchant dece bel aſtre le Cardinal de Ste Cecile</l>
            <l>
                <lb/>ſon frere; auquel il meditoit d’achepter la thyare Papale,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de rendre le monde ſpirituel ſoumis à vn inſenſé, cõ6¬</l>
            <l>
                <lb/>me la France l’eſtoit à vn ſtupide furieux, &amp; à vn fripon.</l>
            <l>
                <lb/>Il aremarié ſon pere avec vne Dame de la maiſon des</l>
            <l>
                <lb/>V rſins pour taſcher à̀ tirer de cette aliance des heritiers</l>
            <l>
                <lb/>qui fuſſont plus conſiderables par leurs parens mais il</l>
            <l>
                <lb/>en eſt arrivé comme de l’accouplement des animaux de</l>
            <l>
                <lb/>diverſes eſpoces, qui n’engendrent point, ou qui n’en¬</l>
            <l>
                <lb/>fantent que des monſtres. Toute cette ample ſucceſſion</l>
            <l>
                <lb/>&amp; cette parcie de la Couronne du feu Roy, dont il s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>veu l’vn des principaux heritiers: ces deniers tranſpor¬</l>
            <l>
                <lb/>tez par diverſes flotrtes en Italie, &amp; mis aux banques &amp;</l>
            <l>
                <lb/>monts de Pieté́, doivent paſſer pour la plus grande par</l>
            <l>
                <lb/>tie apros luy aà Manzini, Voyer, &amp; l’vn des moindres Ci¬</l>
            <l>
                <lb/>tadins de Rome, ſon beau-frere; duquel il eſlevoit le fils</l>
            <l>
                <lb/>à Paris, dans vn é́clat pareil à̀ eeluy des enfans de Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce. Il avoit la chambre de M. le Prince de Conty, au col¬</l>
            <l>
                <lb/>lege de Clermont, ſa chaire dans les claſſes, &amp; rien ne</l>
            <l>
                <lb/>faiſoit la difference de ce Prince phantaſtique à cet au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre effectif, ſinon qu’il recevoit plus d’honneurs, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit tout autrement fuivy, ſervy &amp; meublé. Ses Sœurs</l>
            <l>
                <lb/>aumeſme temps eſtoient ſouz le gouvernement d’vne</l>
            <l>
                <lb/>Dame de condition, qui ayvoit eſteé gouvernante duRoy,</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/>comparable en fortune à Denys le Tyran de Siciſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>plus digne que luy, d’eſtre mocquée de ceux qui l’ont</l>
            <l>
                <lb/>veuë dans des dignitez plus eminentes: S’il eſt vray qu’¬</l>
            <l>
                <lb/>elle ait brigué cette con duiteauſſi honteuſe à la memoi¬</l>
            <l>
                <lb/>re du Cardinal de la Rochefoucaut ſon oncle, qu’il y</l>
            <l>
                <lb/>avoit de difference entre la naiſſance &amp; les mœurs de ce</l>
            <l>
                <lb/>grand homme, &amp; celles du Cardinal Mazarin. L’on dit</l>
            <l>
                <lb/>que la Comteſſe de Flelx ſa fille en a eſté recompenſée</l>
            <l>
                <lb/>du tabouret chez la Reyne, honneur qui m’eſt inconnu,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dont ma condition m’empeſche de m’informer, pour</l>
            <l>
                <lb/>en ſçavoir l’importance. V. A. ſçait tout cela; mais ie</l>
            <l>
                <lb/>vous le repete, afin de reprocher à tous les Princes en</l>
            <l>
                <lb/>meſme temps leur mal-heureſe laſcheté envers tous les</l>
            <l>
                <lb/>favoris, &amp; aà̀ ces Ptinces-là particulierement, qui veulent</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtenir celuy-cy, qui veulent que leurs indignes re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſpects ſoient ſuivis de route vne nation genereuſe, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>le veulent eirer du peril où il eſt: comme ces eſclaves cri¬</l>
            <l>
                <lb/>minels des galeres, qui portent leurs Comites ſur leurs</l>
            <l>
                <lb/>é́paules pour les mettre à bord, quand ils veulent pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre terre en quelque plage, &amp; en quelque lieu où il n’y</l>
            <l>
                <lb/>a point de port pour les grands vaiſſeaux.</l>
            <l>
                <lb/> La modeſtie religieuſe m’empeſche de vous donner</l>
            <l>
                <lb/>le deétail de ſes crimes mais quelques grands &amp; horri¬</l>
            <l>
                <lb/>bles qu’ils ayent eſté, c’eſt aſſez des maux qu’il a fais à̀ la</l>
            <l>
                <lb/>France, pour le rendre deteſtable à toute la poſterité:</l>
            <l>
                <lb/>quand meſines il ſeroit iniuſtement pourſuivy, ce que</l>
            <l>
                <lb/>l’onne peut dire apres la ruine &amp; la ſubverſion de cet</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, qu’il a épuiſé de biens par ſes coneuſſions publi¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, qu’il a tary de ſang par vne guerre eſtrangere</l>
            <l>
                <lb/>qu’il entretient malicieuſement &amp; cruellement pour le</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtien &amp; la durée de ſa fotue, &amp; qu’il veut conſom¬</l>
            <l>
                <lb/> meren.</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <l>
                <lb/>mer entierement dans vne diſcorde civile. L’hiſtoire</l>
            <l>
                <lb/>nous apprend que l’auguſle Roy de France Philippe</l>
            <l>
                <lb/>Dieu-donné, autrement ſurnommé le conquerant,</l>
            <l>
                <lb/>eſtant ſur le point de donner vne bataille deciſive à Bo.</l>
            <l>
                <lb/>vines contre l’Empereur Othon IV. Iean Roy d’An¬</l>
            <l>
                <lb/>gleterre, &amp; rFerrand Comte de Flandres vnis &amp; alliez</l>
            <l>
                <lb/>contre luy. Il aſſembla ſes Barons, il leur fit veoir la lu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice de ſa cauſe, &amp; l’iniuſtice de la haine que ces Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces avoient conceuë contre luy: ll voulut diſtinguer &amp;</l>
            <l>
                <lb/>diſcerner lon intereſt d’avec celuy de ſon Eſtar, &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>leur faire conoiſtreque c’eſtoit cõtre la nation que toutes</l>
            <l>
                <lb/>ces puiſſances eſtrangeres avoient coniuré, il leur offrit</l>
            <l>
                <lb/>de quitter ſa Couronne à celuy d’entr’eux qu’ils eſime¬</l>
            <l>
                <lb/>roient plus digne de la defendre &amp; de combattre ſous ſes</l>
            <l>
                <lb/>otdres, comme vn Gentil-homme priveé́, cornme vn</l>
            <l>
                <lb/>ſimple rançois, &amp; non plus comme Prince. Codrus</l>
            <l>
                <lb/>Roy d’Athenes ayant eu revelarion que ſon armée no</l>
            <l>
                <lb/>pouvoit vaincre que par ſa mort, il reſolut de donner ſa</l>
            <l>
                <lb/>vie au ſalut de ſon pays, &amp; ne choiſit pas de la perdre aà̀</l>
            <l>
                <lb/>la teſte de ſes Suiets par vn effort temeraire &amp; Royal. Il</l>
            <l>
                <lb/>’alla faire tuer par vne ſentinelle, ſous vn habit dégui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeé, afin que ſon ſang tout ſeul ſatisfiſt à̀ la rigueur de cet¬</l>
            <l>
                <lb/>tedeſtinée, &amp; c’eſt par certe mort qu’il vit encor, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>vivra eternellement.</l>
            <l>
                <lb/>Scipion l’Africain diſt à̀ ſon armée mutinée qu’il fe¬</l>
            <l>
                <lb/>Equidem</l>
            <l>
                <lb/>oit peu d’eſtat d’vne vie qui luy ſeroit enviée par ſes e’</l>
            <l>
                <lb/>Citoyens ou par ſes ſoldats, &amp; que s’il ſçavoit que ce fut ereium</l>
            <l>
                <lb/>me mor¬</l>
            <l>
                <lb/>verirablement leur fentiment &amp; leur deſir le plus ge¬l </l>
            <l>
                <lb/>eral, il eſtoir preſt de mourir devant leurs yeux. optaſe</l>
            <l>
                <lb/>Moyſe fuplioit &amp; coniuroit ieu qu’il dechargeaſt lur </l>
            <l>
                <lb/>hic ſtatim</l>
            <l>
                <lb/>lyi ote la végeance des cimes, &amp; de l’infidelité de lon aaeou¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>los veſtros peuple, il vouloit bien eſtre rayé du livre de Vie, pour y</l>
            <l>
                <lb/> laiſler les noms des coupables: &amp; S. Paul s’offroit cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ta iuvaret rageuſement d’eſtre anathéme pour tous les Chrétiens.</l>
            <l>
                <lb/>iniſe c Ce mal-heureux que ſa c̃dition d’Ecleſiaſtique devroit</l>
            <l>
                <lb/>s </l>
            <l>
                <lb/>ltu, entretenir dans des ſentimens auſſi Religieux ce tyran</l>
            <l>
                <lb/>mes Ti veut regner malgré tous les ordres, &amp; rout le peuple</l>
            <l>
                <lb/>ts Livius</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Royaume: il devroit offrir le ſacrifice de ſa vie &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lib S.</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſang, pour l’expiation du ſcandale qu’il a cauſé́, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour appailer vn deſordre capable de perdre la Couron¬</l>
            <l>
                <lb/>ne: &amp; tout au contraire, il a veu d’vn œil ſec perir des</l>
            <l>
                <lb/>Seigneurs de condition, il a veu les Princes au meſme</l>
            <l>
                <lb/>danger; mais il a veu Dieu en propre perſonne outrageé</l>
            <l>
                <lb/>pour ſa querelle, &amp;.il demeure encor pour attendre la</l>
            <l>
                <lb/>nouvelle de la defaite des Princes, ou de la ruine de la ca¬</l>
            <l>
                <lb/>pitale du Royau me, &amp; de l’extirpation de noſtre religion.</l>
            <l>
                <lb/>Ie vous coniure, Monſeigneur, de dire librement</l>
            <l>
                <lb/>vos ſentiments à M. le Duc d’Orleans, &amp; à M. le Prince.</l>
            <l>
                <lb/>Faites voir à l’vn queſon inſenſibilité pout la France, fe¬</l>
            <l>
                <lb/>ra que l’on luy attribuëra iniuſtement la cauſe de tous</l>
            <l>
                <lb/>les mal-heurs: Il a eſté́ le ſujet innocent de tous les maux</l>
            <l>
                <lb/>de l’Europe: c’eſt luy ſeul qui a allumé la guerre, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle s’eſt commencée par le flambeau de ſes nopces,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; continuée iuſques auiourd’huy par d’autres nouveaux</l>
            <l>
                <lb/>pretextes, favoriſez de ſon conſentement. Il n’a point</l>
            <l>
                <lb/>eu iuſqu’à preſent les fruits qu’il deſiroit, &amp; que tout le</l>
            <l>
                <lb/> monde ſouhaitroit à ſon mariage, dnont i’oſerois eſperer</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auroit vne plus heureuſe ſuite, s’il changeoit la face</l>
            <l>
                <lb/>des affaires. Madame adeſia merite cette grace du ciel,</l>
            <l>
                <lb/>qui n’atend que ce bon œuvre &amp; ce bien-fait general de</l>
            <l>
                <lb/>la Paix, pou donner vne ſi heureuſe recompenſe à S</l>
            <l>
                <lb/>A. R. ces ames maſculines ſout deſia crées dans loi;l.</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>&amp; cetteé fille de Dieu les amenera avec elle en la terre.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt vne choſe eſtrange qu’vn Prince ſi bon &amp; ſi gene¬</l>
            <l>
                <lb/>reux, ſonge moins à la reputation, au bien public, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>au bon-heur de ſa maiſon, qu’à la fortune d’vn am¬</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>bitieux qui le gouverne, &amp; qui l’a enlevé́ de ſon lict, à</l>
            <l>
                <lb/>meſme temps que le Cardinal Mazarin ſon veritable</l>
            <l>
                <lb/>maiſtre raviſſoit vn Roy enfant Qu’il ſonge au nom de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu qu’il eſt vn Soleil dans l’Eſtat, qui doit ſa lumiere</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſes bien-faits également à tous les rrançois, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>luy ſera reproché qu’il aura invtilement employé tous</l>
            <l>
                <lb/>ſes rayons à purifier des bourbiers &amp; des marets pleins de</l>
            <l>
                <lb/>venin &amp; d’ordure. L’on le comparera à cette figure de</l>
            <l>
                <lb/>lupiter, qu’Homere nous repreſete endormy au mont</l>
            <l>
                <lb/>Ida par l’arifice de Iunon, ſur vne couche de lotos, de</l>
            <l>
                <lb/>ſaffran &amp; d’hyacinthe; afin que pendant ce ſommeil les</l>
            <l>
                <lb/>Troyens fuſſent privez de ſon aſſiſtance contre les</l>
            <l>
                <lb/>Grecs. S’il ne ſe réveille bien-toſt, il ſe trouvera dans vn</l>
            <l>
                <lb/>embraſement qu’il ne pourta plus eſteindre, &amp; dont les</l>
            <l>
                <lb/>cendres cacheront le feu d’vne haine vniverſelle dans le</l>
            <l>
                <lb/>cœur de tous les François.</l>
            <l>
                <lb/>Les peuples qui ne ſont point ſoulagez ny protegez,</l>
            <l>
                <lb/>perdent inſenſiblement le reſpect &amp; l’amour qu’ils doi¬</l>
            <l>
                <lb/>vent à la maiſon de leurs Princes. Dieu l’a permis dans</l>
            <l>
                <lb/>celle meſme de Salomon. Roboam ſon fils gouverné</l>
            <l>
                <lb/>pr vn mauvais conſeil, reſpondit imprudemment à le epon</l>
            <l>
                <lb/>uſte requeſte de ſes Sujets, qu’au lieu de les ſoulager, dit Re,</l>
            <l>
                <lb/>il appeſantiroit leur joug, que loin de les fouetrer de populodu¬</l>
            <l>
                <lb/>ra deeli¬</l>
            <l>
                <lb/>verges communes comme ſon pere, il y ioindroit les , ,¬</l>
            <l>
                <lb/>chailnes &amp; les aiguillons. La Sainte Eſcriture remarque lio ſenio¬</l>
            <l>
                <lb/>en termes expres, qu’il ne fit cette rude &amp; cruelle répon- yu</l>
            <l>
                <lb/>ci dederãit,</l>
            <l>
                <lb/>e, que parce q’il eſtpit daus l’advorſion du Seigneur &amp; liourui</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/> 24</l>
            <l>
                <lb/>eſt, eis ſe qui l’avoit endurcy, &amp; qui permetoit ſon aveuglement,</l>
            <l>
                <lb/>’ &amp; ce fut le meſme Dieu qui donna vne ſi funeſte ſuitte</l>
            <l>
                <lb/>ſilium iu¬</l>
            <l>
                <lb/>veum a. aà̀ cette parole épouventable des Tribus deſia ſouſlevez</l>
            <l>
                <lb/>npa en leur cœur, Que nous importe de prendre tant d’intereſt,</l>
            <l>
                <lb/>?2 &amp; d’avor tant dereſpect pour la poſterite de Daide qu’eſt i</l>
            <l>
                <lb/> Iugum ve- beſoin de nous atrtacher ſi fort à la race d’ſaye. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>eS. A. R. c’eſt le fils de Henry le Grand, que regarde</l>
            <l>
                <lb/>autee ad¬</l>
            <l>
                <lb/>dan log à preſent ce lieu des Saintes Lettres; Ce n’eſt point au</l>
            <l>
                <lb/>veſtro pa Roy qui eſt ieune, c’eſt à M. le Duc d’Orleans à dire</l>
            <l>
                <lb/> pourquoy hazarder noſtre heritage, pour proreger vn</l>
            <l>
                <lb/>vos ſlagel- mauvais Miniſtre, &amp; pour luy conſerver vne autho ité</l>
            <l>
                <lb/>l? inſeparable de noſtre ſang eſt-ce l’affaire d’vn fils de</l>
            <l>
                <lb/>tn cedã </l>
            <l>
                <lb/>ſeo France, &amp; du premier Prince du Sang Roy al, d’ex poſe!</l>
            <l>
                <lb/>ponibus, la Couronne pour defendre le fils de Pierre Maarin</l>
            <l>
                <lb/> on ac.</l>
            <l>
                <lb/> homme eſt ranger, hay des rrançois condamné par la</l>
            <l>
                <lb/>ex po-¬ Hul!ice du Royaume, &amp; par la voix generale des peuples.</l>
            <l>
                <lb/>aio quo0¬</l>
            <l>
                <lb/>nian adverfatus fuerat eum Dominus.</l>
            <l>
                <lb/> vdens ieque nonulns qund noluiſſet eos andire Rex. Reſpondit ei dicens qua</l>
            <l>
                <lb/>aobis pars in David,? aut quz hereditas in fiho ſay? Lib. 3. eg.</l>
            <l>
                <lb/>Seroir-il bien poſſible que S. A. R. n’eut pas en</l>
            <l>
                <lb/>horreur l’orgueil de ce nouv elAman ſucceſſeur du cruel</l>
            <l>
                <lb/>Armand qui l’a ſi indignement traitté́e. l vir avec vn</l>
            <l>
                <lb/>faſt inimitable aux Roys, &amp; il a reduit la rrance au point</l>
            <l>
                <lb/>de voir ieuſner ſon Roy, de voit, comme l’on dir, ſa ta¬</l>
            <l>
                <lb/>ble renvelée cer hyver dernier, &amp; ſa cuiſine deſerte,</l>
            <l>
                <lb/>pendanr que la fienne fumoit, non pas meſmes dans ſa</l>
            <l>
                <lb/> maiſon mais dans le Palais Royal, à la veue des fficiers</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, qui ont eſlé contraints d’aller vivre à̀ credit.</l>
            <l>
                <lb/>N’eſtoit-ce pas vne vifion du iel qui nous advertiſſoit,</l>
            <l>
                <lb/>que la rrance épuilee, ne pouvoit plus fouruir à la table,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à la</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>25</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à la maiſon d’vn Roy legitime &amp; d’vn Tyran. Ie l’ay</l>
            <l>
                <lb/>veu monter &amp; deſcendre en chaire, &amp; ſur les eſpaules</l>
            <l>
                <lb/>des François l’eſcalier du Roy: ie l’ay veu conduire dans</l>
            <l>
                <lb/> cetriomphe Papal &amp; Pontifical, par la plus illuſtre &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>J plus laſche Nobleſſe de France, qui ſe preſſoit pour eſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Jeuë, &amp; ie vous confeſſe, Monſeigneur, que ie crai¬</l>
            <l>
                <lb/> gnois d’avoir la honte d’eſtre veu moy-meſme, quoy</l>
            <l>
                <lb/>que ſous vn habir de Religion &amp; d’humilité. Nous</l>
            <l>
                <lb/> eſtions deux de noſtre Ordre que l’on avoit deman dez</l>
            <l>
                <lb/> aà la Cour, pour la nouveauté de noſtre regle: nous ve¬</l>
            <l>
                <lb/> nions tous deux d’Italie, tous deux connoiſſions le me¬</l>
            <l>
                <lb/>rite &amp; la naiſſance du perſonnage: Enfin tous deux à ?</l>
            <l>
                <lb/>um, att</l>
            <l>
                <lb/>meſme temps nous rencontraſmes dans ce ſentiment de q </l>
            <l>
                <lb/>luy reprocher en noſtre interieur cette humiliteé́ de Da-ta mea,aut</l>
            <l>
                <lb/>y cognatio0</l>
            <l>
                <lb/>vid, qui diſoit en admirant ſa fortune, Qui ſuis-ie, quel</l>
            <l>
                <lb/>pat ris mei</l>
            <l>
                <lb/>eſt l’honneur de ma vie, de quelle conſideration peut eſtre la in Iſrael,</l>
            <l>
                <lb/>parenmte de mon pere parmy les Tribus, pour me rendre digne ’’’</l>
            <l>
                <lb/> ner Regis.</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre gendre du Roy?</l>
            <l>
                <lb/>Reg. l.1.</l>
            <l>
                <lb/>Eſft il poſſible que le Cardinal Mazarin ne ſoit pas</l>
            <l>
                <lb/>mille fois rentré dans l’admiration de ſa fortune, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe ſoit pas écrié: Qque ſuis-ie devenu, du dernier hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me que i’eſtois d’vne terre ſi eſloigneé́e &amp; ſi odieuſe,</l>
            <l>
                <lb/>quelle vie ay ie meée, quelle eſt la gloire de mes actiõ̃s,</l>
            <l>
                <lb/>quelle eſt la Nobleſſe de mon pere, pour eſtre devenu</l>
            <l>
                <lb/>parain du Roy Regnant, à la veü̈e de tous les Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces? eſt-ce la ſutte d’vne vie infame, &amp; d’vne ſi in¬</l>
            <l>
                <lb/>ecroyable exraction. Il n’avoit pas vne ſeule bonne</l>
            <l>
                <lb/>qualire: le vulgaire meſme ſçavoit que c’eſt oit le plus</l>
            <l>
                <lb/>ignorant, &amp; le plus ingrat de tous les hommes: il le</l>
            <l>
                <lb/>mépriſoit, &amp; les Princes, quoy qu’indignement trait</l>
            <l>
                <lb/>tez l’honoroient. Ce Prince de Condé, qui faiſoit lacher</l>
            <l>
                <lb/> G</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>26</l>
            <l>
                <lb/>pied aux plus formidables armées qui faiſoit trembler les</l>
            <l>
                <lb/>Provinces, les Roys, &amp; meſmes les Empereurs, v enoit</l>
            <l>
                <lb/>léchir le genoü̈il devant cette Idole de verre, &amp; luy</l>
            <l>
                <lb/>faire hommage de ſes triomphes; quoy qu’il les euſt</l>
            <l>
                <lb/>gaignez par vne valeur ſingulieres quoy qu’il ſceur que</l>
            <l>
                <lb/>I’autre en empeſchât les fruicts, &amp; qu’il traverſaàt ſa</l>
            <l>
                <lb/>fotrtune &amp; ſa reputation par vne malice inconcevable.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt aà ce Prince, Monſeigneur, à qui vous devez par¬</l>
            <l>
                <lb/>ler comme à voſtre pupille, qu’il faut que vous appre¬</l>
            <l>
                <lb/>niez lecort qu’il s’eſt fait d’avoitr méprisé l’adoration</l>
            <l>
                <lb/>d’vne nation entiere, &amp; d’avoir fait comme à l’envy</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qu’vn Roy pourroit attenter pour perdre l’affe¬</l>
            <l>
                <lb/>ction &amp; l’amour de tous ſes Suiets, par le feu, pat le fer,</l>
            <l>
                <lb/>par les viols &amp; les ſacrileges. Nous n’avons rien de ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blable dans l’hiſtoire de cous les Tyrans: Le ſoupçon ou</l>
            <l>
                <lb/>la crainte les a portez à des meurtres infinis; mais ils</l>
            <l>
                <lb/>n’ont iamais voulu détruire que leurs ennemis. Deman¬</l>
            <l>
                <lb/>dez-luy que luy a fait Paris, à̀ qui Henry le Grand a par¬</l>
            <l>
                <lb/>donné le crime de la Ligue? que luy ont fait Saint De¬</l>
            <l>
                <lb/>nys, Charenton, Lagny, Corbeil, &amp;c. que luy a fait</l>
            <l>
                <lb/>toute l’Iſle de France, &amp; la pauvre Brie. Tous les Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces les devoient hair par jalouſie des loüanges qu’elles</l>
            <l>
                <lb/>luy donnoient, il y regnoit par amoûr avec autant d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>thoriré que noſtre Roy par ſa puiſſance legitime: la méſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me Iuſtice qi luy aqueroit tous les hommes les eſloi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnoit du Cardinal Mazarin envieux de ſa gloire &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſon credit, &amp; voila vn crime qu’il falloit donc venger</l>
            <l>
                <lb/>ſur toute la France qui ſe plaignoit de ce berger eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>ger, comme le Menalcas de Virgile en ſa troiſieéme</l>
            <l>
                <lb/>Eclogue,</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>s2 7</l>
            <l>
                <lb/>Iic alienas oves cauſtos bs mulget ia bora,</l>
            <l>
                <lb/>Et ſuccus pecori &amp; dac ſubducicur agn.</l>
            <l>
                <lb/>Ce nou veau venu, choiſy mal à propos pour garder le</l>
            <l>
                <lb/>trouppeau de France, le trait deux fois en vne heure, il</l>
            <l>
                <lb/>le tarit, il luy oſte le ſuc &amp; le laict, il ſevre nos deux</l>
            <l>
                <lb/>aigneaux, il s’engraiſſe de leur nourriture, &amp; les met à</l>
            <l>
                <lb/>la paille, &amp; à l’herhe. Ce mauvais ſer viteur a corromp</l>
            <l>
                <lb/> l’innocence des enfans de la maiſon, il les exhorte à la</l>
            <l>
                <lb/>chaſſe du loup, &amp; luy meſme eſt la veritable beſte car¬</l>
            <l>
                <lb/>naciere quidevore les brebis, &amp; de cent qu’il égorge, il</l>
            <l>
                <lb/>n’en mange avec eux que la plus maigre.</l>
            <l>
                <lb/>Hé! Monſeigneur, demandez à M. le Prince qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le rage le porte à détruire vne ſi inconcevable reputa¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, gagnée en ſi pen de temps ſi iuſtement meritée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui met à ſes pieds, tout ce que l’Vni v ers a eu de hero0s?</l>
            <l>
                <lb/>valoit-il mieux qu’ll ne fut invincible qu’à ſoy-meſme, Ninit dir.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que luy ſeul de ſes proprs mains, comme Penelope, liu</l>
            <l>
                <lb/> eſſe, quan¬</l>
            <l>
                <lb/>défit en vne nuit l’ouvrage de tant de iournées? &amp; qu’il’’</l>
            <l>
                <lb/>retrogradâc de Flandre &amp; d’Allemagne dans le cœur de te tantam</l>
            <l>
                <lb/>ſa patrie pour loger la terreur, l’effroy &amp; la haïne à la epere for</l>
            <l>
                <lb/> unam.</l>
            <l>
                <lb/>place de l’amour &amp; de l’admiration. Donnez-luy le qu. eur.</l>
            <l>
                <lb/>conſeil de Darius à Alexandre, faites-luy veoir qu’il lib. 4.</l>
            <l>
                <lb/>doit dautant plus craindre les diſgraces qu’il a eſté heu¬</l>
            <l>
                <lb/>reux &amp; victorieux devant l’age, &amp; qu’il eſt impoſſible</l>
            <l>
                <lb/>qu’il puiſſe plus long tempe poſſeder la fortuue. I’ap- rſe;</l>
            <l>
                <lb/>prehende qu’il nediſe vn iour comme le meſme Alexanacie occi¬</l>
            <l>
                <lb/>dre le Grand, Qu’il m’euſt eſté plus heureux de mourir au dſtn p</l>
            <l>
                <lb/>rius hoſtis</l>
            <l>
                <lb/>cabat contre les ennmemis da Roy, que contre ſes Sujets, ſous ra u</l>
            <l>
                <lb/>retexte de otenr par nmon creitvn honae de neant can- civisvicti¬</l>
            <l>
                <lb/>tme toat eom Royame. I ms’eſtois plus glorieusx de tomber en l</l>
            <l>
                <lb/>ervatus</l>
            <l>
                <lb/>re les nass des enes, &amp; d’eſtre ld proye des, eſtrangers, ex pericu.</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>, , que la victime de mes Citoyens. N’ayje eu le bon -heurde ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>ſola timut,</l>
            <l>
                <lb/>’ tir ſi’a vantageuſemaenme des ſeuls dangers que i’avois à craindre,</l>
            <l>
                <lb/>cidi, que pour tomber dans vn peril que ie devois auſßi peu prévoir qu’¬</l>
            <l>
                <lb/>ne;. aprehender.</l>
            <l>
                <lb/>non de.</l>
            <l>
                <lb/>bui. ibia. Puiſque ie me ſuis engagé́ dans la citation d’Alexan¬</l>
            <l>
                <lb/>lib. 6. dre &amp; de ſon Autheur. Ie ne puis en ſortir ſans appli¬</l>
            <l>
                <lb/>quer a ce viftorieux, ce que Philotas recire de l’orgueil</l>
            <l>
                <lb/>de l’autre, qui aimoit mieux poſſeder par vſurparion</l>
            <l>
                <lb/>que par heredité la Couronne de Macedoine, &amp; ſe dire</l>
            <l>
                <lb/>Amiſimus fils de Iupiter, que de Philippes, Nous a oons perdu Lovs</l>
            <l>
                <lb/>le*on De BovrRBOnN, il n’y a plus pour nous dePrnce de</l>
            <l>
                <lb/>drui amiſi </l>
            <l>
                <lb/>l’ ſondé́, nou l’avons perdau, nous ſonmomes tombexz ſous le joug</l>
            <l>
                <lb/>en: nei d’vne ſuperbe, inſupportable à Dieu, qau’il meépriſe &amp; qu’i</l>
            <l>
                <lb/>’ veut égaler, &amp; intolerable aux Français qu’il dedaigne; qu’il</l>
            <l>
                <lb/> pcriam</l>
            <l>
                <lb/>„ee ,, renie pour oomparriotes, &amp; qu’il traitre plus mal que les Alle.¬</l>
            <l>
                <lb/>qhus e mans, les Eſpagnols &amp; les Flamens: Nous avons fair vn Dieu</l>
            <l>
                <lb/>ex cquat,</l>
            <l>
                <lb/> par le ſacrifice de noſtre ſang, qi ſe joüe de nos reſpects &amp;lde</l>
            <l>
                <lb/>nibs qui-noſtre aſſection, qui ne veat plas regner hunoainememt, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>bus ſe l deſcend aoec terreur, &amp; le foudre à la main dans la maiſon de</l>
            <l>
                <lb/>nit, tole¬¬</l>
            <l>
                <lb/>e ſes amis, comme lupiter chez Semaele.</l>
            <l>
                <lb/>Noſtro ne Il eſt dans vn employ qui doit ceſſer vn iour,-&amp; ain¬i</l>
            <l>
                <lb/> il ſera deſarmé lors qu’il aura plus d’ennemis, peut-eſtre</l>
            <l>
                <lb/>eun. qui meſme que le Roy majeur ſe reſſentira de l’authorité</l>
            <l>
                <lb/>nosfai, qu’il aura priſe, de ſe faire chef de party dans ſon Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>dia? bid</l>
            <l>
                <lb/> contre la luſtice &amp; contre ſon ſervice, &amp; qu’il ne trou¬</l>
            <l>
                <lb/>Dion.</l>
            <l>
                <lb/>Caſſ</l>
            <l>
                <lb/>vera pas vn ſeul amy pour plaider ſa cauſe devant ſa M.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne ſç̧ay comme il eſt poſſible qu’il n’y penſe pas?</l>
            <l>
                <lb/>puiſque Nerva tout Empereur qu’il eſtoit, ſe vantoit</l>
            <l>
                <lb/>principalemenr de n’avoir fait tort à perſonne, &amp; de ne</l>
            <l>
                <lb/>craindre aucun particulier qui ſe puſt reſſentir de luy</l>
            <l>
                <lb/>dans vne yie priv ée s’il quittoit l’Empire: ſelay-la ne peut</l>
            <l>
                <lb/>a eſfre</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>2 y</l>
            <l>
                <lb/>erque res-oual-henreax, dit Cicoron, qoiit de ſorte, Beatus et</l>
            <l>
                <lb/>queons ſelenmenmt on ne le puiſſ pas tur ipneent, i Pemo, qui</l>
            <l>
                <lb/> ea lege vi¬</l>
            <l>
                <lb/>doat la aort doist couronner de gloire celuy qui auras trionmophs </l>
            <l>
                <lb/>de ſa oie. Nous n’avons rien de plus ches que le Sang modo im¬</l>
            <l>
                <lb/>oraloou n’aons niende pluneber que Pinee &amp; il pnetſr</l>
            <l>
                <lb/>ous met dans le tetme mal-heureux, &amp; dans vne fatale fuma¬</l>
            <l>
                <lb/>neceſfité de ne pouvoir recevoir de nouvelle plus heu erfe toris</l>
            <l>
                <lb/> gloria in¬</l>
            <l>
                <lb/>reule, que celle de ſa défaite, que celle de ſa more, e e</l>
            <l>
                <lb/>de donner tous les Eloges du plus vaillant homme du ſit. Quare</l>
            <l>
                <lb/>monde, &amp; du meilleur de tous les François, à cely qui ́</l>
            <l>
                <lb/>I* quœſo, &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>nous apportera comme vn David, non pas vn lambeau aioe,</l>
            <l>
                <lb/>deſes habits, comme-de Sauil, mais ſa teſte comme d’vn uos reſpi¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, atque</l>
            <l>
                <lb/>Goliarh, s’il peut avoir cecte adyantage dans vne ba- .</l>
            <l>
                <lb/>taille, ſi cerre guerre dure.</l>
            <l>
                <lb/> na Rem¬</l>
            <l>
                <lb/>publicam,</l>
            <l>
                <lb/>nan eſſe, e cives tui gaudeant ? ſine quo nee Darus quiſquam eſe poteſt.</l>
            <l>
                <lb/>Cie. Phii4.2.</l>
            <l>
                <lb/>Maudite revolution nous ne pouvions iamais re¬</l>
            <l>
                <lb/>eonnoiſtre aſſez dignement ſes grands-ſervices, &amp; ſes</l>
            <l>
                <lb/>memorables exploits. Souz le nom de couſervateur, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de pere de la Parrie, il eſtoirt noſtre Manlius rrançois:</l>
            <l>
                <lb/>le Manlius Ronmain fut honoré de la quialité que Tite</l>
            <l>
                <lb/>Live appelle en latin mter-Rex, que nous ne pouvons</l>
            <l>
                <lb/>autrement expliquer en prançois, que par le nouveau</l>
            <l>
                <lb/>mot d’autre-Roy, nous le conſiderin come el, &amp;..</l>
            <l>
                <lb/>éomr il nepouvir autvement reger en rance que</l>
            <l>
                <lb/>par eſtme, nous luy deſirions lesourones electiyes de</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe, nonſans regeet d’avoueër noſtre inſolvabiljé</l>
            <l>
                <lb/>nvenn i grand mens, non ans yne genroité</l>
            <l>
                <lb/>nguliere, de nous reſoiadneà leperdnep mais out coup</l>
            <l>
                <lb/>le oda foecané cantre oouss ce qu ppas’vas</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>30</l>
            <l>
                <lb/>lions embraſſer eſt devenu ſerpent ou beſte feroce com¬</l>
            <l>
                <lb/>me les Dieux de l’ancienne Egypte, que le Royaumede</l>
            <l>
                <lb/> Senega adore encor, &amp; nous veut reduire à nous armer</l>
            <l>
                <lb/>pour noſtre defenſe, &amp; pour ſa mort, &amp; à dire comme</l>
            <l>
                <lb/>Caracallus de ſon frere Geta ſit Diuus dan non fit viuus.</l>
            <l>
                <lb/>Apres avoir fait en ſa faveur l’aplication de cetre extaſe</l>
            <l>
                <lb/> amoureuſe de l’Egliſe envers l Eesvs-C hrR1sr fon</l>
            <l>
                <lb/>époux, Dilectus meus maihi, &amp; ego ildi, qui paſeitur inter</l>
            <l>
                <lb/> lilia.</l>
            <l>
                <lb/> Il n’y point de plus grande faute dans la politique, ny</l>
            <l>
                <lb/>dans la Morale, que de mépriſer l’amour des peuples, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de vouloir regner par force, quand on le peut avec dou¬</l>
            <l>
                <lb/> ceur. Ie vous conjure &amp; vous exhorte, Monſeigneur</l>
            <l>
                <lb/>de preſſer la Royne, &amp; de preſſer les deux Princes d’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>courir en diligence, pour étouffer vnembraſement, dont</l>
            <l>
                <lb/>la fumée iraiuſques aà eux, deſabuſez-les de ce foible</l>
            <l>
                <lb/>pretexte d’authorité Royale, qui va perdrele Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>Il n’y a plus d’expedient plus preſen, pour reſtablir cette</l>
            <l>
                <lb/>authorité, ny pourleur ſoumettre les cœurs, que de les</l>
            <l>
                <lb/>regagner par des maximes contraires à̀ celles que le Ma.</l>
            <l>
                <lb/>lu t chiaveliſte Mazarin leur aà ſuggerées. Oppoſez aux con¬</l>
            <l>
                <lb/>gis vereor </l>
            <l>
                <lb/>e iguu ſeils violens de ce tyran, celuy de Ciceron à Mare-An¬</l>
            <l>
                <lb/>tapsV toine, &amp; dites particulierement à M. le Prince que vous</l>
            <l>
                <lb/>iter gloriaz</l>
            <l>
                <lb/>u apprehendez pour luy qu’il ne ſoit ſe ſoit égaré du ve</l>
            <l>
                <lb/>plus tevna ritable chemin de la gloire par v ne mal-heureuſe traver.</l>
            <l>
                <lb/>p eſ ſe; qu’il n’y a, ny honneur, ny ſeureté, de vouloir mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe quam</l>
            <l>
                <lb/>omnas, s trer que tout ſeul on peut plus que tous, &amp; que l’on ai¬</l>
            <l>
                <lb/>meui à me mieux eſtre craint &amp; hay qu’aimé &amp; chery de ſes</l>
            <l>
                <lb/>civibus</l>
            <l>
                <lb/>,equ, concitoyens Rien ne nousdoit eſtre plus cher que les ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>diligi ma-uicesque nous auonsrédusmoſtre patrie :il n’y a point</l>
            <l>
                <lb/> e de gloire plus legiine, qure celle d’en eſtre eſtimé, loiu</l>
            <l>
                <lb/>ita putas</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>31</l>
            <l>
                <lb/>&amp; honoré: comme au contraire, c’eſt vne choſe odieu oa igne¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, deteſtable, ridicule, &amp; de peu de durée, pour quelque ras viam</l>
            <l>
                <lb/>puifance que ce ſoit, de l’appuyer ſur ees deux princi- e</l>
            <l>
                <lb/>earum eſſe</l>
            <l>
                <lb/>pes de crainte &amp; de hayne. Nos Hiſtoires nous appren-eivem be:</l>
            <l>
                <lb/>nent commeil en priſt mal à celuy à qui cette mauvaiſe e</l>
            <l>
                <lb/> publica</l>
            <l>
                <lb/>parole échappa, que m’importe d’eſtre hay du peuple, naarée,</l>
            <l>
                <lb/>laudari,</l>
            <l>
                <lb/>pourveu qu’il me craigne.</l>
            <l>
                <lb/>col, dili¬</l>
            <l>
                <lb/>gi, glorioſum eſt; meti vero &amp; in odio eſſe. invidioſum, deteftabile,
                irmbecillum cadu¬</l>
            <l>
                <lb/>un, quod videmus euiam in fabulis ipſi ili, qui, oderint dum metuant, diverit,
                PE</l>
            <l>
                <lb/>nieioſum fuiſe. Veinam Antoni, auum tuum meminiſſes: de quo tamen multa
                audiſti</l>
            <l>
                <lb/>a me ſepiſſime. Putaſue illum immortalitatem merei voluiſſe, vt propser
                armoru</l>
            <l>
                <lb/>habendorun licentiam metueretur: illa erat vita, illa erat ſcecunda fortuna,
                libertate</l>
            <l>
                <lb/>eſſe parem cum ceteris, principem dignitate. Phllip.1.</l>
            <l>
                <lb/>Pleut à Dieu qu It fiſt reflexion ſur la conduitte du Prince de</l>
            <l>
                <lb/>Condé ſon Pere; ie dirois meſme qu’il priſt exemple ſur ſon Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>det, l’incomparable Prince de Conty, ou ſa ſœur Madame de</l>
            <l>
                <lb/>Longueville. Eſt-ce leur qualité, ou leur puiſſance qui force tous</l>
            <l>
                <lb/>Ies Francois à̀ mettre tous leurs intereſts à les voir comblés des1</l>
            <l>
                <lb/>proſperiſtez de la terre, &amp; des benedictions du Ciel?e Ils ont ſui¬</l>
            <l>
                <lb/>vy la force &amp; le genie du bon Prince de Condé́ leur pere,</l>
            <l>
                <lb/>comme François ils prennent part, mais vne part egale avec les</l>
            <l>
                <lb/>moins conſiderables à la liberte publique, &amp; par cette generoſit</l>
            <l>
                <lb/>ſans exemple, ils conſerent dans ſa ſplendeur cette dienite de</l>
            <l>
                <lb/>Peinces dui Sang preſe à déchoir par lai continuelle ſuittte desfa</l>
            <l>
                <lb/>vorix, &amp; prete a ſe redre odieuſe &amp; mepiſable par le peu dafe¬</l>
            <l>
                <lb/>ion’de ceux qui la partagent avee eoux. Imiteles vous meſe,</l>
            <l>
                <lb/>lonſeineur puiſque laneeeniut preſenre de lEtat, vous oſ</l>
            <l>
                <lb/>ne oeaion de temoigner voſtre afection au bien publie, &amp;de ve¬</l>
            <l>
                <lb/>e propre mouuenent ſans le conſentement de l’nfpame ſoran</l>
            <l>
                <lb/>er qui’ous eaa eselus, an preindiee de oe aiſance d de</l>
            <l>
                <lb/>ee maerite. Vous pouue aller à la Cour ſans ſoupcon, com</l>
            <l>
                <lb/>eous ede hors d’age de ſervir auremet que de voitre couſeil</l>
            <l>
                <lb/>Vosyees dauane plus neceſaire que l’on y pale de Paix.</l>
            <l>
                <lb/>eque ous en comoiſei mieuxlmporane que ceoigunes ct</l>
            <l>
                <lb/>page iapeueux &amp; temeraires, qui veulent donner à la France</l>
            <l>
                <lb/> 0</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>1...</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>3J</l>
            <l>
                <lb/>Quid ſi</l>
            <l>
                <lb/>pœnam re les meſmes pſions qui les domlnent. Paires que les conditions</l>
            <l>
                <lb/>mituimus ſoient advantageuſes à la partieoffentcee, qul eſt le peuple,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vooi, que que la Royne ſarisface d’elle-meſme à tant de meurtres, de ols,</l>
            <l>
                <lb/>ln noes de viols, de ſacrileges &amp; de prophanations , ſi elle veut eviter
                l</l>
            <l>
                <lb/>? Iuſtice de Dieu, de Dieu, diſ-ie, vivant, voyant &amp; vanger, qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>biſeu ha¬</l>
            <l>
                <lb/>oiturt plaiſt à la punition des Souverains, &amp; qui né monſtre ſa
                puiſance</l>
            <l>
                <lb/>ſpeemus aàccomplie que ſur les puiſſances parfaites. Puiſque l’on a fait</l>
            <l>
                <lb/>ſi bonan, certe faute, que l’on ne doit iamais pardonner à ces pertits
                luges</l>
            <l>
                <lb/>inquie, &amp; de Police, devenus Politiques, qui l’ont oſe conſeiller, que
                de</l>
            <l>
                <lb/>fdam &amp; forcer &amp; de contraindre les Pariſiens à s’armer pour defendre
                vne</l>
            <l>
                <lb/>’i vie que l’on leur vouloit oſter par la famine, &amp; ſor laquelle Dieu</l>
            <l>
                <lb/>ele ſeul ale doea ifout aprehenerque tous lesnmovemenesqu</l>
            <l>
                <lb/>haud diu¬</l>
            <l>
                <lb/>i deriveront de cet aguerriſſement force des Sulets du Roy ne</l>
            <l>
                <lb/>tum ver ſoient favoriſez du Ciel. Il n’y a point de remede, que de faire</l>
            <l>
                <lb/>minarinec vne bonne, franche &amp; avantageuſe Paix, telle que les
                Priverna¬</l>
            <l>
                <lb/>id ambi- tes la demandoient aux Romains, afin qu’elle ſoit de durée L’on</l>
            <l>
                <lb/> Pi ne la peut eſperer que fauſſe &amp; plaſtree; ſi l’on ne voit des mar¬</l>
            <l>
                <lb/>urnaté,</l>
            <l>
                <lb/>ques d’uvne reconciliation &amp; d’vne generoſite parfaite de la part</l>
            <l>
                <lb/>qnidlan &amp; de la eyne, &amp; ſd les con drons ne oetrent ee Peuple en
                plu</l>
            <l>
                <lb/>b ad. heurcux eſtat qu’il n’eſtoit devant cette guerre, dont Dicu veut</l>
            <l>
                <lb/>tirper n fruict qui égale les malheurs qui eſont provenus, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>belland</l>
            <l>
                <lb/>incitari</l>
            <l>
                <lb/>pacatos</l>
            <l>
                <lb/>populos.</l>
            <l>
                <lb/>cxirpe les deſordres qui l’ont cauſé. Plaiſe à la Maieſté Divine</l>
            <l>
                <lb/>de vous donner quelque part er cette reſtauraion d’Eſtat : pre¬</l>
            <l>
                <lb/>nez avec paffion le perſonnage de l’Anbaſſadcur des Priverna¬</l>
            <l>
                <lb/>pars me¬</l>
            <l>
                <lb/>tes: montre vous digne Prince de Valois, digne deſcendant de</l>
            <l>
                <lb/>lior Sena</l>
            <l>
                <lb/>a, S. Louis, &amp; de plu encors, digne d’avoir eu pour quart ayeuls.</l>
            <l>
                <lb/>iora R. lean Comc d’Encouleſme; auquel ie prie Dieu qu’l vous </l>
            <l>
                <lb/>ſponſa tra ioigne à la gloire du Ciel, que nos Peres &amp; tout noſtre
                Ordre</l>
            <l>
                <lb/>here &amp; di- vous deſirc avec toutes les paſſions imaginables, &amp; moy
                particu¬</l>
            <l>
                <lb/>a i lierement qui ſuis, De v. A 2</l>
            <l>
                <lb/>&amp; liberi</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>MONSE 1GNEVR.</l>
            <l>
                <lb/>voceim </l>
            <l>
                <lb/>credi poſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe vllum</l>
            <l>
                <lb/>populum,.</l>
            <l>
                <lb/>aut homi.</l>
            <l>
                <lb/> Le tres-humble &amp; tres-fidel Religioux</l>
            <l>
                <lb/> . P.. M. E GAaup.1.</l>
            <l>
                <lb/>nen deni¬.</l>
            <l>
                <lb/>que iua ea eonditione cuius eum parnitear, diutis quam necefſe fit manſara , bi
                pa¬</l>
            <l>
                <lb/>cem eſſe fidam, vbi voluntarij pacati ſunt: neque eo loco vbi ſeryituer ſſe</l>
            <l>
                <lb/>velint fidemſperandam eſſe. Liu. lib. vin.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
