<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau786_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Contrecoup (le) du coup de partie, faisant voir
                    qu’après l’établissement d’un régent , 1. on doit faire commandement à toute
                    sorte d'officiers, tant généraux que gouverneurs de villes et de provinces de
                    remettre la personne du roi entre les mains du régent; 2. on doit faire le
                    procès à tous ceux qui ont contrevenu à la déclaration donnée contre Mazarin; 3.
                    on doit casser tout ce qui se sera fait en cour depuis le commencement de ces
                    troubles; 4. on doit ravir aux partisans le bien qu'ils ont pillé au peuple
                    pendant le ministère du Mazarin pour soulager le peuple; 5. on doit fermer au
                    clergé toutes les portes du gouvernement, afin qu'ils ne puissent plus jamais
                    entrer dans le maniment des affaires d'État.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=D0tKAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Contrecoup (le) du coup de partie, faisant voir qu’après
                        l’établissement d’un régent , 1. on doit faire commandement à toute sorte
                        d'officiers, tant généraux que gouverneurs de villes et de provinces de
                        remettre la personne du roi entre les mains du régent; 2. on doit faire le
                        procès à tous ceux qui ont contrevenu à la déclaration donnée contre
                        Mazarin; 3. on doit casser tout ce qui se sera fait en cour depuis le
                        commencement de ces troubles; 4. on doit ravir aux partisans le bien qu'ils
                        ont pillé au peuple pendant le ministère du Mazarin pour soulager le peuple;
                        5. on doit fermer au clergé toutes les portes du gouvernement, afin qu'ils
                        ne puissent plus jamais entrer dans le maniment des affaires d'État.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="16" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50004"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l><lb/>P</l>
      <l><lb/>eouloolſnre</l>
      <l><lb/>1</l>
      <l><lb/>llrue eiel</l>
      <l><lb/> 115-B</l>
      <l><lb/>1</l>
      <l><lb/> ALI¬</l>
      <l><lb/>1l</l>
      <l><lb/>1</l>
      <pb n="2"/>
      <l><lb/>e</l>
      <pb n="3"/>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>ll</l>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>.</l>
      <l><lb/>au</l>
      <l><lb/>a</l>
      <l><lb/>1</l>
      <l><lb/>a</l>
      <l><lb/>eaa</l>
      <l><lb/>uaa</l>
      <l><lb/>Sssi</l>
      <l><lb/>i</l>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>t</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>uuuuu</l>
      <l><lb/>Fffffffffffffffffffffffffffffffffi</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>eee</l>
      <l><lb/>dddddſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſſe?</l>
      <l><lb/>i</l>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>s</l>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>aaa</l>
      <l><lb/>ees</l>
      <l><lb/>a</l>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>é</l>
      <l><lb/>2</l>
      <l><lb/>ggggggggggggggggggs</l>
      <l><lb/>ooooo</l>
      <l><lb/>s</l>
      <l><lb/>l</l>
      <l><lb/>a</l>
      <l><lb/>îii</l>
      <l><lb/>ee</l>
      <l><lb/>a</l>
      <l><lb/>l</l>
      <l><lb/>a</l>
      <l><lb/>Eiddddddddddddddddddddsaaaaaaaa</l>
      <l><lb/>ae</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>na¬</l>
      <l><lb/>s</l>
      <l><lb/>r</l>
      <l><lb/>si</l>
      <l><lb/>uuauuyu</l>
      <l><lb/>Ssss!</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>i!</l>
      <l><lb/>ſii</l>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>p</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>aaas</l>
      <l><lb/>llll</l>
      <l><lb/>ag</l>
      <l><lb/>i</l>
      <l><lb/>a</l>
      <l><lb/>iiãi</l>
      <l><lb/>s</l>
      <l><lb/>eeeeeeee</l>
      <l><lb/>é</l>
      <l><lb/>uauuau</l>
      <l><lb/>ee</l>
      <l><lb/>ees</l>
      <l><lb/>tttttttttttttttt</l>
      <l><lb/>E6</l>
      <l><lb/>2</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>i</l>
      <l><lb/>l</l>
      <l><lb/>m</l>
      <l><lb/>i</l>
      <l><lb/>ee</l>
      <l><lb/>éé</l>
      <l><lb/>s</l>
      <l><lb/>ts</l>
      <l><lb/>auaau¬</l>
      <l><lb/>ns</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>eeeeee</l>
      <l><lb/>?</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>eee</l>
      <l><lb/>i1</l>
      <l><lb/>i</l>
      <l><lb/>aurees</l>
      <l><lb/>ttti¬</l>
      <l><lb/>-¬</l>
      <l><lb/>lE</l>
      <l><lb/>eeé</l>
      <l><lb/>a</l>
      <l><lb/>ll</l>
      <l><lb/>aa</l>
      <l><lb/>s</l>
      <l><lb/>!</l>
      <l><lb/>S</l>
      <l><lb/>ees</l>
      <l><lb/>ititit</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>1t</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>eeét</l>
      <l><lb/>i</l>
      <l><lb/>se</l>
      <pb n="4"/>
      <l><lb/>¬ H</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>8</l>
      <pb n="5"/>
      <l><lb/>LE</l>
      <l><lb/>NT1D</l>
      <l><lb/>LIN I EV</l>
      <l><lb/> ¬</l>
      <l><lb/>DV COVPDEPARTIE.</l>
      <l><lb/>FAISANT VOIR QVAPRES L’ESTABLISSE.</l>
      <l><lb/> ment d’vn Regent:</l>
      <l><lb/> I. On doit faire commandement à toure ſorte d’officiers</l>
      <l><lb/> tant Generaux que Gouuerneurs de villes &amp; de Prouin¬</l>
      <l><lb/>s e remettre la perlonne du Roy entre les mains du</l>
      <l><lb/> Regent.</l>
      <l><lb/>II. On doit faire les procez à tous ceux qui ont contre¬.</l>
      <l><lb/>uenu à la Declaration donnée contre Mazarin.</l>
      <l><lb/>III. On doit caſſer tout ce qui ſe ſera fait en Cour depuis</l>
      <l><lb/>le commencement de ces troubles.</l>
      <l><lb/>IV. On doit rauir aux Partizans, le bien qu’ils ont pillé</l>
      <l><lb/>aus Peuple, pendant le Miniſtere du Mazarin, pour ſou¬</l>
      <l><lb/> lager le peuple.</l>
      <l><lb/>V. On doit fermer au Clergé toutes les portes du gouuer¬</l>
      <l><lb/>nement, afin qu’ils ne puiſſent iamais plus entrer dans le</l>
      <l><lb/> maniment des affaires d’Eſtat.</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>M. DC. LII.</l>
      <l><lb/>7T¬ y 1</l>
      <l><lb/>- r7 p y </l>
      <l><lb/>-B</l>
      <pb n="6"/>
      <l><lb/>T 4 </l>
      <l><lb/> .</l>
      <l><lb/>. ô1.</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>¬ i </l>
      <l><lb/>e.</l>
      <l><lb/>Eai a</l>
      <l><lb/>ar</l>
      <l><lb/>1</l>
      <l><lb/>a7</l>
      <l><lb/>g¬</l>
      <l><lb/>n</l>
      <l><lb/> uaulde</l>
      <pb n="7"/>
      <l><lb/> 1</l>
      <l><lb/>ueattaA8</l>
      <l><lb/>ſpp’e’eeteeeepetp</l>
      <l><lb/>LE CONTRE-COVP DV COV</l>
      <l><lb/>n erp 1</l>
      <l><lb/>de Partie.</l>
      <l><lb/>7 Ovs ne pouuons plus nous taire; parce</l>
      <l><lb/> que nous ne pouuons plus ſouffrir; ſi la</l>
      <l><lb/> patience nous a fermé la bouche pour</l>
      <l><lb/>nous faire garder vn ſilence reſpectueux</l>
      <l><lb/>pendant le debordement d’vne tyrannie</l>
      <l><lb/>inſupportable; le deſeſpoir nous la fait ouurir, pour</l>
      <l><lb/>auertir ceux qui nous outragent ſans piié, que no</l>
      <l><lb/> ſoumiſſions ont eſté́ les cauſes de noſtre inſenſibilité, &amp;</l>
      <l><lb/>que nous ne voulons parler, que pour dire en nous plai¬</l>
      <l><lb/>gnant, que nous allons tomber dans le precipicé, afin</l>
      <l><lb/>d’exciter ceux qui nous y pouſſet, ou qui nous y laiſ¬</l>
      <l><lb/>ſent pouſſer par leur indulgence, à̀ nous tendre prom¬</l>
      <l><lb/>ptement la main.</l>
      <l><lb/>Faut-il donc ſe laiſſer égorger ſans dire mot, de peur</l>
      <l><lb/>de troubler le deſſein de ceux qui coniurent noſtre rui¬</l>
      <l><lb/>ne faut-il baiſer la main qui nous porte le poignard</l>
      <l><lb/>iuſque dans le ſein, pour luy donner le courage de ſs</l>
      <l><lb/>raſſeurer auec plus de brutalité́ ? Ne perdons pas l reſ,</l>
      <l><lb/>pect: mais proportionons le à l’amour qu’on nous por¬</l>
      <l><lb/> tec. N’adorons parmy les puiſſances, que celles que</l>
      <l><lb/>nous reconnoiſſons marqué́es au coing de la diuinité,</l>
      <l><lb/>par la iuſtice qu’elles nous rendront. N’idolatrpn;</l>
      <l><lb/>point par vne fauſſe politique, en ployant le genoui</l>
      <l><lb/>deuant des puiſſauces baſtardes, &amp; des diuiaitez illegi¬</l>
      <l><lb/> times. Mais diſons franchement ce qu’il faut faire, &amp;</l>
      <l><lb/>faiſons hardiment ce que nous auons dit..</l>
      <l><lb/>Ilne ſert plus de riecn de demander l’eſloignement</l>
      <l><lb/>duC. M. &amp; de ſes adherans: Ceux qui le protegent</l>
      <l><lb/> a i</l>
      <pb n="8"/>
      <l><lb/>4</l>
      <l><lb/>ſontreſolus d’y perir; parce que leurs intereſts parti¬</l>
      <l><lb/>culiers ſe trouuent engagez à l’appuyer. Et nous ne</l>
      <l><lb/>ſommes que trop conuaincus par l’experience de ce</l>
      <l><lb/>que nous voyons, qu’il leur importce fore peu que tou¬</l>
      <l><lb/>te la France periſſe, pourueu qu’ils puiſſent reuſſir ds</l>
      <l><lb/>le deſſein qu’ils ont de ſe maintenir en protegeant vn</l>
      <l><lb/>Coquin. Les trois parties du Royaume ruinées, &amp; la</l>
      <l><lb/>quatrieſme dans l’apprehenſion d’vne pareille diſgra¬</l>
      <l><lb/>ee, teſmoignent haurement pour cette verité.</l>
      <l><lb/>Sommes nous inſenſibles, ou le deuons nous eſtre,</l>
      <l><lb/>pour reſpecter deux perſonnes non moins eſtrangeres</l>
      <l><lb/>l’vne que l’autre, qui proſtituent l’authorité́ Royalle</l>
      <l><lb/>au greé de leurs caprices; &amp; qui par vne maluerſation</l>
      <l><lb/>&amp;ſacrilegue &amp; criminelle d’Eſtat, n’enſeignẽt au plus</l>
      <l><lb/>beau Monarque du monde, que ce qu’il faudra luy fai¬</l>
      <l><lb/>re deſaprendre dés que Meſſieurs les Princes l’auront</l>
      <l><lb/>affrancly de cette honteuſe aptiuité, où ces deux puiſ!</l>
      <l><lb/>ſances baſtardes le tiennent engagé, pour abuſer inſo¬</l>
      <l><lb/>lemment de ſon nom contre ſa propre authorireé.</l>
      <l><lb/>Nenny nenny; noſtre inſenſiblité nous couſteroit</l>
      <l><lb/>trop cher. Nous ne deuons de la foumiſſion qu’au Roy</l>
      <l><lb/>&amp; à ns Primces, &amp; ſi nous auons eû-du reſpett pour quel¬</l>
      <l><lb/>que antre, ce n’a eſté que par vne pure comp laſance, qui</l>
      <l><lb/>eroit deſormais ctiminelle. Leuons donc hardiment le</l>
      <l><lb/>maſque, &amp; voyons d’vn il plenement ouuert, qu’eſt-ce</l>
      <l><lb/>que les nêceſſitez de l’Eſtat exigent de nous: iugeons des</l>
      <l><lb/>remedes que nous y pouuons aporter; pour des l’entifs</l>
      <l><lb/>il n’en faut plus. Apliquans donc le fer &amp; le feu, agiſſons</l>
      <l><lb/>chaudement, &amp; ſans vous amuſer apres des remſes,</l>
      <l><lb/>yoyons ce quil faut conclure, pour mettre vne fin à nos</l>
      <l><lb/>mal-heurs</l>
      <l><lb/>I. Apres l’eſtabliſſement d’vn-Regent, il faudra ver¬</l>
      <l><lb/>tement agir, &amp; ſans eſpargner les rigueurs, puis que l’au¬</l>
      <l><lb/>thorité ſera legitime entrenos mains, il faudra faire com</l>
      <l><lb/>mandement à ce Coſeil pretendu qm s’eſt ingeré à la</l>
      <l><lb/>conduite du Roy deé verrendre ſes plus ſinceres homa¬</l>
      <l><lb/>à l’authorité fouueraine ſous la direction d’vn Regent.</l>
      <l><lb/>Si</l>
      <pb n="9"/>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>s</l>
      <l><lb/>S</l>
      <l><lb/> la2</l>
      <l><lb/>5</l>
      <l><lb/>Si les intereſts du Roy pour leſquels ils ſe paſſionent</l>
      <l><lb/>auec tant de faſte, ſont les premiers mobiles de tou,</l>
      <l><lb/>leurs deſſems , lne faut poiat douter qu’s ne manque¬</l>
      <l><lb/>ront pas d’abord de ſe ranger à leur deuoir, &amp; de venir</l>
      <l><lb/>adoret auee des ſoumſions dignes de ceue bele ap¬</l>
      <l><lb/>parence, le pouuoir abſolu, que nos loix auront mis en.</l>
      <l><lb/>vre le mains d’vn Sage, pour le reſtablir dansſon pre¬</l>
      <l><lb/>mier éclat.</l>
      <l><lb/>le prmies Preſident qui ne doit ſes Sceaux qu’à l’ef</l>
      <l><lb/>petamce qu’on a eu, qu il appuyeroit de toure ſon a¬</l>
      <l><lb/>horité le deſſein du reſtabliſſement de Maarin, n.</l>
      <l><lb/>manquerapas de marcher le premier, pour inciter tous</l>
      <l><lb/>les opiniaſtres par cet exemple de ſoumiſion: Et com¬</l>
      <l><lb/>e coy que vout le party Maaarin, n’ona pas vn qui</l>
      <l><lb/>oit ineliens comme luy dans le loix derEila i</l>
      <l><lb/>ne ſera point d’opiniaſtre qui ne ſoit d’abord conaai.</l>
      <l><lb/>u de ſon iaiuſtice, par l’idée qu’il en empruntera de .</l>
      <l><lb/>changement heroique, du plus experimenteé de rous le</l>
      <l><lb/>faoionaire. Car de eroire qu’vn homme de ſa cap¬</l>
      <l><lb/>cité puiſſe qondamner l’eſabiiſſement d’vn Regene.</l>
      <l><lb/>aroé pour deſemparer v ieune maieur d’vn Conſe</l>
      <l><lb/>baſtard &amp; illegiime, ie ne le ſçaurois ſans donner Ie,</l>
      <l><lb/>mains à quolque mauuais ſoubçon, qui me ietera d’a¬</l>
      <l><lb/>bord dans le deffi de ſa probité.</l>
      <l><lb/>Ie n’en dis pas moins de Meſſieurs de Boüillon &amp; de</l>
      <l><lb/>Prenne, ils meitent la qualiré de Ptices eſrangere.</l>
      <l><lb/>ils ne la voudront leuor qu’aà voe puiſſance qu ue ſ¬</l>
      <l><lb/>ra contredire que pat les factieux: Et lors qu’ils verront</l>
      <l><lb/>que les loix de l’Eſtar auront fait d’vn Duc dOrleans,</l>
      <l><lb/>e’eſt à̀ dire d’vn irreprochable, le depoſitaire ſouuerain</l>
      <l><lb/>de la Royaué. ils ne ſeront pas aſſez har dis pour e¬</l>
      <l><lb/>deſaduoüer le choix, paree qu’ls n’ozeront point do.</l>
      <l><lb/>o quo laSuuerainete ne doiue eſtre à l’abry de l’am¬</l>
      <l><lb/>bition che2S. A. R. &amp; que ce Prince aymable puiſe</l>
      <l><lb/>uai d’aare iention que celle de redonnar ſon luſ¬</l>
      <l><lb/>.</l>
      <pb n="10"/>
      <l><lb/>à cette auhorité dé́cheuë, pour en inueſtir plus por¬</l>
      <l><lb/>pcuſement vn maieur.</l>
      <l><lb/>S la Reyne, ſi le Maarin, ſi le P. Preſident, &amp; le</l>
      <l><lb/>reſte de cette faction, eſtoient d’aduis coniointemet</l>
      <l><lb/>auec les Princes &amp; le arlement des Pats, qu’on don¬</l>
      <l><lb/>naſt va Regent à noſtre ieune Maieur; ’eſt-l pas vray</l>
      <l><lb/>que perſonne n’en ozeroit iuger l’eſtabliſſe ment illegi¬</l>
      <l><lb/>time, parce que tout l’Eſtat y auroit conſenty Qu’im¬</l>
      <l><lb/>porte que la Reyne y conſente. Elle n’a de pouuoir</l>
      <l><lb/>dans l’Eſlar que celuy qu’elle s’eſt vſurpé́ par les con¬</l>
      <l><lb/>ſeils de ſes mauais amis: qu’importe que le Mazarin</l>
      <l><lb/>s’y oppoſe: c’eſt vn proſcrit declaré criminel d’Eſlat?</l>
      <l><lb/>qu’importe que le P. Preſident &amp; quelques autres n’y</l>
      <l><lb/>conſentent pas? ce ne ſont à tout rompre que des parti¬</l>
      <l><lb/>culiers qui n’ont que leur ſufrage, &amp; qui ne peuuent</l>
      <l><lb/>formet à ce deſſein que des obſtacles im puiſſans. Le</l>
      <l><lb/>corps de l’Eſtat, c’eſt à dire tous les Princes, tous les</l>
      <l><lb/>Parlemens &amp; tous les peuples doiuent preualor: &amp; ie</l>
      <l><lb/>penſe qu’il ne ſeroit pas raiſonable que les opoſitiõs de</l>
      <l><lb/>certains intereſſez l’emportaſſent ſur les auis gene ax.</l>
      <l><lb/>Ce raiſonnementfait voir que quiconque reculeroit</l>
      <l><lb/>de reſpeter les ordres d’vn Regert, deuroit eſtre con¬</l>
      <l><lb/>ſideré comme vn ſeditieux, qui s’ahurteroit à la deffen¬</l>
      <l><lb/>ce de ſon premier party, parce que ſes intereſts y ſe¬</l>
      <l><lb/>roient engagez, &amp; qui ne regarderoit le bien public que</l>
      <l><lb/>par pretexte, au lieu que le particuliet ſeroit effectiue¬</l>
      <l><lb/>aent le grand mobile de tous ſes deſſeins.</l>
      <l><lb/>Ce n’eſt pas tout: cetre reflexionde la iuſtice duchix¬</l>
      <l><lb/>d’vn Regent fera que les Gouuerneurs des Villes &amp; des</l>
      <l><lb/>Prouinces &amp; les Gene raux d’armée receuront ſes or¬</l>
      <l><lb/>des auec plus de defetance, lors qu’on les leur en¬</l>
      <l><lb/>uoyera pout leur faire commandement de remerre la</l>
      <l><lb/>perſopnne du Roy enr les mains du ouueaututuf:</l>
      <l><lb/>car autrement les Deeclarations oyalles donné́es con¬</l>
      <l><lb/>e leur rebellion, les feroient iuſtemaent entrer dans</l>
      <l><lb/> ’rehenſion de quelque chaſtiment exemplaire,lors</l>
      <pb n="11"/>
      <l><lb/> 7</l>
      <l><lb/>que l’impulſſance de leur party lé́s feroit enfin neceſ¬</l>
      <l><lb/>ſairement ſuccomber à̀ l’armemene prodigteux qu’on</l>
      <l><lb/>ſeroit obligeé de falre pour les ranger à la raiſon.</l>
      <l><lb/> Quelque fot s’imagineroit encot, que les facto¬</l>
      <l><lb/>naires de ce party ſe mettroient à l’abry de nos mena¬</l>
      <l><lb/>ces. par le moyen de la preſence du Roy, auquel ils</l>
      <l><lb/>feroient porter des Declarations augré de leurs capri¬</l>
      <l><lb/>ces, pour en foudroyert tous ceux qu’ils iugeroient les</l>
      <l><lb/>plus redoutables en noftre party: Mais ne çait-on pas</l>
      <l><lb/>à tout rompre que par les loix de l’Eſtat les volontez</l>
      <l><lb/>Royales ne peuuent point auoir d’authorité dans l’eſ¬</l>
      <l><lb/>prit des peuples, à moins qu’elles ne ſoient reçeuës par</l>
      <l><lb/>les Princes &amp; verifiées par les Parlements; &amp; que par</l>
      <l><lb/>conſequent, tous les Princes &amp; tous les Parlements</l>
      <l><lb/>eſtant contraires à la faction Mazarine, elle ne ſeroic</l>
      <l><lb/>plus en eſtat que de nous opoſer des phantoſmes, pour</l>
      <l><lb/>nous intimider ſi nous vouliõs les regarder en enfans;</l>
      <l><lb/> N’ea doutons plus; ces Generaux prerendus de’l’ar¬</l>
      <l><lb/>mée Mazarine, ſe roient bien rauis de pouuoir conſer¬.</l>
      <l><lb/>uer le titre de Lieutenans Generaux dans l’armée dés</l>
      <l><lb/>Princes, aptes que nous aurions mis l’audthiriréſouut¬</l>
      <l><lb/>rane entre les mains du plus éminent: &amp; pour ſe main¬</l>
      <l><lb/>tenir dans l’exercice de la qualité de premier Preſfident,</l>
      <l><lb/>le-meſme ne reculeroit pas de nous porter prompte¬</l>
      <l><lb/>naent les Sceaux, ſans attendre qu’on les luy arrachat</l>
      <l><lb/>des mains. Encor ſeroit-il rauy qu’oni les repriſt ſans luy</l>
      <l><lb/>teptocher la lacheté qu’il à eomiis en les receuant pai</l>
      <l><lb/>des mains ou par l’entremiſe de l’enneiny de l’Eſtat.</l>
      <l><lb/> II. Apres cét eſtabliſſesent, celuy de faire le pro¬</l>
      <l><lb/>eez aux Gouuerneurs ou generaux qui ont contreuenu</l>
      <l><lb/>à la Declaratlon donnce contre le Mazarin, ne ſera pas</l>
      <l><lb/>de moindre conſequenee: eſt-il pofſible que des Vo¬</l>
      <l><lb/>lontee ſouieraines declarê̂es auec tant de maiefſtéſir</l>
      <l><lb/>vn-p remierlit de luſticée, n’aye’pas trouué plus de def¬</l>
      <l><lb/>ferance das l’eſprit de certains ſujets ;&amp;e que la paſ¬</l>
      <l><lb/>ſion criminelle de ſeconder les attantats d’vn minlſtre</l>
      <l><lb/>bany, les aye poſedez iuſqu’a Rout faſteperdre le ref¬</l>
      <l><lb/>¬¬</l>
      <pb n="12"/>
      <l><lb/>2</l>
      <l><lb/>pet, duquel en ne peut iamais departr ſans eneouris</l>
      <l><lb/>à meſme temps toutes les indignations de l’Eſtat.</l>
      <l><lb/>Preſter main forte à vn miniſtre proſcrit, qui vient</l>
      <l><lb/>ſereſtablir en deſpit des loix: prendre la torche d’vn</l>
      <l><lb/>ennen y declaré, pour porter l’ambraſement dans les</l>
      <l><lb/>quatre coings de l’Eſtar : brauer vne infinité d’Ar¬</l>
      <l><lb/>reſts prononcés apres les Declaration Royalles,</l>
      <l><lb/>pour reſtablir le perturbateur du repos public: Expo,</l>
      <l><lb/>ſer routes nos plus belles places frontieres en affoibliſ¬</l>
      <l><lb/>ſant leurs garniſons, pour en renforcer le party de</l>
      <l><lb/>l’ennemy commun: donner occaſion aux guorescil¬</l>
      <l><lb/>les pour acheuer la deſolaponde l’Eſtat en compagnie</l>
      <l><lb/>du voleur qui en auoit dé-ja fuccé la pluspure ſubſtan¬</l>
      <l><lb/>ce; bref entreprendre de ramener ou de ſeconder dans</l>
      <l><lb/>ſon reſtabliſſement, l’ennemy public malgré les vo¬</l>
      <l><lb/>bntez ſouueraines, expoſées pa declaration ;malgré</l>
      <l><lb/>l’vnion &amp; la eeſiſtance des Pnces du Sang; aalgré</l>
      <l><lb/>les Arreſts de tous les Patlements; &amp; malgré les ineli¬</l>
      <l><lb/>nations generalles de tous les peuples: n’eſt- ce pasſe</l>
      <l><lb/>rendre criminel de toures ſortes d’attantats en abregeé?</l>
      <l><lb/>N’eſt-ce pas porter l’effronrerie au dela de tout ce</l>
      <l><lb/>qu’on peur atreprendre, pour ſe ſoumettre à la ngueur</l>
      <l><lb/>eemplaire de quelque natable chaſtiaent.</l>
      <l><lb/> Ie ſçay bien, que, pour paret aux effects d’vne ſi</l>
      <l><lb/>iaſte menace, ces temeraires ſe couuriront d’vn pre¬</l>
      <l><lb/>texte de volonte du Roy, qu’ils diront leur auoir eſté</l>
      <l><lb/>expoſéeſecrettement par des Lettres de Cachet : ai</l>
      <l><lb/>ſont ils bienſi peu verſés dans les loix de l’Eſtar, qu’ils</l>
      <l><lb/>neſçachent point, que les Letrres de Cachez ne doiuët</l>
      <l><lb/>point eſtre reſpectées, à moins qu’elles ne ſoioat con¬</l>
      <l><lb/>formes aux Deeclarations oyalles; &amp;e que tout eequi</l>
      <l><lb/>leur araiſt contraditoire à ces actes ſalçaalsrceas</l>
      <l><lb/>par les Pinces, verifiés par les Parlemeats, &amp;e adore</l>
      <l><lb/>par les peaples, doit paſſer dans leux eſprit conme v</l>
      <l><lb/>aprice maliieux de quelque puiſſant dans le Conſoil,</l>
      <l><lb/> comme l’attaatat le plus cuiminel qu’onuiſſe faine:</l>
      <l><lb/>àla ſaiuee de nos lou¬</l>
      <l><lb/> ne¬</l>
      <pb n="13"/>
      <l><lb/> ¬</l>
      <l><lb/>9</l>
      <l><lb/>Il eſt des Declarations Royalles, oomae des Con¬</l>
      <l><lb/>eiles; &amp; des grands qui ont la confidence du Roy, com¬</l>
      <l><lb/>ne des principaux Docteurs de l’E gliſe: Lors que les</l>
      <l><lb/>Conciles me declarent les volontea de Dieu &amp; les arreſts</l>
      <l><lb/>de l’Eternité; Ne dois-ie pas traicter d’Apoſtat &amp; de re¬</l>
      <l><lb/>belle, le Docteur quilme viendra preſcher le eontraire,</l>
      <l><lb/>quelque pr euue qu’il m’ayt donń de ſa ſufiſance en plu¬</l>
      <l><lb/>ſieurs autres rencontres? L’Egliſe auoit prononcée l’in¬</l>
      <l><lb/>faillibilité de ſes Oracles dans quatre Conoles Oecume¬</l>
      <l><lb/>niques par la bouche d rigene &amp; puis apres par celle du</l>
      <l><lb/>grand Hoſius; tous les fidelles les auoent reçeus auee</l>
      <l><lb/>grand reſpect; &amp; les plus opiniaſtres meſme s’y eſtoient</l>
      <l><lb/>ſourmis auec toute ſorte de deference.</l>
      <l><lb/>Neantmoins ces deux illuſtres Chefs des Conciles</l>
      <l><lb/>Oecumeniques, apres aur eſté reſpectez parlant dans</l>
      <l><lb/>les Conciles; on eſté traitez de tcbelles ou de ſeditieux,</l>
      <l><lb/>dés qu’ils ont entrepris, de nous annoncer des volontez</l>
      <l><lb/>contradictoires à celles des Conciles. Et l’Egliſe les à re¬</l>
      <l><lb/>gardez comme des criminels de ſon Eſta des qu’ils ont</l>
      <l><lb/>commencé de parler contradictoirement à ce qu’elle leur</l>
      <l><lb/>auoit fat prononcer dans ces aſſerblées Oecnmeniques</l>
      <l><lb/>I’en dis de meſme des Declarations Royalles &amp; des let..</l>
      <l><lb/>tres de cachet: Les Declarations Royallés, ſont comme</l>
      <l><lb/> les Oracles des Conciles, ou la Reyne a preſidé; tout le</l>
      <l><lb/>monde les a reçeuës, par ce qu’on ſçait bien que les vo¬</l>
      <l><lb/>lontez des Roys y ſont infallibles: Les letres de lcachet</l>
      <l><lb/>ont paru du depuis annonçant des volontez contradi¬</l>
      <l><lb/>ctoires à celles des Declasations ne faut-il donc point</l>
      <l><lb/>que tous les ſages les regardent corame des apoſîtaſes po</l>
      <l><lb/>litiques; &amp; queé leurs auth eurs quels qu’ils ſoieat ne paſ¬</l>
      <l><lb/>ſent que comme des Apoſtats d’Eſtat &amp; des rebelles qui</l>
      <l><lb/>braſſent des deſſeins particuliers, au prejudice du bien</l>
      <l><lb/>public.</l>
      <l><lb/>Ce raiſonnement ne laiſſe point douter de la neceſſité́</l>
      <l><lb/>de punir exemplairement tous cex qui ont fauoriſé le</l>
      <l><lb/> raſtabliſſement ou l’entrés du Mazarin dans l Eſtat; puis</l>
      <pb n="14"/>
      <l><lb/>qu’ils ont euidemaent choqué les volontez ’infaillibles</l>
      <l><lb/>de ſa Majeſté́, pour reſpecter des, ordres ſecres, que les</l>
      <l><lb/>loix de l’Eſtat leur deuoent faire traiter de criminels ou</l>
      <l><lb/>de caprieieux. Ie n’artaque que les criminels, ceux qui ſe</l>
      <l><lb/>ſentiront coupables, n’ont qu’a preu enir toutes les iuſtes</l>
      <l><lb/>rigueurs de l’Eſiat, en anticipant promtement laretraite,</l>
      <l><lb/>qu’on ne manquera pas de leur ordonner s’ils ne la pr¬</l>
      <l><lb/> uiennent par leur diligence.</l>
      <l><lb/>III. Le deſſein de caſſer tout ce qui ſe ſera fait en Cour</l>
      <l><lb/>depuis le commencement de cette guerte, ne ſera pas de</l>
      <l><lb/>moindre conſequence, que celuy de punir exemplaire¬</l>
      <l><lb/>ent, éeu qu’on pourra conuainmcre d’auoir contreuenu</l>
      <l><lb/>aux Declarations de ſa Maeſté. Les Breuets de Duc, de</l>
      <l><lb/>Pair, de Mareſchal, les Gouuernemens &amp; les autres re¬</l>
      <l><lb/>eompenſes de cettce nature, ſont les atrachensens par leſ¬</l>
      <l><lb/>quels beaucoup de laches tiennent à la forcune du Ma¬</l>
      <l><lb/>arin. Mais il faut leur faire voir en caſſant tous ces foi¬</l>
      <l><lb/>bles eſtabliſſemens qu’ils ne viennent pas de bonne main</l>
      <l><lb/>&amp; que le Roy n’en eſt pas l’autheur, par ce qu’il ne peut</l>
      <l><lb/>pas l’eſtre, pendant qu’ils l’obſe deront. Vn raiſonnaement</l>
      <l><lb/>à l’eſpreuue.</l>
      <l><lb/>Lors que Charles V. deelara que les Roys ſeroient</l>
      <l><lb/>majeurs à l’aage de n4, ans, il declara par la diſpoſition</l>
      <l><lb/>qu’il en fit en faueur de Charles VI. ſon fils, qu iis ſe¬¬</l>
      <l><lb/>roient gouuernez iuſqu à l’aage de a2i. par les Princes du</l>
      <l><lb/>Sang, comme par ces Curateurs tacites, &amp; qu’ils ne diſ¬</l>
      <l><lb/>poſeroient encor ſouuerainement de quy que ce fut</l>
      <l><lb/>dans leur Eſtat que par la direction de ce conſeil, duquel</l>
      <l><lb/>l pretendoit encor qu’ils dependſſent, par ce qu’ils n’e¬</l>
      <l><lb/>toient pas en age de ſe gouuerner, ſans le ſecours em¬</l>
      <l><lb/>prunté de quelque conduite eſtrangere; &amp; qui ne pouuoit</l>
      <l><lb/>eſtre plus aſſeurée &amp; plus il luſtre que dans le conſeil de</l>
      <l><lb/>leurs plus proches: Comme il teſmoigna par le choix</l>
      <l><lb/>qu il fit des Ducs de Berty, d’Anjou &amp; de Bourgongne.</l>
      <l><lb/>pour eompoſer tout le conſeil de Charles VI.</l>
      <l><lb/> Le Roy eſt entré dans ſa majorité par la porte que</l>
      <l><lb/>1</l>
      <pb n="15"/>
      <l><lb/>Charles V. luy a ouuerte, e’eſt à dire par la Declaration</l>
      <l><lb/>qu’ila donné qu’il pourroit eſtre émancipeé à l’aage de 14.</l>
      <l><lb/>ans. Le Conſeil de ſa ajeſté eſt-il tel qu’il dot eſtre dans</l>
      <l><lb/>l’idée de la raiſon &amp; dans les intentions de CharlesV:</l>
      <l><lb/>bien au contraire; nous ny voyons que ceux que ce S age</l>
      <l><lb/>pretendoient en chaſſer les pemiers, &amp; nous n’en voy¬</l>
      <l><lb/>ons exclus que ceux que le meſme Sage pretendoit c hoi¬</l>
      <l><lb/>ſir, pour y gouuerner en effet en qualité de Regens quoy</l>
      <l><lb/>que ſous la qualité de Conſeil.</l>
      <l><lb/>Ne flatons point puis qu’il eſt queſtion de ſauuer vn</l>
      <l><lb/>Eſtat. N’eſt-il pas vray que le oy quelque majeur qu’il¬</l>
      <l><lb/>ſoit par la politique de Charles V. n’eſt point iugé par ce</l>
      <l><lb/>Roy, comme il n eſt point cenſé par la raiſon, capable de</l>
      <l><lb/>choſir des perſonnes qui puiſſeat entrer dans ſon Con¬</l>
      <l><lb/>ſeil. l’ay touſiours ouy dire &amp; ie croy qu’il ne ſera point</l>
      <l><lb/>d’honneſte homme qui me deſaduoüe, puis que tcous Jles</l>
      <l><lb/>politiques en ſont là;quil n’eſt rien dans le monde qui de¬</l>
      <l><lb/>mande vne plus grande force d’eſprit que le choix d’vn</l>
      <l><lb/>bon Conſeiller,</l>
      <l><lb/>Pour iuger d’vne bonne teſte; il faut premierement l’a¬</l>
      <l><lb/>uoir: il faut auoir reconnu ſa ſufiſance dans l’experience</l>
      <l><lb/>des auis qu’elle a donné: il faut ſçauoir connoiſtre ſon</l>
      <l><lb/>fort &amp; ſon foible: il faut auoir l’adreſſe de dſcerner les</l>
      <l><lb/>paſfions d’auec les mouuements: bref il faut auoir ce</l>
      <l><lb/>qu’vn enfant de r4.ans n’eut iamais, pour en iuger ſans</l>
      <l><lb/>erreur. Iuſte Lipſe dit dans ſa politique qu’vn homme qui</l>
      <l><lb/>eſt capable de choſir vn bon Conſeiller eſt capable de ſe</l>
      <l><lb/>paſſer de ſes auis: Et l’ordinaire des Ephores dans Sparte</l>
      <l><lb/>lors qu ils choiſiſſoient vn Roy, c’eſtoent de ne luy per¬</l>
      <l><lb/>mettre point de choiſir aucun Conſeiller, dont il n’eut</l>
      <l><lb/>premiere naenrreconnu la capacité par vn experience de</l>
      <l><lb/>ſix ans.</l>
      <l><lb/>Cela veut dire que le choix d’vn Conſeil, n’eſt pas à la</l>
      <l><lb/>diſpoſition d’vn rRoy de i4 ans: &amp; qu’il faut abſolument</l>
      <l><lb/>que celuy qui a declaré les oys maieurs à cet age, ayt à</l>
      <l><lb/>oeſma temps pourueu à la prootion de ceux, que ce</l>
      <pb n="16"/>
      <l><lb/>¬¬¬¬¬¬.¬e</l>
      <l><lb/> I2</l>
      <l><lb/>ieune Prince doittrouuer dés le premier pas deſa maje¬</l>
      <l><lb/>rite, comme ſes Conſeillers nez; pour commencer à ne</l>
      <l><lb/>cheminer d’abord qu’auec les lumieres de leur conduite.</l>
      <l><lb/>S cela eſt comme tout homne de ſens n’an dourera</l>
      <l><lb/>point, qu’els peuent eſtre ſes Conſeillers dans les inten¬</l>
      <l><lb/>rons de Clrles V. Ce n’eſt pas la Regente de ſa mino¬</l>
      <l><lb/>nté, ps que la Declaration de la majorité à cet age n’eſt¬</l>
      <l><lb/>donnée, que pour eſtoigner les Regents de l’exercice de</l>
      <l><lb/>toute authonté: Ce n’eſt pas le prermier Preſident, ce</l>
      <l><lb/>n’eſt pas le Duc de Bouillon: ces gens-là n’eſtoient pas</l>
      <l><lb/>dans les idées de Charles V. il faut donc &amp; cela ſans con¬</l>
      <l><lb/>ttedit, que les intenuions de Charles. V.ayent eſtéde faire</l>
      <l><lb/>tomaber tout l conſeil de ces ieunes majeurs entre les</l>
      <l><lb/>mains de ſes Princes du Sang. Cela eſt ſans replique.</l>
      <l><lb/>Il eſt pas maintenan fort dificille de iuger de la nulli¬</l>
      <l><lb/>té des diſpoſitons qui ſe feront en Cour, pendant ces</l>
      <l><lb/>conjon ctures: puiſque le conſeil du Roy n’y eſt point, &amp;</l>
      <l><lb/>qua le Roy dans l’age’ou il eſt, ne peut rien determiner</l>
      <l><lb/>qui s’eſt important à l’Eftat que par la conſpiration des</l>
      <l><lb/>auis de ſon conſeil; Il ne faut point douter que le titre de</l>
      <l><lb/>Prince ſera ſans Alteſſe; que le breuet de Duc &amp; de Pair</l>
      <l><lb/>ſera ſans Hermine; &amp; que le gouuernement ſeraſans re¬</l>
      <l><lb/>uenujſi ceux qui s’en eſtimeront bien honorez &amp; bien</l>
      <l><lb/>enrichis, n’en retiennent la faueur qupar l’entremiſe</l>
      <l><lb/>d’vn conſeil baſtard, dont le legitime cafſera toutes les</l>
      <l><lb/>diſpoſitions comme du verre. Ainſi, ces Meſſieurs, qui</l>
      <l><lb/> ne s’artachent au Mazarin que par ces liens imaginaires,</l>
      <l><lb/>qu’ils fondent ſur l’eſpoir des recompenſes, &amp; des eſta¬</l>
      <l><lb/>bliſſemens de leurs maiſons, n’ont qu’à faire vn peu de</l>
      <l><lb/>reflection ſur l’impuiſſance du pouuoir qu’ils adorent; &amp;</l>
      <l><lb/>ils ſe verront obligez de luy tourner au pluſtoſt caſaque,</l>
      <l><lb/>S’ils ne veulent s’epoſer à la honte d’en auoir emporté</l>
      <l><lb/>tout ce qu’ils en ont voulu, &amp; de n’en pouuoir conſeruer</l>
      <l><lb/>que ce qu’on fera conſcience de leut rauir par le meſpris</l>
      <l><lb/>de ſon peu de valeur.</l>
      <pb n="17"/>
      <l><lb/> ¬,...,</l>
      <l><lb/>IV. Apres ees reglemens, le ſoulagement des peuples exi¬</l>
      <l><lb/>gera de la bonte du Regent, qu’il fafſe reuomir aux Partizans.</l>
      <l><lb/>leſang qu’ils ont niuſtement ſuccez; &amp; qu’il rauiſſe à ces vo¬</l>
      <l><lb/>leurs publics, tout ce grand bien quéſ’indulgence des lox leur</l>
      <l><lb/>a laiſſé pller ſur le pauure monde pendant la tirannie du Car¬</l>
      <l><lb/>dinal Mazarin.</l>
      <l><lb/>Quoy faut-il donc, que des vilains trauerſtis, &amp; des coquins</l>
      <l><lb/>deſguiſez en Marquis &amp; en Comtes, ne viuent que dans l’a¬</l>
      <l><lb/>bondance de toutes choſes, pendant que ceux dont les debris</l>
      <l><lb/>les ont enrichy ne viuent que des amertumes de leur pauureté?</l>
      <l><lb/>faut il que des pendarts, qui n’ont merité la corde, qu’autant</l>
      <l><lb/>de fois qu ils ont porte leurs mains tiranniques, ſur le reuenu</l>
      <l><lb/>de la vefue, du paiſan &amp; de l’orphelin, faſſent regarder aue</l>
      <l><lb/>deſeſpir, des trains de Prince &amp; de Monarque, pendant</l>
      <l><lb/>qu’vne infame neceſſité fait languir les pauures honteux dans</l>
      <l><lb/>les retraites de leurs ſolitudes? faut-il qu’on voye tant de ſu¬</l>
      <l><lb/>perbes Palais eſleuez pour ſeruir d’azile à des concuſſionnaires</l>
      <l><lb/>publics, pendant que l’extremité fait coucher mille bons ftan¬</l>
      <l><lb/>çois dans les places publiques. Faut il que les mutes de ces</l>
      <l><lb/>ſangſuës ſe nourriſſent du ſang des pauures;&amp; que l’abondance</l>
      <l><lb/>de leur table qui ſeroit capable de nourrir toute la France, ne</l>
      <l><lb/>ſoit prodiguée, que pour aſſouuir l’apprchenſion meſme de</l>
      <l><lb/>leurs appetits.</l>
      <l><lb/>Epaminondas ſe voyant en main toute l’authorité de Tebes</l>
      <l><lb/>n’auoit rien tant à cœur que de remarquer ceux qui s’eſloient</l>
      <l><lb/>enrichis dans l’adminiſtration des charges publiques,affin d’en</l>
      <l><lb/>faire les nourriſſiers de tous les pauutes, qui ſe ietteroient en¬</l>
      <l><lb/>tre ſes bras: &amp; comme vn certain Richard refuſa de donner à</l>
      <l><lb/>deux pauures Bourgeois la ſomme qu’Epaminondas luy auoit</l>
      <l><lb/>impoſé, il luy proteſta que s’il ne ſe ſoumettoit volontairement</l>
      <l><lb/>à cette contribution, il feroit examiner tout ſon bien par la ri¬</l>
      <l><lb/>gueur des loix, apres quoy il ne luy en reſteroit peut-eſtre pas</l>
      <l><lb/>autant qu’il en faudroit, du ſien, pour trainer vne miſerable vie,</l>
      <l><lb/>ſemblable à celle de ces deux pauures honteux: adioutant ou¬</l>
      <l><lb/>tte celas, que puis qu’il s’eſtoit enrichy aux deſpens du public,</l>
      <l><lb/>il eſtoit fort raiſonnable qu’il ne reculat point de fournir aux</l>
      <l><lb/>neceſſitez de ceux qui s’eſtoient appauuris pendant ce meſme</l>
      <l><lb/>D</l>
      <l><lb/> eps.</l>
      <pb n="18"/>
      <l><lb/>14</l>
      <l><lb/>Noſtre Ragent ſera noſtre Epaminondas. Il pourra ſçauois</l>
      <l><lb/>les noms de ceux, qui eſtant pauures ont eſleué la baſſſſe d</l>
      <l><lb/>leur fortune, iuſqu’a 4. 50 60, o. 8o. 1oo. mil liures de rente</l>
      <l><lb/>qui ſont peut-eſtre au nombre de plus de 5oo. &amp; pour lors fai¬</l>
      <l><lb/>ſant vn exate recherche de toutes les familles, que Ies mau¬</l>
      <l><lb/>uais temps ont eſpuiſé, il obiigera ces voleurs de fournir àtou¬</l>
      <l><lb/>tes leurs neceſſitez.</l>
      <l><lb/>Ce n eſt pas encor tout: Il eſt expedient qu’on eſpargne toute</l>
      <l><lb/>ſorte de contributions pendant quelque temps, &amp; que pour</l>
      <l><lb/>fournir aux neceſſitez de l’Eſtat, on force ces brigands &amp; ces</l>
      <l><lb/>concoſſionnaires, de reuomir la plus grande parue de ces ri¬</l>
      <l><lb/>cheſſes, qu’ils n’ont acquis, que par ce qu’ils n’ont point eſté</l>
      <l><lb/>ſenſibles aux remors de leur conſciencc; &amp; qu’ils ont renoncé à</l>
      <l><lb/>la qualité de gens de bien, pout prendre celle de voleur publie</l>
      <l><lb/>pendant le Miniſtere du plus effronté detous les voleurs.</l>
      <l><lb/> Cette Oeconomie fer, que la iuſtice reprendra ſon premier</l>
      <l><lb/>train, par la punition de ceux, qui en ont violé le reſpet par</l>
      <l><lb/> leur desbordement; &amp; qu’on donnera loiſir aux opreſſez de re</l>
      <l><lb/>prendre haleine, pendant que ces eſtalans, ſupporteront à leur</l>
      <l><lb/>tour toutes les fatigues &amp; toutes les incommoditez de l’Eſtar.</l>
      <l><lb/>V. Ie conclus par la plus importante de toutes les neceſſiez,</l>
      <l><lb/>&amp; par celle qui ne ſera pas apouué́e par le Coaduteur de Pa¬</l>
      <l><lb/>ris: &amp; ie ſouſtiens apres l’arreſt du Parle ment, &amp; pour enrichir</l>
      <l><lb/>encor par deſſus, qu il eſt à propos, pour l’eſtabhſſement du</l>
      <l><lb/>reos de l’Eſt. t, qu’on ferme toutes les portes es g andeurs</l>
      <l><lb/>au Clergeé, affin qu’il ne puiſſe iamais entrer dans le maniment</l>
      <l><lb/>des affaires dont il n’a paru que trop ine apable depuis la fonda¬</l>
      <l><lb/>tion de la Monarchie,</l>
      <l><lb/>La-pre miere raiſon de ce malheur qui ſuit ordinairement</l>
      <l><lb/>l’adminiſtraion des g ns d’E gliſe; c’eſt qu’on voit preſque rouſ</l>
      <l><lb/>iours, que ſans attendre qu’on les apclle au gonuernement par</l>
      <l><lb/>le motif emprunté́de leurs vrtus, is s’efforcent à s y rendre</l>
      <l><lb/>neceſſaires par les ſoupleſſes de leurs intrigues: &amp; mefſprſant</l>
      <l><lb/>pour ce deſſein qui predomine dans leurs eſprits, le deuoir qui</l>
      <l><lb/>les attache par profeſſion au gouuern ment du ſan ctuaire; ils</l>
      <l><lb/>obligent la iuſtice de Dieu de fulminer ſa malediction ſur ces</l>
      <l><lb/>employs eſtrangers dans leſquelles ils vons s’ingerer ; d</l>
      <pb n="19"/>
      <l><lb/>ſaire honteuſement auortar toutes leurs entrepriſes, pour deſ¬</l>
      <l><lb/>guiſer l’ambition de leurs ſemblables par la honte de leur ad¬</l>
      <l><lb/>miniſtration.</l>
      <l><lb/>Boniface VIII. ce grand ennemy de la France, du temps de</l>
      <l><lb/>Philipe le Bel, s’eſtonnoit beaucoup, de ce qu’eſtant homme</l>
      <l><lb/> deſprit &amp; beaucoup plus entreprenant que ſon predeceſſeur, il</l>
      <l><lb/>ne pouuoit neanmoins pas faire eſgalement reuſſir ſes deſſeins:</l>
      <l><lb/>les gens de bien 1 epartoit à cet eſtonnement dans leurs eſprits:</l>
      <l><lb/>mas le Cardinal de ſainte Barbe Eueſque d’Hoſtie, plus hardy</l>
      <l><lb/>que tous luy dit hardiment que ſon predeceſſeur dans le ſiege,</l>
      <l><lb/>faiſoi reuſſir ſes entrepriſes par les prieres ſans ſe ſoucier des</l>
      <l><lb/>intr gues, &amp; qu’il ſe comportoit tout au contraire puis qu’il ne</l>
      <l><lb/>penſoit qu’aux intrigues ſans ſe ſoucier des prieres. Platina n’eſt</l>
      <l><lb/>pas de ce ſeul ſentiment: il adiouſte encor que Dieu ne beniſ¬</l>
      <l><lb/>ſoit pas les deſſeins de ce Pape, par ce qu’il auoit emportéla</l>
      <l><lb/>Hare pl aſtoſt par ſes ſoupleſſes que parſes vertus. Auſſi dit on</l>
      <l><lb/>qu’il eſt entré dans la Papauté en Renard, qu’il y a veſcu en</l>
      <l><lb/>Lion, &amp; qu’il y eſt mort en chien enragé.</l>
      <l><lb/>Si le Roy aume à quelquefois beſoin d vn Prelat, il faut l’ar¬</l>
      <l><lb/>racher du ſanctuaire, &amp; reconnoiſtre ſa capacite par la reſiſtan</l>
      <l><lb/>ce qu’il formera aux prieres publiques: mais pour cenx, qui ſe</l>
      <l><lb/>font du feſtin ſans y eſtre inuitez; il faut les en chaſſer comme</l>
      <l><lb/>des conta gieux, auec aſſecurance quon eſloignera la maledi¬</l>
      <l><lb/>ction du Ciel auec leurs perſonnes. Et qu’en rendant à la reli¬</l>
      <l><lb/>gon ce qui luy apartient, on attirera toutes les faueurs de Dieu</l>
      <l><lb/>ſur les proſperités de l’Eltat.</l>
      <l><lb/>Ce eune Empereur Gratian reprit bien aigrement deuyx Pre.</l>
      <l><lb/>lats, qui luy eſtot venus faire des congratulations ſur leſuccés</l>
      <l><lb/>d’vne batalle, qu’vn de ſes Lieutenans auoit ga gné dans les</l>
      <l><lb/>Allemagnes, parce qu’au lieu d en donner la gloire au Dieu des</l>
      <l><lb/>armées que cet Empereur reconnoiſſoit pour l’autheur de ſa</l>
      <l><lb/>vitoire, ls le complimenterent en Courtizaus, adiouſtant à</l>
      <l><lb/>cette ſage reprimende, qu’il ne vouloit point voir des Eueſ¬</l>
      <l><lb/>ques pour en eſtre flaté, &amp; qu’il ne vouloit iaaais entendre de</l>
      <l><lb/>leur bouche que des nouuelles de l’erernité.</l>
      <l><lb/> Ce ſujet demande vn plus long e ntretien, auquel ie me re¬</l>
      <l><lb/>ſerue poury contenter plainement la curioſité̃ du Leteur, il</l>
      <pb n="20"/>
      <l><lb/>ſuffit pour ſatisfaire à mon titre, d’auoir monſtreé, que le gou¬</l>
      <l><lb/>uetne ment de l’Eſtat eſt dangereux entre les oains des E ccle¬</l>
      <l><lb/>ſiaſtiques, parce que les obligeant à renoncer aux atachemens</l>
      <l><lb/>de leur profeſſion, il oblige le Ciel d’en fulminet la conduire,</l>
      <l><lb/>comme eſtant vne eſpece d’Apoſtaſie ciuille &amp; politique, qui</l>
      <l><lb/>leur fait rompre le nœud qui les artachoit à la Religion.</l>
      <l><lb/>Apres ces eſtabliſſements qui ſeront nfailliblement ſuiuis</l>
      <l><lb/>d’vne admirable police dans l’Eſtat, il faudra trauailler ſerieu¬</l>
      <l><lb/>ſement à l’education de noſtre Roy, lequel ayant vn genie</l>
      <l><lb/>beaucoup plus eſclairé que l’ordinaire &amp; capable de ſe rendre</l>
      <l><lb/>bien coſt intelligent dans toutes les affaires de la plus haute po¬</l>
      <l><lb/>litique, ſeta dautant plus rauy de reprendre pour lors le pou¬</l>
      <l><lb/>uir abſolu de ſa majorité, que moins il verra de troubles &amp;</l>
      <l><lb/>deſordres qui puiſſent deſormais trauerſer la tranquillité de</l>
      <l><lb/>I’Eſtat.</l>
      <l><lb/>F IN.</l>
      <l><lb/>1</l>
      <pb n="21"/>
      <l><lb/>l1</l>
      <pb n="22"/>
      <l><lb/>1 1</l>
      <l><lb/>1</l>
      <l><lb/> 1</l>
      <l><lb/>aſſ</l>
      <pb n="23"/>
      <l><lb/>iiii</l>
      <pb n="24"/>
      <l><lb/>3</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
