<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1184_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Édit du roi portant amnistie de tout ce qui s’est
                    passé à l'occasion des présents mouvements, à la charge de se remettre, dans
                    trois jours, dans l’obéissance du roi, vérifié en parlement le 26 août
                    1652.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=fiqjgxWQiVQC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Édit du roi portant amnistie de tout ce qui s’est passé à
                        l'occasion des présents mouvements, à la charge de se remettre, dans trois
                        jours, dans l’obéissance du roi, vérifié en parlement le 26 août
                        1652.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2986140" source="Moreau">Pontoise</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="15" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>T T</l>
            <l>
                <lb/>L V</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>N ¬</l>
            <l>
                <lb/> ao¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>I L I,</l>
            <l>
                <lb/>Portant Amniſtie de tout ce qui s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>paſſé a l’occaſion des preſents mou¬</l>
            <l>
                <lb/>uements, à la charge de ſe remettre</l>
            <l>
                <lb/>dans trois iours dans l’obeïſſance du</l>
            <l>
                <lb/>Roy.</l>
            <l>
                <lb/>Verif en Parlement le vingt-ſieſme Aouſt, 165.</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>ues</l>
            <l>
                <lb/>A PONTOISE,</l>
            <l>
                <lb/>Chez IvLnN CovrAnN, Imprimeur ordinaire</l>
            <l>
                <lb/>du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>. DC. LI I.</l>
            <l>
                <lb/> Auec Priuilege de ſa Majeſté.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>. .¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>oouaa Google</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>a nh</l>
            <l>
                <lb/>: to6</l>
            <l>
                <lb/> OVIS PAR LA GRACB DE DIE, ROY</l>
            <l>
                <lb/> n F ac t p Na a: A tous preſes</l>
            <l>
                <lb/>,&amp;e venir, S a I Vr. La proſpenite, doneſl a pleu à Dieu</l>
            <l>
                <lb/>a geir les cinq premieres aanes de noſtre Regue, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la Regence de noſtre tres-honorée Dame &amp; Mere, ui peu?</l>
            <l>
                <lb/>eſtre comparée à celle des plus heureux ſiecles, a fait aſſez con¬</l>
            <l>
                <lb/>naoiſtre auec combien de pradence, de ſoin, &amp; d’affectiom pour</l>
            <l>
                <lb/>Nous &amp; pour noſtre Eſftat, elle a agy em toures offaires &amp; oc.</l>
            <l>
                <lb/>currences, &amp; ce que peuuent les forces de ce grand Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>pendant qu’elles demeurent vnies, &amp; que l’obeïſſance des</l>
            <l>
                <lb/>membres à leur Chef eſt telle que les Loix dinines &amp; humai¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, &amp; le bien commun du Souuerain &amp; des Sujers le requie</l>
            <l>
                <lb/>rent. Mais depuis pendant les trois dernieres anńes de la</l>
            <l>
                <lb/>Regence noſtre tres- honorée Dame &amp; Mere, la puiſſance Di.¬</l>
            <l>
                <lb/>uineayant permis que diuers troubles &amp; diuiſions ayent agité</l>
            <l>
                <lb/>cét Eſtat, Nous n’auons pû continuer nos progrez contre les</l>
            <l>
                <lb/>Ennemis de cette Couronne; Et meſmes nous auons eu beau¬</l>
            <l>
                <lb/> coup de peine à ſouſtenir vne guere Eſtrangere dans nos</l>
            <l>
                <lb/>Fontieres t Pays conquis, &amp; à maintenir toures nmos Prouin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces dans l’obeyſſame ; Et comaae ceux qui ſoneimpatiems de</l>
            <l>
                <lb/>leur propre bien &amp; repos, aini que de celuy du pubic, ont ac¬</l>
            <l>
                <lb/>oſtmô de couurir leurs encepriſes par l blaſmr de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ſonmt enployez à l’adminiſtraian de l’Eſta: L’oarejetté eoa</l>
            <l>
                <lb/>l malaerin dans le: Rayaume, depuis laanes mil ſix cens</l>
            <l>
                <lb/>quahae-hui&amp;, ſar oſtns esehar &amp;t tres. amé Coufin le</l>
            <l>
                <lb/>Caedinal Masarinj, lequel noas aons cocinu daaas la con¬</l>
            <l>
                <lb/>ancte &amp; le riiſtece de nos plus inpoctantes aſfaires ; Et</l>
            <l>
                <lb/>yant eſté aſtably par le fſeu Roy noſtn tnms-honore Seigneu.</l>
            <l>
                <lb/>e Pete, de glorieſe memoice ( qus Dieabſoaae Et ’ayae,?</l>
            <l>
                <lb/>fae e cela auoe la Reyne notrsdires laxae rdere, que deffs.</l>
            <l>
                <lb/>terà ſon coix &amp; ſuure ſon eenple &amp; ſa voloneé : Cepen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant l’on a deſcrie la conduaioe de nae affaires, come fi elle</l>
            <l>
                <lb/>uoit elûéoias pradeate &amp;fidee pendas les deniaras a¬</l>
            <l>
                <lb/>A i</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e9</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>nées, que’dirat les premieres, parce qu’elle a eſté moins heu¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſc: &amp; ceux qui prctendoient par des factions &amp; par les de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſordres publics aduancer leur fortune particuliere, ont pris</l>
            <l>
                <lb/>pour pretexte dctous les nauuais eueéneiens, &amp; desmouu¬</l>
            <l>
                <lb/>aens qu’ils exitoient eux-meſmesa la demeure de oſtredit</l>
            <l>
                <lb/>Couſinle Carlnal Mazarii pres de Nous ; Sibien qu’au co¬</l>
            <l>
                <lb/>mencementde l’année nil ſix cens cinquante-vn, i-oe</l>
            <l>
                <lb/>obligerent, pour donner au peuple vne ſatisfaction qu’il ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>bloit nous demander pour ſon. repos, &amp; pour faire ceſſer le;</l>
            <l>
                <lb/>imconuenies qu pouuoier arriuer d’vne opinion, dont le</l>
            <l>
                <lb/>commun eſtoit preuenu pa les artifices de ceux qui eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>mal-intetionnez, a conſntir que noſtredit Couſin s’eſloi¬¬</l>
            <l>
                <lb/>gnaſt de Nous; Et de fait il partit de noſtre bonne ville de</l>
            <l>
                <lb/>aris le ſixieſme Fevrier de ladite année mil ſix cens cinqua¬</l>
            <l>
                <lb/>te-vn, &amp; ſe reira dans es Eſtats denoſtre cres-cher &amp; tres¬</l>
            <l>
                <lb/>amé Couſin l’Eſlecteur de Cologne; mais les Autheurs de ces</l>
            <l>
                <lb/>fations &amp; mouuemeſs pe les diſcontinue rent pont, prenant</l>
            <l>
                <lb/>pour pretexte que luy &amp; les ſiens eſtoient dans l’eſperance de</l>
            <l>
                <lb/>ſon retour, &amp; publierent que s’il n’en eſtoit exclus pour touſ¬</l>
            <l>
                <lb/>jours, l’on ne pourroit eſperer de repos dans noſtre Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me: Sur cela, noſtrẽ Gour de Parlement de Paris, à la ſolici¬</l>
            <l>
                <lb/>rationda aoſtre Onclee Duc d’Drleans&amp; du Prince de Con¬</l>
            <l>
                <lb/>dé, nousfit diuerſes iaftaces dedonner vnue Declaration ex,</l>
            <l>
                <lb/>prefſe pour cete excluſion: Noſtredite Cour la dreſſa ell</l>
            <l>
                <lb/>meſme, &amp; nousrequit de la faireexpedier aux termes qu’ella</l>
            <l>
                <lb/>l’auoit eonaceuë: ce que nous accordaſnes ſas y rien change,</l>
            <l>
                <lb/>pour eſuiter les uhuilces &amp;. les nmam donr-Nous &amp; noſtrs</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat eſtions rmenacez à larlelle: de haſtre Majoriteé; Ladipa</l>
            <l>
                <lb/>Declaratioai en datte du mois de Septembsre dornier, onrogia</l>
            <l>
                <lb/>tre au dit Parlomenleſixieſme du rmaeſsme mois &amp; aes clho</l>
            <l>
                <lb/>fesſont ſi publiqos&amp;e ſirreſfontas, qu’elles ſont connuës d’vn</l>
            <l>
                <lb/>aacun, Apresquoy ilſrnbloit que tous les precextes qu’p</l>
            <l>
                <lb/>auoit pris de croabl ede diuiſiomdoeuiee eeſſar &amp; dppla5;</l>
            <l>
                <lb/>naoſtre Majorité aduenant, il yauoit lie d’eſperer que chçu</l>
            <l>
                <lb/>de nosSujets ne reſpirerait que l’obeyſſaaee ui nous aſt deu¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que coux qui aous appartiennent ds, plus prés, qui ſone</l>
            <l>
                <lb/>les</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>ls ps obtges à la mnana.</l>
            <l>
                <lb/>Royale, &amp;’ltachtoao</l>
            <l>
                <lb/>lcs ’eſtrasealdoagrcees ona</l>
            <l>
                <lb/>araas depattſi ltbltaalemopar l’Aou.</l>
            <l>
                <lb/>ae-Dam &amp;MedtanfRegeſmce, daaeaedt o</l>
            <l>
                <lb/>l’temple’de cé ôat.;&amp;ce ponfeoiœnis i’àd ſe metus</l>
            <l>
                <lb/>ansaotre bien- Vellarita ibAa oorie d plub pbus</l>
            <l>
                <lb/>Bais ômnae ’ilsauoent reſoldteitocm aoubau aû le¬</l>
            <l>
                <lb/>aaéfit,&amp; aduoient prerendu que hxefas u roun feslam d</l>
            <l>
                <lb/>onſentir-à ladirte Declaration, leuen daesoit vd fpeoieu</l>
            <l>
                <lb/>petette: Le Prince de Condequi eſtoaideſia lié aue les Eſ</l>
            <l>
                <lb/>pagaols, &amp; qui les deaoie reoeindàmla -ayandeapſuiuia</l>
            <l>
                <lb/>e taietbqu’il ule faibuee epxe oammea à faireconno</l>
            <l>
                <lb/>tpe ſee dbsiſbis l ppb amon4 eé lry en Bernyi, eleâà</l>
            <l>
                <lb/> A ladits Prnted Gayehae lePriace ’de Cuy, lhaio¬</l>
            <l>
                <lb/>effede Longhévillo ; lei Ducs. de Venoas de le la: Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>houudr uie reent les arnas tontse rdoosidabs</l>
            <l>
                <lb/>eiépays doppcen Ates ams ſSnyonae e qi aiaâ</l>
            <l>
                <lb/>igea’iatnt dboandr conenelaſditus rian leutsaid¬</l>
            <l>
                <lb/>Aerts, toſtrs Dee laratlo d u hieſsedmmisoàte3</l>
            <l>
                <lb/>la quelNe fus enregiſtree en hoſtre Cour deſPaenent deãi3</l>
            <l>
                <lb/>tis, &amp; en nos aatres Coars de Palaneits, boats ns: ppuo¬</l>
            <l>
                <lb/>éuſih esaumeſne temps qus roſtredit nclsle c d’r,</l>
            <l>
                <lb/>eansdeaeroſtdans notreilted-Paeis coeneaueele.</l>
            <l>
                <lb/>8ſe Pfinee-de Condé jpou rauerſer en pots heſs nos</l>
            <l>
                <lb/>Raſolutionss Qu’il touuoloà dire aa ehoix do nos Mmiſtre</l>
            <l>
                <lb/>Qu’l nous, veloit impeſchoo l’allaeran’douani d m qui ſ</l>
            <l>
                <lb/>pteparoir dannos Prduinces Et qul agiſſiu fohs ntain pou</l>
            <l>
                <lb/> neſnes fins quefaiflent ledisPrincs, aifi lse la coi</l>
            <l>
                <lb/>t qu’l a ten depais l’al it. auêrterbonmoanoiſtre!</l>
            <l>
                <lb/>Q’aſſi des Efpagnis; quihloh ianais pet du d’oeeaſiou de</l>
            <l>
                <lb/>edfe paltaoxditiſions da Royrme ;qe depuis que l’E</l>
            <l>
                <lb/>âgne oſt oppoſte àla Fruaace, Is ont ſounent eſmeues </l>
            <l>
                <lb/>ouſioursfnratoes uiuahrleraité qulsauolent faitauec</l>
            <l>
                <lb/>eſiet PrinedeCodô, oycnobyjoms ain Guyode,ds feat.</l>
            <l>
                <lb/>ees toed MenQus opaldleat uAaime ds</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>a Royqp’ aanr</l>
            <l>
                <lb/>is oiaû d’afajpes q’ils a</l>
            <l>
                <lb/> peepaga pſjtee d</l>
            <l>
                <lb/>Ia endrenusorle! iaſqes à la ſo,</l>
            <l>
                <lb/>eſio deeee ta:. C’t, goruog a igamnes los</l>
            <l>
                <lb/>qalil eſto du bia deoteſeriaajnſoa dela pcce;</l>
            <l>
                <lb/>d’edadc l’off qunaaſtdediCoufir earda Maarii</l>
            <l>
                <lb/>olfaiſoi de nsanameneo; pußlrané</l>
            <l>
                <lb/>daſmdertuir prs de ds; çomm fic au gsmmeno¬</l>
            <l>
                <lb/>ment dà la proſotdnnoa-auee des fosces aſez eſiders</l>
            <l>
                <lb/>ds qu’il auioit ledéo s aſſemblêes ſue nſtte Froneso</l>
            <l>
                <lb/>leeee eile?</l>
            <l>
                <lb/>tais dane l: eempselnſdaoir dale-oyame, to</l>
            <l>
                <lb/>les fatieus ſé ſuns-afiouslus que &amp;oat ſs ſoa</l>
            <l>
                <lb/>éfoacoz d’atriter dae leue paty ceq’s pieat pe</l>
            <l>
                <lb/>gaſgner jufques- hlos.3’ potendusauair ſoademeac</l>
            <l>
                <lb/>Eedeie e eiere</l>
            <l>
                <lb/>Gfyeane, le préſſolient ds eelle ſorce, que, ſon parryalloijt</l>
            <l>
                <lb/>mbarade ce oté- l;ila ait de nouauelſospratiques dans, no3.</l>
            <l>
                <lb/>auttes routcosi nbasont bligé́ d’y coref poas gg</l>
            <l>
                <lb/>dibauſoufteassnt dAoges,nôusappeſegau paſſagep</l>
            <l>
                <lb/>l’ëe dos pagols, jnintea eelle qui ſtoi ompaſé de</l>
            <l>
                <lb/>Troopes ſaa le arode noredie Oele e Do d’Orloaas, d</l>
            <l>
                <lb/>aore CoaSole bucide Valoisſon File, dadit Ptimce de Con¬</l>
            <l>
                <lb/>dé, d Ducd’Angiyen,&amp; du Poince de Cony: A quoy, par</l>
            <l>
                <lb/>l’aſſiſtanmte diaie, nosfbaus ſommes empoyez-aſſezheseu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſendenme,ayant vedirt Amgsrs&amp; le Poat ds Cé-en oſtre obeyſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fance, eroapeché les progredeſdites artaoss, les ayans fait</l>
            <l>
                <lb/>attaquer diuerſes fois auoc aduanage En qaoy le Corps de</l>
            <l>
                <lb/>Trouppes que noſtre-dit Couſin le Cardinaltazarinj auoie</l>
            <l>
                <lb/>amené auec loy nous vtilement ſeruy, &amp; nbousa-donne moyë</l>
            <l>
                <lb/>delailor dams la ainuanoge, les foooes qui one tnit les Vi¬</l>
            <l>
                <lb/> de Xaiutes&amp; aillcqurg, &amp; léoaueés paſtes ncppar</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>qeeblles de e ofté.là.Mais la- vanuë duit Prince e Con¬</l>
            <l>
                <lb/>de par dec, a ccpeion dansnoſtre bonne Vile de Paris, &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>dansnoſtrCout de Parlement, authoriſte par noſtredit On¬</l>
            <l>
                <lb/>le au preadice de noſtredite Daclaration poblíe en icelle</l>
            <l>
                <lb/>cotre luy, par laquelle il eſt declaré crimisel de leze- Mjefté,</l>
            <l>
                <lb/>yoa reuouuellé les troubles, &amp; es ont rendu plas grands &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lus dangereux qu’ils n’auoiont ancores eſté; Et enfn, le del¬</l>
            <l>
                <lb/>ſain eſdits Pinces d’aſſujercir noſtredie Cour de Parlement,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; aoſtredite ville de Paris à leu volonte, a paro comme il</l>
            <l>
                <lb/>it prefentement, les artifices &amp; les menaces ayans eſté́ jnuti¬</l>
            <l>
                <lb/>lepout y paruenir, ils ontemployé la force &amp; voyans que le</l>
            <l>
                <lb/>yœu cammuns dudit Parlement &amp; de ladite Ville, tendoien;</l>
            <l>
                <lb/>l maintenir en repos ſous noſtre authorité; Qu’à cette fin, lé</l>
            <l>
                <lb/>Jjlle oit en deliberation de donnmer aqu Parlement route l</l>
            <l>
                <lb/>ſepreté doas il auoit beſoin, &amp; qu’il luy auoit demand́e pou</l>
            <l>
                <lb/>Tprente de bonaes reſolutions, ils ont violenteé les Preſidenl</l>
            <l>
                <lb/> ls Conſeillersau ſorti; du Plais, iuſques à faire tirerſur eu</l>
            <l>
                <lb/>4s, armes à̀ feu par des gensapoſtoz &amp;, gagnezà prix ’arge nt;</l>
            <l>
                <lb/>tont faieartaquet l’Aſſemblcegeerale de ja Ville dans lH¬</l>
            <l>
                <lb/>el conmun d’icelle à main-arnee, y ont fait maffacrer plo¬</l>
            <l>
                <lb/>fieursOfciers des Compagnjes Soueraines, &amp; du Corps de</l>
            <l>
                <lb/>ladite Ville, &amp; aueuns des plus notables Bourgeois, ayans</l>
            <l>
                <lb/>employé le feu &amp; le fer çontre ledit Hoſtel de Ville; ils ont 4</l>
            <l>
                <lb/>bligé par leurs raenaees le Gouuerneurde la Ville, le Preu t</l>
            <l>
                <lb/>es Marladss le Lieutenant Ciuil, &amp;xautres Magſtras ̀s e</l>
            <l>
                <lb/>etiyer; ils ont eſtably yn Gouuernenr, &amp; vn Preuoft des Mar.</l>
            <l>
                <lb/>chands, despremiers &amp; des plus auant dans leur ſactior; &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>ainte de leur violence ,auec l’impuiſſance dans laquelle nos</l>
            <l>
                <lb/>Officiers ſe ſont rouuez de, nous concinuer leurs feruices en</l>
            <l>
                <lb/>ladite Ville, a fais que pluſieurs de rous les Corps, ainſi qu’vu</l>
            <l>
                <lb/>nombre des Habitanas d’icelle en ſont ſortis, pour crouuer ai¬</l>
            <l>
                <lb/>Ieurs leur ſeuret́. Ils ont tenu comme ils font encoyes, leur a¬</l>
            <l>
                <lb/>ue aux enuirons de ladire Ville, pillans &amp; rauageans le Faux,</l>
            <l>
                <lb/>bourgs e l voiſinage d’icelle, &amp; y vendant jmpne menr les</l>
            <l>
                <lb/>eſtiax, meubles geains, prouenans de leuy pillage Et</l>
            <l>
                <lb/>cooao-les troppes qui5eſtent aaſdi; Prices, ne ſeroiecnt pas</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>apables de les mainteéhir long- temps dans leut aoorſté!</l>
            <l>
                <lb/>ſurpée, &amp; ſi vſdlente; Ils ont appellé à leur ayde, &amp; prefféin</l>
            <l>
                <lb/>Ianment les Eſpagnols de ratcher auec toutes les foreed</l>
            <l>
                <lb/>lIeur Armée des Pays-bs, pour s’approcherdé noſtredite Vil¬</l>
            <l>
                <lb/>le, comme ils àuroient fait, ſi nus n’euſſions enuoyé nos Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>nces au deuanr d’eux, &amp; ne’lenr euſfions fait prendre les po</l>
            <l>
                <lb/>Ites heceſſites pour j’oppoiſeta edr paſſage; Et encores que</l>
            <l>
                <lb/>els attenats dncde Nois noſtre auithoſte, &amp; noîre Eſfae</l>
            <l>
                <lb/>contre Ià ie &amp; la ’fberté de os Offitiers &amp; Sujets, &amp; contr</l>
            <l>
                <lb/>toõutes les Loix &amp; l’ordre de n’oſtte Royaume, ne deuſſent pa</l>
            <l>
                <lb/>éſtre ſouifferts de la’part de qui que ce ſort, ny demeurer ini¬</l>
            <l>
                <lb/>punis; &amp; qu’Ill ſoir à rindté, que ceux qui ont tramé &amp; eco¬</l>
            <l>
                <lb/>Quit dé telſes entrepriſes, qui yoyjt d’vni’œil ſec la deſoatoi</l>
            <l>
                <lb/> nos Ptoulnices;’&amp;t ie ſe Proupes des Eſpagnos vioeat</l>
            <l>
                <lb/>preſent aux dépens de nos Sajets: Au lieu que pai le paſſé, e</l>
            <l>
                <lb/>Pays qui leur ſont ſoûmis, ont ſeuls ſouffert les mius &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>incomnoditez de la Glerre qu’ils ont ’cauſee dans la-&amp;hree</l>
            <l>
                <lb/>ſtiente, ne puiſene pas eſtre diſgoſez àſe departir’ du projét</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils oht fdit de partager nbſtre Eſtat aude eux: Neanrmoins;</l>
            <l>
                <lb/>conſld́rans qe la plus grande partie de eux quiſe ſont engs</l>
            <l>
                <lb/>gez dans les preſens monuemens, y onr eſté induits par les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>tifices deſdits Princes, ſous pretexte de ladite Dec laration du</l>
            <l>
                <lb/>ix Septmbfe dernier, n’etans pas encores ihformez de ee</l>
            <l>
                <lb/>qui s’eſtoit paſſe lbrs deé l’expedition d’ieelle;, ny’ de nos inten¬</l>
            <l>
                <lb/>iors ſu ce fujet; n’ayans pas reçconu les veriribles eauſes</l>
            <l>
                <lb/>ny juge les perhicieuſes conſequences de ces troubles ; Que</l>
            <l>
                <lb/>cependant, ous les ſentons dans le cœur de noſtre Eſtat, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils l’ont ſ auant ,qu’ils ſermoient eapables de le ruyner, le</l>
            <l>
                <lb/>ours lA en dltoit arreſte. IEſtas rtouchez ne viue douleut</l>
            <l>
                <lb/>es yiolénces extréré, que tant d’Armees de dſferans parti¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent en iuersendroſts, ſahs qu’il paroiſſe plus aucun ree</l>
            <l>
                <lb/>pet es ajeſtez Diuiines &amp; Humaines, Eé ayans vne tres.¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenſible compaſſion d́s pertes &amp; calamitezque noſtre penple</l>
            <l>
                <lb/>’ſouſft’aydus auſſi vn ſehrjmorr parcuier de l fidelit &amp; a</l>
            <l>
                <lb/>’eidn’à Aoftre fſce; que nos Sujets e’eous les ordte </l>
            <l>
                <lb/>’Ryadfmtnous t fait onnoiſtre preſquae en toutes os PtG¬</l>
            <l>
                <lb/>uincçes</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>¬r¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ines, queſque voye que l’on ayttentée pour les en diuertin,</l>
            <l>
                <lb/>Et voulanstraiter ceux quiſont autheurs de ces troubles, en¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemble ceux qui les oat ſiuis comne vn bon pere fait ſes en¬</l>
            <l>
                <lb/>fans, oublians leurs fautes lors qu’ils les reconnoiſſent, &amp; s’en</l>
            <l>
                <lb/>deſiſtent; Nous auons deſiré en faiſant connoiſtre au public</l>
            <l>
                <lb/>nos intentions, ſur ce qui s’eſt paſſé depuis les preſens trou¬</l>
            <l>
                <lb/>1 bles, donner des effets de noftre bonté &amp; clemence à tous</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ſe ſont eſloignez de lear deuoir; pourue qu’ils y ren¬</l>
            <l>
                <lb/>ctens ſincerement &amp; atuellement; SçavoirR Fa is os,.</l>
            <l>
                <lb/>Que nous peuces cauſes, &amp; autres bonnes conſiderations à</l>
            <l>
                <lb/>ce nous mouuas, ayans fart mettre cette affaire en delibera¬</l>
            <l>
                <lb/>tion en noſtre Conſeil, o eſtoient la Reyne noſtre tres-hono¬</l>
            <l>
                <lb/>ee Dame &amp; Mere, pluſieurs Princes, Ducs, Pairs &amp; Officiers</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre Couronne, &amp; autres Grands &amp; notables Perſog¬</l>
            <l>
                <lb/>ges de noſtredit Conſell; De l’Adais d’iceluy, &amp; de neſtrel¬</l>
            <l>
                <lb/>taine ſcionce, plaine puiſſance &amp; authorité Royale; Auons</l>
            <l>
                <lb/>caſſeé, reuoqueé &amp; annulle, caſſons, reuoquons &amp; annullons</l>
            <l>
                <lb/>toutes Informations, Arreſts, Saiſies, &amp; autres pocedures fai¬</l>
            <l>
                <lb/>cs en execution d’iceupar nos Cours do Parlenments, &amp; au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres Iuges quelconques, à l’occaſion dos preſens mouuemens</l>
            <l>
                <lb/>epuis le premier Fevrier mil ſix cens cinquante-vn, iuſques à</l>
            <l>
                <lb/>preſent; meſimes nos Declarations du mois de Septembre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>du huictieſmie Octobre de ladite année mil ſix cens cinquante¬</l>
            <l>
                <lb/>v, &amp; tout ce quia eſté fait en vertu d’icelles; en conſequen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce dequoy Nous auons deéchargeé &amp; dechargeons tous nos Su¬</l>
            <l>
                <lb/>iets de quelque eſtat, qualité &amp; digicé qu’ils ſoiene, de tour</l>
            <l>
                <lb/>ce qui pourroit leur auoir eſté ou eſtre imputé, pour auoir pris</l>
            <l>
                <lb/>les armes contre Nous, traité auec les Eſpagnols, ou autres.</l>
            <l>
                <lb/>Eſtrangers, introduir leurs forces dans noſtre Royaume, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Pays de noſtre obeiſſance, &amp; meſmes dans nos places; Traité</l>
            <l>
                <lb/>auec nos Sujets, &amp; s’eſtre vnis auec eux contre noſtre ſeruice,.</l>
            <l>
                <lb/>pour auoir eſtably des Conſeils &amp; des Officiers; Ordonné des</l>
            <l>
                <lb/>eúes de gens de Guerre, &amp; de deniers, fans nos Ordres &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>Commniſſions; Entrepris ſur nos Places, ls auoir munies &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fortfiécs, pris nos Sujets à rançon. ou autrement, &amp; commis.</l>
            <l>
                <lb/>quelques autres actes d’hoſtiité, &amp; eacrepriſe que ce ſoit,</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>contre’Nous, nboſtrte ſeruice, &amp; noftre auhoricé; ehſenmbſé</l>
            <l>
                <lb/>tous ceux qul nt participée iretement ou indirectement e</l>
            <l>
                <lb/>quelque ſotte &amp; mariere qtle e plſſe eſtre auſdirs Trairez, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>à’toutes ligues, aſſociacions dédans &amp; dehors noftreRoyaume,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à toutes entrepriſes &amp; hoſtilitez commiſes à l’oceaſion ds</l>
            <l>
                <lb/>preſens mouuemens, nonobſtane noſtredite Déclaration du</l>
            <l>
                <lb/>huictieſiné Oobre dernier, donnte contre noſdits Couſins</l>
            <l>
                <lb/>es Princes é Condé &amp; de Conty, &amp; leurs adherans V ’v¬</l>
            <l>
                <lb/>E os ndus plaift, que le tout demeure nul &amp; comre fiod</l>
            <l>
                <lb/>duenu; &amp; que la memolre en demeure à iamais eſteinte, ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>prinée &amp; abolie, comme nous l’eſteignons, ſupprimons &amp;</l>
            <l>
                <lb/>abolſſons par ces preſentes, ſans qu’à preſent ny à l’aduenlr,</l>
            <l>
                <lb/>ils en puiſſent -eſtre recherchez ny inquietez en leurs perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes &amp; biens: Impoſons ſur ce lence perpetuel à nos Procu</l>
            <l>
                <lb/>reurs Genoraux, leurs Subſtituts &amp; tous autres;Dse a o </l>
            <l>
                <lb/>en outre, que nous receurons noſtredit Oncle, noſdits Cou</l>
            <l>
                <lb/>ſins les Princes de Condeé &amp; de Conty, &amp; noſtre Couſine l</l>
            <l>
                <lb/>Dacheſſe de Longevileen nos bonnes graces; le tout à con¬</l>
            <l>
                <lb/>dition que noſtredit Onclele Due d’Orleans, aoſdits Couſias</l>
            <l>
                <lb/>les Princes de Condé &amp; deCoty, enſembſe tous nos Sujet</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont preés d’eax, poſeront les armes de bonne foy, trois</l>
            <l>
                <lb/>iours apres que les preſentes auront efté publiées en noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Cour de Parlement, ſceant en noftre Ville de Pontoiſe Qu’</l>
            <l>
                <lb/>cette fin, noſtredit Oncle nous enuboyera dans Iedit temps dé</l>
            <l>
                <lb/>rrois iours vn Aéte ſigné de luy, portant renonceiation à rous</l>
            <l>
                <lb/>Taitez, Aſſoéiations, &amp; aatres choſes qu’ilpeutaduoir faies</l>
            <l>
                <lb/>directement ou indirectement à l’occaſion des preſens mou¬</l>
            <l>
                <lb/>uemens, &amp; ſans noftre participation; Que noſtredit Couſin</l>
            <l>
                <lb/>le Prince de Conde nous enuoyera auſſi dans le meſme temps</l>
            <l>
                <lb/>vn Acte ſigne de luy, portant renonciation pure &amp; fimple à</l>
            <l>
                <lb/>toutes ligues &amp; aſſociations, &amp; autres choſes ql’il a faites con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre noſtre ſeruice; &amp; ſans que nous en ayons eu connoiſſance,</l>
            <l>
                <lb/>tant dedans que dehors noſtre Royaume, &amp; nommeément aux</l>
            <l>
                <lb/>Traitez qu’il a faits auee les Eſpagnols: Et enoutre, fera re¬</l>
            <l>
                <lb/>mettre en nos mains, dans ledit temps, les Ordres ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſaires, tant pour faire ſortir d Stenay, de bourg ea</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>n.</l>
            <l>
                <lb/>Guyenne &amp; d’autres lleox, cootos les ’Troupes des Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnols qui sy ccouaeronue poux fair etirer des coſtesdé</l>
            <l>
                <lb/>Frane les Vaiſeaux, llere ’Batques qſont dans la tia¬</l>
            <l>
                <lb/>ulete de Bordeaux, ppattenahnsa’Roy ’ChAoliqde, u à</l>
            <l>
                <lb/>ſes Sujets: Que noſtredit oneue e Du ’Orlem, &amp; notre¬</l>
            <l>
                <lb/>it Couſin le Pnince de Conde, feront marchet droit à l</l>
            <l>
                <lb/>Frontiere de Flandres, les Troupes ſtrangeros qui ſonta</l>
            <l>
                <lb/>enuirons de Parls; auſqueélles il ſer foarny eſcortes eſt</l>
            <l>
                <lb/>pos-pour eet eet Qules feonc ’jomdre Aes T’roupes qul</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient ſous leurs noms, auparauant les preſens moaueéAeue</l>
            <l>
                <lb/>à nos Armées, commandées par les ſieurs de Turenne, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>Ferté-Senneterre, Mareſchx de Frince, qui ſérunà pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſene peés de noſtre Perſonne, our enecuer les ordres qui lea</l>
            <l>
                <lb/>eronc donnez par Nous, &amp; noſditsjeutenans Generaux; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils nous enuoyeront leurslettres ou ordres necefſaires pou</l>
            <l>
                <lb/>e licentiement des Troupes dépehndamtes d’eux, eftans dns</l>
            <l>
                <lb/>les Prouinces eſloigneées qui ont eſte leúes ou aſſemblées par</l>
            <l>
                <lb/>eux depais les preſens aoauemens, ſans que les partieuliers</l>
            <l>
                <lb/>ſoient tenus àantre choſe, quà̀ rentrer incontiaent, &amp; ſans</l>
            <l>
                <lb/>delay, &amp; dé bonne Foy dans leureuoir, ans ledietemps de</l>
            <l>
                <lb/>rois lours, apres ladice’ publſcagipn, pour ceux qui ſont par</l>
            <l>
                <lb/>deçà, &amp; dans quinze ioars poulés autros, leés ayénsdétharge</l>
            <l>
                <lb/>&amp; exemptez, deéchargeons &amp; exemptons de faire pour raiſon</l>
            <l>
                <lb/>de ce, aucur acte ay proteſtation-de adelié n Ieſtice: V ov¬</l>
            <l>
                <lb/>2 o s qu’à faue de ſatisfaire au conenu en ces preſentes dans</l>
            <l>
                <lb/>ledie emps, iſs foiehnt écheus de agraee poece par celtoss;</l>
            <l>
                <lb/>de laquelle nous auos xepteé &amp; exceptons ſeulement les</l>
            <l>
                <lb/>crimes commis entre les particuliers de meſme party, pour</l>
            <l>
                <lb/>taiſon deſquelles les actions demeurerot en leur entiersS5</l>
            <l>
                <lb/>bN o s p auai p u r , pos aiez &amp;feaux les Ges</l>
            <l>
                <lb/>emans notre Cpur ds pPadeaént de Slaj, anferep noſe</l>
            <l>
                <lb/>Viles de bontoiſe, El ſ rous Biues Séheſehaur , PHeuoſts</l>
            <l>
                <lb/>Iuges, ou leurs Lieutenans, &amp; autres os fuſticiers &amp; Ofnieiers</l>
            <l>
                <lb/>qu’il appartjendra, que nos preſentes Lettres de Declaration,</l>
            <l>
                <lb/>ils ayent à faipe ite, pubier &amp;e enmregiftrer, &amp; du contenu e,</l>
            <l>
                <lb/>itelles, jouyr &amp; ſer pleinëment &amp; paiſibſément tousi nos Su¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬ </l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>jeta, de quelque eſtat, digmite, &amp;qulrteé qu’ls: foiene, ſan</l>
            <l>
                <lb/>leur faire ny permetrre qu’il leur ſoit fait aucun rouble ny.</l>
            <l>
                <lb/>empéchementaepntraire : Ca tel et noſtse plaiſr; Et afin</l>
            <l>
                <lb/>que ce ſoit chſe ferme ſtable à toaſiours, uous auons fais</l>
            <l>
                <lb/>nnettre oſtre Sel à ceſdites preſentes ,ſauf en autres choſes..</l>
            <l>
                <lb/>noſtre droit &amp; l’autruy en toutes. DONNE’à Compiegne.</l>
            <l>
                <lb/>a mois d’Aouſt, l’au de grace mil ix cens cinquante-deux, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de noſtte Regne le diiema, Signé LOV IS Etplus bas, Pa,</l>
            <l>
                <lb/>le Roy, v u v n-, Et ſelleſu lacs deſoye, du graad¬</l>
            <l>
                <lb/>Seau de cirovorce.</l>
            <l>
                <lb/>Leu, pubbié &amp; regiſtré poy; d ce reqaerur le Procureu¬</l>
            <l>
                <lb/>General du Roy, pour eſtre exeruré ſelon ſa forne &amp; teiear,</l>
            <l>
                <lb/>aqux Chars porteées par lrreſt de te our, &amp; ordonné que</l>
            <l>
                <lb/>Coppies, collatiomées àl Original, ſeront enuouées aux Sail¬</l>
            <l>
                <lb/>lele Seſdla ſiue deern ſeep ſierpeoedumn¬</l>
            <l>
                <lb/>leu, publié, &amp;regiffré. Enmjoint aux Subſtitucs du Procureur¬</l>
            <l>
                <lb/>Generaldu Roy, d’y tenir ’la maih, &amp;&amp;certifier la Cour auoirs</l>
            <l>
                <lb/>e fait au mois. A Pantoiſe en Parlemont le ving-ſfieſme</l>
            <l>
                <lb/>Aouts. SignéR ADIGVES.</l>
            <l>
                <lb/>aip-ef</l>
            <l>
                <lb/>rrr</l>
            <l>
                <lb/> epé ’ ;</l>
            <l>
                <lb/> rTs E e</l>
            <l>
                <lb/> AC1 3 4 S</l>
            <l>
                <lb/> ds Parleaet:</l>
            <l>
                <lb/> E vV par la Cout ſes Cambres aſſemblées, les Letres Pa¬,</l>
            <l>
                <lb/>V entes duoy en orme dEdiet donuees ̀ Compiegpe,</l>
            <l>
                <lb/> au mois d’Aout isa, SigneesL OVISLEt pſus bas, ar lé</l>
            <l>
                <lb/>Roy, Ds Gv n n a o a’, &amp; ſellées du grand Seau de cire ver¬</l>
            <l>
                <lb/>te, ſur lacs de ſoye rouge &amp; verte; Par leſquelles, &amp; pour les</l>
            <l>
                <lb/>cauſes y contenuës, ledit Seigneur de l’auis de ſon Conſeil, o</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient la Reyne ſa tresthonnorée Daméeere, pluſeurs,</l>
            <l>
                <lb/> Ptices,</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>Pnio, ats, Pais, e ex de Couoms, &amp;e antroa</l>
            <l>
                <lb/>grands &amp; atabsles perfoaages duroit eaſfe, reuoqée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>annullé, caſſe, reaoque û aanulle touues Ifomnations, A¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts, Saifies, &amp; autres procodures faites en executio d’iceux,</l>
            <l>
                <lb/>par ſe Cours de Palemeas, &amp; autres Iages quelconques, à</l>
            <l>
                <lb/>l’ccaſin des peſena mouueots, depuis le preier fFeurier</l>
            <l>
                <lb/>éy. jaſqest à prefenr; deſms les Deelatacions d̀ noiside</l>
            <l>
                <lb/>Séptembre, &amp; duhauitOétobre de ladite aanée n6y. etoat</l>
            <l>
                <lb/>ce qai a esſté aic ens vertu d’icelles: En caſequonce dequoy,</l>
            <l>
                <lb/>ladit Seigneur a déchargé &amp; décharge tous ſes Sujers de quel¬</l>
            <l>
                <lb/>quooeftat ahie, dignitbqul’ils foienc, de tont ce qui po¬</l>
            <l>
                <lb/>oit len air eſfté eûrs iaupaté podr anoirpris les aes</l>
            <l>
                <lb/>aot loy ’ralteé anec les Bpagaols ola mnrs Eſtaagôrs</l>
            <l>
                <lb/>rodioits leas oarcsdlans ſon Royamoaeepais de ſnobets</l>
            <l>
                <lb/>adce, &amp;eſsesdaaſss ’laces; Traité auecſosSujets, &amp;s.</l>
            <l>
                <lb/>ſe is aae ox oontsa ſan ſeie, pou anaoir eſtablbydes</l>
            <l>
                <lb/> Cuaſailst ds fiaias; nonédaes lauede Gnd ueri</l>
            <l>
                <lb/>édalanſans a bndms oaione, out lprns.</l>
            <l>
                <lb/>ſasl,ltasboir autsies&amp; fsrjba, pris ſts Sjes àaal</l>
            <l>
                <lb/>a reta eonais qolaésahtrestes d’atitis</l>
            <l>
                <lb/>́ sapaiſds ; quce fois csntre luy, ſo ſerulce, &amp; ſora</l>
            <l>
                <lb/>onire ablaûntéaboopaiaipêdiaâteaonoo</l>
            <l>
                <lb/>aadldsodaaaeab qpilqie ſssâêaniane qpet puiſôaſî6</l>
            <l>
                <lb/>aaſdicsaàebßtaateaiaés, affioinbians dedaas dé,.</l>
            <l>
                <lb/>os s ooes &amp; à eoaef ieshropriſss bbſiliseſo¬.</l>
            <l>
                <lb/>iſsrà locaiod dat peſens noaademenss Naabftam fſadis</l>
            <l>
                <lb/>aatimbdhaû ſsbte dies, doinbeoaaesre leſdraCa.</l>
            <l>
                <lb/>QblasePâaaesdd adadecr,ûlencs adlaaraasyVaou</l>
            <l>
                <lb/>h llbqà ou deadaaedl, &amp; aûme o aaan,</l>
            <l>
                <lb/>Hgoa aaotndbaeféaaaisaêahsaceſaipptiéet</l>
            <l>
                <lb/>bdliss its quôrſent, s à d’adaeiri, ils e piſſanceſtas</l>
            <l>
                <lb/>darnj iqaiadêts prfannet &amp; bieas , :inpa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaeſlsnegpaanbàſesPrdame ſaonn, lean</l>
            <l>
                <lb/>ûhgûoaotanr-Daslane a danr, lodit aignnt,</l>
            <l>
                <lb/>qiledaioſmdis ſâdaatsCaafins ,les Pniabesds onds</l>
            <l>
                <lb/>g,uſçaedaaſf do Laagaeafſs</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>arr </l>
            <l>
                <lb/>ren dalde deoe er ſeedeſei</l>
            <l>
                <lb/>oanes gtae Le tou; à conditionque ſoadirncleeu</l>
            <l>
                <lb/>oaſemble: tous ſes Sujets qui ſoaas pés d’sx, poſerot las an¬</l>
            <l>
                <lb/>mesde boane Foy, trois iours apres que leſdites Lettes au¬</l>
            <l>
                <lb/>oat eſe qpuolite en Cour deedieemutePnis aaa¬</l>
            <l>
                <lb/>fa ville de Potoiſe; Q’à cterfiur, ſonmdi Dncleluiy antuoy¬</l>
            <l>
                <lb/>Ealdaas ledit temps de trdis ioars in dteſigae de ly, portan</l>
            <l>
                <lb/>resuoaiation. à tous Tealteh,Aſſoclaitions, &amp; autres cdofeé</l>
            <l>
                <lb/>qu’il peutauoir faites, diretemet ou indiretemen à l’occa</l>
            <l>
                <lb/>ſin des preaſens mouuement, &amp; auas a paticipaion.. Quo</l>
            <l>
                <lb/>ſoadit Coufin ls Pincde Coadé, ly -onâoyeraauffi tal</l>
            <l>
                <lb/>mneſmetempsVn ate ûigdsay, pottanrboiciaion pir</l>
            <l>
                <lb/>&amp; fimple à eoues -igues,Afſociatioas &amp; uroed ohoſe</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a faieds &amp;ontee ſon ſeruice, &amp; ſans qa ladit Seigaa</l>
            <l>
                <lb/>emayt eu eotnoiſſance,: tat dedas que dehors ſoa</l>
            <l>
                <lb/>Royadnie: i Ee nonmnément aue ’naittez qu’ilt a faiesauoe</l>
            <l>
                <lb/>leEſpagoolà; ern! ore, énao reiottſ ed edais?</l>
            <l>
                <lb/>dans: ledir temp s ondres neauſſaiis lti pa ûits</l>
            <l>
                <lb/>ſoraië de’Senay,jde laagen aysue , dlatnaoléfa,</l>
            <l>
                <lb/>outes léetroapes des Efpadgaplsqu ly toqueQuspoa</l>
            <l>
                <lb/>rirs tetirerdas cobs. de Franeles Vaiſfgax; adlgass ai</l>
            <l>
                <lb/>qagi: ſant das la jaoler Bondaadlslplarenuisat</l>
            <l>
                <lb/>y aholbiqae onofaaôbsjosl Qefndaâalnſas</l>
            <l>
                <lb/>dDleaab&amp; ſodit CtuſfiuzlaPhes doâdéyferdimoihàoe</l>
            <l>
                <lb/>lredrnoid à la foastiedmFladlre le. updſtogere</l>
            <l>
                <lb/>uà ſonz aûdeauios ds aris; auſiqaelles ibeaobfoliry’ef</l>
            <l>
                <lb/>aofs tddſcpspoabctffe; Qts acott oindas lasted¬</l>
            <l>
                <lb/>pes’quioſtoins foslargauus ulaiià ldspaeſs alal</l>
            <l>
                <lb/>ubmehs fes Araaes &amp;daandoosat ’los fiéanpdbuarh¬</l>
            <l>
                <lb/>hies’&amp;ai Fstée-Siaotue ; âlarafefdxr de oaey aqal fe¬</l>
            <l>
                <lb/>uentpteſeauprele deifaEeſoae, pudoéoml:oarh</l>
            <l>
                <lb/>quileur enont donnez paredlt tfieigaai féissrlaeas</l>
            <l>
                <lb/>e eeeeaeeee?</l>
            <l>
                <lb/>dresnioeſaopou le ienuicntad</l>
            <l>
                <lb/>opas îêoâbd</l>
            <l>
                <lb/>PmardelnEnaidoige E</l>
            <l>
                <lb/>oa aſſenioléapa Habde</l>
            <l>
                <lb/>eefsauõ</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>les particuiers ſoleat tanuas à autrechoſe qu’à rentrer incoti¬</l>
            <l>
                <lb/>nant, &amp; ſans delay, &amp; d bonne foy, dans leur deuoir dans le¬</l>
            <l>
                <lb/>dit teps de crois iours apres la publication, pour ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont par deçà la Loire, &amp; dans quinz iours pour les aatres:</l>
            <l>
                <lb/>les ayans deſchargez &amp; exemptez de faire, pour raiſon de ce,</l>
            <l>
                <lb/>aucan acee, ny proteſtation de fidelité en juſtice. V v r ledit</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur Roy, qu’à faute de ſatisfaire au contenu de ſeſdites</l>
            <l>
                <lb/>Lettres dans ledit temps, ils ſoient deſcheus de la grace por¬</l>
            <l>
                <lb/>té́e par icelles: De laquelle il auroit excepré ſeulement les ecri¬</l>
            <l>
                <lb/>mes comnais entre les particuliers de aeſme party. Pour rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon deſquels, les ations demeueront en leur entier; Ainſi</l>
            <l>
                <lb/>que plus au long eſt porté par leſdites Lettres; Coneluſions du</l>
            <l>
                <lb/>Procureur General du Roy; Tout conſideré: Ladite Cour a.</l>
            <l>
                <lb/> ordonné &amp; ordonne, Que leſdites Lettres ſeront leuës, pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blié́es &amp; regiſtrées au Greffe de la Cour, pour eſtre executées,</l>
            <l>
                <lb/> gardes, &amp; obſeruées, ſelon leur ſborme &amp; eneur; ſans neant¬</l>
            <l>
                <lb/>moins en ce comprendre les crines execrables de ſacrilege,</l>
            <l>
                <lb/>imcendis, &amp; violement; &amp; ſans que les- atheurs &amp; complices</l>
            <l>
                <lb/>de l’artentat fait à la Iuſtice &amp; aux Officiers du Parlement le</l>
            <l>
                <lb/>vingt-cinquieſme uin dernier, ny ceux qui ſe trouueront</l>
            <l>
                <lb/>coupables de l’incendie arriueé en l’Hoſtel de Ville de Paris le</l>
            <l>
                <lb/>qatrieſse Iuillet enſuiuant, &amp; de l’aſſaſſinat commis, au pre¬</l>
            <l>
                <lb/>jadice de la ſeureré &amp; liberté publique contre les Bourgeois</l>
            <l>
                <lb/>aſſemblez en iceluy, puiſſent jouyr de la grace portée par leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>dites Lettres s &amp; que Coppies collationnées d’icelles ſeront</l>
            <l>
                <lb/>ennoyées aux Bailliages &amp; Seneſcauſſes de ce reſſort, pour</l>
            <l>
                <lb/>y eſtre pareillemaent leuës, publié́es &amp; regiſtŕes, à la diligence</l>
            <l>
                <lb/>das Subſtiuts dudit Prooareur General du Roy, qui ſeront</l>
            <l>
                <lb/> eus certifier la Cour auoir ce fait au mois. FAit en Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>naant tenua à Pontoiſe le vingt-fixieſme Aout. 16s. Signé</l>
            <l>
                <lb/>Rab ges.</l>
            <l>
                <lb/> Collaoioané aax Orignmax, par moy Caomſeiller</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Secretaire du ſtoy, aſo Couronne de</l>
            <l>
                <lb/>raace, &amp; de ſes inaaces.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2,</l>
            <l>
                <lb/>3.l</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>s.</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>9., 2 1ia’e:!</l>
            <l>
                <lb/>v i. vi..</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>.1.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬,. .</l>
            <l>
                <lb/>er.i!..</l>
            <l>
                <lb/>.?33.</l>
            <l>
                <lb/>2.2. :</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e¬I 5l-</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬els¬</l>
            <l>
                <lb/>¬!.e!.</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>..¬</l>
            <l>
                <lb/>v</l>
            <l>
                <lb/>..1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>S lieee</l>
            <l>
                <lb/>Su</l>
            <l>
                <lb/>2 12</l>
            <l>
                <lb/>¬41.</l>
            <l>
                <lb/>, 1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>2.:</l>
            <l>
                <lb/>;.</l>
            <l>
                <lb/>1u1</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>n l biri;o¬2:</l>
            <l>
                <lb/> ...¬</l>
            <l>
                <lb/>32</l>
            <l>
                <lb/>5 ¬</l>
            <l>
                <lb/>1 5</l>
            <l>
                <lb/> s</l>
            <l>
                <lb/>:.</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>! i u e.n. ve</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>2!ec 1.2A,</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.. :.l ¬</l>
            <l>
                <lb/>. 2i. </l>
            <l>
                <lb/>.,.</l>
            <l>
                <lb/>152</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>.,5¬.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>. 1</l>
            <l>
                <lb/>y</l>
            <l>
                <lb/> 8</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1 .¬</l>
            <l>
                <lb/>;.,l re :. 2 neni. aie¬</l>
            <l>
                <lb/> . . T’lo .e :i2l2 ¬7</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> l2es. i’2i.. . ei o</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>, eIe 1: e l’:</l>
            <l>
                <lb/>¬ .2. </l>
            <l>
                <lb/> 3 e’</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>? n :’</l>
            <l>
                <lb/> i L..l. 2. 2</l>
            <l>
                <lb/> ..l’n. e2:lnn...r e1</l>
            <l>
                <lb/>2!</l>
            <l>
                <lb/>ot.p, I eono: e. 1 i t :’? t2</l>
            <l>
                <lb/>- 1 n¬</l>
            <l>
                <lb/>.¬.</l>
            <l>
                <lb/>.2e1 </l>
            <l>
                <lb/>-C</l>
            <l>
                <lb/>4., ¬</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/> 54.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> . e! ec..r1</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>.,i . ¬</l>
            <l>
                <lb/>. .</l>
            <l>
                <lb/>.’.</l>
            <l>
                <lb/>.3.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>;</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>¬ .</l>
            <l>
                <lb/> oole</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
