<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2593_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Ombre (l') du grand Armand, cardinal, duc de Richelieu,
          parlant à Jules Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://books.google.fr/books?id=NkZCAAAAcAAJ&amp;hl=fr https://books.google.fr/books?id=jDCUXfDrXEIC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Ombre (l') du grand Armand, cardinal, duc de Richelieu, parlant à
            Jules Mazarin.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="11" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49146"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>LOMBRE</l>
      <l>
        <lb/>ARMAN</l>
      <l>
        <lb/>CARDINAL</l>
      <l>
        <lb/>oe n lcile lv</l>
      <l>
        <lb/>MAZARiN</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>LOMBRE</l>
      <l>
        <lb/>ARMAND</l>
      <l>
        <lb/>CARDINAL</l>
      <l>
        <lb/>pe iene ev</l>
      <l>
        <lb/>MAZARIN</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>i s¬</l>
      <l>
        <lb/> ¬</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/> ¬</l>
      <l>
        <lb/>eele</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>4</l>
      <l>
        <lb/>Pii</l>
      <l>
        <lb/>r </l>
      <l>
        <lb/>2’OMBRE DV GRAND ARMAND</l>
      <l>
        <lb/> Cardinal Du de Riehelies, padne à lles Mararin.</l>
      <l>
        <lb/>aar’EST vn des Attributs de la gloire infinie dont ie iouis</l>
      <l>
        <lb/> auec les Eſpits bien-houreux, de voir toutes les choſes</l>
      <l>
        <lb/>p du nonde diſtincement d’vn ſeul tegard, &amp; ſans confu¬</l>
      <l>
        <lb/> on, non pas ſeulemen les paſſees, &amp; les preſentes.</l>
      <l>
        <lb/> aais aſſi celles qui feront uſques à la conſomma¬</l>
      <l>
        <lb/>on des feele¬</l>
      <l>
        <lb/>Le grand Dieu quenous adorons, &amp; uaquel naus ſommes vis ac</l>
      <l>
        <lb/>vn lien d’amour indiſſoluble, ae nous a rien caché que le feul iour du</l>
      <l>
        <lb/>ugement dernier: &amp; pour ce ſecret, qu’il ne nous a pas voulu reueler,</l>
      <l>
        <lb/>nous ne ſouffrons point de dauminuuon de felicité, hors laquelle con¬</l>
      <l>
        <lb/>noiſſance, &amp; voyans Dieu face à face, nous voyous en luy toutes ſes</l>
      <l>
        <lb/>idées, qui dans ſon eſſence diuine, ne ſont point differentes de ſuy¬</l>
      <l>
        <lb/>ameſme. S’il y a de la diſtintion entre elles, c’eſt lors que nous les</l>
      <l>
        <lb/>conſiderons commehors de cette diuine Eſſence, qui nous comblant</l>
      <l>
        <lb/>de ſa lumiere, nous les fait connoiſtte iuſques à la moindre circon¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtance, &amp; nous porte encore par cette voye en l’admiration de ſon</l>
      <l>
        <lb/>immenſe grandeur.</l>
      <l>
        <lb/>Ce dſcours que ie vous fais, mon trop indigne ſucceſſenut, ſus¬</l>
      <l>
        <lb/> paſſe les forces de voſtre eſprit, qui s’appliquoit autrefois auprés de</l>
      <l>
        <lb/>moy, pluſtoſt à la Politique de l’Eſtat, dont vous renuerſez auiour¬</l>
      <l>
        <lb/>d’huy les maximes, &amp; les fondemens, qu’à la contemplation de voſtre</l>
      <l>
        <lb/>,erniere fin. C’eſt paurquoy le moindre de vos ſoins eſt de ſeruir</l>
      <l>
        <lb/>’Dieu, &amp;e la Religion, dont le ele m’a touſiours eſté fort cher,</l>
      <l>
        <lb/>durant que i’ay agi comme Miniſtre de la France, à laquelle i’ay laiſſé</l>
      <l>
        <lb/>les moyens, non pas ſeulement de conquerir toute laterre:; mais</l>
      <l>
        <lb/>: uſſi ceux de poſſeder encore l’Empire du Ciel, dont i’ay conmencé</l>
      <l>
        <lb/>de moaſtrer le chemin par mon Catechiſme, &amp; dont l’on trouuera</l>
      <l>
        <lb/>la fin dans mon Linre de la Perfction du Chreſtien.</l>
      <l>
        <lb/>La contra ieté de ns inclinations vous a diuerty de la voye où</l>
      <l>
        <lb/>i’auois entrepis de vous guider, &amp; i’auois penſé que vous ſouuenant</l>
      <l>
        <lb/>de vollre naiſsaceil ſuffiroic de vous eleuer au Cardinalat, &amp; d vouss</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>faire tresriche: &amp; qu’ainſi ayant borné́ voftre aabitidn, &amp; ſatisft</l>
      <l>
        <lb/>à voſtre auarice, vous trauailleriez pour la grandeur de l’Eſtat, pour la</l>
      <l>
        <lb/>paix le repos, &amp; le ſalut des peuples. &amp; pour l’extirpationde l’Heteſie.</l>
      <l>
        <lb/>Mais voſtre inſatiable cupidité s’eſt accreuë par le pouuoir qu yous</l>
      <l>
        <lb/>auez eu ſur les treſors du Royaume: en quoy vous lrmitez le feu qui</l>
      <l>
        <lb/>s’augmente à meſure qu’il trouue plus de matiere pour bruſler; &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ainſi ce grand amas de richeſſes, que vous vous eſtes lntuſtement</l>
      <l>
        <lb/>acquiſes, vous a fait monter iuſques à l’inſolence, &amp; au point tmeſme</l>
      <l>
        <lb/>de vouloir eſtre Maiſtte ſouueain, au lieu de vous contenter de la</l>
      <l>
        <lb/>qualité de Miniſtre.</l>
      <l>
        <lb/>Vous deuiez prendre exempleſur ma fortune, &amp; ſur ma conduire,</l>
      <l>
        <lb/>qui ont ( ce me ſemble laiſſé à la poſterité les modeles pour former,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; perfetionner meſme les actions d’vn vray, d’vniuſte, &amp; d’vn fi¬</l>
      <l>
        <lb/>dele Miniſtre d’Eſtat. Si vous auiez confideré, que ſi qatre à enq</l>
      <l>
        <lb/>millions, que i’ay laiſſez tout au plus à mes heritiers, ont ben eſté ca¬</l>
      <l>
        <lb/>pables d’émouuoir contre moy l’enuie de pluſieurs Francois, com¬</l>
      <l>
        <lb/>bien que vingt-deux ans de ſeruice euſſent bien deu m’en exepter;</l>
      <l>
        <lb/>puis qu’on ne murmuroit point contr: tel Parriſan de quinze ans qi</l>
      <l>
        <lb/>en a laiſſé deux fois dauãrage Vous, quieſtes vneſtrager, n’eufſiez pas.</l>
      <l>
        <lb/>creu pouuoir dérober aà la France en quatre ans,quatre fois p’ius que ie</l>
      <l>
        <lb/>ne poſſedois à ma mort, ſans attirer au meſme temps ſur vous l’nd!¬</l>
      <l>
        <lb/>gnation des defenſeurs de la Monarchie, &amp; la plainte, &amp; an ſuits e la</l>
      <l>
        <lb/>fureur des peuples?</l>
      <l>
        <lb/>uel ſoin auez vous iamais eu de recompenſer la Ver, &amp;-deſe¬</l>
      <l>
        <lb/>courit les pauures? Nommez-nous quelques perſonnesndigentes &amp;</l>
      <l>
        <lb/>de merite à qui vous ayez departy des bien taits ſecrets, o que vois</l>
      <l>
        <lb/>ayez ecleué́es pat cette ſeu’e conſideration? Aueà vous comme moy</l>
      <l>
        <lb/>fait florir les Lettres? Auez vous, comme i’ay fait, eleué aà la Prela.</l>
      <l>
        <lb/>ture pluſieurs perſonnes de doctrine, qui d’Euaeſques que ie les ay faije</l>
      <l>
        <lb/>deuenir, n’eſtoient que de ſimples Preſtres, grands. P edicateurs à la</l>
      <l>
        <lb/>Verité mais qu n’eſtoient pourueus d’aucuns Beefices-pcnr fare va¬</l>
      <l>
        <lb/>loir leur merite? Auez-vous imais cû la penſeét de frnrer, co¬</l>
      <l>
        <lb/>me moy, vne illuſtre Academie, &amp; faire vn fomds pour donner des</l>
      <l>
        <lb/>penſions à rous les bons eſptus qut la c̃poioient? Voſtre inclination</l>
      <l>
        <lb/>ue vous porte pas à de ſt belles choſe;; les nrediocres vos plaiſent</l>
      <l>
        <lb/>mieux; &amp; vous aimez dauantage le jeu &amp; les desbauches, que vous</l>
      <l>
        <lb/>e vous plaiſez à mettre les pauures vertueuxà l’abxry de la neceſſiré;</l>
      <l>
        <lb/>Demande à de telles gens qui ſonz venus à ma connoiſſance, auee</l>
      <l>
        <lb/>ouel</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>queſſoin i’ay taſchié de les aſſiſter à mon poſſible; Combien d</l>
      <l>
        <lb/>entilshommaes inconmodez ont ils receu de arques de m</l>
      <l>
        <lb/>liberalité, ſans me les auoi demandées? Employez-vous, com¬</l>
      <l>
        <lb/>me ie faiſois, les renenus des biens de l’Egliſe à l’entretien de</l>
      <l>
        <lb/>quatre ens Miſſionnaires, qui combattoient inceſſamment l’He¬</l>
      <l>
        <lb/>reſie par le glaaue de l’Euangile, ou qui s’inſtruiſoient par mes or¬</l>
      <l>
        <lb/>dras à la mdiee de l’E gliſe rDonne-vous laſubſiſtance à de pau</l>
      <l>
        <lb/>ures Maiſons religieuſs, comae aoy Ausz-vous releué les</l>
      <l>
        <lb/>Temples, &amp; leurs Autels, à la glſoire du Trss haaut? Auz vous</l>
      <l>
        <lb/>eſſuſcité les fondemens des Seminaires ſacrez des oloeurs d</l>
      <l>
        <lb/>llEgliſe C’eſtoit à ces choſes là ſeigneur lules qu’eſtoient em¬</l>
      <l>
        <lb/>ployez leseuenas de mes Benefices, ſans queiamais i’en ays</l>
      <l>
        <lb/>vſé autrement, depuis que les lberalitez magntfiques du Roy</l>
      <l>
        <lb/>m’eurent donné les moyens de me paſſer du bien d’Eghſe Mais</l>
      <l>
        <lb/>vous, ô mon ineonſideteé ſucceſſeur! quolles preuues nous don</l>
      <l>
        <lb/>nerez vous de voſtre piaé, ou-de vollre ern dtion; Mais bien</l>
      <l>
        <lb/>pluſtoſt quels feandales voſtreim rudence, n fait elle pas con¬</l>
      <l>
        <lb/>e la pieté mefme: pus qu’on n eſt plus altimé inocent- dé</l>
      <l>
        <lb/>qu’on lç̧ait que l’on a quelque eonfidance auec vous r</l>
      <l>
        <lb/>Vous me rapartirez, peut: eſtre, que i’auois auprés de moy plu¬</l>
      <l>
        <lb/>ieurs perſonnes qui ſont encoreà oſlreſusitte. leſt vray que les</l>
      <l>
        <lb/>neſimes bouffons qui ſont dans voſtre cauinet-, pouuoientquel¬</l>
      <l>
        <lb/>queſois on:rer dans le mian. Ma Politique le permetroit pour me</l>
      <l>
        <lb/>garderde lau médiſance, &amp; i’amois mieux ſouffir leurs plai¬</l>
      <l>
        <lb/>anteries. &amp; maaſſinades, que de m’expoſor à leur calomnie:</l>
      <l>
        <lb/>Mais voas ne ouuete2-pas que is les ayedms en mes cen</l>
      <l>
        <lb/>ſeils fec ers commne vons ue z fait. ILe ne conſiderois ces hom¬a</l>
      <l>
        <lb/>mes que commne des perſornages de Comedies, &amp; nonpas com¬</l>
      <l>
        <lb/>me d Sages, pource que ie conmoiſſois laporrée de leurs eſ¬</l>
      <l>
        <lb/>pri, &amp; vous l’an deſa connuà voſtre propredommage, quand</l>
      <l>
        <lb/>vous vous eſtes laiſſe perſuader par ces Pantalons (que vous</l>
      <l>
        <lb/>pourrez bien mener auc vous à Veniſe ) qu’ail faloi abbare l’ar</l>
      <l>
        <lb/>lhotitd du Parlement de Paris, &amp; mal raitter irdignement ſes</l>
      <l>
        <lb/>Officiers:’&amp; puis que vous-eſtes comme Regent, vous pouuie</l>
      <l>
        <lb/>ben les traiter en- Eſcoliers.</l>
      <l>
        <lb/>e n’a pourtant pas eſté par leur aduis Meſſer Ibles quepons</l>
      <l>
        <lb/> oas rendre Maiſtre de la penſanne du Roy-vous auo eaé ſa¬</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>garde de Mouſquetaires à cheual: car s’ils euſſent cen na ce e¬</l>
      <l>
        <lb/>ſein, ſls n’euſſent pas manqué de le deceler. Vous leur dſtes bien</l>
      <l>
        <lb/>que la dépenſe en eſtois inutile. Et ſur ce pretexte ſordde, vous</l>
      <l>
        <lb/>oſtates au Roy cette ſeuretré incorruptible, &amp; qui ſans comparai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſon, eſtoit plus neceſſaire à vn Roy mineur, qu’elle n’eſtoit atu</l>
      <l>
        <lb/>feu Roy ſon Pere, qui l’auoit eſtablie par mon conſeil. En eſfet,</l>
      <l>
        <lb/>comme vous eſtes naturellement ſi vilain, &amp; auare, que les bien¬</l>
      <l>
        <lb/>faits que l’on reçoit de vous, ſont à votre adais, comme autant</l>
      <l>
        <lb/>d’exactions qu’on vous fait, les ſots pouuoient croire que c’e¬</l>
      <l>
        <lb/> ſtoit par bon meſnage que vous retrnchiez l’entretien de ces</l>
      <l>
        <lb/>Gardes: mais les Sages virent bien que le Chef vous en de plai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſoit, pour ce qu’il eſtoit trop genereux, pour ne s’ppoſer pas à</l>
      <l>
        <lb/>vos pernicieux deſſens, quand il vous prenlroit enue de ls</l>
      <l>
        <lb/>executer. ous ſç̧auiez bien que ce petit Corps, dot la d pene</l>
      <l>
        <lb/>n’euſt pas couſté en dix ans, ce que vos eſcuries, vos ballets, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>vos flateurs ont conſommé en moins de trois, eſtoit rempl y de</l>
      <l>
        <lb/>Gentlshommes courageux, ben vnis, &amp; que le feuRoy eſtimi</l>
      <l>
        <lb/>comme autant de Capaines, &amp; vous ecſtez bien informé, qu’e¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtans proches de la petſonne de ſa Maieſte, ils euſſent genereu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſement empeſché le rapt que vous en auez fait deſia pluſieurs</l>
      <l>
        <lb/>fois, apres auoir enleué l’eſprt de la Reyne, par vos nduſtries</l>
      <l>
        <lb/>captieſes, &amp; remplies d’impoſture &amp; d calomnie. Vous eſtes</l>
      <l>
        <lb/>poltron, deffiat &amp; traiſtre, de ſorte que quand vous n’adi ouſte¬</l>
      <l>
        <lb/>riez pas le menſongeà̀ ces qualitez qu ous ſont toutes natu¬</l>
      <l>
        <lb/>relles grands d efauts, donti’ay rouſiours eſte exempt) vous fe¬</l>
      <l>
        <lb/>riez tant de faux pas, qu’àla fin vous y perirez, ſi ous n’y pre¬</l>
      <l>
        <lb/>uoyiez de boune heure. Mais afi que vous puiſſiez les em¬</l>
      <l>
        <lb/>ployer vtilement pour vous ſauuer du peril où ie vons voy. Ne</l>
      <l>
        <lb/>vous fiez plus aux flateursx qui vous retieanent, ny à voſtre pre¬</l>
      <l>
        <lb/>ſomption, &amp; apres auoir derobé́ le bien de la France, dérobez¬</l>
      <l>
        <lb/>vous d’elle ſecrettement, &amp; au pluſtoſt, fi vous eſtes ſage; &amp; fi</l>
      <l>
        <lb/>vous eſteshormame de probité, ie vous conſeille de reſtituer.</l>
      <l>
        <lb/>Il ne faut pas qe vous vous eſtonniez ſi ie vous reproche vos</l>
      <l>
        <lb/>trahiſons, pourquoy rebutâtes-vous en l’an 1644. vne perſon¬</l>
      <l>
        <lb/>ne de qualité, auec qui i’auois moy-meſme negocie, par des ler¬</l>
      <l>
        <lb/>tres eſcrites de ma main, &amp;par perſonnes intecrpoſees, pour la</l>
      <l>
        <lb/>dutiondu Royaume de Naples. &amp; ſ roünion à la Couronne</l>
      <l>
        <lb/>s a,,,s </l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>de France? Direz-vous point encore, comme vours auez deſia</l>
      <l>
        <lb/>fait, par vne fourberie autant impertinente que fauſſe, que vous</l>
      <l>
        <lb/>craigniez, que ceSegneur venu de quatre cens lienes, ſur la foy</l>
      <l>
        <lb/>de mes dépeſches qu’il vous monſtra, auſſi bien que celles des</l>
      <l>
        <lb/>ſieurs de Chauigny &amp; de la Barde, ne vous aſſaſſinaſt, &amp; que vous</l>
      <l>
        <lb/>aiez receu vn aduis d’ltalie, qu’il eſtoit venu en France vne per¬</l>
      <l>
        <lb/>ſonne de ce pays- la pur vous po’gna: der!</l>
      <l>
        <lb/>Mes lenres, celies d’vn Secre aire d Eſtat, &amp; du ſieuir de la</l>
      <l>
        <lb/>Barde, qu’il vous fit voir, deuoient-elles point diſſiper ete ter¬</l>
      <l>
        <lb/>reur ’aque mas qui plus eſt, ne ſcauiez-v us pas cette nego¬</l>
      <l>
        <lb/>ciation &amp; ſuppoſe que vous enſſiez eu nue que ſuict de ſoupcon,</l>
      <l>
        <lb/>ne pouuiez-vous pas negocier auec luy par l’entrele ̀u ſier</l>
      <l>
        <lb/>de Chauignyou de que que utre perſonne ſecrete, &amp; ſidle à̀</l>
      <l>
        <lb/>ſa Maei’é, &amp; mettre par cette voye voſlre uvie hors du petil, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>fai:e meſme panir l’aſlſn ſi l’aduis ſe iuſt trouné veritabiee De¬</l>
      <l>
        <lb/>uiez vous le laiſſer ht mois entiers à Pars ſans confeter auec</l>
      <l>
        <lb/>luy, ſoit par vous, ou par perſonne de creance!</l>
      <l>
        <lb/>Voſtre ſoupçon mal imaginé eſt vne excuſe ſi groſſiere qu’el¬</l>
      <l>
        <lb/>le eſt indgne d’vn eſprit Itaſien, &amp; qui fait gloire en ſoy meſme</l>
      <l>
        <lb/>deſurpaſſer en fouubenle les plus diſſimulez. On ſç̧ait bien que</l>
      <l>
        <lb/>voſtre ame Eſpagnole, auſſi bien que voſtre naiſſance, a voulu</l>
      <l>
        <lb/>étouffer cette haute entrepſe, qui eſtoit glorieuſe à l’Eſat &amp; u¬</l>
      <l>
        <lb/>faillible dans la ſuite, ſelon le cours de la prudence humame: &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ce fut à la meſme fin que quand ce Seigner qui vous cſtimoit</l>
      <l>
        <lb/>bon ſeriteur du Roy vous auertit que. N. ( qu’il ne connſſoit</l>
      <l>
        <lb/>pas pour votre Banquier ( payoit en France les penſions ’Eſpa¬</l>
      <l>
        <lb/>gne, &amp; que la prouiſion luy en venoit d Allemagne; ce fut dl- je,</l>
      <l>
        <lb/>aà ce dellein que vous fuſtes tout ſurptis de cet aduertiiſc mentque</l>
      <l>
        <lb/>vous ſcauiez eſtretrop veritable, vous eſloignàtes ce Seigueur.</l>
      <l>
        <lb/>&amp; l’abuſaſtes d’abord de vaines eſperances, n’oſans pas tout à̀</l>
      <l>
        <lb/>coup luy donner aà connoiſtre que vous eſtez de la faction d’iil¬</l>
      <l>
        <lb/>pagne. Apres l’auoir teru ſi ſcmaines en ſuſpns, vous luy fiites</l>
      <l>
        <lb/>dire par le Comte ie Buicne qu’il te retiraſt, en quoy vous</l>
      <l>
        <lb/>trmpaſtes l’eſprit de cê Sccr raire Eſlat, qipail it vos ttom¬</l>
      <l>
        <lb/>peris lues, por des veitez conſanres, el ’oſoit par</l>
      <l>
        <lb/>vous conr ire, ohen qe ſon ſens y epnàt. Qelqe ex¬</l>
      <l>
        <lb/>cue que vous pu’ſſie prenedre pour obem cir cete lumere, la</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>vente quiedis, &amp; qui fera ouſiours la-plus forre, vous conuait</l>
      <l>
        <lb/>de rahfon à la France, ou bien elle vous doit faire chaſſer du</l>
      <l>
        <lb/>Mniſtare comme negligene &amp; incapable. Car puis que co Sei¬</l>
      <l>
        <lb/>gneur, enuoyeé par les Grands du Royaume, venoit reprendre la</l>
      <l>
        <lb/>race qu’il auoit commencée auac moy, &amp; puis qu’il s’offroit de</l>
      <l>
        <lb/>vous faire voir clairemont que N. payot les penſione d’Eſpa¬</l>
      <l>
        <lb/>gne, pourquey ne parliez-vous pas de catte affaire au Conſei,</l>
      <l>
        <lb/>ou aux Pnnces, qui n’en ont iamais rien ſceutEt pour quelle rai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſon n’eſclairciſſiez vous pas cet aduettiſſement? es propoſf¬</l>
      <l>
        <lb/>tions eſtant auantageuſes, ne faloit-il pas y entendce, &amp; l’aduis.</l>
      <l>
        <lb/>eſtant impottant, ne faloit il pas du moins-en approſondlr la ve¬</l>
      <l>
        <lb/>riré? Vous n’auiea garde de choquer le Roy d’Eſpagne, &amp; vous</l>
      <l>
        <lb/>ne ouuiz pas vous reſoudre demettre ésmains de laluſtice ce¬</l>
      <l>
        <lb/>luy qui eitot complice de voſtre peculas, &amp; qui a tranſporté́ e:</l>
      <l>
        <lb/>Itaie tant de millions, en ſi belles eſpeces d’or, qui par mes ſoins.</l>
      <l>
        <lb/>ont eſté ſi bien efotmées.</l>
      <l>
        <lb/>I’adiouſte à cela que la rahiſon faite à Naplos ſur la perſonne:</l>
      <l>
        <lb/>du Duc de Guiſe, eſt vn ouurage ds voſtre eſprit, &amp; que le trai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtre ayant aypellé p ur gar ant vne perſonne qu receuoit vos o¬</l>
      <l>
        <lb/>dres en Ialie, n’a-t il pas confitmée par ce moyen cette. mal.</l>
      <l>
        <lb/>eurenſe verite ¬</l>
      <l>
        <lb/>Auez vous iamais veu que i’aye refuſé dparſer àous ceux qui</l>
      <l>
        <lb/>deſiroient m’entretenir des affaires d’Eſtat, voire meſme des</l>
      <l>
        <lb/>affaires priuees? lIe ſuis certain qus ie ne refuſay iaanais d’au¬</l>
      <l>
        <lb/>dience à qui me l’a dermandte. Les propoſicions, impertiner¬</l>
      <l>
        <lb/>tes meſmes, m’ont donné quelqueſois ſuiet de m’eé́gayer: mais</l>
      <l>
        <lb/>ie n’ay iamais eſté incuil à ce point d’en prendre auantage en</l>
      <l>
        <lb/>la preſence de ceux qui ſe rendoient ridicules. Ie puisdire que</l>
      <l>
        <lb/>oette facilité a ſouuent renconré des aduis d’importance dans</l>
      <l>
        <lb/>la bouche de perſonnes qui connoiſſans voſtre impertinente</l>
      <l>
        <lb/>gtau té, vous conſiderent comnre vn ambitieux. ignotant,</l>
      <l>
        <lb/>grand fourbe, &amp; incapable dela place ou vous eſtes mis. Il faut</l>
      <l>
        <lb/>qu’vn Miniſtre d’Eſtat ſoit courtois, affable, liberal, humble,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; homme de vetu &amp; de foy.. Tout le contraire de ces quali¬</l>
      <l>
        <lb/>ez que i’ay poſſedées, &amp; qui m’ont acquis apres ma mort</l>
      <l>
        <lb/>l’eſtime que la calomniea enuieuſe m’auois voulu rauir durane</l>
      <l>
        <lb/>a vie, et topremenr le racoury de voſtre inclination, qui</l>
      <l>
        <lb/>h</l>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>2.</l>
      <l>
        <lb/>ne trouuera pour ſectateurs, que ceux que vous auez atachez</l>
      <l>
        <lb/>à vos intereſts, à la faueur de l’authorité de la Reyne, à qui</l>
      <l>
        <lb/>voua auez perſuad́ quen vous abaiſſans c’eſtoi choquer ſa</l>
      <l>
        <lb/>puiſſance &amp; meſpriſer ſes volontez.</l>
      <l>
        <lb/> Il faut que ie vous auouë ſans flaterie, que ie n’euſſe iamais</l>
      <l>
        <lb/>eſté capable d’vne penſée ſi ridicule aux eſtrangers &amp; pernicieu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe pour nous, comme a eſté celle d’enleuer le Roy en pleine</l>
      <l>
        <lb/>at: &amp; mander en ſuite aux Boutgeois de Paris qu’aucuns es¬</l>
      <l>
        <lb/>prits ſeditiux du Parlement auoient correſpondance auec les</l>
      <l>
        <lb/>ennemis de l’Eſtat, &amp;e qu’ils auoient obligé leurs Maeſtez à</l>
      <l>
        <lb/>cette retraite.</l>
      <l>
        <lb/>Dites-moy pauure imprudent, a’auez vous pas veu que ce¬</l>
      <l>
        <lb/>te impoſture eſtoit auſſi groſſiere que fauſſe, &amp;e que c’eſtoit in¬</l>
      <l>
        <lb/>dignement offencer l’authorité &amp; la grandeur de ſa Maieſté</l>
      <l>
        <lb/>Royale, de la faire fuir de Paris, quand bien il y auroit eû</l>
      <l>
        <lb/>(ce qui eſt faux) des eſprits ſeditieux dans ſon Parlement; &amp;</l>
      <l>
        <lb/>d’auoir fait fare au Roy ce qu’vn ſimple Bourgeois auroit eû</l>
      <l>
        <lb/>honte de faire, ayant vingt amis pour ſe deffondre?..</l>
      <l>
        <lb/>Si’cét aduis eſtoit veritable, pourquoy ſa Majeſteé a’euuoyo¬</l>
      <l>
        <lb/>elle pas ordre à ſon Parlement de ſe ſaiſir des perſones des</l>
      <l>
        <lb/>accuſez, &amp; pourquoy n’enuoyer pas auſſ les accuſateurs auec</l>
      <l>
        <lb/>bonne garde, pour faire le procez aux vns ou aux autres?Alors</l>
      <l>
        <lb/>fi le Parlemens en eût fait refus, il eût eſté coulpable &amp; com¬</l>
      <l>
        <lb/>plice d cett coninration conte la perſanne ſacrée de ſa</l>
      <l>
        <lb/>Maiefté.</l>
      <l>
        <lb/>E vain ie m’arreſterois à diſſiper vne fourbe ſi manifee, il</l>
      <l>
        <lb/>me ſuffit de vous dire que vous eſtes vn laſche &amp; tres perni</l>
      <l>
        <lb/>cieux Miniſtre d’Eſtat.</l>
      <l>
        <lb/>Si les poulets d’Inde qui eſtoient à Ruel au temps des Bar¬</l>
      <l>
        <lb/>icades, premieres, pouuoient parler ? il vous reprocheroiens</l>
      <l>
        <lb/>vos coyonneries &amp; vos; laſchetez; puis qu’vn Renard ou quel¬</l>
      <l>
        <lb/>que autreb eſte les ayant fait vne nui partir &amp; voler d’effroy</l>
      <l>
        <lb/>dans le pare, vous en euſtes vne ſi forte alarme, qu’à peine</l>
      <l>
        <lb/>on pût vous raſſeurer. Au fonds, ne, voyez vousps l auerfiod</l>
      <l>
        <lb/>que toute la Fance a’conceuéë contre vous, &amp; el ſtant,; &amp;</l>
      <l>
        <lb/>pis- qu’elle la met en trouble, ſi vous eſtiez genco &amp; bon</l>
      <pb n="11"/>
      <l>
        <lb/>16</l>
      <l>
        <lb/>Miniſtre d’Eſtat, ne deuriez vous pas prefſerer la tranquilué</l>
      <l>
        <lb/>publique à vos propres interreſts, &amp; vous laiſſer ployer à ce</l>
      <l>
        <lb/>torrent qui vous emportera ſi vous yreſſtez. Voſtre eſprit eût</l>
      <l>
        <lb/>bien eſloigné de la generoſité de ce Cheualier Rmain, qui</l>
      <l>
        <lb/>ayma mieux ſacrifier ſa vie à ſa patrie pour fermer le precipice</l>
      <l>
        <lb/>qui s’eſtoit ouuert dans Rome que de la voir affſigée d’vnacci¬</l>
      <l>
        <lb/>dent qui pouuoit eſtre iny par l’engloutſſement o’vn ſimple</l>
      <l>
        <lb/>criminel.</l>
      <l>
        <lb/>Or puis que vous n’eſtes ny Sage, ny Fidele, ny affetionné à</l>
      <l>
        <lb/>la France: ie preuoy que vous ſerez chaſſé auec honte, de ld</l>
      <l>
        <lb/>place que i’ay glorieuſenent occupée, ſi de vous meſme vous</l>
      <l>
        <lb/>ne vous euadez comme ie vous l’ay dit n’aguere. Le meilleut</l>
      <l>
        <lb/>aduis que ie puiſſe vous donner, eſt de vous retirer&amp; au plu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtoſt ſans attendre la ſureur du Normand. Par ce moyen qui</l>
      <l>
        <lb/>eſt le ſeul qui peu donncr la paix à la France, vous la met¬</l>
      <l>
        <lb/>trez en eſtat d’enuoyer ſes forces contre ſes autres ennemis?!</l>
      <l>
        <lb/>voſtre retrraite auancera ſes viétoires, &amp; l’on dira qué ſi vous ne</l>
      <l>
        <lb/>les auez auancées, à tout le moins vous’auez cres-bien fait pou</l>
      <l>
        <lb/>voſtre ſeul intereſt de croire vn ſage Politique,</l>
      <l>
        <lb/>Les veritez que le vous reproche ſont exemples dôpaſſion,</l>
      <l>
        <lb/>comme ce que ie dis de moy ſe trouuera ſans vanité, &amp; en ef¬</l>
      <l>
        <lb/>ſect, les Eſprits bſen-heureux ſont au deſſus de ces paſſions, qui</l>
      <l>
        <lb/>dans les reproches que l’on vous fait laà bas ſe trouerone bien</l>
      <l>
        <lb/>cloignées de la noderation auec laquelle ie vous remonſtre vos</l>
      <l>
        <lb/>defauts trop veritables.</l>
      <l>
        <lb/>Ceux qui petſecuen encore auiourd’hty ma memoire, di¬</l>
      <l>
        <lb/>ſent que pouirt la rendre gle rieuſe à la poſterité; ie vous choi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſis expreés pour mon ſucceſſer, afin que vos imperfe ctions re¬</l>
      <l>
        <lb/>leuaſſent mes uertus, &amp; qu’elles fiſfent connoiſtre à la Franc</l>
      <l>
        <lb/>apres maa mort, qu’on m’auoit iniuſtement hay durant na vie.</l>
      <l>
        <lb/>Mais voſlre Miniſtere eſt yn effect de la Prouidence de Dieu,</l>
      <l>
        <lb/>aui voulant meſme eſtendre mes recompenſes ſur la terre, e</l>
      <l>
        <lb/>puuir ceu qui ont inſulté ſur ma rcputaion, a permis que vo¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtre hrioandage, voſtre laſcheté, voſtre tyrannie &amp; vos trahi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſons, ſoient auourd’huy les verges qui les chaſtient, auſſi bie</l>
      <l>
        <lb/>que les peuples de leurs pechez. Or tonamae il n’appartient</l>
      <pb n="12"/>
      <l>
        <lb/>quà ſa Diunié de tirer de bons effets d’vne nauuaiſe canſe</l>
      <l>
        <lb/>il luy a pleu le ſeruir de vos vices pour reprimer les leurs, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ſatisfaire à ſa Iuſtice, &amp; e mployer vos imperfetions, pour don¬</l>
      <l>
        <lb/>ner plus de luſtre &amp; de relief à la hauteſſe de ſes lIugeaens,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; à la grandeus de ma gloire.</l>
      <l>
        <lb/>R I .</l>
      <pb n="13"/>
      <l>
        <lb/>e¬.</l>
      <l>
        <lb/>l’iete er</l>
      <l>
        <lb/> TT,in11...1</l>
      <l>
        <lb/>ae</l>
      <l>
        <lb/>-T:</l>
      <l>
        <lb/>np</l>
      <l>
        <lb/>gree e LLa..</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>:..</l>
      <l>
        <lb/>ielEEie s ̀ i¬</l>
      <l>
        <lb/>T</l>
      <l>
        <lb/> 4</l>
      <l>
        <lb/> 2</l>
      <l>
        <lb/>oaeay GOOle</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
