<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1884-3_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre d'un marchand de Liège à un sien
                    correspondant de Paris, avec l'instruction secrète du cardinal Mazarin pour
                    Zongo Ondedei, retournant à Paris.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=p_oRCu_V_ukC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre d'un marchand de Liège à un sien correspondant de
                        Paris, avec l'instruction secrète du cardinal Mazarin pour Zongo Ondedei,
                        retournant à Paris.</title>
                    <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="11" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>ETTE</l>
            <l>
                <lb/>LIEGE</l>
            <l>
                <lb/>A Se</l>
            <l>
                <lb/> eeie ee eeree</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> a¬</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> î</l>
            <l>
                <lb/>Q4</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>m</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>EE</l>
            <l>
                <lb/>ONSIEYR,</l>
            <l>
                <lb/>Le bruit qui a couru dans Paris que l’on auoit</l>
            <l>
                <lb/>arreſté ZLongo Ondedei à Charlemont, &amp; qu’on</l>
            <l>
                <lb/>luy auoit trouue’beaucoup de papiers d’importan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce eſt vray. Clas Ianſon noſtre Facteur, qui en eſt</l>
            <l>
                <lb/>reuenu d puis peu, m’a confitme cette nouuelle,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; m’a apporté la coppie de l’inſtruction ſecrete</l>
            <l>
                <lb/>du Ca dinal Maarin, qui a eſté́ d́chiffré́e par</l>
            <l>
                <lb/>l’ordre de Dom Eſteuan de Guemare, auec le chf¬</l>
            <l>
                <lb/>fre meſme dudt Zongo. Ie vous enuoye cette pie¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, par laquelle vous verrez que les Franços ne ſont</l>
            <l>
                <lb/>pas au bout des peines que leur a donne iuſqu’icy</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal Mazarin. Faites- moy ſçauoir ſi vous</l>
            <l>
                <lb/>auez recçeu les Ballors de Hollande: Autre choſe</l>
            <l>
                <lb/>ne vous puis mander, ſinon que ie prie Dieu</l>
            <l>
                <lb/>qu’il vous tienne en ſa ſainte garde.</l>
            <l>
                <lb/>e ege ee e. aa?</l>
            <l>
                <lb/>165i.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre bien afſectioné</l>
            <l>
                <lb/> ſeruiteur &amp; bon amy.</l>
            <l>
                <lb/>. D.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> &amp; &amp; &amp;, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>I NSTRVCTION POVR Z ONG</l>
            <l>
                <lb/>Ondedei retournant à Paris.</l>
            <l>
                <lb/> Prés auoir aſſeuré laReyne de mes tres-hum</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/> reſpects, &amp; de la veneration que i’ay pour ſa</l>
            <l>
                <lb/>jeſté, il luy exagera mes reſſentimens ſur la contin</l>
            <l>
                <lb/>ion de ſes bontez &amp; des graces qu’elle m’a faites</l>
            <l>
                <lb/>puis que ie ſuis hors de la Cour, il luy proteſtera </l>
            <l>
                <lb/>i’en conſerueray eternellement le ſouuenir, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>vne aueugle obeiſſance que i’auray route ma vie p</l>
            <l>
                <lb/>ſes commandemens, &amp; par la fidelité extraordin</l>
            <l>
                <lb/>que ie continür ay d’auoir pour ſon ſeruice, au pr</l>
            <l>
                <lb/>dice de toutes ſortes d’autres intereſls ſans reſerue</l>
            <l>
                <lb/>raſcheray de meriter mon reſtabliſſement dans lel</l>
            <l>
                <lb/>niſtere, pour lequel ſa Majeſté à la bonte de pren</l>
            <l>
                <lb/>tant de ſoins &amp; tant de peins.</l>
            <l>
                <lb/>Il inſinuëra adroittement dans l’eſpri de ſa Maje</l>
            <l>
                <lb/>qu’il y va plus de la gloire que de la mienne a repa</l>
            <l>
                <lb/>l’iniure qui m’a eſté faite, que l’ourrage que i’ay re</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt qu’vn contre-coup de celuy qu’on a fait à ſon</l>
            <l>
                <lb/>thorite, &amp; que ſaRegence ſeroit decriéedans les ſiec</l>
            <l>
                <lb/>à venir parmy toutes les nations de la terre, ſi elle</l>
            <l>
                <lb/>faiſoit veoir par quelque coup hardy que ce n’eſt </l>
            <l>
                <lb/>toujour vne foibleſſe, de ceder à̀ la nec ſhté́ du tem</l>
            <l>
                <lb/>Et parce que le credit de mes ennemis a fo: me dep</l>
            <l>
                <lb/>peu des obſtales qui ſemblent reculer les e ſperan</l>
            <l>
                <lb/>que ſa Majeſté́ m’auoit données de mon retour parl</l>
            <l>
                <lb/>deux derniers Couriers qu’elle m’a fait l’honneur</l>
            <l>
                <lb/>m’enuoyer, il luy dira qu’ayant long-temps meditél</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>les moy ens auec leſquels on peut plus facilement de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtruire tous ces empeſchemens; j’ay crû qu’il n’y en</l>
            <l>
                <lb/>auoit point de meilleurs pour faire reüſſir ſes bonnes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; glorieuſes intentions que ceux qui ſuiuent, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>l’on peut menager de telle ſorte, qu’ils n’engageront</l>
            <l>
                <lb/>en aucune façon ſ Majeſté.</l>
            <l>
                <lb/>Premierement, pour s’aſſeurer de l’eſprit de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Coadjurteur, on luy fera connoiſtre que la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne eſt aſſez diſpoſée à oublier tout le paſſé, pour¬</l>
            <l>
                <lb/>veu que ſe reſſouuenant des obligations qu’il a à ſa</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté, i! ſois à l’aduenir dans vne perpetuelle de¬</l>
            <l>
                <lb/>pendance de ſs volontez, que c’eſt le chemin le jlus</l>
            <l>
                <lb/>ſeur pour arriuer aux plus éminentes dignitez de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>glſe,; &amp; pour peu qu’il témoigne de deſir de le remet¬</l>
            <l>
                <lb/>tre bien dans les b-nnes graces de ſa Maj ſté ele luy</l>
            <l>
                <lb/>luy permettra de la voir, luy fera vn acuil grecieux,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; luy accordera la nominatio au Cardna’at, quiſera</l>
            <l>
                <lb/>en meſme téps trauetſée par les meſmes moyens qui</l>
            <l>
                <lb/>ont rendu infructueuſe celle de l’Abbé́ de la Riuie re.</l>
            <l>
                <lb/>2 Afin d’engager la Ducheſſe de Chevreuſe &amp; toute</l>
            <l>
                <lb/>ſa Cabale dans nos intereſts, on luy fera entendie que</l>
            <l>
                <lb/>le ſeul moyen de faire reü̈ſſir ſes ptetention, eſt de ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>cõder les bonnes volontez que la Reyne a pour moy,</l>
            <l>
                <lb/>que pour luy eſmoigner le deſir que i’ay de bié viure</l>
            <l>
                <lb/>àauec elle, j’appuyeray les demades qu’elle &amp; le Com¬.</l>
            <l>
                <lb/>mandeur de lars m’ont faites pour le retour de M. de</l>
            <l>
                <lb/>Chaſteauneuf, &amp; lelon la conduite qu’elie tiendra,</l>
            <l>
                <lb/>il faudra le rappeller dans le Conſeil; &amp; pour perſua¬</l>
            <l>
                <lb/> der au public que c’eſt pour réplir ma place, luy don¬</l>
            <l>
                <lb/>ner la qualiteé́ de premiet Miniſtre; mais cependont il</l>
            <l>
                <lb/>ae luy faudra laiſſer que la ſeule apparence de la con¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>fiance &amp; du credit que la Reyne ne peut donner à tre</l>
            <l>
                <lb/>dautre qua moy, ſans hazard de le perdre.</l>
            <l>
                <lb/>cle</l>
            <l>
                <lb/>3. Pour balancer le pouuoir que M. Due d’Orleans</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Meſſieurs les Princes ont dans le Parlemét, on ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dra au premier Preſident Ies Sceaux pour vn temps,</l>
            <l>
                <lb/>durant lequel toutefois on ne deferera point à ſes avis</l>
            <l>
                <lb/>qu’autant qu’ils ſeront conformes à nos intentions.</l>
            <l>
                <lb/>4. Pour dégager . de Turenne des inrereſts deM.</l>
            <l>
                <lb/>le Prince, on luy fera eſperer des eſlabliſſer ens fort</l>
            <l>
                <lb/>auantageux; on l’aſſeurera que la Rey ne fe ra conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>rer u Roy les ſeruices qu’il a rendus, que cetre nou¬</l>
            <l>
                <lb/>uelle conduite fera oublier celle qu’il a tenuë depuis</l>
            <l>
                <lb/>le ſiege de Paris &amp; ce pendant l’execution de toutres</l>
            <l>
                <lb/>ces p: omeſes eſtant remiſe apres la Majoriteé du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>ſa Mjeſté ne laiſſera pas d’eſtre en eſtat d’oubiier, ou</l>
            <l>
                <lb/>de le reſouuenir de tout ce qu’elle voudra.</l>
            <l>
                <lb/>5. Pour gagner M.le Duc de Boüllon, &amp; le ſeparer</l>
            <l>
                <lb/>entierement des intereſts de. le Prince, on luy pro¬</l>
            <l>
                <lb/>poera vn double mariage, de rone pveu Manzini</l>
            <l>
                <lb/>auec ſa Fi le, &amp; de ſon Fils auec l’vne de mes Niepces:</l>
            <l>
                <lb/>on luy fera enté lre qu’il ne peut releuer ſaaiſon que</l>
            <l>
                <lb/>par la faueur de laCour, qu’il ne peut’s’y reünir par des</l>
            <l>
                <lb/>liens plusforts &amp; plus agreables; qe la Reyne porte¬</l>
            <l>
                <lb/>ra l’eſprit du Roy aà̀ honorer de ſa faucur mon Neveu;</l>
            <l>
                <lb/>que l’on joindra aà̀ ſa qualité de Favory, la Principauté</l>
            <l>
                <lb/>de Charleville &amp; le Duché de Rhetelois, dôr on trait¬</l>
            <l>
                <lb/>tera auee ls Dut de antouë, &amp; que ſeruãt de cautiõ</l>
            <l>
                <lb/>au oy pour la fidelité, apres cette dou ble A’liance, ie</l>
            <l>
                <lb/>le pourray faire rentrer dans Sedan Et dautant que la</l>
            <l>
                <lb/>œyne trouuera peut-eſtre ces codirions trop avantâ¬</l>
            <l>
                <lb/>geues, il faudra faire oonnoiſtre à ſa Majeſté qu’lſera</l>
            <l>
                <lb/>lev</l>
            <l>
                <lb/>p0</l>
            <l>
                <lb/>pe</l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <l>
                <lb/>tou</l>
            <l>
                <lb/>vil!</l>
            <l>
                <lb/>tac</l>
            <l>
                <lb/>dat</l>
            <l>
                <lb/>cr</l>
            <l>
                <lb/>che</l>
            <l>
                <lb/>&amp; </l>
            <l>
                <lb/>inc</l>
            <l>
                <lb/>les</l>
            <l>
                <lb/>dC</l>
            <l>
                <lb/>vni</l>
            <l>
                <lb/>p0</l>
            <l>
                <lb/>p0</l>
            <l>
                <lb/>Fil</l>
            <l>
                <lb/>&amp;a</l>
            <l>
                <lb/>dr</l>
            <l>
                <lb/>laſ</l>
            <l>
                <lb/>pe</l>
            <l>
                <lb/>dar</l>
            <l>
                <lb/>ma</l>
            <l>
                <lb/>8. I</l>
            <l>
                <lb/>Ma</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>rres facile, aueec le temps, d’y foire naiſtre des obſta¬</l>
            <l>
                <lb/>cles. ſoit du coſte de antouë, pour le traité́ de Char¬</l>
            <l>
                <lb/>leville &amp; du Rhetelois, ſoit du coſté́ du Patlement,</l>
            <l>
                <lb/>pour la reſtiturion de la Principauté́ de Sedan.</l>
            <l>
                <lb/>6. Pour s’aſſeurer de la Princeſſe Palatine, on luy diras</l>
            <l>
                <lb/>qu’encor que l’on euſt juſqu’icy doné́ beaucoup d’ef¬</l>
            <l>
                <lb/>perance à pl ſi urs perſonnes de qualité de la charge</l>
            <l>
                <lb/>de Sur Intendant, routefois à ſa coſiderion, ie feray</l>
            <l>
                <lb/>tous mes efforts de l’obrenir pour le arquis de la Vie’¬</l>
            <l>
                <lb/>ville, mais à condition qu’il demeurera tout à̀ fait at¬</l>
            <l>
                <lb/>taché́ auxintereſts de la Reyne &amp; aux miens, &amp; cepen¬</l>
            <l>
                <lb/>dãt il faudra dire à sartet qui m’eſt venu trouuer pour</l>
            <l>
                <lb/>cette negociation, que le plus court hemin pour l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>cheuer, eſt d’executer ce dont nous ſommes couenus,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de donner les quatre cens mil liures qu’on me fera</l>
            <l>
                <lb/>incontinent tenir, par la meſe voye que i’ay receu</l>
            <l>
                <lb/>les derniers cent mile eſcus qui m’ont eſteé́ enuoyez.</l>
            <l>
                <lb/>7. Pour rompre l’intelligence quieſt entre m. le Duec</l>
            <l>
                <lb/>d’O leans &amp; . le Prince, il faue r auailler à faire vne</l>
            <l>
                <lb/>vnion ſecrerte ente la Reyne &amp; ſon Altſſe Royale, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour luy en faire voir de folides apparences, luy pro¬</l>
            <l>
                <lb/>poſer le Mariage du Roy auee l’vnedes l’rinceſſes ſes</l>
            <l>
                <lb/>Filles; mais afin de faire durer long temps de ſi bellesi</l>
            <l>
                <lb/>&amp; avantageuſes eſp erances, &amp; n’er gagr point les in¬</l>
            <l>
                <lb/>clinations &amp; le choix du Roy ſi abſolument, que dans</l>
            <l>
                <lb/>la ſuitte des ans, mille conj ctures ne l’en puſſent diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>penſer; il faudra que la propoſition ſe faſle pous Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>damoiſelle d’Oleans, qui ne peut eſtre e n àge de ſe</l>
            <l>
                <lb/>marier que de ſept ou huictans.</l>
            <l>
                <lb/>8. La Reyne eonfiera le ſecret de cette rego iation au</l>
            <l>
                <lb/>Mareſchal de-V illeroy, &amp; pou leſfaiteetouti daas!</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>mes intereſts, il ſera fort à̀ propos que ſa aajeſ!</l>
            <l>
                <lb/>di: que i’ay touſiours eu de bones intétions pou</l>
            <l>
                <lb/>que ie l ay touſiours rmaintenu auaãt qu’il m’a e ſt</l>
            <l>
                <lb/>ſible, &amp; qu’enfin elle le menaſſe de ſon indignati</l>
            <l>
                <lb/>de celle du Roy, en cas qu’il reule cette negocia</l>
            <l>
                <lb/>qu’il s’opple aux bones volorez qu’elle a pour 1</l>
            <l>
                <lb/>9. Bien que la propoſition du variage du Roy ſ</l>
            <l>
                <lb/>pabe de gagner Madame la Dacheſſe d’Orleans,</l>
            <l>
                <lb/>tefois afin de s’aſeurer encore plus fortement de</l>
            <l>
                <lb/>eſprit, on luy donera de grandes aſſeuran es po</l>
            <l>
                <lb/>reſtablſſement de M. le Duc de Lorraine ſo E</l>
            <l>
                <lb/>sas que le ſeruice du Roy en reç̧oiue de prejulice</l>
            <l>
                <lb/>que l’on en remettra l’eecution au traitté́ de la</l>
            <l>
                <lb/>generale, dont il eſt à propos de diffrer encore la</l>
            <l>
                <lb/>cluſion pour quelques années, &amp; dans le quel, i!</l>
            <l>
                <lb/>facile d’éluder tout ce qu’on aura promis.</l>
            <l>
                <lb/>Ie. On reculera autant que l’on poutra, pr tout. s</l>
            <l>
                <lb/>tes de moyens &amp; d’artifices l’Aſséblée des Eſtats ge</l>
            <l>
                <lb/>raux, &amp; d’autant qu’il eſt tres-important que la Re</l>
            <l>
                <lb/>en ſoit abſolument maiſtreſſe, afin d’empeſcher</l>
            <l>
                <lb/>l’on ne faſſe quelque propoſition faſcheuſe côtre n</l>
            <l>
                <lb/>retour, &amp; ruyner entierement tout ce qu’on a fait</l>
            <l>
                <lb/>ques icy. Pour le faire reüſſir, ſa Majeſté́ ne conſen</l>
            <l>
                <lb/>point que l’Aſséblée ſe faſſe dans Paris, où ſon A. R</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs les Princes ont trop de crédit &amp;de creatu</l>
            <l>
                <lb/>&amp; où le Peuple ſeroit aſſez puiſſant pour mainten</l>
            <l>
                <lb/>liberteé́ des ſuffrages des Deputez; mais au conr</l>
            <l>
                <lb/>elle perſiſtera à fare tenir les Eſtats à Tours où ils</l>
            <l>
                <lb/>eſté conuoquez, &amp; reſiſtera à toutes les demandes</l>
            <l>
                <lb/>luy ſeront faires pour le chagement du lieu.</l>
            <l>
                <lb/> I faudua en cet endroit faire conderer à la Ro;</l>
            <l>
                <lb/>c</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9:</l>
            <l>
                <lb/>que ſil’Aſſemblee ſe tlent dans vne peite Vle, il luy</l>
            <l>
                <lb/>ſera facile d’intimider les Depute, &amp; de lers fermer</l>
            <l>
                <lb/>la bouche lors qu’ls voudront faire les popſi ions</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſeront point agreables à la Cour, &amp; pour luy</l>
            <l>
                <lb/>perſuader que ſi elle veut ſe vanger haurement de</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Duec d’Orleans, s’il n’adhere a tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle deſire, &amp; de Monſieur le P’rince, qui penſe trou¬</l>
            <l>
                <lb/>ier ſa ſeureteé́ dans l’Aſſemblée generale, elle pourra</l>
            <l>
                <lb/>ors de Paris executer aſément la reſoluion qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>prendra. On luy remettra deuant les yeux ce qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>paſſa aux Eſtats d’Orleans, où ſur la bonne foy de l’Aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemblé́e, le Prince de Condé fut arteſté priſonnier: &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ce qui ſe paſſa aux Eſtats de Blois, où ſur la meſme bon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne foy Meſſieuts de Guiſe furent tuë̈z, ſans que les E¬1</l>
            <l>
                <lb/>ſtats peuſſent s’oppoſer aux volontez des Roys, qui</l>
            <l>
                <lb/>n’auroient pas eſté ſi abſolus dans Paris, poer l’exeu¬</l>
            <l>
                <lb/> tion de ſemh’ables entrepriſes.</l>
            <l>
                <lb/> Il faudra pesdre Moaſieur de Beaufort, &amp; parce,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt trop.attaché aux intereſts de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Duc d’Orleans &amp; des Princes, &amp; parce qu’il n’a jamais</l>
            <l>
                <lb/>voulu conſentir au mariage du Duc de Mercœur &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ma Niepce. L’Aſſemblée des Eſtats peut donner mil¬.</l>
            <l>
                <lb/>le occaſions de noqus en vanger auec toute ſorte de..</l>
            <l>
                <lb/>facilité.</l>
            <l>
                <lb/>Pour gagner les Deputez du Clergé, l’Eueſque de</l>
            <l>
                <lb/>Lauaure &amp; celuy d’Evreux, leur prometront des Ab¬</l>
            <l>
                <lb/>bayes &amp; des penſions, &amp; ſi durant ce temps-laà il vac¬</l>
            <l>
                <lb/>que quelqu Eueſché ou quelques autres Benefices,</l>
            <l>
                <lb/>iſ n’en faudra donner aucun, afin d’en auoir dauanea¬</l>
            <l>
                <lb/>geàditribur: &amp; qependant les promettre de la part</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1o</l>
            <l>
                <lb/>e la Reyne &amp; de la mienne, à̀ chacun des Deputez én</l>
            <l>
                <lb/>partieulier, &amp; pour les obliger d’eſtre dans mes inte¬</l>
            <l>
                <lb/> reſts, ſans intermiſſion iuſques à la fin, on leur dira</l>
            <l>
                <lb/>qu’immediatem nt apres l’Aſſemblée, ils ſeront pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ueus des Benefiees qu’on leur promet, &amp; que l’on ne</l>
            <l>
                <lb/>dffere iuſqu’en ce temp-là que de peut de: les ren dse</l>
            <l>
                <lb/>ſuſpects.</l>
            <l>
                <lb/>Afin de s’aſſeurer du Regiment des Grdes on ro¬</l>
            <l>
                <lb/>mettra aux Officiers de faire vn fonds inlienable à</l>
            <l>
                <lb/>l’aduenir, pour dix monſtres; mais il ne ſera pas touee¬</l>
            <l>
                <lb/>fois ſi fixe, qu’on ne le puiſſe diuertir quand on vou¬</l>
            <l>
                <lb/>dra: &amp; pour tirer quelque vrlité de ce traité en appa¬</l>
            <l>
                <lb/>rence avantageux, on les fera conſentit à remeetre au</l>
            <l>
                <lb/>Roy tout ce qu’il leur eſt deu iſques aà’ preſenit!</l>
            <l>
                <lb/>Afin de gagner l’Amitlédes Treuppés &amp; ’les engager</l>
            <l>
                <lb/>puiſſamment dans les intereſts dela Cou, on fera vn</l>
            <l>
                <lb/>fonds pour vne monſtre, que ie leurdo Aenuy noy¬</l>
            <l>
                <lb/> meſme, pour en eſtre en ſuitre -idedemeb- eſeorteé́ à</l>
            <l>
                <lb/>Rheims au Sacre du Roy. C’eſt dans cette CGeremonmé</l>
            <l>
                <lb/>que i’eſtime qu’il eſt à prôpos ( ſi la choſe n’eſt des ja</l>
            <l>
                <lb/>faitejque l’on ferende maiſtre dela peeſonne de M¬</l>
            <l>
                <lb/>ſreur le Prince, en quelque façon quéce ſoit, &amp; 8de!</l>
            <l>
                <lb/>celle de Monſieur leDuc d’Orleans,; encss-qu’il a’aie!</l>
            <l>
                <lb/>point traitté́ auee la Cour. Par ce coup d’authotité,</l>
            <l>
                <lb/>fait maen preſence, la Reyne reparera les injures qu’on</l>
            <l>
                <lb/>luy a fait en ma perſonne.</l>
            <l>
                <lb/> Mais d’autant qu’vne actio de etee conſequen¬</l>
            <l>
                <lb/>pet alterer les Eſprits, il fudra en meſnae feps enr</l>
            <l>
                <lb/>uoyerdes Manifeſtes dansles Prevlnees,&amp; des Let¬</l>
            <l>
                <lb/>tres ux Parlemens, peur retenir eCpagais&amp;</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1i</l>
            <l>
                <lb/>les Peuples; &amp; leur faire entendre que le Roy, pour le</l>
            <l>
                <lb/>reſtabliſſement de ſon Authorité́ &amp; du repos publiec,</l>
            <l>
                <lb/>a jugé à propos de faire arreſter les Princes.</l>
            <l>
                <lb/>Et pour me donner occaſion de regagnet l’affection</l>
            <l>
                <lb/>des Peuples, la Reyne m’enuoyera negocier l Paix,</l>
            <l>
                <lb/>auec laquelle ie croy pouuoir rerournr en ſeureteé.</l>
            <l>
                <lb/>En cas que les Parlemens faſſent des Remonſtran</l>
            <l>
                <lb/>ces, il les faudra entendre, &amp; ne reſpondre autre hoſs</l>
            <l>
                <lb/>ſinon, que ſa Majeſteé́ y aura eſgard, lors que le ben</l>
            <l>
                <lb/>de ſes affaires le permettra.</l>
            <l>
                <lb/>Si Paris teſmoigne trop de chaleur pour l’intereſt</l>
            <l>
                <lb/>de Monſieur le Duc d’Oileans, &amp; des Princes, il faudra</l>
            <l>
                <lb/>le menaſſer de l’abſence du Roy, qui pour le chater</l>
            <l>
                <lb/>de tous les portemens du Peuple, ira eſtablr ailleurs</l>
            <l>
                <lb/>le principal ſiege de ſa Reſidence.</l>
            <l>
                <lb/>Il ne faut rie n obmettre pour gagner, ou pour per¬</l>
            <l>
                <lb/>dre Madamoiſelle de Beaumont, puis qu’elle parle ſ</l>
            <l>
                <lb/>librement au Roy..</l>
            <l>
                <lb/>Sur tout, on ne manquera pas d’aſſeurer Madame</l>
            <l>
                <lb/>Dampus de mon affection, &amp; qu’outre les cinquante</l>
            <l>
                <lb/>mil eſeus que ie luy ay promis, ie ne manqueray pas</l>
            <l>
                <lb/>de ſol icirer puiſſamment aupres de la Rey ne, l’affnire</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle m’a fait recommander par mon Neveu le Duc</l>
            <l>
                <lb/>de mercœur, lors qu’il m’eſt venu voir.</l>
            <l>
                <lb/>O n aſſeurera le petit Bartet, Brachet, &amp; generale¬</l>
            <l>
                <lb/>ei oenueoie eiue enenie ue e ee</l>
            <l>
                <lb/>ment tous ceux qui m’aduertiſſent de ce qui ſe paſſe</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>e,</l>
            <l>
                <lb/>A ’</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> Coole</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
