<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau54-1661_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Discours véritable d’un seigneur à son fils, qui
                    vouloit suivre le parti de Mazarin.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://www.google.fr/books/edition/Discovrs_v%C3%A9ritable_d_vn_seigneur_%C3%A0_son/TJ-d9vq80YoC"/>
                    <author><persName><forename/><surname/></persName></author>
                    <title source="Moreau">Discours véritable d’un seigneur à son fils, qui vouloit
                        suivre le parti de Mazarin.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000"
                        ><persName><forename/><surname/></persName></publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="8"/></extent>
                    <note type="format"/>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="sans notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-00-00" who=""/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>A -</l>
            <l>
                <lb/>O</l>
            <l>
                <lb/>A propos de ce livre</l>
            <l>
                <lb/>Ceci est une copie numérique d’un ouvrage conservé depuis des générations dans
                les rayonnages d’une bibliothêque avant d’etre numérisé avec</l>
            <l>
                <lb/>précaution par Google dans le cadre d’un projet visant à permettre aux
                internautes de découvrir l’ensemble du patrimoine littéraire mondial en</l>
            <l>
                <lb/>ligne</l>
            <l>
                <lb/>Ce livre étant relativement ancien, il n’est plus protégé par la loi sur les
                droits d’auteur et appartient à présent au domaine public. L’expression</l>
            <l>
                <lb/>’’appartenir au domaine public’’ signifie que le livre en question n’a jamais
                été soumis aux droits d’auteur ou que ses droits légaux sont arrivés à</l>
            <l>
                <lb/>expiration. Les conditions requises pour qu’un livre tombe dans le domaine
                public peuvent varier d’un pays à l’autre. Les livres libres de droit sont</l>
            <l>
                <lb/>autant de liens avec le passé. Ils Sont les témoins de la richesse de notre
                histoire, de notre patrimoine culturel et de la connaissance humaine et sont</l>
            <l>
                <lb/>trop Souvent difficilement accessibles au public</l>
            <l>
                <lb/>Les notes de bas de page et aures annotaûions en marge du texte présentes dans
                le volume original Sont reprises dans ce fichier, comme un Souvenir</l>
            <l>
                <lb/>du long chemin parcouru par l’ouvrage depuis la maison d’édition en passant par
                la bibliothêque pour finalement se retrouver entre vos mains</l>
            <l>
                <lb/>Consignes d’utilisation</l>
            <l>
                <lb/>Google est fier de travailler en parlenariat avec des bibliothques à la
                numérisation des ouvrages appartenant au domaine public et de les rendre</l>
            <l>
                <lb/>ainsi accessibles à tous. Ces livres sont en effet la propriété de tous et de
                toutes et nous Sommes tout simplement les gardiens de ce patrimoine.</l>
            <l>
                <lb/>Il s’agit toutefois d’un projet coûteux. Par conséquent et en vue de poursuivre
                la difſusion de ces ressources inépuisables, nous avons pris les</l>
            <l>
                <lb/>dispositions nécesSaires afin de prévenir les éventuels abus auxquels
                pourraient se livrer des sites marchands tiers, noamment en instaurant des</l>
            <l>
                <lb/>contraintes techniques relatives aux requétes automatisées</l>
            <l>
                <lb/>Nous vous demandons également de.</l>
            <l>
                <lb/> Ne s uriliser les fichiers d des fins commerciales Nous avons conçu le
                programme Google Recherche de Livres à l’usage des particuliers.</l>
            <l>
                <lb/>Nous vous demandons donc d’utiliser uniquement ces fichiers à des fins
                personnelles. Ils ne sauraient en effet être employés dans un</l>
            <l>
                <lb/>quelconque but commercial.</l>
            <l>
                <lb/>4 Ne pas procéder d des requé̂tes utomtisées N’envoyez aucune requẽte
                automatisée quelle qu’elle soit au systeme Google. Si vous effſectuez</l>
            <l>
                <lb/>des recherches concemant les logiciels de traduction, la reconnaissance opûique
                de caractêres ou lou autre domaine nécessitant de disposer</l>
            <l>
                <lb/>d’importantes quantités de texte, n’hésitez pas à nous contacter. Nous
                encourageons pour la réalisation de ce type de travaux l’utilisation des</l>
            <l>
                <lb/>ouvrages et documents apparſenant au domaine publiec et serions heureux de vous
                etre utile.</l>
            <l>
                <lb/> Ne pas supprimer l’nribuation Le filigrane Google contenu dans chaque fichier
                est indispensable pour informer les internautes de notre projet</l>
            <l>
                <lb/>et leur permettre d’accéder à davantage de documents par l’intermédiaire du
                Programme Google Recherche de Livres. Ne le supprimez en</l>
            <l>
                <lb/>aucun Cas.</l>
            <l>
                <lb/> Rester dns la légalité Quelle que soit l’utilisation que vous comptez fſaire
                des fichiers, n’oubliez pas qu’il est de votre responsabilité de</l>
            <l>
                <lb/>veiller à respecter la loi. Si un ouvrage appartient au domaine public
                américain, n’en déduisez pas pour autant qu’il en va de même dans</l>
            <l>
                <lb/>les autres pays. La durée légale des droits d’auteur d’un livre varie d’un pays
                à l’autre. Nous ne sommes donc pas en mesure de répertorier</l>
            <l>
                <lb/>les ouvrages dont l’utilisation est autorisée et ceux dont elle ne l’est pas.
                Ne croyez pas que le simple fait d’afficher un livre sur Google</l>
            <l>
                <lb/>Recherche de Livres signifie que celul-ci peut être utilisé de quelque ſaçon
                que ce soit dans le monde entier. La condamnation à laquelle vous</l>
            <l>
                <lb/>vous expoSeriez en cas de violation des droits d’auteur peut être sévere.</l>
            <l>
                <lb/>A propos du service Google Recherche de Livres</l>
            <l>
                <lb/>En favorisant la recherche et l’acces à un nombre croissant de livres
                disponibles dans de nombreuses langues, dont le franais, Google souhaite</l>
            <l>
                <lb/>contribuer à promouvoir la diversité culturelle grâce à Google Recherche de
                Livres. En effet, le Programme Google Recherche de Livres permet</l>
            <l>
                <lb/>aux intenautes de découvrir le patrimoine littéraire mondial, tout en aidant
                les auteurs et les éditeurs à élargir leur public. Vous pouvez effectuer</l>
            <l>
                <lb/>des recherches en ligne dans le texte intégral de cet ouvrage à l’adressellLD
                Q2LC</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> TEE.</l>
            <l>
                <lb/>AON r E EN SF.</l>
            <l>
                <lb/>DE DEVX PAYSANS</l>
            <l>
                <lb/>DE SAINCTOUYN</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de Montmorency, ſur</l>
            <l>
                <lb/>( glles affaires du temps.</l>
            <l>
                <lb/>Rte en ſept diſcours fort plai¬</l>
            <l>
                <lb/> ſnts &amp; recreatifs, pour reioiuir¬</l>
            <l>
                <lb/>les ſprits melancoliques.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>al</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>ſi</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>T. E</l>
            <l>
                <lb/>à Troyes, &amp; ſevend</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/> eue eeue i ae eie i ne</l>
            <l>
                <lb/>petit Pont, à l’lmage Sainc Antoine.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>CC</l>
            <l>
                <lb/> AGI</l>
            <l>
                <lb/>Pa</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>NlA</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>l’ayl’ent.</l>
            <l>
                <lb/>nulte. </l>
            <l>
                <lb/>Paa0</l>
            <l>
                <lb/>arqi</l>
            <l>
                <lb/> auagée</l>
            <l>
                <lb/> lAu</l>
            <l>
                <lb/>laiſs ne</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>¬3</l>
            <l>
                <lb/> CONFEREN CE</l>
            <l>
                <lb/> AGREABE DE DEVX</l>
            <l>
                <lb/> e 7rv¬</l>
            <l>
                <lb/>Payſans de Sainct Ouyn, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Mont-morency ſur les</l>
            <l>
                <lb/> Q y afairs du iomps.</l>
            <l>
                <lb/>biscouRsS pREMIER</l>
            <l>
                <lb/>Piaro.</l>
            <l>
                <lb/>4 Aguay lanin ou vas- tu ſiviſte,l</l>
            <l>
                <lb/> y ſemble que cu nou degraine,</l>
            <l>
                <lb/>E E he queſdon pay. ne noui</l>
            <l>
                <lb/>l Aeoquneſſon pu</l>
            <l>
                <lb/>â Iami. Ha honneur Piaroe,</l>
            <l>
                <lb/>er m’nome ie ne ce voiois pas</l>
            <l>
                <lb/> i’ay l’entendement ſi pertube de tout ce tu¬</l>
            <l>
                <lb/> multe, que ian ſu tout mal de mouay.</l>
            <l>
                <lb/>Piaor. Hé, a propou, que di tan en vou</l>
            <l>
                <lb/> quarquié, ce guiebe de ſoudar auant y tout</l>
            <l>
                <lb/> ninu e teorun er n dene ene ane oe¬</l>
            <l>
                <lb/> laiſ6 ne fiic ne frac, ce guiebe de Lauo¬</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>Conferemee agreable,</l>
            <l>
                <lb/>man, ce ladre de Polace, auon mangé iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’aux tripe de nouſtaſne qui auet le far¬</l>
            <l>
                <lb/>cin, &amp; ſiencor ce fut vn Vandredy.</l>
            <l>
                <lb/>Piarot. Ie m’atten que ſon de Mahomi¬</l>
            <l>
                <lb/>tan; quer aidé y ſe bouson à table ſan dir</l>
            <l>
                <lb/>Benediité, &amp; beuuan tou dans vne aug</l>
            <l>
                <lb/>quemo des couchon, y larien bien beroin</l>
            <l>
                <lb/>dalé au Cathicheume à Maiſtre Ian nout</l>
            <l>
                <lb/>Cuzé, quer y ne ſçauan pas leu patinoutre</l>
            <l>
                <lb/>en Françoy, ie ne ſçay queſt leu maiftre mai y</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt guiere ban moriginé, quer il endure qu’il</l>
            <l>
                <lb/>embrochion à ſa berbe dé fille toute viue.</l>
            <l>
                <lb/> mi. Vaiſeman la fille à Cariau en a eu</l>
            <l>
                <lb/>vne belle venée, y la rencontrire auglan,</l>
            <l>
                <lb/>mai pal ſanguié al fu ban glanée ?y falu la</l>
            <l>
                <lb/>repporté ſu vne ciuiere queme-vn courſain.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nan di qui li bout ire pu de trante guieble</l>
            <l>
                <lb/>dans le corps, nan la veut enuoigé ame vne</l>
            <l>
                <lb/>neuuaine à Saint Hubar.</l>
            <l>
                <lb/>PAor. Enfen Ia Guieu grace ian ſoume</l>
            <l>
                <lb/>debleié, nan di qui ſon alle aſiege Pazi, é</l>
            <l>
                <lb/>qui voulon boutre à feu é à ſan.</l>
            <l>
                <lb/>lamin. Mai qui guie ble les a fai veni pau</l>
            <l>
                <lb/>troumante ainſi le Cretiah.</l>
            <l>
                <lb/>Piaro. Bel demande hé ſç̧ai-tû̂ pas ban</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt le Cardena ? y l’eſt pi qu’anrage</l>
            <l>
                <lb/>contre lé Pariſian à caure qui l’auon confriſe</l>
            <l>
                <lb/>qué s’nofice.</l>
            <l>
                <lb/>ſans, Hé qu eul office aue ty</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>de deux Payſans.</l>
            <l>
                <lb/> Piaroe. Ie n’en ſçay par ma fy rian, mai ie</l>
            <l>
                <lb/> m’attan que c’eſt l’Oflce de gran Mazarin</l>
            <l>
                <lb/> ou Magaſin, tan-ya qu la dorire.</l>
            <l>
                <lb/>Ianmn. Hé pourquoy lauanti confriſqué.</l>
            <l>
                <lb/>Piarot. Heé pal ſanguié, c’eſt pour poige</l>
            <l>
                <lb/>ſe dette, quer vne bel nui y fi ovn trou à la</l>
            <l>
                <lb/>Lune, é qul pi eſt y l’anleuy nout petit</l>
            <l>
                <lb/>Rouay, &amp; é nandy qui boutti vn gueble dan</l>
            <l>
                <lb/>le vantre de chaque cheuau pour alleé pu</l>
            <l>
                <lb/>viſte de peur que le Bourgea ne l’aterapiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fian.</l>
            <l>
                <lb/>Ianmi. faut doqui ſet Nigromancian.</l>
            <l>
                <lb/>Piros. Si ne leſt, y ſçay ban ou y ſon ques</l>
            <l>
                <lb/>lan di qu’il eſt d’vn pays où eſt la grand por¬</l>
            <l>
                <lb/>e de l’Enfeé, &amp; ou belibu ſait le guiebe à</l>
            <l>
                <lb/>quatre, u ſouuan tu pas ban du ce Carnaua</l>
            <l>
                <lb/>qui fexe vyeni tou l’enfé dans la ſale du</l>
            <l>
                <lb/>Rouay.</l>
            <l>
                <lb/> aia. O Guieu ſait aueu nou, hé eomen</l>
            <l>
                <lb/>laiſſe non nout bon Rouay aueu l .</l>
            <l>
                <lb/>Piaree. Dame le Pariſlan auan iuré tous</l>
            <l>
                <lb/>haut qu i le voulen reuoir, é y lauan ſoumé le</l>
            <l>
                <lb/> Cardena de le ramené, mai y nan veut ran</l>
            <l>
                <lb/>faire, qu’an ne ly rende s’enofflce.</l>
            <l>
                <lb/>amin. Heban que ne liran nan3</l>
            <l>
                <lb/>Piarot. Ha qu’nan à garde, len dy que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt vn volleu, qu’il à farré la mulle ſu la</l>
            <l>
                <lb/> dépenſe du Rouay &amp; qui vendet lé Office à</l>
            <l>
                <lb/> ce Pertuiſan qui en leuan ou cheu nou pour</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>onference agreable,</l>
            <l>
                <lb/>poigé la Subſtance, nan dy qu’il à enuoyé6</l>
            <l>
                <lb/>tout nout argent en ſon pay pour auoir dé Co¬</l>
            <l>
                <lb/>me dian, de Muriſſian, Stature é de bilbo¬</l>
            <l>
                <lb/>quette pour bouette dans ſon Palay, qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>pu grans tras foy que Pazi, mai c’eſt ban</l>
            <l>
                <lb/>dy y boutti vn impos ſu le metié de Preſi¬</l>
            <l>
                <lb/>tc</l>
            <l>
                <lb/> t1</l>
            <l>
                <lb/>Sé</l>
            <l>
                <lb/>dent é de Conſilié du Parlemen,é pour le</l>
            <l>
                <lb/>faire poigé y lan fi boutre tras ou quatre en Be</l>
            <l>
                <lb/>priron, &amp; nan dy qui y euſſe crtouppi put</l>
            <l>
                <lb/>que de le poige ſi le Paiiſaian ny uſent a ſ</l>
            <l>
                <lb/>coutu.</l>
            <l>
                <lb/>laain. Hé nes pas quan nan fit lé barrica¬ Ps</l>
            <l>
                <lb/>de, nout prtoculeux friſca lé vi de pi vn bou ie n</l>
            <l>
                <lb/>iuſqu’a l’autre, y dit qui feſet biau var, quer Pra</l>
            <l>
                <lb/>Ia,</l>
            <l>
                <lb/>il auian fai dé muraille de tourniaux plein</l>
            <l>
                <lb/>de fian auſſi haute que nout clohe, y tirian</l>
            <l>
                <lb/>par le boudon de grand cou d’harquebeine.</l>
            <l>
                <lb/>iaroe. De carabine veu tu dize.</l>
            <l>
                <lb/>Iaain. Ie vaulais dize d’arquebuſe, mai</l>
            <l>
                <lb/>n’importe, e y diſditi qu’vn cou ſeiti, par¬</l>
            <l>
                <lb/>cy ſditi vn couronnay ſouiſe, &amp; ſditi pu de</l>
            <l>
                <lb/>trante de cé ſoudar, &amp; ſi ſditi, ſi la boule</l>
            <l>
                <lb/>n’eus rebondi ſu cambourin du tambouri¬</l>
            <l>
                <lb/>neux, y l’eux ſditi, tué toute la Compa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnle. On ojait de tou couté, hola qui va la,</l>
            <l>
                <lb/>demeuze-la, hola Coupora, hour la garde y</l>
            <l>
                <lb/>li auet de couleurene à toute la farneſtre,</l>
            <l>
                <lb/>arqu</l>
            <l>
                <lb/>Nour</l>
            <l>
                <lb/>uer</l>
            <l>
                <lb/>ane</l>
            <l>
                <lb/>puli re</l>
            <l>
                <lb/>dpiien</l>
            <l>
                <lb/>per qu</l>
            <l>
                <lb/>t e’e</l>
            <l>
                <lb/> auan</l>
            <l>
                <lb/>ti</l>
            <l>
                <lb/>’eu p</l>
            <l>
                <lb/>Puor</l>
            <l>
                <lb/>parguié y ny feſet pas bon. Eſdici le Chanſi¬</l>
            <l>
                <lb/> quin</l>
            <l>
                <lb/>lí, helaſtita qui bouste les beignets ſu ces qu</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> de doux Payſan</l>
            <l>
                <lb/>tontras, la falli, ſditi belle Quer y feſi paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer ſon coche par deſſu vne barricade, n’en</l>
            <l>
                <lb/>cry haroſuly, fallu qui ſe cachi, Dieu beni</l>
            <l>
                <lb/>Chretian é, reuerence, dans le priué, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>tou le Sdigneur du Rouay le vinſſien requeri</l>
            <l>
                <lb/>tou brenêux, encore ne vouſition pas le laiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>sé paſsé qui ne crijſent’viue le Rouay, viue</l>
            <l>
                <lb/>Bruxelle.</l>
            <l>
                <lb/>Parot. Hé pourquoy Bruxelle, nan di que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt vne Ville des Eſpagnols.</l>
            <l>
                <lb/>Ia in. Ho c’eſt ban tou vn s mai ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>a de meſme c’eſt vn de ce Conſilié qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auien pri.</l>
            <l>
                <lb/>Piaor. Hé ban enfen qu’en arriuity?</l>
            <l>
                <lb/>Ienis. Dame, qu’en arriuity ? fallu de¬</l>
            <l>
                <lb/>marqué y le ramen en triomphe iuſque dan</l>
            <l>
                <lb/>Noutre-Dame, éfire chanter le Tedion;</l>
            <l>
                <lb/>Quer nan di que le premier qu’en auer</l>
            <l>
                <lb/>chanteé ne valet rian, à caure qu’en auet</l>
            <l>
                <lb/>polli l’Egliſe en prenan ce Conſilie. Du</l>
            <l>
                <lb/>depi ie ne ſçay rian de ſan qu’en à fait à Pazi</l>
            <l>
                <lb/>qer quan n’en y veut allé n’en rencontre</l>
            <l>
                <lb/>ſur le champ de ce guieble de Marazin,</l>
            <l>
                <lb/>qui auant ſix iambe, qui vou racourciſſan</l>
            <l>
                <lb/>out viage, emain le porté Thibau Polui qui</l>
            <l>
                <lb/>n’en eſt pas reuenu dire de nouuelle.</l>
            <l>
                <lb/>PIaror. Nout Cuze en reueni y glir di¬</l>
            <l>
                <lb/>iours qui nou coti toti toure l’iſtoize, hou</l>
            <l>
                <lb/> diz que la Faſte des Rouay, bon iour bon</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>ooej oos coe</l>
            <l>
                <lb/>œuure, le Cardena faizi faize vu grand ga?</l>
            <l>
                <lb/>ſtiau pour faize la Riauté, é y fez ſian qui</l>
            <l>
                <lb/>fu le Rouay, é de boize e reboize tan qué</l>
            <l>
                <lb/>ou lé Seigneurs s’endormant; quer nan di</l>
            <l>
                <lb/>qui lauet boutté de la mandor dan leu vin.</l>
            <l>
                <lb/>La deſſu mainnui ſonni &amp; queme tout le</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeas dormien, de chargy tou queme dé</l>
            <l>
                <lb/>tor mor dan ſon coch, &amp; lemeni à ſaint er¬</l>
            <l>
                <lb/>mam auan qui fuſſient reuellez, mai quan</l>
            <l>
                <lb/> pan</l>
            <l>
                <lb/>le Bourgeas ſceure quan auet deroubé leur</l>
            <l>
                <lb/>Rouay, le guiebe fut ban au vache au ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>me au ſerme, n’en coureut au porte &amp; n’en</l>
            <l>
                <lb/>ne laiſſe pas entré vn chat ſi ne di le m0, </l>
            <l>
                <lb/>enfen tou de piſtan la l’an y vouay que de</l>
            <l>
                <lb/>ſoudar qui ſon tou de fé, l’eny enten que</l>
            <l>
                <lb/>patan panan pan, pou toupou ou-pou, Da¬</l>
            <l>
                <lb/>me, y ne fai pas bon ſe ioü̈ié́ à eu.</l>
            <l>
                <lb/>Ia. Mai nen diſet qui mourion tou de</l>
            <l>
                <lb/>faim, à caure qu’en auer bouché le chemin</l>
            <l>
                <lb/>de la riuieze, &amp; qu’nay lauet fait retourné</l>
            <l>
                <lb/>d’ou al venet.</l>
            <l>
                <lb/>Piaor. Ian ſemon, mai pal ſanguieé la</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeas auant fai vne voutre ſous llau pat</l>
            <l>
                <lb/>ou y feſon veni le pain de Gouneſſe &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Corbey &amp; nan di qu’il en feron encour vn</l>
            <l>
                <lb/>outre pour allé à S. Gearmain, à caure que</l>
            <l>
                <lb/>le Cardena à fait griller le pon de S. Clo,</l>
            <l>
                <lb/>Viue le bon eſprit, pafguie faut auouô</l>
            <l>
                <lb/>qué́ ce Pariſian ſon ban feins.</l>
            <l>
                <lb/> Ptaot.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> de deux Payſaas</l>
            <l>
                <lb/>Pi;or. Queux guiebe de badaus, y frap¬</l>
            <l>
                <lb/> pan queme de ſour, y tuant de Pouronois</l>
            <l>
                <lb/>queme d’outretz homme. Y auan deuan</l>
            <l>
                <lb/>eux vn biau Seigneur, qui lome Monſieu de</l>
            <l>
                <lb/>Binufort, qui chaſſa tou cé Laueman deuan</l>
            <l>
                <lb/>ly queme de brebi, &amp; n’en di quiz auan cot</l>
            <l>
                <lb/>J¬</l>
            <l>
                <lb/>de leu couté de frere de Monſieu le Prence</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ban d’outre Seigneux.</l>
            <l>
                <lb/>Tredame c’eſt vn guibe d’affaire, que deu</l>
            <l>
                <lb/>frere ſe barrin ainſi l’vne contre l’outre.</l>
            <l>
                <lb/>P aro r. Dame voize, &amp; ſi nan dy que le</l>
            <l>
                <lb/>cadet rendra le pu aine victu quer y a Guicu</l>
            <l>
                <lb/>&amp; raito de ſon couté.</l>
            <l>
                <lb/> I a. Y fau ban dize qu’ouy, puiſque</l>
            <l>
                <lb/>Moaſeu le Couajuteur en eſt auſſi.</l>
            <l>
                <lb/>P a ror. Queſty ce Couadjuteur.!</l>
            <l>
                <lb/>Ia . Ande, ceſty-là qui heriteza de la</l>
            <l>
                <lb/>charge de Monſeu de Pazi.</l>
            <l>
                <lb/>Piaor. Ha voezeman, l’ay ouy dize qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a offar d’exortize la Cadua, car nan d qui</l>
            <l>
                <lb/>leſt poſſédé du Marquis d’Ancre.</l>
            <l>
                <lb/> IAn1n. Hé ou aice qui l’exortizera?</l>
            <l>
                <lb/>Piarot. Dannoutre Dame de Pazi.</l>
            <l>
                <lb/>IAi. Hé, qu’en fera nu’enpas apres?</l>
            <l>
                <lb/>Piaor. N’en l’enuoigera à Roume à nou</l>
            <l>
                <lb/>ſaint Pere le Paple, pour obrenirſon excom¬</l>
            <l>
                <lb/>artion &amp; pi nan fra la paix par toure la Chreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>tienté, car nan di que Larchedue Leopol eſt.</l>
            <l>
                <lb/>venu à Pazi aueu pe de cent mille homme</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>Conference agreable,</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Ian Qui guible eſt ce Liopo? ie m’atten</l>
            <l>
                <lb/>upeiſt eer u, eet le oaun d¬</l>
            <l>
                <lb/>Paysbas.</l>
            <l>
                <lb/>Dame y leſt venu faire la paix aueu le par¬</l>
            <l>
                <lb/>leman, pour alés reboutre le prince le Galle</l>
            <l>
                <lb/>dan ſon Riaume tu ſçay banque ce guieble de</l>
            <l>
                <lb/>Milour auant couppé l çou à mõſeu ſon pére</l>
            <l>
                <lb/>Ce damné Fat fer, ditge, Forfaxe, y dizet</l>
            <l>
                <lb/>qui le voulu reboutre dans ſon troune: y fezi</l>
            <l>
                <lb/>bati vn grant thiatre deuant noure Dame.</l>
            <l>
                <lb/>Ianm. Voize tu la di, ſon de Lurerian.</l>
            <l>
                <lb/>Piaot. Y lauan pourtant de Zegliſe, e</l>
            <l>
                <lb/>ban pour reueni à mon conte y boutti le</l>
            <l>
                <lb/>Rouay ſu ce thiarre mai tandi qui ly boutet</l>
            <l>
                <lb/>ſa Couronne, vn lome aye, vn lome artan ie</l>
            <l>
                <lb/>lay ſu le bou des dents, Grogne, diie Grou¬</l>
            <l>
                <lb/>melle ly abbatila teſte par driere.</l>
            <l>
                <lb/>Iin: Ac: quieu pitié le barbaze: y les</l>
            <l>
                <lb/> ſaut boutre tretou à feu &amp; y a ſan.</l>
            <l>
                <lb/>Piaror. Dame ouy, nandi que de qu’nan</l>
            <l>
                <lb/>aurat fait la paix, n’an fra vn biau gran pon</l>
            <l>
                <lb/>peur paſſé dãs leu pay peur le ſaccager cretou.</l>
            <l>
                <lb/> IAN. Parguienne y me tarde que ie ne</l>
            <l>
                <lb/>voy touca, ie ne vourais pas eſtre mor pourt</l>
            <l>
                <lb/>ian auant ſtam là: Ha qui fara bon vure,</l>
            <l>
                <lb/>n’en ſera en repous, nan ne poigera pu de</l>
            <l>
                <lb/>Taion, ny de Suſtance ; ce Monſieu le Re¬</l>
            <l>
                <lb/> eueu de nout village ſera ban peneux, nan</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>de deux Peyſam?</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ne ly fra pû obenigna pour auouer du répis</l>
            <l>
                <lb/>non ne vara pou cez guiebe de Manopoliez</l>
            <l>
                <lb/>qui venien affichié de grans placas à la pout¬</l>
            <l>
                <lb/>te de nout Paroiſſe; enfen ie ſeron tretou</l>
            <l>
                <lb/>heureux que me de piri Rouas.</l>
            <l>
                <lb/>Piaor. Mai pendent ſtan-là, queme di</l>
            <l>
                <lb/>l’autre, ie patiſſon.</l>
            <l>
                <lb/> Iann. Ne tenqueſte Piarot, nul ban ſan</l>
            <l>
                <lb/>pene, di le proarbe, buron apres queme</l>
            <l>
                <lb/>dez-trou.</l>
            <l>
                <lb/>Piaroe. A propo de boize, ſi tu voulais</l>
            <l>
                <lb/>poigeé chopine cheu le gran Margo, tu ſerais</l>
            <l>
                <lb/>vn braue gras, ie n’ey boutte d’ennay ban de</l>
            <l>
                <lb/>Guieu dans mon cors.</l>
            <l>
                <lb/>Ian. Par ſaint Iean ie ne ſcaehe pas vn</l>
            <l>
                <lb/>petit dené, hourmy ſi blan que noute mina¬</l>
            <l>
                <lb/>geze m’a baillée pour auar vne falourde.</l>
            <l>
                <lb/>Hava va Ianin, le fret paſſé, vla leré́ qui</l>
            <l>
                <lb/>ien, ne vouti pas mieux ſe richauffë le de¬</l>
            <l>
                <lb/>dans que le dehout.</l>
            <l>
                <lb/>Iain. Entrc don Piarot: ie ne te ſçaurois</l>
            <l>
                <lb/>dediaze, beuuons nont falourde, ſaut trem¬</l>
            <l>
                <lb/>lé ie trembleront.</l>
            <l>
                <lb/>DISCOURS DEUXIESME.</l>
            <l>
                <lb/> Anin reuenant de Paris apres huict iours</l>
            <l>
                <lb/> d’abſence, fut apperceu de ſon couſin</l>
            <l>
                <lb/>Tallebut qui tendoit des gluaux ſur vn freſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ne auſii toſt que celuy cy, l’eut e nuiſagé.</l>
            <l>
                <lb/> ine ſu e’on ſes du hau dlerure eu po</l>
            <l>
                <lb/>B n</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>Coferenee agreableé,</l>
            <l>
                <lb/>ae ſans ſonger à ſa beſongne, cour a perte</l>
            <l>
                <lb/>d’halenne au taudis de ſon couſin, il y trou¬</l>
            <l>
                <lb/>ue ſa femme Petette, ſa ſœut lanne, &amp; ſes.</l>
            <l>
                <lb/>deux enfans, qui par vne pialleie à qua¬</l>
            <l>
                <lb/>tre parties, chantoient l’Oraiſon funebre</l>
            <l>
                <lb/>du pauure Iani, mais dé́s qu’il leurent ap¬</l>
            <l>
                <lb/>pris les nouuelles de ſon retour, ils paſſent</l>
            <l>
                <lb/>de l’extrimité de la triſteſſe à celuy de la</l>
            <l>
                <lb/>ioye, ils accourent au deant de luv com¬</l>
            <l>
                <lb/>me de fous, &amp; publient en chemin ſon ar¬</l>
            <l>
                <lb/>riuée, en ſorte que dans vn moment toutle</l>
            <l>
                <lb/>Vlage s’aſſemble ſous l’orme, il ſe fait vn</l>
            <l>
                <lb/>murmure de voix, dans lequel on ne pe</l>
            <l>
                <lb/>diſcerner que ces morts, Ilanin reuian de</l>
            <l>
                <lb/>Pazi? Il pareſt auſſi toſt tenant par les</l>
            <l>
                <lb/>mains ſa femme &amp; ſa ſœur, ſes enfans le</l>
            <l>
                <lb/>tiennent au cul &amp; au chauſſes, &amp; vne trou¬</l>
            <l>
                <lb/>pe de merdaille ſautant apres luy comme</l>
            <l>
                <lb/>des pouſſins apres leur mere;, les Margui¬</l>
            <l>
                <lb/>liers du lieu le vonr receuoir, &amp; le font aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeoir ſur le bane des plaids: Auſſi-toſt qu’il</l>
            <l>
                <lb/>y eſt aſſis il s’eſſuye lJe viſage de la baſque</l>
            <l>
                <lb/>de ſa roupille, il deffule ſon chappeau, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>s’en ſer comme d’vn ſuperbe euantail, tan¬</l>
            <l>
                <lb/>dis que toute l’aſſemblee demeure le col</l>
            <l>
                <lb/>allongé́, les yevx ouuerts, &amp; la gueulle be¬</l>
            <l>
                <lb/>ante, pour donner audience à ce venerable</l>
            <l>
                <lb/>Courier: enfins’eſtane r’affublé, rebouonné</l>
            <l>
                <lb/>&amp; retrouſſe ſon chapeau, il reprend ſou halei¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>de deux Payſans.</l>
            <l>
                <lb/>ne’auee vn ſoupir qui euſt faite moudre vn</l>
            <l>
                <lb/>moulin, commence ſe relarion en ſes propre</l>
            <l>
                <lb/>termes.</l>
            <l>
                <lb/> Nan dy ban vray, qui peche &amp; ne s’¬</l>
            <l>
                <lb/>mande, à Guieu ce requemande, quer</l>
            <l>
                <lb/> queme dy l’autre, contre le plat &amp; ledans y</l>
            <l>
                <lb/>iarriue ban des accidans, mai quoy nul ban</l>
            <l>
                <lb/>ſans pene, nul ioua ſans amertume, &amp; nul</l>
            <l>
                <lb/>roſe ſans épine, Dame ion veu dez mer¬</l>
            <l>
                <lb/>ueille, mai par ſanguié y me coute bonn,</l>
            <l>
                <lb/>oai quoy iamai pareſſeu nu belle eculée.</l>
            <l>
                <lb/>Quier i’antan iare queuque foua apres la</l>
            <l>
                <lb/>gran Meſſe ce hodeluriaux, qui diſan nan</l>
            <l>
                <lb/>facy nan faiça parcy par la ty es laſty choir,</l>
            <l>
                <lb/>i’en on ban veu par lafarneſtre de neut gre¬</l>
            <l>
                <lb/>nie. Or ie pralon nou mais s’neſt pas pat</l>
            <l>
                <lb/>ouy dize ſ vous ne voule me ecroize vaai</l>
            <l>
                <lb/>var, enfer ion veu Pai, ion veu lé ſoudars,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;ion vu la garre. O que de nouuelle, vra¬</l>
            <l>
                <lb/>man i’en oye tant diae que ſi le bon Guieu</l>
            <l>
                <lb/>ne mahide i’en on iulqu’à, demain.</l>
            <l>
                <lb/>O ban pou vou le faire cour &amp; poar vouz</l>
            <l>
                <lb/>ennuyé, vous ſç̧auray tertou que ie partay</l>
            <l>
                <lb/>ha anuy vi iour pour allé à Paz, guiani’vme</l>
            <l>
                <lb/>ban des auentue en guiallan, ie falliame</l>
            <l>
                <lb/>ban à eſtre pris pa des Queualié à pié &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>cheuau, mais la Guieu grace, &amp; nout gri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon ie leu on tavé deéſchauſe: Enfen donquan</l>
            <l>
                <lb/>ie voyaſme le faubjou; ie panſion eſte eu</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>onferenc agreable,</l>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>ſeuzeté mai ce fu ban pizi queme nan di, ie</l>
            <l>
                <lb/>tombyme de la pouualle au fu, &amp; de fievre</l>
            <l>
                <lb/> en chauma queme i’alien tout, ane &amp;</l>
            <l>
                <lb/>mouay, ſan panſé à vn ma, vn certain qui¬</l>
            <l>
                <lb/>dan mecry de ban loen, qui va là, demeu¬</l>
            <l>
                <lb/>re là ie penſion qu ſe goubergeay de nout</l>
            <l>
                <lb/>cour, quenande à te valais, ly dis-je fitu ne</l>
            <l>
                <lb/>demeuze ie te tizieray, ſdity, en couchan</l>
            <l>
                <lb/>ſnarme, voueze, ſly die, faudres qeuſſe vn</l>
            <l>
                <lb/>ban lou crouchay, denenze la ſditi, ie teti¬</l>
            <l>
                <lb/>2erai, ie te tizeray, vn fouay, queu fouay,</l>
            <l>
                <lb/>pou f: Dame nen fou poen manti i’eu belle</l>
            <l>
                <lb/>venelle quan i’oui laboulle quſ ſifflet autour</l>
            <l>
                <lb/>de m’zouzeille, ho ho, sli die, appelle uça</l>
            <l>
                <lb/>tié, Dame c’ſtban ponſſé ds gniaz c’neſt</l>
            <l>
                <lb/>pas mantezie, vla bon chapiau qui me de¬</l>
            <l>
                <lb/>mentiz e ie di vray.1</l>
            <l>
                <lb/>I! monſtre auſſi toſt ſon chappeau qui é¬</l>
            <l>
                <lb/>toit percé em denx enûroits, les plus pro¬</l>
            <l>
                <lb/>ches le prenent, le viſitent, &amp; le monſent</l>
            <l>
                <lb/>à ceux qui ſont eſloignez, l’vn prend ſon</l>
            <l>
                <lb/>fieux ſur ſes epaules, en lugy diſae, Le voua¬</l>
            <l>
                <lb/>tu bai Efin quand ll et t fait le tour de l’aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenblée, lanin, le remetbout glorieux ſur</l>
            <l>
                <lb/>l’oreille, en diſant, Dame il i feazet chau,</l>
            <l>
                <lb/>quatre doua pu hau le prauure Ianin auoit</l>
            <l>
                <lb/>ſon conte, &amp; vou n’le varié pas à ſteure</l>
            <l>
                <lb/>vou faire ſa harangle, enfen pourtant ieu</l>
            <l>
                <lb/>tu me quirte poux a rauée, nour griſon lu¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>de deux Payſant.</l>
            <l>
                <lb/>belle quiſe bouti à braire ſi hou que tour lé6</l>
            <l>
                <lb/>ſondar ſa maſſironc viron pou nou faire ri¬</l>
            <l>
                <lb/>he. Le Courpoura arrivi qui nou fit</l>
            <l>
                <lb/>pranrte nours ane &amp; mauai, diſene que ia¬.</l>
            <l>
                <lb/>uon vlu forcé le cour de Garde, &amp; non fy</l>
            <l>
                <lb/>mené à l’Outai de Ville, mai en chemin ie</l>
            <l>
                <lb/>fume ban eſbaubi deouar la Ville, nan di¬</l>
            <l>
                <lb/>zet qu’nan i mauret de fen qu’nan ſi r uait</l>
            <l>
                <lb/>dru queme mouche, que l’lan couler le</l>
            <l>
                <lb/>peur ruſſiau à &amp; que larbre ecroiſſoit dan le</l>
            <l>
                <lb/>ruë, ſa mon, Gieu haaiban le manteu, nan</l>
            <l>
                <lb/> en fai ban accroize ian de la liau; les che¬</l>
            <l>
                <lb/>mi neſtiau auſſi grouillan de monde queme</l>
            <l>
                <lb/>lepou ſou lé tignon de noſtré fieux Piarot.</l>
            <l>
                <lb/>y lia corde bouchon toute verdi-au ou te l¬</l>
            <l>
                <lb/>leries nan y vouay la ché cruë &amp; cuitte e¬</l>
            <l>
                <lb/>lée queme ſi nan la donnet pour l’honneur</l>
            <l>
                <lb/>de Guieu, enfen le boecherie &amp; les roteris</l>
            <l>
                <lb/>font ouuarte à tout venant, nan y di Vaſ</l>
            <l>
                <lb/>pre, &amp; la grand Meſſe, &amp; la Precation que</l>
            <l>
                <lb/>me nan fezet y glis vn an.</l>
            <l>
                <lb/>Voueze ine rompit tribanr, baille-ly belle</l>
            <l>
                <lb/>à queu ly pu, nan y vouoy de la ché cruë &amp;</l>
            <l>
                <lb/>routie en Careſme, ſi vou le laiſſe dize y vou</l>
            <l>
                <lb/>barra des cnar à monquié.</l>
            <l>
                <lb/>Pal ſanguié, reprit lIanin, ie ſcauan ban ce</l>
            <l>
                <lb/>que ie diſon, ie ne ſomme ny fou ny ſou ny</l>
            <l>
                <lb/>eſtourdy, ie n’auon bu que chopine d’an¬</l>
            <l>
                <lb/>nuy aueu le Clar de uout Paculeux, &amp; ſi ion</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>Conference agreable,</l>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>mangé vn morceau de pourciau, telle en¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeignes qu’il eſtet ladre, mai n’importe tout</l>
            <l>
                <lb/>fai ventre, ouy ie vou le di &amp; vou le douz</l>
            <l>
                <lb/>quan y mauge de la ché, de la voalaye &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>reux queme en charnage.</l>
            <l>
                <lb/>Y ſon don deuenuz Huguenots, ioute</l>
            <l>
                <lb/>Simonnet, le Magiſter, car hout de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>glſe gny a poen de ſalut.</l>
            <l>
                <lb/>O voueze continuë Ianin, il allon pour¬</l>
            <l>
                <lb/>tan à la Meſſe, mai aan di qu’il auan obin</l>
            <l>
                <lb/>vne bube de nout S. Pere le Paple, pour</l>
            <l>
                <lb/>reboutre le Careſme à la S. Iean, à caure</l>
            <l>
                <lb/>que le Marazinire auan mangé toute le</l>
            <l>
                <lb/>poruirion de Careſme: mai reuenon à no0</l>
            <l>
                <lb/>monton s Queme ie fume dans la Greule,</l>
            <l>
                <lb/>ie m’arttandais qu’enan allet pandre queu¬</l>
            <l>
                <lb/>que patiam a var le peuple qui eſtee viron</l>
            <l>
                <lb/>lé zedegrex de l’Outay de ville, mai quan</l>
            <l>
                <lb/>ie fume dedan pour mouay s’antan, quer</l>
            <l>
                <lb/>pour nout aſne y demeuri en ba, à caute que</l>
            <l>
                <lb/>ne, pouuet pa monteé le edegrex, ie fu raui</l>
            <l>
                <lb/>en yeuxaſſe de vouar tant beau Monſieux,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtian dans la ſale, y lauien de belle</l>
            <l>
                <lb/>panache &amp; de courdon à leu chappiau qui</l>
            <l>
                <lb/>valien puſque tout nout Village, y lauien</l>
            <l>
                <lb/>de gens enuiron eux, qui auien de man¬</l>
            <l>
                <lb/>drille d’ecarlate rouze &amp; verce. touteecou¬</l>
            <l>
                <lb/>uarte dor aueu croas que me fu le quarde¬</l>
            <l>
                <lb/>ru2. Eafen nan m men deuan vn Lecho¬</l>
            <l>
                <lb/>ue d,</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/> de deax Pans?</l>
            <l>
                <lb/>en qui me demandi qui ſ’eſas ren, e</l>
            <l>
                <lb/>Pe nbe; pue e ne li ſ eponitey</l>
            <l>
                <lb/>pourrant ſ afable qui me renuoyi ſalh </l>
            <l>
                <lb/>nels e ſi dn reprendue unue piſen er</l>
            <l>
                <lb/>e onue ueluneuloue de us ieoi ereſs</l>
            <l>
                <lb/>de le e e pnine eui en ſeuioieee</l>
            <l>
                <lb/>neruelelonuis de anoun beoileune piotn.</l>
            <l>
                <lb/>See a ouieu noi vn enſean qu e d ſet</l>
            <l>
                <lb/>pnſr eni que peue e ne ens rnali e eeoe</l>
            <l>
                <lb/>ae en eoiui de ſd ue ſ de ouiſ qu le pne</l>
            <l>
                <lb/>deuanla beobe ſan le eonoia e eed</l>
            <l>
                <lb/>PEe en leuns de ſo ſs vue pranle puie</l>
            <l>
                <lb/>aues d’o uei y lauet en leur de leie</l>
            <l>
                <lb/>Peilie ue de ſoiune roe beie dpeleoue</l>
            <l>
                <lb/>iolee, &amp; piolee ſu t’ne eſpani l</l>
            <l>
                <lb/> merompie Talebo, i auien don</l>
            <l>
                <lb/>la Prouſeſſion.</l>
            <l>
                <lb/>anin, nanin, concinue lanin, cetet vne</l>
            <l>
                <lb/>enenes de l es ue lee pun eu ene nre</l>
            <l>
                <lb/>l e ne oune ſqus la ee un dierene</l>
            <l>
                <lb/>n drapiau ieprit le ćens, e uan on</l>
            <l>
                <lb/>an e ere deiereiun e vu ei onr epur</l>
            <l>
                <lb/>out vn. Enfen pour vouaeneue nn cs</l>
            <l>
                <lb/>e poeeſi goieu qui ne feai pas ſanil</l>
            <l>
                <lb/>le nmu voiaue s ſunue pourunſ l eoenos</l>
            <l>
                <lb/>E rnouneſone ſd inuoeane qui nn e le e</l>
            <l>
                <lb/>e nnus d bot nus ounn i unn e rn</l>
            <l>
                <lb/>lſon oruet e pone nme ue dle ſione</l>
            <l>
                <lb/> ment, Dame la a e rne laun quee </l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>ſonference agreable</l>
            <l>
                <lb/>reine, y faillu pourtan boutre la pore beſté</l>
            <l>
                <lb/>en panſion, quer neut Proculeux fezet ſarui</l>
            <l>
                <lb/>ſneſtabe d’etude, y nan faut poen menti, ie</l>
            <l>
                <lb/>fezien poze cheze mai i’etas ſi rauy de vouaz</l>
            <l>
                <lb/>la guarrte que m’en ſantias pas? Dame ion</l>
            <l>
                <lb/>mangé du larmileaize i’en ferions de leçon</l>
            <l>
                <lb/>aſteure; ieſç̧auan queme y ſau tzé vn</l>
            <l>
                <lb/>muſquet ſans ſe bruſlſé les douas, quer à</l>
            <l>
                <lb/>vons aui, ſi nan vzauet placque vne atme ſu</l>
            <l>
                <lb/>l’eſpaule, qu’nan vou di tizé́ queman vzi</l>
            <l>
                <lb/>pranrais vou ie m’attam ban que vou pran¬</l>
            <l>
                <lb/>rias la miche aueu le douas d’vne men &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>mouſquet de l’outre, &amp; que vous y bout¬</l>
            <l>
                <lb/>triez le feu vou maſme, ian ont eſté attrapé,.</l>
            <l>
                <lb/>chat eſehaudé criant liau frede, &amp; ſi encor</l>
            <l>
                <lb/>que me la pouſſiere de l’auget ne vlet pa</l>
            <l>
                <lb/>pranre, nan me d ſouffie la miche, tuelle¬</l>
            <l>
                <lb/>ma que ie m’aprochi le muriau pour</l>
            <l>
                <lb/>ſoufflé deſſu. Dame ne vous deſplaſe, ie</l>
            <l>
                <lb/>tombime m’narme d’vn coute &amp; mouai de</l>
            <l>
                <lb/>l’outre aueu le douas &amp; le grouin gtiſlez</l>
            <l>
                <lb/>queme le piau d’vn gouret, mai n’importe</l>
            <l>
                <lb/>y faut eſtre appranti auan que d’eſtre mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre qui neſt ſage à ſes dépans le bon Guieu</l>
            <l>
                <lb/>veuille âuoer ſn’arme ; ie fume proutan à la</l>
            <l>
                <lb/>garde, Dame y me fezet biau var aueu vne</l>
            <l>
                <lb/>belle bran drillere de velou var cra moiri, vn</l>
            <l>
                <lb/>biau mouſquet ſu mn’eſpaule, tre luiſſar.t</l>
            <l>
                <lb/>eme du vare, &amp; vne belle épeye à mon</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>de deux’Payſns.</l>
            <l>
                <lb/> 19</l>
            <l>
                <lb/>couté de fé, Dame ie me oarais queme vu</l>
            <l>
                <lb/>pou ſu vn tignon; quan ie feume à la pourte,</l>
            <l>
                <lb/>nan me bourti en fraction. Ques a dize</l>
            <l>
                <lb/>fraétion interrompt Guillot de labrenaut,</l>
            <l>
                <lb/>Dame reprit Ianin, ſon mours de lar, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>à dize en ſaninelle il eſt ban vrai que ie me</l>
            <l>
                <lb/>fezi vn peu tize louzeille pouzi alle à caure</l>
            <l>
                <lb/>qui pluuet de la neige, mai quan nan me</l>
            <l>
                <lb/> di que sla étet de l’état du mequié, dame iy</l>
            <l>
                <lb/>couri queme ou nouée nan mé boutte don</l>
            <l>
                <lb/> ſu pel pon, mai déque i’y fu i’u ſi gran fan de</l>
            <l>
                <lb/>chié que de peur de quirté m’narme, ie la¬</l>
            <l>
                <lb/>chi tou reuerence, paroles ne pua poen</l>
            <l>
                <lb/>dan mé chauſſe, mai apray ça ce fu pan pi,</l>
            <l>
                <lb/>query me preni vne ſi grtan enuie de rapou¬</l>
            <l>
                <lb/>ze, que ie m’acouri ſu bor du pon pou doz¬</l>
            <l>
                <lb/>mi, mai i’auois pas encore preſque clos lelil</l>
            <l>
                <lb/>que ma miche me bruli ſi ban le douas que</l>
            <l>
                <lb/>ie laiſſi chouar le mouſquet dans Ie fouſſé,</l>
            <l>
                <lb/>Dame ie failli ban à me rompre le cou pou</l>
            <l>
                <lb/>l’allé rauoindre, &amp; ſi encor y fale me deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chouſſe pou le rauar, quer il étet chu dan</l>
            <l>
                <lb/>vne mare: la deſſu le Coupoura arriui pour</l>
            <l>
                <lb/>me faiz re leue de ftaction, vla le mou de</l>
            <l>
                <lb/>lar, &amp; que me y ne me trouui point ouy ma¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit bouté, y regarde en bas au bri que ie fſe¬</l>
            <l>
                <lb/>zas en patroüillant dan le fouſſe, qui va là</l>
            <l>
                <lb/>ſditi, ian c’eſt mais li di je, qui peche m’enar¬</l>
            <l>
                <lb/> me fla le flezi rize que vn fou, mai pourtan y</l>
            <l>
                <lb/>C 1j</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>¬s-,</l>
            <l>
                <lb/>Confſerence agreable,</l>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/>fallu auar le mouzillon pour ma peine, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>meuzé toute la nui ſou l’arme, i’an ſditi, ſe</l>
            <l>
                <lb/>grattant la feſſe: ian ſu encor tout e quené,</l>
            <l>
                <lb/>mai ſon le fruit de la garre, tou ca ne ſon que</l>
            <l>
                <lb/>de rore ion eſté à la petite guarre quan na</l>
            <l>
                <lb/>ſu cti du blé à Gonneſſe, ie fu de premié à y</l>
            <l>
                <lb/>allé &amp; le dernié à reueni, i’aui vne bonne</l>
            <l>
                <lb/>meine de fareine qui mauet couté ſix bon</l>
            <l>
                <lb/>fran fu le don de nout griſon, mai quan nan</l>
            <l>
                <lb/>vine à crie gare l’arriere garde ne vous deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>plaize, ie placqui la nout aſne &amp; ſon fardiau,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ie me bouti a fui queme ſi ie vſſe le feu au</l>
            <l>
                <lb/>cu, la pore beſle tout epurée le laiſſi chouar</l>
            <l>
                <lb/>dan vn fouſſé, &amp; ieus le creue cœux de li</l>
            <l>
                <lb/>vouar couppé les iazais &amp; prenre ma farein</l>
            <l>
                <lb/>par ces guibes de Maraſins.</l>
            <l>
                <lb/>Quoy nout aſne eſt donc mort interrompit</l>
            <l>
                <lb/>l’arette,</l>
            <l>
                <lb/>Ouy ſdiî lanin ie li vy rendre le dernié</l>
            <l>
                <lb/>ſoupiz, la deſſus il ſe fit vne larmnantation</l>
            <l>
                <lb/> vniuerſelle de tout la famille Enfin Ianin</l>
            <l>
                <lb/>eſſuyant ſes yeux, &amp; ban continuë t’il qui a</l>
            <l>
                <lb/>poen de remide, y faut tretou mouzi: il a eu</l>
            <l>
                <lb/>l’honneu de trepaſſez dans la baraye, que¬</l>
            <l>
                <lb/>me le cheuau à Girardin, ma reuenon à.</l>
            <l>
                <lb/>nous coruos: O qui faizet biau var, y liauet</l>
            <l>
                <lb/>pu de ven il ob ariots qui marchien en ba¬</l>
            <l>
                <lb/>taye, &amp; le ſoudat à couté, pata pata pan,</l>
            <l>
                <lb/>parguié nan di que le Bourgea mouron de</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>de deux Payſans</l>
            <l>
                <lb/> 21</l>
            <l>
                <lb/>ſen, mai li auon pour pu de dirans.</l>
            <l>
                <lb/>Mai interrompit Martin le Muſnier y n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uan de ’moulen pour moure le gren.</l>
            <l>
                <lb/>Voueze continuë Ianin, gnia ſi ptit ne ſi</l>
            <l>
                <lb/>gran qui n’en ai vn cheœu li &amp;, queu mou¬</l>
            <l>
                <lb/>len, adiouſte Martin vont yà liau ou à van¬</l>
            <l>
                <lb/>Dame ie ne ſçay reprit lanin, ma y fau</l>
            <l>
                <lb/>qu’y ſien auan quer y ſoy dan le grenie, ma</l>
            <l>
                <lb/>ie neſcai pu ou ian ſu, à vouze man, c’ſt au</l>
            <l>
                <lb/>conuos de Gouneſſe, tellemen don pou</l>
            <l>
                <lb/>vous enuyé ion ban vu preſalle paſtre ion</l>
            <l>
                <lb/>eſté au Cam ds Ville Ioui, ô que de ſoudar</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que de gendzarne ie m’attan qui ſon pu</l>
            <l>
                <lb/>de cent mille ſan le cheuau &amp; le iuman c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>vn ſecond Pazi, iy on vu de biaux Seigneurs,</l>
            <l>
                <lb/>Monſeu le Prince le Cadec, monſeu de</l>
            <l>
                <lb/>Biaufort qui a le cheuron blon queme vn</l>
            <l>
                <lb/>baſſin à cuire des tripe &amp; ban doutre, y glia</l>
            <l>
                <lb/>des trompettes qui ioüant la feuillantaine,</l>
            <l>
                <lb/>dame nout vache ni feziiama œuure il aua</l>
            <l>
                <lb/>fait des ruë de tonniaux, de baſtillions, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des legnes d’excommunication, auan de mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ron de toualle qui ſon faite queme nout pa¬</l>
            <l>
                <lb/>uil lion, &amp; ſi pourtan y li fean du fu ſan le</l>
            <l>
                <lb/>bruſlé ma tou ca n’eſt rian au pri de ce biau</l>
            <l>
                <lb/>pon qui lauan baſt ſu de battiaux.</l>
            <l>
                <lb/>Voueze interrompit Alix vn pon fu de</l>
            <l>
                <lb/>battiaux, fa bourdeà belle le manteu n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas loen.</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>
            </l>
            <l>
                <lb/>oaferemee agreable,</l>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>Voui pal ſangu ie reprie Ianin, &amp; ſi y let l</l>
            <l>
                <lb/>ni pu ni moen que le pon de Neuilly, hour¬</l>
            <l>
                <lb/>mi quil eſt paué de bouas, &amp; ſi iy on vu paſſeé</l>
            <l>
                <lb/>leilennoe e enue e e denene e!</l>
            <l>
                <lb/>ſi encos il y a ſu le milieu deux Canon de</l>
            <l>
                <lb/>couiure, qui ſon pu gros tras fos que mouya,</l>
            <l>
                <lb/>ſi vou ne vle craize charbonnéle ion veu en¬</l>
            <l>
                <lb/>core faire la montre au queuaillie dan la</l>
            <l>
                <lb/>place Riale, &amp; i’en conti ſu mn’ame pu de</l>
            <l>
                <lb/>ven mil, qui auien tretou de bonnets &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>propom de fé, ioneté dans le Palai la que de</l>
            <l>
                <lb/>peuple, &amp; nan y voi pus ny proculeux ni</l>
            <l>
                <lb/>Euoca, non y youa pu que de ſoudar, vou</l>
            <l>
                <lb/>ſouuanti pas ban quan nout barbie monta</l>
            <l>
                <lb/>dans la ſale du Palai aueu de botte &amp; deze¬</l>
            <l>
                <lb/>preux, queme nan crii haro ſu li ian y fu</l>
            <l>
                <lb/>ban etoillé, mai aſteur ſn’eſt pu le tam tou</l>
            <l>
                <lb/>le monde y entré ſan le dechauſſé, &amp; nan di</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn Queuallié́ monti le zedegrez du Palai</l>
            <l>
                <lb/>é entri iuſqu’en la chambre du Preridan à</l>
            <l>
                <lb/>cheuau ſan ſe rompre le co, mai ian en ban</l>
            <l>
                <lb/> veu doutt, ion veu le Courolé́ de Lerche¬</l>
            <l>
                <lb/>ducliopo, mai par mn’ame il eſt fait tout ain¬</l>
            <l>
                <lb/>ſi qu’vn outre homme enfen ion veu la depité</l>
            <l>
                <lb/>qui ſon alle faire la Confrairance à Rouel, é</l>
            <l>
                <lb/>ie les on vu reueni aueu du laurié ſur la teſte</l>
            <l>
                <lb/>de leu cheueu, nan di qu’il auan fai la paix</l>
            <l>
                <lb/>mai ie man raporte Guieu le vueille, enfen</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/> de deux Payſans.</l>
            <l>
                <lb/>a3j</l>
            <l>
                <lb/>le nan fuſſe iamais reuenu ſan ma pore Parer¬</l>
            <l>
                <lb/>te à qui ie ſongeant eent foas le iour, tant y à</l>
            <l>
                <lb/>me vla reuenu ſain &amp; ſauf aueu mé mambre,</l>
            <l>
                <lb/>mais pal ſanguié, c’eſt trop iazé ſans boiſe ſi</l>
            <l>
                <lb/>vſent vlé dauantage faite tizé chopine cheu</l>
            <l>
                <lb/>Iaquat, ſur ce mot le murmure commença de</l>
            <l>
                <lb/>plus belle, &amp; le pu notablemanans emme¬</l>
            <l>
                <lb/>nerent Ianin, au Cabaret, pour le raffraiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chir apres tant de trauaux.</l>
            <l>
                <lb/>DISCOURS TROISIE SME.</l>
            <l>
                <lb/>Iani.</l>
            <l>
                <lb/>LJ Ola hai Piarot, attan mai vn rantet</l>
            <l>
                <lb/>L Il comme guieble teu de tale, ie m’artan</l>
            <l>
                <lb/>que t’eſt poſſedé du Cardena.</l>
            <l>
                <lb/> Piaroe. Ho, ho Ianin, es-ce tay rmeſme.</l>
            <l>
                <lb/>par S. Ouin nout bon Patron, ie te prenay</l>
            <l>
                <lb/>pour vn de ces guiebes de pouronais qui</l>
            <l>
                <lb/>m’auan donné la vonells tou depi Nantarre</l>
            <l>
                <lb/>iuſqu’icy</l>
            <l>
                <lb/>Iain Guian tn l’anta à ioué de l’é́pée à deu</l>
            <l>
                <lb/> iãbe, nan ne ſl a iamais bau en ta compagnie¬</l>
            <l>
                <lb/>Piarot. Ho que tu fas ban l’Olebuieux,</l>
            <l>
                <lb/> depi que ca eſté ſoudar nan ne ſerait pu dure</l>
            <l>
                <lb/>aueu tay.</l>
            <l>
                <lb/>Ianin. Ban artan du quemedi l’outre i’aun</l>
            <l>
                <lb/>vu la garre de Pazi, ie ſauon aſteur beuté le</l>
            <l>
                <lb/>cropignol ſu la pouſſiele ſan nou brulé les</l>
            <l>
                <lb/> douas, qui li venien cez Palacre, ie lou toye¬</l>
            <l>
                <lb/>rois de chouſſ.</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>Conference agreable,</l>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>Piaras. Hoque ie vouras ban ty auar vn auen</l>
            <l>
                <lb/>ta paye au cu? guian tu ne fras que d’liau</l>
            <l>
                <lb/>tout cleze par m’arme yz auan de cougnée</l>
            <l>
                <lb/>qui ſon poentuë par vn couté qui re feindrie</l>
            <l>
                <lb/>ne pu ne moen qu’vne bu che, enfen la iuieu</l>
            <l>
                <lb/>grace é Madame ſaincte Huiſtache.</l>
            <l>
                <lb/>anin. Je l’auon échappé belle ſacoute,</l>
            <l>
                <lb/>ſacoute, vn tantay, y me ſemble que i’antan</l>
            <l>
                <lb/>leu cheuau qui haniſſan.</l>
            <l>
                <lb/>Piarot. Voize tu las di ſonné queme il é¬</l>
            <l>
                <lb/>coute, are c’eſt l’aneſſe à Bartran, lantan tu</l>
            <l>
                <lb/>pas ban braze.</l>
            <l>
                <lb/>Iani. Par ma feume, ie futs encot tout en</l>
            <l>
                <lb/>cranſe, ie doas vne belle chandelle à Guieu, ſi</l>
            <l>
                <lb/>i’nuſſe bien detaleé y zarian fai griande de me</l>
            <l>
                <lb/>pore feſſe, quer nan dy qui mangean les</l>
            <l>
                <lb/>Chreſtian queme lé Tau pinanbou.</l>
            <l>
                <lb/>Piarot. Dame c’eſt ban emplaé d’où venas</l>
            <l>
                <lb/>tu auſſi de couri le guildou ſi loen de ton</l>
            <l>
                <lb/>village.</l>
            <l>
                <lb/>Piroe. Ha d’où ie venas? Dame ie venes</l>
            <l>
                <lb/>ſçay tu ban d’où.</l>
            <l>
                <lb/>anin. Hé, d’où encor?</l>
            <l>
                <lb/>Piarot. la! deuine d’où ie venas?</l>
            <l>
                <lb/>Ianian. Hé, d’où venas tu, de Nant arre?</l>
            <l>
                <lb/>Piarot. Ho, que tu ni ais pas, c’eſt boenpu</l>
            <l>
                <lb/>loen.</l>
            <l>
                <lb/>Iaoia. He, d’où̀ guieble venas tu don de</l>
            <l>
                <lb/>Rouel,</l>
            <l>
                <lb/> Piarot.</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>de deux Payſans</l>
            <l>
                <lb/>Piaor. Ho c’eſt ban par de la¬</l>
            <l>
                <lb/>25</l>
            <l>
                <lb/>lIani. Par dela, tu venas don d’Angenteuil?</l>
            <l>
                <lb/>Paaor. Ho voize, c’eſt ban encor pu loen.</l>
            <l>
                <lb/>Ian. He, dou ſenguiebe venas tu don iar¬</l>
            <l>
                <lb/>nicoon tu me fra bigotté.</l>
            <l>
                <lb/>aor. Ho ban tu le quitte don, n’eſti pas</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>ſ-lLa Hé̂ ouy. morguienne ie ln’quitre ſi</l>
            <l>
                <lb/> ee dy vitemen, e te pomeray a gueule.</l>
            <l>
                <lb/>lor. .Tou biau Robar tu caſſeras ta pipe.</l>
            <l>
                <lb/>aga tu te boute en écume.</l>
            <l>
                <lb/> Ian. He di don. bougre di, ou que le</l>
            <l>
                <lb/>guiebe t’emporte.</l>
            <l>
                <lb/> Pirot. Ho bon don ie venas, ho qu de</l>
            <l>
                <lb/>Monſieux: H que de belle Damoifelle,</l>
            <l>
                <lb/>gulan qui s’y frotre noat Gantis homme</l>
            <l>
                <lb/>croutté aueu ſe boutte de cuir boully, &amp; ſa</l>
            <l>
                <lb/>belle gténon defam e à tou ſon deuan qui au</l>
            <l>
                <lb/>de damas guian y ne ſera pas digne de leu</l>
            <l>
                <lb/>boie reusrence le trou du cu: enfen do</l>
            <l>
                <lb/>pls qui le fau die, ion vu nout bon Rouay,</l>
            <l>
                <lb/>à qui Guieu doen bonne. vie &amp; longue, ion</l>
            <l>
                <lb/>vu Madamoiſolle d’Orlians par ma’armne al</l>
            <l>
                <lb/>eſt ouſſi grande que peze &amp; meze, ion vu la</l>
            <l>
                <lb/>Reine, ion vu monſeu le Prince, aré y ſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ble à ouy die que ſçay va guiebe, hela y u’a</l>
            <l>
                <lb/>pas la faee pu groſe que mon poe, guian</l>
            <l>
                <lb/>ſi gniauet qat mouay &amp; li ie ne le ranrais</l>
            <l>
                <lb/>pas, enfen ion vu Maaſeu le Duc d’Orlan,</l>
            <l>
                <lb/> D</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>26 Conference agreable,</l>
            <l>
                <lb/>aré c’eſt vn bon Signeur, y ne ſe meſle poen</l>
            <l>
                <lb/>de tou ça.</l>
            <l>
                <lb/>amia. Tu van don de ſaint Germain.</l>
            <l>
                <lb/>Piaror Dame voiſe, ian vonon, tel que tu</l>
            <l>
                <lb/>me vouas; le Rouay a craché ſur mon cap¬</l>
            <l>
                <lb/>piau; ha reguetee puto, vla encole ſon cra¬</l>
            <l>
                <lb/>chiar, ie ne vourais pas l’outée pour vn fran</l>
            <l>
                <lb/>Iau Mal peſte, t’es don ban aiſe, hé tas</l>
            <l>
                <lb/>don vu le Cardena.</l>
            <l>
                <lb/>Pi or. Si ie l’on veu Dame voiſe, ie l’an vu</l>
            <l>
                <lb/>&amp;revu.</l>
            <l>
                <lb/> . Hé ban don, queman eſti fait ce</l>
            <l>
                <lb/>Cardena?</l>
            <l>
                <lb/> Paort. Guian queman eſtifait, il leſt fai</l>
            <l>
                <lb/>queme tour vn dutte, y la v né́ ou virage</l>
            <l>
                <lb/>quemé neu, enfen y reſſamble à Nout Clat</l>
            <l>
                <lb/>queme deu goute de marde, hormi qui il a</l>
            <l>
                <lb/>la babe retrouſſee, mal peſte qui de goude¬</l>
            <l>
                <lb/>luriau, y ne ſanmble pas qui li touehe, y leſt</l>
            <l>
                <lb/>coutiou à la queuë du Rouay, par m’aatm</l>
            <l>
                <lb/>y ne l’abandonne nan pu que ſon nombre,</l>
            <l>
                <lb/>guia vne foua. pourtan ie le tencontri da</l>
            <l>
                <lb/>la cour du Rouay tout viron, viru, aueu de</l>
            <l>
                <lb/>te igneuxé vn pelé enuiron li, par ma feume</l>
            <l>
                <lb/> ie fu ban tanté de le gourmé,.ie diſas en par</l>
            <l>
                <lb/> mouai, pal ſanguié Piaro la veu ta pu bi</l>
            <l>
                <lb/>vla ce guieble de Sararin qui aſt caure que</l>
            <l>
                <lb/>ie patiſſon queme de pore chiens, morguié</l>
            <l>
                <lb/>baille li moua ſur la bouſſe tandis que tu la</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/> de ux’l’ayſans.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>quiens la deſſu, ie vi l’heure que ie mallas ier¬</l>
            <l>
                <lb/>cé ſu ſa frippezie, mai mon bon L’ange me</l>
            <l>
                <lb/>cri à l’ouzeille, arreſte Piarot que guieble</l>
            <l>
                <lb/>veutu faize guian tu n’eſt pas icy ſu ton pa¬</l>
            <l>
                <lb/>lié ſi t’auas fai icy le michan nan te hacheroi</l>
            <l>
                <lb/>m’nu queme chair à paſté; roubiau barbie la</l>
            <l>
                <lb/>main vou trambe. ame ie ranguini ma cou¬</l>
            <l>
                <lb/>lez ie le laiſſi paſſé ſan li mo dize, &amp; ſi encor</l>
            <l>
                <lb/>ianduzi qu’vn de ſe laquais me donni vne bõ¬</l>
            <l>
                <lb/>e taloche, à caure que ie ne lauas pas ſalué.,</l>
            <l>
                <lb/>Ianmin. Ha morguié t’es vn coüillon, tû</l>
            <l>
                <lb/>nas poen de cœuz ou ventre, iarniguié y fa¬</l>
            <l>
                <lb/>let le chargé ſu ton cou, é tan veni à tou iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’a Pazi, nan tozet ban poigé ta voaruze.</l>
            <l>
                <lb/>Piaor. Ho ban marguié iauas trop peu</l>
            <l>
                <lb/>de ma piau, mai palſangulé ſiie le rencontre</l>
            <l>
                <lb/> encor là, il nanſta pas quitte à ſs bon marche.</l>
            <l>
                <lb/>Ian. Mais enfain que dit y ce Cadena.</l>
            <l>
                <lb/>Piaor. Damie il a iuré qui mouret en la</l>
            <l>
                <lb/>paine. ou ban qu’il aurait ſa raiſon du Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>menta, à caure qui laudnt pendu ſon effugie</l>
            <l>
                <lb/>à la pourte du logis du Rouay, &amp; qu’il auan</l>
            <l>
                <lb/>confriſqué ſe m’Ieube.</l>
            <l>
                <lb/> Iin. Ha voiſeman, ie ſauan ban que i’alli</l>
            <l>
                <lb/>à ſniantoize, quan ietas à Pazi pargoienne y</l>
            <l>
                <lb/>liauet de belle pourtraituze, y liauet de biaux</l>
            <l>
                <lb/>lis tout d’or maſſi, mai entroute nan vandi</l>
            <l>
                <lb/>vne belle chappée de damas violet, par¬</l>
            <l>
                <lb/> guié ie la bouaty à ſix bon francs, &amp; ſans la mi¬</l>
            <l>
                <lb/> Dij</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>Aomerenmce aegreae,</l>
            <l>
                <lb/>queé que le portas à feu nout pore aſne, ie</l>
            <l>
                <lb/>leuſle parguiẽéne vendu ſi eeus pour l’achep¬</l>
            <l>
                <lb/>té pournout Cuzé, guian dueme vſe fuſt ca¬</l>
            <l>
                <lb/>2e à tout, en diſan ſn’Oremu, mais la pore</l>
            <l>
                <lb/>beſte rendit l’ame deux iours apres, helas</l>
            <l>
                <lb/>quan iy peénſe i’ay touſiou la larmeà lieu.</l>
            <l>
                <lb/>Piaaor. Permnarme y va le vn bon rouſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſen de bonté, &amp; iauas ban enuie de le faire</l>
            <l>
                <lb/>monte nout aſneſſe, pour auar deſn’engenca</l>
            <l>
                <lb/>mai où guibe ſon ie venu du Cardena à fou</l>
            <l>
                <lb/>ae.</l>
            <l>
                <lb/>Ia. Et ban don çe Cardena na ti poe:</l>
            <l>
                <lb/>peur de ſa piau.</l>
            <l>
                <lb/>Piaaor. Parguienne ie m’attan qui fet</l>
            <l>
                <lb/>bonne mene é mauuais ieu, y la des-ja voulu</l>
            <l>
                <lb/>faire gile deu ou tras fouas, mai pal ſanguié ce</l>
            <l>
                <lb/>Monſeu le Prince a iuré qui partirait aueu li</l>
            <l>
                <lb/> I An n. Mai nan diſet que les Depite</l>
            <l>
                <lb/>auien fait la paix?</l>
            <l>
                <lb/> P1anor. Saimon à leſt faité &amp;ſi alne leéſtpas</l>
            <l>
                <lb/>quer Monſeu de Biaufort, &amp; Monſeu le Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce le ieune auan iureé ſe lez Euuangil. qui no</l>
            <l>
                <lb/>boutron poen lez armes à rerre, tant que les</l>
            <l>
                <lb/>Cardena fra Cardena, &amp; nan di que Monſeu</l>
            <l>
                <lb/>de Biauſort larait deria apellé en deüil, ſi y</l>
            <l>
                <lb/>lerait Gantis homme, mai nan di qui n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>que vn vilen auſſi ban que nou, &amp; qui leſt</l>
            <l>
                <lb/>y d’vn Sauequié.</l>
            <l>
                <lb/>Ia. Mal peſte ſon mequié vau ban</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>de deuxr Payſan</l>
            <l>
                <lb/> 29</l>
            <l>
                <lb/>mieux que ſty de ſon peze, y neuſt pas tant</l>
            <l>
                <lb/>gaigné à boutre des bous à ſes ſouyez.</l>
            <l>
                <lb/>Piarot. Ainſi va le monde, parguienne y</l>
            <l>
                <lb/>me pran enuie d’allé en lItalize faire le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dena, quer nan eſt iamais profete en ſon vi¬</l>
            <l>
                <lb/>lge¬</l>
            <l>
                <lb/> Iann. Jarniguié ie me moque de li aueu</l>
            <l>
                <lb/>tout ſon treſour, ſil et riche qui deſne deu</l>
            <l>
                <lb/> foua, quer queme dit l’outre mieux vaut</l>
            <l>
                <lb/>bonne renomée que centure dourée, ie ſom¬</l>
            <l>
                <lb/>oe’pore grace à Guieu, mai ion l’honneu,</l>
            <l>
                <lb/>Iarni ſi tu ſçauas les biaux rebu &amp; le lubel</l>
            <l>
                <lb/>qu’nan hueu le dans Pazi, à ſa loüange ten</l>
            <l>
                <lb/>ſer as tout ébaubi, ega qui en nan crie ſage¬</l>
            <l>
                <lb/>nelougie, s’neixcomiquation, ſon courbou¬</l>
            <l>
                <lb/>i &amp; s’napoulorgie, &amp;c.</l>
            <l>
                <lb/> Parguié i’en apporti vne dermidou zaine à</l>
            <l>
                <lb/>aout minagere, ie le fime luiſe à nout Geef¬</l>
            <l>
                <lb/>fié, ſou lorme, parguienne y nou fit treto</l>
            <l>
                <lb/>chié dans nos brayes à force de rize, mai voi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeman tu ne ſay pas, tu te ſouuan an quan</l>
            <l>
                <lb/>ie te rencontri vne fous tou viron viru de la</l>
            <l>
                <lb/>gtan Margo, i’en eonteme de pu mure, pal</l>
            <l>
                <lb/>ſanguié y me ſamble qui gniauet cor de</l>
            <l>
                <lb/>Cretian aueu nou, Dame pourtant ce guíbe</l>
            <l>
                <lb/>Pazirian auan moulé tout nout poupon, y</l>
            <l>
                <lb/>gueulan parmy la ruë, vla li Dialogte ou la</l>
            <l>
                <lb/>Confrairance de anin, é de Piarot ſu les af¬</l>
            <l>
                <lb/>faire dutemps, ie ne fay pas qui guiebe nou</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>35 Conference agreable,</l>
            <l>
                <lb/>ſa coutait, mai c’eſt nout propou tou craché.</l>
            <l>
                <lb/>Piaroe. Mai vogé ces badaus, que me y ſe</l>
            <l>
                <lb/> gobarions des ians de village, y ſemble auar</l>
            <l>
                <lb/>qui n’apparquien qua eu de faire le biau</l>
            <l>
                <lb/>ſarmonéux, iarniguaie ſi ie me veu la boutre</l>
            <l>
                <lb/>ſu mon bian dize, ie de farerais la pu hupp</l>
            <l>
                <lb/>d’eu trerou dame teu qu’on nou vallion luy</l>
            <l>
                <lb/>outre foua lé fable d’yſope, L’eſpiegle, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Ian de Pazi, iereni ie le ſauas tou ſu le bou du</l>
            <l>
                <lb/>douay, ma gnia que pour eux à faire le diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>coureux, é ſi pourtant y ne ſauan pas queme</l>
            <l>
                <lb/>nan fait le pain.</l>
            <l>
                <lb/>Iani. Jany le ſauan banaſteu, quer igna</l>
            <l>
                <lb/>ſi pti ne fi gran qui nait ſon mou lene, ſon</l>
            <l>
                <lb/>four, ce proculeuſe qui foſian tant le braue,</l>
            <l>
                <lb/>ſon trop heureuſe de boutre la main à la paſ.</l>
            <l>
                <lb/>te. Mai ce pendan y vian quenque Clar bon</l>
            <l>
                <lb/>compagnon, qui vian baire la boulangeze é6</l>
            <l>
                <lb/>li an fourne ſa paſte.</l>
            <l>
                <lb/>Piarot. Qui anfourne mal ſai le pain cornùs</l>
            <l>
                <lb/>Iaoin. A propou de corne nan diſet qué</l>
            <l>
                <lb/>le Paziſien é́tien de braue ſoudar, quer y le</l>
            <l>
                <lb/> tien iour &amp; nuy ſou lez arme, morguié iettas</l>
            <l>
                <lb/>lougé chez vn Proculeux dans la ruë Quim¬</l>
            <l>
                <lb/>quampoas, quan nan batait le tambout</l>
            <l>
                <lb/>dans la ruë, y demiandait à ſa minagere quel</l>
            <l>
                <lb/>que ſe nefie ce tambourinaux, dame mon</l>
            <l>
                <lb/>fy diſet celle: y pi comme ça que nan ne</l>
            <l>
                <lb/>eu pu que le Clar elien à la garde, é qui</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/> de deux Payſans.</l>
            <l>
                <lb/>faut que le maiſtre y alien an preſſonne, où̀</l>
            <l>
                <lb/>ban qui poigeron l’amandre, morguié diſet</l>
            <l>
                <lb/>le Proculeux qui y allent qui voura, nan.</l>
            <l>
                <lb/>ie dormizay ſte nui dan mon li, Dame re¬</l>
            <l>
                <lb/>pondait elle tour en aoleze, tu veu don qui</l>
            <l>
                <lb/>nous coute de l’atgen pour ta pareſſe, enfen</l>
            <l>
                <lb/>al ſy tan qu’a lenuoyi à la garde, mai quan</l>
            <l>
                <lb/> la nui fut venuë al fy huché le Clar, &amp; li di</l>
            <l>
                <lb/>Robar y faut quou couchias dans ma cham¬</l>
            <l>
                <lb/>bre, quer ie ſis ſi pleureuſe de pi que ma mere</l>
            <l>
                <lb/>eſt morte, qui fau toujour guelaye queu qu’¬</l>
            <l>
                <lb/>n aueu mouy; mai c’eſt à la charge que vou</l>
            <l>
                <lb/>ae me reueillerais pas, guian y ne le reueilly</l>
            <l>
                <lb/>pas quer y ne cloirent pas leil tan que le nui</l>
            <l>
                <lb/>fu longue, tantis que, le Ptoculeux faiſait</l>
            <l>
                <lb/>ſantnelle à la pourte S. Martin, pou astrapé</l>
            <l>
                <lb/>dé roupie, ne vlati pas de bonne minageze.</l>
            <l>
                <lb/> Piros. Hé ban demande leu ſan qu’il</l>
            <l>
                <lb/>aupns à lie dece pore coupaux, iarniguié ie</l>
            <l>
                <lb/>me pouffe de tize ſou mon chapiau, quan ie</l>
            <l>
                <lb/>lé va veni poigé le mouas de leu fieux, qui</l>
            <l>
                <lb/>boutton cheu nouen norice, y ĺ faiſan ſau¬</l>
            <l>
                <lb/>rille ſpr lou giron en diſan ouù elty papa, le vla</l>
            <l>
                <lb/>ſdi le nourriço en montran le Clar du bou</l>
            <l>
                <lb/>du doua, é ſtanpandan i’attrapon leu carolu.</l>
            <l>
                <lb/> anin. He pal ſanguié c’eſt ban rairon</l>
            <l>
                <lb/>qui le poigien pis qu’nan trauaie pour eux?</l>
            <l>
                <lb/>mai laiſon là le cocus é la ruë Quinquam¬</l>
            <l>
                <lb/>poasé reuenon à S. Gearain, queſque nan</l>
            <pb n="33"/>
            <l>
                <lb/>342 Conference agreable,</l>
            <l>
                <lb/>di ce Liopo.</l>
            <l>
                <lb/>Piaror. Voire Liopo ſneſt pas ſon nom y</l>
            <l>
                <lb/>ſe lome Liopole.</l>
            <l>
                <lb/>I an1 n. Hé ban Liopole ſait quan di nan!</l>
            <l>
                <lb/>Piaaor. Dame nan di qui vian à granran¬ l</l>
            <l>
                <lb/>don pour fiancé Mademirelle quer y lan eſt !</l>
            <l>
                <lb/>pi que fou, &amp; ſi pourtan y ne la iamais vea,</l>
            <l>
                <lb/>que ſu ſon retray.</l>
            <l>
                <lb/>IAn. Ques à dize ſu ſon retray, eſt-ce!</l>
            <l>
                <lb/>ſu le priué.</l>
            <l>
                <lb/>Piaor. Nanin ie veu dize en pourtraitu¬</l>
            <l>
                <lb/>e. mai nan di qu’alnen veu non pu que du</l>
            <l>
                <lb/>guicbe, &amp; qual ſe boutra puto Feulantene</l>
            <l>
                <lb/>que de l’epoure, que nan dit qua leſt prou5</l>
            <l>
                <lb/>miſe à Monſeu de Biaufort.</l>
            <l>
                <lb/>Iai. Ha tetigué nan di qu’il eſt ſi vayanl</l>
            <l>
                <lb/>ce Monſeu de Biaufor, an durera ti qu’ha</l>
            <l>
                <lb/>li copé larbe ſou lepié, morguié́ie ne ſi qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>pore garç̧on, mai quan ie feſas le douieuixi</l>
            <l>
                <lb/>ma pore Perette, ſi queuque godoluzian lifu</l>
            <l>
                <lb/>veu riehé le moruiau, iarniguié ie lautas</l>
            <l>
                <lb/>eſchiné, dame ie ſi pci ma ie ſi michan.</l>
            <l>
                <lb/>PIaor. Guian nan di ouſfi qui là emuoyé</l>
            <l>
                <lb/>vn pti mo à ce Liopole, pour vouar ca qu’il</l>
            <l>
                <lb/>veu dize, &amp; qu’il varra dan la plaee Rial</l>
            <l>
                <lb/>deuan Monſeu le parleman à qui l’empor¬</l>
            <l>
                <lb/>teza, mai par ma feume c’eſt trop iaé y li</l>
            <l>
                <lb/>vne lieure que ienrage de faim, de chié;</l>
            <l>
                <lb/>eguieu Ianin, i m’en vas plaque mon- faij</l>
            <l>
                <lb/>dan e</l>
            <pb n="34"/>
            <l>
                <lb/>de den Paoyſns</l>
            <l>
                <lb/>33</l>
            <l>
                <lb/> dan ce fouſſeé ſ tu le trouue bon.</l>
            <l>
                <lb/> P Anor. Guiebe ſait l’indagre &amp; l’incé́ui,</l>
            <l>
                <lb/> oeunſlnr enun e nele e e nere eſe</l>
            <l>
                <lb/> de ſiboonne grace, qui me prananui dan faize</l>
            <l>
                <lb/>autant, allon morgueé vla pour le Cardena.</l>
            <l>
                <lb/>! DISCOURS QUA TRIESME.</l>
            <l>
                <lb/> I anr.</l>
            <l>
                <lb/> Lyde, Alyde, au meurtre, au volleut</l>
            <l>
                <lb/> ha ie ſuis mor.</l>
            <l>
                <lb/>or. He ques don Janin à qui guieble</l>
            <l>
                <lb/>en as tu.</l>
            <l>
                <lb/>IAI. Ha morguié Piarot ie ſis mor, ha le</l>
            <l>
                <lb/>nan puispu.</l>
            <l>
                <lb/>Piaor. Heé que guieble as tu don, nan</l>
            <l>
                <lb/>e te mody.</l>
            <l>
                <lb/>I. Ha tetegué ye poigerõ lé coupaux,</l>
            <l>
                <lb/> iarniguieé y ly rauatrons dan nout Village.</l>
            <l>
                <lb/>Piaor. Hé ban don que cauanty fa ceux</l>
            <l>
                <lb/>as coup.</l>
            <l>
                <lb/>IaAri. Ha iarni maui ie ſouneronle couc¬</l>
            <l>
                <lb/>ſin ſu eux, hé morgue ie ſi tout eerine.</l>
            <l>
                <lb/>Pi anor. Hé dy don ſi tu veux à qui an as</l>
            <l>
                <lb/>tu, d’ou van tu, ques qui ta battu mal à</l>
            <l>
                <lb/>propou.</l>
            <l>
                <lb/>Ia. Haye ie ſy tou hour d’aquaine, laſſe</l>
            <l>
                <lb/>mouay raſſier vn uantay me zeſpri, &amp; pi ie te</l>
            <l>
                <lb/>onteray rout liſtoize.</l>
            <l>
                <lb/>aro. Pargué te va biau fy iarnigué is</l>
            <pb n="35"/>
            <l>
                <lb/>Conference agreable,</l>
            <l>
                <lb/>314</l>
            <l>
                <lb/>m’attan que tu tes boigne dan ce ruiſſea</l>
            <l>
                <lb/> amn. Ha morguienne Piarot, iamas ie</l>
            <l>
                <lb/>ne fu à tal nouce, ga qui en ie venas ſans</l>
            <l>
                <lb/>penſe à nu ma porté des reux plein vn pagee</l>
            <l>
                <lb/>tou fras ponu cheu nout Proculeux, pour</l>
            <l>
                <lb/>ly demandé no reux de Paſques, queme</l>
            <l>
                <lb/>iauan touriou apprins, i’ay buque tout bel.</l>
            <l>
                <lb/>erement à ſn’huy, ſa minagere à demandé</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt la ouure ly aije, reponu ceſt Janin de</l>
            <l>
                <lb/>Montmorancy, à la ouuar luy tout de grand,</l>
            <l>
                <lb/>ẽcomme ie ly feſas le pie de viau; alma de¬</l>
            <l>
                <lb/>claqué vne grande plamuſe ſu la bouffe, en</l>
            <l>
                <lb/>diſan comman impudan oze tu ban veni</l>
            <l>
                <lb/>encor ſian apres m’auoar oute l’ouneuz ?</l>
            <l>
                <lb/>ho, ho, vilen ma rouffe, eu dis que i’enuoye</l>
            <l>
                <lb/>mon mazi en ſentinelle, pour coucfié aueu</l>
            <l>
                <lb/> uout Clar, par ſainte Barbe tu le poigeras:</l>
            <l>
                <lb/>qui a-ty là ſady le Proculeux, l’artenden</l>
            <l>
                <lb/>glapi queme vne trouye, tené, ſa telle re</l>
            <l>
                <lb/>ponu, mon y vla ſtila qui dir que ie tay fai</l>
            <l>
                <lb/>coeu, eſt y vrai, uy le vla le plaplié qui di</l>
            <l>
                <lb/>pi que panre de nout, aprs auoir mangé</l>
            <l>
                <lb/>nout bian, là deſſu le ’roculeux à prins vn</l>
            <l>
                <lb/>manche à ramoné, à nan a ramoné, le cou¬</l>
            <l>
                <lb/> tan que ie ſy ueu par tarre tout é tarny,</l>
            <l>
                <lb/>iauas bieux crie ha n’eſt pa; nouay vous e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtesvn honneſte homme ç̧a eſt fau ie ne lay.</l>
            <l>
                <lb/>pas di enfen y mauant bouté d’elrour à eug</l>
            <l>
                <lb/>de baſton &amp; mauant ietteé dans le riſſiau que¬</l>
            <pb n="36"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>35</l>
            <l>
                <lb/>de deux Payſans.</l>
            <l>
                <lb/>ne vn prore chian, là deſſu ie me ſis mis à</l>
            <l>
                <lb/>gueule, à lyde au ſecour: Tou le voirin ſon</l>
            <l>
                <lb/>accouru en diſan vla granpique d’aſſomé le</l>
            <l>
                <lb/>pore jan des cham. apres auoar vide leur</l>
            <l>
                <lb/>bourse en chiquanant, mai queme di l’outre</l>
            <l>
                <lb/>au galeux la galle; s’eſt tombé de la poualle</l>
            <l>
                <lb/>au feu, nout guieble de Proculeux leus à pas</l>
            <l>
                <lb/> putoſt dy, aré ces couquin de Ianin qui dy</l>
            <l>
                <lb/>que tou le Bourgeas de la raë Quinquam¬</l>
            <l>
                <lb/>pois ſon cocus qui ſe ſont tretou ietté ſ ma</l>
            <l>
                <lb/>fripperie, y auan penſs naigé de piſſa par le</l>
            <l>
                <lb/>farneſtre, &amp; ſan le pore Robar qui m’a tizai</l>
            <l>
                <lb/>ds leu griffe i’y auras parguienne laiſſé mai</l>
            <l>
                <lb/>gregue.</l>
            <l>
                <lb/> Pinoa: Hé taitigue tu feſas tan le michan</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tu tes coume ça laiſſa groumai.</l>
            <l>
                <lb/> ain. Ho ho queque ſot ſereuancheroit,</l>
            <l>
                <lb/>nan di qu’il auan des corne, morgué ie me</l>
            <l>
                <lb/>ſouuan encor du coup que maſſeny le tou¬</l>
            <l>
                <lb/>Eiau de nout vilage ſu le crupion, iauas peur</l>
            <l>
                <lb/>an aaouarautan, guian y ne faut pas ſe ioué</l>
            <l>
                <lb/>à ces badaux.</l>
            <l>
                <lb/> Piarot. Guian ſon débadaux de fay, pis que</l>
            <l>
                <lb/>tauant ſi ban ſauonné l’echene, mai quema¬</l>
            <l>
                <lb/>auanti ſu que tu les auas lormme Coupaux¬</l>
            <l>
                <lb/>amin. Morguô ça me fait bigotté ie ne ſau¬</l>
            <l>
                <lb/>rion dizeya pore mo, qui ne le moulien tou</l>
            <l>
                <lb/>auſſi-toſt, demande mouay qui guiebe leu à</l>
            <l>
                <lb/> apote rou ſu que iauandy l’outre hier quai</l>
            <l>
                <lb/>E ij</l>
            <pb n="37"/>
            <l>
                <lb/>36 Conferenmce agreable,</l>
            <l>
                <lb/>ie to renconri dan la vegne à Rolin, y faut!</l>
            <l>
                <lb/>parguienne que ſien ſourcie, quer y lauan</l>
            <l>
                <lb/>moulé dou depi vn bou iuſqu’a l’outre, par¬</l>
            <l>
                <lb/>gué le ne ſaurion an ſeulement chié reueran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce parlé qui ni bouttion leu né.</l>
            <l>
                <lb/>. Piaras. Ian y ne fau pas tou die, quer</l>
            <l>
                <lb/>aſteur lez muzaille ſacoutton.</l>
            <l>
                <lb/> Iai. Mai voiſenaan d’o vns tu touay,</l>
            <l>
                <lb/>parguié tu vla ſi braae que non te pranrioe</l>
            <l>
                <lb/>pour vn Bourgeas.</l>
            <l>
                <lb/>Piaro. Dame ſi ie neuſſe evu mon biau</l>
            <l>
                <lb/>pourpoin violet, nan ne mu pas laiſſé entré</l>
            <l>
                <lb/>au Tedion, quer i’y ay vu regoulé des Meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fieux tous doubé de velous.</l>
            <l>
                <lb/>Jain. Quoy ta ou y chanteé le Tedion.</l>
            <l>
                <lb/>Piarot. Dane voiſe, mai pouan eet le</l>
            <l>
                <lb/>’edion, &amp; ſi ce n’eſt pasſti quonan chante à</l>
            <l>
                <lb/> Meſſe à minui en nout Paroiſſe, y s’acor¬</l>
            <l>
                <lb/>dant là queme chien &amp; ehats, l’vn piallait</l>
            <l>
                <lb/>d’vne façon, l’outre gueuloit de l’outre, e¬</l>
            <l>
                <lb/> fen nan uy attendait ny heu ny beu, enfen</l>
            <l>
                <lb/>ion vu monſieu Jle Parlerman</l>
            <l>
                <lb/>Ianin. Hay ’queman eſti fay ce Parleman.</l>
            <l>
                <lb/>Piass,. Gian ie neſay pas bouneman ma</l>
            <l>
                <lb/>y l’etien ie ne ſay biat aueu de grande roubs</l>
            <l>
                <lb/>Rouge &amp; Violet, rou ne pu ne mpuen que</l>
            <l>
                <lb/>nout Bediau quand y va à le profeſſſon.</l>
            <l>
                <lb/> amis. Voiſeman nan diſet que le Rouayy.</l>
            <l>
                <lb/>ſe varret chante aueu Madame la Reine.</l>
            <pb n="38"/>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>de deux Payſns.</l>
            <l>
                <lb/>1 Piaros. Ian voiſe lé Lecheuin, le Quatre¬</l>
            <l>
                <lb/>denié &amp; le Sidenie lauon eté quezi, mai il à</l>
            <l>
                <lb/>reponu qui vlet chanté le ſian à ſaint Gear¬</l>
            <l>
                <lb/>main, &amp; qui lauet douſſi ban Muriſſian que</l>
            <l>
                <lb/>lez Chalegne de Noutre-Dame.</l>
            <l>
                <lb/> Iaain. Hé quan es don qui re uarra à Pazi.</l>
            <l>
                <lb/> Piaros. Y reparta à la quaſimodo quan</l>
            <l>
                <lb/>ſes biaux zabis ſeront fait, quer nan hemo¬</l>
            <l>
                <lb/>roide, nen di qu fra blau var ſa, quer y var¬</l>
            <l>
                <lb/>ra dans vn biau nauire, di qui ſera habiyé</l>
            <l>
                <lb/>tou dot aueu dez perle de guiamans, des</l>
            <l>
                <lb/>roubi &amp; dez qui ſra gran queme Noutre¬</l>
            <l>
                <lb/> ame tou doaé d’azur, é nan di qu’nan ab¬</l>
            <l>
                <lb/>batra cou le pon pour le faire paſſé, il y aura</l>
            <l>
                <lb/>vne belle tromperie de Cornets de piphres</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de cambou, y varra deſcendre deaant</l>
            <l>
                <lb/>Noutre-Dame pour entenre le ſaruice, é́pi</l>
            <l>
                <lb/>ylira dené dans Lautai de Ville aueu Mon¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſié l Parleman.¬</l>
            <l>
                <lb/>Iani. Et le Cardena verra ty aueu li.</l>
            <l>
                <lb/> Piaror. Darme nanin y demeurera dan le</l>
            <l>
                <lb/>Fauhut,é6 y -ne veut par roneré dans Pazi,</l>
            <l>
                <lb/>qui nait raclé &amp; baclé la Paix aueu ſe Lio¬</l>
            <l>
                <lb/>pole, quee nan di qu’l à enuoge s’narché</l>
            <l>
                <lb/>pour demandé la paix ou la garre.</l>
            <l>
                <lb/>Ianmin Ques à dize narche.</l>
            <l>
                <lb/>Pirot. He voiſe na eu pas antendu parlé de</l>
            <l>
                <lb/> ILarehe du t iopoie r</l>
            <l>
                <lb/> ani. Ha parguienne ie tantan tas des</l>
            <pb n="39"/>
            <l>
                <lb/>Confſerence agreable,</l>
            <l>
                <lb/>38</l>
            <l>
                <lb/>ſabos chouffez ha ceſt don de Starché don</l>
            <l>
                <lb/>an nurmure an.</l>
            <l>
                <lb/>Piarot. Hé dame voiſe, ceſt ſtila qui vin au:</l>
            <l>
                <lb/>Parleman, apotte la miſſiffie de ſon maſtre.</l>
            <l>
                <lb/>am. Heé nan fta don la paix ſe couté la.</l>
            <l>
                <lb/> Piarae. Ian ouy é pi nan le mariza aueu</l>
            <l>
                <lb/>Mademirelle, &amp; nan la lomera la Reine du</l>
            <l>
                <lb/>Pays-bas.</l>
            <l>
                <lb/>lanin. Par la taitigué al nara tan pardu</l>
            <l>
                <lb/>pour lautente, mais almerite ban ca la bo¬</l>
            <l>
                <lb/>ne Dame, morgué ſi ie tas Roua iamais mon</l>
            <l>
                <lb/>ſieux Iacquait n’en oret doutre, quer à la la</l>
            <l>
                <lb/>mine d’eſtre bonne minagere, é deporté de</l>
            <l>
                <lb/>biaux enfens, mai aga quien queque ſtila.</l>
            <l>
                <lb/>Le Gazetier. C’eſt la troiſieſme partie de</l>
            <l>
                <lb/>la Conference de Ianin &amp; de Piarot, ſur les</l>
            <l>
                <lb/>afares du temps.</l>
            <l>
                <lb/>Iamin. Hé bã Piarot en veux tu de pu ſeche.</l>
            <l>
                <lb/>Le Gazetier. C’eſt vne des groreſques</l>
            <l>
                <lb/>pieces &amp; des plus naiues du temps.</l>
            <l>
                <lb/> Piaroe. Baillons li ſu la gueuletandis queie</l>
            <l>
                <lb/> lo tenon, parle lhaai counais-tu ban Ianin é</l>
            <l>
                <lb/>Piarot.</l>
            <l>
                <lb/>Le Gazetier. Nenny, mais ie connais l’ua¬</l>
            <l>
                <lb/>theur qui à reeueilly fidelement tout leurs</l>
            <l>
                <lb/>diſcours.</l>
            <l>
                <lb/>lanin. Margué ta menty par ta gueule é liy</l>
            <l>
                <lb/>tou, quer y gniaue ame de Cren aueu nou,</l>
            <l>
                <lb/>hormy nout chien trouſpet, qui en reguette</l>
            <pb n="40"/>
            <l>
                <lb/>de deux Payſns.</l>
            <l>
                <lb/>39</l>
            <l>
                <lb/>moy ban teul que tu me veuas, ie ſis Ianin de</l>
            <l>
                <lb/> Moumoescy, eſtila que tu voas aueu ce</l>
            <l>
                <lb/>pourpoiioulet, ceſt Piarot de S. Oüen.</l>
            <l>
                <lb/>Le Gazeétier. Parbleu voila deux hommes</l>
            <l>
                <lb/>de bonne gueſte.</l>
            <l>
                <lb/>aroe. Iarniguié Janin groume le moy com¬</l>
            <l>
                <lb/>me vn chian, y ſe gouhatie de nou.</l>
            <l>
                <lb/>ami. Hola coumance touay, bouté le</l>
            <l>
                <lb/>mouay par tarre, é laiſſe faize à George.</l>
            <l>
                <lb/> Piarot. He morgue touay quſ à ete ſoudar</l>
            <l>
                <lb/>va tan larcelé, ſi tu n’eſt pas aſſez fort ie te</l>
            <l>
                <lb/>reuanche zai.</l>
            <l>
                <lb/>Janin. Fo parguienne ie nouzerais, ie ſi</l>
            <l>
                <lb/>encot tou parclu de mé mambre ie n’ay pas</l>
            <l>
                <lb/>le courage de frame le poen.</l>
            <l>
                <lb/>Paror. Pargué coumance ſi tu veux, l’ay</l>
            <l>
                <lb/>trou peur de ma piau.</l>
            <l>
                <lb/>Le azetier. Attendez ie vous tirer de</l>
            <l>
                <lb/>differant, qui eſt ce qui s’appelle Ianin de</l>
            <l>
                <lb/>vous deux.</l>
            <l>
                <lb/>Piaro. Le vla Geſti.</l>
            <l>
                <lb/>Le Gzetier. Hé blen tien lanin voila</l>
            <l>
                <lb/>pOut commencor.</l>
            <l>
                <lb/>Ianin. Ha morguié ie le luminaize egaré, à</l>
            <l>
                <lb/>mouay Piarot reuanche mouay.</l>
            <l>
                <lb/>Piarot. Iarnmigue reuanchetay ſtu peu, i ne</l>
            <l>
                <lb/>ſoune pas icy ſu nou paille.</l>
            <l>
                <lb/>Ianmn. Haye, have ou ſecour nan ma ſou¬</l>
            <l>
                <lb/> ue, ha orguié́ Piarot tu me laiſſe coume</l>
            <pb n="41"/>
            <l>
                <lb/>Coaference agreable,!</l>
            <l>
                <lb/>40</l>
            <l>
                <lb/>ça gourmé, tu ne me reuanche pas¬</l>
            <l>
                <lb/> Puaro. Allon iarnigné ou eſti qaſtfi vienfe.</l>
            <l>
                <lb/>Iamin. On voiſe ma foy, il eſtfbà loen, ha</l>
            <l>
                <lb/>morguienne ie ne feray biau faidannuit, ie</l>
            <l>
                <lb/>ſi tou herenité.</l>
            <l>
                <lb/>Paras Par ſaint Oüen il à̀ ban fait de faire</l>
            <l>
                <lb/>gle, ie li auras fait vne farneſtre à Ia teſte.</l>
            <l>
                <lb/>à tou ce cayou, marguié ſeſt ſtila qui ma</l>
            <l>
                <lb/>vendu tantou vn chat en pouche, y la liet</l>
            <l>
                <lb/>gueulant vla lezertique de la Paix, ie li ay</l>
            <l>
                <lb/>ccheté tra bon dourains, tant que ie tas raui</l>
            <l>
                <lb/>de l’auar pour le pourte à nout Greffié, mor¬</l>
            <l>
                <lb/>gué ie lay fai luide con du lon à vn pouliſſon</l>
            <l>
                <lb/>pour tras denié, pour var ce qui chanait, ſ</l>
            <l>
                <lb/>peſte cet lez affronteux y nan parle ny peuny</l>
            <l>
                <lb/>prou, ny en ban ny en mal; C’eſt tour ainſi</l>
            <l>
                <lb/>que ie ley auans ietté dans liau, iarni ſi ie</l>
            <l>
                <lb/>n’aues poen’euu peur de macbhureé de mon</l>
            <l>
                <lb/>biau pourpoin, ie hi auousas fair rendre min¬</l>
            <l>
                <lb/>argent, leuſti desja dansle ventre.</l>
            <l>
                <lb/>laoir. Morgué mon bon Lange me diſet</l>
            <l>
                <lb/>matin jJanin prant’nepée, tu ne ſai qui meur</l>
            <l>
                <lb/>ne qui vi, iauais derja bouté mon brouguiõ</l>
            <l>
                <lb/>an erchape quand ma beugeule de Parette</l>
            <l>
                <lb/>eſt venu glagi à mes ouzeilles, are nauou i¬</l>
            <l>
                <lb/>mnais vu Rodomon aueu ſa queu de fer,</l>
            <l>
                <lb/>que guiebe veuti faize de ſa queu de ppua¬</l>
            <l>
                <lb/>e, &amp; ce pour tué de limat, de crapiaux. va</l>
            <l>
                <lb/>ran faize le faufazon dan Pazi à celle fin</l>
            <l>
                <lb/>qu’nant</l>
            <pb n="42"/>
            <l>
                <lb/>de deux Peſns!</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>qu’nant t’anrouille, é quan le prenne</l>
            <l>
                <lb/>ou trebuchay, pouir allé́ ſaruy de cuze à</l>
            <l>
                <lb/>Larchedue Liopol; là deſſu el s’eſt bou¬</l>
            <l>
                <lb/>té à braize ſi pltiablement, que ie nay pas</l>
            <l>
                <lb/>eu le eœur de lia rache mn’epée dantre le</l>
            <l>
                <lb/>bras de peuf de gaſté ſon frui, quel alet</l>
            <l>
                <lb/>grouſſ de cinq mouas &amp; demy troas iours</l>
            <l>
                <lb/>ie ne ſai ſa maſle ou femelle, mais y lia ga¬</l>
            <l>
                <lb/>gouzé d’vne bonne miche, que ſi enfen</l>
            <l>
                <lb/>nan me pris ſan var ; mai Guieu ſait lIoué,</l>
            <l>
                <lb/>quer ſi euſſe euu mn’arme liauret arriué</l>
            <l>
                <lb/>mort d’ome, mai i’nan pis pu le cœuz me</l>
            <l>
                <lb/>ſau, quer iai euu à moy la grace à Guieu, pu</l>
            <l>
                <lb/>de cos que de morſſau, hé Piarot poige pent</l>
            <l>
                <lb/>pour me rauigoré.</l>
            <l>
                <lb/>Piaro. Morgue ie noudezais, ie nay pu que</l>
            <l>
                <lb/>l’argent de mon viau que iai vandu tras ecu</l>
            <l>
                <lb/>pour poige la Taye, que ian on pour dix ecu</l>
            <l>
                <lb/>la Guieu grace; &amp; à nout guiable de Reced</l>
            <l>
                <lb/>ueux, il à vne den de lay contre nou, à caure</l>
            <l>
                <lb/>que ie ne li enuogeme pas du boudin de nout</l>
            <l>
                <lb/>cochon, mai ceſt pour ſon nez la marde.</l>
            <l>
                <lb/>aml. Hé morgué Piarots tes ban fou, ſais</l>
            <l>
                <lb/>u pas qu’nen ne poigera poen de Taye e</l>
            <l>
                <lb/>quarqué cy, à caure que ce Pouronais auan</l>
            <l>
                <lb/>tou rauagé lui putoſt le papié ſa y eſt cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ché tou de ſon lon.</l>
            <l>
                <lb/>Paro. Iany u me tée ban, nout fiame</l>
            <l>
                <lb/>a mangez à belle dans,</l>
            <pb n="43"/>
            <l>
                <lb/>s </l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>Conference agreable,</l>
            <l>
                <lb/>anin. Hé qu’importe, hé on ban vn</l>
            <l>
                <lb/>braize.</l>
            <l>
                <lb/>Parot. Allandon, c’eſt à faize à dize, ora</l>
            <l>
                <lb/>pro nobis.</l>
            <l>
                <lb/>DISCOURS CINQVIESME,</l>
            <l>
                <lb/> P a RoT.</l>
            <l>
                <lb/> Alu, houneur ioas é dulexion, hé ban.</l>
            <l>
                <lb/> queſce Ianin queman rte va.</l>
            <l>
                <lb/>Iais. Tredame Piaror, c’eſt don taymeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me, parguié tu reſſemble nout tabrenaque</l>
            <l>
                <lb/>nan ne te voua que les bonne Faſte.</l>
            <l>
                <lb/>Paars. Iarniguienne tes ban aiſe que nan te</l>
            <l>
                <lb/>viant var en proufeſfion, aueu la couroas eé</l>
            <l>
                <lb/>liaux benitre.</l>
            <l>
                <lb/>Iain. Samon voiſe queme dit l’outre, gran</l>
            <l>
                <lb/>marcy panſe, quan tes ſou de var nout Patron,</l>
            <l>
                <lb/>tu nou vian montré ton muziau, afin que nan</l>
            <l>
                <lb/>te traite le corp. ho va tan diſe aſtila que tes</l>
            <l>
                <lb/>venu var qui te baye dequoy deiné.</l>
            <l>
                <lb/>Piaros. Morgué, t’eſt encor trop heureux</l>
            <l>
                <lb/>de nou traité, iarnigaé teu que tu nou voas</l>
            <l>
                <lb/> ie ne ſome pu Piarot, ie ſome Monſeu le De¬</l>
            <l>
                <lb/>pité, ion parlé au Rouay beec à bec.</l>
            <l>
                <lb/>Jann. Mal peſte, Monſeu le Depité tes</l>
            <l>
                <lb/>don ban glorieux, quoy ta parlé au Rouay.</l>
            <l>
                <lb/>Plaroe. Ian voiſe.</l>
            <l>
                <lb/>lIania. A ſaint Germain.</l>
            <l>
                <lb/>Piare. He ouy pal ſanguí, ſi ie lon vu dei¬</l>
            <l>
                <lb/>e queme ie te voas, ai guian gça ne ſedy pae6s.</l>
            <pb n="44"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>de deux’Payſans.</l>
            <l>
                <lb/>43</l>
            <l>
                <lb/>queme ça dans la ruẽ, y faut auoar le coudre</l>
            <l>
                <lb/>ſur la table pou derangé tou ſan que ion vu.</l>
            <l>
                <lb/>anin. Entre don vite quer i’enrage doy ſte¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoize, ieume mieux te baillie d’vn pot de</l>
            <l>
                <lb/>vaen aueu vne eculée de trippe parla gueule.</l>
            <l>
                <lb/>Paror. Queman nmorgué de tppe à</l>
            <l>
                <lb/>Monſeu le Depite norgué ſay tu ban que</l>
            <l>
                <lb/> le Rouay nous a traite aueu de bſiſque de</l>
            <l>
                <lb/>trefflesé de ſolcorans, é que ion erée ſarui en</l>
            <l>
                <lb/>eeuelle dor maſſi.</l>
            <l>
                <lb/>lamn. Ho ban va tan cherche te bſique é te</l>
            <l>
                <lb/>ſolcorans ou tu vouras, mai tu n’oras qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>farſure de couchon aueu ça.</l>
            <l>
                <lb/>Plarot. Paſſe paſſe à la garre comme à la</l>
            <l>
                <lb/>garre, baille moi don à boize dans ſtes biſs</l>
            <l>
                <lb/>quel ienrage de ſeu, tain lanin.</l>
            <l>
                <lb/>anians. Tire bas de peur de la veuſe, o ça con¬</l>
            <l>
                <lb/>te mouay don t’nauantuze, ta don eſte depite.</l>
            <l>
                <lb/>Piaroe. Voiſe,</l>
            <l>
                <lb/>Iania. Ta eſté à Sainct Gearmain.</l>
            <l>
                <lb/>Piarot. Saymon.</l>
            <l>
                <lb/>aui. Ta parle au Rouay.</l>
            <l>
                <lb/>lao. Guian ouy.</l>
            <l>
                <lb/>aui. Ey rabayé à deiné.</l>
            <l>
                <lb/>Piaroe. Ban antandu.</l>
            <l>
                <lb/>anin. Mal peſte queme tu gouge, nan ne</l>
            <l>
                <lb/>ſerret zé vne bonne parole de touay.</l>
            <l>
                <lb/>J PMarot. Ian voui, ie reſſamble nourt ſaaſou¬</l>
            <l>
                <lb/> nay ie ne ſezis chifflé ſi ie ne ſix ſou, allon</l>
            <l>
                <lb/> F 1s</l>
            <pb n="45"/>
            <l>
                <lb/>,.¬</l>
            <l>
                <lb/>4¬</l>
            <l>
                <lb/>Conferece agreable,</l>
            <l>
                <lb/>à ta ſant.</l>
            <l>
                <lb/>I a 1. &amp;ran ban te faſſs, hé ban eſe4</l>
            <l>
                <lb/>cantou fai iazeras tu à la fen.</l>
            <l>
                <lb/>Pia or. Ho ça, quemangons aſteu</l>
            <l>
                <lb/>non vla tanto ban :; Enfen don ion eſté de¬</l>
            <l>
                <lb/>pité, ion panſé au Rouay, ion deiné à ſez de¬</l>
            <l>
                <lb/>pens, &amp; ion euu de be lle parole de li, mai ie</l>
            <l>
                <lb/>ne ſay pas ou quemancé, attan nous y vla</l>
            <l>
                <lb/>ſans chouſlepieé, te ſouuans tu pas ban du</l>
            <l>
                <lb/>landemaln, du lendemain de la veuye des</l>
            <l>
                <lb/>Paſles?</l>
            <l>
                <lb/>Iain. Guian y man doua banſouueni, ie</l>
            <l>
                <lb/>fu giebeman ſauouné.</l>
            <l>
                <lb/>Piaor. Hé ban n’imporce e’eſt vne ta¬</l>
            <l>
                <lb/>he douille, ça ſen va à la leuſciure; Mai tu</l>
            <l>
                <lb/>fai ban que ije reuienne enſemble iuſque dan</l>
            <l>
                <lb/>nout vilage: bon iou bon ſoit, ie ne ſçay ſan</l>
            <l>
                <lb/>que t deuin, ie m’en alliſous lorme, ouie</l>
            <l>
                <lb/>trouui nout village ameſſé qui mattendien</l>
            <l>
                <lb/>pour var le erticle de la paix. De que ie</l>
            <l>
                <lb/>fu venu, nan le baiy à lulſe à olin, qui lui</l>
            <l>
                <lb/>queme vn Ange, quer y chante l’Eupitre</l>
            <l>
                <lb/>queme vn enragé, quan y leuſt lui tout de pi</l>
            <l>
                <lb/>vn bou iuſqua l’autre, vla tout le monde qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe boutte à marmuzé, voiſe dizet l’vn vla</l>
            <l>
                <lb/>ban opeaé, ie ſome ban planté pour rauar¬</l>
            <l>
                <lb/>di, nou vla trerou ouſſ gras que de liau,</l>
            <l>
                <lb/>queman queman, ſdiſet louçre, ne la pas</l>
            <l>
                <lb/>la tay à u orguié ie nax poigeron poer</l>
            <pb n="46"/>
            <l>
                <lb/>t.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>de deue Payſanms</l>
            <l>
                <lb/>ees quarquié ecy ban antandu ſty dije, quee</l>
            <l>
                <lb/>i’ay beu l’argen de mon viau, ie nan poige¬</l>
            <l>
                <lb/>ra poen, tu y es les ti ehouar ſdlit le receeux,</l>
            <l>
                <lb/>ſtu na poen doutte chifflet ton chian et</l>
            <l>
                <lb/>pardu, nan ne te rabattra pas vne obole,</l>
            <l>
                <lb/>lui ce placar tou ton ſou: ſi tu li trouue i4</l>
            <l>
                <lb/>veux que nan me pele ls barbes enfin ie fe¬</l>
            <l>
                <lb/>me luize é reluize, &amp; à la parfen nan conclui</l>
            <l>
                <lb/>qui nan iazetrian, e qui diſer tan ſeuleman</l>
            <l>
                <lb/>que le Rouay an fezait fn’inflrrmation pout</l>
            <l>
                <lb/>y prouuoar ſelon Guieu é raiſon.</l>
            <l>
                <lb/>La deſſu nan tin conſey, é nan re goulu qui</l>
            <l>
                <lb/>faiſtet eluiſe deux deux depité pour aller fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ze leu harangel au Rouay, pour ly preché</l>
            <l>
                <lb/>nou miſere, &amp; li demndé la remiſſion de la</l>
            <l>
                <lb/>tave pour la mocquié d’vn an, la deſſu y fu</l>
            <l>
                <lb/>queſquion de le lomé &amp; de choiti le pu eapa¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, morgué ie quemance à me carré à tou mõ</l>
            <l>
                <lb/>biau pourpoen violet, à rebroucher nmon</l>
            <l>
                <lb/>capiaus, &amp; ma mouſtache, &amp; boutté la main</l>
            <l>
                <lb/>fu le roignon, guian non de targi gueze à</l>
            <l>
                <lb/>meluie aueu courain Guillot, aueu qui</l>
            <l>
                <lb/>lon eté Margouille dan nout Paroueſſe,</l>
            <l>
                <lb/>aſen departy, &amp; quan:! le landemain dres le</l>
            <l>
                <lb/> poitron iaquee, Dame tan que la y fu lon¬</l>
            <l>
                <lb/>gue, ie ne çlois pas lies ie ne feſas que u¬</l>
            <l>
                <lb/>mme à parmouay le belle embleſme que is</l>
            <l>
                <lb/>deuas faize au Rouay; enfen dres que le</l>
            <l>
                <lb/>ijour luiſi ie bouttre vn biau baſt toat clin¬</l>
            <pb n="47"/>
            <l>
                <lb/>46 Comferene agreable,</l>
            <l>
                <lb/>quan neu à dout iuman, &amp; la deſſus le guiebe</l>
            <l>
                <lb/>me tanci de bouttre de bourre de coui vne</l>
            <l>
                <lb/>foua en ma vie, nout Greffi men preti de</l>
            <l>
                <lb/>vieille boueanée, &amp; dure queme de fé,</l>
            <l>
                <lb/>guian y faillu ban de machené pour en</l>
            <l>
                <lb/>chouſſé vne, enfen ali, antri, mai quan ee</l>
            <l>
                <lb/>vin à la iambe gouche, ou i’ay euu grace à</l>
            <l>
                <lb/>Guieu le lous,ie panfi regnieé ma vie, quer</l>
            <l>
                <lb/>nan me decla qui la cheuille de pie &amp; ſi ie</l>
            <l>
                <lb/>ne peu me iamais en veni à bou, là deſſu nan</l>
            <l>
                <lb/>voulu deehouſſeé l’outre, mai ce fu ban pi,</l>
            <l>
                <lb/>nan me fi crié le haut cry, le courain Guillor</l>
            <l>
                <lb/>ſauiſi de la eouppé ſu le coudre du pí, mai</l>
            <l>
                <lb/>en la voulant fandrey me fi vne grande ba¬</l>
            <l>
                <lb/>la fre ſu la iambe? y fallu enfen a laiſſé, &amp;.</l>
            <l>
                <lb/>boutre vne gueſtre à loutre iamhbe, non</l>
            <l>
                <lb/>vla don monté à cheuau ſu nout iuman, le</l>
            <l>
                <lb/> courin Guillot ſe boutti ſu le baſt, ie me</l>
            <l>
                <lb/>plaqui driere ſon eu: mai ce fut ban pis,</l>
            <l>
                <lb/>nout fieux Iaquet ſe boutti à braize queme</l>
            <l>
                <lb/>vn enragé qui vlet var le Ronay le courin</l>
            <l>
                <lb/>ne le vlet pas, mai nout Pareute feſi ſi ban</l>
            <l>
                <lb/>qualle le feſi grimpé ſu le crouppion de</l>
            <l>
                <lb/>nout beſte, non vla don partis montez que¬</l>
            <l>
                <lb/>me de ſaint George, mai ie neume pas fait</l>
            <l>
                <lb/>vint pas que nout iuman qui eſt vn peu</l>
            <l>
                <lb/>queuteuſe, ſentant Iaquet qui li hatouil¬</l>
            <l>
                <lb/>let le driere, fi vne cabiole &amp; nou plaqui</l>
            <l>
                <lb/>tous ttas dans vne maze, morgué́ ietas py</l>
            <pb n="48"/>
            <l>
                <lb/>de deuxe Payſans.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>qu’enragé de var mes biau zabi tou fangeux,</l>
            <l>
                <lb/>y faillu nou depouié nu queme la main</l>
            <l>
                <lb/>pour ſaiche nou hades ſtanpandan ie con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſultion ſu qualle voatuze tyrion ſain Gear¬</l>
            <l>
                <lb/>main, Guillot veult pranre ſn’aſne, may</l>
            <l>
                <lb/>out Greffié li di que nan ſe moquezait de</l>
            <l>
                <lb/>li, qu’nan le pranrait poar le De pité de</l>
            <l>
                <lb/>Vaugirard, la deſſus ie me reſſouueni que</l>
            <l>
                <lb/>le depité du Parleman y auienteté en coche,</l>
            <l>
                <lb/>Ie m’auiſi don dalle nout iuman à la char¬</l>
            <l>
                <lb/>rette à George, i’y boutti vne belle couuar¬</l>
            <l>
                <lb/>tuze vartce, &amp; ie montehe tou deux dedans,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; nout fieux Iaquet ſu la beſte, guian y neu</l>
            <l>
                <lb/>fezet biau var alle queme en triomphle,</l>
            <l>
                <lb/>nan nou conduiſi iuſque au chemin du Su¬</l>
            <l>
                <lb/>reſue, &amp; ie féume à la grace de Guieu,</l>
            <l>
                <lb/>quand ie feumeà la my hemin ie m’auiſi de</l>
            <l>
                <lb/>demande au courin Guillot ſan qui vlet</l>
            <l>
                <lb/>dize au Rouay, morgue ſditi pale ſtu veux,</l>
            <l>
                <lb/> guiebe amporte ſi ie di vn petit mo, par¬</l>
            <l>
                <lb/>guienne ſli dije, ſi ru iaze, ie ne diray</l>
            <l>
                <lb/>rian, iarnigue ſditi c’eſt tai qu’au alome le</l>
            <l>
                <lb/>prime, y faut que tu chante ton ramage,</l>
            <l>
                <lb/>Dame ſa me boutti ban en cranſe, quer ie</l>
            <l>
                <lb/>ne mattandais pas de iaze tou ſeu; enfen</l>
            <l>
                <lb/>pourtant ie m’en hardiſfi, &amp; ie di an pa</l>
            <l>
                <lb/>mouay, morgue Piarot dequay as tu peu tas</l>
            <l>
                <lb/>ban parle a de Preriand, &amp; tua peu de parle</l>
            <l>
                <lb/>au Rouay, ati pas de ouſills, queme ti</l>
            <pb n="49"/>
            <l>
                <lb/>4s</l>
            <l>
                <lb/>onference agreable,</l>
            <l>
                <lb/>oncore ne ſont-elles pas ſi grande, va di</l>
            <l>
                <lb/>tou ſan que tas ſu le cœuz tes pu ſage que</l>
            <l>
                <lb/>tu ne panſe, pargue ie deuin tout à eou re¬</l>
            <l>
                <lb/>gaulu queme Betrtol: mai pourtan a fen de</l>
            <l>
                <lb/>a’eſt pas pris ſans var, le maaiſi darrette</l>
            <l>
                <lb/>nout charretre, ie deuali aueu nout fieus</l>
            <l>
                <lb/>Iaquee, &amp; y li di laquet pran que u ſas le</l>
            <l>
                <lb/>Rouay ie m’en vare faire m’nembleſme,</l>
            <l>
                <lb/>y ſe pia qui don ſu ſon cu. é mouav ie man</l>
            <l>
                <lb/>vins li faize le pie de viau, ie me deffuli e li</l>
            <l>
                <lb/>y tou &amp; pi y li di ſans eizimounie, Monſeu</l>
            <l>
                <lb/>le Rouay rebooutton nout cappiau; voize</l>
            <l>
                <lb/>ſdit Guillot, Monſeu le Rouay vla ban de¬</l>
            <l>
                <lb/>bute, &amp; queman don ſdije Monſigneur, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>grouſſe beſte ſditi, ſaitu pas ban que nan le</l>
            <l>
                <lb/>lome Sixe, &amp; ban Sixe, ſdije pique Size y a.</l>
            <l>
                <lb/>ie ſome le Depité de vout bonne Ville d</l>
            <l>
                <lb/>ſain Oüan, ce badaux diſan que ſn’eſt qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>village, mais is auan ndanty par la gueule,</l>
            <l>
                <lb/>quer à la douſſi bon nurque Pazi, enfen¬</l>
            <l>
                <lb/>pout reuenir à mon conte, y nous auan marm¬</l>
            <l>
                <lb/>de pour vou dize que vV’naue que faiſe de</l>
            <l>
                <lb/>vſi attanre, quer vos ſoudars lez auan ſi ban</l>
            <l>
                <lb/>etrillez qui gna pu que frize proul vou, y</l>
            <l>
                <lb/>auon goulpillé gaſouillé le ban de Guieu,</l>
            <l>
                <lb/>fai de nmaleboſſe &amp; de begnes à leur houtes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; fai pu de trante violle temain la fille à</l>
            <l>
                <lb/>Gariau, al na poen fai biau fai depiſtan là,</l>
            <l>
                <lb/>margué à lauet les bras grous queme mes</l>
            <l>
                <lb/>cuiſſa,</l>
            <pb n="50"/>
            <l>
                <lb/>de deux Payſàs</l>
            <l>
                <lb/>49</l>
            <l>
                <lb/>cuiſſe, &amp; le feſſet ſi large qual aouſt peu</l>
            <l>
                <lb/>ſaſſiet dan la chaiſe de nout Paroueſſe, mai</l>
            <l>
                <lb/>aſteur à leſt tout en chaſtre en bonne foua;</l>
            <l>
                <lb/>bize vou ne la recounaiſtras pas ! mai y</l>
            <l>
                <lb/>lian à ban doutre, &amp;eorget en auut deux</l>
            <l>
                <lb/>anechris cheu li qui vlien braire ſa mina¬</l>
            <l>
                <lb/>geze, morgué queme y vire qua feſet la</l>
            <l>
                <lb/>difficible, y li dire par ſanguie ſtu ne fai</l>
            <l>
                <lb/>nou plaifi ie bouttron ton viau à la brou¬</l>
            <l>
                <lb/>che; ſa le feſi penſe à leu conſciance, quer</l>
            <l>
                <lb/>y vallet quinze bon fran; &amp;eorget ſe bout¬</l>
            <l>
                <lb/>ti à iuré uieu que nan ne le feſait poen</l>
            <l>
                <lb/>coupaux, &amp; qu’il aymezait pu mieux auat</l>
            <l>
                <lb/>pardu la vache y tou; y lauien derja jette le</l>
            <l>
                <lb/>yiau par taze pout l’egourge, mai Alix ſe</l>
            <l>
                <lb/>boutti à crie he morgu Gedrget laiſſe les</l>
            <l>
                <lb/>faize, tu nan ſezas ne py ny mleux, quinae</l>
            <l>
                <lb/>fran ſonci pas bon à gagne, parguenne y ſe</l>
            <l>
                <lb/>rauiſi &amp; racheti ſon viau pour ſla fane, en¬</l>
            <l>
                <lb/>fen guia pas iuſque à mouay qui nayen four¬</l>
            <l>
                <lb/>e y mauan randu rouffian margré me</l>
            <l>
                <lb/>dan, ie ramenas nout Bourgeaſe de Pazi à</l>
            <l>
                <lb/>labae, à caure de ſoudars lauet bouté vn</l>
            <l>
                <lb/>coureché pour ſe deguiré, i’etion tou vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ron viru de ſaint Deny, quan ie vinre enui¬</l>
            <l>
                <lb/>ron nou tras queuahé à cheuau 3 dre qua lez</l>
            <l>
                <lb/> auiſi al me di Piatot, le ſome pardu ſtu ne di</l>
            <l>
                <lb/>que tes mon mazi, la deſſu le primie ſau</l>
            <l>
                <lb/> vian tou de gran me bouté ſnarme autre le</l>
            <pb n="51"/>
            <l>
                <lb/>Confrenmee agreable,</l>
            <l>
                <lb/>50</l>
            <l>
                <lb/>deur eux en diſan où mene tu ſte putain a</l>
            <l>
                <lb/>morgué Monſeu ſan vl offance c’eſt ma fa¬</l>
            <l>
                <lb/>me, ta manti ſditi, ceſt vout grace, ſlidije, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ban ſditi, pi que c’eſt ra fame y fau que tu la</l>
            <l>
                <lb/>baire tout aſteur, ie voulas faire le retl,</l>
            <l>
                <lb/>mai y me cogni le nez aueu ſnarme, en di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſan tes mor tu ne la iette par tarre, parqué</l>
            <l>
                <lb/>ie ne me feſi poen tize louzeille ie la pla¬</l>
            <l>
                <lb/>qui à bas tou à leu berbe, la deſſu al me di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſet tou bas Piarot pran garde à ſan que tu</l>
            <l>
                <lb/>fai boutre pat aupres ie maretai tou cour</l>
            <l>
                <lb/>pour ſongé en par mouay, ſi ly ras teut à</l>
            <l>
                <lb/>ban, mai que iauiſi ie piſtolet aueu le</l>
            <l>
                <lb/>croupnol ſu la pouſfiere, morgué ſdiie pis</l>
            <l>
                <lb/> qui plaiſt à Meſſieux ie bouttray dedans,</l>
            <l>
                <lb/>guian à lan eu pour ſes neu mois: is auan</l>
            <l>
                <lb/>fai vne farneſtre à la teſte du pore Tinnet,</l>
            <l>
                <lb/>aaure qui ne leu vlet pas fricaſſe de pie de</l>
            <l>
                <lb/>pourciau à la ſouce Robar, enfen y ou</l>
            <l>
                <lb/>beu nout vain, mangé nout ble, &amp; nout ſale,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; voulé tou largent que iauians amaſſé pour</l>
            <l>
                <lb/>la taye qui li venian aſteur vn Receueux, y</l>
            <l>
                <lb/>tize ſait pu toſt de l’ouile d’vn cayou quer</l>
            <l>
                <lb/>nan nou panduzait aſteur pour vn petit de¬</l>
            <l>
                <lb/>nié, reulement que Monſeu, dije Size, ſi</l>
            <l>
                <lb/>vou plaizait ſi nou dechargé de la taye, du</l>
            <l>
                <lb/>tayon, &amp; de la ſuſtance ſeuleman pour de¬</l>
            <l>
                <lb/> main, vous fezais bian; car ian on ban be¬</l>
            <l>
                <lb/>toin, auttema ie vou lairon no mairons</l>
            <pb n="52"/>
            <l>
                <lb/>de deux Payſas¬</l>
            <l>
                <lb/>aà la bandon, &amp; iyron dan le boua queme de</l>
            <l>
                <lb/>lou garou. Là deſſu ie ly feſi la reuerançe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Guillot é Iaquet feſite pu de ras ſigne de</l>
            <l>
                <lb/>couroas, diſant que iauas mieux prouſné que</l>
            <l>
                <lb/>nout Cuzé iacheue me don nout viage, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ie feu gité à ſaint Gearmain; le landemain ie</l>
            <l>
                <lb/>me boutti ſu maa bonne mene, &amp; ie di à Guil¬</l>
            <l>
                <lb/>lot laiſſe mouay dize &amp; fai tou ſan que is fe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſay, que tu ne ſay pas ton mondre, où̀ va</l>
            <l>
                <lb/>tu ſdi Lerche du Rouay, guian ie veux par;</l>
            <l>
                <lb/>lé ou Rouay ſli dije, &amp; quies tu ſditi, treda¬;</l>
            <l>
                <lb/>me, ſli dije, ie ſi le Depiteé de ſaint Oü̈an, la</l>
            <l>
                <lb/>deſſu y ſe boutte à rize queme vn fou, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>nou conduizit iuſque à la Chambre du</l>
            <l>
                <lb/>ouay: guian ie fu tou ébaubi de le var,</l>
            <l>
                <lb/>que y creluiſoit tou d’or, ie m’auanei pour¬</l>
            <l>
                <lb/>tan pour li faize la reuerance, mai ce fu ban</l>
            <l>
                <lb/>le guiebe ie membaraſſi lé iambe dan l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pe d’vn Courtiran, qui me fi chouar le</l>
            <l>
                <lb/>quatre far en l’ar, Guillot qui craiat que</l>
            <l>
                <lb/>ie feſas tou dé bon, ſe boutri y tou à faize</l>
            <l>
                <lb/>vne belle culbute qui panſi effondre le plan¬</l>
            <l>
                <lb/>che, il les fiſt treſtou ehouffe de rize, ian</l>
            <l>
                <lb/>fu ſi partube que ie ne pu iamais dize que</l>
            <l>
                <lb/>Siee ie ſome le Depie: la deſſu an nou</l>
            <l>
                <lb/>ſiglehour, &amp; an nou prometti que iou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſrion tanceman. En paſſan dan la cour,</l>
            <l>
                <lb/>lL. PEFE</l>
            <l>
                <lb/>e G’uiſjme lomi tout haut Piarot, ho, ho0</l>
            <l>
                <lb/>i quidam qui auet vne ſaruiette ſ</l>
            <l>
                <lb/>G ij</l>
            <pb n="53"/>
            <l>
                <lb/>2 Conférenee agreable,</l>
            <l>
                <lb/>ſnepaule. es-tu Piaror de ſaint Olen, guian</l>
            <l>
                <lb/>ouy ſſi dije on ie reſue, hé counas tu ban Ja¬</l>
            <l>
                <lb/>nin ſditi, hé voiſe ſli dije c’eſt mon compe¬</l>
            <l>
                <lb/>e, demeure là ſditi le Rouay te veu bayé</l>
            <l>
                <lb/>à deiné: en diſança y nou feſientré́ dans vne</l>
            <l>
                <lb/>belle curine toute çapiſſée, &amp; ſtanpandan</l>
            <l>
                <lb/>que nan dreſſet la ſouppe. y nou feſl mille.</l>
            <l>
                <lb/>interrogas, ſauar ſi tou ſan que nan auet</l>
            <l>
                <lb/>moulé de nou propou etait vray, y li di</l>
            <l>
                <lb/>quouy, &amp; que gniauet pas vne ſulable à</l>
            <l>
                <lb/>dize: enfen nan ſe boutti à table, morgu6</l>
            <l>
                <lb/>y nou feſet biau var demeure le barbe fe,</l>
            <l>
                <lb/>quer cetet vne ptite nouce, hourmy qu</l>
            <l>
                <lb/>gniauet de ri laune, &amp; de boiſe à la ſanté du</l>
            <l>
                <lb/>Rouay, du Depité de Piarot &amp; de Ianin, tan</l>
            <l>
                <lb/>que ie ne ſçay pu ſan que ie deuimme, quers</l>
            <l>
                <lb/>ie me trouui apres ça couche dan nout cha¬</l>
            <l>
                <lb/>rette, entre Argenteuye é Nantarre, quau</l>
            <l>
                <lb/>ie fume à vne bonne lieuë de nout Village,</l>
            <l>
                <lb/>le Margoulllé &amp; tou lez Manadus, nou vinre</l>
            <l>
                <lb/>aceueilli &amp; nou faize de belle harangue, ie</l>
            <l>
                <lb/>rendeme conte de nout ambraſſade, &amp; pi ie</l>
            <l>
                <lb/>feume à Leglire chante le Tedion: He ban</l>
            <l>
                <lb/>Ianin appel tu ça de moignaux</l>
            <l>
                <lb/> Iaiu. Par ſanguié ie ſi ou raui en yeux</l>
            <l>
                <lb/>taſſe, doy tan de matueille, morgue y fau</l>
            <l>
                <lb/>que ienuognion auſfi nou depite &amp; nan me¬</l>
            <l>
                <lb/>luiſa, ou ban ie faſay raige aueu mez pie</l>
            <l>
                <lb/>! tourtu Mai ie ſi rout ebaubi de var que </l>
            <pb n="54"/>
            <l>
                <lb/>
            </l>
            <l>
                <lb/>de deux ’Payſans.</l>
            <l>
                <lb/>33</l>
            <l>
                <lb/>nah nou couneſt par tout, queme ſi ietion</l>
            <l>
                <lb/>erié à ſon de tromple, grand marci à ce ba¬</l>
            <l>
                <lb/>daux à tou leu Dialogre &amp; leu Confrerance.</l>
            <l>
                <lb/>PiaRr. Hé morgué laiſſe les faiſe, ça ne</l>
            <l>
                <lb/>dechite pas noutrobe, y nauan que faiſe de</l>
            <l>
                <lb/>riſe y ne gaignon pas trop.</l>
            <l>
                <lb/>Ian in. Guian ſaimon tramp pour eux</l>
            <l>
                <lb/>auer y ſe lomon eux-meſes coupaux &amp;</l>
            <l>
                <lb/> cournais, te main nout Proculeux de la ruë</l>
            <l>
                <lb/>Quinquampoas.</l>
            <l>
                <lb/>Piaor. Mai voiſeman vne foa ie deman¬</l>
            <l>
                <lb/>dais à nout Bourgeas, pourquoy nan lo¬</l>
            <l>
                <lb/>met cournars ceux qui laſſien baire lea fa¬</l>
            <l>
                <lb/>me, maiy ne me repondimo nau pu que ſte</l>
            <l>
                <lb/>table.</l>
            <l>
                <lb/> aAni. Homorgué y ne ſauan pas hban l’hi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoinze tou tan qui ſon, y faut lour appranre</l>
            <l>
                <lb/>I’origene des courne, y glia auet vne foa vn</l>
            <l>
                <lb/>Vignezon lomé Janin, queme moy qui</l>
            <l>
                <lb/>l auet vne fame eratee queme vne potee de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſouis, y lauet vn voirin tout ente nan lo¬</l>
            <l>
                <lb/>mé Piarot, qui auet vne belle vache po¬</l>
            <l>
                <lb/>melée, dont Ianin etet à demy fou, il y de¬</l>
            <l>
                <lb/>nandi deu o tras foas ſi la vlet vanre en</l>
            <l>
                <lb/>poigeant mai Piarot di qual neret ny à</l>
            <l>
                <lb/>vanre ny à loüé; enfen queme y vi que</l>
            <l>
                <lb/>Janin le preſſet y li di ſtu veux que ie baiſe</l>
            <l>
                <lb/>ta femme, ie te la barté pour rian. Janin di</l>
            <l>
                <lb/>ouche la vla qui eſt fai, le marche fu que</l>
            <pb n="55"/>
            <l>
                <lb/>54 Confſerence agreable,</l>
            <l>
                <lb/>Piarot ’amanret ſa beſte au ſoir, &amp; que Ia¬</l>
            <l>
                <lb/>uin le tanret par les courne, tandis que Pia¬</l>
            <l>
                <lb/>rot baiſerait ſa minageze; Ainſi di anſi fai,</l>
            <l>
                <lb/>mai quan l’affaiſe fut vidée Piaror euſt ban </l>
            <l>
                <lb/>vlu que c’euſt eſté à refaize, quer y leu mee</l>
            <l>
                <lb/>ſa vache queme ſes petits boyaux, morgué</l>
            <l>
                <lb/>quemey vit que Ianin la tizet par la cournez,</l>
            <l>
                <lb/>y la pri per la queuë; é tiri ſi ban encontre ly</l>
            <l>
                <lb/>que Ianin luy arrachi le courne, vla tou lea</l>
            <l>
                <lb/>voirins accourus y ſe baie afſignation pour</l>
            <l>
                <lb/>veni deuan le Iuge, Piarot di que Ianin li à</l>
            <l>
                <lb/>yvoulé ſa vache; Ianin di que ſa fame la ban</l>
            <l>
                <lb/>gaigneée à la ſuez de ſon cours, la deſſu le Iuge</l>
            <l>
                <lb/> ordonni que la vache reuarrait à Piaror &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que les courne deme uſeſient à Ianin, &amp; depi</l>
            <l>
                <lb/> ſtan la nan le lomi touſiou cournard, &amp; ban</l>
            <l>
                <lb/>vla ie pas l’hiſtoize.</l>
            <l>
                <lb/>PaAror. Guian voiſe &amp; c’eſt don ouſſi pout</l>
            <l>
                <lb/>4a que nan le lome janin, morgué ſi ie pour¬</l>
            <l>
                <lb/>tas ce nom là ie l’enuouras pormené.</l>
            <l>
                <lb/>I. Va va, tou le Ianin ne ſon pas cour¬</l>
            <l>
                <lb/>narbs; à propou de ça, le Clar de nout Procu¬</l>
            <l>
                <lb/>Ieux me bayi ce Careſme vn biau vers, qui</l>
            <l>
                <lb/>lomen vne truye au lair attan ie man reſſou¬¬</l>
            <l>
                <lb/>uan ban, vla ſu qui chante.</l>
            <l>
                <lb/>Toa lé́ lannſu qu’on dit</l>
            <l>
                <lb/>Neſont pas dans noutre village,</l>
            <l>
                <lb/>A Pazis ils ſont en ccdit,</l>
            <pb n="56"/>
            <l>
                <lb/>de deux Payſans.!</l>
            <l>
                <lb/>
            </l>
            <l>
                <lb/>Toat lé Ianinadſa qu’on dis:</l>
            <l>
                <lb/> cy ce nes poen maudi,</l>
            <l>
                <lb/>Mai grace au noble cocuage,</l>
            <l>
                <lb/>Tou le lammà ce qu’on dit,</l>
            <l>
                <lb/> 5t</l>
            <l>
                <lb/>
            </l>
            <l>
                <lb/>Ne ſon pas de noute Village.</l>
            <l>
                <lb/>Piaor. Morgué la poeme en eſt bonne</l>
            <l>
                <lb/>mai vla la Proufeſſion qui san reua à Guieu</l>
            <l>
                <lb/>lIanin faut que ie men aye.</l>
            <l>
                <lb/>Iani. Tou biau ha, nan ne ſor pas de</l>
            <l>
                <lb/> cians queme d’vn Eglire, y feut poiget’uecor.</l>
            <l>
                <lb/>Piarot. Ora pro nobis.</l>
            <l>
                <lb/>Ianin. Va cherché Piarot Morte paye, où̀</l>
            <l>
                <lb/> Garde du Chaſteau de Vincenne, pour</l>
            <l>
                <lb/>eſtre ſon compeze.</l>
            <l>
                <lb/>DISCOURS SIXIESME</l>
            <l>
                <lb/>P a roT.</l>
            <l>
                <lb/>T Emeuze là morgué que veux tu dize,</l>
            <l>
                <lb/> veu tu fourcé la baricarde, hola Cour¬</l>
            <l>
                <lb/>fa ai ſanguié ſtu fait le muten, ie t’en¬</l>
            <l>
                <lb/>oigerayà patres.</l>
            <l>
                <lb/>Iin. Hé: qui ne te couneſtezait. Cent</l>
            <l>
                <lb/>guiebé Piaror en frais ban àcroize, noutre</l>
            <l>
                <lb/>dame, queme tu nous mourges à caure que</l>
            <l>
                <lb/> t’eſt ſou dard guian ie lon eté auſſi ban que</l>
            <l>
                <lb/>tay, &amp; ſi pourtant ie ne fezen poen tan de</l>
            <l>
                <lb/>fordaine, ne me conneſtu poenas tu roublié</l>
            <l>
                <lb/>que ie ſis Janin.</l>
            <l>
                <lb/>Piaor. Iarnigué Ianin ou Jannette i’en</l>
            <pb n="57"/>
            <l>
                <lb/> onference agreaoe,;</l>
            <l>
                <lb/>56</l>
            <l>
                <lb/>dy du mitlizot, quand ie ſi en fraction, le ne</l>
            <l>
                <lb/>counais preſſonne il eſt heure induze, n’en</l>
            <l>
                <lb/>entre poen dans le Chaſtiau, ſi en ne en dit</l>
            <l>
                <lb/>le mot, va re proſmené t’aras des chouſſe.</l>
            <l>
                <lb/>lIanin Vente dour, eſt- ce queme tu trai¬</l>
            <l>
                <lb/>te les amis, non di ban vray que l’onheu</l>
            <l>
                <lb/>charge les y mieux. Quer quand tu venas</l>
            <l>
                <lb/>aueu la Proufeſſion à nout Village, guian</l>
            <l>
                <lb/>t’eſtais tropheuzeu de nou accoule la guiet¬</l>
            <l>
                <lb/>tre pour auar la becquée, hé la la Plarot, ie</l>
            <l>
                <lb/>ſommes ee que ſommes, il ne faut pas eſtre ſi</l>
            <l>
                <lb/>rude à pore pens.</l>
            <l>
                <lb/>Piaor. Que tes ſot Ianin, d’eſt que ie fe¬</l>
            <l>
                <lb/>a la faime; iarnicoton, t’eſtonnes-tu de ca;</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt pour m’apprenre à eſtre michan, quet</l>
            <l>
                <lb/>ſi n’en eſt michan, n’en eſt pas bon ſoudar, y</l>
            <l>
                <lb/>faut iuré queme vn autre cry quan nan veut</l>
            <l>
                <lb/>faize le vayan.</l>
            <l>
                <lb/>II. Ceniant mœus tu ma quaſi fai peux</l>
            <l>
                <lb/>Quer tu rouyas l’2œuil queme vn dragon de</l>
            <l>
                <lb/>ſainte Magrite, mai raillerie apar te vla ban</l>
            <l>
                <lb/>planté pour rauardy, nan te pranr ait pour vn</l>
            <l>
                <lb/>ſatallitte ou vn ſoudar de la Paſſion, te vla</l>
            <l>
                <lb/>par mn’ame ban patrouné pour pranre de</l>
            <l>
                <lb/>roupie à la pipeée, ſans tans pourpoen vioules</l>
            <l>
                <lb/>ſouay du lanin, ie ne t’auras pas reconnu.</l>
            <l>
                <lb/>Pior. Mai tai-meſme, que vans tu fai¬</l>
            <l>
                <lb/>2e icy.</l>
            <l>
                <lb/>lA. Sans que ie vans falze, Dame ſan</l>
            <l>
                <lb/> qu</l>
            <pb n="58"/>
            <l>
                <lb/>57</l>
            <l>
                <lb/>de deux Payſans.</l>
            <l>
                <lb/>que i’y vans faizei’y vans faize m’zaffaize.</l>
            <l>
                <lb/>Pianor. T’zaffaizé morgué, tu peu ban</l>
            <l>
                <lb/>aIlé chie pu loen ſan empuanty le cour de</l>
            <l>
                <lb/>Garge, tairais don pu de priuilege que mo¬</l>
            <l>
                <lb/>uay, quat ſi ie l’auas fai nan me barat le</l>
            <l>
                <lb/>mourillon.</l>
            <l>
                <lb/> IA. Voize vraman voize, ſon ban dou¬</l>
            <l>
                <lb/>tre affaize, ru ne ſonge qu’a la marde mache.</l>
            <l>
                <lb/>Paor. A ta gourge marchant de Pazi, ma</l>
            <l>
                <lb/>tou de bon, ouù̀ te vans tu promene ſiloen, tas</l>
            <l>
                <lb/>queque guieberie dans ta cabouche, dy mo¬</l>
            <l>
                <lb/>uay la veriré, eu ſç̧ais ban que ie ſist’namy.</l>
            <l>
                <lb/>lIlAIn. Tu te counais. don à la filonomie?</l>
            <l>
                <lb/>pout te ban dize tas quari rairon, c’eſt ques</l>
            <l>
                <lb/>que chore ou ren.</l>
            <l>
                <lb/> PiaRor. Pardi voize tu ne l’entan pas mal,</l>
            <l>
                <lb/>me vla ban chanſeux, n’as tu poen d’outre</l>
            <l>
                <lb/>choſe à dze, c’eſt queme noutre armina ſi</l>
            <l>
                <lb/>pleu i’auron de liau, ſi fai biau y ne pleur</l>
            <l>
                <lb/>pas.</l>
            <l>
                <lb/>Ia. Tou biau, tou biau, ne fau pas ran</l>
            <l>
                <lb/>rize, c’eſt aſſe d’eſtre ban aire, aman iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/> qu’au bou, ſi tu ſçauas ſan qui eſt caure que</l>
            <l>
                <lb/>ie te vens voir, tu ſeras ban esboby.</l>
            <l>
                <lb/>Piaot. Oban ſtu veux le dze di le c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>dommage que t’nes biau, tu te fezais ban</l>
            <l>
                <lb/>prié.</l>
            <l>
                <lb/> Jai. Guian y fau ſe defulé parauan quer</l>
            <l>
                <lb/>à tous ſeigueux tous honnoux.</l>
            <pb n="59"/>
            <l>
                <lb/>Conference agreable,</l>
            <l>
                <lb/>5s</l>
            <l>
                <lb/> Piaras. Hé ques-ce don eſt ee que tu t4</l>
            <l>
                <lb/>goubarje de nout coure, terdame que ufas</l>
            <l>
                <lb/>an le pie de viau: hola chante don ſan que</l>
            <l>
                <lb/>’as à dize refſimonie dis je, erimounizes</l>
            <l>
                <lb/>couurs ce macriau, peut qui ne ſauante.</l>
            <l>
                <lb/>Iamin. Tas rairon par ma faiguette, le ne</l>
            <l>
                <lb/>ſon pas de Courtizan, qui fanons tant de</l>
            <l>
                <lb/>complimentoiſes: &amp; queme nan di à gens de</l>
            <l>
                <lb/>village trompetce de bouas: nout Magiſter</l>
            <l>
                <lb/>m’auet ban dit ſan qui falet dize, pou ce dizs</l>
            <l>
                <lb/>ſa que ie te veux dize, mas depi la mor de</l>
            <l>
                <lb/>deffunct nout aſne, ie n’ay pu de memoize</l>
            <l>
                <lb/> ioublie la moiquie de mon ſauice: m</l>
            <l>
                <lb/>n’importe, noure minageze eſt gezene que¬</l>
            <l>
                <lb/>me eu ſç̧ay.</l>
            <l>
                <lb/>Piarot. Samon guiebe importe qui ſçay</l>
            <l>
                <lb/>ſeuloemen s’alle eſt grouſſe.</l>
            <l>
                <lb/>aain. Alle eit accouchee c’eſt ban pi, mai</l>
            <l>
                <lb/>l’hiſtoize en eſt pitoyable &amp; recriarlble que</l>
            <l>
                <lb/>en primié zitam: elle planta vn gros gat q</l>
            <l>
                <lb/>àalamine deſtre queque our vn ruaé pazar</l>
            <l>
                <lb/>quand y naqua, geſteme ehez Gron Ian </l>
            <l>
                <lb/>boize auet nout, Cuze &amp; Gille Gaſtiau le</l>
            <l>
                <lb/> Margouille cela fut caure que ie poigé</l>
            <l>
                <lb/>cor chopene par deſſu m’néso, &amp; tout en</l>
            <l>
                <lb/>iſant le gouday; ie comploriſm de le!</l>
            <l>
                <lb/>faize Creſtian tou chaudement pour éui¬</l>
            <l>
                <lb/>ter les aeccidans, &amp; Gilles Gaſtiau vlut en</l>
            <l>
                <lb/>eſtre le Pazin, nout fame ſtampaudant fai¬</l>
            <pb n="60"/>
            <l>
                <lb/>de deax Payſans.</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>ait piteuſe maine, &amp; maugre ſan qu’en luy</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit dize, &amp; que n’en ly montre le pon¬</l>
            <l>
                <lb/>par, ſe donnoit au guiebe qu’alle n’auet</l>
            <l>
                <lb/>pas d’liurance; n’obſtant nan le potty an</l>
            <l>
                <lb/>lI’gliſe ou il fu lommé Gilot, mais queme</l>
            <l>
                <lb/> ie tien à le teny ſu la Cuue, Robar de la</l>
            <l>
                <lb/>Boulangere s’an vent toute effazée gueulé6</l>
            <l>
                <lb/>queme vne megeze, &amp; viſte Ianin &amp; toſt</l>
            <l>
                <lb/>rout fame accouche, cela nous eſtourdiſſir</l>
            <l>
                <lb/> ban &amp; biau que nou laiſſime char &amp; l’en¬</l>
            <l>
                <lb/>fan, &amp; tout le cariage dan liau de la Cuue,</l>
            <l>
                <lb/>où y ſe penſi nopigé: nan le repeſehi pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ant, &amp; mouay ie couzi quemne vn fou à</l>
            <l>
                <lb/>loutre cantis oùu ie trouui la pore fame qui</l>
            <l>
                <lb/>eriait dé̂ peti paſté: &amp; qui couuret le gueule</l>
            <l>
                <lb/>queme vn four, y fallu faize veni le Bar¬</l>
            <l>
                <lb/>yeux pour var s’en qualle auait qui mit ſes</l>
            <l>
                <lb/>bericles, &amp; quan d il l’euſt euſt ban guignée</l>
            <l>
                <lb/>eguignée &amp; teguignezatu en marmuſant</l>
            <l>
                <lb/>quelques oremus qui liſoit dans vngrimoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, couſage couſage ſditi,, s’en airomme</l>
            <l>
                <lb/>bonne yſſuſe, patience y varra ban: il ly</l>
            <l>
                <lb/>chaufſy, ly froty, ly graſſi de certaine drou¬</l>
            <l>
                <lb/>gue, &amp; tou à l’heuze elle placqu vn outre</l>
            <l>
                <lb/>enfen gros ne pu de moens que le lpremié</l>
            <l>
                <lb/>cela me fezi rize queme ſaint Medaze, quec</l>
            <l>
                <lb/>ſon des ban de Guieu, mais ne ſont pas des</l>
            <l>
                <lb/>pu meilleur ? ie deſi pourtant à nout fame</l>
            <l>
                <lb/>que ſalle en auet encor vne douzaine qu’al</l>
            <l>
                <lb/>H ii</l>
            <pb n="61"/>
            <l>
                <lb/>60 Couferenmee agrecble,</l>
            <l>
                <lb/>le feziſt s’naffaize deuant que leuz polgé le</l>
            <l>
                <lb/>Bayeux, mai alle etet ſi foible qu’alle me</l>
            <l>
                <lb/>fezi ſine en ſeulement que cetait la tout: ie</l>
            <l>
                <lb/>bayi cinq biaux douzains au Bayeux, &amp; ce</l>
            <l>
                <lb/>la me vla rumené en parmouay que i’eluirais</l>
            <l>
                <lb/>pour Pain quer cerait vne fye, nout mina¬</l>
            <l>
                <lb/>geze me voiant tout meraneolie, el me tiry</l>
            <l>
                <lb/>par la baſque, &amp; me diſi, ar Ianin te vla</l>
            <l>
                <lb/>ban reuoux, pran Piarot de ſainct Ouen, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>vn bon freze, il ne te refuera pas, ta raiſon</l>
            <l>
                <lb/>s’li dije:; Et deſque ieus beu deux coups</l>
            <l>
                <lb/>d’vne main, &amp; y autant de l’outre, ie preni</l>
            <l>
                <lb/>mé iambe à mon coup pour talé var, mai ie</l>
            <l>
                <lb/>penſi bigotté quer ie vi virage de bouas.</l>
            <l>
                <lb/> Piaro Voiſeman, ie m’attan que u ne</l>
            <l>
                <lb/>mi trouui poen mai qui t’a dit que i’etas</l>
            <l>
                <lb/>icy, quer nout Parette eſt à Pai à tout no</l>
            <l>
                <lb/>fieux Jacquet</l>
            <l>
                <lb/> Ianin. Penſé que s’eſt quequ’vn, mai nee</l>
            <l>
                <lb/>ſeay bonnemen queme y ſe lome, ie eral</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt ton eourin.</l>
            <l>
                <lb/> Piaroe. Ha e’eſt Cuillot ie maſſtuxe.</l>
            <l>
                <lb/>Iani. C’eſt li-maſme, tu las di mon pore</l>
            <l>
                <lb/>Piarot, y me diſy que te tais mourte pay au</l>
            <l>
                <lb/>Chaſtiau du Haure, ie donne au guiebe qui</l>
            <l>
                <lb/>ſçait que ça veux diae eſt-cs que tu ne poige</l>
            <l>
                <lb/>pu té́ derte, guian ſitie te preſte croy de-payé.</l>
            <l>
                <lb/>-Piaror. O t’as di vray, ce n’eſt pas ſu que</l>
            <l>
                <lb/>ea s’neffie c’eſt à dize que ſi iétas mort n’en</l>
            <pb n="62"/>
            <l>
                <lb/>1 Conferene agreable,</l>
            <l>
                <lb/>ae latat pas de me poigé.</l>
            <l>
                <lb/>miſ Ha bon don, ie cantan, mai qul 2</l>
            <l>
                <lb/>fait auas t’en office.</l>
            <l>
                <lb/> Piarot. Guian c’eſt vn honneſte Monſieu,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt le Pazin du frere de lait de la Mazaine</l>
            <l>
                <lb/>à nout ſieux aques¬</l>
            <l>
                <lb/> ani Tetiguienne qu’en y la, &amp; que qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt ly, Captene, ou porte Drapia¬..</l>
            <l>
                <lb/> fiarot. Oque nénny, ’eſt le Bediau de</l>
            <l>
                <lb/>IlEgliſe du haſtiau, porte vne belle roube</l>
            <l>
                <lb/>queme lé Conſilié, mai ce n’eſt que par vn</l>
            <l>
                <lb/>couté.</l>
            <l>
                <lb/> ann. Pal ſanguí tu me la baye belle, ie</l>
            <l>
                <lb/>le counais, ie n’en fais pas. grande eſtaime,</l>
            <l>
                <lb/>mait tout vn, dequoy ſers t dans t’noffice</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour quen caure de poute nan en ſant¬</l>
            <l>
                <lb/>nelle.</l>
            <l>
                <lb/> pavoe. Belle demande pour vn vieux ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>dar, &amp; c’eſt pourgardeé les oyriaux peuz qui</l>
            <l>
                <lb/>ne s’en voulien.</l>
            <l>
                <lb/>rn Hla ie antans hé ie Cardena uy</l>
            <l>
                <lb/>et y poen coeffreé queme les outres.</l>
            <l>
                <lb/>Pearot. Voiſe tu l’as di, il eſt ban pu loen,</l>
            <l>
                <lb/>ileſt dan naure de greſſe, mais morguie nan</l>
            <l>
                <lb/>faut encore rien dize, cairy fai bon auar de</l>
            <l>
                <lb/>zamins en Pazadi &amp; en Ente, nan ne ſcai</l>
            <l>
                <lb/>pa où nan doit allé.</l>
            <l>
                <lb/>Iaoi. Voiſe ma foy tes ban de ton Village,</l>
            <l>
                <lb/>y na garde de nous mourdre, il eſt à la Foeze</l>
            <pb n="63"/>
            <l>
                <lb/>62 Confëri agreable,</l>
            <l>
                <lb/>à Cheneuieze à tout le guieble, parguié ie</l>
            <l>
                <lb/>ne ſipoen ſaca guiehe, ie di touſn que i’ay</l>
            <l>
                <lb/>ſu le cœuz, ſcai tu ban la belle ehanſon que</l>
            <l>
                <lb/>nau guoule de ly Pazi.</l>
            <l>
                <lb/>TieeehaaſſeſCardna ancaseftſale,</l>
            <l>
                <lb/>Tize es chouſſes Cardena tseas mal</l>
            <l>
                <lb/>Dame s’la eſt moulé y ms couté v bon</l>
            <l>
                <lb/>douzen, mai s’neſt la que des roſes, y en à</l>
            <l>
                <lb/>ban d’outre &amp; des loibeiles, qui en dirent pi</l>
            <l>
                <lb/>que pante.</l>
            <l>
                <lb/>Paor. Hé y à propu tas paſſé à Pa,</l>
            <l>
                <lb/>qu’en di nan, ie mattan que nan en mar¬</l>
            <l>
                <lb/>muze ban.</l>
            <l>
                <lb/>Iann. Guians voize, gny à pa iuſqu’au</l>
            <l>
                <lb/>renfans qui nan vaſe à la moutarde, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>nan gueuliant des tuy au lats, les Haran¬</l>
            <l>
                <lb/>geres en ſont ſi toujouyes &amp; deuargondées</l>
            <l>
                <lb/>qu’al le ont dai dré le Carnaua iuſque au</l>
            <l>
                <lb/>Cazeſme, &amp; le iour qui ſotty la nuy queme</l>
            <l>
                <lb/>vn voleur, tout le pouliſſon bruliant leui</l>
            <l>
                <lb/>houtte pour faize vn feu d’arti friee, queme</l>
            <l>
                <lb/>à la veuye de Monſeu ſaint Iean, &amp; nan</l>
            <l>
                <lb/>but pu te cras poençons de vain à la ſanté</l>
            <l>
                <lb/>de meſſieu les Prinees.</l>
            <l>
                <lb/>Paaor. Voiſeman, nan di qui falet faize</l>
            <l>
                <lb/>couſonné Rouay daes Cardenas, ſau ne luy</l>
            <l>
                <lb/>euſt caye des croupeze à la guieu grace &amp;</l>
            <l>
                <lb/> à Monſſeu le Parleman, nout Cour pou¬</l>
            <l>
                <lb/> nou laſſeurer aa gugeeutre la poiſe &amp;le</l>
            <pb n="64"/>
            <l>
                <lb/>63</l>
            <l>
                <lb/>’de d Peyas!</l>
            <l>
                <lb/> fomage, mai ie martan qu’il en bayé à gar¬</l>
            <l>
                <lb/>dé nan le lome-plante bourde, à caure de ça.</l>
            <l>
                <lb/>laai. meſite ba ce reno-la, quer</l>
            <l>
                <lb/>gny à mot de viſité, en on ſlan qui di ſu¬</l>
            <l>
                <lb/> ſ’faiſe, la queu ne vian pas de ce viau, ly</l>
            <l>
                <lb/>à ban des chores à vn chorier, &amp; queme dit</l>
            <l>
                <lb/>l’autre, ce n’eſt pas oà le bas le bleſſe, ſans</l>
            <l>
                <lb/>aomparairon da, y nantan pas le myſteze</l>
            <l>
                <lb/>queme nout Greffié, nout Greffié le</l>
            <l>
                <lb/>counais ban? c’eſt vn virage que n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>cant ſor, la peque qu’il eſt ſen y ſcait le tran¬</l>
            <l>
                <lb/> tan, c’eſt tout dize le iour meſme que i’ai¬</l>
            <l>
                <lb/>mes nouuelles que ce guiebe auait gaiaé</l>
            <l>
                <lb/>la guezite y my veni var &amp; me dizihaé ban</l>
            <l>
                <lb/>Ianin, netauas je pas pnuoiſtiqueé ſtauantuxe</l>
            <l>
                <lb/>me croiſas tu vn outre foua, guian, y me</l>
            <l>
                <lb/>montri tout s’la moulé dan ſon Atmonina,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dans vn outre grimoiſe qui laume Noure¬</l>
            <l>
                <lb/>Dame.</l>
            <l>
                <lb/>Parot. C’et Nore-Damus quetu veux</l>
            <l>
                <lb/>die, tu te meprenay.</l>
            <l>
                <lb/>Ian. Voiſe, &amp; Noſtr- Damus, s’neffi</l>
            <l>
                <lb/>s’il pas Noutre-Dame, ie voy bien que tu</l>
            <l>
                <lb/>nes pas lattigneu, obandon pour reueni à</l>
            <l>
                <lb/> aout conte, mai ie ne ſcai pu où i’en ſuis re¬</l>
            <l>
                <lb/>guette vn peu driere ton dou, m’eſtauy que</l>
            <l>
                <lb/>ie voua veni queuqu’vn aueu vne brouche à</l>
            <l>
                <lb/>ſan poen.</l>
            <l>
                <lb/> Pisaor. C’eſt nout plante bourde qui me</l>
            <pb n="65"/>
            <l>
                <lb/>64¬ Conerente agreable,</l>
            <l>
                <lb/>vian releué de fraction, il aban fai queu le</l>
            <l>
                <lb/>aommence à mennuger, Compeze. lIanin,</l>
            <l>
                <lb/>ſcai tu ban ſan que tu feras, fai tiſé pente</l>
            <l>
                <lb/>au premié Cabare que u varas à mengou¬</l>
            <l>
                <lb/>che en entran à la Piſfote, ie ne fai que</l>
            <l>
                <lb/> placque m’narme dan le Cour de Garde, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> ie tan vian ttouue à l’heuze, pour ban ca¬</l>
            <l>
                <lb/> ré four auar les pieds chaut queme tu ſçai.</l>
            <l>
                <lb/> IA. Guian voiſe, mai qui pogera, cais</l>
            <l>
                <lb/>pour moy ie ſuis guieu comme vn ra d’eghre.</l>
            <l>
                <lb/>Piaort. Morgué tu m’offence, ie larais</l>
            <l>
                <lb/>puto marouple en preſſe que te laſſé poi¬</l>
            <l>
                <lb/>gé en mon carquié la dogue tu ne mé cou¬</l>
            <l>
                <lb/>nais pas, quand ie narais qu’vn tornas faut</l>
            <l>
                <lb/>qui danee, dame teu que tou nou voas,. ie</l>
            <l>
                <lb/>ſon francs queme l’ouer, va, va ae ten¬</l>
            <l>
                <lb/>queſte ſi ie n’on de l’argen i’en deuon ſi ſe</l>
            <l>
                <lb/> deffian de nou qui bayent des gages, ie poi¬</l>
            <l>
                <lb/>gerons tou à la montre, la ſemence qui</l>
            <l>
                <lb/>vian n’eſt pas paſſée, tou vian à bou qui</l>
            <l>
                <lb/>peut attanre : à guieu, ſans aguieu, fait tous</l>
            <l>
                <lb/>jou routir le fagot en m’attendant, y nous</l>
            <l>
                <lb/>faut boutre en debauche, fricaſſé queque</l>
            <l>
                <lb/>hou couté de moiruë, &amp; boiſe tanquam</l>
            <l>
                <lb/>ſponſus.</l>
            <l>
                <lb/>ce ere</l>
            <l>
                <lb/>DISCOURS SEPTIESME.</l>
            <l>
                <lb/>Piaro.</l>
            <l>
                <lb/>D Ae havs Juin ou diebe va u ſi vte</l>
            <l>
                <lb/> Ia i. Hqeſt-ce tay meſme.</l>
            <l>
                <lb/> Paor..</l>
            <pb n="66"/>
            <l>
                <lb/>de deux Payns.</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>PrAaot. Ouy par ſan;mé c’eſtma.</l>
            <l>
                <lb/> IAn. Que diebe di-on en noutre villa¬</l>
            <l>
                <lb/>ge le charbon ſerat-llchet.</l>
            <l>
                <lb/>Piatot. Mathieu le Ple te bradir les pi ds,</l>
            <l>
                <lb/>quer les mains ſont trop eommune, &amp; biaid</l>
            <l>
                <lb/>as-tu veu l’entrée de ſes Prlnces.</l>
            <l>
                <lb/>Ianin. lIan ouy, ha qu’ily faiſoit biau.</l>
            <l>
                <lb/>PARor. Diant dy may nettemen; ſan qu’il</l>
            <l>
                <lb/>en auoit de biau.</l>
            <l>
                <lb/>anis. Quan ly diſe il ſçaurd.</l>
            <l>
                <lb/>Piaros. Gernlcoton dis le may.</l>
            <l>
                <lb/>ain. Vrayement dite ly, pourquey gui¬</l>
            <l>
                <lb/> be ny eſt tu veu.</l>
            <l>
                <lb/>Piarat. lIatnigué tu fiie feras bigotté.</l>
            <l>
                <lb/> Iain. La bigotte tou ton diebe de ſaou t̀</l>
            <l>
                <lb/>feſas hiere tropde tes cribes auec ton abyineu.</l>
            <l>
                <lb/>Piaot. He ban di le mai; &amp; tu me ftads</l>
            <l>
                <lb/>plaiſir.</l>
            <l>
                <lb/> Imei. Ha bai, don ie venas; ho que dë</l>
            <l>
                <lb/>Monſieux ho que de belle Damoirelle</l>
            <l>
                <lb/>guian qui ſi frotte houtrée-ſeigneur ctetté,</l>
            <l>
                <lb/>auec ſa boutte recouſuë; &amp; ſa belle quero¬</l>
            <l>
                <lb/>gne de fame, à tou ſon méchlan deuantiau</l>
            <l>
                <lb/>dechiré, &amp; landiroie à ſa maine, que ſon</l>
            <l>
                <lb/>eul ſort de quelque grande taiſſe.</l>
            <l>
                <lb/>pPiaro. C’eſt ainſi que noutre fait.</l>
            <l>
                <lb/>ann. Tan que ſi auos veu? quelque ped</l>
            <l>
                <lb/>monſieux les Ptinces.</l>
            <l>
                <lb/>Piaor. Mal peſte, totas do ban aiſe s</l>
            <pb n="67"/>
            <l>
                <lb/>Conference agreable,</l>
            <l>
                <lb/>66</l>
            <l>
                <lb/>don veu Monſleu de Conti.</l>
            <l>
                <lb/>IA. Dian ouy da ie lon vu &amp; ſalué, &amp; ſî</l>
            <l>
                <lb/>iauons vu queme lon faiſoit des complimens</l>
            <l>
                <lb/>Piarot. Quement fait-on des complimens</l>
            <l>
                <lb/>à Pazis afin que quand ie ſerons en noutre</l>
            <l>
                <lb/>village, nous puiſſions faize des araingues,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; bian parler quant nouſtre fils de putain</l>
            <l>
                <lb/>de Proculeux viendra var ſon petitfils de pu¬</l>
            <l>
                <lb/>tain de fils.</l>
            <l>
                <lb/>Ian. A propos quan i’y ſonge te ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uian tu quement tu fus traitteé chez luy du¬</l>
            <l>
                <lb/>rant la garre, quant tu ly porty vn pagneé</l>
            <l>
                <lb/>tau fras deux ponu</l>
            <l>
                <lb/>Piarot. larnigué: quand ian ſonge encor</l>
            <l>
                <lb/>cele me fai enrager.</l>
            <l>
                <lb/>Ianin. Dis may donc tout ſan que ta vu à</l>
            <l>
                <lb/>lantré des Princes? car il me tairde que ie</l>
            <l>
                <lb/>ne ſaiche, &amp; laiſſe la con Proculeux à part.:</l>
            <l>
                <lb/>Piaroe. Ha bian, ie tas des-ja dit que ia¬</l>
            <l>
                <lb/>uons vu tant de chaſſieux, &amp; de bala-frez,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de muguiez, que iamais i’ayons iamais</l>
            <l>
                <lb/>vu, apres i’auons vu Monſieu d’Orlians</l>
            <l>
                <lb/>aucc vn biau grand ruban blu à ſe totre,</l>
            <l>
                <lb/>queme quand i’ay m’nepee és mamns.</l>
            <l>
                <lb/>Ianin. Mal peſfte, il faiſe donc biau à var</l>
            <l>
                <lb/> e courdon bleu.</l>
            <l>
                <lb/> Piarat. Dian ouy.</l>
            <l>
                <lb/> amin. Que deſiant-il de bon, car queme</l>
            <l>
                <lb/> il venas de voyager ils ſauant bian des nou¬</l>
            <pb n="68"/>
            <l>
                <lb/>uelles,</l>
            <l>
                <lb/>de deux Poyans.</l>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/>Piaro. Quemant guiebe, pourient-il en</l>
            <l>
                <lb/>ſcauoir, car comme dit ſtourt, nan apran</l>
            <l>
                <lb/> rian quan alan &amp; venan.</l>
            <l>
                <lb/> Ia Dian, à venas de ſi loin.</l>
            <l>
                <lb/>Paaroe. Dian ouy, il venas mais dans la ear¬</l>
            <l>
                <lb/>Teſſe, ils n’entendiens pas ſans qu’en diſoit</l>
            <l>
                <lb/>de horts.</l>
            <l>
                <lb/>Ian. Biarn racheue may dan vitt, cair</l>
            <l>
                <lb/>ienreige que ie ne ſeiche deja tout celay,</l>
            <l>
                <lb/>pour le rduire à ſe ſoir à me peze.</l>
            <l>
                <lb/>Paras Enfen, Monſeu les Princes vein¬</l>
            <l>
                <lb/>drent diſner à ſaint Denain, où nauoit va</l>
            <l>
                <lb/>grand biau ’eſtan prepaſé. car il y anoit tant</l>
            <l>
                <lb/>de cuireniez &amp; de mermittons qui feſient</l>
            <l>
                <lb/>boüillir les pots, &amp; qui parerent de la char</l>
            <l>
                <lb/>pour boutté grillé au feu que ien mais ie n’a¬</l>
            <l>
                <lb/> uons fait nopce ſemblable en noſtre village,</l>
            <l>
                <lb/>aſtour ils vanrent dans ſaint Denih entre</l>
            <l>
                <lb/>ne heure &amp; douze, &amp; lan fuſt en deuant</l>
            <l>
                <lb/>deux de la Ville pour les receuar, &amp; les me¬</l>
            <l>
                <lb/> ner au Chaſtiau pour diſner, ou l’hauoit</l>
            <l>
                <lb/>tant de Gentil-hommes qui leés receuiene</l>
            <l>
                <lb/>à bras ouuers, &amp; puis il ſen boutirent tous à 1</l>
            <l>
                <lb/>diſner enſemble, ( par m’name ça me don¬</l>
            <l>
                <lb/>noit enuie ) car ienrageans de faim, &amp; com</l>
            <l>
                <lb/>me ie regardoas, iarny Ile Diable, voicy ve¬</l>
            <l>
                <lb/>nir vn Pariſian, aueec des grande plemes à</l>
            <l>
                <lb/>ſon chapiau, qui ſan vian dize tout haut</l>
            <l>
                <lb/>I ij</l>
            <pb n="69"/>
            <l>
                <lb/>Conferençe agreable,</l>
            <l>
                <lb/>s3</l>
            <l>
                <lb/>dans la maiſon qu’yn chacun s’en aille, Ian</l>
            <l>
                <lb/>il ne ſen faly gueres que ie ne ly aſſene vn</l>
            <l>
                <lb/>guie be den bon aueu, mais queme iettas ds</l>
            <l>
                <lb/>Iſe penſee, vey venir vn gros diebe de La¬</l>
            <l>
                <lb/>uement qui ſen vian auec vne libarde</l>
            <l>
                <lb/>pour me tar ange, diant ije ly di qui faſa,</l>
            <l>
                <lb/> bian de ſes cribes, auee ſon libarde, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>ſi iauas m’nepée que ie lempeſcheras bia</l>
            <l>
                <lb/>de parler ainſi, enfen quand il muſt en¬</l>
            <l>
                <lb/>endu dize tout ſep que ie ly diſois, ils’en</l>
            <l>
                <lb/>boutti à me gourmer en diebe, &amp; domy, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>me fiſt deſcendre plus de quatore degré</l>
            <l>
                <lb/>ſans que ian puſt conter vn ſeul apres il dêſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cendt quand &amp; may, &amp; me torcha la bar¬</l>
            <l>
                <lb/>be queme ſi iauas bian deſné, auſſi- toſt ie</l>
            <l>
                <lb/> me boutei à crier, à lyde au mourtte, nan</l>
            <l>
                <lb/>me uë, iapigue tu le proiras, tu y reuenta</l>
            <l>
                <lb/>à noutre village, u ne ſeras my toujours</l>
            <l>
                <lb/>queme tu eſt, auſſi toſt veſſi venir vn bon</l>
            <l>
                <lb/>Pariſian, qui commonça à dire failloit aini</l>
            <l>
                <lb/>retey les paures gps de village, &amp; qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>eſtiens bien aiſe de var çout ainſi que les au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres, qu’ils eſtian Chreſtians auſſi bian que</l>
            <l>
                <lb/>luy, &amp; que ſil ne me laſchoit qu’il en feiroit</l>
            <l>
                <lb/>ſes plaintes à ſe Maiſtre, qu’il luy faitroic</l>
            <l>
                <lb/>rairon de ſliniure, &amp;.de la pane qu’il maua</l>
            <l>
                <lb/>fate.-Ce dieble Lauement me quitta auſſi</l>
            <l>
                <lb/>toſt, &amp; remonte dans la mairon, &amp; may ie</l>
            <l>
                <lb/>e faiſas que larmier des coups que iauas</l>
            <pb n="70"/>
            <l>
                <lb/>de deux Payſans.</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/> reeu de ce grand diebe, lequel feſa bonne,</l>
            <l>
                <lb/>chare au prs de mai, mai ce bon Pariſian</l>
            <l>
                <lb/>me donnoiſt quatre piece tapeée de dix huic</l>
            <l>
                <lb/>deniers piece, &amp; vne frelande pour allet</l>
            <l>
                <lb/>boire pinte.</l>
            <l>
                <lb/> Iun. Dian, ioras bian voulu eſtre aueu</l>
            <l>
                <lb/>toy.</l>
            <l>
                <lb/>Paor. Ouy diebe, quand i’ay receu les</l>
            <l>
                <lb/>oſſus pqur venir bouai m’nargent, &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>pas quaud ie fus frorté.</l>
            <l>
                <lb/> Iar. Par ſaint Oien, noſtre bon Patrôn</l>
            <l>
                <lb/>ie ny ſeras que faize, racheue don?</l>
            <l>
                <lb/> Piarot. Apres ie men allay boire chope¬</l>
            <l>
                <lb/>ne auec vn homme qui guardoit le bene</l>
            <l>
                <lb/>ftier, &amp; qui donnoit l’eau beneſte à tous</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui entriens dans l’Egliſe lequel me</l>
            <l>
                <lb/>diſoit apres que ie ly conta ſan que ie te dis,</l>
            <l>
                <lb/>que ce neſtos pas des Lauemens de l’année</l>
            <l>
                <lb/>de la garre, mais que çeſtos vn Soüiſſe qui</l>
            <l>
                <lb/>bouttoit hors la mairon de Dieu les portes,</l>
            <l>
                <lb/>qui en cherchoient leur pote vie, &amp; qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>eſtos ſi mau gratieux, qu’il ne pardonnoit à</l>
            <l>
                <lb/>perſonne, &amp; qui ſan faloi garder, apres</l>
            <l>
                <lb/>donc que iuſmes beu la chopaine ie man</l>
            <l>
                <lb/>retourna au Chaſtiau, la où ie vis meſſieurs</l>
            <l>
                <lb/>les Princes qui ſortoient pour ſan venir à</l>
            <l>
                <lb/>Pazi, &amp; auſſi-toſt ie me bouty en chiemain</l>
            <l>
                <lb/>pour les ſuiuer.</l>
            <l>
                <lb/> ln. N tiriens ty point des coups de</l>
            <pb n="71"/>
            <l>
                <lb/> Conference agreable,</l>
            <l>
                <lb/>quanou, de chopine de buche?</l>
            <l>
                <lb/>Piarae. Que diebe veu dizetoutça¬</l>
            <l>
                <lb/>Iaoio. Tay qui entan &amp; larmilitaizxeindui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe que tu ne ſçais pas les teſne de la guerre.</l>
            <l>
                <lb/>Paroe. Dian à moen daſtre nlgromantien,</l>
            <l>
                <lb/>u ne ſauroit deuenir, ton parlé, car ny à ny</l>
            <l>
                <lb/>eme ny rairon.</l>
            <l>
                <lb/>aain. Dis mai done queme il faut dize?</l>
            <l>
                <lb/>le ne n dlnre eone lun le.</l>
            <l>
                <lb/>huches, il faut dize dqer quebu, &amp; de chopi¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, ds querebine.</l>
            <l>
                <lb/>ani. Ie tantans, cas des ſabouts chouſez.</l>
            <l>
                <lb/>Piarot. Laiſſs mal don4 raçheuer.</l>
            <l>
                <lb/>Iani. Racheue donc.</l>
            <l>
                <lb/>Parot. Enfen ie m’en voni toujours à eoû¬</l>
            <l>
                <lb/>té de le carroſſe, &amp; corome i’eſtiens à</l>
            <l>
                <lb/>vn quer de lieu de ſaint Denin veſſi arri¬</l>
            <l>
                <lb/>uer Monſieu d’Orlian, auec Monſieu de</l>
            <l>
                <lb/>Biaufort, &amp; Monſieu le Coadiureur qui</l>
            <l>
                <lb/>quand il vinrent la carroſſe où eſtas Meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieux les Princes, minrent auſſi toſt pied</l>
            <l>
                <lb/>à tare pour les reseuar, &amp; les baſerent ſi</l>
            <l>
                <lb/>bian qu’ils auoint preſques tous la lerme</l>
            <l>
                <lb/>à lieux.</l>
            <l>
                <lb/>amin. Taitigué ce la me fas plorer.</l>
            <l>
                <lb/>Piaroe. Dians ie ploras auſſi bian qu’eux,</l>
            <l>
                <lb/>en les voyant ainſi, apres cela, il monterent</l>
            <l>
                <lb/>tous dans le carroſſe de Monſieu d’Orlian,</l>
            <l>
                <lb/>loſques diuiſoient enſemble pamy le che¬</l>
            <pb n="72"/>
            <l>
                <lb/>
            </l>
            <l>
                <lb/>de deaux Payſans.!</l>
            <l>
                <lb/>71</l>
            <l>
                <lb/>min, &amp; quand ils furent arriuez à Pazi.</l>
            <l>
                <lb/>Iain. Que finteht-il?</l>
            <l>
                <lb/>Piaaor. Donne may patience.</l>
            <l>
                <lb/>Iam. Dépeſche: car il eſt deja tard, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>il n’a rian entré d’ajourd’huy foy de Chre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtian dans m’corps.</l>
            <l>
                <lb/>Piaror. Ie ferons ſans que tou vourras, cac</l>
            <l>
                <lb/>le nay pas ny bu, ny mangé nan plus que tay.</l>
            <l>
                <lb/>IaAni. INous pourrons-nous var demain,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tu me diras le reſte de tout ce que ta apris</l>
            <l>
                <lb/>pour l’heure.</l>
            <l>
                <lb/>Piaot. Jan ſuis bian aſe.</l>
            <l>
                <lb/>Ianin. Tu veu venir boire aueu moy v</l>
            <l>
                <lb/>doit de vain, i’ay encor deux pieces taſpez</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ie poigeray chopine.</l>
            <l>
                <lb/>Piaroe. Il meu reſte encor deux d’hiar, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ie poigeray autant, &amp; ſi tu veux deman au</l>
            <l>
                <lb/>marin ian paracheuerons ſans que ’auons</l>
            <l>
                <lb/>encommancé.</l>
            <l>
                <lb/>a. Ie le veux blan, auſſi bian ie neu</l>
            <l>
                <lb/>rian à faize à pareil heuze.</l>
            <l>
                <lb/>Plaros. Ne ſçay tu point oû il y à vne Ta¬</l>
            <l>
                <lb/>uarne.</l>
            <l>
                <lb/>ani. Ouy en vla vne.</l>
            <l>
                <lb/>Piaor. Alons donc vittemens car le cœut</l>
            <l>
                <lb/> me fai maE</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>JErorr ¬</l>
            <l>
                <lb/>a&amp;v</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="73"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬-¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>
            </l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>
            </l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> -p</l>
            <l>
                <lb/>
            </l>
        </body>
    </text>
</TEI>
