<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2225-4_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Lettre envoyée à Dom Francisco Maria del Monacho,
          sicilien, supérieur des Théatins, prédicateur et confesseur du cardinal Mazarin, où il est
          sommairement répondu aux libelles diffamatoires jettés à Paris par les ennemis de
          l'État.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=l5lAAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre envoyée à Dom Francisco Maria del Monacho, sicilien,
            supérieur des Théatins, prédicateur et confesseur du cardinal Mazarin, où il est
            sommairement répondu aux libelles diffamatoires jettés à Paris par les ennemis de
            l'État.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>T E D L</l>
      <l>
        <lb/>L L 1L I l¬2</l>
      <l>
        <lb/>ENVOYEE A</l>
      <l>
        <lb/>r </l>
      <l>
        <lb/>DOM FRANCISCO</l>
      <l>
        <lb/>MARIA DE L MONAC HO.</l>
      <l>
        <lb/>Sycilien, Superieur des Theatins, Predica¬</l>
      <l>
        <lb/>teur &amp; Confeſſeur du Cardinal Mazarini.</l>
      <l>
        <lb/>Où il eſt ſommairement reſpondu aux Libelles</l>
      <l>
        <lb/> diffamatoiras jettez à Paris par les</l>
      <l>
        <lb/>Cnnems de l’Eſtar.</l>
      <l>
        <lb/>Aeeees</l>
      <l>
        <lb/>ete2</l>
      <l>
        <lb/>eéte</l>
      <l>
        <lb/>Ss</l>
      <l>
        <lb/>eee2</l>
      <l>
        <lb/>Ee</l>
      <l>
        <lb/>PARIS,</l>
      <l>
        <lb/>Chez PI2nRE pV Pr, au Mont S. Hilaire,</l>
      <l>
        <lb/> ruë d’Eſcoſſe.</l>
      <l>
        <lb/> M. DC. XLI X.</l>
      <l>
        <lb/>Auec Permiſſion.</l>
      <l>
        <lb/>31262</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/> 2</l>
      <l>
        <lb/>eaoaî aoaaeae, e2iseea</l>
      <l>
        <lb/>LETTRE ENVOTEE A DO FRANCSC0</l>
      <l>
        <lb/>yr Ee e ;</l>
      <l>
        <lb/> p .</l>
      <l>
        <lb/>Maria del Monacho, Sycilir , Superjeur des Theatins,</l>
      <l>
        <lb/>Predicateur &amp; Confeſſeur du Cardinal Mazarin.</l>
      <l>
        <lb/>4 </l>
      <l>
        <lb/> ONSIEVR, I’ay eſté bien eftonné ayant appris,</l>
      <l>
        <lb/> au lieu où ie me ſuis retire durant les deſordres de ma</l>
      <l>
        <lb/> A Patrie, &amp; d’oùà pourtant, à mon grand regjet, ie ne</l>
      <l>
        <lb/>lIaiſſe pas d’en voir les deſolations, que vous coafiant rop te¬</l>
      <l>
        <lb/>merairement à la Prouidence diuine, qui ne protege ſes- Eſprits</l>
      <l>
        <lb/>factieux que pour vn temps, vous n’auez point abandonne Pa¬</l>
      <l>
        <lb/>ris, où ie ſç̧ay que vous ne ſçauriez viure (s’il eſt vray ce dont</l>
      <l>
        <lb/>vous dites que vous faites pcoftſſion, qui eſt de n’auoir aucuns</l>
      <l>
        <lb/>reuenus; qu’aux deſpens du Peuple, dont vous mangez la ſub¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtance, &amp; auquel par voſtre toleranee où pernicieuxconſeils</l>
      <l>
        <lb/>auez procuré la plus grande pattie des maux qui l’ont accablé</l>
      <l>
        <lb/>iuſques à preſent. Peut-eſtre c’eſt à deſſein que vous eſtes</l>
      <l>
        <lb/>demeuré icy auec vos complices, pour aider à l’intention de</l>
      <l>
        <lb/>voſtre Maſtre, &amp; aftames ctte populeuſe Cite, ſans la ruine</l>
      <l>
        <lb/>de laquelle il penſe ne pouuoisr eſtablir ſa tyrannie: Mais Dieu</l>
      <l>
        <lb/>Protecteur de cette Monarchie, ſemble s’oppoſet à ſes perni¬</l>
      <l>
        <lb/>cieux conſeils, &amp; connoiſt ſeul nes volontez; Il eſt ſeul qui</l>
      <l>
        <lb/>peut penetrer iuſques au plus profond de nos penſées; Il void</l>
      <l>
        <lb/>l’eſpri qui vous pouſſe par v ne ambit ion enragée &amp; vne ven¬</l>
      <l>
        <lb/>geance diabolique, contraie aux Commandemens du Maiſte</l>
      <l>
        <lb/>que vous deuez ſeruir (ie ne dis pas Mazarin) mais Dieu Tout</l>
      <l>
        <lb/>puiſſant, qui ſe reſerue à luy ſeul la vengeance des meſchans.</l>
      <l>
        <lb/>C’eſt luy qui fortifie nos armes, c’eſt luy qui enuoye des bleds,</l>
      <l>
        <lb/>des farines, des viandes &amp; du pain abondamment pour nourit</l>
      <l>
        <lb/>les Peuples qui inuoqueni ſon ſain Non, c’eſt luy qui nousa</l>
      <l>
        <lb/>donné tant de Princes &amp; braues Capitaines pour commander</l>
      <l>
        <lb/>auec ordre ce nombre infiny de Soldats, done foôurnillen les</l>
      <l>
        <lb/>rues de cette grande Ville, &amp; qu’il ſermble que Dieu face par</l>
      <l>
        <lb/>miracle ſourdeedererrepou la-defenſe des gens de bien &amp; le</l>
      <l>
        <lb/>ſouſtien de cette Crne, La iſtiqe de os armes requiert</l>
      <l>
        <lb/>ce ſecours de la Bonté diuine, qui iuſte ne peut plus ſoufftir le</l>
      <l>
        <lb/>alſi¬</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>exactions de Mazarin, les pilleries, les incendies, les blafphe¬</l>
      <l>
        <lb/>mes, les ſacrileges &amp; les violemens, par les troupes eſtrangetes</l>
      <l>
        <lb/>appellées pour la ruine de la France. La bonne intelligence</l>
      <l>
        <lb/>qu’il ya (contre voſtre opinion) entre le Peuple, &amp; cé̂t Auguſte</l>
      <l>
        <lb/>Senat, entre les vns &amp; les autres, auec nos Generux, vnis d’vn</l>
      <l>
        <lb/>len d’amirié ſi ſerré enr’eux pour la defenſe de la cauſe de</l>
      <l>
        <lb/>Dieu, enney de ces violences, &amp; pour la noſtte; &amp; l’heureux</l>
      <l>
        <lb/>ſuecez de nos armes, conduites auee tant de prudence &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>bunne police, nous promertent dans peu de tem ps la fin de nos</l>
      <l>
        <lb/>mal heurs. Ie croy que comme vous eſtes ſçauant &amp; iudicieux,</l>
      <l>
        <lb/>vous deuez preuoir la mauuaiſe fin de voſtte pasty, qurſuit toû¬</l>
      <l>
        <lb/>jours la mauuaiſe &amp; petnicieuſe intention des Chefs. Les Ty¬</l>
      <l>
        <lb/>Ians ont eu de tout temps des commencemens aſſez heureux,.</l>
      <l>
        <lb/>ien que violes &amp; ſanguinalres, mais la fin auſfi en a toûjours</l>
      <l>
        <lb/>eſté ſdnglante pour eux; &amp; on ne les a iamais gueres eu finir</l>
      <l>
        <lb/>ſans le poiſon, le fer, ou la corde. Les Hſtoires de cette Iſte</l>
      <l>
        <lb/>doantvous eſtes ſotis auec voſtre Maiſtre, vous en peuuent</l>
      <l>
        <lb/>donner d’aſſez ſignalez exemples. L Diſciple de Machiauel</l>
      <l>
        <lb/>vaſtce Dateur, ce Ceſat Borgia, appellé́ le Duc de Valenti¬</l>
      <l>
        <lb/>oi, qui ne ſe prometoit pas moins que l’Empire de tour le</l>
      <l>
        <lb/>Monde, &amp; qui ſe vantoit d’eſtre qelque iour, ou Ceſar, ou</l>
      <l>
        <lb/>ien, fut tous les deux, Ceſat de nom, rien en faict: Car apres</l>
      <l>
        <lb/>que par finefſſe &amp; tromperie il fur paruenu à vne grandeur aſſez</l>
      <l>
        <lb/>prodigieufe, tompant la foy promiſe aux Princes qui le main¬</l>
      <l>
        <lb/>enoient, apres auoir eſtably ſa grandeur par le ſang de ſes con.¬</l>
      <l>
        <lb/>itoyenus, epaz la mort honteuſé &amp; cruelle de ceux meſmes qui</l>
      <l>
        <lb/>lauoient ſetuy; apres auoir fait pendre vn autre petit Tyran</l>
      <l>
        <lb/>ammé Oliuier de Ferme, attiré par ruſe &amp; ſous bonne foy à</l>
      <l>
        <lb/>inigallia, aueçque le V itellozae, &amp; auoir mal-heureuſement</l>
      <l>
        <lb/>ttahy les Vrſins &amp; les Vitelles, voulant eſtre le maſtre de Rome,</l>
      <l>
        <lb/>creut n’y pouuoir parueair par vn plus court moyen, que de</l>
      <l>
        <lb/>faire perir les plus ſGraads de la Ville, &amp; ne pardonner pas ſeu¬</l>
      <l>
        <lb/>lement au ſacré Colilege des Cardinaux, qu’il conula dans vn</l>
      <l>
        <lb/>ardin ſous couleur de les regaler, &amp; c’eſtoit ceux qu’il eroyoe</l>
      <l>
        <lb/>sraires à ſon ambition, voulant los empoifonner,; Dieu per¬</l>
      <l>
        <lb/>ait, comme il arriue ordinaireent que le mal retombeſur ſon</l>
      <l>
        <lb/>taeur, que par l’imprudence d’vn Sommelier, ſon pere l</l>
      <l>
        <lb/>A ij</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>Pape Alexandre V I. fut empoiſonné, &amp; luy meéſme par meſ¬</l>
      <l>
        <lb/>gat de, preſſée de la ſoif, beut du venin qu’l auois preparé aux</l>
      <l>
        <lb/>aures, dont ſa ieuneſſe &amp; ſon naturel robuſte le preſeruant, luy</l>
      <l>
        <lb/>laſſa vne langueur qui l’empeſcha de pourſuiure plus outre ſes</l>
      <l>
        <lb/>deſſeins &amp; fue cauſe du deſbris de ſes troupes, de la perte de ſes</l>
      <l>
        <lb/>Villes, de l’abandonnement de ſes complices, &amp; n’ayane plas</l>
      <l>
        <lb/>de ſupport du ’ape, fut contraint de ſe ierter entre les mains</l>
      <l>
        <lb/>des Eſpagnols, qui l’empriſonuerent:; d’o depuis relegué en</l>
      <l>
        <lb/>Eſpagne, l mourut ſimple ſoldat à lauarre, deſtitué de biens,</l>
      <l>
        <lb/>d’ams &amp; d’honneur. Voila cét Eſcolier d ce Maiſtte impie.</l>
      <l>
        <lb/>Voila la cataſtrophe de la Tragedie de ce Tyran. Que ſi, bon</l>
      <l>
        <lb/>Pere, quand vous fuſtes appeſlé en France, vous euſſiez jetté</l>
      <l>
        <lb/>lœil ſur ces exemples, &amp; que vous euſſiez tiré des leçons des</l>
      <l>
        <lb/>Liures ſactez, plû̂toſt que de Machiauel, pour inſtruire voſte</l>
      <l>
        <lb/>Dſciple, vous n’euſſiez pas attiré &amp; fur luy, &amp; ſur vous, la haine</l>
      <l>
        <lb/>e oas les Peoples, ny endigpunnion de boo, dour le s</l>
      <l>
        <lb/>ſont bien contraires à celles que vous pratiquez. Ce bon Mai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtre ne nous crie autre choſe, Apprenez de moy que ie ſuis doux</l>
      <l>
        <lb/>&amp; humble de cœur, Que celuy qui ſe ſert du glaiue, perita pax</l>
      <l>
        <lb/>le glaiue, Que le ſang des Iuſtes crie vengeance deuantſa ſaine</l>
      <l>
        <lb/>face, Qu’il ne faut point faire à autruy que ce que nous vou¬</l>
      <l>
        <lb/>drions louffeir nous meſmes, Qu’il faut garder ſa foy, meſmes</l>
      <l>
        <lb/>aux ennemis, Qu’il ne faut point voler, ny meſme conuoiter</l>
      <l>
        <lb/>le bien de ſon prochain, Qu’il faut que le Soldat ſe contenta</l>
      <l>
        <lb/>de ſa ſolde; Il nous defend le viol, le measrtre &amp; l’incendie.</l>
      <l>
        <lb/>Voila les Leçons de ce grand Maiſtre, de ſeruice duquel voas</l>
      <l>
        <lb/>vous maſquezpour nous ſeduire: Et ſuiuant Machiauel, vous</l>
      <l>
        <lb/>pratiquez le contraire; Car voune ſçauriez vous purger du</l>
      <l>
        <lb/>blaſme que l’on vous donne, d’eſtre coulpable de tous nos mal¬</l>
      <l>
        <lb/>heurs. Car ſi vous preferiez la gloire de Dieu à vos propres ias</l>
      <l>
        <lb/>tereſts, &amp; ſi ſuiuant voſtre Vœu, vous vous fuſſiez appuyez ſut</l>
      <l>
        <lb/>la leule Prouidence diuine, vous n’auriez pas recours au</l>
      <l>
        <lb/>Grands de la Terre, &amp; ne fonderiez pas l’eſperance de l’eſta¬!</l>
      <l>
        <lb/>liſſement de voſtre Maiſon ſur la fortune de. Mazariu, vous</l>
      <l>
        <lb/>ne conniueriez pas à ſes volontez abomninables ; dans le ſecret</l>
      <l>
        <lb/>de la confeſſion, vous ne flateriez pas ſon ambitionvousr¬</l>
      <l>
        <lb/>baiſſeriez ſon orgueil, vous banniriez ſa cupiditéeffrenée d’a¬</l>
      <l>
        <lb/>querir,</l>
      <l>
        <lb/>aa</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>quetit, vous adouciriez la rage qu’il a contte des Peuples’inno¬</l>
      <l>
        <lb/>cens, deſquels il a receu plus de biens &amp; d’honneur qu’il ne me¬</l>
      <l>
        <lb/>rice, vous luy remonſtreriez que Dieu eſt piotecteur des Roys,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; des Loix, vous le feriez deſcendre du plus haut de ſes vaines</l>
      <l>
        <lb/>eſperances, le faiſant reſſouuenir de la baſſeſſe de ſa condition,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; du neant dont il eſt ſorty: vous l’aduertitiez qu’il ſt bien</l>
      <l>
        <lb/>vray que le Peuple de rance, par ſes pehez, a attit é l’ie de</l>
      <l>
        <lb/>Dieu ſur luy, qu’il en pemet la vengeante, mais qu’il conſi¬</l>
      <l>
        <lb/>dere que Dieu, comme vn bon Pere, ſe ſet des verges pour</l>
      <l>
        <lb/>chaſtier ſon enfant, que puis apres il iete luy- meſme au feu.</l>
      <l>
        <lb/>Ouy, MosiE v, par le2z hardment, ne craigncz rien, ſi</l>
      <l>
        <lb/> vous eſtes homme de Dieu. L’pprehenſion de la mort ne pût</l>
      <l>
        <lb/>empeſcher S. Iean de reprendre Herode, crier publique¬</l>
      <l>
        <lb/>ment contre ſes vices. Faires-luy ſç̧auoit, à ce bon Miniſtrec de</l>
      <l>
        <lb/>noſtre mal-heur, qu’l e ſt la cauſe de tous les meurtes, les vio¬</l>
      <l>
        <lb/>lemens, les ſaccagenmens, les prophanarions des ſaincts Tem¬</l>
      <l>
        <lb/>ples, &amp; les incendies qui ſe commettent, il en reſpondra en ſon</l>
      <l>
        <lb/>propre &amp; priué nom, il en rendra compre deuan Dicu. Il ar me</l>
      <l>
        <lb/>le frere contre le ftere, le pere contre le fils, &amp; le fils contre le</l>
      <l>
        <lb/>pere. Il preoccupe par ſes ſubtilitez le œ de ceue Reyne,</l>
      <l>
        <lb/>dont la nature eſt ſi douce, &amp; dont l’ame eſt ſi ſaincte. Il luy</l>
      <l>
        <lb/>fait aceroire qu’elle eſt offenſée, afin qu’il ſe venge par ſa puiſ¬</l>
      <l>
        <lb/>fance, de ceux qui ne l’ont point offenſé luy-meſme, &amp; ſe</l>
      <l>
        <lb/>ſert de l’athotrité du Roy, pour deſtruire la Royauté, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ruiner le Royaume. Il ne peut ſouffrir ces yeux clair voyans du</l>
      <l>
        <lb/>Parlement; ces Eſtoilles pures prennent garde de top prés,</l>
      <l>
        <lb/>preuoyent de ttop loin: Il a fait tout ce qu’l a pû pout les eſtein¬</l>
      <l>
        <lb/>dre &amp; eſtouffur, &amp; n’en pouuant venit à bont, il fais comme les</l>
      <l>
        <lb/>hiens à la Lune, il jappe conti’eux, ſeme des libe llcs dffama¬</l>
      <l>
        <lb/>oires contre ces ames pures &amp; ces intelligences, qui tiennent</l>
      <l>
        <lb/>iey bas quelque choſe de la diuiné, entant qu’ls maintien¬</l>
      <l>
        <lb/>nent &amp; exercent la luſtice, dont Dieu eſt le Pincipe; &amp; ceux</l>
      <l>
        <lb/>d’entre eux qui ſe ſont monſtez les plus zelez, ont eſté ceux</l>
      <l>
        <lb/>contre l’innocence deſquels il a vomy plus de venin, pour les</l>
      <l>
        <lb/>endre odeux au Peuple, &amp; finement il les accuſe de vouloit</l>
      <l>
        <lb/>tmpieter la Souuetaneté́, ſans laquelle ils ne ſç̧auroient ſubſi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſter; d’xiges de l’agent du Peuple, qui cognoiſt bien que c’eſt</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>6</l>
      <l>
        <lb/>le Parlement, dans la neceſſité des affaires, qui s’eſt ſaigné le</l>
      <l>
        <lb/>npremier. Et n’en eſt pas demeuré là, il attaque de loin, ne les osãt</l>
      <l>
        <lb/>enuiſager de prés, ces Princes genereux, &amp; ces courageux Ge¬</l>
      <l>
        <lb/>neraux d’Armées, qui defcndent la Monarchie dont ils ſont les</l>
      <l>
        <lb/>premiers membres: Les vns, dit-il, ſont meſcontens, les autres</l>
      <l>
        <lb/>ambitieux, &amp; les autres auares. Cela eſt bien vray-ſemblable!</l>
      <l>
        <lb/>c’eſt le moyen de trouuer leur compte, dc ſe rende dans vae</l>
      <l>
        <lb/>Ville inueſtie, öy pour y gaigner de l’honneur, &amp; non de l’ar¬</l>
      <l>
        <lb/>gent, le Cardinal y en a trop peu laiſſé; Auſſi n’eſt-ce pas leut</l>
      <l>
        <lb/>deſſein. Ce n’eſt pas non plus icy qu’ils auront des Gouuerno¬</l>
      <l>
        <lb/>mens de Prouinces, c’eſt icy où ils les ontperdus: Leurs bois,</l>
      <l>
        <lb/>leurs terres &amp; leurs ſeigneuries, dont ils entretiennent les gran¬</l>
      <l>
        <lb/>des deſpenſes, &amp; en guerre &amp; en paix, qui conuiennent à leurs</l>
      <l>
        <lb/>dignitez &amp; à leurs naiſſances, ne ſont pas dans Paris, ils ſonc</l>
      <l>
        <lb/>expoſez à la rage des Soldats eſtrangers, animez par leur enne¬</l>
      <l>
        <lb/>my. Et comme c’eſt ſa couſtume de ſe repentir, non ſeulement1</l>
      <l>
        <lb/>d’auoir bien fait, mais auſſi de n’auoir pas aſſez fait de mal, il eſt</l>
      <l>
        <lb/>marry que ce ieune Prince, vray Sang de Henry le Grand, ce</l>
      <l>
        <lb/>gtand Due de Beaufort, dont la ſincerité incorruptible, &amp; dont</l>
      <l>
        <lb/>la force &amp; de corps &amp; d’eſprit luy a toû̂jours eſté redoutable,</l>
      <l>
        <lb/>luy eſt miraculeuſement eſchappé des mains. Ce feu petillant</l>
      <l>
        <lb/>pur &amp; net, ne ſe peut pas cacher ſi long-temps ſous la cendre, il</l>
      <l>
        <lb/>eſt malaiſeé à eſtouffer, il ſe fait paſſage par tout, &amp; rien ne peut</l>
      <l>
        <lb/>reſiſter à ſa chaleur. Il a voulu ternir la gloire de cét inuincible</l>
      <l>
        <lb/>Capitaine la Mothe Houdancourt, à qui la France doit tant</l>
      <l>
        <lb/>de Prouinces, ou gaignées, ou conſeruées, qui a eſté eſleué pas</l>
      <l>
        <lb/>tous les degrez d’honneur que meritoit ſa vertu, dont la pro¬</l>
      <l>
        <lb/>bité, l’integrité, la prudence en la condaite, &amp; le couragein¬ 1</l>
      <l>
        <lb/>dompté, ont eſté recognus du feu Roy, &amp; par eloges de ſa pro¬</l>
      <l>
        <lb/>pre bouche, &amp; par des recompenſes honneſtes, qu’il auoit ac¬</l>
      <l>
        <lb/>quiſes au peril de ſa vie. Il ſe repenc dequoy ſa tyrannie n’a pas</l>
      <l>
        <lb/>eſté aſſez puiſſante pour, contre les loix &amp; la raiſon, faire mou¬</l>
      <l>
        <lb/>rir l’innocent: Et en veut aux Iuges &amp; les blaſme, à cauſe qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>n’ont pas voulu ſe laiſſer corrompre. Il n’eſpargne pas ce beau</l>
      <l>
        <lb/>Lys, né dans le parterre de la France, Monſeigneur le Prince</l>
      <l>
        <lb/>de Conty, iſſu du ſang des deux plus Illuſtres &amp; courageuſes</l>
      <l>
        <lb/>Familles de l’Europe, &amp; dont la ieuneſſe ne nous promet pa</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>1,</l>
      <l>
        <lb/>moins de ftuict, que nous en auons recucilſy iuſques à preſent des Vi¬</l>
      <l>
        <lb/>ctoires de Monſeigneut ſon Frere. Le Due d’Elbeuf, Prnce genereux,</l>
      <l>
        <lb/>Jeſt eaxé́ d’auarice, luy que l’on pourtot plitoſt aceuſer de prodig alité,</l>
      <l>
        <lb/>auſſit hberale des biens que ſa naiſſance luy a donnea, que de ſon ſang,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; de celuy de ces ieunes Princes, Meſſieurs ſes Enfons, qu’il expoſe</l>
      <l>
        <lb/>tous les iours pour la conſeruation de la Couronne. Vn ieune Pre!at a</l>
      <l>
        <lb/>ſuiuy le medleur &amp; le plus iuſte party, c’eſt par ambition, ce dit-il, oiiy,</l>
      <l>
        <lb/>c’eſt le moyen d’acquerir des enefices lers que l’on luy ſaiſit le reuenu</l>
      <l>
        <lb/>des ſiens, Et de qui les peut-il pretendce que de Mazarin, qui en dſpoſe</l>
      <l>
        <lb/>&amp; les donne ſ ie ne me veux pas ſeruir d’vn plus vilain terme) aà ceux à</l>
      <l>
        <lb/>qui il luy plaiſt: Quel mal a t’il fait, que d’eſtre trop hormne de bien en</l>
      <l>
        <lb/>vne ſaiſon où il ne faut pas l’eſtre? Ileſt Paſteur, il defend le troupeau</l>
      <l>
        <lb/>dont Dleu luy a comms la garde, luy monſtre le chemin par ſon bon</l>
      <l>
        <lb/>aremple, l’exhorte de voix de ne pas ſuiure les chemins qui conduiſent</l>
      <l>
        <lb/>aux paſtis venimeux: Le loup les attaque, il crie, il inuoque le Ciel à ſon</l>
      <l>
        <lb/>ſecours, &amp; la cendreſſe qu’il a pour ſes brebis à demy eſcorchées, luy</l>
      <l>
        <lb/>font prendre la houlette en main pour les defendre: Mais n’eſtant pas</l>
      <l>
        <lb/>ſſez fort pour reſiſter à la rage de ce loup deuorant, il prend des pierres,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ſe ſert de teutes les armes que la neceſſit é nous foarnit pour defendre</l>
      <l>
        <lb/>noſtte vie. Voila, uon Pena, les criminels à qui en veut voſtre Mai¬.</l>
      <l>
        <lb/>ſtre, voila ceux contre leſquels, par mauuaiſes impreſſions, il a aigry le</l>
      <l>
        <lb/>œur de la Reyne, que Dieu veuille deſtromper par ſa ſaincte grace;</l>
      <l>
        <lb/>voila ceux qu’il accuſe de crime de leze Majeſté, qui expoſent leurs</l>
      <l>
        <lb/>biens, leurs vies &amp; leurs enfans pour la conſeruation de l’Eſtat, &amp; pout</l>
      <l>
        <lb/>reſtablir le Roy &amp; la Reyne Regente ſa Mere, dans le Throſne dont</l>
      <l>
        <lb/>l’Vſurpateur les aarrachez. Il dit qu’il n’a aueun Gouuernement, non,</l>
      <l>
        <lb/>mais il en a diſpoſé tant qu’il a pû à des perſonnes confidentes; n’eſtant</l>
      <l>
        <lb/>pas encor ſi effronté́ que de vouloir choquer tout à fait les Loix fonda¬</l>
      <l>
        <lb/>mentales du Royaume, faites contre les Eſtrangers. Et puis quel plus</l>
      <l>
        <lb/>gtand Gouuernement pourroit-il pretendre que celuy dont il iouit ? de</l>
      <l>
        <lb/>la perſonne ſacré́e du Roy, ſous l’authorité́ vſurpée duquel il comman¬</l>
      <l>
        <lb/>doit cy-deuant ſouuerainement par tout le Royaume. Il n’a pas fait es</l>
      <l>
        <lb/>France de grandes acquiſitions, il ne luy en eſtoit pas beſoin: car il ne</l>
      <l>
        <lb/>pretendoit pas moins que de poſſeder cette Monarchie toute entiere; &amp;</l>
      <l>
        <lb/>c’eſt pour ce ſuje qu’il a amaſſé de ſi grandes ſommes d’argent, qu’il a</l>
      <l>
        <lb/>fait tranſporter en pluſieurs Prouinces eitrangeres, pour de là auoir du</l>
      <l>
        <lb/>ſecours au beſoin, ſil n’eſtoit pas aſſez fort pour venir à bout de ſes per¬</l>
      <l>
        <lb/>nicieux deſſeins.</l>
      <l>
        <lb/>I’ay eſté bien aiſe, a bn P ne, de vous aonſtrer en peu de mots</l>
      <l>
        <lb/>les reſſentinens de tous les bons François, afin que ne vous fiant plus</l>
      <l>
        <lb/>ant ſur les pretentions de cét Vſurpateur, vous fondiez vos eſperances</l>
      <l>
        <lb/>ſur quelque choſe de plus ſolide, Et ie croy que vous euſſiez mieux faic</l>
      <l>
        <lb/>d’imiter les premiers de votre Ordre, qui vinren pour ſ’eſtablir en</l>
      <l>
        <lb/>France, &amp; qui creurent le conſeil du feu Roy, d’heureuſe memoire, qui</l>
      <l>
        <lb/>’enquerant de leur inſtituion, &amp; eux ayant reſpondu à ſa Majelé,</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>qu’elle eſtoit de s’attendre à la ſeule Prouidence de Dies, &amp; de ne deran¬</l>
      <l>
        <lb/>der aucune choſe. Le Roy iudicieux, leur dit: Mes Peres, vous eſtes</l>
      <l>
        <lb/>mal airiue, car vous pourriez mourir de ſain en ce Pais, pource que</l>
      <l>
        <lb/>les autres qui ſont plus impoituns, &amp; auſquels l Ordre pe met de de¬</l>
      <l>
        <lb/>mander, ont aſz de pcine de tiouuer dequoy viure: Et ainſi s’en alle¬</l>
      <l>
        <lb/>ren. Les Patriſens ſont bons, mais ne ſonr pas ſi badauts, comme les</l>
      <l>
        <lb/>nomment les hbelles iettez, qu’ils ne recognoiſſen ſor bien les ſour¬</l>
      <l>
        <lb/>bes. Vous aucz aſſez d’eſprit, d’eluence &amp; de credi pou vous fſaire</l>
      <l>
        <lb/>eſcouter en vne cauſe ſi iuſte. Repeſenez au Cardinal, qu’vne bonne</l>
      <l>
        <lb/>fuite vaut mieux qu’vne mauuaiſe aientc; lon crime ſt de eux que la</l>
      <l>
        <lb/>Tuſtice ne peut pat donner. Tous les maux arriuez par ſa faure ſon bien</l>
      <l>
        <lb/>grands, mais ceux qui peouent arriuer ſont bien plus à craindre. Ne</l>
      <l>
        <lb/>conſi erez pas cenx de noſtre party, mais penez grde qu’il met u ha¬</l>
      <l>
        <lb/>ſard deux rands Priaces, qui ont gaigné tant de batailles, pris tant de</l>
      <l>
        <lb/>jlles, &amp; lur leſquels nos ennemis n’ont iamais û̂ auoir autun aduan¬</l>
      <l>
        <lb/>tage: Pienez garcde dis-je, qu’ls ne tombent dont Dieu nous pt eſerue)</l>
      <l>
        <lb/>enre les mans d’auttes Ptinces Ftacois, &amp; cmne ils ſon’tons coua¬</l>
      <l>
        <lb/>geux, que les vns ne periſſent auec les aures, &amp; qu’en vn iour les ran¬</l>
      <l>
        <lb/>çois meimes ne ſe facent plus de ort, &amp; ne regoiuent plus de dommage</l>
      <l>
        <lb/>par leutrs armes inuincibles à toue antre Nation, que pluſieurs ſiecles ne</l>
      <l>
        <lb/>lIeur en ont pû faire receuoir par des Etrangers. Mais il y a bien plus, il</l>
      <l>
        <lb/>s’eſt fait Gouuerneur &amp; tuteur d’vn Roy, encore ieune &amp; tendre aux in.</l>
      <l>
        <lb/>iures du temps, qu’il tire d’vn lieu couuert, d vn lie u commode, d’vn lieu</l>
      <l>
        <lb/>aſſenré, p our l’expoſer en plein hyuer, &amp; le plus rude qu’il y en ait eu ilye</l>
      <l>
        <lb/>long temps, aux gelées, aux neiges, aux brouines, aux frimas, auox pluyes,</l>
      <l>
        <lb/>ax vens &amp; aux deluges. Helas, quel accident en peut- il arriue ! Il fait</l>
      <l>
        <lb/>comme vn meſchant uteur, lequel apres auoir eonſomm é ou deſsobé le</l>
      <l>
        <lb/>bien de ſon pupille, &amp; craignant que quelque iour, quand il ſera venu</l>
      <l>
        <lb/>en ge, il ne luy ſace rendre conpte; n’oſant le tuer, il le traie ſi mal, qu’il</l>
      <l>
        <lb/>Je ft peir ou de maladie, ou de faim, u de ftoid. Et vous eſtes ſon</l>
      <l>
        <lb/>Confe ſlſeir? &amp; vous palliez ſes melchancez? Vus faites des vertus de</l>
      <l>
        <lb/>ſes viees, &amp; vous penſez que nousous eſiimions pieux; Nous ſommes</l>
      <l>
        <lb/>rop tebaitus des tuſes ltah rnes, nos auons veu trop de Charlarans</l>
      <l>
        <lb/>de ces Pays, irop de ſal’enbenques, nous cognoiſſons vos gtrimaces, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>nous nous d́fions de vos menées. C’eſt pouiquoy, ſi vous voulez viure</l>
      <l>
        <lb/>en fFtance, vuez à la modc de France, Ps eſchez omme les autres Moi¬</l>
      <l>
        <lb/>nes la arole de Dieu, dminiſtrez les Sacremens, attendez ſa Prouiden¬</l>
      <l>
        <lb/>ce, elle ne vons manquera iamais, non plus quea bienneillance des Peu¬</l>
      <l>
        <lb/>ples. Quand vous ſer gens de bien, &amp; qu’e ſtrangers vous ne vous meſ¬</l>
      <l>
        <lb/>lerez des effmres d’vn Eſtat, où̀ vous ny voſtre Maiſtre, ne doit auoir au¬</l>
      <l>
        <lb/>cun inteteſt ſnon, reirezvous, s’l n’y a pas encor aſſe de monſttes en</l>
      <l>
        <lb/>Sicle voſtie parie, &amp; vous plaez aupré́s de ces eſcueils dangereux de</l>
      <l>
        <lb/>Scylle &amp; de Carybde, &amp; croye2z que nous é́uierons bien vos coſtes, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>que la France ſe peu mieux paſlet de vous, que vous ue fait es d’elle¬</l>
      <l>
        <lb/>rg¬</l>
      <l>
        <lb/> si</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/> é,</l>
      <l>
        <lb/>S9</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
