<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau81_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Anathème (l') et l'excommunication d’un ministre d’État étranger, tiré de l’Écriture sainte.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14813"/>
          <author ref="isni:000000001027361X" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Louis</forename>
              <surname>Machon</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">L'anatheme et l'excommunication d'un ministre d'Estat estranger. Tiré de l'Escriture saincte.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000056700197">
            <persName>
              <forename>Mathieu</forename>
              <surname>Colombel</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM48911</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48911"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M12447</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          A7</l>
        <l>
          <lb/>G oa¬,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>LANATHEM</l>
        <l>
          <lb/>37</l>
        <l>
          <lb/>L’EXCOMMVNICATION</l>
        <l>
          <lb/>MINISTRE</l>
        <l>
          <lb/>I H H</l>
        <l>
          <lb/>D’ESTAT ESTRANGER.</l>
        <l>
          <lb/>Tiré de lEſcriuure Saincte.</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>l ueenne liee</l>
        <l>
          <lb/>PA1s</l>
        <l>
          <lb/>enroeen ne e le e ie el coide e r ee ie ne</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. X LIX.</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>A  I  R</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>1  H J</l>
        <l>
          <lb/>A N </l>
        <l>
          <lb/>L A IN IA  L  A</l>
        <l>
          <lb/>E T</l>
        <l>
          <lb/>11 H</l>
        <l>
          <lb/>. A</l>
        <l>
          <lb/>L’E XCOMMVNICATION</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>iſH-  ſ R ſranoer</l>
        <l>
          <lb/>d’vn Miniſtre d’ſtat Eſtranger.</l>
        <l>
          <lb/>’er¬</l>
        <l>
          <lb/>A LA REINE.</l>
        <l>
          <lb/>ADAME.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>S’il eſt veritable, comme l’on n’en peut dourer.</l>
        <l>
          <lb/>S E que les aoy ſon lea maoe de piei poiaqui</l>
        <l>
          <lb/>ortent l’auguſte carattere de ſa grandeur en la</l>
        <l>
          <lb/>Souuerainete de leur Puiſſance, il faut de neceſſité́ qu’ils l’imi¬</l>
        <l>
          <lb/>te nt en ſon gouuernement, &amp; qu’ila eſludient ſa Politiquepout</l>
        <l>
          <lb/>nme poin pecher dans la conduite des peuples. On en a monſtré</l>
        <l>
          <lb/>les moỹs &amp; les voyes à voſtre Maieté dans la neceſſité que l’on</l>
        <l>
          <lb/>luy a expoſée d’exclure de ſon Royaume celuy qui nes’y eſt in¬</l>
        <l>
          <lb/>roduit que pour le perdre, &amp; comme s’en eſt vne agreable de</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>donner vn lbre conſentement aux Oracles Sacrez, eſtant vray</l>
        <l>
          <lb/>e ue ui ls venue neirne cdu vnuienanois neudis ne peat es nere</l>
        <l>
          <lb/>ie tompu, on a ehime que pout enteimet voſre eſprit &amp; lere l</l>
        <l>
          <lb/>unre ee rder a uos bons ſuets le bien qu’ls demandent, ad n¬</l>
        <l>
          <lb/>’ pitr.</l>
        <l>
          <lb/>moins pour eux que pour vous meſme, il faloit y employer vn!</l>
        <l>
          <lb/>lien de cette natue. On l’a fait, MA D A ME, on a eſtably la</l>
        <l>
          <lb/>uſtice de cette demande commune ſur vn triple fondement.</l>
        <l>
          <lb/>On a produit tout à la fois, &amp; l’experience, &amp; l’exemple, &amp; la rai;</l>
        <l>
          <lb/>ſon; mais en vain, puis que vous n’en auez point eſté perſuadée:</l>
        <l>
          <lb/>Vous auez creu vous garantir de telles eſpreuues par les ad¬</l>
        <l>
          <lb/>dreſſes d’vne prudence victorieuſe: Que les exemples produits</l>
        <l>
          <lb/>de tous les Empires, &amp; de tous les Royaumes ennemis de tels</l>
        <l>
          <lb/>commerces vous eſtoient iniurieux, parce que vous ſouſtenéz</l>
        <l>
          <lb/>vne aucorité ſans exemple, &amp; que les raiſons alleguées ne</l>
        <l>
          <lb/>vous appartenoient point, vous eſtant facile de maintenir la</l>
        <l>
          <lb/>concorde dans la difference des mœurs &amp; du langage, d’aceom¬</l>
        <l>
          <lb/>moder la paſſion d’vnhomme du dehors à celle duſuiet naturel.</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>neis.</l>
        <l>
          <lb/>nde atepias v¬</l>
        <l>
          <lb/>rores f eo.</l>
        <l>
          <lb/>Ge¬ 4.</l>
        <l>
          <lb/>Vubant gqibs</l>
        <l>
          <lb/>oolynt amsê</l>
        <l>
          <lb/>louſie des grands, par des moy ens plus doux que ceux que nous</l>
        <l>
          <lb/>remarquons ordnairement en leur conduite. Vos reſiſtances,</l>
        <l>
          <lb/>M A D A ME, ont eé́ iuſtes, parce qu’on ne vous a rien pro¬</l>
        <l>
          <lb/>duit de fort: Il faut touſiours prendre vn eſprir par ce qu’il à de</l>
        <l>
          <lb/>plu ſolide, &amp; ne luy pas preſenter de moindres lumieres que</l>
        <l>
          <lb/>celles dont il eſt eſclaité; A vne ame Royale qui ne doit agir,</l>
        <l>
          <lb/>que par des moufs tous Diuins, il ne faut point luy donnerde</l>
        <l>
          <lb/>raiſons humaines. Il vaut mieux la battre par l’eſcriture que par</l>
        <l>
          <lb/>l’hiſtoire, par les choſes qui ſe font dans les Eſtats de Dieu, que</l>
        <l>
          <lb/>par celles qui ſe ſont pratiquées dans les Empires des hommes.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt par là, M AD A ME, que ie prends la liberteé de vous</l>
        <l>
          <lb/>faire voir la luſtice, des vœux, &amp; des plaintes de tous vos ſujets,</l>
        <l>
          <lb/>dans la requeſte &amp; la tres humble ſupplication qu’ils vons pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſentent. le laſſe toute ſote d’experience ſur cette mariere; ie</l>
        <l>
          <lb/>paſſe ſobs ſi’ence, quoy que ttes conuinquantes &amp; rres bon.</l>
        <l>
          <lb/>nes toutes les raiſons de l’excluſion que l’on demande à voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté́, &amp; au lieu des exemples que ie pourrois tirer de Sparte,</l>
        <l>
          <lb/>etraneaas faas</l>
        <l>
          <lb/>ſnn frasrsbaes</l>
        <l>
          <lb/>&amp;e de le metrre en ſeureté contre la deffiance du peuple &amp; la ia¬</l>
        <l>
          <lb/>d’Athenes. de Lacedemone, de Parthe, de Thebes, d’Egypte,</l>
        <l>
          <lb/>de Rome, d’Allemagne, de Po’ogne, d’Eſcoſſe, &amp; de tous les</l>
        <l>
          <lb/>anciens pays de l’Europe, ie ne m’arreſte ſeulement qu’à l’Em.</l>
        <l>
          <lb/>pire de Dieu qui doit eſtre l’idée &amp; la reigle du voſtre.</l>
        <l>
          <lb/>Qui ne ſçait, MA D AME, que Dieu a touſiours eu en</l>
        <l>
          <lb/>auerſion les Eſtrangets ( quoy que luy meſme l’ait paru à ſes fre¬</l>
        <l>
          <lb/>res) iuſques là meſme, que d’ordonner de ne point prendre de</l>
        <l>
          <lb/>femme que de ſa tribu &amp; de ſa nation, comme fir Abraham, don¬</l>
        <l>
          <lb/>nant charge à̀ Eliezer de chercher vne épouſe à ſon fils lſaac: La</l>
        <l>
          <lb/>Loy en eſt coucheée au liure des Nombres.Q’eldes ſe marieat,</l>
        <l>
          <lb/>dt Dieu, d qui elles vaodront, oas que leurs adanmces e ſe faſear pai</l>
        <l>
          <lb/>ſue tribas honi¬ hors de ear terre, de peur qae leurs herirages &amp; leurs biens ne ſoient seſ¬</l>
        <l>
          <lb/>usne cunſe lee &amp; confondas, ce fut le crime des luifs, paſſans de Babyione</l>
        <l>
          <lb/>ar poſeio s. 6.</l>
        <l>
          <lb/>rlt e en leruſalen, d’anoir deſobeyà ces ordtes, dont ſdras quiles</l>
        <l>
          <lb/>is  di,. auoit pris ſous ſa conduitte, ayant eſté intruict, il deſchira ſes</l>
        <l>
          <lb/>eores alienigenmas, veſtemens, confeſſa leur pechez &amp; les pleura, &amp; ayant appellé</l>
        <l>
          <lb/>nunc ſepareunmi. les infra teurs du precepte, il commanda aux tebelles de repu¬</l>
        <l>
          <lb/>’1. Eſdr. 10.</l>
        <l>
          <lb/>dier les Eſtrangeres, les engageant à lefaire par des promeſſes</l>
        <l>
          <lb/>daans mole- tres ſolennelles. Si Salomon, qui les viola aymant celles qui e¬</l>
        <l>
          <lb/>adaiaa ſioient eloignees de ſon pay,, uſt obey a ceue oy, ileul eſie</l>
        <l>
          <lb/>3. Reg. 1.</l>
        <l>
          <lb/>nuldaiea, a plus innocent que mal heureux: mais port ant ſon cœur hors de</l>
        <l>
          <lb/>alienigenis. ſes terres il deuint pecheur, c’eſt contracter vne eſpece d’impu¬</l>
        <l>
          <lb/>s. Eſdr.13. reté que de ſe meſler &amp; confondre auec des Eſtrangers, pours</l>
        <l>
          <lb/>?¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>eela Dieu defendoit vn tel meſlange, &amp; Eſlher haïſſoit vn tel</l>
        <l>
          <lb/>commerce.</l>
        <l>
          <lb/>Dans l’inſtitution de l’Aigneau paſchal Symbole de libetté, Alienigena n</l>
        <l>
          <lb/>aeuluſire d’n douie Su ſiee non ſeulement le paſan &amp; sſuſleine le.</l>
        <l>
          <lb/>erenaie edtoient pruer de ſa mandueaion, mais encore eſleoopui</l>
        <l>
          <lb/>deſter able</l>
        <l>
          <lb/>rEranger ennemy du peuple de Deu, deſolareur deſes ſoru nnnuaunu.</l>
        <l>
          <lb/>nes, &amp; perturbateur de ſon repos; Au lieu de ce mot Eſtranger. Eh., r.</l>
        <l>
          <lb/>e calaeen it poſu, le Cau duna Ca e an dit vn ne ſian oaun dnipu¬</l>
        <l>
          <lb/>&amp; vn impie. S. Bernard l’entend d’vn ſuperbe &amp; d’vn inſolent, non comedes a</l>
        <l>
          <lb/>S. Gregoire l’interprete de celuy qui ſeme la guetre &amp; la liui-  o ;</l>
        <l>
          <lb/>on auny le, peuplea lanſenus e i o dolpheſont de ee nmeſ  eneelei</l>
        <l>
          <lb/>gradibas aaoil.</l>
        <l>
          <lb/>me ſentimen, le Pataphraſte Caldeen ensend le calomniat eur, f o,,e.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; tout cela ſe reduit à ce terme d’Eſtanger, que Deu par la loy rpaſdl. dn.</l>
        <l>
          <lb/>rebutte des choſes ſainctes, &amp; prine de la pariciparion des vi- a4.</l>
        <l>
          <lb/>ctimes auſſi bien que de la manducation des pains. que l’on of¬</l>
        <l>
          <lb/>froit en la conſecrarion des Preſttes, auſquels il eſtoit expreſſé¬</l>
        <l>
          <lb/>men deffendu d’en receuoir ny toute autre choſe de la main de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtranger pour l’offri à̀ Dieu, ces choſes eſtant vtié́es &amp; cor¬</l>
        <l>
          <lb/>rompues, &amp; par conſequent abomnables &amp; indignes, &amp; de la</l>
        <l>
          <lb/>gandeur de Dieu, &amp; de l’excellence du Sacrifice.</l>
        <l>
          <lb/>Quel pentez vous que ſuſt le deſſein de Denu, MA D A- e quis aenedes a¬</l>
        <l>
          <lb/>M E, aduenſſant Eleazar par ſon Legiſlateu Moyſe de recueil. engena adoffe¬</l>
        <l>
          <lb/>lit les encenſoirs enueloppez dans s fammes &amp; les braziers ndain mteſu</l>
        <l>
          <lb/>qui venoient de reduire en cendres deux cens einquante hom Ss, e¬</l>
        <l>
          <lb/>am. 16.</l>
        <l>
          <lb/>mes, &amp; de les pendre ptés de l’Autel à des lames de cuiure, ſi¬</l>
        <l>
          <lb/>non pout appiendte, comme dt le texte, aux enfans d’Iſraël de</l>
        <l>
          <lb/>ne peimettre iamais qu’vne main Eſtrangere à moins que de</l>
        <l>
          <lb/>vouloir ſubir le meſme haſtiment que Coré, fut ſi audacieuſe</l>
        <l>
          <lb/>que de fumer les enoens au Seigneur.</l>
        <l>
          lexperience dëant de malheurs cauſez dans tous les E. Adnmine adue</l>
        <l>
          <lb/>ſtats par l’ambition pernicieuſe &amp; faale des Eſtrangers, n’eſt iensenam r¬</l>
        <l>
          <lb/>point capable de nos faire comprendre iuſques à quel pon ſelutst</l>
        <l>
          <lb/>bne &amp;- abalena¬</l>
        <l>
          <lb/>donnr le en p ens uie nonu denoni uioir pnr oun , eſ lr u ni n¬</l>
        <l>
          <lb/>coutons celuy qui doir teiglet nos ſentimens &amp; former nos a riis.</l>
        <l>
          <lb/>mours &amp; nos haines, admets cheZ oy l’Eranger &amp; il ue manquera Ecr lefiaſt. i1.</l>
        <l>
          <lb/>pas de i’emporter comme vn totbidlo de vent é de t’eſſoigner de tes amys on ſt inuemts</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de es procbes, il ſemble que le bien luy ſoit impoſſible, &amp; pour purrrot r da-ſ</l>
        <l>
          <lb/>eela le fils de Dieu ne tient pas pour vn moindre miracle que  seri snii</l>
        <l>
          <lb/>hi ahenigen.</l>
        <l>
          <lb/>celuy qu’il venoit d’operer, qu’aprés auoir guery dix lepreux. ’</l>
        <l>
          <lb/>vn ſeul &amp; enore Eſtranger luy en rende les remerciemens,</l>
        <l>
          <lb/>pendant que les auatres ne payent que d’ingratitude la guariſon</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ont receuë.</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>Lbomini e Ce doit eſtre, MAD A ME, vne auſſi grande abominatlon à</l>
        <l>
          <lb/>Jdeo cogi a vn bon François qu’à vn Iuif de ſe ioindre ou d’auoirt intelli¬</l>
        <l>
          <lb/>ene ndſdur gemeaue vn etanger ue ſt le peas quenousadoronuleſuin</l>
        <l>
          <lb/>nous pourrions legitimement luy refuſer nos hommages, ceſſer</l>
        <l>
          <lb/>. 1o.</l>
        <l>
          <lb/>Nad adonare oes de luy offrir nos vœux, &amp; diſcõ̃tinuer nos Sacrifices; puis qu’en¬</l>
        <l>
          <lb/>halienas. tant de lieux de l’eſcriture, il nous deffend de rendre nos adora¬</l>
        <l>
          <lb/>Exod. . tions à des Diuinitez Eſtrangeres, qui eſtoient ſi meſpriſées chez</l>
        <l>
          <lb/>Quomodoeonabi- les Payens, qu’aymant mieux en auoir de prochaines que d’eſloi¬</l>
        <l>
          <lb/>ooſ e gnées, ils en faiſoient à̀ leur mode, en leur narion, ſe ſoucia ne</l>
        <l>
          <lb/>minii raalae Port pen de la verite de leur eire pourueu qu’ils fuſſent aſſeure¬</l>
        <l>
          <lb/>a.</l>
        <l>
          <lb/>pſal.. 136. qu’elles eſtoient de leur pays; &amp; de fair quel aduantage peut on</l>
        <l>
          <lb/>o traſiuis eſperer d’vn ſujet qui eſt hors de ſes terres: Le peuple d’Iſraël</l>
        <l>
          <lb/>aliens per eos. eſt en Babylone, &amp; s’il change ſes chants en ſouſpirs, ſes joyes</l>
        <l>
          <lb/>ob. 13.</l>
        <l>
          <lb/>en larmes, ſuſpendant aux arbres, leurs Orgues &amp; leurs inſtru¬</l>
        <l>
          <lb/>djalieni mentii nents de muſique, au lieu des’en ſeruir pour charmet leurs dou¬</l>
        <l>
          <lb/>enn</l>
        <l>
          <lb/>leurs; ils n’en atribuent point la cauſe à leurs chaiſnes &amp; à leur</l>
        <l>
          <lb/>Alieni inſurre¬</l>
        <l>
          <lb/>cerunt s nae,</l>
        <l>
          <lb/>Pſals. 53.</l>
        <l>
          <lb/>Diripiant aliei</l>
        <l>
          <lb/>lbores illies.</l>
        <l>
          <lb/>ſl. 18.</l>
        <l>
          <lb/>captiuité, mais à leur eſloignement comme ſi c’eſtoit vne cho¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe impoſſible d’eſtre bon hors de chez ſoy, &amp; de continuer chez</l>
        <l>
          <lb/>les autres de rendre à Dieu auec fideliré toutes les choſes dont</l>
        <l>
          <lb/>nous luy ſommes redeuables &amp; tributaires.</l>
        <l>
          <lb/>Les Sages, MADAME, ne ſouffrent jamais les Eſtrangers,</l>
        <l>
          <lb/>leur paroles ne ſont que menſonges, leurs penſées ne buttent</l>
        <l>
          <lb/>qu’à leut intereſt particulier &amp; à la ruine commune, &amp; s’ils ſe</l>
        <l>
          <lb/>portent aà agir, leurs actions ne ſont que des ſemences de diui¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion &amp; des ouurages de fureur: Et pour cela le Prophete s’ab¬</l>
        <l>
          <lb/>bandonnant au gré d’vne juſte cholere contre cete ſorte d’en¬</l>
        <l>
          <lb/>geance, contre laquelle Dieu a touſiours fulminé l’Anatheme</l>
        <l>
          <lb/>en ſes Eſtats, aprés auoir formé quelques plaintes de leur tyran¬</l>
        <l>
          <lb/>nie &amp; de leur oppreſſion, il en demande a perte, &amp; croit ne</l>
        <l>
          <lb/>pouuoir ſouhaitter à ſes oppreſſeurs domeſtiques, pour punition</l>
        <l>
          <lb/>des maux donc ils l’accablẽ̃t, rien de plus rude &amp; de moins ſup¬</l>
        <l>
          <lb/>portable que la deſolation de leurs fortunes acquiſes auec tant</l>
        <l>
          <lb/>de ſueurs, par des perſonnes Eſtrangeres: c’eſt à la rage de ces</l>
        <l>
          <lb/>peuples que Dieu abandonne le Royaume de Iuda &amp; de Ieruſa¬</l>
        <l>
          <lb/>lem, dans le deſſein de chaſtier leur ingratitude auec leurs au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres pechez, &amp; de ſe les ſoumettre par la verge, puis qu’il ne l’a</l>
        <l>
          <lb/>pas peu faire pat ſes bienfaits. Malheard toy ation infiaelle, peaplé</l>
        <l>
          <lb/>ingrat, engeance malhereſe, Qels ſpplices peet eſgaller tes mé¬</l>
        <l>
          <lb/>connoiſſances &amp; tes reuoltes ? oelle ſeerité pais-ie adioufer amaite¬</l>
        <l>
          <lb/>nans ad mes anciennes rigueaurs, rrap douces pour la granmdear de ies ri¬</l>
        <l>
          <lb/>aaes, mas erop faſcheaſes poar l’esceZ de aoes boneZ il ſemble qaema</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Pai oye iré des aagaZins &amp; des breſors de ſ Ire ce qa’elle de</l>
        <l>
          <lb/>uie euene ene n e e u ueis i ſeie ſe ones pai oenſit eneronnlel</l>
        <l>
          <lb/>e e ee n un ne rin ſue e rener l e e e oun eehun ere e nu de¬</l>
        <l>
          <lb/>deoraue. </l>
        <l>
          <lb/>per Ii ſemnble par ce langage, que Deu aye deploye ue ſa fu poau.</l>
        <l>
          <lb/>reur, quand il a reduit ſon peuple à cette extremité. Iſraël l’ou¬</l>
        <l>
          <lb/>blie, cétte oubliance ne peut etre expiée par vne peine qui l’eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>uile u’eie ſea elee la uoiey, rau a aadui dit Dien, d pur dlee nie</l>
        <l>
          <lb/>u dnmena l perme dvn ianger le pinee de Fyt euit a e luon</l>
        <l>
          <lb/>e un e umse au le eſiuoe uoesopueils auaſeies d ne pn enr</l>
        <l>
          <lb/>laya. 7.</l>
        <l>
          <lb/>deur Royale, eblouy de l’eſclat de ſon Sceptre, rendu maheu¬</l>
        <l>
          <lb/>reux par ſa propre felicité́, pour auoir porté́ſon eœur au deſſs</l>
        <l>
          <lb/>de on throſne, &amp; auoir voulu ioindre vne éleation inſolenteà</l>
        <l>
          <lb/>vne autre plus legitime, ne teçoit pas vn moindre chaſtiment:</l>
        <l>
          <lb/>unn ee euune ei un ei de ene oneue a ſduei eel</l>
        <l>
          <lb/>e beos, in ônâ</l>
        <l>
          <lb/>on cœur, &amp; ’es eſtimé́ vn Die n’eſfant qu’vn,ſfmple homme, l’ame¬</l>
        <l>
          <lb/>alenoroms nore</l>
        <l>
          <lb/>aeray ’ ſtrangerſur oy, &amp; te feray mourir entre ſes mains. L’Egy i,.</l>
        <l>
          <lb/>pte le plus leuriſſant des Royaumes ne fut point autremens d ecbiel8.</l>
        <l>
          <lb/>ole que pat ces voyes extremes, qui ſont les dernieres &amp; les plus pipaoan</l>
        <l>
          <lb/>gandes ealamire que le eiel puideinroduire patmynous Ce bt!</l>
        <l>
          <lb/>f is en fu e prioaee erueſ a ſtes ſuies &amp; tyrana ceux don iououuu dlm</l>
        <l>
          <lb/>rs.</l>
        <l>
          <lb/>il deuoit eſtre, &amp; le oy &amp; le Pere: ’hataon dont l’orgueil &amp; la aua.;0.</l>
        <l>
          <lb/>ſuperbe marchoit d’eſgale aue celle d’Aſſur, ſemblable en ſon uodaus ea.¬</l>
        <l>
          <lb/>eſleuation à̀ vn Cedre du Liban, beau en ſes rameaux, touffu en leai rodele.</l>
        <l>
          <lb/>ſoa fueillage, admiraole en ſa hauteut, profond en ſa racine, ae. 3j.</l>
        <l>
          <lb/>bien nounry par ſes eaux, ne ſe void ſelon la Prophetie coup¬</l>
        <l>
          <lb/>pé &amp; abbau, ſa pompe runee &amp; ſa gloire obſcurcie, que pas</l>
        <l>
          <lb/>des peuples qui n’eſtoient point ſjets à ſa Couronne, &amp; ne rele¬</l>
        <l>
          <lb/>uoient aucunement de ſa puiſſance &amp; de ſon auctorité.</l>
        <l>
          <lb/>C’et l,.MADAME, le denier de tous les malheurs d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir a fairoaux Etranger,, C’eſ le dernier reſſort de la PDiuime pae i¬</l>
        <l>
          <lb/>Ioſeice prepareè pumeſon peuple de ſon auaice &amp; de ſonido </l>
        <l>
          <lb/>llt e ue de l nundonnere’leur uoion e &amp; leut ſemnes ileur lem</l>
        <l>
          <lb/>fureus: ſi voſtte Majeſté preſte l’oreille à leurs plaintes; elle te¬</l>
        <l>
          <lb/>eognoiſtra qu’ils ſe plaigoent partieulierement de cetre iſri yranem adlaai</l>
        <l>
          <lb/>tomme de la plus extré́me, que c’eſt la principale qui les fait geen</l>
        <l>
          <lb/>mir, &amp; que ecomme s’ils n’eſtoient ſenſibles qu’a celle ey, ils ne’ivemie. 5.</l>
        <l>
          <lb/>diſent rien de toutes les autres: ou au contraire c’eſt la plus</l>
        <l>
          <lb/>grande grace qui nous puiſſe arriuer de la part de Dieu, dans le</l>
        <l>
          <lb/>ſentimene de Dieu meſme, que de nous en deliurer. Il a infini¬</l>
        <l>
          <lb/>ment obligé ceux quil a choiſis pous ſon lot &amp; pour ſon heri¬</l>
        <l>
          <lb/>age, les biens-faits qu’il leuta communiquez lont ſans no</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>bre, &amp; neantmoins comme s’il n’eſtimroit rien tous lesautres, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les auoit oubliez: il ne leur parle que de celuy qu’il leur a fait les</l>
        <l>
          <lb/>on ais i abis deliurant de la dominarion &amp; de la puiſſance de l’Eſtranger. Le</l>
        <l>
          <lb/>alenas.</l>
        <l>
          <lb/>plus grand bonheur qu’il leur peut promettre, les retirant de la</l>
        <l>
          <lb/>e s. leruirude, cC’eſt de leur faure ſecouer pout loufioun ceute ſoe</l>
        <l>
          <lb/>de joug, ne leur donnant pour Souuerains &amp; pour Miniſtres</l>
        <l>
          <lb/>No doaiabas¬</l>
        <l>
          <lb/>tpi ai que cear de leur paie , leuns proehes s leuns oncioyens E</l>
        <l>
          <lb/>E Iu quand il nous veut fournit vne idée de la beaute de Ier uſale m</l>
        <l>
          <lb/>dans ſon renouuellement apres ſon débris &amp; ſa ruine, il ne dis</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>pas qu’il releuera ſes Palais, qu’il reparera la pompe de ſes plus</l>
        <l>
          <lb/>ſuperbes edfices, qu’il reſtablira ſes tours ſi e ſleuées &amp; ſes cha¬</l>
        <l>
          <lb/>ſteaux ſi magnifiques dans leur premiere eſleuation: mais re¬</l>
        <l>
          <lb/>duiſant rout ce reſtabhſſement a vne ſeule choſe, comme ſi en</l>
        <l>
          <lb/>d</l>
        <l>
          <lb/>l Alienina eran- celle la ſeule conſiſtoit toute ſa reparation &amp; ſa gloire, oppoſant</l>
        <l>
          <lb/>contraires à contraires, il leur ptomet ſeulement qu’il n’y aura</l>
        <l>
          <lb/>bns per eas.</l>
        <l>
          <lb/>Ioelis 3.</l>
        <l>
          <lb/>point d’Eſtranger en cene ville.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt donc, MADAME, vne ſouueraine miſere qu’v</l>
        <l>
          <lb/>Eſtranger en vne donination dont il n’eſt point le ſujet. Nous</l>
        <l>
          <lb/>m’en pouuons douter, &amp; voſtre Maieſté ne peut tenir ce ſenti¬</l>
        <l>
          <lb/>ment pour fuſpect &amp; digne de replique, puſque c’eſt c eluy de</l>
        <l>
          <lb/>Dieu qui n’en ſouffre point, mais qui veu eſtre receu dans vo¬</l>
        <l>
          <lb/>tre ame Royale auec toute ſorte de ſoumſſion, &amp; graué dans</l>
        <l>
          <lb/>voſtre cœur d’vn caractere ineffacable anſſi fortement que ſur le</l>
        <l>
          <lb/>marbre &amp; ſur l’airain: Et ſi auiouid huy vous voyez proſtetnez</l>
        <l>
          <lb/>humblement à vos pieds tous vos bons &amp; fideles ſujets pour de¬</l>
        <l>
          <lb/>man der à voſtre Majeſté de les delius er de celuy qui les oppreſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe, improuuerez vous vne requeſte ſi inſte, &amp; qui netend quà̀ la</l>
        <l>
          <lb/>deliurance d’vne ſouueraine miſere? Vous ne le pouuez, M A¬</l>
        <l>
          <lb/>an tboa fa-    E, ſfans commertre vne ſouuerane iniuſtice. Il n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>i ere pans fdie¬</l>
        <l>
          <lb/>raiſonnable, dit la verité meſme de prendre le pain des enfans</l>
        <l>
          <lb/>s.</l>
        <l>
          <lb/>aman pour le donnet aun ſrangeas lles fnu ſepares de l’ltel les</l>
        <l>
          <lb/>lau cugpoa, plus ſaimaes lianees leur ſome defendues ls ne peouent ſant</l>
        <l>
          <lb/>ai f- impieté &amp; ſans crima entrer dans le Sanctuaire, ny meſme ap¬</l>
        <l>
          <lb/>a. Eſds-,. procher du rabernacle, à moins que de perdre la vie, &amp; de ſubis</l>
        <l>
          <lb/>Quiſquis alienas ne mort honteuſe pour chaſtiment de leur deſobeyſſance &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>rlaeeſſeris on eur temeriacé. Et neanmoins nous voyons en ce poin ct toutes</l>
        <l>
          <lb/>aaiu,</l>
        <l>
          <lb/>les Loix violées, &amp; Diuines &amp; humaines. Vn homme de cette</l>
        <l>
          <lb/>lus. 5</l>
        <l>
          <lb/>eſtoffe s’eſt introduit parmy nous; pretend aux alliances les plus</l>
        <l>
          <lb/>illuſtres;, s’éleue inſolemment ſur le throſne du premier des</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>Monarques; ſe fait jour iuſques dans le fond du Sanctuaire, ie</l>
        <l>
          <lb/>veux dire iuſques dans le cœur du Prince, pour diſpoſer en la</l>
        <l>
          <lb/>egp¬¬</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>charge qu’il ſouſtient anec iniuſtice, &amp; à la honte des plus uapa¬</l>
        <l>
          <lb/>bles, de ſes volontez par vne adminiſti ation illegitime. He</l>
        <l>
          <lb/>nous ne dirons mo: Pardonnez nous, MA D A ME, la dou¬</l>
        <l>
          <lb/>leur eſt trop grande pour ſe taire, &amp; le mal trop violent pour le</l>
        <l>
          <lb/>diſſimuler.</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt iuſte, &amp; la nature l’exige auſſi bien que la raiſon, que la</l>
        <l>
          <lb/>Ne trs alseri</l>
        <l>
          <lb/>mere nourriſſe ce qu’elle a engende: La France a produit lo ,lnian naam c¬</l>
        <l>
          <lb/>Monarque, c’eſt à̀ elle à luy donner l’éducation &amp; les conſeils: digoiratrm ruam</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt aà elle à luy fournir des Miniſtres, à moins que de ſe rendte alſena genti.</l>
        <l>
          <lb/>ſuiete aux reproches du Prophere &amp; de contreue nir à ce conſeil aruc. 4.</l>
        <l>
          <lb/>qu’il nous donne. Ne domne poins ea gloire à vn autre, &amp; ne cede paint  aliniubo¬</l>
        <l>
          <lb/>l dgnie qui t’apariens d vu aure nanſo qu’ad la rienne, ou bien a ce- </l>
        <l>
          <lb/>ſorte ispleantu</l>
        <l>
          <lb/>luy du Sage exprimé en ces termes, ne donne poiil’bhonneur que t</l>
        <l>
          <lb/>exnei viribs</l>
        <l>
          <lb/>nerite à des Eſtrangers de peur qu’ils ne ſe repliſent de tes forces, moiſ ais &amp; labores é</l>
        <l>
          <lb/>ſonnit aec faclué́ les faicts que tu as ſcmé auec tant de pene, &amp; que u ſint in donmo alie¬</l>
        <l>
          <lb/>n’aye d’autre onſolation que tes larmes en ton extremiré́; pourquoy non nma, r gem as ia</l>
        <l>
          <lb/>is re ourrs  ans le ſein d’ atre; que l’o voye coder dehors tes nomiois; bibe,</l>
        <l>
          <lb/>onianes o de l’ean de es eſernes &amp; de les punis ſans en aller cber ea  efe</l>
        <l>
          <lb/>tna; qasare fili mi</l>
        <l>
          <lb/>cher ſdoin; diſe les das ronutes es paces; poſede les tout eaul ſans les</l>
        <l>
          <lb/>foueris is ſins al¬</l>
        <l>
          <lb/>patager ouera autree, &amp; ne pemes aurum nent qe rs Eſſraes le onuas dnuaaamn</l>
        <l>
          <lb/>pſſedeut &amp; te gouaernent. Si cét aduis eſt niuſte, MA DAME, mia aui ſos,</l>
        <l>
          <lb/>nous anons 1ort de le ſuinre; mais s’l e ſt ſainct, comme il n faut habet eas ſolas</l>
        <l>
          <lb/>demeurer d’acos d, puis que c’eſt la Sage ſſe Et ernelle qui nous nec ſint alieni par¬</l>
        <l>
          <lb/>le donne; nous ſerions tout a fait coupables de ne le pas execu¬ipss tui.</l>
        <l>
          <lb/>er, e’eſt ag ſut bonoe &amp; valable eauion que de le faire ſur ſa  </l>
        <l>
          <lb/>Diperſti iai</l>
        <l>
          <lb/>parole &amp; Iinfaillbilie de ſes oracles, Qu’elle honte nous ſe lſſa,.</l>
        <l>
          <lb/>roit- ce, que l’onnous vint dire conme aurre fois à luda, ra as d’ſ Jeem. 3.</l>
        <l>
          <lb/>persé tes voyes à vn Eſftraner, ou comme a FE phraim, Que des E- Comederum alie.</l>
        <l>
          <lb/>frangers on deuoreé-noſfre force. Toutefois nous ſommes dans ce ns robureis.</l>
        <l>
          <lb/>hazard, MADAME, ſi voſtre Maieſteé ne nous en retire. ſa7.</l>
        <l>
          <lb/>Nous voyons auiourd huy en verite le malheur que le Sage ue ula</l>
        <l>
          <lb/>idi vir ni Deus</l>
        <l>
          <lb/>ne vid autrefois qu’en figure: Vn homme ̀ qui Diea a donné́ des ri¬</l>
        <l>
          <lb/>dedit diitias, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>chſes, de gramdes &amp; de nmombreuſés fortunes, qu’ila eſlrné́ a comble de haren - ui</l>
        <l>
          <lb/>ous les honneurs iaginables, qui poſſede rout ce qu’il peut deſrer, &amp; deeſt anima ſa</l>
        <l>
          <lb/>qui pourtant eſt comme n Tatalde au milieu de tanr de biens, ’en ay ex omnibas que</l>
        <l>
          <lb/>aos ny l’vſage ny la ioupſſance, parce qu’vn Eſfranger par vn malheareax ile, ee tri¬</l>
        <l>
          <lb/>pidlage lr uope impuaamen , Et cdeſt, di le Sage, le plus grandde aee</l>
        <l>
          <lb/>oeles nmalnſeuns ui nos dois donnes ſoie’en onoſlre ſobleſe lens nd</l>
        <l>
          <lb/>es es :; ſed hbomo</l>
        <l>
          <lb/>&amp; en noſtre impuiſſance de pouſſer nos plaintes vers le ciel, &amp; umaens orau;</l>
        <l>
          <lb/>implorant ſon ſecouts ( ſi celuy de la terre nous manque) de di- dlud.</l>
        <l>
          <lb/>re à Dieu, reſouueneZ vos, Seigmeur, de ce qui ous eſtarriué; regar- cleſ.6,</l>
        <l>
          <lb/>4¬</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>ecordare omi- de ’il uvoas plaiſf nofre opprobre, nos biens &amp; nos heritages ont paſé</l>
        <l>
          <lb/>opi asirrt endes mains Eſrangeres, &amp; nos maiſons ſont tombees en leus poſſeſions,</l>
        <l>
          <lb/>mobis intuere &amp;e ¬</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt le langage de lIeremie, deſploiant le ſac &amp; la ruine de</l>
        <l>
          <lb/>&amp; repice oppro¬</l>
        <l>
          <lb/>la plus belle &amp; de la plus fleuriſſante de routes les villes;</l>
        <l>
          <lb/>brins noſftrns</l>
        <l>
          <lb/>harduas nop Et ce ſont les paroles, MA D A ME, que forme auiourd’huy</l>
        <l>
          <lb/>verſa eſt ad aie- voſtre peuple ſur la deſtruction de la plus ſuperbe de vos citez,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de la Metropolitaine de vos Eſtas; Eicoutez ſes iuſtes cla¬</l>
        <l>
          <lb/>os.</l>
        <l>
          <lb/>meurs, MA D A M E, &amp; vous laiſſez vaincre à ſes gemiſſemens</l>
        <l>
          <lb/>hren.5.</l>
        <l>
          <lb/>lu   &amp; aà ſes larmes plus iuſtes &amp; raiſonnables que celles qu’vn reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>eordaremur ui ſouuenir funeſte &amp; malheureux des aneiennes beautez de Sion,</l>
        <l>
          <lb/>tira autrefois de tant d’yeux affligez ſur la perte &amp; la deſtruction</l>
        <l>
          <lb/>de cette ville; ou bien ſi voſtre Maieſté perſiſte encore dans le</l>
        <l>
          <lb/>Len oanans s</l>
        <l>
          <lb/>fp dlegu deſen de ne pas fleſchit à nos vœux, &amp; de ne rien accorder à</l>
        <l>
          <lb/>ee  eee nos ſouſpirs qu le ne nous oue pasout du moun ia loene de</l>
        <l>
          <lb/>iam aaa: in ne- laiſſer conduire nos langues au ſainct Eſprit, &amp; de ous renore</l>
        <l>
          <lb/>aa ſignaecie comme ſon truchetaent &amp; ſes Echos en noſtre malheur, &amp; en</l>
        <l>
          <lb/>furorem,  eſe -aoſtre afſl ction: repetant cette priere en ces paroles, qu’il nous</l>
        <l>
          <lb/>fund ia ’ a laiſe comme en depot, Leuez voſtre main ſr t Eranger,  Sel¬</l>
        <l>
          <lb/>l aderſarss, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>gneur afn qu’i recoge oiſſe voſtre piſſance; renouuelleZ vos prodges,</l>
        <l>
          <lb/>afflige inimeum; </l>
        <l>
          <lb/>ens eoie elnr ſe un nele n e vu ſle en e iſfiuode ſle le</l>
        <l>
          <lb/>aee  l e n elr lne e ero e e neieſene e ie ne oee e enne</l>
        <l>
          <lb/>ayez itié́ de nous. Nous oſtet cette priere de la bouche eſt faire</l>
        <l>
          <lb/>taire le ſainét Eſprit, &amp; luy impoſer ſilence.</l>
        <l>
          <lb/>Nous ne croyons pas, M A D A ME, que voſtre Maieſté</l>
        <l>
          <lb/>veille entrreprendre de faire taire celuy qui la doit faire parler;</l>
        <l>
          <lb/>I anſnun len loin de es ſenamens, nous nous perſondons pur l pran¬</l>
        <l>
          <lb/>habias Iebaſes. deur &amp; la ſolidité de ſa vettu, qu’inclinant les oteilles à ſes dou¬</l>
        <l>
          <lb/>ces ſemonces, &amp; ſoumettant ſon cœut à ſes mouuemens ſacrez,</l>
        <l>
          <lb/>elle flé́c hira aux vœux &amp; aux preres communes, &amp; que chaſſant</l>
        <l>
          <lb/>de ſes terres le lebuſeen qui y habire, elle dſpenſera les ſieeles</l>
        <l>
          <lb/>fuurs des repioches qui furent autrefois imputez à nos peres</l>
        <l>
          <lb/>par leurs enfans, &amp; que les Roys de Iuda reçoiuent encore au¬</l>
        <l>
          <lb/>iourd’uy de leur poſterité. Ils one donné́ leur gloire ̀ vn Efraager.</l>
        <l>
          <lb/>pdaa odnrae C’ei le t epoehe, mais ne permete point  D  e, qu</l>
        <l>
          <lb/>ſaam alegene</l>
        <l>
          <lb/>ce ſoit noſtre honte &amp; noſlre confuſion. Vne Dame fut autre¬</l>
        <l>
          <lb/>il geoti.</l>
        <l>
          <lb/>ii s oais blſlnee d anoi aiandonmetſon eſpounr s laerey des Ph</l>
        <l>
          <lb/>liſtins; &amp; Dieu par ſon Prophete condamne du crime d’adultee</l>
        <l>
          <lb/>l eeouen a eie qu uioluin i ſee auteie vrounre en done e er</l>
        <l>
          <lb/>ſ lera qe ſaper</l>
        <l>
          <lb/>3lunſlu e pour enu erenir auee daurres des irelseeneesſecrees &amp; iu</l>
        <l>
          <lb/>I n du  es Vouue lopune li d D l E dſt voſe eſpoun eet</l>
        <l>
          <lb/>et.16. le crime que ie viens de nommer, &amp; que voſtre Maieſté pour le</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>eſpet queie loy dois, me deffend de repeter encore, que d’en</l>
        <l>
          <lb/>abandonner à vn Eſtranger l’adminiſtration &amp; la conduite; la.</l>
        <l>
          <lb/>quelle ne peut auoir qu’vn ſuccez malheureux, s’il eſt vray qu’et.</l>
        <l>
          <lb/>le ſuppoſe la cognoiſſance parfaite de la volonté du Prince, dont</l>
        <l>
          <lb/>le cœur eſt tellement &amp; nreeieux &amp; profond, qu’il fant eſtre vn</l>
        <l>
          <lb/>Dieu, ( c’eſt à dire ſans intereſt, &amp; non pas ſans lumieres, puis Cor regis i mann</l>
        <l>
          <lb/>qu’il en faut d’infinies) pour en diriger les mouuemens, &amp; en Pemin.</l>
        <l>
          <lb/>ſondet les abſ mes; &amp; cette cognoiſſance des ſecrets &amp; des con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeils du Roy, n’appartient pas à l’Eſtranger puis que Dieu l’en</l>
        <l>
          <lb/>Sacretum extranee</l>
        <l>
          <lb/>erelud &amp; deenduu ſouuerain de uy en donnet lumere, de sre</l>
        <l>
          <lb/>l’introdure en ſon conſeils ny meſme de le tenir en ſa preſence. pnus.</l>
        <l>
          <lb/>On ne doute point, MAD A ME, que voſtre Majeſteé n’ayt coranm etraneo</l>
        <l>
          <lb/>des lumieres tres- eſclatantes pour faire vn iuſte diſcernement ae facias coſâli,)</l>
        <l>
          <lb/>des eſprits, &amp; cognoiſtre ceux qui luy ſont vrile &amp; neceſſaites en neſei enims ql</l>
        <l>
          <lb/>ſes con ſeils; Nous le ſçauons: Dieu ne manque iamais d’en don paeres</l>
        <l>
          <lb/>ner detres gandes a cel les que la vertu ue couronne pas moi,; Eeleſ8.</l>
        <l>
          <lb/>aduantageuſement que la naiſſance; mais icy il n’eſt point que¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtion de cognoiſſance &amp; de lumiere; puis que Dien parle gene¬</l>
        <l>
          <lb/>ralement, &amp; ne me point d’exception en cette Loy qui fait au¬</l>
        <l>
          <lb/>tant que noſtre propre intereſt, le fondement de nos pl aintes &amp;</l>
        <l>
          <lb/>la coninuation de nostequeftes. Nous vous aymonstrop, MA¬</l>
        <l>
          <lb/>D A ME, pour permertre en voſtre perſonne Royale l’expe¬</l>
        <l>
          <lb/>rience du chaſtiment dont nous auons la menace aux Prouer¬</l>
        <l>
          <lb/>bes, La perſonne tede q’elle ſoit quprendra en main la caſé de l’E¬</l>
        <l>
          <lb/>Aſgetar mal.j</l>
        <l>
          <lb/>aleene en nounun let ennne  eeſlrnrn cdueninene ou ieleſi.</l>
        <l>
          <lb/>ſemble au langage du meſme ne deuoir ou eſtre autre que la nu al</l>
        <l>
          <lb/>dité &amp; la deſpoüil le, ofe le ueſfement à celuy qui ſe porte plaige &amp; Pro. 1.</l>
        <l>
          <lb/>erei ne eee.</l>
        <l>
          <lb/>aution por l’Eſfranger.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt vn Dieu qui parle, MAD AME, &amp; qui nous autho¬</l>
        <l>
          <lb/>eneie e e</l>
        <l>
          <lb/>propre vtilité. Nous ne vous aſſiegeons plus par des maximes eiiis alieni.</l>
        <l>
          <lb/>politiques &amp; des raiſons d’Eſtat, mais par la parole, la Loy &amp; a Prou. 20.</l>
        <l>
          <lb/>volonté de Dieu, qui en a moins pour nous le dire, quepour ſe</l>
        <l>
          <lb/>faite obeir Obeiſſez donc, M A DAME, a celuy qui vous a</l>
        <l>
          <lb/>donné en main dequoy vous faire des ſujets &amp; des obeiſſans, re¬</l>
        <l>
          <lb/>iettez dutabernacle ce pcophanateur des choſes ſainctes; exter¬</l>
        <l>
          <lb/>minez du Sainctuaire ce perturbateur du repos publiec, mettez</l>
        <l>
          <lb/>hors de voſtre Royaume cét ennemy commun, &amp; du Prince &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Aenumaaftes</l>
        <l>
          <lb/>duſue, tNou ſommea ſemblable een ouailea dont u eſt put n ſipnuu,</l>
        <l>
          <lb/>lé dans S. Iean; nous ne ſaiuons point le mercenaire &amp; l’Eſtran-Ia</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>LL..¬..¬¬.¬¬.¬</l>
        <l>
          <lb/>o aaimas o¬</l>
        <l>
          <lb/>cons aaenaru</l>
        <l>
          <lb/>as.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>E ers qui ad¬</l>
        <l>
          <lb/>iniſradaov¬</l>
        <l>
          <lb/>arit erietu,</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>ger; nous ne cognoiſſons point ſes voyes, &amp; nous n’entendons</l>
        <l>
          <lb/>point ſa parole. Nous voulons bien des Miniſtres; mais quire.</l>
        <l>
          <lb/>Ieuent auec nous d’vne meſme couronne, qui ſoient auec nou!</l>
        <l>
          <lb/>ſuiets d’vn meſme Prince, &amp; que le droit naturel engage ſi for</l>
        <l>
          <lb/>dans les intereſts du Royaume, qu’il ne faſſe rien qu’a l’auantage</l>
        <l>
          <lb/>de celuy quien eſt le Souuerain: ce qui n’eſt pas naturel à ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui ne ſont pas François; car ſi cela eſtoit, celuicy dont nous de¬</l>
        <l>
          <lb/>mandons l’excluſion, auroit il fait tant de mal ſans déparrir au¬</l>
        <l>
          <lb/>cun bien; auroit il empriſonné les grã̃ds; banny les gens de bien,</l>
        <l>
          <lb/>abbaiſſé les vertueux, eſleué les tmaéchants, authonſé les vices,</l>
        <l>
          <lb/>protegé les Athées &amp; las impies, enſeigné les trahiſons, ſemé la</l>
        <l>
          <lb/>ialouſie entre les Princes, refuſé les aduantages de la paix, deſo¬</l>
        <l>
          <lb/>lé les familles, eſtably des partiſans &amp; des traiſtres, empoiſonné</l>
        <l>
          <lb/>nos Senateurs, gourmandé nos Parlemens, aneanty i’authoité</l>
        <l>
          <lb/>Royale, ruyné ſes fondemens &amp; ſes appuis, mis en proye tont</l>
        <l>
          <lb/>le Royaume, &amp; confondu eſgalement, &amp; la religion &amp; l’Eſlat,</l>
        <l>
          <lb/>pour s’eſleuer au dépend de rous les deux, ſula dépoülle de nos</l>
        <l>
          <lb/>temples &amp; le débris de nos fortunes.</l>
        <l>
          <lb/>Et partant, MADAME, que voſtre Maieſté puiſſamment</l>
        <l>
          <lb/>eſclairée du malheur qui nous arriue de l’éleuation d’vn tel hom¬</l>
        <l>
          <lb/>me &amp; de la neceſſié́ qu’il ya de l’exclure par l’Arreſt &amp; l’Ana¬</l>
        <l>
          <lb/>heme que Dieua fulminé meſme contre les Eſtrangers indiffe¬</l>
        <l>
          <lb/>rents, ſuiuant’leemple de ſes anceſtres, dont elle porte, &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>Sceptre &amp; la Couronne; ſe reiglant aux pratiques &amp; aux- maxi¬</l>
        <l>
          <lb/>mes de ſes ſages maieurs( qu’elle ne dira pas auoir manqué en ce</l>
        <l>
          <lb/>poinct) de Childeric premier, de Charles le Sage, de Char les</l>
        <l>
          <lb/>ſix, ſon fils, de Louys ſecond, &amp; de Charles ſeptiaſme, obe’iſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſant aux Edire de ſes peres, qui luy ordonentexpreſſement ce</l>
        <l>
          <lb/>que nous luy demandons;mais ſur tout ſe ſoumettant auec reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pect au Dieu de ſes peres, &amp; rendant vne obeiſſance autant a¬</l>
        <l>
          <lb/>ueugle que raiſonnable à ſes volontez &amp; à ſes ordres; qu’elle ac¬</l>
        <l>
          <lb/>corde à nos humbles ſupplicatis, aecompagneé́es de nos gemiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemens &amp; de nos larmes cette grace dont elle eſt redeuable àa ſes</l>
        <l>
          <lb/>propres intereſts, ſi elle ne veut que Dien ſe face luy meſme Iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtice, &amp; n’execute l’Arreſt couché dans le Liure des Nombres.</l>
        <l>
          <lb/>Si quelque Erage, di il preud’ e main le Miniftere il penira. Ie e</l>
        <l>
          <lb/>fery moarir: c’eſt ce qu’apprehendent d’auane</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>MA4</l>
        <l>
          <lb/>De voſtre Maieſté,</l>
        <l>
          <lb/>es e- hamli teo-beuusf ſes un, d.</l>
        <l>
          <lb/>F</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>lt</l>
        <pb n="21"/>
        <pb n="22"/>
        <pb n="23"/>
        <pb n="24"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
