<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1447_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Franche (la) marguerite faisant voir : 1° que le roi ne peut pas rétablir le Mazarin, et que par conséquent l’armement qui se fait pour ce dessein, est injuste ; 2° que les lois fondamentales de l’État ne permettent pas à la reine d’être chef du conseil de Sa Majesté, et que par conséquent tout ce qui se fait par son avis, ne doit pas être suivi ; 3° que le roi, quelque majeur qu'’il soit, doit néanmoins vivre sous la curatèle, quoique tacite, de Son Altesse Royale et de ses princes, jusqu’à l’âge prescrit par les lois pour l'émancipation des enfants; 4° et que pendant cette conjoncture d’affaire, Son Altesse Royale, les princes et messieurs du Parlement peuvent commander le ban et l’arrière ban, pour terminer bientôt cette guerre mazarine.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15156"/>
          <author ref="isni:0000000121002759" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Du Bosc de Montandré</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">La franche marguerite. Faisant voir : I. Que le Roy ne peut point rétablir le Mazarin : &amp; par consequent, l'armement qui se fait pour ce dessein est injuste. II. Que les loix fondamentales de l'Estat ne permettent point à la Reyne, d'estre chef du Conseil de sa Majesté ; &amp; que par consequent tout ce qui se fait par son advis, ne doit point estre suivy. III. Que le Roy, quelque majeur qu'il soit, doit neantmoins vivre sous la curatele, quoy que tacite, de S. A. R. &amp; de ses Princes, jusqu'à l'age prescrit par les loix pour l'emancipation des enfans. IV. Et que pendant cette conjoncture d'affaire, S. A. R. Mrs les Princes &amp; les Parlemens, peuvent commander le ban &amp; l'arriereban, pour terminer bien-tost cette guerre mazarine.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Sans nom</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49949</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49949"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14866</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Louis XIV (1638-1715 ; roi de France)</term>
          <term type="subject">Anne d'Autriche (1601-1666 ; reine de France)</term>
          <term type="subject">Conti, Armand de Bourbon (1629-1666 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Orléans, Gaston (1608-1660 ; duc d')</term>
          <term type="subject">Majorité (droit civil)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>4.  66</l>
        <l>
          oa-4,</l>
        <l>
          <lb/>44Z.</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>pa¬</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>¬ .</l>
        <l>
          <lb/>LA</l>
        <l>
          <lb/>LT</l>
        <l>
          <lb/>CH</l>
        <l>
          <lb/>AE.</l>
        <l>
          <lb/>B J E</l>
        <l>
          <lb/>MARGVERITE.</l>
        <l>
          <lb/>ds</l>
        <l>
          <lb/>Q4l Fs NT vo1R</l>
        <l>
          <lb/>lſ</l>
        <l>
          <lb/>re¬¬</l>
        <l>
          <lb/>I. Que le Roy ne peut point rétablir le Mazarin:</l>
        <l>
          <lb/>&amp; par conſequent, l’armement qui ſe fait</l>
        <l>
          <lb/>pour ce deſſein eſt iniuſte.</l>
        <l>
          <lb/>g ¬</l>
        <l>
          <lb/>II. Que les Loix fondamentales de l’Eſtat ne</l>
        <l>
          <lb/>permertent point à la Reyne, d’eſtre chef</l>
        <l>
          <lb/>du Conſeil de fa Maieſté; &amp; que par con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſequent tout ce qui ſe fait par ſon aduis,</l>
        <l>
          <lb/>ne doit point eſtre ſuiuy.</l>
        <l>
          <lb/>III. Que le Roy, quelque majeur qu’il ſoit, doit</l>
        <l>
          <lb/>neantmoins viure ſous la curarele, quoy que</l>
        <l>
          <lb/>tacite, de S. A.R. &amp; de ſes Princes, iuſqu’à</l>
        <l>
          <lb/>ege preſcrit par les loix pour l’emancipa¬</l>
        <l>
          <lb/>ion des enfans.</l>
        <l>
          <lb/>IV. Et que pendant cette conioncture d’affaire,</l>
        <l>
          <lb/>S. A.R. Mrs les Princes &amp; les Parlemens, peu¬.</l>
        <l>
          <lb/>uent commander le ban &amp; l’arriereban, pour</l>
        <l>
          <lb/>terminer bien-toſt cette guerre Mazarine.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬..</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>ggg Sbcpneomoo</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>CS5</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>LA FRANCHE MARGVERITE.</l>
        <l>
          <lb/>Lr </l>
        <l>
          <lb/>r </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ES Peuples ne ſont malheureux que parce qu’is</l>
        <l>
          <lb/>ont trop diſſimulé. Cette affe ctation de reſpe t qu’n</l>
        <l>
          <lb/>-ne doit qu’aà la tyrannie, parce qu’on n’oſe point</l>
        <l>
          <lb/>luy refuſer, a eſté́ de tout temps le plus ordinaire pcetexta,</l>
        <l>
          <lb/>dont les intelligences des Eſtats ſeſontſeruies, pour fermr</l>
        <l>
          <lb/>la bouche aux plus iuſtes plaintes des ſuiets, &amp; pour neleur</l>
        <l>
          <lb/>laiſſer dire, que ce qui ſeroient complaiſan, aux caprices</l>
        <l>
          <lb/>de leur gouuernement. Mous n’auons ploye ſous l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorité des loix, que parce qu’elle nous a aimblée raiſon¬</l>
        <l>
          <lb/>nable, &amp; lors que nous aons ſoubmais noſtre liberré aux</l>
        <l>
          <lb/>diſpoſitions ſouueraines d’vn Monarque: Nous n’auons</l>
        <l>
          <lb/>iamais pretendu capriuer nes plaintes, s’il auenoit quel¬</l>
        <l>
          <lb/>eois que nous fnſſions obligez à les faire éclater contr6</l>
        <l>
          <lb/>ſa conduité.</l>
        <l>
          <lb/>La guerre qui t auiourd’nuy daosle eue de I’Eſt, eſt</l>
        <l>
          <lb/>enpartie pvn effect de oſtre ſimplicité; &amp; nous ne ſerionms</l>
        <l>
          <lb/>point malheureux, ou dans l’apprehenſion del’eſtje, ſi nous</l>
        <l>
          <lb/>n’euſſions eſté trop facile à croire, ce qui n’eſtoit nullement</l>
        <l>
          <lb/>eenable dans l’idée du ſens commun, quelque appoyeés</l>
        <l>
          <lb/>iifut d’vne auhorite, qui e nous comniande qua eon</l>
        <l>
          <lb/>ditüon qu’elle ne nous tyranniſera point. </l>
        <l>
          <lb/>Deniiiſons done cette ſimplice qui nous eſt ſi preiu¬</l>
        <l>
          <lb/>dielable; &amp; puis qu’on ne nous maltraite, que parce que</l>
        <l>
          <lb/>nous faiſons voir vne inſenfibilité apparente dans nos plos</l>
        <l>
          <lb/>Qandes afflictions, témoignons en parlans hautement que</l>
        <l>
          <lb/>l’iiutice nous laſle, &amp; qu nous ne ſommes plus en elat</l>
        <l>
          <lb/>eouſrit, que les ſeulsrauuux qui ſeront neceſaire pour</l>
        <l>
          <lb/>le reétabliſſement de noſtre repos.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>Cette guerre, qui s’allume dans l’Eſtat, eſt qu’vné</l>
        <l>
          <lb/>l guerre de trois iours, ſi nous ne la laiſſons embrazer par</l>
        <l>
          <lb/>noſtre froideur: comme il ne faut point douter que ſa</l>
        <l>
          <lb/>longeur-ne doiue yoir la derniere goute de noſtre</l>
        <l>
          <lb/>ſang, ſi nous continuons à la ſeconder par noſtre indif¬</l>
        <l>
          <lb/>ference.</l>
        <l>
          <lb/>Si- les coriphées de deux partis peuuent la balancer</l>
        <l>
          <lb/>parvne égalité́ dé’pouuoir, muniſſons-nous pour plus de</l>
        <l>
          <lb/>dx ano; car ie fe luy preſcris pas vn terme de moin¬</l>
        <l>
          <lb/>dte dtée; Poue la tterminer bien toſt, faiſons preua¬</l>
        <l>
          <lb/>oir le patty que nos Loi nous feront parbiſtre le plus iuſte;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la Paix e manquera pas de nous venir viſiter au pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mier iour. C’eſt aà quoy ie m’en vay employer ce rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnement, pour arracfer le ſtrupule politique, qui pour¬</l>
        <l>
          <lb/>oiétourner les imples du deſſein de Sengager dans</l>
        <l>
          <lb/>le veile partye Et’pour ledt faire voit que cely qui</l>
        <l>
          <lb/>choque Mazarin; ’eſtant fauoriſe par toutes les Loix fon¬</l>
        <l>
          <lb/>damentales de eeét Eſtat, doit eſtre par conſequent ſuiuy</l>
        <l>
          <lb/>de tous ceux qui ne veulent point paſſet pour les ene¬</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>mis de leur patrie.</l>
        <l>
          <lb/>I. II eſt queſtion d’abord duretabliement deMauza¬</l>
        <l>
          <lb/>.1.</l>
        <l>
          <lb/>in. Le Roy le veuit, toute la France ne le veut point: qui</l>
        <l>
          <lb/>l’emportera Le Roy Ipuis que ſon conſeil pretendu veut</l>
        <l>
          <lb/>uonpuade de la ſonliouftinr que ſes voloiee ſoneſoui</l>
        <l>
          <lb/>ueraines: Et que puis qu’il les declare pour le Maarin, </l>
        <l>
          <lb/>France ne peut les choquer ſans ſe rédre criminelle d’Eſtats,</l>
        <l>
          <lb/>La France pretend que la haine generale doit preualoir ſur</l>
        <l>
          <lb/>les inclinations particulieres de ſa Maieſteé, &amp; qu’elle a droit</l>
        <l>
          <lb/>eoemuret rour ce quifuoiſerale reafbuenendu</l>
        <l>
          <lb/>pevtutbateur de ſon repos.:</l>
        <l>
          <lb/>e L Roy le veut; ’ſt beaucoup; Mais qui dit que</l>
        <l>
          <lb/>le Roy le veut? eeſt la Reyné; e’eſt le Card. Maariae.</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt tout le party deces deux: ll faut que cela ſoit faux, pujs</l>
        <l>
          <lb/>que le Roy declare au contraite qu’il ne le veut pas; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’ij</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>qul le declae d’vne fhacon qu’on ne Peut hiet ſanſe</l>
        <l>
          <lb/>ei dee eiminei d’Eſte, &amp; qui plus eſt, qu’ille declare.</l>
        <l>
          <lb/>ar la houche infaillible de ſes veritables organes, qu!</l>
        <l>
          <lb/>ſont ſes Princes &amp; ſes Parlements.</l>
        <l>
          <lb/>i au done que la Reye &amp;e le Maain abuſent de l</l>
        <l>
          <lb/>npieitt de ſa aieſie, e quls renmnen oeeaionle</l>
        <l>
          <lb/>uy fupolet leurs volonte parieilie e pre ql n</l>
        <l>
          <lb/>enparen cela e peut il ſans erime i en laiſe le</l>
        <l>
          <lb/>iugement aux ſenſez.</l>
        <l>
          <lb/>Cependunt nous demeurons n poſeſion deoltre</l>
        <l>
          <lb/>aroi e nous eroyons, o du moins nous le pouuon</l>
        <l>
          <lb/>oire quela epie nous romps ors pu lele oe</l>
        <l>
          <lb/>daie eroire que le Roy veut le reſuabliſemen dula</l>
        <l>
          <lb/>n pie que le  o paedans au eonnte uſeor lie de</l>
        <l>
          <lb/>uie noos aſeuremeſme auee ſerment, il pren</l>
        <l>
          <lb/>’eſtre deait pour iamais, de la perſonne &amp; des adhe¬</l>
        <l>
          <lb/>rans de ce Miniſtres.</l>
        <l>
          <lb/>as ſunpoſons, conrte l’euidenee meſnme  que le</l>
        <l>
          <lb/>Roy le veu donnons ela à la paſion de la eyne</l>
        <l>
          <lb/>u de ous ceux qui la ſecondent dans ſes incdlinations;</l>
        <l>
          <lb/>voyon a ei, ſile oy le peut aueuitie uand</l>
        <l>
          <lb/>ien meime i ſeroit en eſtat de le vouloir aueec ſince¬</l>
        <l>
          <lb/>rité.</l>
        <l>
          <lb/>Si les parolles des Roys, &amp; ſur out les parolles don¬</l>
        <l>
          <lb/>neepar de larauions ſont rreuoeables: il eſt que tot</l>
        <l>
          <lb/>ludent que ſa d aiee en eſoigpant le C. Manarn e</l>
        <l>
          <lb/>inupoſe vne neeenre indipenſble de ne le pouunir plu</l>
        <l>
          <lb/>ir, pendant que les raiſons pour leſquelles il s’en</l>
        <l>
          <lb/>eſt defait, ſeront en ſa meſme force.</l>
        <l>
          <lb/>dlasſont les railons de cea eſoisnmen du lla;</l>
        <l>
          <lb/>arns ni quelqu’vn les ignore il n’a qu a les voir dans la</l>
        <l>
          <lb/>deelaraton odu Roy, &amp; il trouuera, pour ne rien exeg¬</l>
        <l>
          <lb/>Fer, que le C. Maiann eſlant le perurbaeut publie du</l>
        <l>
          <lb/>Hepos deſon Eſat, ſa Majeſué a eite oblieee de le deela</l>
        <l>
          <lb/>er luy &amp; ſes adherans pour ſes veritables onnemys, cette</l>
        <l>
          <lb/>raiſon abregéea eſte approuuée par les Prinees veiee</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>par les Paslemens &amp; generallement receues par tous lee</l>
        <l>
          <lb/>peuples de la Monarchie.</l>
        <l>
          <lb/>L’egeement de ſa Maieſté pour tenir cette parolle</l>
        <l>
          <lb/>tindiſpenſable, à moins que la riaſon, par laqueſle i</l>
        <l>
          <lb/>donnae, neſoit deſtruite pair ſa contradieoire  qu’i n</l>
        <l>
          <lb/>ſoit euident à la Monarchie par des deportemene ou</l>
        <l>
          <lb/>conraires que le Maarin loin d’eſtre le perturbareur de</l>
        <l>
          <lb/>ſon repos eneſt le veritable reſtaurateur.</l>
        <l>
          <lb/>Peut-il en eſtre le reſtaurateur puis qu’il s’en reuilent à</l>
        <l>
          <lb/>main arḿe pour le auerſer auee plus de rage que il¬</l>
        <l>
          <lb/>aius’ peut lreſtablir l’vnion, puis qu ils nous diuile pl</l>
        <l>
          <lb/>mortellement qu’ls n’a pas encor fait? peot-iI nous p.</l>
        <l>
          <lb/>netrrs en ſeureé, puis que l aprehennon l’eſre encot</l>
        <l>
          <lb/>ſoumis à ſa tyrannie, fait irembler les plus aſeure,,N.</l>
        <l>
          <lb/>diſſimulons rien. Mazarin n’a rien fait pour nons faire</l>
        <l>
          <lb/>eſeroire, ce que nous auons cri, &amp; pa conſequentl</l>
        <l>
          <lb/>ona ſoul nen pas yn preerre dont l puſe de ſgu</l>
        <l>
          <lb/>ſer raſonnablement le delir qu’il pourroit auoir de ſe.</l>
        <l>
          <lb/>dire en la faueur d’vne parolle qu’il a ſi ſolemnell ment</l>
        <l>
          <lb/>donnée pour ſon eſloignemenr.</l>
        <l>
          <lb/>Cette raiſon nous fait voir, que le Roy ne peut con.</l>
        <l>
          <lb/>ſentit au reſtabliſſement du Mararin ſans nous dilpenſe</l>
        <l>
          <lb/>deſormais du reſpeet que nous deuons a ſes paurolie</l>
        <l>
          <lb/>Poyalles, ceſt a dire ſans diſpoſer les afſaires à quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que changement d’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Mais le Roy peut il bien ſonger au reſtabliſſement de</l>
        <l>
          <lb/>celuy que tou ſes ſuiets ne haiſſent pas moins que a</l>
        <l>
          <lb/>mort, &amp; dont la prelence eſt ntierement incompatible</l>
        <l>
          <lb/>auee leur repos S’l veu ſe conſeuer le titre de Roy,</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt à dire de pere de ſon peuple.</l>
        <l>
          <lb/>Pere &amp; Roy n’eſt qu’vne meſme choſe dans l’ Eſta</l>
        <l>
          <lb/>Monarchique des Francois: le utre de Roy exige la i¬</l>
        <l>
          <lb/>gilance du gouurrnement; &amp; celuy de pere, &amp; les ten¬</l>
        <l>
          <lb/>reſles de la douceur: l’vnn’eſt pas moins neceſſaire que</l>
        <l>
          <lb/>lautre, ſi le titre de pere eſt ſeparé d’auec celuy ’d.</l>
        <l>
          <lb/>Roy, celuy qui le porte eſt vn tiran, &amp; par conſequent</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>proſcrit à la fureur de quiconque le pourra deſtruire: ſi le</l>
        <l>
          <lb/>Monarque n’a que les ſeuls tendreſſes, ſans auoir la ca¬</l>
        <l>
          <lb/>pacité du gouuernement, c’eſt vn innocent qu’il faut ton¬</l>
        <l>
          <lb/>dre pour le ſacrifier à la ſolitude de S. Benoſt.</l>
        <l>
          <lb/>Pour la protection de Mazarin le Roy perd ces deux</l>
        <l>
          <lb/>qualitez: celle de Roy, puis qu’il ſe dedit de ſa parolle,</l>
        <l>
          <lb/>q eſt la marque la plus infaillible de la Royauré́; puis</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſupporte celuy qu’il ne peut maintenir ſans donner</l>
        <l>
          <lb/>occaſion aux ſecouſſes de ſon traſne; puis qu’il declare ſa</l>
        <l>
          <lb/>faueur pour celuy, qui a vendu les meilleures places de</l>
        <l>
          <lb/>ſon Eſtat à ſes ennemis; &amp; puis qu’il donne azile dans</l>
        <l>
          <lb/>fon Palais Royal, au rebut de tous les Potentats, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>toutes les nations de l’Europe.</l>
        <l>
          <lb/>Il perd le titre de pere, en protegeant le tiran de ſes en¬</l>
        <l>
          <lb/>fans, &amp; l’ennemi general &amp; le plus irreuocable de tous</l>
        <l>
          <lb/>ſes ſujets: qui ne peut reuenir qu’en trauerſant leur repos</l>
        <l>
          <lb/>qui ne peut ſe reſtablir, qu’eu deſtruiſant leurs fortunes</l>
        <l>
          <lb/>partieculieres; qui ne peur les gouuerner, qu’en les tiran¬</l>
        <l>
          <lb/>nuiſant; &amp; qui ne peut auoir la faueur, ue pour leur en</l>
        <l>
          <lb/>ſouſtraire tous les aimables effets.</l>
        <l>
          <lb/>N’apert-l donc pas que le Roy ne peut point reſt ablit</l>
        <l>
          <lb/>le C. Mazarin, auſſi bien comme i’ay deſia fait voir qu’il</l>
        <l>
          <lb/>ne le veut point, auſſi s’il ne le veut point puis que les pa¬</l>
        <l>
          <lb/>rolles les plus ſole mnelles &amp; les plus irrenoles y ſont</l>
        <l>
          <lb/>engagées: s’il ne le peut point, puiſqu’il luy &amp;deffendu</l>
        <l>
          <lb/>par les deux titres de Roy &amp; de pere, n’auons nous pas</l>
        <l>
          <lb/>touteſorte de raifon pour courre-ſus, à tout l’armement</l>
        <l>
          <lb/>qui ſe coure de ces faux pretexte de l’authorité Royale,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de n’eſpargner, que ceux, qui ne ſe ſouſtreront à nos</l>
        <l>
          <lb/>1uſtes pourſuittes. Viue Dieu ,iue le Roy, point de la¬</l>
        <l>
          <lb/>arn, point de azarins, poine de Mazarines, main ba ſſé</l>
        <l>
          <lb/>ſur toute cette engeace, poine de quartrer, tue, tue, tue,</l>
        <l>
          <lb/>fae.</l>
        <l>
          <lb/>II. Si le Roy ne peut point reſtablir le C M. la Reine ne</l>
        <l>
          <lb/>peut point le conſeiller, ou du moins elle ne le peut en</l>
        <l>
          <lb/>qualité de chef du Conſeil de ſa Maieſté, puiſque cette.</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>dignité ne luy eſtant point permiſe par les loix fonda.¬</l>
        <l>
          <lb/>mentales de l’Eſtat, ne peut par conſequent pas eſtre oc¬</l>
        <l>
          <lb/>oupée par ſa perſonne qu’auec vſurpation, iuſqu’a la que</l>
        <l>
          <lb/>le Roy meſme ne ſç̧auroit la nommer pour luy faire</l>
        <l>
          <lb/>remplir cette place, à moins qu’il ne renonce à la iuſtice</l>
        <l>
          <lb/>qu’il doit exercer pour le maintien des loix fondamen¬</l>
        <l>
          <lb/>ales de l’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſçay bien que les Roys ſont les arbitres des loix, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les ſouuerains diſpenſateurs de toutes les charges de</l>
        <l>
          <lb/>leurs Eſtats: Mais les loix fondamentales de leurs Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>narchies n ſont point à leur diſpoſition particulie e;</l>
        <l>
          <lb/>ils ne ſçauroient en changer vne de leur authorité ſans</l>
        <l>
          <lb/>vſurpation, &amp; le gouuernement louuerain ne leur eſt</l>
        <l>
          <lb/>commis qu’à̀ condition qu’ils appuyeront touſiours ces</l>
        <l>
          <lb/>illuſûtres fondemens jettez auec grande prudence par les</l>
        <l>
          <lb/>fon dareurs des Monarces; ſens permettre qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ſoient aucunement esbranlez.</l>
        <l>
          <lb/>La loy Salique, c’eſt à dire le chefd’œuure de la pru¬</l>
        <l>
          <lb/>dence de Pharamond. ne veut point voir filer le ſceptre</l>
        <l>
          <lb/>Franç̧ois: les ſeuls maſles luy ſemblent aſſez forts pour</l>
        <l>
          <lb/>porter auec honneurle poids des affaires d’vne ſouuerai¬</l>
        <l>
          <lb/>neré, &amp; la Regence meſme n’auroit pas ſon ſuftage pour</l>
        <l>
          <lb/>eſtre donnée à des femelles, ſi la l atterie ne l’auoit e m¬</l>
        <l>
          <lb/>porté, ſuſux qui deuroit auoir vn peu plus de vigueur</l>
        <l>
          <lb/>pour apuyeér ce droit fondamental de l’Eſtat François.</l>
        <l>
          <lb/>Les Eſlats enus à Chalon par le Roy Cheuelu: inter¬</l>
        <l>
          <lb/>pret ant cette loy l’eſtendirent iuſque dans le Conſeil, ou</l>
        <l>
          <lb/>meſme ils ne voulurent pas que les femmes euſſenten¬</l>
        <l>
          <lb/>trée, que par complaizance, &amp; pour, ny auoir point au¬</l>
        <l>
          <lb/>eun droit de ſuffrage. Chilperic eu grand peine d’em¬</l>
        <l>
          <lb/>porter vne voix pour ſaFredegonde dans l’aſſemblée des</l>
        <l>
          <lb/>notables tenuë à Orleans, oùil fut reſolu qu’à moins que</l>
        <l>
          <lb/>de ſaper cet illuſtre fondement de la loy ſalique, les fem¬</l>
        <l>
          <lb/>nes ne pourroient empotter aucun autre plus grand ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uantage dans le Conſeil.</l>
        <l>
          <lb/>Cette</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>Cette pratique n’a du depuis iamais ſouffert aucu¬</l>
        <l>
          <lb/>ne altetation:Et cert ainement s’il eſt vray que la Loy</l>
        <l>
          <lb/>Salique chafſe les femmes de la ſucceſſion du throſne</l>
        <l>
          <lb/>il eſt encor vray, par vne conſequence neceſſaire ti¬</l>
        <l>
          <lb/>rće de cette preſuppofition, qu’elles les chaſſe de la</l>
        <l>
          <lb/>primauté du gouuernement, cde laquelle il ne faur</l>
        <l>
          <lb/>point douter qu’elles ſeroient pourueuës. ſi tourefois,</l>
        <l>
          <lb/>elles auoient droit d’oecuper la charge de hef du</l>
        <l>
          <lb/>Conſeiſ de ſa Maieſté..</l>
        <l>
          <lb/>Eſtre chef d’vn Conſeil, n’eſt-ce pas eſtre le pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mier &amp; preſque le ſouuerain mobile de tous les aduis</l>
        <l>
          <lb/>qui s’y donnent ’n’eſt-ce pas eſtre en eſtat de pouuoir</l>
        <l>
          <lb/>inſpirer tous les ſentimens, ou que ſa paſſion, ou que</l>
        <l>
          <lb/>ſa raiſon luy ſera iuger receuables? N’eſt ce pas auoit</l>
        <l>
          <lb/>quelque droit ſouuerain &amp; pretendu de pouuoir re¬</l>
        <l>
          <lb/>buter tout ce qu’il ne iugera point ou conforme à la</l>
        <l>
          <lb/>raiſon, ou complaiſant à ſon caprice? Et par conſe¬</l>
        <l>
          <lb/>quent n’eſt-ce pas eſtre ce que la loy Salique ne peui</l>
        <l>
          <lb/>point ſouffrir dans les feimes, c’eſt à dire en quelque</l>
        <l>
          <lb/>façon ſouuerain &amp; abſolu?</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on-regarde ſans paſſion toute l’eſtenduë de</l>
        <l>
          <lb/>cette loy; qu’on en iuge en deſ intereſſé: le meſme</l>
        <l>
          <lb/>droit qui chaſſe les femmes de l’heritage du throſne,</l>
        <l>
          <lb/>le meſme les chaſſe du gouuernement &amp; de l’admi¬</l>
        <l>
          <lb/>niſtration des affaires: Et i’oſe bien dine que ſi la Loy</l>
        <l>
          <lb/>Saſique leur permettoit l’adminiſtration de la Sou¬</l>
        <l>
          <lb/>ueraineté́, elle ſe contrediroit manifeſtement en leur</l>
        <l>
          <lb/>en deffendant la ſuceeſſion, puis que les raiſons pour</l>
        <l>
          <lb/>leſquelles elle ne veut point leur laiſſer heritier le</l>
        <l>
          <lb/>pouoirabſalu, n’eſtant empruntées que de leur in¬</l>
        <l>
          <lb/>ſuffiſance auec laquelle elles ſeroient en danger de</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4 </l>
        <l>
          <lb/>faire trop de faux pas, doiuent par conſequent valoir</l>
        <l>
          <lb/>pour faire iuſtement apprehender les meſmes ſuccez</l>
        <l>
          <lb/>dans l’adminiſtr ation, gronde qui voudta, cette rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon eſt ſans replique.</l>
        <l>
          <lb/>Il faut dnc o que la Reyne rennce à̀ la qualié</l>
        <l>
          <lb/>e chef du Conſeil, ou confeſſer que la Loy la plus</l>
        <l>
          <lb/>fondamentale de cé́t Eſtt eſt violé́e par cette vſu¬</l>
        <l>
          <lb/>pation, &amp; que par meſme raiſon ſur le droit que nous</l>
        <l>
          <lb/>auons d’aprehender quelqre dangereuſe conſequen¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, nous pretendons pouruoir ſerieuſement à la con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeruarion de nos Roys, en nousſouſleuant contre cet¬</l>
        <l>
          <lb/>te tonduitte.</l>
        <l>
          <lb/>Ce neſt pas tout,ſi la qualité de chefdu Conſeil eſt</l>
        <l>
          <lb/>interdire à la Reyne pr les loix fon lamentales de</l>
        <l>
          <lb/>cét Etat, elle luy eſt encore defenduë pat la meſme</l>
        <l>
          <lb/>Declaration, qui donne le droit aux Roys pupilles</l>
        <l>
          <lb/>d’eſlre mancipez aà l’aage de quatorze ans.</l>
        <l>
          <lb/>Les Roys mineurs auant Chatles le Sage n’eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>declarez Maieuts qu’apres vingt-vn an: les vſurpa¬</l>
        <l>
          <lb/>tons deleurs Regens oblgerent ce Roy d’abreger</l>
        <l>
          <lb/>Ja Minorité, &amp; de luy donner pour bornela quator¬</l>
        <l>
          <lb/>2ime année Ce n’eſt pas qu’il creut que ces auguſtes</l>
        <l>
          <lb/>puples fuſent encore capables d’eſtre émancipez.</l>
        <l>
          <lb/>Outre qu’il éuſt peché́ contre le ſens commun, il eut</l>
        <l>
          <lb/>encore offencé l’infaillibilité́ des Oracles de toutes</l>
        <l>
          <lb/>Jes loix: mais l iugea que les incommoditez qui s’en¬</l>
        <l>
          <lb/>fuluroient de cette émancel pation auancée ſeroient de</l>
        <l>
          <lb/>moins dangereuſe conſequence, que n’eſtoient les</l>
        <l>
          <lb/>proge inſupporables de l’ambiiqn dpsvueut ql</l>
        <l>
          <lb/>e ’eſleuoien ps à la fin moins iaut’que feurs ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>uerairs.</l>
        <l>
          <lb/>ti</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>Si c’eſt poir cette fia que la Decſaration à eſté don¬</l>
        <l>
          <lb/>née, quel droit a la Reyne d’eſtre chef du Conſeil?</l>
        <l>
          <lb/>ſi ſon fils eſt majeur il faut qu’elle deſempare ſa</l>
        <l>
          <lb/>perſonne, ou que du moins elle re s’y tienne que</l>
        <l>
          <lb/>pour n’y rien faire: ſon fils n’eſt maieur que parce</l>
        <l>
          <lb/>que Charles V. l’a declare tel, Charles V. ne l’a de¬</l>
        <l>
          <lb/>claré maieur qu’afin d’oſter le pouuoir à ſa Regence:</l>
        <l>
          <lb/>Sa Regente maintient le pouuoir auec la mee au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorité &amp; lexercicc auec plus d’épire que iam is, que</l>
        <l>
          <lb/>faut-il conclure de cela, ſi cen’eſt que tout e t deſor¬</l>
        <l>
          <lb/>donne, qu’on n’a plus de reſpect pour les Delara¬</l>
        <l>
          <lb/>tions, que les loix ne ſont plus conſiderées, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>chacun en porteſelon ſes caprices? M. le Prince peut</l>
        <l>
          <lb/>lcyparler auec Ceſar dans le premier de Lucain. 1¬</l>
        <l>
          <lb/>vibus vtendu eſt, quas feciss; arm a tenen t, omnra dat</l>
        <l>
          <lb/>qui iusta negat.</l>
        <l>
          <lb/>Et quoy? on esbran le les loix fondamentales de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat, on ſe mocque des Declararions Royalles, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>nous ne dirons rien: la Reyne eſt chef du Conſeil,</l>
        <l>
          <lb/>contre les conſequences de la loy Salique, malgré</l>
        <l>
          <lb/>les volontez des Roys, &amp; par a propre vſurpation au</l>
        <l>
          <lb/>preiudice du droict de S. A. R. &amp; de Meſſieurs les</l>
        <l>
          <lb/>Princes, &amp; nous nous tairons, puis qu’elle donne par</l>
        <l>
          <lb/>ſon conſeil, le branſle à tous les mouueents de l’E¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtat, puis qu’on n’entreprend des deſſeins que par ſa</l>
        <l>
          <lb/>conduite &amp; celle du Mazarin: teutes les entrepriſes</l>
        <l>
          <lb/>ſont iniuſtes, parce que leur principe n’eſt pas legi¬</l>
        <l>
          <lb/>time, ainſi fermons les yeux à tous ces faux reſpeéts</l>
        <l>
          <lb/>qui nous ont iuſques à preſent esblouys, &amp; courat</l>
        <l>
          <lb/>teſte baiſſé́e, crions hautement, Viue Die, viue le</l>
        <l>
          <lb/>o;y, point de Mazarin, point de Mazarins, point de</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬ar  ¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>Magarines, mnain lbaſſe ſur cette maudite engeance, paint</l>
        <l>
          <lb/>de gmarpier, tuë, tuc, uesyue.</l>
        <l>
          <lb/>,. Ne vous alarmez pas ſitoſt, faux zelateurs de la J</l>
        <l>
          <lb/>Roy auté. le confeſſe apres la Declaration de Char¬</l>
        <l>
          <lb/>les le Sage, que le Roy eſt rmaieur hors de cette tutel¬</l>
        <l>
          <lb/>le: &amp; que meſme il eſt lans curateur exprez: Mais puis</l>
        <l>
          <lb/>que meſme il eſt queſtion des intereſts du Roy ne nous</l>
        <l>
          <lb/>aueuglons pas pour les laiſſer perdre par vne fauſfe</l>
        <l>
          <lb/>complaiſance, &amp; par vn pretendu reſpect qui n’et</l>
        <l>
          <lb/>plus de ſaiſon.</l>
        <l>
          <lb/>La Declaration de Charles V. fut executée en fa¬</l>
        <l>
          <lb/>ueur de Charles le bien aymé ſon fls, &amp; ſes oncles les</l>
        <l>
          <lb/>Ducs de Bourgogne, de Berry &amp; d’Anjou, furent</l>
        <l>
          <lb/>nommez par ſon pere pour eſtre les Directeurs de la</l>
        <l>
          <lb/>conduite du ietune majeur.</l>
        <l>
          <lb/>Vn Roy quelque vieux &amp; experimenté qu’il fut,</l>
        <l>
          <lb/>feroit regarder ſa conduite auec vn iuſte deffi, ’il n’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit ſoing de la regler en quelque facon ſur celle des </l>
        <l>
          <lb/>Sages, à plus forte raiſon vn Roy de quatror2e ans.</l>
        <l>
          <lb/>dont la capacité quelque releuée qu’elle ſoit, eſtant</l>
        <l>
          <lb/>ſans maturité &amp; ſans experience, doit par conſe¬</l>
        <l>
          <lb/>quentſous fa deépendance ou d’vn curateur exprez ou</l>
        <l>
          <lb/>acite.</l>
        <l>
          <lb/>Lors que Charles V. nomma ces trois Ducs on¬</l>
        <l>
          <lb/>cles de ſon fils, pour acheuer ſon education iuſqu’à</l>
        <l>
          <lb/>l’aage de vingt vn an, il ne dit pas à la verité qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>aroient ſes curateurs; mais qu’ils compoſeroient</l>
        <l>
          <lb/>tout- le Conſeſl de ſon fils. &amp; qu’ils reg leroient ſa</l>
        <l>
          <lb/>auneſſe ſur la longue experience de leur aage, mar¬</l>
        <l>
          <lb/>quant par là qu’il n’entendolt pas en effect qu’ils por¬</l>
        <l>
          <lb/>aent le titre de eurateur, mais qils ſe contenta¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>à</l>
        <l>
          <lb/>ls</l>
        <l>
          <lb/>ſent ſeulement d’en exercer toute la foncton.</l>
        <l>
          <lb/>Noſtre ieune Dieu donné ſe trouue maintenant</l>
        <l>
          <lb/>dans le meſe eſtat, qu’eſtot pour lors Charles VI.</l>
        <l>
          <lb/>fis du Sage:il ne faut point luy coõner des curateurs.</l>
        <l>
          <lb/>parce quela Declaranion qui luy donne le droit d’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre e mancipe à quatorze ans n’en parle pas: Mas</l>
        <l>
          <lb/>en imtant l’auth eur de cette Declaration il faut luy</l>
        <l>
          <lb/>donner vn Conſeil qui ne ſoit compoſé que de ſes</l>
        <l>
          <lb/>plus proches, qui ne porteront pas en effet le titre,</l>
        <l>
          <lb/>mas qui neantmoins exerceront veritablement la</l>
        <l>
          <lb/>fonîtion de curateurs iuſqu’à l’aage de 1. an.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt queſtion a- t ceuxqui le peuuent ou</l>
        <l>
          <lb/>qui le doiuent eſtre: pour cet effetl n’y a que laRey¬</l>
        <l>
          <lb/>ne,S. A. R. Meſſieurs les Prnces de Condé &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>Conty qui ſoientſur les bancs La Reyne ne peut</l>
        <l>
          <lb/>pas pretendre à cet henneur, premiere ment parce</l>
        <l>
          <lb/>que la loy Salique luy deffen d; Secondement &amp; en</l>
        <l>
          <lb/>dernier lieu, parce que la Declaration qui luy a oſté</l>
        <l>
          <lb/>la Regence, ne luy permet pas de pretendre à la</l>
        <l>
          <lb/>continuation de ſon authorité ſous quelque titre que</l>
        <l>
          <lb/>ceſoit aupreéz de Sa M. Il faut donc que S. A. R. &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs es P nees. ne ſoient point en eſtat de</l>
        <l>
          <lb/>pouuoir eſtre fruſtrez de cet auanrage que par vne</l>
        <l>
          <lb/>puvetyrahne.</l>
        <l>
          <lb/>Cepe ndant S. A. R. &amp; Meſſieurs les Princes n’ont</l>
        <l>
          <lb/>non plus de part dans le Conſeil que moy: S. A. R.</l>
        <l>
          <lb/>qui deuroit y preſider n’y entre ſeulement pas: Et</l>
        <l>
          <lb/>Meſſi urs les Princes bien loin d’y eſtre appellez,</l>
        <l>
          <lb/>ſon per ſecutez comme les ennes de l’Eſtat, parce</l>
        <l>
          <lb/>quils ſe paſſionrſent pour la conſeruarion inuolable</l>
        <l>
          <lb/>deſes loix, &amp; pour le reſtabliſfement du repos des</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>f</l>
        <l>
          <lb/>peuples: Cela veut dire quetout eſt deſordonné́, que</l>
        <l>
          <lb/>la iuſtice eſt au plus fort: &amp; pour faire preualoir nos</l>
        <l>
          <lb/>intereſts contre les attentats des ennemys de noſtr</l>
        <l>
          <lb/>repos, nous ponuons crier hautement, ue Die</l>
        <l>
          <lb/>viue le oy, point de aarin, poit de Magarins,point</l>
        <l>
          <lb/>deaarines,mainbaſſe ſur tos cetsecg eace,poin?</l>
        <l>
          <lb/>de quartier, tue, tue, tue, tue.</l>
        <l>
          <lb/>4. Cette derniere propoſicion ne paroiſtra hardie</l>
        <l>
          <lb/>qu’aux ennemys de l’Eſtat: Pis q e le Roy ne veut</l>
        <l>
          <lb/>ny ne peut point reſtablir le éazarin: puis que les</l>
        <l>
          <lb/>aduis de la Reyne ne doiuent point eſtre ſuiuis: puus</l>
        <l>
          <lb/>que les Mazaris ſ ſeneez de Sa . contro</l>
        <l>
          <lb/>toutes les loix de l Eſtat:Et puis que . A. . &amp; Met¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs les Princes eu ſontles caeatures tacites: que</l>
        <l>
          <lb/>peut-on conclure qui ne ſoit fauorable à mon deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſein.</l>
        <l>
          <lb/>Dans le iugement da tous lesſenſez, il n’a point</l>
        <l>
          <lb/>encor eſté deguerre plus dangereuſe, que cette Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>2rine: elle tend à la deſtruction des loix: à l’opre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion des peuples, à la conſeruation de la tyrannie: &amp;</l>
        <l>
          <lb/>à la perte de la Royauté; &amp; pour cet effet il eſt biai</l>
        <l>
          <lb/>mportant de luy couper chemin &amp; de ne permetrs</l>
        <l>
          <lb/>pas qu’elle ſe preuaiile de noſtre froideur, pour iet¬.</l>
        <l>
          <lb/>rer des racines, que les ſiecles entiers ne pourro</l>
        <l>
          <lb/>peut-eſtre point arracher.</l>
        <l>
          <lb/>Le Roy ne peut point la terminer, paree qu’il ſe</l>
        <l>
          <lb/>couue dans vn aage, qui n’eſt pas à l’epreuue des ar¬</l>
        <l>
          <lb/>uifices, &amp; que les rourbes peuuent facilement ſur¬</l>
        <l>
          <lb/>prendre, ourtre qu’eſtant conſeillé́ par ceux qui la</l>
        <l>
          <lb/>prott g nt, &amp; qui ſont les louuerains ds ſon eſprit, il</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt pas poſſibe qu’il conſente iamais qu’à des reſo</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>lutions, qui pourront la fomenter, Elle ne peut ne¬</l>
        <l>
          <lb/>antmoins eſtre fomentée qu’auecvn danger euident</l>
        <l>
          <lb/>de voir la deſolation generalle de cet Eſtat, que les</l>
        <l>
          <lb/>Poliiques ne iugent point deuoir eſtre à l’eſpreuue</l>
        <l>
          <lb/>de la continuarion de cette guerre: Il faut donc ſe</l>
        <l>
          <lb/>reſoude à quelque abregé pcr la terminer au</l>
        <l>
          <lb/>pluſtoſt.</l>
        <l>
          <lb/>Que faut-il faire pous cet effet; parlons ſincere¬</l>
        <l>
          <lb/>men le ban &amp; ’arriere ban ſont des derniers re¬</l>
        <l>
          <lb/>cours des extremitez de l’Eſtat. C’eſt en les com¬</l>
        <l>
          <lb/>mâudnque nos Roys ont promptement terminé,</l>
        <l>
          <lb/>ce qui ſemblit ne deuoir iamas finir par d’autres</l>
        <l>
          <lb/>voyes: &amp; puis que tous les moyens ordinaires ne</l>
        <l>
          <lb/>ſont plus efficaces que pour nourrir &amp; pour prolon¬</l>
        <l>
          <lb/>gerla guerre Mazarine, embrazons ce remede or¬</l>
        <l>
          <lb/>dinaire à coutes les eriſes de l’Eſtat; &amp; comman¬</l>
        <l>
          <lb/>dons toute la Nobleſſe pour nous defaire prompte¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de noſtre ennemy commun.</l>
        <l>
          <lb/>Puis que le Roy ne peut agir que par les conſeils</l>
        <l>
          <lb/>de Son Alteſſe Royalle &amp; de Meſfieurs les Princes,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; puis que les volontez ne nous peuuent eſtre de¬</l>
        <l>
          <lb/>clarées que par les booscaes de ſes Parlemens,il faut</l>
        <l>
          <lb/>que ce ſoit pas leurs ordres, que laNobleſſe ſe mette</l>
        <l>
          <lb/>ſons les armes; &amp; que voyant l’authoriré du Roy</l>
        <l>
          <lb/>captiue ſous la tyrannie de ceux qui ſe ſont ingerez</l>
        <l>
          <lb/>dans ſon Conſeil contre toutes ns loix, elle ne re¬</l>
        <l>
          <lb/>leue plus deſor mais pour ce ſouleuement general,</l>
        <l>
          <lb/>que de la dir ection de ceux qui ſont gen erallement</l>
        <l>
          <lb/>re connus pour les plus fermes appuys de la Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>té, &amp; les vetitables zelateurs de ſon authorité ou¬</l>
        <l>
          <lb/>ueraine. Et c’eſt du mouuement de S, A. R. de</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>M ſſieurs les Princes &amp; des Parlements, qu’il faut</l>
        <l>
          <lb/>que la Noble ſſe prenne ſon branle pour l’execution</l>
        <l>
          <lb/>d’vn ſi auguſte deſſein, puis que le Roy eſtant cap¬</l>
        <l>
          <lb/>tiué par les vſurpauons violentes de ceux qui s’en</l>
        <l>
          <lb/>ſoient iuſtement emparez n’eſt plus en eſtat que d’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre l’obiet de nos plus nobles compaſſions&amp; le ſuiet</l>
        <l>
          <lb/>de nos plus glorieuſes entrepriſes: gronde qui vou¬</l>
        <l>
          <lb/>dra, voyla la pure verité auec laquelle ie crie hardi¬</l>
        <l>
          <lb/>ment: Viue Die, viue le Roy,poir de aaripois</l>
        <l>
          <lb/>de Mazarims, pointdle ariaes, noain baſſe ſur cetre</l>
        <l>
          <lb/>maditeengeanse, point de aartier,tae,tuete,te.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>ſeeee</l>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>àéA,</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="25"/>
        <pb n="26"/>
        <pb n="27"/>
        <pb n="28"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
