<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3648_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Sentiments (les) d'un fidèle sujet du roi sur l'arrêt du
          Parlement du vingt-neuvième décembre 1651.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=kaVj_7vYuJIC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Sentiments (les) d'un fidèle sujet du roi sur l'arrêt du Parlement
            du vingt-neuvième décembre 1651.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="73" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49632"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>SN TiNs</l>
      <l>
        <lb/>vtpvo</l>
      <l>
        <lb/>lſn e ſiee unn</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/> ae,.</l>
      <l>
        <lb/>I¬</l>
      <l>
        <lb/>abaale</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>JEmreapds la teſte &amp; la vie des bhommes, enſore</l>
      <l>
        <lb/>LJue ce qui ſe voitſoumis a vn iugenenr ſi ripo</l>
      <l>
        <lb/>enni ue eonſdens ilug uou le uure loun u eue</l>
      <l>
        <lb/>nenen lnoan de funie &amp;e de poueraus, qu penſlenur auut</l>
      <l>
        <lb/>nie le lemiſaere , &amp;e e aadleoun lu ere deane ne enr</l>
      <l>
        <lb/> le leane deſonſlpoie Ceſſn doure un ſue eu ie</l>
      <l>
        <lb/>pndls de omuaionleu amnes le pius dure e nile</l>
      <l>
        <lb/>ſenſiloe nuaus quie de enre de conilunmauos ouileoer</l>
      <l>
        <lb/>nnde lieut dumonde ou eſeue l poniuion de p</l>
      <l>
        <lb/>le nni eone ons le Coſien ie ſiuunſis pepe</l>
      <l>
        <lb/>le eniai ninulenen e ei lun on pi eniner ſ nu nene</l>
      <l>
        <lb/> aneloureliſple renenal odea mulieureur r pui uieres</l>
      <l>
        <lb/>aleemomme ſur ous les aues, aui olenpour ſ doet</l>
      <l>
        <lb/>tpour l gtandeur de ſon courage &amp; contre qui s eonre ¬</l>
      <l>
        <lb/>oeſ decouſelsd oy, eonre n premia luniare vr¬</l>
      <l>
        <lb/>le ſnnaoinmn diſne n ieu leranruenene oune ſe eiu</l>
      <l>
        <lb/>edt numis ne olent aeuſer de lu nmondee eru de</l>
      <l>
        <lb/>pneun Cadinai de alaiſreſe aueuſe de toue les Egi¬</l>
      <l>
        <lb/>u canus vn Prinee de oui epinie unoe reuent es.</l>
      <l>
        <lb/>la niſ le ds par linmeur, pue e elſon prodee dni ne</l>
      <l>
        <lb/>t quidoitamirer l’horsur de tous les ſdeedles, ’eour s </l>
      <l>
        <lb/>obre ernel &amp; ineacable, ceux qui ſe pglotſient qe</l>
      <l>
        <lb/>tre les autheurs.</l>
      <l>
        <lb/> oait aſſez que Monſeigneur le Due d’oreans, parvn</l>
      <l>
        <lb/>oat depouble en vu ſigrand pPince na pa euj pneu ade</l>
      <l>
        <lb/>aaueeereniſe ſi eſtonante mas aufi ceuxr qui ſeauent,</l>
      <l>
        <lb/>tt eſMlabouu&amp;u la ndree deſon aanre ou Punans</l>
      <l>
        <lb/>Jnral nes douemt poiut qu’en cene reneonere iir</l>
      <l>
        <lb/>V nudes lapeſuons eſrangees , que l’on n’aie ſeduit ſo</l>
      <l>
        <lb/>tpoutabuſer de la ſineenine de ſes iennion, quiln i</l>
      <l>
        <lb/>tolenee au que de la faire, ou de aunorier pr</l>
      <l>
        <lb/>n ſrage.</l>
      <l>
        <lb/>ude meſme du puiſſant Senat, qui a prononcé ćt a¬</l>
      <l>
        <lb/>hedeurmulniireaenr, de enpouru e ſe liſn aie</l>
      <l>
        <lb/>uredne cabale nee de l animolt́ de peu de pertonne,</l>
      <l>
        <lb/>aeane ueed es n e iunr pn oroy lleoorne enn</l>
      <l>
        <lb/>’’puieoudu or, vout ee qu’eie a dauloni e, ou</l>
      <l>
        <lb/>aludinaire apar ne point auoir de ſeninmenr plus viry</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>plus preſſant, que pour la defenſs de ſon Prince, alt eſté eagp¬</l>
      <l>
        <lb/>ble d’elle- meſme, &amp; par ſon propre mouuemeat d’vte teſolu¬</l>
      <l>
        <lb/>tion de cette qualité́.</l>
      <l>
        <lb/> Mais quant à ceux qui ont eſté les ptincipaux, &amp; les yarits¬</l>
      <l>
        <lb/>bles inſtrumens de cette action toute extraordinaite, à quoy</l>
      <l>
        <lb/>penſoient-ils? &amp; de quel eſprit, de quel genieauoiene ils l’ame</l>
      <l>
        <lb/>pouſſee &amp; tranſportée ? Qu’a de commun la France auec vu</l>
      <l>
        <lb/>deſſein, ie ne dis pas ſi permicieux, maisſibas &amp;e ſi ſanglant, ou</l>
      <l>
        <lb/>ſi contraire à l’humaniré, &amp; à la generoſité Franç̧oiſe? pour ſa¬</l>
      <l>
        <lb/>tis faire la haine &amp; la paſion do peu d’auares, d’ambitieux &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>broüillons, contre vn Miniſtre qui s’eſt oppoſé à leurs factions</l>
      <l>
        <lb/>&amp; à lenrs cabales. De tout ce qu’il y a de François, falloic-il en</l>
      <l>
        <lb/>faire des bourreaux par vn arreſt public &amp; ſolemnel de la pre¬</l>
      <l>
        <lb/>miere des Cours ſouueraines de l’Eſtat; abandonner à l’audace</l>
      <l>
        <lb/>&amp; à la rage du dernier de s hommes, vne teſtocouronuée de le</l>
      <l>
        <lb/>pourpte Romaine; la propoſer pour rançon des criminels qui</l>
      <l>
        <lb/>l’auroient coupée; promettre, ou vendre aux voleurs e au</l>
      <l>
        <lb/>meurtriers l’impunite de leurs excés, pour vn aſſaſſinat &amp; pout</l>
      <l>
        <lb/>vn parricide; &amp; ſignaler l’efſay d’vne procedure ſi peu chre¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtienne, ſur vne petſonne honorée de ba plus eminente des di¬</l>
      <l>
        <lb/>gntez ſacrées, apres celle du tres-ſame, &amp; du tres- heureux</l>
      <l>
        <lb/>Pere de tous les fidelles.</l>
      <l>
        <lb/>Et en effet, repreſentons-nous que quelque furieux, ſous</l>
      <l>
        <lb/>couleur d’executer le jugement d’vneCompa gnie ſouuetane,</l>
      <l>
        <lb/>vinſt à plonger ſes rmains dans le ſein, &amp; dans le ſang de ce Pro¬</l>
      <l>
        <lb/>lat infortuné, qui ne fremiroit d’horreur à la nouuelle d’vne</l>
      <l>
        <lb/>violence ſi tragique? Qui de tous ceux qui ont ſouhaité, e</l>
      <l>
        <lb/>conjuré le plus ardemmentſa perte, ne changeroit ſa haine &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ſa vengeance, en effroy &amp; en pitié? Et qui ne ſeroitſaiſi de dou¬</l>
      <l>
        <lb/>leur, voyant ou le nom François malheureuſement letry pat</l>
      <l>
        <lb/>l’infamie, &amp; par l’atrocité d’vn atrentat qui paroiſtroit d’autant</l>
      <l>
        <lb/>plus iniuſte, qu’on auroir vouluil’appuyer de l’authorité des</l>
      <l>
        <lb/>Loix, &amp; de la Iuſtice ; ou le plus venerable de tous les ordres</l>
      <l>
        <lb/>du Royaume outragé, &amp;tendu mépriſable parvne bleſſeure,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; par vne infration fi inſupportable deſes immunitez, &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>ſes priuileges, que les Souuerains meſmes qui ont eu quelque</l>
      <l>
        <lb/>teinture de la pieté chreſtienne ont touſiours reuerez; ou enſi</l>
      <l>
        <lb/>la majeſté du Siege Apoſtolique violée preſque au premi</l>
      <l>
        <lb/>chef,</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>5</l>
      <l>
        <lb/>chef, par le maſſacte, &amp; par la mot de l’vn de ſes membres</l>
      <l>
        <lb/>prncipaux, qui formne &amp; compoſent ſelon les Canons, &amp;le</l>
      <l>
        <lb/> entiment commuh des Doctenrs, le corps inuiolable du Vi¬</l>
      <l>
        <lb/>caire de leſus- Chriſt en terre? Dieu par ſa fain cte grace nous</l>
      <l>
        <lb/>veille preſeruet d’vn aceident ſi horrible &amp; ſi deteſtable.:</l>
      <l>
        <lb/> Car eſt-lbien poſſible que le fouuerain Pontife eſtant bleſſe</l>
      <l>
        <lb/>de ce coup fatcal par le flanc d’vnCardinal, oubliaſt te llemert</l>
      <l>
        <lb/>la dignié ſupréme de la: chaice.des A poſues, que oe deſſoin</l>
      <l>
        <lb/>monſtrueux auroit ébranlée iuſqu’en ſes fondemens, qu’il ia</l>
      <l>
        <lb/>puſt crahir, qu’l demeuralt inſenſibleà ſes inures, &amp; que pour</l>
      <l>
        <lb/>lavenger il n ’empoignaſt pas la foudre celeſte, que le Fils de</l>
      <l>
        <lb/>Dieu luy a miſe enere les maiss pour écraſer tous les conte m¬</l>
      <l>
        <lb/>pteurs de ſan Egliſe, &amp; de ceux qui l gouuarnente Nous ſça¬</l>
      <l>
        <lb/>uons à quel poinét la mort du Cardinal de Guiſe mut ſa Sain¬</l>
      <l>
        <lb/>teté contre vn grand Roy, qui n’en fut l’autheur, que par vne</l>
      <l>
        <lb/>abſoluẽ, &amp; ineuitable neceſſicé de ſauuer ſa counonne. Et quelle</l>
      <l>
        <lb/>donc penſons nous que ſeroit l’indignationde etres heureux</l>
      <l>
        <lb/>Pape, ſi ſous la ſeule &amp; la ſimple aut horité d’vne puſſance ſub¬</l>
      <l>
        <lb/>alterne, l’on auoit entrep1is vne volence, qui à peine fut</l>
      <l>
        <lb/>ſoufferte ou pardonnée à vne puiſſance ſouueraine, &amp; à la re¬</l>
      <l>
        <lb/>dourable Majeſté du Prince, de qui les Magiſtrats tiennent en</l>
      <l>
        <lb/>hooamage, tous les droits qu’ils ont de commander aux peu¬</l>
      <l>
        <lb/>ples, &amp; de leur rendre la iuſtice.¬</l>
      <l>
        <lb/>Ie n’ignore pas que l’on eſſayeroit de ſouſtenir ou d’affoiblir</l>
      <l>
        <lb/>la cruauté de cette entrepriſe, ſous le ſpecieux pterexte de l’t¬</l>
      <l>
        <lb/>liré publique; mais pour ne pas m’arreſter maintenantà exami¬.</l>
      <l>
        <lb/>ner ce point particulier, il n’eſt pas uſques aux Payens qui</l>
      <l>
        <lb/>n’ayent ſçeu. &amp; qui ne nous appreuens,qu’vne action pour</l>
      <l>
        <lb/>aduantageuſe qu’elle ſoit, à moins que d’eſtr honaneſte eſt¬</l>
      <l>
        <lb/>touſiours condamnable; que l’intereſt meſmes public ne doit</l>
      <l>
        <lb/>iamais paſſer les bornes le gitimes de l’honneſtete, &amp; de la</l>
      <l>
        <lb/>bieuſeance; &amp; que dans la penſée des Sages, la ſeureté com¬</l>
      <l>
        <lb/>mune de l’Eſtat n’eſt pas vne raiſon de nous diſpenſer des loix</l>
      <l>
        <lb/>naurelles de l’humanité..</l>
      <l>
        <lb/>Certe maxime nous et enſeignée par vn des grands hom¬</l>
      <l>
        <lb/>es que Rome ait iamais veus, &amp; qu’elle n’a pas plus adniré</l>
      <l>
        <lb/>pour ſon eloquence, que pour ſon habileté, &amp;. ſa ſuffiſance</l>
      <l>
        <lb/>dans la conduic de ce grnd Eapice, Ps legooneremesede</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>la epbliqu, dlt-lt. os fais ſouuet des fautes ſos preaee d</l>
      <l>
        <lb/>bie pauolic, coaame il el arriué as onpaais, aas a reſodaotioss</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils prsrent de raier l vill de Corinmebs. Les Atloemies aaoſë</l>
      <l>
        <lb/>temaigmerenmt vne trop grnde dreté, qud ils voalret, &amp; a¬</l>
      <l>
        <lb/>domeret que l’on eoupaſtles pauleesà eue d’gine, paree gas’is</l>
      <l>
        <lb/>eſtoieetpoiſſas ſur nans ils eſfisoiet que s eſfoit v expediese</l>
      <l>
        <lb/>veileàl Eſtat, paree quela ville dgime caoame eaat fort psro¬</l>
      <l>
        <lb/>cbe, ſemblait eacer le partde Pree: aoais toot ce qui eteel ae</l>
      <l>
        <lb/>ft iamais voile, pauis qu’il nm’y rien de i eoneay dela aaae,</l>
      <l>
        <lb/>dot oas desas ſauiure les iaelianios, eone eſtl aruaate.</l>
      <l>
        <lb/>C’eſt aaſni ſas naiſon que l’o defend l’eree ds villes aox</l>
      <l>
        <lb/>Etragers, &amp; qa ’oas ls exteraie s’ils y ienuament, eomse a faaie</l>
      <l>
        <lb/>Peosaed teas de aos amoſtrs, és ’apie depuis peu: earil eſt bie</l>
      <l>
        <lb/>iufte de me trases pas e ioyen ealuy qi me l’eſo poie, &amp; Craſe,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; Sceole Conſuls oes- adaiſoz ,’oe faie ve loy ſur ce ſaiet, as</l>
      <l>
        <lb/>iaterdire leeoasarc des villes aux Eſraagers, e’eſt vse aaafe¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe iboaiié́.</l>
      <l>
        <lb/>Il ſfaut dooe dire qs’il o’eſipointd’aficosplas belles ay plas ea¬</l>
      <l>
        <lb/> ates, que celles oà l’os pefere ce qui panoiſe lboaneſie, ce qai</l>
      <l>
        <lb/>ſenble daeoatageus, Voſrr paéllque os e peat ados¬</l>
      <l>
        <lb/>oer vne ifinite d’exemples, entre leſqels le plus ex elleor,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; le plasexueillex, eſt csduyqe l’os rearquss as teaops dedla</l>
      <l>
        <lb/>ſecoedé gaerre que ous auos ené onere Carfoge, ca apee l</l>
      <l>
        <lb/>ſagl ast ioorae de Cadnnes oà tats- mos traupe: fret defies,</l>
      <l>
        <lb/>ette Repubdiqase geereeſe peſo igna pls d ourage qu’el l e pae t</l>
      <l>
        <lb/>uaaais dass ſs plas gdes proſpere. O ae vit perſone d’eſ¬</l>
      <l>
        <lb/>paaat, i moſe para poie d pix aases l’oseony, lacoas ſdleyAa¬</l>
      <l>
        <lb/>pioade l’bhooaereaſpaaua é foree daoss l’ſprir ds eomones, qus’ele l’eao</l>
      <l>
        <lb/>s aubbaer o neſpriſr ſs peime tot ee qae leur conſeille les</l>
      <l>
        <lb/>pop ili..</l>
      <l>
        <lb/>Ls Atboaiess e poouamrpls reſjferaux forcer dela Peſe, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ayant reſols, apres auoir abaodlomasé́ leur ville, &amp; baiſſelears e¬</l>
      <l>
        <lb/>es &amp; leurs efons à Treigenme, de s’eobarquer tous, &amp; ade ſe</l>
      <l>
        <lb/>ſeruir de lerflottepour deſemdrela liberté consmame del Greee,</l>
      <l>
        <lb/>aſſoammeret d eoaps dépieres voniaré’Cireile, qui eſtoi d’..</l>
      <l>
        <lb/>aais qu’ils eſortiſfen poimd’ Athenes, &amp; qga’ils oauriſſent l’es pos¬¬</l>
      <l>
        <lb/>tese Pepſas. Cerres cét bonanse le domoit appareneeet </l>
      <l>
        <lb/>eoſeil tile &amp; eeeſſire, mais olereietta, oneeat coe¬</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>7</l>
      <l>
        <lb/>praie à l’loseffe. Theasiſtoele eſfat reuenu vitorieux, ô</l>
      <l>
        <lb/>npbhaot de la ga erre fameuſe que l’o auoit faite contre la Per.</l>
      <l>
        <lb/>ſe, hiteol’aſeableée de ’ille, pu iluoit ̀ domaer vn is tres¬</l>
      <l>
        <lb/>ſalaaire àla epabliqae, &amp; ſapplia le peuplede ly omomaer quel¬</l>
      <l>
        <lb/>qu v ̀ qui il puût le découurrr: &amp; coasnme on luy e do’Ariſti¬</l>
      <l>
        <lb/>de poaurl’entedre, il luy dit, gu’on pouoitmetrre ſecretesestle</l>
      <l>
        <lb/>fſeu d̀ l lote des acedenmonmens, qai aoit abord́a PoredeCy¬</l>
      <l>
        <lb/>tb, &amp; que par ce moye o raioeroait infaillibldeaaeat les foyees de</l>
      <l>
        <lb/>lacedemoue: Ariſtide ayat appris cela, &amp; s’eſtant remdus u</l>
      <l>
        <lb/>Conſeil de Ville, oà on &amp;’temdoit auee grnde ipatienc, rap¬</l>
      <l>
        <lb/>porſa ge l’auais que doooit hesiſtocle luy ſenbloit tres-vile;</l>
      <l>
        <lb/>is qs’il ne le troauoitpaas bonneffe, &amp; les Atheieus pourecl</l>
      <l>
        <lb/>ſeul q’il n’eſtoit pas honneffe, nme le daugeremepas vtile, &amp; ſans</l>
      <l>
        <lb/>oirſeeu en partiolir qs’elle efoit laprapoſitionde Tbemitocle,</l>
      <l>
        <lb/>ils la rebuterens, &amp; ’ea firet ue etios ſurla ſeule parole</l>
      <l>
        <lb/>driſtide Et vn peu plus bas. Temonss done pour aſſeur, adiouſte</l>
      <l>
        <lb/> grand hbome, &amp; poaridubitable, que ee gai eſt honmte e</l>
      <l>
        <lb/>fur iaais vtile, quy que l’a ait aſſe de boaoeur pour reir</l>
      <l>
        <lb/>os sgu’on entreprend contre l’bonaeſte: ear estimer vtile oa</l>
      <l>
        <lb/>auontageax ce qas repugne au veritable bonneur, s’eſt v aueas¬</l>
      <l>
        <lb/>glement, qu’i faus coſiderer comne vme eſpaee de calais</l>
      <l>
        <lb/>publiqe.</l>
      <l>
        <lb/>Voila comme vn Payen par les ſeules lumieres qu’il auoit</l>
      <l>
        <lb/>acquſes dans l’eſtude de la Philoſophie humaine, enſeigne</l>
      <l>
        <lb/>aux Politiques à ne ſeparer pas ce quieſt vtile de ce qui eſt hon¬</l>
      <l>
        <lb/>norable, à s’eſloigner des reſoluions violentes, que la eceſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ié du bien general ſe mble juſtifier,&amp; à regler toufiours la con¬</l>
      <l>
        <lb/>ſideration du ſalut commun aux loix de la bien- ſeance, &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>l’humanité. Nibil eai, dit-il, quadcradele vile , r hboe ipſans</l>
      <l>
        <lb/>vtile patare, quod tarpe ſit, eoloaoitoſaus eſt.</l>
      <l>
        <lb/>Mais que peut on s’imaginer, ou de plus eruel, ou de plus</l>
      <l>
        <lb/>iufamae, ie frters en l’eſcriuant, que-de trerpeér ſes ains dans</l>
      <l>
        <lb/>le ſang d’vn pere du Senat Apoſtolique qui preſde à tout l’V¬</l>
      <l>
        <lb/>niuers; en vn mot, que de tuer vn C andinal de l’Eglſe Ro¬</l>
      <l>
        <lb/>aine, &amp; de ſe rendre l’autheur ou le ninitre d’vn ſi abomi¬</l>
      <l>
        <lb/>nableaſſaſſinat, d’on ſi horrible parricide? Cette pourpre ſa¬</l>
      <l>
        <lb/>rée pourroit elle bien rougir du ſang de celuy qui la porte,</l>
      <l>
        <lb/>ſans couurir, &amp; ſans faire rougir d’vne eteraelle honte, ou les</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>meurtriers &amp; les aſſaſſins qui auroient executé, ou les Magi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtrats &amp; les Iuges qui aroient authoriſé vne enrrepriſe fi de¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeſperée? Et quand vn Prelat de certe eminente qualité ſereit</l>
      <l>
        <lb/>l’ennemy, ie ne dis pas declare, mais immortel &amp; irreconcilia¬</l>
      <l>
        <lb/>ble de la Fance; la reputation, la grandeur, &amp; la gloire de la</l>
      <l>
        <lb/>France, pourroient elles luy permettre d’employer vne voye</l>
      <l>
        <lb/>non mons laſche, molle &amp; effeminé́e, que violente, dure &amp;</l>
      <l>
        <lb/>impitoyabe, pour le repouſſer? faudroit-il fare pout luy vn</l>
      <l>
        <lb/>échaffaut de toute la France? faudroit-il luy faire r egarder tous</l>
      <l>
        <lb/>les viſages Ftanç̧ois, comme des viſages de bourreaux? &amp; fau¬</l>
      <l>
        <lb/>droit-il enfin pour la defendre d’vn ſeul homme, que ſa digni¬</l>
      <l>
        <lb/>té doir rendre inuiolable, armertoutes les mains de la licence</l>
      <l>
        <lb/>de le pcrdre, &amp; de le mettre à mort.</l>
      <l>
        <lb/>Mais pour monſtrer à quel poinct nous doit paroiſtre dete¬</l>
      <l>
        <lb/> Eang peine,, ſtable, non ſeulement la mort, mais la moindre iniure, ou la</l>
      <l>
        <lb/>dndpairs P moindre violence commiſe en la perſonne des Cardinaux de</l>
      <l>
        <lb/> ’ Rome, &amp; de ces aſſiſtans venerables du Prela de la chaire A¬</l>
      <l>
        <lb/>i aux C. poſtoique, &amp; en meſme temps pour faire voir de quelles pei¬</l>
      <l>
        <lb/>i2.</l>
      <l>
        <lb/>nes, ou pour mieux dire de quelles execrations, vn erime ſi ef¬</l>
      <l>
        <lb/>froyable meteroit d’eſtre ſuiuy, puny, &amp; expié; ie ne veux pas</l>
      <l>
        <lb/>me ſetruir de mes paroles, mas de celles des arreſts ſacrez que</l>
      <l>
        <lb/>les Souuerains Pontifes ont prononcé par leur bouche ſain te,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; inſeté dans le corps du nouueau droit, qui regle maint enant</l>
      <l>
        <lb/>la po’ice ſpirituelle de toute l’Eghſe. aorchbans ſr les races</l>
      <l>
        <lb/>a se Dere d’Ioooré troiſfeſane noſtre predeceſſeuer, dit vn Pape, en adiouſfaas</l>
      <l>
        <lb/>lo. it9. ap5 ou en retrchant certaines ehoſes, ous ordonnmons parce Decret qasi</l>
      <l>
        <lb/> ſera gardéinaiolablemé &amp; perpetaite, Queſi quelqu’vn veaoie</l>
      <l>
        <lb/>nis Honcr</l>
      <l>
        <lb/>le teia pne deſormais ſe ſoiiler d’ ſi eorame ſacrilege, paue de pourſuiure</l>
      <l>
        <lb/>l en enmemy, ou de frapper, de prendre va Cardmal de laſaï-te</l>
      <l>
        <lb/>t is inn œré¬</l>
      <l>
        <lb/>,,quiou da Egliſe Romaine, ou ſi qoelqa’vn s’eſtrendu eomplice des cet areten¬</l>
      <l>
        <lb/> ’l tat, ou ordoae de le comotre, o l’s approuae, efanme deſſia</l>
      <l>
        <lb/>s de commur</l>
      <l>
        <lb/>,e commis, ou aſsijſte , ſoit deſon conſeit. ſoit de ſa ſaeur ce ej,e</l>
      <l>
        <lb/>coilo, hac in eoupaeble, oue l’aeeire, o l’a proteg, qu’il ſoit isofanpe ̀ iarir,</l>
      <l>
        <lb/>’ elln aomme vneritinel de lee utmieſte, qe’lſat incapable de diſpo¬</l>
      <l>
        <lb/>ui conliituto¬</l>
      <l>
        <lb/>ne ſaneinmus V, ſer de ſes lbiem pre eſtaament, ou d’herer- de ceux de quelqu’vs</l>
      <l>
        <lb/> e parla meſme voye, ou autremenr, df q’eſtane exelus de eoure</l>
      <l>
        <lb/>in hoc ſacr l;ii</l>
      <l>
        <lb/>ei e’ ſucceſsion &amp; rebaté de tout le monde, il ne laiſſe point apres ya7</l>
      <l>
        <lb/>quod ſana o- d’iujitaterrde ſas maligité; Que ſ demseure ſe cange en deſere</l>
      <l>
        <lb/>&amp; en</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>i1</l>
      <l>
        <lb/>res, aſecours deſes geſnes dr deſes tourmens, ofa qu’on voye it </l>
      <l>
        <lb/>udiciis eoium aſ¬</l>
      <l>
        <lb/>plotoſtenſa porſonme vnmiroir viunt &amp; animé de la rgaer ieruio eona oue¬</l>
      <l>
        <lb/>dam nihil fde,</l>
      <l>
        <lb/>ds Iges, que dé́ l’inſolence des fechenrs.</l>
      <l>
        <lb/>ihil ciedulitaus</l>
      <l>
        <lb/>ous permoettons aui aux paiſſonces ſeeulieres, d’employer , </l>
      <l>
        <lb/>omtre ees perſonaes l’auſteritedes Loix, qe les Pniees Carboli- ſtan onium pror.</l>
      <l>
        <lb/>qQues ons pabliees eoere les ſaerileges. Car quel Prince, quel ’l3</l>
      <l>
        <lb/>igui: ſi eis ad</l>
      <l>
        <lb/>Prdar, quelle perſoe publique ſe pourroit promettre quelque odne, ſeu</l>
      <l>
        <lb/>ſeuree, ſil’Egliſe omainme, puipair la diſpoſition diuine et le ulius is a</l>
      <l>
        <lb/>ben. ficuu vel</l>
      <l>
        <lb/>cbef&amp; lamaiſfreſe de toates les Egliſes, etois ſuiette d de ſenm- ere.</l>
      <l>
        <lb/>blables acidems? &amp; ſi eeux qo’ele porte dans ſon ſein, comme ſes ſi teum den</l>
      <l>
        <lb/>enfans eſtusr piailegie, eſtaient eapoſeZ a de pareiſls dau- lelet</l>
      <l>
        <lb/>ger, quel enfanr de l’Egliſe, &amp; quel elateur de la Foy ne ſerois it eoum irf
        mi¬</l>
      <l>
        <lb/>tauthed’vn utrageſiſanglant, &amp; ne fetoit eſmeu par le ſpeta eu leor</l>
      <l>
        <lb/> mos nullus eis</l>
      <l>
        <lb/>ele d’ovne ſi harrible confu ſion, yant latendreſſe d’vns ? l ſe pe uaies,</l>
      <l>
        <lb/>veritourre&amp; peree’de douleur, &amp; ayant le ele d’vn fidee, il ulla P P</l>
      <l>
        <lb/>dtur eiſdem ſu¬</l>
      <l>
        <lb/>uroit danms le fonddu cur le contrecoup de’la bleſſre quel’on petq¬</l>
      <l>
        <lb/>auroit faite i lnere conmmune de la Foy. C’eſt pourgeoy ſi vn nuſoru, ?</l>
      <l>
        <lb/>Piare, n Senaieur, vn agiſtras, vn Seigneur, ou vn Su- </l>
      <l>
        <lb/>ade mpta. i eſen.</l>
      <l>
        <lb/>perienr quel qu’il piſſe eſtre, ſoie luy, ſoit ſes Ainiſfres &amp; ſes ti niluilomin
        u</l>
      <l>
        <lb/>oſfiiers, dans v mois apres qu’vneel fait ſera venu a leur co- ieinu ſir</l>
      <l>
        <lb/>ctioni, vt ex inſe¬</l>
      <l>
        <lb/>noiance, ne ſe mettent en deuoir d’en paunmirles autbeurs, qu’ils uie r-dia,</l>
      <l>
        <lb/>ſoiens à l’heure meſme ſouſmis d la Seatenee de l’excoommoumiea s ’ui¬</l>
      <l>
        <lb/>ûe martuum vio¬</l>
      <l>
        <lb/>ion, &amp;que route vidlé, excepté ome, qui aura conſeile. ou ap- a.</l>
      <l>
        <lb/>payé, ou fauoriſé ceſceleras, &amp; qi dans vn mois ar meglig ercommunica¬</l>
      <l>
        <lb/>de les chaſtr ſeloa ſon pouuolr&amp; l’emormite d’vne elefſenſe, oee</l>
      <l>
        <lb/>quis incurrart, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ſois priade des l meſne de la dignmit Epiſeopale, &amp; de toute m ineuo</l>
      <l>
        <lb/>anrepar deſſs l’Epiſcopale, d&amp; nanobſtaut cela dlomeare inter- J’ l’’Pſ</l>
      <l>
        <lb/>dicti tani mali</l>
      <l>
        <lb/>te de poutes fonioms ſaréaa&amp; diuine.</l>
      <l>
        <lb/>paiticipes quau¬</l>
      <l>
        <lb/>Or pourroit- on exprimer auec plus d’emphaſe &amp; d’ener-duu iu ſua coni¬</l>
      <l>
        <lb/>gie, auec vne plus forte &amp; pls ardete exaggeration que ce e plr,</l>
      <l>
        <lb/>riut, ſingulis die¬</l>
      <l>
        <lb/>Pape vient de faire l’execration, l’horreur, la manie qui ac- bas dominie &amp;</l>
      <l>
        <lb/>compagole maſſacre d’vn Cardinal de l’Egliſe de Rome. ſrllua pl.</l>
      <l>
        <lb/>ampânis &amp; can¬</l>
      <l>
        <lb/>&amp;e la cnuello effoſi6 du ſangRoyal &amp;Apoſtolique de la Mere li’ee,e</l>
      <l>
        <lb/>des fidelles, en la petſonne de ſes plus auguites membres, onnes lus le;</l>
      <l>
        <lb/> Eccleſias, in qo</l>
      <l>
        <lb/>&amp; des plus releuez de ſes enfans.</l>
      <l>
        <lb/> tantum facinu</l>
      <l>
        <lb/>Cei’eſt pas que ie pretende icy de faire en détail, &amp; en fuerit aeniaru¬</l>
      <l>
        <lb/> outes ſes parties vne application de ce Decret Romain &amp; er rt</l>
      <l>
        <lb/>&amp; di ceſtm vici¬</l>
      <l>
        <lb/> Ioifical a certains ſojets paniculiers, &amp; de lancet indiffe- u ¬¬</l>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>muniati public remment la foudre de ce Pape ſur tous ceux qu’elle ſemble¬</l>
      <l>
        <lb/>denunienur:</l>
      <l>
        <lb/>e ji oua, roit peut- eſtre menacers &amp;ie peoteſte qu’en alleguant cé</l>
      <l>
        <lb/>a Romano Poei- arreſt terrible de la chaire de S. Pierre, contre les violateurs</l>
      <l>
        <lb/> l’l, &amp; meſme les meureriers de ſes Cardinaux, jie ne,ae ſuspro¬</l>
      <l>
        <lb/>oeinee puiſ dun poſé que de faire voir en general, quelle eſt en ſoy la bruta¬</l>
      <l>
        <lb/>a a, iu mois lité de cet attentat; &amp; quelle eſpouuante, quel tremblement</l>
      <l>
        <lb/>rticulo conſti.</l>
      <l>
        <lb/>u’ deuroit ſaiſir les ames les plus aban donné́es à l’inhumanité,</l>
      <l>
        <lb/>uti.</l>
      <l>
        <lb/>b Si quis vero pe ſi elles enoient vn iour à eſtre tentées d’entreprendre vat</l>
      <l>
        <lb/>5’ ſi barbare exeeution Et quelque iugement d mort donneé</l>
      <l>
        <lb/>nalem, quod ab par le P’arlement de Paris, que l’on produiſe contre vn a</l>
      <l>
        <lb/>li ecuſe de cette haute condirion, &amp; dont on fait auiourd’huy</l>
      <l>
        <lb/>couſam mortis,</l>
      <l>
        <lb/>’go y,,. l’obiet ou le pretexte de tant de cabales; il n’eſt point de cõ̃¬</l>
      <l>
        <lb/>oa eonrincant ſcence pour endureie qu’elle ſoit, qui ſe puſt aſſeurer ſur</l>
      <l>
        <lb/>, l, vn fondement ſi foible, pour ’engager ſans erainte &amp; ſaus</l>
      <l>
        <lb/>iuſurgat, ſi rior remors, dans vn deſſen ſi noir &amp; ſi infernal, &amp; qui par u</l>
      <l>
        <lb/>Vion iſili inſlinét de cette iuſtice incorruptible que Dieu a grauée de</l>
      <l>
        <lb/>quod contra uvita</l>
      <l>
        <lb/>,ſe,,, ſa main dans le cœur des homnes, ne deuint elle meſmeſon</l>
      <l>
        <lb/>folatum iuuos bourreau, auant que de l’eſtre d’vn Prelat Rormain, dont le</l>
      <l>
        <lb/>vis pœuna nou</l>
      <l>
        <lb/> Plr ſalut ſe trouué remparé par l’authorité des loix &amp; des oracdes</l>
      <l>
        <lb/>peculum aon of-les plus redoutables du throſne Apoſtolique.</l>
      <l>
        <lb/>nſioe ſ dniuea feen efer pour obſeuer pa ieyque ee duin Siseſi</l>
      <l>
        <lb/>’,iin, minant contre l’audace, ou des perſecuteurs ou des homici¬</l>
      <l>
        <lb/>pou adinimus, des d’vn Cardinal, ne s’eſt ſeruy d’aueune ex ce ption, qul</l>
      <l>
        <lb/> atultatem vtendi</l>
      <l>
        <lb/>e’ puſt les exeuſer, ou deſacrilege ou de parrieide, &amp;e n’abor</l>
      <l>
        <lb/>ales, quas aduer né à aucune condition de temps, de lieu ou de perſonnes.l’é¬</l>
      <l>
        <lb/>e’p, elat&amp; le onnerre de ſes anahemes comment peut-oa </l>
      <l>
        <lb/>’ garder, ie ne dis pas comme vne victime déuouée à la ſu¬</l>
      <l>
        <lb/>iſ u, u reur de tous les hommos, mais comme vn coupable cou</l>
      <l>
        <lb/>minis poterit eſle</l>
      <l>
        <lb/>pn damne &amp; conuaineu iutidiquement de erime, celuy qu’ile</l>
      <l>
        <lb/>ſeeuriaie gaude certain auoir eſté iugé́ par des Iuges incompetans, contreles</l>
      <l>
        <lb/>elle foimes, &amp;eomre l’orodre aecoulſume delai Iuſtice, &amp; me¬</l>
      <l>
        <lb/>Eeceſirum dit- me ſans cauſe iuſte &amp; legitme</l>
      <l>
        <lb/>Jonee, ae Etpour eaminer le piemier de ces rois chefs, quipt</l>
      <l>
        <lb/>i eaous uent en cete rencontre linnocence du Cardinal Manatins</l>
      <l>
        <lb/>ui ſablieitur, &amp; le mettent à couuet également de lapuiſſancedes Ma</l>
      <l>
        <lb/>i ſlel ſrle nraus, &amp;e de la olenee des parleuers y a eil bomae</l>
      <l>
        <lb/>eiuas filii ſpec’ales 7</l>
      <l>
        <lb/>’ponunur, ignorant &amp; ſi peu verſé dans les couſtumes &amp; dans les loi¬</l>
      <l>
        <lb/>nreſi de ce oyauae, qui neſcaehe queles Eueſquenn.</l>
      <l>
        <lb/>quem Eec leſiz fi¬</l>
      <l>
        <lb/> leqaat</l>
      <pb n="11"/>
      <l>
        <lb/>9.</l>
      <l>
        <lb/>&amp; o ſoliade, qe al ael’babite, qaetos les logemens qui le ans Feeleſi¬</l>
      <l>
        <lb/>Cardiaalé fuerit</l>
      <l>
        <lb/>dfoudoiemtdaairres deſ’airaooobent en raine, q on ne les re- np ;Et</l>
      <l>
        <lb/>leneiaaais, afin que leurdeſtructios, &amp; leur deſolation eter¬ us el p ereuſerit</l>
      <l>
        <lb/>aut ceperit, vel ſo¬</l>
      <l>
        <lb/>nelle ſoiommomumet eternel deſon dnfamiee qu’aiunnme luy- , fl</l>
      <l>
        <lb/>paye ſes debtes , qa’acun ne ſoit obligéde loyreſpomdre en iage-eis, aut fieinman¬</l>
      <l>
        <lb/>aa, guerous ſos biensſoiens aequs&amp; cofiſqaegr à la Repabli- lis; lfaeti</l>
      <l>
        <lb/>rarum habuerit,</l>
      <l>
        <lb/>que, &amp;e quil ’en paiſſe rien laiſſer ſa poſterlee, ma que rouot Aut , fiiae</l>
      <l>
        <lb/>ae qa’il a &amp; tout ce qo il poſſede ſoit emueloppe dans ſa ecomdan es’vel
        fuorem.</l>
      <l>
        <lb/> aut poſtea rece¬</l>
      <l>
        <lb/>i.</l>
      <l>
        <lb/> pauerit vel de.</l>
      <l>
        <lb/>Qe ’ileient de qaelqaer Egliſes des fiefo, oades fermes, quel-eaſanerie ſeiee</l>
      <l>
        <lb/>qaofiee oo benefiee, ſoit ſpiriuel ou temporel, qu’il enſoit pri enuereu</l>
      <l>
        <lb/>eriminis laœſa</l>
      <l>
        <lb/>edeplein droit, &amp; que toates ces eboſes retournent amx EgliſesL Maeſta perpe¬</l>
      <l>
        <lb/>nmteleſorte qae eeax qui lesgouernene, e poiſſent diſpoſer ,e ofanis,</l>
      <l>
        <lb/>diffidatus ni¬</l>
      <l>
        <lb/>leur volooe. Eeſi quelqu’v des ſaſnomme a vi ou plauſieurs hitein, </l>
      <l>
        <lb/>fil, vn oaa plaſieurs neex deſeendas e droite ligne, pouraes banaius, ſiein¬</l>
      <l>
        <lb/> tetabilis, vt nec</l>
      <l>
        <lb/>apuaeas deqoepne enefee que eſois, qvandeeſeroir meſe pet ls</l>
      <l>
        <lb/>mes de la digmi Epiſeopale, qao’ils les perden ̀ l’beure meſae habeat faiosne,</l>
      <l>
        <lb/>&amp;de plei drois , ſans eſperaoce de poaoir iamnaois yeftre reſta- lieuiu</l>
      <l>
        <lb/>bona ex teſtamé¬</l>
      <l>
        <lb/>i. Dauantage qa’ ’els enfans o neuex iſſus de meſamepar et t</l>
      <l>
        <lb/>la ligne maſcliome, l’emeree foir feree pour oues digmitez, voceur, ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſic ab omai ſuc¬</l>
      <l>
        <lb/>panmrtous hbonmers eceleſiaſtiques oaſeculiers qu’on neſes puiſe ai,’ait</l>
      <l>
        <lb/>eſleuer à auenme ſorte de puiſſdnce &amp; dé cobbsondeemt, que tou publie aque re¬</l>
      <l>
        <lb/>ara preteadre, &amp;’dy aſpirurleur ſols ſtes que finte ius liſe ieſſi</l>
      <l>
        <lb/>dioaure &amp; oafecbarge ou toute foncfion publique leur ſoi in ſu maliie f,e.</l>
      <l>
        <lb/>erdite; gq’en iugemenmt on a’adioaſfe mle foy, &amp; ne ereamce ;’Aos fan</l>
      <l>
        <lb/>haitationes eius</l>
      <l>
        <lb/> leur pairole, conre qi que ce piſe eſtre, que leur teſimoigmage l ;</l>
      <l>
        <lb/>eſoie poit reee, eomme eo effant tout d fait.inmdigoes, qa’ils qui eas inh</l>
      <l>
        <lb/>ſirexelusdeiſaintts odreis, q’ilsnepaiſaie ſre lhonuore eie</l>
      <l>
        <lb/>d’aueas ofee os benmefiee eeeleſiafique: et afi que leur inſa a in ruin</l>
      <l>
        <lb/>ooieſoit encore plas grende &amp; plus fignolee, qu’iſs ne ſoient re pru o.</l>
      <l>
        <lb/>tã infamia ruin</l>
      <l>
        <lb/>eus ̀ ſaire aueunm acte publie &amp; ſolemomel., &amp; que la ſentence, ier i .</l>
      <l>
        <lb/>ar laquele ils ſont priueZ detoutes les eboſes ſuſmomomée, ſois pPose epaon ur</l>
      <l>
        <lb/>nullas ei debits</l>
      <l>
        <lb/>lement ferme &amp; arrfee, q’ilie levrneſte anme eperanee lit,</l>
      <l>
        <lb/>d’enpouoireſtre diſpenſez. Nous adiouſfons auſſi ̀ la preſen- reſpondere n iu¬</l>
      <l>
        <lb/>unnimioa, que pourle meſne outrge fait ̀ la perſinne e en .</l>
      <l>
        <lb/> Cardimal, l’autheur de ce forfaie encoure ſ’here meſme, ia boais ipfu</l>
      <l>
        <lb/>&amp;ſar le champ, la peinme de l’ex eommumieaion, &amp; guetomt luy , lcpebll</l>
      <l>
        <lb/> ca domiuie ap¬</l>
      <l>
        <lb/>que tous cenx qui aurotpartieipe ’vni grand mial, tous le e.</l>
      <l>
        <lb/>C</l>
      <pb n="12"/>
      <l>
        <lb/>15</l>
      <l>
        <lb/> ’, ſis temps qu’ils denreureront dans leur eomtumeee, a ebaque oa</l>
      <l>
        <lb/>tat ad poſteros,</l>
      <l>
        <lb/>ſe ponu eu de feſte ou de Dimanche, au ſondes clocbes, &amp; les cierges alu¬</l>
      <l>
        <lb/>’ uolanue meg. ſoient declare publiqement exeommouiie das eouites</l>
      <l>
        <lb/>do damneutur &amp;</l>
      <l>
        <lb/>i, ſ’us , les Eigliſes, &amp; oà v ſigrandexeez auna eſté eomnmis, &amp; dant</l>
      <l>
        <lb/>fuda, lecaiones, toutes celles des viles&amp; des dloceſes voiſins, &amp; qu’ils
        nepiſſene</l>
      <l>
        <lb/>e eſte abſoutgar autre qae par le Pontiſe omiain, ſiee ’eſt d l’ar¬</l>
      <l>
        <lb/>neficium ſpii¬</l>
      <l>
        <lb/>uale, vel emo. icle de lamiort. Et qandil faudra les abſoudre, quils domes</l>
      <l>
        <lb/>l,’ l’quibus prenmierement des aſeurances ſuſjfiſanmtes, q’iloſbiroot lape¬</l>
      <l>
        <lb/>Ecclefiis obtinee,</l>
      <l>
        <lb/> ,,’ aieence qi leur ſeras eniointe, &amp; qu’ils l’aceomoplironme delle¬</l>
      <l>
        <lb/>priuatus, que ſic neat, auee le ſeeours d Dieas. Puis les Dimaebes &amp; les ares</l>
      <l>
        <lb/>lbee ad Ecele¬</l>
      <l>
        <lb/>e, iuurs de feſtes, dams les Egliſes prineipales dece meſme lieu, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>quod FEeeeſai des lieux cireonuoiins, ils iront tos nuds deuae le peuple,</l>
      <l>
        <lb/>ſ;. n’ayant ſur eue que leur hauit de ehauſſes, &amp; popran des ferules</l>
      <l>
        <lb/>pro ſua voluntate</l>
      <l>
        <lb/>iſponan oôuà ̀ la main, auec leſquees o les foieitera pabliquemeae das</l>
      <l>
        <lb/> uis p aedioi les meſmes Egliſes, afn qu’en ſuitte o les euoye a del̀ des</l>
      <l>
        <lb/>f!ium vel filios</l>
      <l>
        <lb/>e, peoe, e pouryfaire penitece, au pnoincduranmtrois ans, d’o is</l>
      <l>
        <lb/>, nepoes pert nepourrontreueir ſans licence expreſſe &amp; ſpeiole du Siege</l>
      <l>
        <lb/>re tam liream</l>
      <l>
        <lb/>e en d eiee ie pſtliqu¬.</l>
      <l>
        <lb/>neeuſa’ l Le Souuerain Pontife euſt pû en demeurer là, &amp; comme</l>
      <l>
        <lb/>usao uoui autrefois vn certain peuple n’ordonna point de punition</l>
      <l>
        <lb/>beneficio, etiam¬i</l>
      <l>
        <lb/>ponraiealende contre les parricides, parce qu’on ne eroyoit pas qu’il y en</l>
      <l>
        <lb/>peu vel adepi puſt auoir, ou qu’on s’imaginoi, que l’atrociré de ce crime</l>
      <l>
        <lb/>e yi eſtoit au deſſus de toures lei peines, que les Lox ciuiles ſcau¬</l>
      <l>
        <lb/>priuati, ſpe po roient impoſer. Ainſi le ſainct Siege ayant marqué le chafti¬</l>
      <l>
        <lb/>?, ; ment qui eſt dû̂ à ceux qui, à la mort pres, oſeroient faire</l>
      <l>
        <lb/>no ſublata, Nulli</l>
      <l>
        <lb/>eeeiu, violence aux Cardinaux de Rome, euſt pu ne patlerpas de</l>
      <l>
        <lb/>lionm atque ne- ceux qui enereprendroienot de leur oſter la vile, puiſque ceete</l>
      <l>
        <lb/>oum ex viſi</l>
      <l>
        <lb/>eaieat fureut ſemle ſurpaſer la ſeuerté des loix, &amp; la cruaute des</l>
      <l>
        <lb/>ab eſdem aue homaes; il a iugé neantmoins qu’il eſtoit vtile de propoſer</l>
      <l>
        <lb/>euius aperitnr</l>
      <l>
        <lb/>ce monſtre d’inhumanité; &amp; en meſme temps les ſupplices</l>
      <l>
        <lb/>ia aua dignitatis</l>
      <l>
        <lb/>ut iis ee propres en quelque maniere à le venger¬</l>
      <l>
        <lb/>, l Qe ’il arriue, dit le Pape, ee qu’à Piea neplaiſequeqel¬</l>
      <l>
        <lb/>dani, ſeu ad alieu¬</l>
      <l>
        <lb/>ile qu’vn ou par luy, meſe, ou par autruy , ait tue vn Cardi!,</l>
      <l>
        <lb/>it aſeentus, fit eis ou ait doon̂oceaſion dc l’e ter, outre le peimes deſi
        marqué́es:</l>
      <l>
        <lb/>poſtulandi nega¬</l>
      <l>
        <lb/>l Que toures les puiſanees ’eſleuenſtrigoureuſement, &amp; ſim¬</l>
      <l>
        <lb/>ronie ndiearus, &amp; pitoyablememt la venmgeauce de ce parricide, que la viemeſe</l>
      <l>
        <lb/>palu, deuienmne le ſapplice de ee audit coupable, &amp; qu’il ſois co¬</l>
      <l>
        <lb/>offeiii ſeu rmini¬</l>
      <l>
        <lb/>deian pabit uin raind appeerla mrt, qui eſtla dermiere de touts les miſe¬</l>
      <l>
        <lb/>. I.¬</l>
      <pb n="13"/>
      <l>
        <lb/>¬ , ¬</l>
      <l>
        <lb/>13</l>
      <l>
        <lb/>ſequntceux à qui la Ftance donne vn rang d’hoõneur beau elaoem coa</l>
      <l>
        <lb/>unea tanta on</l>
      <l>
        <lb/>coup plus eſleue, que celuy des Eueſques, ne reconnoiſ-pe, e, ſ</l>
      <l>
        <lb/>ſeatpoint, hors les cauſes ciuiles, la iurſdiction des Cours au apera </l>
      <l>
        <lb/>mou r l’orro i</l>
      <l>
        <lb/>leculeres, &amp; ne répondent point directement deuant le ri-e ’l</l>
      <l>
        <lb/>bunal des luges laicques, non pas meſme en cas de crime de ſi iaels mare 5</l>
      <l>
        <lb/>lezo Maieſté. Cette verité ne doit pas eſtre prouuée par lla ldur!</l>
      <l>
        <lb/>uapropter ſi</l>
      <l>
        <lb/>dauresteſmoins que par ceux meſmes, leſquels au preiu- ſsee Seneo</l>
      <l>
        <lb/>dice de l’aurhorite de leurs anciens areſts, ont vſurpé celle onſul, poteltas</l>
      <l>
        <lb/>vel alus dome</l>
      <l>
        <lb/>deluges en vn faict, dont la connoiſſance par leur propre c.</l>
      <l>
        <lb/>aueu, ne leur appartient point. Le grand Roy François ayt eonra prſum¬</l>
      <l>
        <lb/>reſolude faire le proces à deux Fueſques, qui luy auoient llo?</l>
      <l>
        <lb/>tam ipſe quam of¬</l>
      <l>
        <lb/>manque de fidelité. en coniurant contre ſon ſeruice auec les siales il, n.</l>
      <l>
        <lb/>ennemis, &amp; ayant conſulté le P’arlement des Pairs, ſur vne meulu, puſl qua</l>
      <l>
        <lb/>es ad otia m</l>
      <l>
        <lb/>aaire de cette importance, cette Cour auguſte reſpondit à ,lE</l>
      <l>
        <lb/>et aoguſte Prince, que ſon pouuoir Reyal ne s’eſtendoit pas eo lententi¬</l>
      <l>
        <lb/>à cesmatieres, &amp; que dans l’ordre commun &amp; legiime, elles </l>
      <l>
        <lb/>deuoient eſtre terminées par vn iugement Epiſcopal &amp; A- Cutas, vero que.</l>
      <l>
        <lb/>poſtolique. Et ſans mentir cette venerable Compagnie ne ii’aep ¬</l>
      <l>
        <lb/>bem qua tala fa¬</l>
      <l>
        <lb/> pouuoit donner à ſonRoy vn aduis plus ſage, plus iudicieux, ’l </l>
      <l>
        <lb/>plus euãgelique, ny mieux fondé ſur la pratique des oyau-bus ſeu pia lu¬</l>
      <l>
        <lb/>mentbus in h s</l>
      <l>
        <lb/>aes Chreſtiens, &amp; particulierement du premier de rous, , .</l>
      <l>
        <lb/>quieſt le Royaume de France.</l>
      <l>
        <lb/>xilum dederit,</l>
      <l>
        <lb/>Et quant à ce qui nous touche pour la preuue d’vne cou-l !</l>
      <l>
        <lb/>nta nenſcm ſa1¬</l>
      <l>
        <lb/>ſume ſi louable, ilme ſuffira dans vne infinite d’exemples ,,l </l>
      <l>
        <lb/>que l’Hiſtoire uous rappotte, d’en choiſir quelques-vns dont uses, prou</l>
      <l>
        <lb/>anti feeuoris</l>
      <l>
        <lb/>le premiers ont paru lous la plus anciẽne race de nos Prin-,’.</l>
      <l>
        <lb/>ces, dont la memoire eſt en bene diction, pour auoir produit t &amp; faeultas </l>
      <l>
        <lb/>lespremiers Roys Chreſtens de noſtre narion. Et les aurres ’’’u’i ou du</l>
      <l>
        <lb/>erit puniendos</l>
      <l>
        <lb/>ſous la ſeconde, dont la glore doit eſtre immortelle, pour ponaſe, ,</l>
      <l>
        <lb/>auoir baſty vn nouuel Empire deſtiné à la defenſe de l’Egliſe ta ſi en ipſo ti¬</l>
      <l>
        <lb/>rniueſelle &amp; du Royaume erernel de leſus Chriſt èn la ’’*</l>
      <l>
        <lb/>perſonne de ſon Vicaire general en terre. Gles Arch-ueſ-maneat inted¬</l>
      <l>
        <lb/>que de Reims, eant chargé de differens crmes de leze M. à</l>
      <l>
        <lb/>eſte; d’auor coouré la mort de Childebett ſon ſouu rain Vide Greeor. T¬</l>
      <l>
        <lb/>Seigneur, procuré la perte du Roy &amp; du Royaume de Bour- rnenſ lat u ap.</l>
      <l>
        <lb/>19. o. I, Co,</l>
      <l>
        <lb/>ogne, entrerenu des intelligences auee Chilperic ennemy , ;,</l>
      <l>
        <lb/>de Childebert, donc il auoit banny la mere, fait moutir le ſab ann. 159o.</l>
      <l>
        <lb/>Pere, &amp; enuahy l’Eſtat. Le Roy, quoy qu’irrté contre cet</l>
      <l>
        <lb/>D</l>
      <pb n="14"/>
      <l>
        <lb/>14</l>
      <l>
        <lb/>Archeueſque pour tant de cauſes eapitales, ne l’oze neant¬</l>
      <l>
        <lb/>Cone. Metenſe a. moins iger, ny par luy m ſme, ny par ſes Minitres, mais</l>
      <l>
        <lb/>150.</l>
      <l>
        <lb/>aſſemble vn Concile des Eueſques de ſon Royaume, pour</l>
      <l>
        <lb/>ouyr cet inſigne criminel. Et ces Prelats l’ayant declaré at¬</l>
      <l>
        <lb/>teint du crime de leze-Maieſté apres auoir obtenu qu’on luy</l>
      <l>
        <lb/>Ipm b or fit grace de la vie, le depoſerent, dit l ’hiſtoire, ſelon les Ca¬</l>
      <l>
        <lb/>ne Sacedotali nons. On auoit obſerué deſia la meſme ptocedure à l’endroit</l>
      <l>
        <lb/>e de deux Eueſques Bourguignons, qui eſtant aceuſez enue</l>
      <l>
        <lb/>hon aunt Apauu autres chefs d’auoir trahy leut Roy &amp; leur pattie, ne fureut</l>
      <l>
        <lb/>oundlo Gres. o point citez deuant la Iuſtice ſeculiere, mais deuant vn Con¬</l>
      <l>
        <lb/>lor.</l>
      <l>
        <lb/>aa Lagd. anan Cile des Eueſques de la prouince, en partie conuoque pot</l>
      <l>
        <lb/>167. Vnde Gre. ce ſuiet par le commande ment du Roy.</l>
      <l>
        <lb/>Taron li3.2o Que s’il paroiſt aſſez par ces deux hiſtoires memorables,</l>
      <l>
        <lb/>que la vie &amp; la perſonne des Prelats de l Egliſe ont eſté libres</l>
      <l>
        <lb/>&amp; afftanchies de la iurſdiétion laicque ſous la premiere ract</l>
      <l>
        <lb/>de nos Roys, on ne les voit pas mioins honnor ez de ce priui¬</l>
      <l>
        <lb/>lege, &amp; de cette immunité, ſous la ſeconde Et pour m’arrt¬</l>
      <l>
        <lb/> ſter à la meſme vlle de Reims;i’eſtire qu’il eſt important de</l>
      <l>
        <lb/>e i remarquer le jugement renduſous le Roy Louys le Debou</l>
      <l>
        <lb/>naire, contre vn des plns fameux &amp; des plus puiſſans Paſteus</l>
      <l>
        <lb/>adrrſ. Goreſea!e.</l>
      <l>
        <lb/>ap. 3J6.</l>
      <l>
        <lb/>de cette Eglſe. Cet Empereur &amp; Roy &amp; l’vn des meilleurs</l>
      <l>
        <lb/>qui fut iamais. ayant eſte ca’om é, excommunié, chſſé de</l>
      <l>
        <lb/>l’entrée de l’Eglſe, mis au rag des penitens poblics par Eb</l>
      <l>
        <lb/>bon Archeu eſque de Reins, &amp; enfin depoüillé de ſa Cou¬</l>
      <l>
        <lb/>ronne par la felonie &amp; par les ntrigues de ce Prelat factie</l>
      <l>
        <lb/>&amp; turbulent; quand i eut depuis recouuré la liberré́ auc</l>
      <l>
        <lb/>l’Empire, entreprit il de le tendre iuge des ex és de ce re¬</l>
      <l>
        <lb/>belle?&amp; le renuoya t’il au tribunal exterieur &amp; ſeculier?nul¬</l>
      <l>
        <lb/>lement. Suiuant les traces de ſes predece ſſeurs, il mplore l</l>
      <l>
        <lb/>Caae. ad Thea,. pieté des Eueſques de ſon Royanme, il leur or donne d’aſ</l>
      <l>
        <lb/>mes- Vilam an.35. ſembler vn Concle general, pour entendre Ebbon, &amp; le is</l>
      <l>
        <lb/>ger ſelon les loix ſaintes de l’Eglſe. Et alors ce coupable ſe</l>
      <l>
        <lb/> ſentant preſſé par les remors de ſa conſcience, &amp; ayant luy¬</l>
      <l>
        <lb/>meſme publiquemẽt cõ̃feſſé ſon crime, ſes propres cõfrereé</l>
      <l>
        <lb/>d’vne commne voix, le condamnerẽt le declarerent dé¬</l>
      <l>
        <lb/>cheu de ſa dignité Archiepiſcopale, luv impoſant vne peni¬</l>
      <l>
        <lb/>piſecopi ſeeundi tence conuenable au merire de ſes fautes. Ils ordonnerent</l>
      <l>
        <lb/>s, dit vn ſueceſeur de cet Archeueſque, qu’il s’abſtint du ain</l>
      <l>
        <lb/>confeſſionem ip¬</l>
      <pb n="15"/>
      <l>
        <lb/>niſlere Epiſenpal, &amp; qu’il eſſayaſt deſormais de ſe rendrs l</l>
      <l>
        <lb/>Dieu propee par l’aſſiduité des veilles &amp; des prieres. Peu de feorum uoru¬</l>
      <l>
        <lb/>remps apres alelon Are heueſque de Sens eſtant charpé de leeu,?</l>
      <l>
        <lb/>miniſeio ree¬</l>
      <l>
        <lb/>pluieurs reuoltes &amp; mfidelire, contre le Roy Charles ſon i4 ,ſ,</l>
      <l>
        <lb/>Segnenr, d’auoir manqué a luy donner le ſecours qu’il luy &amp; alis oraion,</l>
      <l>
        <lb/>deuoit dans ſes plus preſſans beſoins, d’auoir debauche de ſ </l>
      <l>
        <lb/>ſes ſuiets de toutes ſortes: &amp; enfin d’auoir traitté beaucoup D-umn f prepi¬</l>
      <l>
        <lb/>de fois auec Louis Roy de Germanie, pour le rendre maſtre tium ſacei et.</l>
      <l>
        <lb/>de la France. Le Roy Charles, bien loin de s’attribuer la</l>
      <l>
        <lb/>connoiſſance d’vne affaitse ſi capitale, en remet la deciſion</l>
      <l>
        <lb/>elon la couſftume, à vn Synode preſque general des Prelats</l>
      <l>
        <lb/>Cone. Tuſleſluo.¬</l>
      <l>
        <lb/>deſon Royaume, comparoiſt luy -meſme en leu aſſemblée. e,eete?</l>
      <l>
        <lb/>aecompagné des Roys Lothaire &amp; Charles ſes neueux, leur rum apud Sajo¬</l>
      <l>
        <lb/>narias, adſileni¬</l>
      <l>
        <lb/>demande uſtce auec hunmilité contre leur confrere, &amp; aſſu</l>
      <l>
        <lb/>ieniſfant ſa Royale Maieſté à l’e quité de cette auguſteCom- eiuſque nepohs</l>
      <l>
        <lb/>pagnie, noetient pas a des-honneur de luy parler en ces ter- oai9 Ca uvlo</l>
      <l>
        <lb/>Regbus ann. 85j9.</l>
      <l>
        <lb/>es. Nl hoaaae aortel oe deoit ae déboſer éj nm’oſter l</l>
      <l>
        <lb/>A qua conſe¬</l>
      <l>
        <lb/>Couronne de deſſsla eeâe, &amp; ſ toar, ſanms eſtve ouy &amp; iogépar erarsoleel
        es</l>
      <l>
        <lb/>les Eaeſges qai a’ene ſacre oy, qai ſont aaaome les rbroſaes ſublimitate ſp¬</l>
      <l>
        <lb/>plantar, vel pro¬</l>
      <l>
        <lb/>de oieu , danms leſgqaels il eſt aſis, s par le mimiſtere deſouels il ,</l>
      <l>
        <lb/>pronoaeeſes areſt,, es donti’ay toaſfours eſté preſt, et ſuis preſt ram, ſaltem
        ſine</l>
      <l>
        <lb/>eneor, à ſabir le, correctoms eit les remonmſframees patermelles.4</l>
      <l>
        <lb/>cio Epiſcoporem</l>
      <l>
        <lb/>Par cet vſage receu &amp; praciqué ſi religieuſeinent en Fran-quorn e¬</l>
      <l>
        <lb/>ce, o nous voyons que les Roys meſme les plus abſolus en o in regem ſum</l>
      <l>
        <lb/>cõſecratus, &amp; qui</l>
      <l>
        <lb/>der tencontres où il s’agiſſoit de leur Couronne &amp; de leur ’j</l>
      <l>
        <lb/>vie, ne ſe ſont iamais ingerez de iuger de celle des Eueſques, dicti, in quibus</l>
      <l>
        <lb/>as les ont touiours renuoyez &amp; reſeruez au ribunal da P P</l>
      <l>
        <lb/>quos ſua dece nit</l>
      <l>
        <lb/>leurs Collegues: on peut apprendre combien fut ſolide &amp; i, quosu</l>
      <l>
        <lb/>eligieux, l nluis de la Cour des Pairs, &amp; du premier Parle- pae ni corrre¬</l>
      <l>
        <lb/>tionibus &amp; ca.¬</l>
      <l>
        <lb/>naee de ce Rvaume, quand il ſit reſpone, comme nous j,¬</l>
      <l>
        <lb/>auons dit, au Roy rançois, que les loix ſacrées ne luy per- ciis me ſublere</l>
      <l>
        <lb/>neuoiens pas detoucher a la perſonne de’inces de l’t gli- Pee lr</l>
      <l>
        <lb/>le. &amp; qu’il eappartenoit qu’à la puiſſance Eccleſiaſtique de fa </l>
      <l>
        <lb/>onnoiſtre de leur erme, ſans excepter le cas de leze- Ma- prlam Croli</l>
      <l>
        <lb/>Regis od ele</l>
      <l>
        <lb/>ieſté.</l>
      <l>
        <lb/>, Symoſa.</l>
      <l>
        <lb/>Et pour quel ſuiet donc, &amp; par quel myſtere faudra-til</l>
      <l>
        <lb/>’vn ſeul Cardinal Mazarin n’ait point de part à vne immu¬</l>
      <l>
        <lb/>nie &amp; à vne prerogatiue ſi cõſiderable desPtelats del’E gliſe</l>
      <pb n="16"/>
      <l>
        <lb/>is</l>
      <l>
        <lb/>ſainte? Et ce peut-eſtre que l’on n’eſtime pas qu’il ſout rai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſonnable d’eſtendre aux Cardinaux du throſne de Saint</l>
      <l>
        <lb/>Pierre ce priuilege des Eueſques? cette défaite ſeroit inſen¬</l>
      <l>
        <lb/>ſée, ridicule &amp; oppoſée au ſentiment commun de toutel’E¬</l>
      <l>
        <lb/>ghſe, par le conſentemont vnanime de laquelle ces premiets</l>
      <l>
        <lb/>appuis de la chaire des Apoſtres. ces enfans choſis de lame¬</l>
      <l>
        <lb/>re des fidelles, ces aſſiſtans &amp; electeurs ſacrez du Chef vſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ble du corps myſtique de Ieſus-Chtiſt, ces Peres reueſtuse</l>
      <l>
        <lb/>couuerts de pourpre par vn droict partieulier en 1émoignage</l>
      <l>
        <lb/>de leur dignité Royale ſe voyent eſleuez à vn ſi haut comble</l>
      <l>
        <lb/>de gran deur &amp; de gloire, que ſelon la penſee de tous les Do¬</l>
      <l>
        <lb/>cteurs les loix publiques ne les peuuent obliger ſi elles ne les</l>
      <l>
        <lb/>marquent expreſſément, comme il fut allegue dans le ſaint</l>
      <l>
        <lb/>L1iſt du Conci Concile general de Trente. Eſt ce que les crimes &amp; les de¬</l>
      <l>
        <lb/> ſos Pu II1</l>
      <l>
        <lb/>, l ſordres imputez à̀ ce deplorable Cardinal ſont des deſords</l>
      <l>
        <lb/>d a eerſion F &amp; des crimes inouys? &amp; qu’ils ſurpaſſent incomparablement</l>
      <l>
        <lb/>coiſe</l>
      <l>
        <lb/>ceux qui n’ont pas priué de eet aduantage les anciens Eueſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ques, dont ie viens de parlesMais le Cardinal Mazarin a-t’il</l>
      <l>
        <lb/>eu, comme eux des intelligences, ou ſigné des tratez auec les.</l>
      <l>
        <lb/>ennemis de l’Eſtat? A-t’il, comme eux, corrompu la fidelité</l>
      <l>
        <lb/>des ſuiets du Roy? L’a-’il, comme eux, expoſé à la riſée &amp; à</l>
      <l>
        <lb/>la furcur de ſes rebelles? L’a-t’il, comme eux, traite d’ex¬</l>
      <l>
        <lb/>communié, eſloigné des autels &amp; du commerce des Chre¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtiens? Luy a- t’il, comme eux, rauy la liberté auec la Couron¬</l>
      <l>
        <lb/>ne, ou attenté, comme eux, ſur ſa perſonne, &amp; coniuré ſa</l>
      <l>
        <lb/>mort?Qu’on choiſiſſe ls moindre de ces excés dont ces an¬</l>
      <l>
        <lb/>ciens Prelars de France onut eſté coupables ou chargez, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>que l’on conſulte la haine ou l’enuie la plus implacable quiſe</l>
      <l>
        <lb/>ſoit allumée depuis peu d’annees concre ce Mimſtre mal-heu</l>
      <l>
        <lb/>reux. Il eſt ſans doute qu’elle n’oſeroit, ie ne dis pas l’en accu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſer, mais l’en ſoupçonner.</l>
      <l>
        <lb/>Qe ſi l’ayant trouué pur &amp; lnnocent de toutes fautes meſ¬</l>
      <l>
        <lb/>mes apparentes enuers ſon Roy &amp; ſon Prince ſouuerain, on</l>
      <l>
        <lb/>recherche les iniures qu’il auroit pû faire aux particuliers; on</l>
      <l>
        <lb/>verra pour la pluſpart, qu’avant comblé de graces les vns, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>pardonné, ſouffert, ou diſſimuleé les outrages, il ne s’eſt pro:</l>
      <l>
        <lb/>curé l’nimit ié &amp; attiré la perſecution de tous, que par l’excés</l>
      <l>
        <lb/>de ſes largeſſes enuers les vas, &amp; de ſa patience enuers les au¬</l>
      <l>
        <lb/> 1res,</l>
      <pb n="17"/>
      <l>
        <lb/>17</l>
      <l>
        <lb/>tres, l’oubly des injures ne luy eſtant pas moins naturel, que</l>
      <l>
        <lb/>le ſouuenir l’eſt pour l’ordinaire au reſte des homes, &amp; ſa</l>
      <l>
        <lb/>bonté ayant paru ſi rare &amp; ſi inuincible, que ſes ennerais ſont</l>
      <l>
        <lb/>touſiours en eſtar de pouuoir l’offencet, ou ſe reconcilier</l>
      <l>
        <lb/>auec luy impunement, ſçachant qu’ils font la guerre ou la</l>
      <l>
        <lb/>paixauec vn homme quine ſe vange pont. Ie ne veux donc</l>
      <l>
        <lb/>point que l’on conſidere les ſeruices ſignalez qu’il a rendus</l>
      <l>
        <lb/>par ſes ſoins &amp; ſes conſeils au Roy &amp; aà l’Eſtat. L’Eſpagne</l>
      <l>
        <lb/>dumpée, l’ltalie protegée, l’Allemagne pacifiéce, les elpe¬</l>
      <l>
        <lb/>ances des ennemis &amp; nos fontieres touſiours reculé́es, iuſ¬</l>
      <l>
        <lb/>qusatant que le tumulte des nouueaux ntrigues, euſt tra¬</l>
      <l>
        <lb/>uerſe le couts de nos proſperitez domeſtiques &amp; eſtrangeres.</l>
      <l>
        <lb/>Que l’on n’ait egar d purement qu à l’innocence de ſes mœurs</l>
      <l>
        <lb/>&amp; de ſa conduite Faut il qu’autrefois des Prelats atteints de</l>
      <l>
        <lb/>ctimes les plus nors, des plus irremiſſibles, ayent pû d’a¬</l>
      <l>
        <lb/>bord ſe garentir de la ſeuerité des Couss Royales &amp; ciuiles,</l>
      <l>
        <lb/>pour ne reſpondre &amp; ne comparoiſtre que deuant leurs con¬</l>
      <l>
        <lb/>feres; qu’vn ſeul Cardinal Mazarin qui les precede en</l>
      <l>
        <lb/>rang &amp; en honneur, &amp; dont la vie particuliere &amp; l’admini¬</l>
      <l>
        <lb/>ſttauon publique n’one oté ſujeetoe iſenes à cete heure à</l>
      <l>
        <lb/>aucun reproche iuſte &amp; legitime, trouue cét azile &amp; ce port</l>
      <l>
        <lb/>ſermé à la deffence de ſa reputation, de ſes biens, de ſon ſa¬</l>
      <l>
        <lb/>ut &amp; de ſa dgnté?</l>
      <l>
        <lb/>Mais en cette occaſion n’appuyons pas le droict infaillible</l>
      <l>
        <lb/>dece Cardnal, ny ſur les exemples les plus memorbles de</l>
      <l>
        <lb/>ce quis’eſt veu &amp; pratiqué de tout temps en France, ny ſur</l>
      <l>
        <lb/>le témoignge &amp; les arreſts expres de ceux qui ont de puis</l>
      <l>
        <lb/>peu entreprs de le iuger. Conſutons l’oracle de l’vne les</l>
      <l>
        <lb/>plus ſaintes &amp; des plus inuiolables conuentions qui ayent eſté</l>
      <l>
        <lb/>paſſeées enre nos Roys &amp; les Souuerains ’ontifs. Ce fa¬</l>
      <l>
        <lb/>aeut Concordat arteſté de pus plus de cent rente ans,</l>
      <l>
        <lb/>enre le l’ape Leon X. &amp; le gand Roy Françoi, &amp; en ſuite</l>
      <l>
        <lb/>verifie, &amp; entgiſtré dans cette premiere de nos Compa¬</l>
      <l>
        <lb/>gr i’sſouueraines. &amp; obſerué de part &amp; d’autre, auec tant de</l>
      <l>
        <lb/>lgion; Ne porte- ’il pas formellement, qu’en cas de cri¬</l>
      <l>
        <lb/>me le Pape enuoyera &amp; commettra des Iuges ſur les lieur,</l>
      <l>
        <lb/>pour connoiſtte des crims des Eueſques: mais aque pour les</l>
      <l>
        <lb/>Catdinaux de l’Egliſe Romaine, il en reient les cauſes, &amp;</l>
      <pb n="18"/>
      <l>
        <lb/>18</l>
      <l>
        <lb/>s’en reſerue à luy ſeul la connoſſance?</l>
      <l>
        <lb/>Que peut-on louhaiter de plus de eciſif, de plus authent</l>
      <l>
        <lb/>que, de plus fort, de plus inuincible en faueut de ce Prelat?</l>
      <l>
        <lb/>En haine d’vn ſeul homme eſt-il iuſte de violer la ſainct eté</l>
      <l>
        <lb/>d’vn traité ſi ſolemnel? Ne ponuons nous eſtre Iu ges d’vn</l>
      <l>
        <lb/>coupable pretendu ſans eſbranler les fodemens de la luſti¬</l>
      <l>
        <lb/>ce: &amp; pour authoriſer vn parricide, en la peſonne d’vn Car¬</l>
      <l>
        <lb/>dinal, faut il deuenir infilele au l’ape meſme, &amp; au ſouue¬</l>
      <l>
        <lb/>rain maiſtre d la Foy?</l>
      <l>
        <lb/>Il eſt donc viſible que Monſieur le Car dinal peut eſtablir</l>
      <l>
        <lb/>la premiere nullité de ſa conde mnation, ſut l’incompetanc</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ſur l’entrepriſe de ſes lIuges ; il eſt Cardna! en manece cri¬</l>
      <l>
        <lb/>minelle il ne doit répondre qu’a l’Fghſe.</l>
      <l>
        <lb/> Sl, Mais ſuppoſons neantmoins que ceux qui l’ont iugé ne</l>
      <l>
        <lb/>ſ ms de ls ujſie ſoient blaſmables d’aucune vſurpaton, &amp; qu’ls ſoient de¬</l>
      <l>
        <lb/>meurez dans les limites de leur puſſance legime, ont ils</l>
      <l>
        <lb/>ſuiuy l’ordre de la Iuſlice, ont-ils garde ſcrupuleuſment</l>
      <l>
        <lb/>comme le requeroit vne ſi grande affaire, les formes u ridi¬</l>
      <l>
        <lb/>ques &amp; acouſtumé́es en pareilles occaſions. Le Cardi nal</l>
      <l>
        <lb/>Maarin eſt aceaſod’eſt eemré das le oyau me au pre yu¬</l>
      <l>
        <lb/>dice de la De-claration du Ry, &amp; la deſſs on condamne ce</l>
      <l>
        <lb/>Pre lar, on le proſcript, on met ſa ve en proye à la ra ge des</l>
      <l>
        <lb/>meſchans. Mais dans vne rencontre ſi importante ne fal¬</l>
      <l>
        <lb/>loit- il pas employer auec la dermere exactitude les formes</l>
      <l>
        <lb/>ordinaires qui accompagnent les iugemens publics &amp; o¬</l>
      <l>
        <lb/>lemnels, &amp; qui peuuent eſtre appellees auec raſon le fonde¬</l>
      <l>
        <lb/>ment des Loix, la lumiere de la Iuſtice, le rempart de l’in¬</l>
      <l>
        <lb/>nocence, l’ame des conſeils, &amp; vn frain qui arreſte la licencs</l>
      <l>
        <lb/>&amp; la temerité des Iuges paſſionnez ou corrompus,</l>
      <l>
        <lb/>On aſſeure donc que le Cardinal M za in eſt enrré en</l>
      <l>
        <lb/>France, &amp; que par cette entrée il a violé les defenſes du Ry;</l>
      <l>
        <lb/>mais dans cette occſion, l’ordre nature! de la Iuſtice ne de¬</l>
      <l>
        <lb/>mandt-il pas, que l’on s’eclarciſt, &amp; que l’on infornmaſt</l>
      <l>
        <lb/>jurdquement d’vn fait de cette conſequence. Or où fone</l>
      <l>
        <lb/>les teſmoins qui chargent ce coupable? deuant quel l uge</l>
      <l>
        <lb/>ont-ils fait ſerment de ne point bleſſer la verite? &amp; les a-t on</l>
      <l>
        <lb/>en ſuite confrontez, ſelon quil s’obſerue n pareilles occa¬</l>
      <l>
        <lb/>ſions? Toute la depoſiton que l’on a receue eſt celle de</l>
      <pb n="19"/>
      <l>
        <lb/>13</l>
      <l>
        <lb/>Monſeigneur le Duë d’Orleans, dont la naiſſance &amp; la con¬</l>
      <l>
        <lb/>diuon Royale ne permettoient pas que l’on pratiquaſt en ſa</l>
      <l>
        <lb/>petſoune, ce qui ſe pratique ordnairement en celle des té.</l>
      <l>
        <lb/>uins.</l>
      <l>
        <lb/>Er ç̧a eſté pour ce ſujet, que dans le procés d’vn Chance¬</l>
      <l>
        <lb/>lier de France, le témoignage de François premierne fut</l>
      <l>
        <lb/>d’ancune conſideta ion dans l’eſprit des Iuiges; ſa Majeſté</l>
      <l>
        <lb/>ſacrée ne pounant ſouffrir, qu’onle traitaſt a la faç̧on, ou des</l>
      <l>
        <lb/>accuſateus, ou des temoins vulgaires &amp; combuns; l’equité</l>
      <l>
        <lb/>naturelle ne permettant pas que ſa parole futt receue, ſans</l>
      <l>
        <lb/>les formes accouſtumés, a la rigueur deſquelles on ne le</l>
      <l>
        <lb/>pouuoi aſſettir. Ainſi des teémons en uſtice peuuent</l>
      <l>
        <lb/>eſtrerepro hez, pou: deu raiſons toutes contraires, les vne</l>
      <l>
        <lb/>pour la baſſſſs, &amp; les autres pour l’eminence de leur con¬</l>
      <l>
        <lb/>uon. vn éclarant &amp; ſub’ime r ang d honneur, n’eſtat pas</l>
      <l>
        <lb/>momns vne cauſe de repto he pour les vns, que l’infamie</l>
      <l>
        <lb/>pout les antres,</l>
      <l>
        <lb/>Anſſi r m rque t’on que lcs anciens Eueſques atteints de</l>
      <l>
        <lb/>crinme de leze ieſté, eſtant accuſez par les Empereurs, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>pa les Roys meſmes qu ils auoient trafs: les laincts Con¬</l>
      <l>
        <lb/>ciles dont les meſmes Roys &amp; les meſmes Empereurs im¬</l>
      <l>
        <lb/>ploroient l’aſſiſtance &amp; la luſtice, n’auoient aucun égard</l>
      <l>
        <lb/>à la depoſition de ces teſtes couronnées, mais procedoient</l>
      <l>
        <lb/>touſiours dans leurs jugemens, ſelon les formes les plus ri¬</l>
      <l>
        <lb/>gnureuſes, &amp; les plus eſtroites des tribunaux Eccleſiaſtiques.</l>
      <l>
        <lb/>Et on obſerue meſme, que l’vu de ces Pre lats le plus noit¬</l>
      <l>
        <lb/>cy de crimes, qu’il fuſt en fin obligé d’auoüer luy meſme, Apudsirmomd som</l>
      <l>
        <lb/>2. Concil. Gall, ad</l>
      <l>
        <lb/>yant demandé que l’E mpereur qui l’aceuſoit ſe retiraſt de ,,,̧,</l>
      <l>
        <lb/>l’aſſemb ée de ſes Iuges, on ne crût pas luy pouuoir denier</l>
      <l>
        <lb/>cete faueur, &amp; l on ne l’oüiyt point qu’auparauant cét Em¬</l>
      <l>
        <lb/>pereur ne ſe fuſt abſenté, à la priere des Eueſques, tant le</l>
      <l>
        <lb/>deuoir de ſuiure l’ordre ſolemnl des jugemens publics, a de</l>
      <l>
        <lb/>touttemps paru ſaint &amp; inuiolable, en toutes ſotes de cau¬</l>
      <l>
        <lb/>ſes, &amp; enuers toutes ſortes de perſonnes: &amp; cependant,</l>
      <l>
        <lb/>choſe eſtrange! dans vne afaire capitale du Cardinal Ma¬</l>
      <l>
        <lb/>zarin, ſon Aſteſſe Royale qui l’areuſoit &amp; qui penſoit auoit</l>
      <l>
        <lb/>depuis peu pluſieurs raiſons de ne le point aymer, n’a pas</l>
      <l>
        <lb/>ûteſeulement preſenteà la deliberarion &amp; à l̀ deciſion des</l>
      <pb n="20"/>
      <l>
        <lb/>e2o</l>
      <l>
        <lb/>Iuges: on a deferé, &amp; on s’eſt arreſté au témoignageſeul d¬</l>
      <l>
        <lb/>ne perſonne ſi conſiderable par le rang qu’elle tienc dans l’E¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtat, quoy que l’on ſçache bien que dans le procez de on¬</l>
      <l>
        <lb/>ſieur de Thou &amp; de Monſieut de Saint- ars grand Eſcuyer</l>
      <l>
        <lb/>de fFrance, lequel fut rraité par des Commiſſaires, les gen</l>
      <l>
        <lb/>de bien ſouſtinrent qu’vne Declar aon de ſa meſme Alteſſ</l>
      <l>
        <lb/>par eſcrit n’eſtoit pas valable, ny capable de faire foy en Iu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtice, comme on dit, pour eitre dénuée des formes legitimes</l>
      <l>
        <lb/>qui ſont marquées par le Droict.</l>
      <l>
        <lb/>Et je m’aſlenre que ceux qui verront icy cét illuſtre no</l>
      <l>
        <lb/>de Thou, ſe ſouuiendron en paſſant, que monſieur le Car¬</l>
      <l>
        <lb/>dinal ayant appuye Monſieur de Thou, contre Monſieurde</l>
      <l>
        <lb/>Blanc meſnil, dans leur diſpute pour le rang en la premere</l>
      <l>
        <lb/>Chambre des Enqueſtes, pluſieurs ont eſtimé, que lereſſen¬</l>
      <l>
        <lb/>timent de cette famille ſi pniſſante, l’a depuis engagée, uu</l>
      <l>
        <lb/>mpins pour vn temps &amp; ſans en preuoir les funeſtes ſuites,</l>
      <l>
        <lb/>dans les nouueaux troubles qui menacentce Royaume dvné</l>
      <l>
        <lb/>entiere deſolation.</l>
      <l>
        <lb/>Quoy qu’l en ſoit, il paroiſt aſſez à mon aduis, par les rai</l>
      <l>
        <lb/>ſons que ie vieus d’aeguer, que l’arreſt nouuellern ent readu</l>
      <l>
        <lb/>en la Cour des ’airs, contre la vie de Monſieur le Cardinal,</l>
      <l>
        <lb/>elt vn arreſt ſans force auſſi bien que ſans forme, &amp; vne con¬</l>
      <l>
        <lb/>damnation auortée, tumnltuaire, nulle &amp; inualide, pout</l>
      <l>
        <lb/>auoir eſteé manfeſtement porté́e, contre l’ordre iuridique, qui</l>
      <l>
        <lb/>doit donner vigueur aux loix des Magſtrars &amp; des Souue¬</l>
      <l>
        <lb/>rains meſmes; d’où̀ vient auſſi que le plus e loquent homme</l>
      <l>
        <lb/>que vit iams Rome, voulant d’abord monſtrer que ſon amy</l>
      <l>
        <lb/>auoit eſté cru ellement banny, par la faction de ſes aduerſai¬</l>
      <l>
        <lb/>res. ne trouua point de p’s nfallible preiugeé de l’innocence</l>
      <l>
        <lb/>de cét aceuſé, &amp; de l’inmuſtice de ſes luges, que de repreſetet</l>
      <l>
        <lb/>à l’entréee meſme de la plus accomplie de ſes harangues, que</l>
      <l>
        <lb/>le lieu publie ouù il alloit plaider la cauſe de Milon, eſtoit de</l>
      <l>
        <lb/>tous coſtez enuironńe d’armes &amp; de gens de guerre, &amp; que</l>
      <l>
        <lb/>de quelque parr que l’on tournaſt les yeux, on ne de couuroit</l>
      <l>
        <lb/>aucune trace de l’ancienne forme, &amp; de la premiere couſtume</l>
      <l>
        <lb/>qu’on auot gardée dans les iugemens pub!ics Ta er l cnoui</l>
      <l>
        <lb/> iudiciinouſroterretocls, qi q ocu qencderiarvete¬</l>
      <l>
        <lb/>res conſuetudien fori, &amp; priſnun ortu iudiciors rii¬</l>
      <l>
        <lb/>Non</l>
      <l>
        <lb/>nà videt.</l>
      <pb n="21"/>
      <l>
        <lb/>21</l>
      <l>
        <lb/>Non queievetille dire, que la liberté de la Cour ait eſté́ vio¬</l>
      <l>
        <lb/>lee ouopprimée par les armes, quoy que la veuë, &amp; l’aſpe ct d’vn</l>
      <l>
        <lb/>Fls de rance, pſſant en amis, en creatures, en dépendans, &amp;.</l>
      <l>
        <lb/>accompagné de la ſuitte que merite la hauteur de ſa naiſſance</l>
      <l>
        <lb/>Ryale, ne ſoit gueres moins propre à ierter de l’eſpouuanté</l>
      <l>
        <lb/>dans les ames les plus fermes, que la veuë de pluſieurs legions,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; dvne armee entiere. Il me ſuffit de conſiderer en general,</l>
      <l>
        <lb/>qu dans la penſée meſme des Payens, ren n ’affoibl, ou ne</l>
      <l>
        <lb/>ruiaerant l’authorite d’vn arreſt public, que le defaut des pro¬</l>
      <l>
        <lb/>celures &amp; des formes ſolemnelles quis ’y duen obſleruecr. Et</l>
      <l>
        <lb/>auſſi’ce n’eit pas ſans raiſon. qu’vn ſç̧auant. ommentareur de la</l>
      <l>
        <lb/>plus ſç̧auante &amp; de la p us nuincible Apologie qui ait ſouſtenu</l>
      <l>
        <lb/>deuant les ! nfidelles l’nnocence de la Relgion Chre ſtienne,</l>
      <l>
        <lb/>p i que ces paroles de Tace, damnatus tnnocens, d’vn h¬</l>
      <l>
        <lb/>me con mne contre les fo nes de la Iuſtice criminelle, quoy</l>
      <l>
        <lb/>quii fu! cupble en ffe, &amp; qu’il y euſt lieu de le condamner.</l>
      <l>
        <lb/>Hn rout ig ẽt la neg ig nee, ou la confuſion de l’ordre eſtit</l>
      <l>
        <lb/>ſi enneme du d oit natel, qu’eſle fait deſcendre &amp; paſſer les</l>
      <l>
        <lb/>luges, au rang des crinnls, &amp; rejalr tout le demerite des</l>
      <l>
        <lb/>oupables ſur ceux qui les condamnent.</l>
      <l>
        <lb/>Mais pour venir au ſuiet parueulier, dont il s’agit icy. la re¬</l>
      <l>
        <lb/>gularité le la procedure, en ce qu touche la vie des hommes,</l>
      <l>
        <lb/>eſt vne condition ſi fondamentale &amp; ſi eſſentielle, pour autho¬</l>
      <l>
        <lb/>riſer vn meurtre, qu’vn docte Religieuxiliuſtre par ſa probité Puir,So </l>
      <l>
        <lb/>&amp; par ſes ouurages , &amp;e Con fefeur du randEmpereut &amp;e Roy l l</l>
      <l>
        <lb/>dEſpagne Charles Quint, s’eſtant propoſé cette queſtion par¬</l>
      <l>
        <lb/>culicre, de ſç̧auoir ſi on eſt obligé d’obeyr au Roy quand il</l>
      <l>
        <lb/>ous comman de tuer vn home, la reſout en répondãt, qu’on</l>
      <l>
        <lb/>y eſt oblige, ou qu’on le peut en conſcience, quand le Roy</l>
      <l>
        <lb/>procede par les formes legitimes; qu’autrement on ne le doit</l>
      <l>
        <lb/>y ou nc le peut.</l>
      <l>
        <lb/>Que ſi la diſtinction de ce Theologien celebre, a lieu à l’eſ¬</l>
      <l>
        <lb/>gard du Ro dont la puiſſance paroiſt eſts eſans linites, &amp; à qui</l>
      <l>
        <lb/>meſme la neceſſit des occaſions &amp; des atfaires, ne perme as</l>
      <l>
        <lb/>quelquefois de tecourir aux moyens accouſtumez: Combien</l>
      <l>
        <lb/>plus eſt-il iuſte &amp; neceſſaire d’en vſer à l’eſgard des Mgil rars,</l>
      <l>
        <lb/>q n’ont point de part aux myſteres de l’Eſtat &amp; dont l autho¬</l>
      <l>
        <lb/>té&amp; la iuriſdiction doiuent touſiours eſtre renfermées dans</l>
      <pb n="22"/>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>los bornes qu’il a pleu au Roy de leur donnet: Et l’on aroirs</l>
      <l>
        <lb/>eantmoins que ſous pretexte d vn commandement doané ir¬</l>
      <l>
        <lb/>reguletement, ſans enqueſte, ſans teſmons, non par le Roy,</l>
      <l>
        <lb/>mais par vn l’arlement, uon par vn oracle du Souue ain, mai</l>
      <l>
        <lb/>par vne ordonnance d’vne impe Cour de ſes officits, &amp; deſes</l>
      <l>
        <lb/>niſtres, ll eſt permis, choſe deeſtable, de rel pandte le ſang</l>
      <l>
        <lb/>d’vn Cardnal, &amp; en meſime temps de cour d’vn de üil general</l>
      <l>
        <lb/>&amp; eternel, l’auguſte cots des i’rnces de l glſe, de qui ce oup</l>
      <l>
        <lb/>mortel auroit offenſé ſaenle gement la dign te, comme l arret</l>
      <l>
        <lb/>qui le commande reduroit, s il auoit licu, leur perſonneſacŕe</l>
      <l>
        <lb/>à la condition des plus infames riminels.</l>
      <l>
        <lb/>Mais auoûons ce qu n’eſt pas, que dans cetre occaſion le</l>
      <l>
        <lb/>Cardinal Mazatin a eſté ug &amp; condanmné par ſes luges na¬</l>
      <l>
        <lb/>naturels, &amp; qu’n le colainnant d vne n aere auſſi tigou¬</l>
      <l>
        <lb/>reuſe, que nouuelle, ils n’ont ri n obmis des formaliicz dela</l>
      <l>
        <lb/>Iuſtice. ontoils eu mariere de conclurre &amp; de prononcer cont</l>
      <l>
        <lb/>luy vn ſi ſeuere iugement?</l>
      <l>
        <lb/>Vn Prince du lang eſleué plus que iamats nul autre, en bies.</l>
      <l>
        <lb/>en chges, en Gouncrncmens, en places, en eſtime de couta¬</l>
      <l>
        <lb/>ge, &amp; ſutfiſance xtraordinaire dns la guerre, mais quiſeroi!</l>
      <l>
        <lb/>toſours bien moins redoutabla, s l ne l’eſtot par les biens¬</l>
      <l>
        <lb/>fats de celuy qu’il veut perdre, &amp; que l’on ſç̧ait luy auoir pro</l>
      <l>
        <lb/>eue entre atres aduantages, lai charg: de Grand Maiſtre de</l>
      <l>
        <lb/>la maon du Roy, vn commandemé prpetuel de ſes atmél</l>
      <l>
        <lb/>&amp; les S uerainetez onſierables ſur la frontiere de l’Eſtat,</l>
      <l>
        <lb/>l’ilatre Comte de Dampmatin, l’vne des plus riches, &amp; des</l>
      <l>
        <lb/>plus nobles te res du Rvaume; vn ince, dis ie. de cette qu¬</l>
      <l>
        <lb/>Iité, fait é́ cl ater tout d vn opſn reſſentment contre la ou</l>
      <l>
        <lb/>couure &amp; colore de diers prerextes le deſſein de ſe vengſ</l>
      <l>
        <lb/> dét a he de! armétous les Re gime.sqi eſtoien ſous ſon nô,</l>
      <l>
        <lb/>leur defen de re connoiſtre les ordres du Roy tratre &amp; s’allie</l>
      <l>
        <lb/>auec l’enny,aſl mle des troupes. ſes amis de tous coſitez</l>
      <l>
        <lb/>ame, ſ û e, &amp; met en fen onre la G y ene, &amp; les pays voi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſins. appelielF pagnol,le reçot en Fran e.lny lonne des vil¬</l>
      <l>
        <lb/>les à forfier,’appo hr &amp; vient en arns aul uant du Roy</l>
      <l>
        <lb/>qui le poutſuit auec des peines inſuppi ah’es a a t ndreſſe de</l>
      <l>
        <lb/>ſon aage. Et comme ſi la rebellion les ſuies contre le Roys,</l>
      <l>
        <lb/>n pouuoit reuſſit qu’à̀ la faueur des pau ieides des Roys, il en¬</l>
      <l>
        <lb/>aa¬</l>
      <pb n="23"/>
      <l>
        <lb/>23</l>
      <l>
        <lb/>uoyeà Londres, il employe le ſecours de ces mairs eruelles,</l>
      <l>
        <lb/>encore ceintes &amp; fumantes du ſang de leur Mouarque, &amp; les</l>
      <l>
        <lb/>partiſans de ſa caballe publiant par tout l’entrée de quatre mil¬</l>
      <l>
        <lb/>le Eſcoſſois, dans la ruicre de Bourdeaux, ne craignent point</l>
      <l>
        <lb/>de faire d’vne alliance ſi honteuſe, vn ſuiet de gloire &amp; de tro¬</l>
      <l>
        <lb/>phée.</l>
      <l>
        <lb/>Dautre coſté Monſieu le Cardinal, qui auoit ſonſfert duran</l>
      <l>
        <lb/>pluſieurs mois, ſan: plaintec, &amp; ſans murmue, les ourages, dt</l>
      <l>
        <lb/>on l’auoit charge en pculer &amp; en pnblic; bien loin de pen¬</l>
      <l>
        <lb/>ler aux nmoyens de ſe venger, &amp; d’ecoutr les ofſfies que luy fa¬..</l>
      <l>
        <lb/>ſoitl’Eſpgne en cete ocecurtence, cgalement touché́ de re¬</l>
      <l>
        <lb/>Connolnce pur tan de biens que luy ont fait le Roy &amp; cet</l>
      <l>
        <lb/>Eſiat, &amp; de dulenr pour le maux extr mes dont il voyoit l’vn</l>
      <l>
        <lb/>&amp; l’autre menace, ſe reſout conſtamment de les ſecourir dans</l>
      <l>
        <lb/>vnſi eminent danger, d employer ſes ſoins, ſes forces, celles de</l>
      <l>
        <lb/>ſes ams, &amp; enfin ſ vie pour vne entrepriſe ſi glorieuſe; met en</l>
      <l>
        <lb/>peu detemps ſur pied vne armee conſiderable: reç̧oit du Roy</l>
      <l>
        <lb/>n commandement expres de la conduire en France, auec eſ¬</l>
      <l>
        <lb/>pcrance certaine d’e tirer vn ſeruice tres-notable dans la con¬</l>
      <l>
        <lb/>Jjonfture preſ n des affares.</l>
      <l>
        <lb/>Cependant Meſſieurs de la Cour de Parlement, ayantſee</l>
      <l>
        <lb/>l’approche &amp; la demarche de ceCardina, &amp; ſon entree en Ft an¬</l>
      <l>
        <lb/>ce auecſon armec, quoy qu ils ne puſſent ignorer qu’l y reue¬</l>
      <l>
        <lb/>noit par ordre du Roy &amp; en eſtar d’aſſiſter la Maieſte cotre vne</l>
      <l>
        <lb/>fction puiſſanre e rcbelles, s’aſſemblent auſſi toſt, le decla¬</l>
      <l>
        <lb/>ent crnel de leze Maieſteé, metent ſa vie à pnix promettent</l>
      <l>
        <lb/>lopunt &amp; recompenſe aux coupables, qui l’auroient aſſſſiné,</l>
      <l>
        <lb/>ce qui fait horreur a dire &amp; a penſer, ordonnent que ſes b és</l>
      <l>
        <lb/>ſeront exoſez e vendus publiquement, pour payer la te ſle de</l>
      <l>
        <lb/>leur ML ſtre; peu de iours en ſuicte l’execuuon de la Dec’arati6̃</l>
      <l>
        <lb/>du Roy donnee dés long-temps contre la rebelhõ̃ de Monſi eur</l>
      <l>
        <lb/>le ’rnce, eſt ſurcile &amp; ſuſpenue, pout n’auor effet que du mo¬</l>
      <l>
        <lb/>nt qu on aur a receu nouuelies aſſereees de l’ſlgne ment &amp;</l>
      <l>
        <lb/>dela re rraite du ardnal hors du Royaume.,</l>
      <l>
        <lb/>Enpr mier lieu donc, ponr ben inger ſi on a condamné auec</l>
      <l>
        <lb/>eſt ce le retour du Canal: conſiderez d’vne part que c’eſt</l>
      <l>
        <lb/>le Pre nenr qui ne e veu pas: &amp; de l’autre, que c’eſt le Roy</l>
      <l>
        <lb/>-ila voulu: pui, voy2 ſi la raſon &amp; toute ſorte de deuosne</l>
      <pb n="24"/>
      <l>
        <lb/>4</l>
      <l>
        <lb/>ncus ordonnen as de peferer incomparablement la volonté.</l>
      <l>
        <lb/>du Roy à la oioé lvn tlement qui ne pent auoit de iuſte</l>
      <l>
        <lb/>voonte que clle u Ry? ce quii a fait dire a plus eſelairé &amp;</l>
      <l>
        <lb/>a pius almiral des P res de l’Egliſe, qu ſi l’r mpereut con¬</l>
      <l>
        <lb/>mane vne chle, &amp; ſes miniſtres vne aure, il faut beyr au</l>
      <l>
        <lb/>comman! ent de l’Empereur, &amp; non pas à celuy deſes nfe¬</l>
      <l>
        <lb/>rieurs &amp; ̀e ſes miniſtres, n eſtan pas vn crime aux particules</l>
      <l>
        <lb/>de vouloit pluſtoſt cec qus vent le Roy, que ce que veulent ſes</l>
      <l>
        <lb/>mſtres: mais au contrair eſtant vn cime mmfeſte aux mi¬,</l>
      <l>
        <lb/>nilres du oy, de vouloir aure choſe que ce quee Royveut.</l>
      <l>
        <lb/>Rcmarquez en ſurte la lfrence &amp; l iega’te du traitemen,.</l>
      <l>
        <lb/>que reçoiuent deux perſonnes, qui arreltent ſur elles auou¬</l>
      <l>
        <lb/>d’huy ls yeux de toure la France, ou pour mient ire de toue</l>
      <l>
        <lb/>l’Europe. L’vn va contre le Rny. &amp; l’a tre aeco t pour le ſe¬</l>
      <l>
        <lb/>courir: l’vn a conſpré auec les ennes de cctte Cotonne, &amp;.</l>
      <l>
        <lb/>&amp; l aurre eſt armé pour la defendre: l vn appeile les eſtranges</l>
      <l>
        <lb/>par ner &amp; par terre, &amp; l’autre les vie nt haſler. &amp; t uresois.</l>
      <l>
        <lb/>choſe eſtrange, on fauoriſe le premier, &amp; on perſecute leie¬</l>
      <l>
        <lb/>cond: on foitifie les iniuſtes entr. priſes le l’vn en d fferant d</l>
      <l>
        <lb/>le condamner, &amp; on affoibut les etforts loi,bes de l autre, en.</l>
      <l>
        <lb/>les traitant de deſobeyſſance&amp; d rcbeilion: Enfin on aoſou</l>
      <l>
        <lb/>en quelque maniere le coupable, pour faire paroſtre l’nnocent</l>
      <l>
        <lb/>pius crininel &amp; plus odieux que le coupble meſme. En verité</l>
      <l>
        <lb/>p’us ie penſe à ce myſtere, &amp; plus ie me paſma d’eſtonnement</l>
      <l>
        <lb/>vit-on iamais qu’vn ſuiet du Roy, ayant traitté́ anec l’ennenj.</l>
      <l>
        <lb/>&amp; l’ay ant introduit dans les places de l’Eſtat, vn lrle ment ay6</l>
      <l>
        <lb/>loé ſon entrepriſe; &amp; l’ait declaree legitime pour vn certain</l>
      <l>
        <lb/>remps &amp; ſous certaines conditions? Conclurre &amp; arreſter que</l>
      <l>
        <lb/>l’on attendra de verifier les Declarations portées contre Mon¬:</l>
      <l>
        <lb/>ſieur le Prince, qu commande des troupe Eſpagnoles, &amp; leut</l>
      <l>
        <lb/>permer de ſe forfier en Guyenne, en Poictou &amp; on Champa¬:</l>
      <l>
        <lb/>gne, iuſques à tant que Monſieur le Cardinal ait vuide le Roy¬</l>
      <l>
        <lb/>aume: n’eſt-ce pas conclurre &amp; arreſter que l’Epagnol aurs</l>
      <l>
        <lb/>droit d’y demeurer, &amp; de s’y eſtablir tout le temps que Mon.</l>
      <l>
        <lb/>ſieur le Cardnal y demeurera? &amp; n’eſt-ce pas menacer fe Roy,</l>
      <l>
        <lb/>que s’il ſouffre dans ſa Cour vn de ſes Miniſtres, on ſonff ira que</l>
      <l>
        <lb/>ſes ennemis demeurent les maiſtres de ſon Eſſat? Enfin nous vi¬</l>
      <l>
        <lb/>uons dans vntemps ſi deplorable, qu’on n’apprehende pas de</l>
      <l>
        <lb/>fauoriſe</l>
      <pb n="25"/>
      <l>
        <lb/>¬¬¬¬¬¬¬--aeae, pr¬¬¬¬vr¬¬¬¬</l>
      <l>
        <lb/>auoriſer anifeftement vn Prince qui entretient vne liiſo¬</l>
      <l>
        <lb/>ouuerts aues l’ennemy, peu de temps apres qu’on faiſoit vn</l>
      <l>
        <lb/>rime itreniſſible à Monſieur le Cardinal d’auoir coomerce</l>
      <l>
        <lb/>&amp;intelligence auec le Roy.</l>
      <l>
        <lb/>Onalleguera peut-eſtre que Monſieur le Cardinal eſt con¬ ardual ’¬</l>
      <l>
        <lb/>aint vi ole a Deſ</l>
      <l>
        <lb/>au duou deſ obey la peelaruion do oy epifie a lee e e eoue:</l>
      <l>
        <lb/>Palemen aux derniers iours de la mmoré,. par où le Roy d- ona oa</l>
      <l>
        <lb/>ſenda ce Prelat de renrer en France, &amp; à ous Gouuereurs ſ la m</l>
      <l>
        <lb/>depromiaces &amp; de places de l’y retirer. Mais ſion agit en cetce</l>
      <l>
        <lb/>occaſon par vn pur eſpit de maintenir la force &amp; l’authorié</l>
      <l>
        <lb/>des Declaraions du Roy; d’ou peut venir qu’on a tant de zel</l>
      <l>
        <lb/>pour l’éxecution des vnes, &amp; tant d’indifference pour celle des</l>
      <l>
        <lb/>ures? y a-t’il des loix qui d fendent au Cardinal de retourner</l>
      <l>
        <lb/>eaFrance &amp; n’y en a-t’il point qui defendens aux P inces d’y</l>
      <l>
        <lb/>eceuoit les ennemis, leurs flotes, leurs armées, &amp; de leur en</l>
      <l>
        <lb/>liuret les vles &amp; ſes ports? Er pourquoy donc s’empreſſe.t’on</l>
      <l>
        <lb/>auec tant de violence, pour venger l’infrauion des vnes, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>laſſe-t’on en meſme temps ipuny le violement des autres?</l>
      <l>
        <lb/>Mais pour ce qui regarde la Declaration du Roy, rouchant</l>
      <l>
        <lb/>l’eloigne meot de a onſigneur le Cardinal, en quel emps.en</l>
      <l>
        <lb/>quel eſtat ſa aiefté́ l’a ’il publiêe? Alors le Roy eſtoit-il Roy?</l>
      <l>
        <lb/>eſtoit-il maiſtre de ſon Royaume, auant que de l’eſtre de ſes</l>
      <l>
        <lb/>rolontez &amp; auoit-il ateint eette plenitude d’age, qui l’eſleue</l>
      <l>
        <lb/>au deſſus de luy-meſne e le rend iuge de toutes les actions</l>
      <l>
        <lb/>ptecedentes de ſa vie, pour les approuuer ou les condarmner ſe¬</l>
      <l>
        <lb/>lou qu’il luy plaſt? D’ailleurs auffi dans ces placars inſolens &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ſeditieux ne voyoit-on pas des deſſeins &amp; des projets de nou¬</l>
      <l>
        <lb/>ueutez étranges expoſez en afiches par tous les coins des ruës</l>
      <l>
        <lb/>de Paris? Ne parloit on pas uuertement de reculer la majorité</l>
      <l>
        <lb/>du Roy, &amp; de donne la Regence du Royaume à Monſeigneux</l>
      <l>
        <lb/>leDue ’Orleasns. ou de luy continuer pour quelques années</l>
      <l>
        <lb/>lafuntion de Lieut nnt general de l’Eſtat ? &amp; n’y auoit-il pas</l>
      <l>
        <lb/>lleud’apprehener, que la temerié d’innouer &amp; d’entr prcn¬</l>
      <l>
        <lb/>e, qui va touſiour croiſſant dans les tuultes populaires, ne</l>
      <l>
        <lb/>ſe ſiſt vn paſſage à de plus importans &amp; plus iniuſtes change¬</l>
      <l>
        <lb/>nns?</l>
      <l>
        <lb/>Ileſt donc ſans doute que le Roy, ou pluftoſt la Rcyne Re¬</l>
      <l>
        <lb/>te, pour ccder à la ncceſfiteé du temps qu eſt bien louuen¬</l>
      <pb n="26"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>la loy des Souucrains, ſe vit obligée de conſentir à la Declara¬</l>
      <l>
        <lb/>ton pa: i! s’agit, &amp; qu’on ignore pas auoir meſme eſté dteſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeée par Me ſſi rs du l’ar lement dans les ter mes qu’il leur plût.</l>
      <l>
        <lb/>Mas outre que ça eſte par vne conduite ſage &amp; ſalutairequ</l>
      <l>
        <lb/>leurs Maj elltez voulurent en cela conleſcen dre à la paſſion</l>
      <l>
        <lb/>des ennemis de ſon Eminence, qui autrement ſur le declin d</l>
      <l>
        <lb/>la minorité, &amp; ſur l’aceroiſſement des nouuaux troubles do¬</l>
      <l>
        <lb/>meſti ques -auroient pû prendre des reſouuons d vne conſe¬</l>
      <l>
        <lb/>quence dangereuſe, &amp; ſur tout au milieu d’vne grande ville,</l>
      <l>
        <lb/>ouù leurs Majelltez meſmes, peu de ns auparauant, n’auoien</l>
      <l>
        <lb/>pas oiy de la li be ré de leurs per ſonnes.</l>
      <l>
        <lb/> La loy fondamentade de la Souueraineté ne veut elle pas qu</l>
      <l>
        <lb/>les Roys &amp; les Monarques ne s enggent pas ſi eſtroitementà</l>
      <l>
        <lb/>l’obſeruation des loix qu’ils font ur des occaſions partculie¬</l>
      <l>
        <lb/>res, qu’ils ne s’en puiſſent diſpenſer legime ment eu meſimei</l>
      <l>
        <lb/>ſelon que le demande le bien de leur laiat &amp; de leur ſeruice: &amp;</l>
      <l>
        <lb/>pineipalement s’ils accordent vn choſe qui de ſa nature n0</l>
      <l>
        <lb/>peut eltte que force, comme quand i’s renoncent aux droit</l>
      <l>
        <lb/>eſſentiels &amp; ttachez inſeparablement à̀ leur Couronne, entte</l>
      <l>
        <lb/>leſouels vn des plus lacrz.&amp; des plus iaiolables, e ſans con¬</l>
      <l>
        <lb/>re lit, la berte de choiſir eut- mſnes les Mimſtres, dontils</l>
      <l>
        <lb/>compoſnt leurs Conſeils, &amp; à la fidelité deſqueis ls com:net¬</l>
      <l>
        <lb/>tent leſe crc: des affres pub iques?</l>
      <l>
        <lb/>t apres tot, le Parlement dans lesarreſts donnez pour la</l>
      <l>
        <lb/>liberte es inces &amp; pour l’eſlognement du Cardinal ayui</l>
      <l>
        <lb/>emlyé ete clauſe expr ſſe remarquable, e coſeqent</l>
      <l>
        <lb/>lc la let l Poy, n’a-t’l pas dés-lateſmogné de reconnoi</l>
      <l>
        <lb/>ſtre, que tous les arreſts &amp; les iugemens n’auoient de force,</l>
      <l>
        <lb/>qu’autant qu’il plairota ſa Majeſte de leur en donner; &amp; qu</l>
      <l>
        <lb/>IeSonerain ayant ch angé de reſolution &amp; de volonte, ceu¬</l>
      <l>
        <lb/>qi n auoientagy que pour obe yr à ſon mtntion &amp; à ſa volon¬</l>
      <l>
        <lb/>té, enleuroient chnger e n meſine t mps que luy; lcs loix des</l>
      <l>
        <lb/>inferuts auſſi toit quel les reſiſtent à l. loy l tnce, ne</l>
      <l>
        <lb/>ſans ps cenſcs vn commnd ment, mais vnt r bellon, ny</l>
      <l>
        <lb/>des oidonnanes, mas ds parjares.</l>
      <l>
        <lb/> Ainſi l’iuſtice de la proſ riptin du Car dinal, n’eſt pas</l>
      <l>
        <lb/>moins claire ny moins indbitable, qu’ eſt nfa!lible &amp; indu¬</l>
      <l>
        <lb/>bitable que l’authorité des luges qu l’ont condamne, s’efi</l>
      <pb n="27"/>
      <l>
        <lb/>27</l>
      <l>
        <lb/>tſe deſtruit dés l’inſtant qu’elle s’oppoſe à celle du Monarque,</l>
      <l>
        <lb/>omme ileſt viſible qu’elle la combat directemen dans la vio¬</l>
      <l>
        <lb/>lence &amp; dans la perlecurion furieuſe qu’elle ſat ſouffrir à l’in¬</l>
      <l>
        <lb/>nocencede ce mal-heureux Prelat.</l>
      <l>
        <lb/>Car ence qui le touche, il n’eſt pas beſoin à mon’auis de re¬</l>
      <l>
        <lb/>momer plus haut que la preſente dſpoſition des hoſes, ny de</l>
      <l>
        <lb/>lenouueller ou de rappeller odieuſement le ſouuenir de toute</l>
      <l>
        <lb/>aconduite, quoy que pure &amp; ſans reproche, dans le manie¬</l>
      <l>
        <lb/>n ent des affaires de l’Eſtat: le Roy entend que chacun iouyſſe</l>
      <l>
        <lb/>inolablement des aduantages des dermers taittez, &amp; qu’en.</l>
      <l>
        <lb/>reru de ccluy de l’anis en i649. vn ener ouh de ſout le</l>
      <l>
        <lb/>paſſé aſſeure la conſcience de ceux, qu ſans cela pourrciene</l>
      <l>
        <lb/>eſrere herchez. Aſſi Meſſieurs du Parlement dans ce qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>on fait ou entreprs depuis peu de plus volent contre le Car¬</l>
      <l>
        <lb/>dinal, ſe ſont abſtenus tres ſage ment de teſueiller les ancien¬</l>
      <l>
        <lb/>es plaintes contre luy, pour ne pas donner lieu à ’a colere du</l>
      <l>
        <lb/>Roy, de les reſuller a l eſgard de quelques autres, &amp; de rou¬</l>
      <l>
        <lb/>urir des playes, qui ne s’eſtoiens fermecs, que par vne bonté</l>
      <l>
        <lb/>extraordinaire de a Majeſté.</l>
      <l>
        <lb/>Mais quand l’aucuglement &amp; l’opiniaſtreté des aduerſaires L’ianseemee dn Car</l>
      <l>
        <lb/>du Cardnal Mazarn, pourroient aous reduire à la neceſſité nl ſ nt fs pa</l>
      <l>
        <lb/>ſes propres adorſai¬</l>
      <l>
        <lb/>de fre vne reueue &amp; ne recherche ttesaexacte de toutes les ,,</l>
      <l>
        <lb/>partie, de ſon admiſtration pubtique , quelle raiſon, quelle</l>
      <l>
        <lb/>athrité a: leguera-t’on, pour le connaincre? Combien de</l>
      <l>
        <lb/>temps y a-t’il que l’on inuetue, que l’on declame contre luy,</l>
      <l>
        <lb/>qu’on le charg dc tous les crimes, &amp; qu’on n’en prouue aucun?</l>
      <l>
        <lb/> parmy tan de cris, de plainites, de latynes ppuaires folles</l>
      <l>
        <lb/>&amp;uſenſces, vne peuue tres-indubitable de ſon innocence,</l>
      <l>
        <lb/>n’eſt-ce pas de vor qu’onp ut la iuſlifier, par le teſmoignage</l>
      <l>
        <lb/>ſeul ds accuſateurs qus efforcent de la nrci?</l>
      <l>
        <lb/>Pour eſtre perſuade de cette vcrité́, il n faut que regardet</l>
      <l>
        <lb/>à la naiſſance de l’orage qui combat &amp; qui tourme nte ſi rue l¬</l>
      <l>
        <lb/>lement cet nftun Miniſtre. On at deſia ve durant cin</l>
      <l>
        <lb/>années vne tranquii:é &amp; vne pax proionde regner en l’e ſten¬.</l>
      <l>
        <lb/>duë de ce granl Royaume. les armes du Roy vaincre &amp;</l>
      <l>
        <lb/>nomphet de tous coſtez, la reputation &amp; la gloire de la lrau¬</l>
      <l>
        <lb/>ce s’eſleuer de icur en iour, par le miracle deant depi grez en</l>
      <l>
        <lb/>vlles priſes, &amp; en hataille gagnées. Dans l’heureux ſuccez de</l>
      <pb n="28"/>
      <l>
        <lb/>18</l>
      <l>
        <lb/>ſi hautes entrepriſes, la minorité du Roy par vn rare exemple,</l>
      <l>
        <lb/>n’eſtant remarquée que par la foible ſſe de ſon age, &amp; non par</l>
      <l>
        <lb/>colle deſon regne. Lors qu’vn mauuais demon de cette Mo¬</l>
      <l>
        <lb/>narchie, conſptant ſa ruine &amp; ſa deſolation, fait naiſtre tout à</l>
      <l>
        <lb/>coupau Sur-Inatendant des Finances du Roy, vne penſée tout</l>
      <l>
        <lb/>à fait funeſte au bon- heur de cét Eſtat. Les treors du Roy</l>
      <l>
        <lb/>aſtant eſpuiſez par vne longue guerre auec des ennemis irre¬</l>
      <l>
        <lb/>conciliables &amp; tres-puiſſans, pour faire entrer fes riches en</l>
      <l>
        <lb/>parge des contributions des pauutes, qui n’en pouuoiene</l>
      <l>
        <lb/>plus, &amp; ſe voyoient reduits à vne pitoyable extremité, on s’a¬</l>
      <l>
        <lb/>uſa entre autres moyens de faire porter aux officiers des Cours</l>
      <l>
        <lb/>ſouueraines, vne partie de ce peſant faix, par le retrancho¬</l>
      <l>
        <lb/>ment d’vne poron legere des gages ordinaires de leurs char¬</l>
      <l>
        <lb/>ges. Mais ces Meſfieurs, qui iuſques alors auoient enduré́ pai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſiblement, &amp; veu ſans rmurmure les ſouffrances du peuple, tout</l>
      <l>
        <lb/>le temps qu’ils n’en auoient eſté que ſimples ſpectateurs, conm¬</l>
      <l>
        <lb/>mencerent à les ſentir &amp; à en faire plainte, dés l’inſtant qu’el¬</l>
      <l>
        <lb/>Iles paſſerent iuſques à leurs perſonnes, &amp; à̀ leurs Compagnies.</l>
      <l>
        <lb/>Le dé́pit ou le deſplaiſir de voir qu’on entreprit de porter la</l>
      <l>
        <lb/>main &amp; de les toucher, à l’endrt qui leur eſtoit le plus ſenſi¬</l>
      <l>
        <lb/>ble, les eſmeui, les trouble, les irrite, &amp; leur inſpire la hardieſe</l>
      <l>
        <lb/>de prendre connoiſſance de l’adminitcation &amp; du gouuerne¬</l>
      <l>
        <lb/>ment politique du Royaume.</l>
      <l>
        <lb/>Ce fut alors que le Cardinal. qui dans la place qu’il tenoit</l>
      <l>
        <lb/>aupres du Roy &amp; de la Reyne egente, dont la pieté &amp; Ia</l>
      <l>
        <lb/>vertu ſont au deſſus de la médiſance la plus effrontée, n’eſtoie</l>
      <l>
        <lb/>obligé que de s’appliquer à la diretion &amp; à la conduite des</l>
      <l>
        <lb/>affaites generalles, commettant le ſoin des particulieres au</l>
      <l>
        <lb/>miniſtres ſubaltarnes, dont les excez par conſequent. &amp; les</l>
      <l>
        <lb/>maluerſations, s’ils en auoient commis, ne pouuoient poin</l>
      <l>
        <lb/>raiſonnablement luy eſtre mputeé́es, deuint l’objet nean¬</l>
      <l>
        <lb/>moins de l’auerſion, de l’aninoſité, &amp; de la perſecution de ces</l>
      <l>
        <lb/>pe rſonnes nouuellemet bleſſées &amp; vlcerées dans leurs inte¬</l>
      <l>
        <lb/>reſt paruiculiers.</l>
      <l>
        <lb/>Mais ſi les manquemens, ou les deſordtes du premier Mini¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtre, comme on a voulu te faire crore, eſtoien: ſi viſibles, pour¬</l>
      <l>
        <lb/>quoy les a t’on ſi long tcmps ſoufferts, ou diſſimulez? Et pou¬</l>
      <l>
        <lb/>quoy ceux qui en ont formeé les premieres plaintes, are¬</l>
      <l>
        <lb/>dent </l>
      <pb n="29"/>
      <l>
        <lb/>29</l>
      <l>
        <lb/>daient- ilsque la conſideraion de leur bien particulier, les fiû</l>
      <l>
        <lb/>reſoudre à la defenſe du public? D’où vient que ces h mmes</l>
      <l>
        <lb/>ſiſubils &amp; ſi clairuoyans pour remarquer les deét egle mens de</l>
      <l>
        <lb/>la police du Royaume, nont ouuert les y eux que lors que</l>
      <l>
        <lb/>l’on a parlé de leur faire ouurir leurs coffres, &amp; leurstreſors,</l>
      <l>
        <lb/>pouiy rouuer dequoy ſubuenir aux neceſſitez publiques,</l>
      <l>
        <lb/>qu ils n’ont commencé d’imputer au Cardinal les fautes de</l>
      <l>
        <lb/>lEtat, que lors qu’l aſouffert qu’on leur imoſaſt vne partie</l>
      <l>
        <lb/>des charges de l Eflat: &amp; que par vn bruit inopiné ils ont atta¬</l>
      <l>
        <lb/>queſa fidelité &amp; ſon innocencde, qu’ils venoient de iuſtifier par</l>
      <l>
        <lb/>vu ſilence de plbſi urs années?</l>
      <l>
        <lb/>C’eſt le deſtin de ce Cardinal, commei’ay deſia dit, d’auoir</l>
      <l>
        <lb/>ſes Iugs pourſes defenſeurs, &amp; ſes accuſareurs les plus paſ¬</l>
      <l>
        <lb/> fiunnez pour ſes grands, ſoit qu’on les cherche dans les pa¬</l>
      <l>
        <lb/>lais des Magiſtrats publics, ou dans les Cours des Prinecs du</l>
      <l>
        <lb/>ſang Royaſ. Et en effet, pendant le dernier ſiege de cette</l>
      <l>
        <lb/>grande ville, n’auons nous pas veu ſon Alteſſe Royale &amp;</l>
      <l>
        <lb/>M le Princearrme&amp; coniurez eres-eſtroisement pour la con¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeruai6 de ce Prelat, parce qu’ils eſtinoient que le proteger</l>
      <l>
        <lb/>&amp; le defendre, ce n’eſtoit rteu uaoias que deſendre &amp;protegar</l>
      <l>
        <lb/>l’authorte duRoy, qu’ils ſouſtenoient alors eſtre ſur le poinét</l>
      <l>
        <lb/>dereceuoir vne playe mortelle parle flanc de ce Miniſtre, ſi</l>
      <l>
        <lb/>on enoit à le chaſſer; &amp; cependantc il m’eſt permis icy, non</l>
      <l>
        <lb/>depropoſer vn ſimple doute, ou vne ſimple coniecture, mais</l>
      <l>
        <lb/>de publier vne verité,-qui eſt expoſée aux yeux de tout le</l>
      <l>
        <lb/>aonde; les meſmes Ptinces changez &amp; deuenus tout autres</l>
      <l>
        <lb/>quls n’eſtoient auparauant, embraſſent des deſſeins &amp; des</l>
      <l>
        <lb/> ſentimens entieremont contrares aux preniers. En vn teops</l>
      <l>
        <lb/>il penſent que l’e ſloignement du Cardinal eſt la perte du</l>
      <l>
        <lb/>Royaume&amp; les vooy qu croyentque ç’en eſt le ſalut: quand</l>
      <l>
        <lb/>n aſfi-ge Paris, ils proteſtent, qu’on perd tout ſi on chaſſe</l>
      <l>
        <lb/>Miniſre: &amp; apres ce ſiege, ils aſſeurent au contraire, que fi</l>
      <l>
        <lb/>onle ſouffre tout eſt rumné, tout eſt en deſordre &amp; en confu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſion.</l>
      <l>
        <lb/>Mais qu’a donc faic ou entrepris ee Cardinal de ſi perni¬</l>
      <l>
        <lb/>cieux, ou d ſi dereſtable, depuis que ces deux Princes da¬</l>
      <l>
        <lb/>ueuroient vnis, &amp; ſe monſtroient ſ ardes pout le defendre?</l>
      <l>
        <lb/>A-ilrahy le Roy, vendu l’Eſtae,&amp; liuce à l’t ſpagnol les</l>
      <pb n="30"/>
      <l>
        <lb/>56</l>
      <l>
        <lb/>foôrces de la France? Ou eſt-ce peut eſtro, qui ayant reſpadi</l>
      <l>
        <lb/>les chaarges, les honneurs, les finances du Royaume, en libe¬</l>
      <l>
        <lb/>ralitez &amp; en largeſſes continuelles enuers ces Princes, pour</l>
      <l>
        <lb/>les attacher plus eſtroitement à l’intereſt du Roy, &amp; na leur</l>
      <l>
        <lb/>laiſſer aucun pretexte de ſe plaindre, ils l’ont abandonue,</l>
      <l>
        <lb/>quand ils ont iugé qu’il ne pouuoit plus leur eſtre vtile, &amp; oat</l>
      <l>
        <lb/>reſolu de luy declarer la guerre, non pour auoir commencô</l>
      <l>
        <lb/>à leur procurer du mal, mais pour auoir ceſſe de leur bien fai¬</l>
      <l>
        <lb/>re? Car il arriue tres-ſouuent aux hommes de n’auoir de la re¬</l>
      <l>
        <lb/>connoiſſance des anciens bien-faits, que par l eſperance d’n</l>
      <l>
        <lb/>receuoir encore de nouueaux. Ils ont couſtume d’oublier</l>
      <l>
        <lb/>les dons qu’on leur a faits, auſſi-toſt qu’ils en voyent le</l>
      <l>
        <lb/>ſource tarie &amp; conſumée. Et comme la vie ne ſubſiſte qus</l>
      <l>
        <lb/>par vn vſage perpetuel des alimens, qui la peuuent conſer¬</l>
      <l>
        <lb/>uer; auſſi la gratitude en certaines aes, ne s’entretrientqué</l>
      <l>
        <lb/>par vne ſuitte continuelle de faueurs, &amp; ne dure qu’autant</l>
      <l>
        <lb/>que durent les graces, dont elle a tirê ſon origine.</l>
      <l>
        <lb/>C’eſt-là le ſeul &amp; l’vnique changement que l’on remarque</l>
      <l>
        <lb/>dans le Cardinal, c’eſt en quoy ſeulement il eſt deuenu</l>
      <l>
        <lb/>iferent de luy- eeſme, depui ae oas grands Princes ont</l>
      <l>
        <lb/>paru ſi abſolument contraires à eux-meſmes, &amp; qu’il a perdu</l>
      <l>
        <lb/>l’amitié, &amp; la protetion, dont ils l’honoroient auparauant.</l>
      <l>
        <lb/>Ils l’ont aymé &amp; appuyé de toutes leurs forces, quand il a eu</l>
      <l>
        <lb/>dequoy les rendre riches &amp; puiſſans, &amp; il eſt tombé dans leut</l>
      <l>
        <lb/>diſgrace, quand il eſt tombé dans l’impuiſſance de les enri¬</l>
      <l>
        <lb/>chir encore, &amp; de les eſleuer comme on a veu qu’il a fait peut¬</l>
      <l>
        <lb/>eſtre auec excez: ayant comblé Monſeigneur le Prince de</l>
      <l>
        <lb/>gratfications immenſes, dont nous auons marqué cy- deſſi</l>
      <l>
        <lb/>lesprincpales, &amp; entre aurres aduantages, fait pouruoir ſor</l>
      <l>
        <lb/>Alte ſſe Royale de l’vn deés plus grands, &amp; des plus conſide¬</l>
      <l>
        <lb/>rables Gouuernemens du Royaume, contre les maximes le</l>
      <l>
        <lb/>plusaſſeurbes de la bonne Politique, qui ne permettent gue</l>
      <l>
        <lb/>res que l’on abandonne aux Enfans de France &amp; aux autre</l>
      <l>
        <lb/>Princes du ſang Royal, qui n’ont deſia que trop d’autborit</l>
      <l>
        <lb/>par l éclat de leur naiſſance, les places, les prouinces, &amp; le</l>
      <l>
        <lb/>ftontieres de l’Eſtat. Et ainſi l’on peut dire auec ſ ice, qu</l>
      <l>
        <lb/> la meilleur e excuſe que puiſſent alleguer cenx qui iuy fon d</l>
      <l>
        <lb/>al, eſt quilsont raſon aintenant de le punir de la faut.</l>
      <pb n="31"/>
      <l>
        <lb/>4¬</l>
      <l>
        <lb/>...</l>
      <l>
        <lb/>5</l>
      <l>
        <lb/> qils faite, pour leur auoir tropfait debien.</l>
      <l>
        <lb/>Mais pour continuer à le defendre, &amp; à le iuſtifier par la</l>
      <l>
        <lb/>bauache meſme de ſes enuemis, &amp; de ſes perſecuteurs: L’ac¬</l>
      <l>
        <lb/>cuſera-t’on de la reſolution qu’on prit il y a deux ans d’arre¬</l>
      <l>
        <lb/>er Monſeigneur le Prinee? Mais cette accuſation n’attaque</l>
      <l>
        <lb/>pas moius directement Moaſeigneur le Duc d Orleans, que</l>
      <l>
        <lb/>ceciniſtre; ſon Alteſſe Royale ayant eu comme l’on ſçait la</l>
      <l>
        <lb/>piincipale part à ce deſſeini&amp;ſans entechercher plus curieu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeaenc les cauſes, ſi on en fait vn crime au Cardmal il aur</l>
      <l>
        <lb/>pdefenſeur le Duc d’Orleans, qui ayant approuué &amp; au¬</l>
      <l>
        <lb/>taonſé cette entrepriſe coame luy en eſt coupable, ſi elle</l>
      <l>
        <lb/>ſutiniuſte, &amp; en doit reſpondre auſſi bien que luy..</l>
      <l>
        <lb/>E de vray, ſi l’on n’euſt point trausferé Monſieut.le Pin¬</l>
      <l>
        <lb/>ce du Bos de Vincennes, où ilfut mis d’abord, au Havre de</l>
      <l>
        <lb/>gace, place forte &amp; aſſeuxée à leurs Maieſtez, Monſeigneux</l>
      <l>
        <lb/>le Duc d’Orleans ne ſe ſeroit peut-eſtre pas ſi-toſt misen pei¬.</l>
      <l>
        <lb/>ne de le fare deliurer; &amp; beaucoup penſent qu’il n’a ſouhai¬</l>
      <l>
        <lb/>é de le voir libre, que depuis qu’ila veu qu’il n’en eſtoit plus</l>
      <l>
        <lb/>le maiſtre, &amp; qu’il ne s’eſt plus imaginé d’auoir à ſon coix</l>
      <l>
        <lb/>ou de le retenir en priſon, ou de l’en retirer, comme</l>
      <l>
        <lb/>quand il eſtoit au Chaſteau de Vincennes à la veuë &amp; aux</l>
      <l>
        <lb/>Portes de Paris. Ozera-t’on reieter ſur luy le blaſme du</l>
      <l>
        <lb/>ege de Paris? Son A lteſſe Royale &amp; Monſeigneur le</l>
      <l>
        <lb/>Prince qui eſtoient diuiſez &amp; contraires l’on à l’autre pour</l>
      <l>
        <lb/>le iuftifier ſur la detention de l’vn des deux, s’accorderont</l>
      <l>
        <lb/>àlheure meſme, &amp; ſe reüniront pour le defendre, &amp; ſou¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtendront en ſa faueur la iuſtice de ce ſiege memorable,</l>
      <l>
        <lb/>qils ont fait eux-meſmes &amp; pourſuiuy auec tant de zele</l>
      <l>
        <lb/>&amp;de vigueur. Les Cours ſouueraines luy imputeront-elles</l>
      <l>
        <lb/>lesdeſordres de l’Eſtat, qui on precedé le mécontentement</l>
      <l>
        <lb/>qu’elles ont receu en leut patticulier, par le deſſein qu’on</l>
      <l>
        <lb/>auoit pris de retrancher les gages de leurs charges? Ou elles</l>
      <l>
        <lb/>le ſont teuës quand il falloit parler, ou e lles ont parlé quand</l>
      <l>
        <lb/>il falloit le taire: &amp; il eſt viſible que des remonſtrances,</l>
      <l>
        <lb/>des plantes &amp; des clameurs qui n’ont pour principe que</l>
      <l>
        <lb/>le bien particuler de ceux qui les excitent, portent leur</l>
      <l>
        <lb/>gtoche en clies meſmes, &amp; ne meritent en façon du mo¬</l>
      <pb n="32"/>
      <l>
        <lb/>32</l>
      <l>
        <lb/>de d’eſtre conſiderées par des perſonnes ſages &amp;e degagées</l>
      <l>
        <lb/>de coute preuencion d’inter eſt &amp; de paſfion. C’eſt ainſi donc</l>
      <l>
        <lb/>que le Cardinal quoy qu’agiteé de tant de diſgraces, ſe trouue</l>
      <l>
        <lb/>neantmoins dans vn eſtat ſi aduanragéux, que de pouuoir</l>
      <l>
        <lb/>plaider impunément ſa cauſe deuant. ſes ennemis, &amp; les</l>
      <l>
        <lb/>rendre les teſmoins de ſon innocence , en meſme emps</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils voudront eſtre ſes Iuges, &amp; qu’ils enreprendront le</l>
      <l>
        <lb/>plus ardemment de le condamner ou de le perſeeuter: ce</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils n’onit preſque iamais faique lors qu ls ont deu recon¬</l>
      <l>
        <lb/>noiſtte ſes trauaux &amp; luy docorner des couroanes &amp; de;</l>
      <l>
        <lb/>iomphes, pour les grands ſeruces qu’il venoit de rendre au</l>
      <l>
        <lb/> Roy &amp; à l’Eſtat.</l>
      <l>
        <lb/> A lil donnéla pair à la tapitaſe du’Royaurae &amp; à tout le</l>
      <l>
        <lb/>Roy aume en meſme temps?’vne faction puiſſante s’e ſdeue</l>
      <l>
        <lb/>ontre luy, aigrit &amp; fortifie les premiers de gouſts de Monſei¬</l>
      <l>
        <lb/>gneur le Prince qu’elle veut s ’aquerir, &amp;e dont el le s’effor¬</l>
      <l>
        <lb/>ce par mille attifices de corompre la fldelit. Apres la de¬</l>
      <l>
        <lb/>reritio-de ce Prince, a-t’il reduit auec vae incroyable dili¬</l>
      <l>
        <lb/>gence les places de Notmandie, &amp; de Bourgogne dans les</l>
      <l>
        <lb/>tigueurs extremes de ’hyuer j puis ſecouru Guiſe, dom¬</l>
      <l>
        <lb/> pté Bordeaux; appaiſe toure la Guyenne, dans les cha¬</l>
      <l>
        <lb/>leurs extrees de l’eſté? pour toute recompeſe de ſi grands</l>
      <l>
        <lb/>ſeruicës, on re doüble concre luiy les efforts de la cabale, &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>I’intrigue. au neſime tempsquos les pouuoit croire eſteimtaes</l>
      <l>
        <lb/>&amp; eſtoufées.</l>
      <l>
        <lb/> Cependant le Cardinal batu d’vn ſi violene orage s’en &amp;¬</l>
      <l>
        <lb/>loigne, ou pour l’appaiſer, ou pour le faire fondre ſur les en¬</l>
      <l>
        <lb/>memis: au cœur de l’hyuer il les artaque,il les chaſſe de Re¬</l>
      <l>
        <lb/>thel, il les défait en baraille rangée, où il caille en pieces</l>
      <l>
        <lb/>leurs meilleures troupes, &amp; s’en reuient chargé de trophées</l>
      <l>
        <lb/>&amp; plein de gloire à la Cour du Roy.</l>
      <l>
        <lb/>Pour de ſi admirables ſuccez, il ſe deuoit bien pro¬</l>
      <l>
        <lb/>mettre l’applaudiſſesent public, &amp; il pouuoit bie¬</l>
      <l>
        <lb/>conſiderer tant d’ennemis vaincus comme autant de</l>
      <l>
        <lb/>viimes capables d’appaiſer le reſſenciment de ſes</l>
      <l>
        <lb/>aduetſares:mais au contraire plus il eſt glorieux,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; plus on veut qu’il ſoit mal-heureux: mieux il ſere</l>
      <l>
        <lb/>lEſtar,</l>
      <pb n="33"/>
      <l>
        <lb/>33</l>
      <l>
        <lb/>lſta epluson l’accſe de letroublec. Enfſn de ca vainqueur,</l>
      <l>
        <lb/>oeout d’en faire vn priſonnier &amp; n coupable à la veuc du</l>
      <l>
        <lb/>Roy, &amp; au milieu de layille capialede la France. Ainſi on voit</l>
      <l>
        <lb/>qutc leſt pasaſes fautes qu’on enuut, mais à ſa pſſance,</l>
      <l>
        <lb/>qui S’actoiltauçe ſop bo-eur, &amp; auecſes merites; &amp; l’n ne.</l>
      <l>
        <lb/>douegaibe quoçqux quisſehene e nous fre croire que ſeé</l>
      <l>
        <lb/>ries ont augment auçſs ſefuiçp’ayene pris pour rebel.</l>
      <l>
        <lb/>lonles efjes de ſ deuqu, &amp; ſs ſeruices pourdes crimes; 3</l>
      <l>
        <lb/>leſtiafalble, que ieet exilé teuepoait o France moins ac¬</l>
      <l>
        <lb/>Spagné, &amp; moins, enl’eſtat de rendre yitorieuſes les ames</l>
      <l>
        <lb/> Roy, par le rplq &amp;peg ljqide 5ppes, on ’aurois</l>
      <l>
        <lb/>s depeinr lon rtetour ſi pernicieu,qquel’n a fait peut¬</l>
      <l>
        <lb/>tre pee que, , a de, ſes, conanateus neſecoit pas</l>
      <l>
        <lb/>euuẽ à vn e xcez ſi épouuentable gque e mertre à prix ſa teſte</l>
      <l>
        <lb/>ette, &amp; de la laoi fier a la ureur des aſſaſſins les plus deſeſ¬</l>
      <l>
        <lb/>crez,.</l>
      <l>
        <lb/>Co ſont là les çauſes veritables quallument la vengeance de</l>
      <l>
        <lb/>ndanateus, &amp;s qui font jpiiesmaitenaat-tous les reſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ts de tan ’atipes, qu’on qulye pourſurpcendre la</l>
      <l>
        <lb/>oute de lvn des plus humaips &amp; es plus doux Psinces que</l>
      <l>
        <lb/> vit iamais, &amp; l’engager à ſe rendr le miniſtre de l’animoſi¬</l>
      <l>
        <lb/>lepeu de mal-coaens pa, vne guerge dometique, &amp; vue.</l>
      <l>
        <lb/>nbuſtion generle de la çapcé, quoy que le plus celehre &amp; le</l>
      <l>
        <lb/>us ́clairé des, infid e lles ai pûu nousnſjeignes cette belle vp¬</l>
      <l>
        <lb/>- Qu’vn hommc de bien ne doit iamais entreprendre dans Plato. apud</l>
      <l>
        <lb/>lat quoy que ce ſoit, qu’antant qu’ileſt capable de le perſua- p.</l>
      <l>
        <lb/> Taoa eoa¬</l>
      <l>
        <lb/>par la railon, &amp; quon ne do japais, eployer Ja farçe l</l>
      <l>
        <lb/>re ſes parens &amp; conptſpatsl,, &amp;Z pa. olequent ba,,publen, quae</l>
      <l>
        <lb/>p moins contrc le Roy,ui nous tient lieu tout enſemble-ue</l>
      <l>
        <lb/>tis eiuibs</l>
      <l>
        <lb/> pens &amp; e patrie. Etce eſt enfince qui ftais que pteſque vn ,od, v, .</l>
      <l>
        <lb/>l Caidnal eſt deuenu l’objet de la juticçe çrimmeſle,pe¬ qus parent</l>
      <l>
        <lb/>eque patruz</l>
      <l>
        <lb/> que les vuolenee e les peealaus f va ſi paqſd nonboelien ee.</l>
      <l>
        <lb/>’ picaliers;, demgnt;Appuies, a la ſaueur de lç̧ur amitjeé re.</l>
      <l>
        <lb/>de leus aliances aueey uge qoi ſont obligezdeles a</l>
      <l>
        <lb/> rome ils iontçbg de ſe çbaſticr,&amp; de ſe raforniar</l>
      <l>
        <lb/>n mlmes; ce qu’ils qt pqutesfoijne gugé de. faire auſfi,</l>
      <l>
        <lb/> que de pouruoit a vn reglqent yact u dé́gail delapoli¬</l>
      <l>
        <lb/> &amp; ſu tout du debjt ldensée, o le uis.</l>
      <l>
        <lb/> j</l>
      <l>
        <lb/>5</l>
      <pb n="34"/>
      <l>
        <lb/>34</l>
      <l>
        <lb/>eſt deueniu tout à fair eieſſii &amp;inſtrpportable P necefite</l>
      <l>
        <lb/>peuple nais tou va ben, tout eſt pejrrs, toht’ eſt datsl’o</l>
      <l>
        <lb/>Demol O. dre, ponrueu qu’onaseable vn ſeul Cardlndl Mazarin, eomn</l>
      <l>
        <lb/>lymop.. Orat. autrefois vh grand horfimë reprbchoit aux Atheniens de n</l>
      <l>
        <lb/>de faſa ne gliger leuts propresffaires,-&amp; deiſfer eous les copablesn</l>
      <l>
        <lb/>punis, pour lapaſſrordeſe venger &amp;vn ſél Pmſlppe Roy</l>
      <l>
        <lb/>gas.</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>ble de ces Geecs, ils faſſen bienploesrcſables de leprrd</l>
      <l>
        <lb/>pur objet -vnique de leur’ haine, que ne font ceux qui n0</l>
      <l>
        <lb/>dans l’eſprir qoe le deſſein d’opprimer-e Cardinal, dont i</l>
      <l>
        <lb/>deuroient plltoſt deſenie-lPinboeene pout le-gtaods ſen</l>
      <l>
        <lb/> ces qu’l a eldus à leur patrie.l!</l>
      <l>
        <lb/> Ieſcçay bien que ceux qti s’oppbſet u appel &amp; aulte</l>
      <l>
        <lb/>liſſement de ce Prelat ’illuſtre, quby que depuis peu il</l>
      <l>
        <lb/>renoncé ’publiquement au miniſtéte é l’Eſtat, dlegt</l>
      <l>
        <lb/> toute heure, que c’eſt vne entrepriſe qui ne peurt apporte</l>
      <l>
        <lb/>de grdnstoibles dans la Praee AAis- ii eſt ’véritable </l>
      <l>
        <lb/>eeux qulappréhendent tous e ma &amp;ë dss ces defordtt</l>
      <l>
        <lb/>ſont les ſels qui lespeuuerſt faire-haſts ecdequ6y ſé plaigar</l>
      <l>
        <lb/>ils,l&amp;e qu’apprehendent-is ils craighet des iſeres, </l>
      <l>
        <lb/>ils peuuent ſeuls eſtte les atheurs, il eſtdone facile deles</l>
      <l>
        <lb/>uaincre &amp; de les deſarnae’ éoo viih piſetSxreq’ils deme</l>
      <l>
        <lb/>pn epos, qſ ils he faſſent pintûe ma, &amp;it h’y en aura poir</l>
      <l>
        <lb/> Ie ſalſſe part que la maiere lont on a’ chaſéſe Crdn</l>
      <l>
        <lb/> oy forçant e Roy par le ’tdmtulre de t’le ftios &amp;</l>
      <l>
        <lb/> menaces, peue- paſfer pour vne ralſtsn, &amp; vne netceſſ́</l>
      <l>
        <lb/> u</l>
      <l>
        <lb/>Macedoine: quoy qbe o Phiſippe etant Pénnéty irretoncii</l>
      <l>
        <lb/>le rappellet (’rie er’eſtant contraie-u l’authornte Roye</l>
      <l>
        <lb/>que d luy rtcer par ha -voôye de foee ce qu’oà ne</l>
      <l>
        <lb/>obenit qe pt celle les prieres, y rier-de ſi propre ſoul</l>
      <l>
        <lb/>nila meeſté-de Ptince, qued’gir atee liberté, &amp; de pol</l>
      <l>
        <lb/> toûjours inlexibleé à la vioſence que loy aurolent voula </l>
      <l>
        <lb/>ceux qiley deiuent odbeitr.</l>
      <l>
        <lb/> Ie (Guſtiens-ealermet ’ehs cette oGetafiorr la ’volonté</l>
      <l>
        <lb/>y ne pouuant eſtre coinbatuë, que pjt vn deſordre, vnue!</l>
      <l>
        <lb/>fuon, &amp; vn embraſeémient de ttë la Feace, rout’homm</l>
      <l>
        <lb/>bien&amp; Pout veritable &amp; ln Ftançbis eſt obligé, ſelofiſonp</l>
      <l>
        <lb/>uir d’é loinr ha eauf ’vn al fi deplorable, &amp; dé lair</l>
      <l>
        <lb/>uuglemene des peuples ;e leutr’faiſart voir que eetre l</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <pb n="35"/>
      <l>
        <lb/>35</l>
      <l>
        <lb/>afraſe, qu’on leur a dépeiflte depuisqolque tetmps du Car¬</l>
      <l>
        <lb/>dinl Maarin, eſt vn farroſne qu’on leur preſente &amp;qu’o¬</l>
      <l>
        <lb/>lernet perpetuellerrent deuant lr-veuë pour le; effiyer, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>pout les engager par vne epoouanre folle &amp; inſenſ́e, dans vne</l>
      <l>
        <lb/>plus fblle &amp; ples inſenſéerebellion, &amp; p la crainte d’vne per¬</l>
      <l>
        <lb/>te chimerique imaginaire, les preeiptet dans l’abit me d’vne</l>
      <l>
        <lb/>tuine veritable intaillible.</l>
      <l>
        <lb/>Quelreptoche one,ou quël chatim’ntne metitit point¬</l>
      <l>
        <lb/>ceux qui negligent en cette rencontre, de leuer ie voile qu’ou</l>
      <l>
        <lb/>a mis deuant les yeux de cette depiorable oltitude, por la</l>
      <l>
        <lb/>detoutnerde la vye Roy le, &amp; la conduire anpeeeipcu? E</l>
      <l>
        <lb/>quipourroit juſtement re di penſer de luy faire enteidte’q’on</l>
      <l>
        <lb/>tonpermalheureſenent, qand on lay repreſente contde</l>
      <l>
        <lb/>a ebinel ahoinaſe vn tes-fidlle &amp; irteprehenſibleſer¬</l>
      <l>
        <lb/>ttut du oy e l’Eſtat, &amp; quand on veut que nous jugions</l>
      <l>
        <lb/>e Hnormite d es xcez par la rigueur des peiues qu’on luy</l>
      <l>
        <lb/>n oſe; ’a lieu qu’au contraire nous deuons juger par ſon in¬</l>
      <l>
        <lb/>oceee’de a croutéduioj plice quonluy ordonne ſi extra¬</l>
      <l>
        <lb/>ſnife, &amp; ilsoiy, que la plus curieéuſe recherche deHi¬</l>
      <l>
        <lb/>re en çauruit produrre n ſeul exemple.</l>
      <l>
        <lb/>Caralleg et que la Cour autreloisa fait vn ferblhle traite¬</l>
      <l>
        <lb/>t l’A dmftul de Cpaſtons, ietantſa vie pri, &amp; pro¬</l>
      <l>
        <lb/>rumt qi’lauroit çué impunité &amp; rcconmrpenſe !’outre l’in¬</l>
      <l>
        <lb/>tude de te fit particulier queſon né juſtifie nulle part,?</l>
      <l>
        <lb/>a tiſ de commurfie vonus prie auec le faict dont ils’git Cet</l>
      <l>
        <lb/>dmiral ſtot chefd’vne faction rebelle, qui a remply la Fran¬</l>
      <l>
        <lb/>deſang &amp; de carnage, abbatu les temples, maſſacre les Pre¬</l>
      <l>
        <lb/>s, violé les ſepulctes des Roys morts, &amp; prerque eſteint la</l>
      <l>
        <lb/>tglon venerable de nos peres. Et on ozera neantmolns com¬</l>
      <l>
        <lb/>r cet ennie ny fûrieux, &amp; implacable de l’Eghfſe Romaine,</l>
      <l>
        <lb/>ee vn Cardinal de t’gliſe Romaine: ce demon de l’nereſie,</l>
      <l>
        <lb/>e ce protecteur dela Foy diuind: ce rebelle impugnateur de</l>
      <l>
        <lb/>hoite du Roy,auee te fit fte’defeneuit de l’ahõtire</l>
      <l>
        <lb/>tde! cé jeè are contte lo oy, aue telai cy’ame</l>
      <l>
        <lb/>r ’e detedr:’ehfin ce’eoupaole aec ćt innotent.</l>
      <l>
        <lb/>lais quad meſmes on yerrot quelque proporin, ce ui</l>
      <l>
        <lb/> norrible adire, ou qetque teſſemolnice drites ntre</l>
      <l>
        <lb/> Admiraſ ce Cardfal,uertoit-on poas cela’quelque reſ¬</l>
      <pb n="36"/>
      <l>
        <lb/>326</l>
      <l>
        <lb/> ſemblance ou quelque proportion d’autorité entre les luges</l>
      <l>
        <lb/> qui les ont condamnez; le premier ayant eſte jugé pat rn c̃¬</l>
      <l>
        <lb/>mandement &amp; par vn oracle ſouue rain de la majeſté du Ptince</l>
      <l>
        <lb/>&amp; le der nier n’eſtant condamné que par vn ar reſt d’vne ſmpl</l>
      <l>
        <lb/> Cour de Parlement, &amp; par v ne ſentence manifeſtement ren</l>
      <l>
        <lb/>duë ( ſans patler de tant d’autres defauts que nous auons mat.</l>
      <l>
        <lb/>quez) contre l’ordre, l’intention, &amp; l’ex preſſe voloaté du loy!</l>
      <l>
        <lb/> Mais cequi nous doit le plus eſtonner en ce ſujet, eſt, qu</l>
      <l>
        <lb/>ceux qui venlent defendre par exemples vne entrepriſe lul</l>
      <l>
        <lb/>exemple, ne s’apperç̧oiuent pas, que celuy qu’ils alleguent ſe</l>
      <l>
        <lb/> detruit &amp; ſe tetue par luy meſme. Car en mettant v pu</l>
      <l>
        <lb/>ſur la vie criminelle de l’Admiral de Chaſtjllon, oit que ce lai</l>
      <l>
        <lb/>ſoit faux ou veritable; oza-’on eſtende la rigucur de ce ju¬</l>
      <l>
        <lb/>ment à la perlonne du Cardinal de meime om, &amp; aſſuetus l</l>
      <l>
        <lb/>teſte aux meſmes peines, que celle de ſonfrere, quoy que p</l>
      <l>
        <lb/>lhorreur de ſon apoſtaſie qu le fit rtout cnſe mble deuénirtebe!</l>
      <l>
        <lb/> le du Roy &amp; de l’Egliſe, il eut deſia merité́ d’eſt re priué, co</l>
      <l>
        <lb/>me il fut auſſi, de la dignite de Cardinal, qu’il uoit violee!</l>
      <l>
        <lb/>pramier chet, &amp; de la commonion Romai ae, quil aoip</l>
      <l>
        <lb/>poſee a ceſle de Caluin Et ainſi pout juſtifiei la profanatis</l>
      <l>
        <lb/>eſtrange, qu’on a faite de cette dignte toute A poſtolique,</l>
      <l>
        <lb/>allegue vnexemple qui nous fait connoſtre, qu’on l’a reut¬</l>
      <l>
        <lb/>dans ceux meſmes qui l’auoient perduee, par le plus grand d</l>
      <l>
        <lb/>crimes, ou pour dire mieux, qu’on a voulu la reſpe cter iulq</l>
      <l>
        <lb/>dans les moindres impreſſions, qui paroiſſoient en eſtrareſt</l>
      <l>
        <lb/>dans vn apoſt ar, comme les lieux ſacrez ſe font honorer pl</l>
      <l>
        <lb/>leur cheute, &amp; ſont toujours adorables dans leurs ruines.</l>
      <l>
        <lb/>Mais pour le Cardinal Mzaiin, il ne ſuffit pas dele tra?</l>
      <l>
        <lb/>plus inhumainement qu’vn apoſat, &amp; vn deſorteur de la R</l>
      <l>
        <lb/>Romaine, &amp; de proſtiuer ou de vendre ſimple mentſa vis,</l>
      <l>
        <lb/>rage des meurtriers: il faloit l achepter auecſes biens deſtrd</l>
      <l>
        <lb/>&amp; diſſiper ce ereſor incompaable de volumes &amp; de liures </l>
      <l>
        <lb/>cieus, qu’il auuit conſacre a l vtilité puhlique, &amp; expoſes!</l>
      <l>
        <lb/>vente ce que l Antiquite nous à laiſſe de pls mnenorable</l>
      <l>
        <lb/>de plus ri he, pour payer vn parficide, dopt elle ne yit ian</l>
      <l>
        <lb/>d’exemple.</l>
      <l>
        <lb/>Seroit- il donc poſble qu’on viſt parmy nous des ’am</l>
      <l>
        <lb/>barbar es ou ſi aueuglées, que de pouuolrprendre, contre l’i</l>
      <l>
        <lb/>ent</l>
      <pb n="37"/>
      <l>
        <lb/>3e</l>
      <l>
        <lb/>tentiondeſes autheurs, vn jugement ſi precipitée, ſi injuſte, ſi</l>
      <l>
        <lb/>contraiteaux immunitez inuiolables de l’Egliſe, ou pour pre¬</l>
      <l>
        <lb/>tete, ou pour fondement d’vne guerre ciuile, qui ſans doute</l>
      <l>
        <lb/>acheueroit de nous ruineér, ou d’vne rebellion armée contre le</l>
      <l>
        <lb/>Souuerain, qu’au ſentiment des Peres, nulle conſideration,</l>
      <l>
        <lb/>ule cauſe, nulle neceſſiré d’attaquer ou de ſe defendre ne</l>
      <l>
        <lb/>euuent ercuſer?</l>
      <l>
        <lb/>E c’eſt ce qui a fait dire à vn des grands hommes que l’E¬ Selon la da</l>
      <l>
        <lb/>iſeait iamais veus, que l’on peut bien reſiſteraux Enpereurs, rine des</l>
      <l>
        <lb/>urt obeir à̀ Dieu, mais qu’on ne leur peut reſiſter que par la ſains Peres</l>
      <l>
        <lb/>ience du martyre, &amp; non pat l’intrigue des factiois, &amp; par t ſs pens</l>
      <l>
        <lb/>euue des armes; d’o vient que du temps ſde ce ſç̧auanmt es</l>
      <l>
        <lb/>aaheir </l>
      <l>
        <lb/>e, oy que les Ceſars &amp; leuts miniftrea fuſſent en ous p, </l>
      <l>
        <lb/>ur les perſecuteurs du nom Chreſtien, il ne ſe trouua neant- ſirs¬</l>
      <l>
        <lb/>oius aucun Chreſtien du party contraire à çeluy des Ceſars. pary poar</l>
      <l>
        <lb/>us nous deéciez, dit-il, comme ſ nos eſfios enneis de I yelge as¬</l>
      <l>
        <lb/>jeſé́de l’Empereur,&amp; toutes fois l’on n’a pâ̂ troauer encore de ſ pae eeſoi.</l>
      <l>
        <lb/> Ad Seapulanm</l>
      <l>
        <lb/>rfiens dens le parey my d’lbi, ny de iger, n de Caßins; ,</l>
      <l>
        <lb/>lceux- ̀ meſme qui le iour d’aparananmt auoient juré par le iairia.</l>
      <l>
        <lb/>e des Ceſars, qi aoient por lear ſlut inmmoleé es oſties,</l>
      <l>
        <lb/>’uoient ſouet conmdamaé les Cbreſfies à mnort, ont efédé́¬</l>
      <l>
        <lb/>s enaemis des Ceſars. Por ce qai eſftdes Cbreſfiens, ils</l>
      <l>
        <lb/>rt ennemis de perſonnme, &amp; de beaacoup moins dle ſont-ils de</l>
      <l>
        <lb/>perear. E ſcachans qué c’eſt leur Die qai l’a eſfably, ils ſẽ</l>
      <l>
        <lb/>Jt neceſairemens obligez de l’ayaer, de l’honorer, de de</l>
      <l>
        <lb/>r, de le ſohaiter hearcax, auc tot l’Enpire toain a¬</l>
      <l>
        <lb/>’uele mode darere. os ſeruons donc l’Emperer e l</l>
      <l>
        <lb/>lere qui nos eſf dicte, &amp; qi luy et adaatagefe, le ſerass</l>
      <l>
        <lb/>ne v bonme qui n’a qae Dieu a deſſas de lauy, qaoi riene de</l>
      <l>
        <lb/> ontce qa’il poſſede, &amp; qai ’eſt inferiear q ’̀ Die.</l>
      <l>
        <lb/> le meſme Pere nous découure la cauſe veritable d’vne</l>
      <l>
        <lb/>ſance, &amp; d’vne fidelité ſi conſtante, quand il dit en vn au¬</l>
      <l>
        <lb/>lu, Si noas voalions, ie ue ds pas nus reſſetir par de ſe¬</l>
      <l>
        <lb/>véeafces, masisous elarer vos ennens oaerteaent,</l>
      <l>
        <lb/>erions nos d’bonmes &amp; de foree? Et vn peu plus bas il</l>
      <l>
        <lb/>uſle; l y bien pe de tenmps qe nous lommes parny voa,</l>
      <l>
        <lb/> oas vois deſa répamds, en toure l’eſemd de voſre E¬</l>
      <l>
        <lb/>dns les villes, dans les iſles, dans les cbaſteax, das le</l>
      <pb n="38"/>
      <l>
        <lb/>In Apologet.</l>
      <l>
        <lb/>oap. 37.</l>
      <l>
        <lb/>38</l>
      <l>
        <lb/>boargdes, ds les ſſemblé́es, au milies des chnmps &amp; des rnmé</l>
      <l>
        <lb/>dans les quartiers é-dans les decaries, dans Cor, dans le se</l>
      <l>
        <lb/>at, dans le barre: il ny a qae les teples qae os vous li</l>
      <l>
        <lb/>ſons. eſft-il pas viſſble, que quad meſme nos n’aarions pas </l>
      <l>
        <lb/>tat de legions, tant d’armées que vous, il n’y aroit point</l>
      <l>
        <lb/>gaerre, que nous n’eußions eſeé capab les d’entrepreodre, &amp; de ſ</l>
      <l>
        <lb/>tenir, &amp; ò nous n’euſions ea de grands adantages à elert</l>
      <l>
        <lb/>naus qui nour larſſons tuer ſi freement? Et qai a-t’i qai ns</l>
      <l>
        <lb/>ait retens, qe noſtre Reli gon, qui as appren, qe’il os</l>
      <l>
        <lb/>plûtoſt perms d’endurer li mort, que de faire mourir les artres</l>
      <l>
        <lb/>Et cette ſainte doctrine eſtnt venuë par vne fide le tra</l>
      <l>
        <lb/>tion des maiſtres aux dſciples: S. Cypien ectit ſuiuantl</l>
      <l>
        <lb/>Epiſtola ’ad</l>
      <l>
        <lb/>eet aum traces de ſon maiſtre Tertulien, Te rſonne de nous quã̃ rleſt p</l>
      <l>
        <lb/>me ſ d f nd, &amp; nul de nons ne ſe reſnt de voſtre niaeſtr viol</l>
      <l>
        <lb/>geoy que aſlre peupe ſoit cxtraordiiremet nobreax; l’</l>
      <l>
        <lb/>ſourance que nous aos, que Dien dot toſt ou tar eſſre noſfre v</l>
      <l>
        <lb/>geur, nous fas ſofrir, &amp; prenre en patience le mal qe </l>
      <l>
        <lb/>ſoufrons. Et c’eſt ainſi que les innocens cedent aux coupahl</l>
      <l>
        <lb/>Et le plus grand diſci, le de S. Cyprien, ou pou mi eux du</l>
      <l>
        <lb/>le plus grand maiſtre des fideles apres les Apotes, le meru</l>
      <l>
        <lb/>leux S. Auguſtin, parle en cette ſorte dans l vn de ſes lus pi</l>
      <l>
        <lb/>&amp; de ſes plus ſcçauans ounrages. u premier ic de ’E lſ,</l>
      <l>
        <lb/> de S il, quoy que la Cité de eſs hrit fſ etr ngere eneore ai¬</l>
      <l>
        <lb/>ait. D.</l>
      <l>
        <lb/>terre, qu’eſe continſt vn grand uobre ade roepes dep</l>
      <l>
        <lb/>ples, tontes fo on ne voit pas qu ’ele ait ombt or ls a f</l>
      <l>
        <lb/>de ſa vie temporedle, contre ſes perſcreus iaolatres ip</l>
      <l>
        <lb/>aas a coraire, eſe a cede ſ s .ucane re ſ’anme, por iaa y</l>
      <l>
        <lb/>iour de l’ternieé́ d’vne vie plus hereuſ. n cbrgesi as </l>
      <l>
        <lb/>nes les premiers Chreiens, o les emprſono, ona les fr.</l>
      <l>
        <lb/>crueement, on les mettois àe geſe, on le s brû̂lorit. oa le ta</l>
      <l>
        <lb/>oit, on les égorgeoit, ils nme laiſſoet p-s aec out celas </l>
      <l>
        <lb/>amuliplier, des’accroſtre; ils n comhtiet pour er ſ</l>
      <l>
        <lb/>qu’autant qauis mépriſoes etee ve temporele, pour g</l>
      <l>
        <lb/>celde de l’eterniteé.</l>
      <l>
        <lb/>Et voulons nous encore ouir ce Pere des Peres, s’ex pliq</l>
      <l>
        <lb/>à tous les Chreſtiens, &amp; à la tace de Dieu meſnme, ſur ce </l>
      <l>
        <lb/>oiez deuoirs, qui nous oblige d’obeir aux loix &amp; aux volon</l>
      <l>
        <lb/>du Sauueraiu? Eſcautons- le qui dit, ſelon ſa mauiere toûje</l>
      <pb n="39"/>
      <l>
        <lb/>39</l>
      <l>
        <lb/> iaimitable;5i le Seigneur du Ciel de Ia terre, parquitutes co- ln pſalm. 14</l>
      <l>
        <lb/>ſes out té́faites, a bien voul ſe rendre ſeraiseur de perſonnes</l>
      <l>
        <lb/>indgnes &amp; ifmes, s’il prié pour ceux qui le cracifioient &amp; le</l>
      <l>
        <lb/>fſoent mouriranuec vne haine &amp; vne fureur extrêmre; &amp; s’ileſ?</l>
      <l>
        <lb/>vou das lemoe, por lenr ſerauir de medecin, pes qe les me¬</l>
      <l>
        <lb/>rins, qeoy qu’ils villent mieux que les malades qu’ils trait¬</l>
      <l>
        <lb/>len, qu’is ayent pls de ſfiſince &amp; de ſnteé́ q’eux, ne laiſ¬</l>
      <l>
        <lb/>nt pa aue tonur cel d’ere conſiderez, comne leurs ſeruiteurs;</l>
      <l>
        <lb/>omhen pus vn hommee ne doit-l pas dédigner, de ſe ſoumettre</l>
      <l>
        <lb/>le oute ſon me, de tore l’affecion da plus ardene de ſon cœr,</l>
      <l>
        <lb/>de oate l’é́tenmdauë̈ de ſ chariteé́, à vn mauuas maiſtre, ponr</l>
      <l>
        <lb/>’uere &amp;rigoureux qu’il ſoir? Voila comme pour vn temps les</l>
      <l>
        <lb/>edebien ſeruent les aechns, &amp; ce que j’ay dis du miſftre&amp;</l>
      <l>
        <lb/> ſraiteur, i le ds auſijy des P iſſnces &amp; des oyps, &amp; de tos</l>
      <l>
        <lb/>qui ſont éleucz aux dignirez ſouueraines de ce ſecle; caril!</l>
      <l>
        <lb/>iaes Pninces qui ſonibons &amp; qui crignene Diea, &amp; iy cn qnui</l>
      <l>
        <lb/>’le roignens point. Ilien n’eſfoit-il pas vn Empererinfdelle</l>
      <l>
        <lb/> napoſtat, vn eſchan, vn doltre? Les ſoldaes Chreſies</l>
      <l>
        <lb/>or ſraient vn Empereur pyen: qauand il s’agiſſoitdece qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>oient àIeſs-Chrſt, ils ae reconnoiſſoient poin d’utre mai¬</l>
      <l>
        <lb/>, qe cely qui eſt das le Ciel. Quand il voulois qe’ils feeiſ</l>
      <l>
        <lb/> e genoiil deunt les idoles, &amp; qu’is lerdonnaſet de l’en¬</l>
      <l>
        <lb/>,ils preferaient le camndement de ieua ſen; siu e</l>
      <l>
        <lb/>ur diſois, neite vousenbaaidle, allez fire la guerre à cette</l>
      <l>
        <lb/>ion, ils ne msanquoient pas aſroſtde luy obeyr. Il ſcauoient</l>
      <l>
        <lb/>a metere de la dff rence, nre le eaifre eternel, &amp; le aiſfre</l>
      <l>
        <lb/>porel, &amp; outes fois por l’monr du ilre erernel, ilsr de¬</l>
      <l>
        <lb/>oroiet ſôns an mifre tepore.</l>
      <l>
        <lb/>Que ſ dns la penſée de aint Auguſtin, il n’y a ny vice, ny</l>
      <l>
        <lb/>cſte, ny apoſtaſie, ny ſeuerite de gouuernement, qui nous</l>
      <l>
        <lb/>ſſe diſ ne d la fidelité ou de l’obeyſtance, que nous auons</l>
      <l>
        <lb/>omiſe à nos legtimes Souuerains; combien plus eſtroitemét</l>
      <l>
        <lb/>euous nous rendre a vnjeune loy que ieu nous a donné,</l>
      <l>
        <lb/>ame par miracle, qui porte &amp; tait voir vne viue image des</l>
      <l>
        <lb/>Aces de ion ame dans celles de ſon corps &amp; en quila perfe cti¬</l>
      <l>
        <lb/>&amp; la matut ité de toutes les vertus, delafageſſe, de la pieté, d</l>
      <l>
        <lb/>dlemence, de la force &amp; du courage, ont-deuancé l’adge, 6</l>
      <l>
        <lb/>aoné nos eſperancese</l>
      <pb n="40"/>
      <l>
        <lb/>40</l>
      <l>
        <lb/>Enfin le témoignage dece grand Docteur, ſutr le ſujetdel</l>
      <l>
        <lb/>puiſſance des Monarques, eſt ſi exprés, &amp; ſi inuincible, quele</l>
      <l>
        <lb/>plus impudent, &amp; le plus artificieux Apologiſte du plus noir de</l>
      <l>
        <lb/>Mion. tous les parricides, dont la nation Angloiſe vient deſe ſouille</l>
      <l>
        <lb/>ecn la perſonne de ſon Roy, eſtant conuaincu par la clarte des p</l>
      <l>
        <lb/>roles de ce Pere, a eſté contraint de le deſauoüer, &amp; de tépondte</l>
      <l>
        <lb/>inſolemment, qu’en ce qui regarde l’authorité des Roys, &amp; l’eh.</l>
      <l>
        <lb/>ligatiou iadiſpenſable de leur obeyr, Auguſtin aduance d</l>
      <l>
        <lb/>maximes, qu’il n’auoit point appriſes dans l’eſcole de leſus-C</l>
      <l>
        <lb/>ny dans celle des Apoſtres.</l>
      <l>
        <lb/>Par le com. Mis quelque ſainct &amp; quelque inuiolable que puiſe eſ</l>
      <l>
        <lb/> rda. ſelon la tradition &amp; les oracles des ſaincts Peres, le deuoir q</l>
      <l>
        <lb/>de pape &amp; nous attache inſeparablement aux intereſts, aux ordtes,?</l>
      <l>
        <lb/>de Conciles, ſeruice, au party du Roy: combien peu voit-on de petſonu</l>
      <l>
        <lb/>les Eecſia Eccleſiaſtiques, de paſteurs, de preſtres, de predicateuns!</l>
      <l>
        <lb/>ines la l Euangile, qui trauaillent à repandre cette doéiinetouteAp</l>
      <l>
        <lb/>ſ’ s ſtolique dans les peuples, à les inſtruire exactement &amp; fidel</l>
      <l>
        <lb/>hor er le pea</l>
      <l>
        <lb/>pl a de. ment de leurs obligations, ſui n ſujet de cette importa,</l>
      <l>
        <lb/>rer fielle A à les exhorter puiſlamment de s’en acquiter, non ſculemenp</l>
      <l>
        <lb/>Roy, &amp;a ne crainte, mais auſſi ar conſcience, comme nous l’enſeigne</l>
      <l>
        <lb/>poins faori. grand Apoſtre, &amp; de toute leur ame, de toute l’affection lap</l>
      <l>
        <lb/>ſer e pi ardente de leur cœur, &amp; de toute l’eſtenduë de leur chai</l>
      <l>
        <lb/>ſe rebelles</l>
      <l>
        <lb/>comme nous y conuie le grand ſaint Auguſtin ; car exhon</l>
      <l>
        <lb/>conrre ly,</l>
      <l>
        <lb/>ſimplement les peuples comme font pluſieurs, à deſirerlapa</l>
      <l>
        <lb/>&amp; aà la demander à̀ Diu en leurs prieres, c’eſt bien ſatisfa</l>
      <l>
        <lb/>apparemment au miniſtere Euangelique, mais c’eſt en tad</l>
      <l>
        <lb/>en e ffet la rmeilleure partie.</l>
      <l>
        <lb/>Ce n’eſt pas aſſez de conuier les peuples à ſouhaiter la pa</l>
      <l>
        <lb/>&amp; à implorer le ſecours de Dieu pour l’obtenir: il fanut de pl</l>
      <l>
        <lb/>les porter inceſſamment à s’éloigner de toutes factions, de0</l>
      <l>
        <lb/>ts intrigues, &amp; de toutes eabales, &amp; à demander inceſſa</l>
      <l>
        <lb/>ment à Dieu l’eſprit de ſoûmiſſion &amp; de fidelité enuers le Re</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ſi on luy denie l’obeiſſance, qui eſt le fondement vnique</l>
      <l>
        <lb/>la paix, &amp; le ſeul moyen de nous la procurer.</l>
      <l>
        <lb/>Que ſi les docteurs, les preſtres, les paſteurs, &amp; tousl</l>
      <l>
        <lb/>ſaincts miniſtres de l’Egliſe, appellent de mon jugement, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>m’eſtiment pas digne de creance, pour mon peu d’authotlté;</l>
      <l>
        <lb/>oins qu’ils ecoutent &amp; qu’ils rembleu en écoutaut la vou</l>
      <pb n="41"/>
      <l>
        <lb/>41</l>
      <l>
        <lb/>le tonuere du Siege Apoſtolique, en la perſonne de l’vdes</l>
      <l>
        <lb/>grands Papes qui l’ayent iamais remply.</l>
      <l>
        <lb/>Quelques Eueſques ayant ſuiuy Loüis Roy de Buiere, con¬</l>
      <l>
        <lb/>tre Charles Empereur &amp; Roy de France leut ſouuerain Sei¬</l>
      <l>
        <lb/>geur; le Pape lean VIIl. qui alors eſtoit aſſis dans la chaire de</l>
      <l>
        <lb/>inct Pierte, ne leur rcproche pas ſeulement d’auoir manqué́</l>
      <l>
        <lb/>le fidelité à leur Seigneur, &amp; imité en cette perfidie celle de</l>
      <l>
        <lb/>udsy mais leur reproche auſſi de n’auoit pas- retenu le peuple</l>
      <l>
        <lb/>nſon deuoir, en l’y conuiant, &amp; par leur exemple, &amp; par leurs</l>
      <l>
        <lb/>tuctions: Voicy comme il leur parle dans vne lettre qui fut</l>
      <l>
        <lb/>tpis leué au Concile de Ponthieu, en preſence du Roy &amp; des</l>
      <l>
        <lb/>egasdu Pape: Omal-heurextréme, comment ſe peut- il faire</l>
      <l>
        <lb/> naus ſeyez tombe dans vn ſi grand crime, &amp;qe par voſtre ,</l>
      <l>
        <lb/>ie, vas ayez aiſſe à tont le monde vn exemple deteſfable meni vi </l>
      <l>
        <lb/>ee rbſn pareille i ceſlle de Iudas ? queſle nation ou quel ? Ss .</l>
      <l>
        <lb/>Gllpag49</l>
      <l>
        <lb/>Jne entendntcela ne vons aera pas ehaine &amp;enhorreur,</l>
      <l>
        <lb/> que les peuples meſes qai n’at point l conoiſince de</l>
      <l>
        <lb/>uiendroient à deshonnenr, des’eſtre engagez das vne in¬</l>
      <l>
        <lb/>lefi efroyable? D’oae vient que par l’eſperance de queſques</l>
      <l>
        <lb/>aags temporels, ou par la crainte des menaices, vous n’aue</l>
      <l>
        <lb/>pprehendé de vous joidre aux encmis de ceux, dout le ſ¬</l>
      <l>
        <lb/>re vons deoit pas eſfre soins cher, que le voſtre propre, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ous eiez obligez de proeger par vn conſentement, &amp; par</l>
      <l>
        <lb/>onpirtio vnanine de vss forces, &amp; de vos coargcs? Et</l>
      <l>
        <lb/>ltle Seigneur ayan dit, qae nueld ne peutuoir vn plur grand</l>
      <l>
        <lb/>ur que de mourir pour ſes amis, il paroiſfbien q.c voas n’a¬</l>
      <l>
        <lb/>p cette foy ncere, quiagit par la barité́, ſans laqelle</l>
      <l>
        <lb/> ſauens qee deépemd oute la loy les Prophetes; mis q’an</l>
      <l>
        <lb/>aire vous aez eu plſtoſft dans l’eſris la malice de C.in, le</l>
      <l>
        <lb/>rrier impie de ſon frere.Qeay? par le témoignage de la ve¬</l>
      <l>
        <lb/>’fne, n’eſftes-vous pas la lamiere du monmde, &amp; le ſl de </l>
      <l>
        <lb/> &amp;ne deez vos pas, comsme des tambex en teryre éeli¬</l>
      <l>
        <lb/>os les honmes, voas employer auec vn ſoin prticulier, ̀</l>
      <l>
        <lb/>onoer les mes afſadies inſipides, auec le ſl de s ſgeſſe</l>
      <l>
        <lb/>e’Le ſainc Erit me vous a- t’il pas eabdis Eueſques,pour</l>
      <l>
        <lb/>dre l’Egliſe de Dieau, q ila acquiſe par ſon ſang ? ’eſtais¬</l>
      <l>
        <lb/>i uous plſtot d’inforer le pepſede ſon deoir en cete</l>
      <l>
        <lb/>nre, noen pas adhereruconſenir à ſes auais deſeins,.¬</l>
      <pb n="42"/>
      <l>
        <lb/>42</l>
      <l>
        <lb/>e des eboſes ſi infaoes &amp; ſfperaerſes? Nour ſoomes done ſſli</l>
      <l>
        <lb/>gez pour vous, come pour des nmembres du corps de Ieſus. Chbn</l>
      <l>
        <lb/>&amp; noes diſos aiec le Prophere; L’excez de l do leur medeſbr</l>
      <l>
        <lb/>les entiraiſles, &amp; taus les ſentiens de monu ame ſot tronblez (</l>
      <l>
        <lb/>confodus; &amp; nos nous écrions encore, comsme fait aider!!</l>
      <l>
        <lb/>me ſe Frphete;Qi changera ma reſfe &amp; es yex en vne fou</l>
      <l>
        <lb/>rie inpiſible de rmes, aſf que ie pleuré les maux d</l>
      <l>
        <lb/>pe ple ior &amp; nis Ee c’eſt pourpuuy nos vous duertiſſons, ne</l>
      <l>
        <lb/>ons exhortos, &amp; pour e bie dnu ſdt de vefrenoe, nous t</l>
      <l>
        <lb/>conſllons de tons noſfre pouoair, de ue diffcrer pas ̀ vunsreit</l>
      <l>
        <lb/> oi fre, a’bndoemer anp’ſfoſi ce’y qat vos a fis coae</l>
      <l>
        <lb/>vrſ grrandc iiquité, &amp;de rentrer poar iamais de rout v</l>
      <l>
        <lb/>crv, par vne fe cfion vcritablenene fdelle dns l’oleiſ</l>
      <l>
        <lb/>, 7e vons deuez ̀ l’Epe rer Agſte, bien-aymé́de Die</l>
      <l>
        <lb/>oſre ſouueran Seigneur. Pis que c’eſtoit à vous de preſh</l>
      <l>
        <lb/>pi omeſiques cax eſfrangers ſelon ce; proler diuin</l>
      <l>
        <lb/> onte an ſomme t d’vne hae ontagne, ne ceſr de crier, &amp; p</l>
      <l>
        <lb/>ide retentir, comme vme trompeete le ſon de ta voix. C</l>
      <l>
        <lb/>à vos d’nnoncer.a peup’eſes pechez &amp; ſes d’ébauches, de</l>
      <l>
        <lb/>quc Die e vous denndſ compte de ſo ſang, &amp; non pa!</l>
      <l>
        <lb/>im’ter, C vons liſſeraler vous nmsfes, comne j’ay dés- j</l>
      <l>
        <lb/>tc’ſtpour cel qe vous eles deuees ſoiilldez &amp;sorrompat</l>
      <l>
        <lb/>’oń or.c’e da Pepbere; .l- heur à noy, parce qe ie me</l>
      <l>
        <lb/>u, &amp; ie demre a milieu d’vn peuple, quia les deuires poll</l>
      <l>
        <lb/> enepoiſoeées; &amp; inlé voas vous eſtes redus d’urantpl</l>
      <l>
        <lb/>nes de reprocche &amp; de blſe, que vous aaiez de part à leurt</l>
      <l>
        <lb/>fenſes, &amp; à leurs rare. ſleries &amp; al-hereſs: route</l>
      <l>
        <lb/>pai pue nasſçaous tr e ainement, qae les entraille</l>
      <l>
        <lb/>hAoté de ieu nos ſonstojosourées, reuenez, n’en</l>
      <l>
        <lb/>rene pls de commeercea l’denir-anec les infelles, ne V!</l>
      <l>
        <lb/>rendez plus iitacurs de ceax qui violet les erarre de lſ</l>
      <l>
        <lb/>dte paix, qnui dechoirent l’vnité, &amp; qoi oné l’audace de ſemer!</l>
      <l>
        <lb/>uraie dans le champ dai Seigneur, por leur propre cofaſfe</l>
      <l>
        <lb/>enez, embraſez des conſeils, &amp; recherchbe des dons plas ſd</l>
      <l>
        <lb/>taires, &amp; ne vous laiſſez plus ſirprenre aax artifces </l>
      <l>
        <lb/>esbaſches de l’aneie eemy des bonmnnes; iais cone doi</l>
      <l>
        <lb/>faire des Miniftres de Die, qoi foast profeßion de lyeb</l>
      <l>
        <lb/>eſyez deſormoaide deaerer ois &amp; ſoû̂mis es totes choſ</l>
      <pb n="43"/>
      <l>
        <lb/>¬¬ . g</l>
      <l>
        <lb/>43</l>
      <l>
        <lb/>voreEperer nofre pres-cher ls. Carautreër, ſfvous eſfiez</l>
      <l>
        <lb/>ſtemerares, qne de ſuinre plus lomg-temps le Roy de auiere,</l>
      <l>
        <lb/>ou quelqn’vn de ſes en fins, ou de leur preſterßſiſftance, aa pre¬</l>
      <l>
        <lb/>jadice, &amp; du repos public, &amp; dau bien du Royame , ou plſtoſt ſi</l>
      <l>
        <lb/>ous ne remtre prompee ient dns le ſruice de noſfre eher fls l</l>
      <l>
        <lb/>meſme Epereur, &amp;ne le ſecourez de tout vſtre pouauoir ſchez,</l>
      <l>
        <lb/>q gts ont commndement de vous re tr.ncherade la coi¬</l>
      <l>
        <lb/>moionde l’Egliſe, &amp; de vons frapper d’on.t hee.</l>
      <l>
        <lb/>Que ſe pouuoit-il dire ou de plus memorable &amp; de plus fot</l>
      <l>
        <lb/>pour l’affermiſſement de la couronne des Princes? ou de plus</l>
      <l>
        <lb/>tormilable pour la condamnation de leurs rebelles, on enfin de</l>
      <l>
        <lb/>lus digne de la ſaincteté du Siege Apoſtolique, que Dieu a mis</l>
      <l>
        <lb/>n terte pour eſtre le ſouſtien, le neud, le cen:re de la paix ga¬</l>
      <l>
        <lb/>erale des hommes, par vne obeyſſance &amp; vne ſoûmiſſioninuio¬</l>
      <l>
        <lb/>ole des ſubjets à leurs Souuerains.</l>
      <l>
        <lb/>Pour les ’relats de ce Royaume: De deux leconstxcellentes</l>
      <l>
        <lb/>ne ce P’apeleur vient de faire, l’vne de garder fidelie au Roy,</l>
      <l>
        <lb/> l autre d’ehottér au meſme deuoit ceux qui ſont ſous leur</l>
      <l>
        <lb/>arge: le veux bien croire que dans ćt otdre venerable, on</l>
      <l>
        <lb/>en verra point de ſi mal. heureux, ou de ſi negligens, que de</l>
      <l>
        <lb/>nnquer aà la premiere, en aſſiſtant ou deleur conſeil, ou de leut</l>
      <l>
        <lb/>elit, les enne mis de ſa Majeſté. Mais, puis qu’il faut l’auouer,</l>
      <l>
        <lb/> neſçaurois m’empefcher de craindre, qu’ils n’apporent pas</l>
      <l>
        <lb/>mtlme ſoin pour s’acquiter de la ſeconde, &amp; qu’ils n’employéẽt¬</l>
      <l>
        <lb/>us dans cette rencontre toute la vigueus. Epiſcopale Apoſio¬</l>
      <l>
        <lb/>qe neceſlaire pour tenir en bride les eſprits legers &amp; temuã̃s,</l>
      <l>
        <lb/> pour les ramener dane la bonne voye, foitpar les inſtr tĩs:</l>
      <l>
        <lb/> pat les exhortations publiues, ſoit par les cenſures &amp; par les</l>
      <l>
        <lb/>themes, dont les Papes aurresfois n’ont pas apprchendé de</l>
      <l>
        <lb/>acer les Eueſques meſmes en ſemblables occoſions.</l>
      <l>
        <lb/>Et auſſi de venger par le glaiue ſpiriruel les infidelitez &amp; les</l>
      <l>
        <lb/>alſos commoiſes contre le Roy &amp; l’oingr du Seigneur,c’eſt vn</l>
      <l>
        <lb/>ge &amp; nſentiment ſi naeurel aà tous les Eueſques, &amp; particu¬</l>
      <l>
        <lb/>tement à ceux de France; que dans la cauſe meſme de deux</l>
      <l>
        <lb/> leurs econfretes accuſez, eatre autres choſes, d’auoir trahy Coae. Ca</l>
      <l>
        <lb/>Roy, ils declarerent ſolemnellement, que les meurtres &amp; les’’’;,y p¬</l>
      <l>
        <lb/>9. Vide &amp;</l>
      <l>
        <lb/>laltares pouuoiaent bien eſtre expiez par le remede de la peni- ée. Ta,</l>
      <l>
        <lb/>ae; mais quele crime de lee-Majeſte, ua le pouuoit ete ub ap .</l>
      <pb n="44"/>
      <l>
        <lb/>Coneil. r.</l>
      <l>
        <lb/>44</l>
      <l>
        <lb/>que par la rigueur d’vn anatheme perpetel &amp; indiſpenſble</l>
      <l>
        <lb/> Mais toy l’aris, maiſtreſſe &amp; capitale de toutes les villes dec</l>
      <l>
        <lb/>grand Eſtat, je ne veux point chercher hors de toy les interpre</l>
      <l>
        <lb/>tes &amp; les temoins de ton deuoir en cette con;oncture; jeveu</l>
      <l>
        <lb/>ſeulement te cõ duire dans vne aſſemblée generale de tesanci</l>
      <l>
        <lb/>Peres, te faire paroiſtre en leur preſence, &amp; te prier enmſ</l>
      <l>
        <lb/>emps de les conſiderer, non fragiles &amp; mortels, comme ilso</l>
      <l>
        <lb/>eſté pendant leur voyage ſur la terre, mais incorruptibles &amp; g</l>
      <l>
        <lb/>rieux, çomme ils ſont dans le Ciel, &amp; ils te p ononceront pou</l>
      <l>
        <lb/>la ſeconde fois vne loy ſacree, qu’ils ont faite &amp; publiée au l</l>
      <l>
        <lb/>lieu de toy, depuis huict ſiccles, &amp; te commau deront trs ſeu</l>
      <l>
        <lb/>rement de l’obſeruer, ſur peine de leur haine, &amp; de leurs ceu</l>
      <l>
        <lb/>ſures les plus redoutables.</l>
      <l>
        <lb/> eſt certin, dit le ſixieme Concile de Paris, que la puiſi</l>
      <l>
        <lb/>ay.ale eſt ſfaelic pour le bien, &amp; pour l’adrnage de ou i</l>
      <l>
        <lb/>Parſ lib qui lny ſont ſuis &amp; q’ele ſtoblg e de le procurer, ſelon lesli</l>
      <l>
        <lb/>eap. 8 de leqé: &amp; c’eſt.ui ponrce la que tons ceux qai luy r ſbje</l>
      <l>
        <lb/>doinuent luy oleyr &amp; l ſeruir auecfſde lié, dautant que celuy </l>
      <l>
        <lb/>re ſſte à vne Puiſnce ordonnee de D ie, ainſfi qaue lApoſtre ro¬</l>
      <l>
        <lb/>Rom.13.</l>
      <l>
        <lb/>l’e ſeigne, re ſiſfte en me ſme te mps à l’ordre de Die : cr commel!</l>
      <l>
        <lb/>ſubjes deſfrent, que le Roy les coſerue &amp; les prote ge ſelon la jaſlt</l>
      <l>
        <lb/>Ininulan- la pieteé; de meſine ils ſont obligez de leurpart de ſecourir ls le</l>
      <l>
        <lb/> a us its en toue franchiſe, &amp; ſans pretendre de s’en pouuoir dipenſſi</l>
      <l>
        <lb/>eratabil et</l>
      <l>
        <lb/>J . ancn pretexte, &amp; par aucune excaſe que ce ſoit: &amp; ils y ſoat ll</l>
      <l>
        <lb/>porunum de gez, en premier lieu pour le ſilut de leur ane; &amp; en ſecood li</l>
      <l>
        <lb/> beut eibe: pour oiriber à ce qui regarded bienſeance, &amp; l’vrilitépulliq</l>
      <l>
        <lb/>du Royaume, ſuiuan la volonté́ de Dieu; &amp; en s’acuitantde</l>
      <l>
        <lb/>deuoir on ne peut point douter, qu’ils ne ſatis faſſe nt tout eſmb</l>
      <l>
        <lb/>au commandenment de Die, &amp; à l fdelité qu’ils doiuent u l</l>
      <l>
        <lb/>Et ene ſfet que les ſuljets ſoient tenus de rendre ce feruice ̀ la l</l>
      <l>
        <lb/>jeſté́ oyale, les prccptes de la loy nous le témoi gnent ouuerteni</l>
      <l>
        <lb/>&amp; le Seignenr nmous l’fprend lay- meſme en l’Euangile, quan</l>
      <l>
        <lb/>ſalau. diss Rendeaz à Ceſar ce qui apparüent à Ceſat, &amp; à Dieuce</l>
      <l>
        <lb/>eſt à Dieu. E ſaint Pierre dit auſßi, Soyez obeyſſans à toul</l>
      <l>
        <lb/>ſortes de perſonnes, pour l’amour de Dieu, ſoit au Roy, com</l>
      <l>
        <lb/>1. Pr. i a celuy qui ticnt le premier rang; ſoit a ſes miſtres, en con</l>
      <l>
        <lb/> derant que c’eſt luy qui les enuoye, &amp; qei lenr done aothor</l>
      <l>
        <lb/> Et y n peu apres il dit, craignez Dies, bonore le oy. El*</l>
      <l>
        <lb/>f</l>
      <pb n="45"/>
      <l>
        <lb/>45</l>
      <l>
        <lb/>fre. P!’dit a meſme ſns, Que toute perſoune ſoit ſoû- Roaa. i5 1</l>
      <l>
        <lb/>mile aux Puiſſances ſuperieures, car il n’y a point de puiſſancej</l>
      <l>
        <lb/>qui ne vienne de Dieu, &amp; celles qui ſont eſtablies dans le tmon¬</l>
      <l>
        <lb/>de, ſont eſtblies de Dieu meſme: &amp; ainſi celuy qui reſiſte à</l>
      <l>
        <lb/>quel que puiſance, teſiſte en meſme teps à la diſpoſition de</l>
      <l>
        <lb/>Dieu, &amp; lereſte; ò lApoſtre continuc bien au long de nous in¬</l>
      <l>
        <lb/>frre ſircette mtiere. Et le meſme ai eſriuant àTte di, Tis.; </l>
      <l>
        <lb/>Aduertiſſez les bien de ſe rendre obeiſſans aux Princes &amp; aux</l>
      <l>
        <lb/>Puſſances. Et dans ſa letrre à Timothé́e, il nous fait voir à qae 1. Tim. 2r</l>
      <l>
        <lb/>poinct luyeſtoit precrex le ſlut du Roy, parlant de cette ſorte:</l>
      <l>
        <lb/>le vous ſupplie &amp; vous recommande qu’auant toutes choſes</l>
      <l>
        <lb/>l’on faſſe des prieres, des ſupplications, &amp; des acCtions de gra¬</l>
      <l>
        <lb/>es, pour tous les homes, pour les Roys, &amp; pour tous ceux</l>
      <l>
        <lb/>qui ſont eſſeuez en dignité́, afin que nous menions vne vie</l>
      <l>
        <lb/>tranquille &amp; paiſible en toute piete &amp; pureté, car c’eſt vne cho¬</l>
      <l>
        <lb/>ſebonne &amp; agreable deuant Dieu noſtre Sauueur, qui veut que</l>
      <l>
        <lb/>tous les hommes ſoicnt ſauuez, &amp; qu’ils paruiennent à la con Hier.23.</l>
      <l>
        <lb/>aoiſſance de la verité. Carc’eſfaiſi que ieremie le diuis Pro¬</l>
      <l>
        <lb/>phee eeborte de prierpour la vie du Roy Nabuchodonofor, qeoy</l>
      <l>
        <lb/>e ce Roy fuſ idolatre. Combien plus donctore ſŝrte de perſon¬</l>
      <l>
        <lb/>es, doient-ils imploreranec humailité le ſors de Dieu, poar</l>
      <l>
        <lb/>ls couſeration, &amp; ponr le ſalurdes Roys Chreſtiens e or ces té́¬</l>
      <l>
        <lb/>oigages diuins peuenr ſu ffre pourmonſtrer e peu de paroles</l>
      <l>
        <lb/>mme il faut obeirà la puiſonce Royale, &amp; auoir ſoi du ſalee</l>
      <l>
        <lb/>d Roy. Et c’eſt pourqoy ileſtnereſſiire qne rout fdelle, pour le</l>
      <l>
        <lb/>lien de ſon ſila, &amp; pour la gloire de ’Eſe, ſelon qu’il plait d.</l>
      <l>
        <lb/>Die, ſot diſposé de donner au Roy vne aſiſfance raiſonble,</l>
      <l>
        <lb/>emme doinent faire les membrs au chef, &amp; qu’il recherche plâ̂¬</l>
      <l>
        <lb/>ll’aancemene, l’vtilité́ l gloire da toyame, quie ler ad¬</l>
      <l>
        <lb/>untages du ſiecle, fn que le oy &amp; ſes ſuiers, conſpirant égale¬</l>
      <l>
        <lb/>nmnr a s’entrayaerpr vn ſecours utel &amp; alutaire, ils meri¬</l>
      <l>
        <lb/>n eſemble de joyr vn iour de la felicité du Royaume eternel.</l>
      <l>
        <lb/>Ce ſont les conſeils &amp; les loix de tes propres Peres, ô Paris!</l>
      <l>
        <lb/>aſenblez chez toy, qui te parlent &amp; t’inſtruiſent par les diuins</l>
      <l>
        <lb/>oraeles, de ee que u dois à la Majeſté detonjeune oy, &amp; qui</l>
      <l>
        <lb/>ſemblent maintenant deſcendus du Ciel, pour te ſauuer des</l>
      <l>
        <lb/>enmbuſches dangereuſes des broü̈illons, quite vou droient fe¬</l>
      <l>
        <lb/>duire &amp; tacheuer de perdre; en t’inſpiaut le deſſein impie</l>
      <l>
        <lb/> M</l>
      <pb n="46"/>
      <l>
        <lb/>46</l>
      <l>
        <lb/>byne rebellioninfame, &amp; en te plongeant dans les miſeres</l>
      <l>
        <lb/>finies d’vne guerre ciuile, &amp; d’vne guerre eſtrangere tout</l>
      <l>
        <lb/>ſemble. Mais ſur tout au meſme temps &amp; ſous le meſme L0</l>
      <l>
        <lb/>Empereur &amp; Roy de France, les Eueſques aſſemblez par l</l>
      <l>
        <lb/>dre de ce Roy, pour la reformation de l’Egliſe de Dieu,</l>
      <l>
        <lb/>nous enſeignent-ils pas à dcreſter generalement touteſorte</l>
      <l>
        <lb/>reuolte, &amp; d’engagement dns vn party rebelle, quand ils v</l>
      <l>
        <lb/>lent &amp; ordonnent par vn Canon exprés, que ceux qui aur</l>
      <l>
        <lb/>ſuiuy ou fauoriſé qui que ce ſoit contre le Roy, ſeront dépo</l>
      <l>
        <lb/>de leurs miniſteres, s’ils ſont Eccleſiaſtiques, ou cxcomun</l>
      <l>
        <lb/>s’ils ſont laicques &amp; ſe culiers?</l>
      <l>
        <lb/>Coae. Aqaif¬ l eſt ſans doure, dit le ſainét Synode, que qaiconmqe reſſ</l>
      <l>
        <lb/>’es aa vne Paiſice eſfablie de Dieu, ſelon l maxime de ſant a</l>
      <l>
        <lb/>a. sé.</l>
      <l>
        <lb/>reſſfe.̀ l’ordre de Diea meſme.. Et partant noses ordanrons d’</l>
      <l>
        <lb/>cman aduis, qer ſ vn Eueſqae, oa epue aatre d’n era</l>
      <l>
        <lb/>inferier dans l’eſtat Eccleſfatqe, ſit pr crainre, oupr¬</l>
      <l>
        <lb/> rice, ou par quelque autre motif que ce ſoit, bdonne ne</l>
      <l>
        <lb/>naiſtre &amp; Empereur Catholique Louiis, o viole le ſrment dt</l>
      <l>
        <lb/>delité, qa’il lay promis, &amp; par vn pernicieux deſein virl</l>
      <l>
        <lb/>ſe joiadre comment que ce puiſſe eſftre, aec les enmenis de ſ l</l>
      <l>
        <lb/>jeé́, il ſoit prié de ſa digiteé &amp; de ſoa nminiſtere, par voe ſ</l>
      <l>
        <lb/>tence Caonique &amp; Synodale. Et ſ quelque icque ſe tr</l>
      <l>
        <lb/>coupable d’vn pareil atentar, qa’ils’aſeure aai q’ilſeraſf</l>
      <l>
        <lb/>d’e xcomonunicaeiõ̃ &amp; d’atheme par ous ler ordres de l’Egl</l>
      <l>
        <lb/>Et apres cela nous népriſerons cette foudre ſpirituelle d</l>
      <l>
        <lb/>aos anciens Peres nous menacent, &amp; nos Eueſques ne parll</l>
      <l>
        <lb/>pas aujourd’huy les ſucceſſeurs du zele Apoſtolique dects</l>
      <l>
        <lb/>nerables Peres, auſſi bien que de leur tnroſne, pourdeſen</l>
      <l>
        <lb/>l’authorité Royale, &amp; terraſſar par leurs anathemes, tous </l>
      <l>
        <lb/> qui la combarent?</l>
      <l>
        <lb/>En effet on l’attaque temerairement, on cabale, onreu</l>
      <l>
        <lb/>on ſolicite de tous coſtez la fide lité des ſubjets du Roy, onſſ</l>
      <l>
        <lb/>on ligue auec les eſtrangers, on les introduit dans le Roya</l>
      <l>
        <lb/>ſans autre pretexte que d’vn miniſtre appelé pour leſei</l>
      <l>
        <lb/>ſon Prince, &amp; non charge de crimes comme on taſche vaint</l>
      <l>
        <lb/>de le faire croire, mais de gloire, de merites, &amp; mal-gré l’ </l>
      <l>
        <lb/>noire &amp; la plus furieuſe enuie, de triomphes, rempotezſ¬</l>
      <l>
        <lb/>enaemis dela Curonue. Etles gens de bien, les vrais ſ</l>
      <pb n="47"/>
      <l>
        <lb/>37</l>
      <l>
        <lb/>d loy, les vaisanateurs de leur patrie, les Prelats,les preſtres,</l>
      <l>
        <lb/>Sles niniſtrcs de la parole de Dieu demeuretẽt muets, froiadls,</l>
      <l>
        <lb/>nſenſibles, dans vn ma’ ſi deplorable’Que ſi les Eueſques ces</l>
      <l>
        <lb/>eriies auguſt s des A pſtres, ne ſont point touchez, ce qu’à</l>
      <l>
        <lb/>Dicu nelaiſe, du mal-heur public, &amp; du déchet de l’authorité</l>
      <l>
        <lb/>Aoyle, quil ur a toû ous ſté́ ſi chere, &amp; ſi precieuſe:; Sils ne</l>
      <l>
        <lb/>eulent pas conſiderer, que s’il eſtoit permis d’oppo er les armes</l>
      <l>
        <lb/> la rolonte du oy, les ames mpatentes de la domination ne</l>
      <l>
        <lb/>anqueroient jamais de couleur pour l’ ntreprecndre; qu’on ne</l>
      <l>
        <lb/>celſeoit jamais de contoiler l’a thorié Royale, ſous pretexte</l>
      <l>
        <lb/>l de la moderer; &amp; e fin qu’a torce de la combatre, pourla tem¬</l>
      <l>
        <lb/> petr, ou pour l’adoucir, on la deſir iroit entierement: S’ilsne</l>
      <l>
        <lb/> eulent ps conſiderer, que ſi le Roy ne pouuot choiſir qu’au</l>
      <l>
        <lb/>grt des Princes les miniſtres de ſon Eſtat, les niniſtres de l’Eſtat</l>
      <l>
        <lb/>eroient aux Pinces, &amp; non pasau Roy, &amp; ne le conſeilleroiét</l>
      <l>
        <lb/>jmais ſelon le bien de ſon ſeruice, mais ſelon l’intereſt de ceux</l>
      <l>
        <lb/>qul pourroient quand bon leut ſembleroir les maintenir ou les</l>
      <l>
        <lb/>chaſſer: S’ils ne veulent pas auois deuant les yeux, que ceux qui</l>
      <l>
        <lb/>esctent, ou qui tal chent d’exciter vne guaerte ciuile, empeſ¬</l>
      <l>
        <lb/>chent ablolument le bien tant ſouhaté de la paix vniucrſelle;</l>
      <l>
        <lb/>ns deſordres inteſtins faiſant eſperer de ſi grands aduantages à</l>
      <l>
        <lb/>ns ennemis dans la continuation de la guerre; &amp; la paix dome¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtique eſtant laſeule voye qui nous peut conluire aà l’eſtrangere:</l>
      <l>
        <lb/>Sils ne veulent pas, dis je, deuenir ſenſibles à tant de juſtes</l>
      <l>
        <lb/>conſiderations, à l’aduantage, à̀ la gloire, au lalut, ou de leur Roy</l>
      <l>
        <lb/>ou de leur patrie; Au moins, qu’ils ſe laiſſent touchet à leur pro¬</l>
      <l>
        <lb/>pre honneur, &amp; aà̀ l’excellence de leur propre caractere, qu’on</l>
      <l>
        <lb/>pofane &amp; bleſſe mortellement en la perſonne d’vn Cardinali</l>
      <l>
        <lb/>de l’Egliſe de Rome.</l>
      <l>
        <lb/>Autresfois vn Eueſque de Fraee, quoy qu’infame &amp; con- Greg. Tron.</l>
      <l>
        <lb/>uainc manifeſtement du crime irremiſſible de leze-Majeſté, ’o *p</l>
      <l>
        <lb/> de Egd. Re-</l>
      <l>
        <lb/>ayant eſté traité aueec quelque ſorte de rigueur, par le Roy meſ- mmnſ r piſeo</l>
      <l>
        <lb/>me qu’il auoit rrahy, les autres Eueſques aſſenblez pour le con. e.</l>
      <l>
        <lb/>damner ne laiſſerent pas de ſe plaindre au Roy d traitement</l>
      <l>
        <lb/>peu reſpectueuxque leur colle gue auoit receu, &amp; ne eraignirent</l>
      <l>
        <lb/>pas, dit l’Hiſtoire, de luy faire vne ſeuere reprimande. Et le par¬</l>
      <l>
        <lb/>ricide ordonne, non par vn Roy, mais par vn ſimple Parlermẽt,</l>
      <l>
        <lb/>utre la peſonne d’vn illuſtre Cardinal, ne ſera popt eapable</l>
      <l>
        <lb/>. -mle..¬.</l>
      <pb n="48"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>48</l>
      <l>
        <lb/>d’allumer le zele &amp; l’indignation ſainte des Eueſc</l>
      <l>
        <lb/>temps? Et ne comprennent-ils pas, ne voyent-ils pa</l>
      <l>
        <lb/>proſcits en quelque ſorte auec de Prelat, &amp; expoſez</l>
      <l>
        <lb/>l impiee, &amp; à la cruauté des ames les plus deſeſp</l>
      <l>
        <lb/>tous les couſteaux qui pendent ſur la teſte du Cardin.</l>
      <l>
        <lb/>ſur leur teſte, &amp; que la licence de le tuer eſt vne po</l>
      <l>
        <lb/>à la licence, &amp; à l’impunité des aſſaſſinats les plus ab</l>
      <l>
        <lb/>Qu’ils penſent donc ſereuſement aà ſe reſlentir de ſ’e</l>
      <l>
        <lb/> ãà la ſaincteté de leur ordre auguſte &amp; iniolable, à</l>
      <l>
        <lb/>cauſe de leur dignité ſacée, &amp; Apoſtolique, a pfotc</l>
      <l>
        <lb/>geuſement vn accuſé qui a pour témoinsde lon inn</l>
      <l>
        <lb/>propres accuſateurs; qui ayant eſté ſi long-temps ſa</l>
      <l>
        <lb/>ſans gouuernemens, ſans places, ſans alhiances, &amp; </l>
      <l>
        <lb/>tout autre appuy que celuy de leurs Majeſtez, n’a p</l>
      <l>
        <lb/>qu’elles euſlent d’autre oſtage de ſafidelité, que la fa</l>
      <l>
        <lb/>défaire quand elles voudioient; dont l’e ſlogneme</l>
      <l>
        <lb/> tumultuaire a empié viſiblment, &amp; non pas aman</l>
      <l>
        <lb/>on pretendoir, la condition des affaires publiques; q</l>
      <l>
        <lb/>jamais plus viol mment perſecu é, que los qu’il fal</l>
      <l>
        <lb/>ronner pour la grandeur &amp; pour le bon heur de le</l>
      <l>
        <lb/>contre la teſte duquel on or donne que les mains de tou</l>
      <l>
        <lb/> mes ſoient armées, pendant qu’il eſt arme pour la d</l>
      <l>
        <lb/> ſon Roy; &amp; que les veritables gens de bien auüent in</l>
      <l>
        <lb/>auoir eſté jugé, proſcrit, &amp; condamné d’vne manier</l>
      <l>
        <lb/>le, ſans caute, lans forme, ſans pouuoir; l’Arreſt quil</l>
      <l>
        <lb/>ne contre la volonté du Roy, ayant ſi peu de force, q</l>
      <l>
        <lb/>pluſtoſt vne vengeance d’ennemis irritez, que la reſol</l>
      <l>
        <lb/>Senat conſtant, ſage, agnanime, &amp; ine branſlable da</l>
      <l>
        <lb/>cicero lib de la luſtice: Vt magis iratorum hominmum ſtdiu,</l>
      <l>
        <lb/>epi- . adLen: ſtants Senatas corſilm eſe videatpr.</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>tulum.</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
