<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2218-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre écrite de Madrid par un gentilhomme es
                    pagnol à un sien ami, par laquelle il lui découvre une partie des intrigues du
                    cardinal Mazarin, traduite de l'espagnol en françois.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=IHhKAAAAcAAJ&amp;dq=Lettre%20d%20un%20gentilhomme%20escrite%20%C3%A0%20un%20sien%20amy%20qui&amp;as_brr=7&amp;hl=fr&amp;pg=PA5#v=onepage&amp;q=Lettre%20d%20un%20gentilhomme%20escrite%20%C3%A0%20un%20sien%20amy%20qui&amp;f=false"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre écrite de Madrid par un gentilhomme es pagnol à un
                        sien ami, par laquelle il lui découvre une partie des intrigues du cardinal
                        Mazarin, traduite de l'espagnol en françois.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48877"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>iouann.</l>
            <l>
                <lb/> lE¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>J l¬</l>
            <l>
                <lb/>1222-B</l>
            <l>
                <lb/>ALT¬</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬ 2</l>
            <l>
                <lb/>pe</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>5,</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>„-lle</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/> 2¬</l>
            <l>
                <lb/>re</l>
            <l>
                <lb/>r¬</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <l>
                <lb/>L LL L I. L</l>
            <l>
                <lb/>ESCRITE DE MADRID.</l>
            <l>
                <lb/>’ u ensrlioune ee lt cuso¬</l>
            <l>
                <lb/> luy deſcouure vne partie des intrigues</l>
            <l>
                <lb/>du Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Traduitte de l’Eſpagnol en Francois.</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/> De l’IMPRIMERI E de la Veufve</l>
            <l>
                <lb/>I GVILLEMOT, rue des Marmouets,</l>
            <l>
                <lb/> deuant la petite Porte de l’Egliſe</l>
            <l>
                <lb/>Sainte Magdeleine.</l>
            <l>
                <lb/> M. DC. XLIX.</l>
            <l>
                <lb/> VE C PE IS S 1O N.</l>
            <l>
                <lb/> 2e-8</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>¬¬.¬ o .¬ ¬¬ ¬ aa¬¬¬¬¬¬.¬¬</l>
            <l>
                <lb/>4..</l>
            <l>
                <lb/>¬.¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.8.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬.¬</l>
            <l>
                <lb/>i ſ</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2 y¬s</l>
            <l>
                <lb/>9.</l>
            <l>
                <lb/>..¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>9a ¬ ¬ ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬,</l>
            <l>
                <lb/>A¬.</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> s </l>
            <l>
                <lb/>ia</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬-¬¬¬¬ -a,</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/> -e</l>
            <l>
                <lb/>mîu </l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>;¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/> DIi</l>
            <l>
                <lb/>a r aoa </l>
            <l>
                <lb/>! alE</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>’l</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>rr¬.</l>
            <l>
                <lb/>.T J . -1</l>
            <l>
                <lb/>V.STLA...</l>
            <l>
                <lb/>oa Gooſl</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>.-¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬.A</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>aamrs aeri inds</l>
            <l>
                <lb/>ds Se&amp;idsSss</l>
            <l>
                <lb/>T LTD TT </l>
            <l>
                <lb/>1 I H.</l>
            <l>
                <lb/>4 </l>
            <l>
                <lb/>1 1</l>
            <l>
                <lb/>L L I I I LDAIA L </l>
            <l>
                <lb/> MADRID, PARVN GENTILHOMME</l>
            <l>
                <lb/>ESPAGNOL, A VN SIEN AMY, DANSL A¬</l>
            <l>
                <lb/> quelle il luy deſcouure vne partie des intrigues</l>
            <l>
                <lb/> du Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>TR DVIrTEDE L’ESPAGNO. EN FRNCOIS.</l>
            <l>
                <lb/> er ¬</l>
            <l>
                <lb/>l ONsV,ET CheRAMY,.</l>
            <l>
                <lb/> Quoy que ie ſçache tres-bien que le commerce des Let¬</l>
            <l>
                <lb/>tres ſoir aſſez difficile en ce temps, &amp; que toutes celles</l>
            <l>
                <lb/>qu’on eſcrit ne ſont pas renduës aà leurs adreſſes, à̀ cauſe des</l>
            <l>
                <lb/>courſes de l’vn &amp; de l’aurre Party, Ie n’ay pas creu que cette</l>
            <l>
                <lb/>conſideration d’euſt m’empeſcher de ſatisfaire à la curioſi¬</l>
            <l>
                <lb/>té que vous teſmoignez auoir d’apprendre ce que l’on dit</l>
            <l>
                <lb/>en noſtre Cour, ſur les nouuelles que vous me mandez de</l>
            <l>
                <lb/>la ſortie du Roy de Paris, du blocus d’icelle, de la priſe des</l>
            <l>
                <lb/>Armes par les Bourgeois, de la leuée qu’ils font d’vne Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>lice, &amp; de la declaration que tant de perſonnes Illuſtres ont</l>
            <l>
                <lb/>faite qu’ils vouloient embraſſer leur Party: le vous diray</l>
            <l>
                <lb/>que dix iours auant la reception de la voſtre, ie ſç̧auois vne</l>
            <l>
                <lb/>partie de ce que vous me mandez, &amp; beaucoup d’autres</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>choſes qui vous ſont peut-eſtre inconnuës, &amp; que vous ne</l>
            <l>
                <lb/>ſerez pas faſché d’apprendre. L’employ que i’ay dans cetre</l>
            <l>
                <lb/>Cour fait qu’il n’y a gueres rien de ſecret four moy, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ne ſç̧ait les grandes &amp; importantes nouuelles qu’a¬</l>
            <l>
                <lb/>pres qu’elles ont paſſé par mes mains, pour deſchiffrer les</l>
            <l>
                <lb/>Caracteres qui les expriment Vous ſç̧aurez donc que de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis le douzieſme de lanvier, nous auons veu des Courriers</l>
            <l>
                <lb/>du Cardinal Mazarin tous les cinq iours, qui nous ontap¬</l>
            <l>
                <lb/>pris tout ce qui ſe paſſe à S Germaini &amp; à Paris, &amp; pourvous</l>
            <l>
                <lb/>en faire l’abregé, vous agrerez que ie reprenne la ſubſtance</l>
            <l>
                <lb/>des Deſpeſches qu’il nous enuoya l’année precedente; Par</l>
            <l>
                <lb/>leſquelles il a touſiours mandé aux Miniſtres de cét Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne jugeoit pas à propos de conclure la Paix, que le</l>
            <l>
                <lb/>temps n’en eſtoit pas encore venu, parce qu’ils y rece¬</l>
            <l>
                <lb/>uroient vne perte trop notable, qu’il fëroit e ſorte auant</l>
            <l>
                <lb/>la Majorité de voſtre Roy, que nous reprendrions à peu de</l>
            <l>
                <lb/>frais toutes les Places que nous auions perduës, &amp; cepen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant qu’il donneroit bon ordre que vos Armeées ne fiſſent</l>
            <l>
                <lb/>aucun progrés, &amp; que pour cét effſet ll rauageroit tellement</l>
            <l>
                <lb/>le dedans du Royaume, qu’il ne pourroit que difficilement</l>
            <l>
                <lb/>ſe remettre: Et s’il eſtoit enfin preſſé de faire la Paix, qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>nous ſecroit ſi aduantageuſe, que nous aurions occaſion de</l>
            <l>
                <lb/>ouier la conduie; Que ec’eſtoit le ſeul mouit qui l’auoie</l>
            <l>
                <lb/>obligé de donnet des Ordres ſecrets au Sieur de Seruien</l>
            <l>
                <lb/> Pleniporentiaire à Munſter, pour empeſcher que Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur de Longueville &amp; le Comre d’Auaux ne ſignaſſent</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qui auoit eſté arreſté; &amp; comme on luy auoit repro¬</l>
            <l>
                <lb/>ché qu’il n’auoir pas tenu parole, veu que lé Prince de Con.</l>
            <l>
                <lb/>dé auoit gagné la Pataille aLens, il s’exeuſe, &amp; mandequ1</l>
            <l>
                <lb/>auoit fait ſon poſfible pour affoiblir ſon Armée, afin qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſuccombaſt</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>q.</l>
            <l>
                <lb/>¬.2</l>
            <l>
                <lb/> .EE. .¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſuccombaſt dans la meſléë, qu’il n’auoit fourny qu’vne dei</l>
            <l>
                <lb/>mie Montre, mais qu’il auoit eu aduis certain qu’vne ter¬</l>
            <l>
                <lb/>reur Pannique auoit ſaiſi la Caualerie de l’Archiduc Leéo¬</l>
            <l>
                <lb/>pold, dont il n’eſtoit pas reſponſable, qu’on auoit bien re¬</l>
            <l>
                <lb/>marqué ſon procedé en l’occaſion qu’il leur auoit miſe en</l>
            <l>
                <lb/>main de reprendre Courtray ſans aucune peine. Depuis il</l>
            <l>
                <lb/>nous a donné aduis des empeſchemens que le Parlement</l>
            <l>
                <lb/>apportoit à ſes deſſeins, en luy oſtant les moyens de conti</l>
            <l>
                <lb/>nuer les leuées qui acheuroiẽt de ruiner la France, dont ilſs</l>
            <l>
                <lb/>faiſoit fort de venir à bout, pourueu que le Prince deCondé</l>
            <l>
                <lb/>le vouluſt appuyer, que pour l’y obliger il luy auoit promis</l>
            <l>
                <lb/>trois Places conſiderables, en tiltre de Principauté Souue¬</l>
            <l>
                <lb/>raine, ce qui auoit ébranlé ce jeune Prince ambitieux &amp; oe¬</l>
            <l>
                <lb/>caſionné de ſe declarer ſon Prorecteur;que pour luy en do¬</l>
            <l>
                <lb/>ner des aſſeurances, il auoit deſia fait approcher vne par¬</l>
            <l>
                <lb/>tie de ſes Troupes aux enuirons de Paris, afin de conencer</l>
            <l>
                <lb/>vn rauage qui peuſt épouuante le Bourgeois: Pae la Let¬</l>
            <l>
                <lb/>tre que nous receuſmes le douziéme, par vn Courrirex2</l>
            <l>
                <lb/>prés, il nous donne aduis de la ſortie du- Roy, de l’eſperance</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a que la faim obligera le menu peuple de ſe ſouſleuer</l>
            <l>
                <lb/>contre le Parlement, &amp; le forcera d’aller la corde aucol;,</l>
            <l>
                <lb/>implorer à genoux ſa clemence.Il pe prerd autre terme que</l>
            <l>
                <lb/>la ceſſation de deux Marchezordinaires, apres leſqueſs il</l>
            <l>
                <lb/>nous aſſeure qu’il ſera victorieux de ſes ennemis. La ſuiuan¬</l>
            <l>
                <lb/>te du vingtieéme continu dans les meſmes eſperances.</l>
            <l>
                <lb/>Mais celle du vingt-troiſiéme nous dit qu’il ne droioir pas</l>
            <l>
                <lb/>que cette guerre peuſt durer ſi long-remps, &amp; qu’iſona</l>
            <l>
                <lb/>forceé d’implorer noſtre aſſiſtance, &amp; nous oftir la Paix à</l>
            <l>
                <lb/>telle condition que nous voudrons. Par celledu trente il ſe</l>
            <l>
                <lb/>declare ouuertement, &amp; nous dit, qu’il n’euſtiamais creu</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>a,,.</l>
            <l>
                <lb/>qe le Peuplede Paris uſt eu vne ſi, longue patience à</l>
            <l>
                <lb/>ſouffcir la faim pourptotoger vne douxaine de perſonues,</l>
            <l>
                <lb/>que la guerre s’echauffe plus que iamais, qu’il a aduis que</l>
            <l>
                <lb/>la Milice Pariſienae groſſie deiouren iaur, que la aieure</l>
            <l>
                <lb/>part des Prouinçes ſe deelarent poule Parlement, &amp; ſu</l>
            <l>
                <lb/>tout que le Due de Logueville a ſouſleaé toute la Nor.</l>
            <l>
                <lb/>mondie, qu’il fait leueée de gens de guerre pour ſecaurit</l>
            <l>
                <lb/>Paris, qu’on s’asaqe luy plus qu’à perſonne, &amp; qu’o</l>
            <l>
                <lb/>l’aluertit quelguerr ſeyoit finie s’ileſto hors de Fauce.</l>
            <l>
                <lb/>Que nos Minaiſtres doiuent conſiderrconbien ſa demeu</l>
            <l>
                <lb/>reen France leur eſt vtlle, par l’occaion qu’il leur offre de</l>
            <l>
                <lb/>la Paix à̀-telle çondiion qu’ils voudront, qui eſt de leu</l>
            <l>
                <lb/>rendre touts les Plaçes queaous auons aà vous, pourueu</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils luy enuoyent les Troupes de l’Archiduc, pour exter¬</l>
            <l>
                <lb/>miner entierenent les Pariſiens; que paur aſſeurançe de</l>
            <l>
                <lb/>ſos promeſſes, ilsaillent à̀, Caal, &amp; ilsletrouueromt dépour¬</l>
            <l>
                <lb/>ueu de toutce qui eſt peteſſaireà la deffenſe d’vne Place;</l>
            <l>
                <lb/>queDunquerque n’a ny ſoldats, ny viures, ny ar’genr; qu’:</l>
            <l>
                <lb/> pre n’a qu’vne Garniſonde cinqcens hommes; Grauelines</l>
            <l>
                <lb/>n’ena qu’vne de rois cens, &amp; quaſi perſonne dans toutes</l>
            <l>
                <lb/>les antres Plaees; que vos Frontieres ſont d́garnies de</l>
            <l>
                <lb/>Troupes. Ilnous inuite par ees precextes ſpecieux, de don¬</l>
            <l>
                <lb/>ſre</l>
            <l>
                <lb/>ln</l>
            <l>
                <lb/>net des Armes à ſa fureur, afinde ſe vanger de l’iuiure qul</l>
            <l>
                <lb/>luy eſt faite par l’Arreſt que le Parlomenta proanonceéco¬</l>
            <l>
                <lb/>re luy, en le declarant Perturbateur du repos public, &amp; En.</l>
            <l>
                <lb/> emy de l’Eſtat, lequel il dit auoir eſté caſſé par vn Arreſt</l>
            <l>
                <lb/>duConſel, &amp; qu’en haine, il afait ſpprimer le Parlement,</l>
            <l>
                <lb/>oura cetre Letere adreſſante au Roy, il en eſen; d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>lesl</l>
            <l>
                <lb/>irboàeousles Miniſtres, auſquelles, il fait de; promeſſes</l>
            <l>
                <lb/>dlamitieedeſerulcetres-parieuliers, mais les plus ſign4e 1</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>e¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>lées ſont celles qu’il fait au Comte de Mendoza, à qui il</l>
            <l>
                <lb/>offre pour ſon fils vne de ſes niepces en mariage auec cinq</l>
            <l>
                <lb/>millions, laquelle il mande eſtre en lieu de ſeureté dans Se¬</l>
            <l>
                <lb/>dan, qu’il aura quand il’voudra, auſſi bien que Piombino0</l>
            <l>
                <lb/>dont iſ luy promet le Gouuernement: Voila qu’elles ſont</l>
            <l>
                <lb/>les viſeées du Cardinal Mazarin, qui ſe trouuera deſceu de</l>
            <l>
                <lb/>ſes eſperances, d’autant qu’on a eu vne ſi parfaite connoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance de ſon eſprit, qu’on n’eſt plus reſolu de ſe laiſſer trom¬</l>
            <l>
                <lb/>per, outre qu’on a horreur de ce que vous mandez, auſ¬i</l>
            <l>
                <lb/>bien que d’autre, que pour aſſouuir ſa rage, il a permis le</l>
            <l>
                <lb/>pillage, les incendies, les violemens, &amp; n’a pas eſpargné le</l>
            <l>
                <lb/>Sanctuaire. La reſponſe qu’on luy a faite eſt qu’vne des plus</l>
            <l>
                <lb/>importantes leçons du Conſeil d’Eſpagne, c’eſt de ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>meſler iamais des querelles particulieres des François, mais</l>
            <l>
                <lb/>de leur laiſſer terminer entr eux. Que de s’aſſeurer en luy on</l>
            <l>
                <lb/>ne le pouuoit ſans danger, &amp; que la Paix qu’il propoſoit ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuant eſtre bien ſeure, qu’il valoit mieux aller à la ſource</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils l’auoient ſouhaiteé, &amp;la ſouhaitoient encores, mais que</l>
            <l>
                <lb/>s’il en falloit coclure vne, ils deſiroieét que ſe fuſt du conſen¬</l>
            <l>
                <lb/>tement des trois Eſtats du Royaume, ſur tout dans la Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>noriteé́ du Roy. Voila ce qui s’eſt paſſé icy, &amp; on n’a pas</l>
            <l>
                <lb/>moins d’horreur dans Madrid de l’adminiſtrarion du Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin que vous en auez à Paris, fauoriſez moy de</l>
            <l>
                <lb/>vos nouuelles, ſi vous le pouuez, &amp; ie taſcheray de conten¬</l>
            <l>
                <lb/>tervoſtre curioſité autant que ie pourray, puis que ie ſuis,</l>
            <l>
                <lb/>MONSIEVR, ET CHER AMY,</l>
            <l>
                <lb/>be Madrid ce 7. Pevrier 1649y.</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre tres- humble &amp; rres-affetionné</l>
            <l>
                <lb/>letuiteut, L. D. N.</l>
            <l>
                <lb/> ra-...</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>.421 ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>’i</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>. E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>f.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Digitized</l>
            <l>
                <lb/>¬e</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/> J</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>. l</l>
            <l>
                <lb/>a-a</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>y</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> a.</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>r,</l>
            <l>
                <lb/>Ads¬</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>5s</l>
            <l>
                <lb/>AA</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>À</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/>3.</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>.¬¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>,¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>P</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> 4S</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>N4.</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/> a </l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>Z</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>A </l>
            <l>
                <lb/>, </l>
            <l>
                <lb/>A </l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>y</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>7 ..!</l>
            <l>
                <lb/>ad</l>
            <l>
                <lb/>a i</l>
            <l>
                <lb/> ,.</l>
            <l>
                <lb/> 3,</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>Se</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>32</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>s </l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>V</l>
            <l>
                <lb/>J.</l>
            <l>
                <lb/>l..¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
