<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2455_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Mercure (le) parisien, contenant tout ce qui
                    s'est passé de plus particulier, tant dans Paris qu'au dehors, depuis la nuit du
                    jour et fête des Rois jusques à présent, et qui n'ont été remarquées (sic) aux
                    imprimés ci devant publiés.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="http://books.google.fr/books?id=BETIDJRjVQsC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Mercure (le) parisien, contenant tout ce qui s'est passé
                        de plus particulier, tant dans Paris qu'au dehors, depuis la nuit du jour et
                        fête des Rois jusques à présent, et qui n'ont été remarquées (sic) aux
                        imprimés ci devant publiés.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="s.i" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49102"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> 4 4</l>
            <l>
                <lb/>T E</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>PARISIEN.</l>
            <l>
                <lb/>CONTENANT CE QVI SEST PASS </l>
            <l>
                <lb/>de plus memorable, tant dans Paris qu’au dehare,</l>
            <l>
                <lb/>depuis la nuit du iour &amp; Feſte des Roys, iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>. ques à preſenr.</l>
            <l>
                <lb/>PREMIERORDINAIR8..</l>
            <l>
                <lb/> A Vile de Paris croyoit etre aſeuree &amp; de</l>
            <l>
                <lb/> liuree du trouble qu’elle auoit iuſtemet appre¬</l>
            <l>
                <lb/> hende, depuis ſeis barneades du-s 3 &amp;e 8</l>
            <l>
                <lb/>Sl d’Aouſtiuſques au dernie d’Octobr Vg le de la</l>
            <l>
                <lb/> Feſte de tous les Saincts, q’elle vit e ieeurt le</l>
            <l>
                <lb/>oys oſeſour dans Paris, auec les ſeux de inyent &amp; ſame de</l>
            <l>
                <lb/>mouſquetades par toutes les ruës; les cris &amp; les allegreſſes</l>
            <l>
                <lb/>reſles qu’elle ſe peuuent deſirer d’vn peuple quia; me parfaite¬</l>
            <l>
                <lb/>ent ſon Pruice.</l>
            <l>
                <lb/>Aorez ta amét Martin l’ouuerture du Parlemene eftant fait:</l>
            <l>
                <lb/>Les Chambres tecomnencerent à s’aſſenabler au ſuiet des g s</l>
            <l>
                <lb/> de guerre, qe l’on auoit fait auancer aux euirons de Paris,</l>
            <l>
                <lb/> contre les promeſſes donnees, qu’elles n’en approcheroent</l>
            <l>
                <lb/>de vingt liees, Meſſieurs le Das d’Oahas &amp;e le Prince de</l>
            <l>
                <lb/>Onde, furent par ordce s la Rgyne , au Padlement o le</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>y receut nuonobſtant le refus ue leshabitans en faiſoieut.!¬</l>
            <l>
                <lb/>Les meſmes trouppes dudit fieur Prince s’emparerent des</l>
            <l>
                <lb/>Bourgs deſainét Clou &amp; de ſtint pont, &amp; desvillages de Surnue.</l>
            <l>
                <lb/>ologne &amp; uteaux oùt ils dnttômnis des volesies &amp; de uause</l>
            <l>
                <lb/>plus qut barbares, notamnent à Seurés c à Meadon, ui buten;</l>
            <l>
                <lb/>pillez, &amp; leshabitans du dernier fureht econtraincts d’abandonncr</l>
            <l>
                <lb/>leur demeure &amp; les laiſſer à la proye de einq cens Allemans &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Polonois qui y eſtoient le Diuanché Fever, ſur l’aduis qu’oa</l>
            <l>
                <lb/>auoit eu que le Prince de Cnde arolt reſou d’attaquer le ponmi</l>
            <l>
                <lb/>de CAarenton; grdé pat vrle forte ganiſn qu0 les Geaotaux y</l>
            <l>
                <lb/>auoicnt enuoyez, s’eſtant renu le Conſeil cn l’Hoſtel de Ville de</l>
            <l>
                <lb/>Paris ou eſtoient quelques-vhs des Genseraux, le Marquis de la</l>
            <l>
                <lb/>Boilay &amp; quelques-vnsda Palemcht, fut reſol que le lend¬</l>
            <l>
                <lb/>nin de gran nain 8’Fevrier, ſéroit commandé par les Ofi.</l>
            <l>
                <lb/>iers d lavie de faire ſoir les OompagAies des Bourgeois pa</l>
            <l>
                <lb/>la porre lain Anthoine; afia d’ermeſeher la priſe de ce pont</l>
            <l>
                <lb/>des les ſix heures du ſoir duiour 7. Fevrier, les Offieiers des quar¬</l>
            <l>
                <lb/>tiers eurent ordre d’aduaertir le Bourgeois de renir les armes pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ftes &amp; de ſortir au prernier ſen de Tambour à peine de gteſſs</l>
            <l>
                <lb/>amande, eſur les tinq leures du matin du Lundy 8. Foeuier,</l>
            <l>
                <lb/>autre-commandeent fut fait aux Bourgeois de ſortr prormpte</l>
            <l>
                <lb/>ment auec les armnes &amp; ſe rendre ſouis leurs Capitaines à peine d</l>
            <l>
                <lb/>lavie; ee qu’ils firent &amp; tous allerent dans la plaed Royale où la</l>
            <l>
                <lb/>mare &amp; la teueûe fut faite, aprez qdeoy tous tmarabſereot en bon</l>
            <l>
                <lb/>edteinſques au bout du fax-bourg faitét Anthoine: &amp; au meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>metomps l’on ſortit quatre pieces de Canon de l’Arſenalauec les</l>
            <l>
                <lb/>munitions pour les conduire vers Charenton.</l>
            <l>
                <lb/>Le Due d’Elbeu f&amp; autees Chefs aoec plus: de ds mille che¬</l>
            <l>
                <lb/>uaux s’eſtoit auanéé v́ersla vaé’de Fefeamp; &amp;é n chemin fai</l>
            <l>
                <lb/>ſant il apprit que le pont de Chare on auoit eſté pris par les gens</l>
            <l>
                <lb/>de Monſieur le Prince, ce quil’obligea de retouirner &amp; remerci</l>
            <l>
                <lb/>les Boungeois, ſartis en nombre de plus de trente mille hommes</l>
            <l>
                <lb/>ſous learnes, de la diligence qu’ils auoient faite pour l’aſſfiſter a</l>
            <l>
                <lb/>vne oca ſionſi neceſſaire pour le bien conmun de la ville, aprez</l>
            <l>
                <lb/>quoy &amp;hacun reitla &amp; rerourna enſon qartier &amp; le Canon ſorty</l>
            <l>
                <lb/>de l’arſenal y fut remené auee toutes lesnunitions.</l>
            <l>
                <lb/>Dans l’attaque de ce pont dé Charenton, les eimemis y ſfirent</l>
            <l>
                <lb/>vne perte notable &amp;e entratûes celle dt onë dé Gaatilos</l>
            <l>
                <lb/>ereCe</l>
            <l>
                <lb/>l’ea xe.</l>
            <l>
                <lb/>aCie e</l>
            <l>
                <lb/>ee, :te:</l>
            <l>
                <lb/>ieen oun</l>
            <l>
                <lb/>- ee ¬.</l>
            <l>
                <lb/>eee:</l>
            <l>
                <lb/>’reee.</l>
            <l>
                <lb/>’¬.</l>
            <l>
                <lb/>l;o</l>
            <l>
                <lb/>S e</l>
            <l>
                <lb/>ru ee</l>
            <l>
                <lb/>eeie.</l>
            <l>
                <lb/>eue</l>
            <l>
                <lb/>elou ua</l>
            <l>
                <lb/>Ve</l>
            <l>
                <lb/> ’rlele pee.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>eeſi</l>
            <l>
                <lb/>uel</l>
            <l>
                <lb/>le.¬</l>
            <l>
                <lb/>edeani</l>
            <l>
                <lb/> uee</l>
            <l>
                <lb/>me</l>
            <l>
                <lb/> lideae¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>mae.</l>
            <l>
                <lb/>e e</l>
            <l>
                <lb/>pui</l>
            <l>
                <lb/> ti</l>
            <l>
                <lb/>PEen.</l>
            <l>
                <lb/>aue</l>
            <l>
                <lb/>e ee.</l>
            <l>
                <lb/>eui</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>luli</l>
            <l>
                <lb/>Vl</l>
            <l>
                <lb/>ur</l>
            <l>
                <lb/>Soet</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>forteſlné du erince de Conde, du arn de Safgy fon C¬</l>
            <l>
                <lb/>in, do aron de Faures &amp; de quantité de Capitaines &amp; Officér.</l>
            <l>
                <lb/>Le Cbme de Chaſtillon perilleuſenmrent bleſé. ft porteé au</l>
            <l>
                <lb/>is d Vmcenaes, oùſe tandit aaſfi le trince de Cbndé, uqul</l>
            <l>
                <lb/>ildit, qu’lnaregrettoet point ta rort; has bien de titt pout</l>
            <l>
                <lb/> ſé dvn efranger &amp; dans vne gdêtre iaiufte e ue ’oi.</l>
            <l>
                <lb/>ſieut le rrince s’y vouloit ôpniaſtHer l’iſſuE fe loy erôit’ ps .</l>
            <l>
                <lb/>aorable, veu qu’en vne pareille occafion que celle-cy iſerroit</l>
            <l>
                <lb/>ſ reputaion ternie &amp; la gloite qu’il auoit acquiſe par tant d</l>
            <l>
                <lb/>btales e vi&amp;toires remportees ſur les enneais de ta France,</l>
            <l>
                <lb/>pandenent dininuee, ce ieune Seigneur eſtoit vaillant &amp; fàa</l>
            <l>
                <lb/>a la guerre qui s’eſtoit faite auix Pays. bas: auſſi en recoghoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſanc de ſoncourage, il eſtoit ſur le point d’auoir vrbaſto dé</l>
            <l>
                <lb/>Mareſchal de France. Ils’eſtoit fair Catholiqae depuis vn a,</l>
            <l>
                <lb/>erouaant point aſſesranee de ſon ſalurer lireliglon pretend</l>
            <l>
                <lb/>uce, en laquelleſes peres auoient eſtée nourris, ellenuez &amp;</l>
            <l>
                <lb/>mts,</l>
            <l>
                <lb/>leenhemis s’eſtant anſiſaiſls d pont de Charenton ſçachs</l>
            <l>
                <lb/>’ibne le pouuolent grder le ropirent &amp; l’abndoneren,</l>
            <l>
                <lb/>rolinteourit luſques à Brle-eomote Robettpour yjptendte le</l>
            <l>
                <lb/>ds qui d’y eftlent conidſits de Champagne &amp; de Brie pout</l>
            <l>
                <lb/>reaenez à Patis, furent reneontrez par Ies Maquis de Virr</l>
            <l>
                <lb/>&amp;de Nârrbonſtier qui fompirent leur deſſeln¬.</l>
            <l>
                <lb/>Etretourars du coſté de ſain&amp; Denys ils coururent iuſquesd</l>
            <l>
                <lb/>oarget qu’ls pillerent, comme ceux de l’autre coſté dela rfuiére</l>
            <l>
                <lb/>le Bourg dePaſaſeau, le viſlage de Fontenay aux Roſes, i ji</l>
            <l>
                <lb/>firent de grandes inſoences, iſuſques dans l’Egliſe où ils iobpi¬</l>
            <l>
                <lb/>rent leſaciré Tabernacle prirent lé Reliquaire d’argent en forfnae</l>
            <l>
                <lb/>de Soleo eſtolt le faereé cotps de Noſtre Selgneur &amp; l’enpor¬</l>
            <l>
                <lb/>erenit.</l>
            <l>
                <lb/> Le Mereledy fo de Feburier; le Due de Beaofott eftanlt ſorty</l>
            <l>
                <lb/>Acormpagné du Matquis de la Boulye &amp; de bon nombre de’Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ualerle &amp; ’iAfaterie vers Loninmeau rencontra les deux Reé¬</l>
            <l>
                <lb/>gimefs de Cauàlerie de la Reye &amp; de Mazdtin en nombre dé</l>
            <l>
                <lb/>ſept Bair eséheuaz olly cut conbat opiniatré de part </l>
            <l>
                <lb/>d’autre, &amp; apres nombre de tu edeblefférſ Due’ayant inil</l>
            <l>
                <lb/>ces deux Re giens en deroute eut loiſir de faire venir a Paris vn</l>
            <l>
                <lb/>grand conuoy de beufs, de uoutons &amp; de porcs des lieux de</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>Cparas, Liaas &amp; dauloura, &amp;e par ce ſfaiure ſoieat de P¬5</l>
            <l>
                <lb/>plus de vingt ciqqmile hommes de pied ſans attendre l’ordrodu</l>
            <l>
                <lb/>Parlement ny de la ville tres bien aez, dcpuis les ſix heures du</l>
            <l>
                <lb/>matin iuſquesa uneheure de releue, qui nmarchant à, gands pas</l>
            <l>
                <lb/>aaſſiréſolus coome s’ilseuſſenr eſté apres que lque grand butin,</l>
            <l>
                <lb/>eſtant en pleine campagne toute cette belle &amp; nombreuſe infan¬</l>
            <l>
                <lb/>erie pariſienne fut en moins d’vne heure miſe en bataille par des</l>
            <l>
                <lb/>Capitaines &amp; Sergeus faits a la guerre, en auſſi bon ordre quei</l>
            <l>
                <lb/>ceuſt eſté vne armee agguerriea la veuc dle plus de dix mille per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes ſortis pout en aurla plaſir &amp; le contentemant delesçau</l>
            <l>
                <lb/>iderer.;</l>
            <l>
                <lb/> Le Saoedy 3. F burier vn Herault d’ares enuoyé de ſaine</l>
            <l>
                <lb/>Germainen L ysarriua à Paris auectroispaquets, le premiarad¬</l>
            <l>
                <lb/>dreſſé à Noſſegneurs de, Parlemenrt, le deuxeſae à Noſſai¬</l>
            <l>
                <lb/>ncurs les Princes &amp; ener aux, &amp; le troiſieſme aux Preuaſts </l>
            <l>
                <lb/>Eſcheuins de l yille de Paris, mais il ne fut receu ny, des vns ny</l>
            <l>
                <lb/>des autres, &amp; ainſi s’eu retourna à ſainct Germain.</l>
            <l>
                <lb/> Le meſme iour le Cheualier de la Valette fils naturél du feu</l>
            <l>
                <lb/>Duc d Eſpernon &amp; cy deuant General des Venitiens ,fu; prisa</l>
            <l>
                <lb/>Paris en ietant vn billet d’vne detie fueille lprine4, çnda</l>
            <l>
                <lb/>maiſons e lieux publics, &amp; fus amené priſonnic en la Concienge¬</l>
            <l>
                <lb/>rie du Palais, ce billet eſt vn Libelle inutieuz ſcaulaleu,</l>
            <l>
                <lb/>contre Noſſeigneurs du rarlement, &amp; conre no Pnecs &amp; Ge</l>
            <l>
                <lb/>peraux, tendant à fait ſouſleuer le peuple conr’eux.</l>
            <l>
                <lb/> Comae auſſjle Duc d’Elbeuf, &amp; le Duc de Beaufort accomp</l>
            <l>
                <lb/>goé d’autres Chefs, de quaaié de Caualetie &amp; d’Iafaneji</l>
            <l>
                <lb/>orirent pour Brie Conmte Robert pour eſcorter vnConmuoy de</l>
            <l>
                <lb/>bleds &amp;c de farines, auſſi plus de dx mille ourgeois ſorrirent</l>
            <l>
                <lb/>pour aller au deuant de ce Conuoy en tres-bel ardre: ais co¬</l>
            <l>
                <lb/>ae lon futarriué à Brie Comte Robert, on ſceut qu’a cauſe dela</l>
            <l>
                <lb/>piſe du pont de Chareaonpar les ennemis, la pluſpart de ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui auoienr amené quantité de Chariots de bleds &amp; farines aen</l>
            <l>
                <lb/>nonbte de plus de ſix cens, ’en eſtoent retourmez ſur le bruit</l>
            <l>
                <lb/>que les enaenajs au pair de-Charenton, allaiet de ce caſteé là,</l>
            <l>
                <lb/> ui, lut quſe q’il ae i’q ouu qe iaquaute qu ſaae</l>
            <l>
                <lb/>chariots quifurentaaene ,;..</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>Ml H</l>
            <l>
                <lb/> VI LL</l>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <l>
                <lb/>L E</l>
            <l>
                <lb/>P A RISIEN.</l>
            <l>
                <lb/>CONTENANTCE QVI S’EST PASSE</l>
            <l>
                <lb/>de plus memorable, tant dans Paris qu’au de¬</l>
            <l>
                <lb/> hors, depuis la perte de Charenton iuſques à</l>
            <l>
                <lb/>preſent.</l>
            <l>
                <lb/>SECONDORDINIRE.</l>
            <l>
                <lb/>AO e mon deuxieſme ordinaire qui fait part au</l>
            <l>
                <lb/>public de ce que i’ay peu apprendre de plus ve¬</l>
            <l>
                <lb/>ritale es coſes qulſe ſont faies, depuis la</l>
            <l>
                <lb/>pſe du pont de Charenton par le party con¬</l>
            <l>
                <lb/>I-raiîre, apres auoir en mon premidr ordinaire</l>
            <l>
                <lb/>aae6te la maniere en laquelle ilaeteé repris par</l>
            <l>
                <lb/>céux de Paris &amp; depuis redreſſé: aprez que les enemis l’eu¬</l>
            <l>
                <lb/>reat quitré, &amp; mis pour ſa garde huiét cens hoimes tant</l>
            <l>
                <lb/>Caualeétie qu’Tnfanterie &amp; quelques Canons, le Dimancher;.</l>
            <l>
                <lb/>Fevler les gens du Prnce de Galles arriuez à Paris, furent ſur</l>
            <l>
                <lb/>les dix heures à l’Hoſtel de Ville demander paſſepott pour leur</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtce, qui eſtoit à Louure en Pariſis, à deſſein de ſe ioidre</l>
            <l>
                <lb/>aecnos Generaux pour cette guoefre.</l>
            <l>
                <lb/>La licence u ſoſdat, qui n’et retenu par aucuné diſcipli¬</l>
            <l>
                <lb/>ue, eſiur tout das les troupes amenees pour preſſer la ville de</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>Paris, paroiſt auec vn tel eaxcez d’inſolenceque dans la</l>
            <l>
                <lb/>plus part des Bourgs ou ils ſont entrez, ils y ont commis</l>
            <l>
                <lb/>des cruautez plus barbares que ne feroient les Scythes,</l>
            <l>
                <lb/>ou les Canibales, ne ſe contentant de piller les maiſons des</l>
            <l>
                <lb/>pauures habitans, mais paſſant iuſques à la barbarie meſme</l>
            <l>
                <lb/>en ont pris aucuns qu’ils ont lẽ dus par la moitié du corps au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres qu’ils ont liez &amp; pendus a la cheminée, &amp; mis le feu deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſous pour les bruſler ainſi tout vifs, afin de les contraindre de</l>
            <l>
                <lb/>lesr deceler leur bié, &amp; leur doõner de l’argét onttué pluſieu¬</l>
            <l>
                <lb/>res femmes enceintes, &amp; tré é leurs mains cruelles &amp; homi</l>
            <l>
                <lb/>Cides dans le ſang des pauures petits innocens, en forte qu’il</l>
            <l>
                <lb/>à allu que ces miſerables creatures pour ſauuer leurs vies,</l>
            <l>
                <lb/>ayent abandonné leurs maiſons, comme à Meudon à̀ Sevre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; a Charenton lors qu’ils prirent le pont, ny reſtant qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>pauure homme auçc vn muid de vin qu’il vend à la garniſon¬</l>
            <l>
                <lb/>que nous auons à preſent à ce pont, ſans oſer y coucher pour</l>
            <l>
                <lb/>le peu de ſelreté qu’il y a en tels voleurs qui courent &amp; ſur¬</l>
            <l>
                <lb/>uiennentinopinement dans ces Bourgs afin d’acheuer à piller</l>
            <l>
                <lb/>ce qui reſte.</l>
            <l>
                <lb/>D’ailleur les impietez &amp; ſacrileges ont eſté fi fre quétes par¬</l>
            <l>
                <lb/>my tels voleurs, ſans foy, ny religion, qu’il n’y a lieu ſacré au¬</l>
            <l>
                <lb/>dits Bourgs ouils ne ſoient entrez, &amp; porte Ieurs mainsſacri¬</l>
            <l>
                <lb/>leges ſur les choſes plus ſacrées&amp;méeme ſur les perſonnes de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtinez pour le ſeruice diuin, qu’ils ont excedespillez, &amp; igno¬.</l>
            <l>
                <lb/>minieuſement traictez, ſans que pour les plaintes qu’on en</l>
            <l>
                <lb/>ait faictes a leurs chefs on en ait peu tirer raiſon, au contrai¬</l>
            <l>
                <lb/>re auſſi bons voleurs que leurs ſoldats, ils leurs ont permis,</l>
            <l>
                <lb/>d’exercer toure ſorte de violence &amp; de brigandage.</l>
            <l>
                <lb/>Les fureurs ſoldateſques, qui n’ont ny yeux ny oreilles,¬</l>
            <l>
                <lb/>que pour voir les lieux ou ils exerceront leur rage, &amp; n’en¬</l>
            <l>
                <lb/>tendre que des horribles blaſphemes &amp; teſoigner aueune,</l>
            <l>
                <lb/>acte d’humanité, ont obligé quantité de, Monaſteres.</l>
            <l>
                <lb/>champeſtres tant d’hommmes que de lermmes, d’en ſortir &amp;</l>
            <l>
                <lb/>emporter ce qu’ils auoient de meilleur pour eſuiter les mains</l>
            <l>
                <lb/>de ces ſoldats impitoyables, &amp; de ſe retirer aux villes pro¬</l>
            <l>
                <lb/>chaines comme dans Paris, Meaux, Melun, Eſtampes,</l>
            <l>
                <lb/>Montfort &amp; antres lieux pour y viure aucc plus de repos d’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit duran t cete mauuaiſe ſaiſon,</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>L a crainte d’auoir deals volurs a fajuque les vilies plus</l>
            <l>
                <lb/>pr9ches du peril, ont donré ordre a leur nleruatio, cm</l>
            <l>
                <lb/>me Brie Core. Robert, ou le Parlemen à enuoyé́trois mil</l>
            <l>
                <lb/>les hommes pour ſa coſeruation,leſquelles s’occupent</l>
            <l>
                <lb/>nui &amp;jour a fotifier cete peiçe ville, mais tres comndes</l>
            <l>
                <lb/>ppus eſtre celle oùà arriunt les bleds de Brie, &amp; d’ou, ’en</l>
            <l>
                <lb/>uoyen a preſent les conois -pour Patis, &amp; afin de n’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>chargez de perſonnes nonfaittes au trauail ny a la fatigue,</l>
            <l>
                <lb/>on a fait ſortir toutes les bouches iutiles, comme atten¬</l>
            <l>
                <lb/>dantouſiours le ſiege dont le Prince de Conde la menace en</l>
            <l>
                <lb/>cas qu’il y puiſſe libreent faire conduireſes ropes.</l>
            <l>
                <lb/>Auſſi la place de Ville neufue lain&amp; George à receu garni-</l>
            <l>
                <lb/>ſoun de Paris, car comme eſtant ſur la riuiere de Sein &amp; hieu</l>
            <l>
                <lb/>tres commode pour receuoir les bleds &amp; les farines de Brie</l>
            <l>
                <lb/>Come Rober d’autres endroits &amp; les faire conduire pay</l>
            <l>
                <lb/>eauaParis, elle ren d Corbeil comeinnutile aux enneis</l>
            <l>
                <lb/>purçmpeſcher les denrees,ny ayant: au deſſous aucur!</l>
            <l>
                <lb/>pont à paſſer &amp; peut on facilemeat les voiturer entut temps;</l>
            <l>
                <lb/>ſans craindre les courſes du bois de Vincennes..</l>
            <l>
                <lb/>Ioint qu’on a fait dõ̃ner cômiſſion aux Mariniers des riuieres</l>
            <l>
                <lb/>de Seine&amp; de Marne, àleur inſtaace, de faire vn gros de</l>
            <l>
                <lb/>ailleou douze gens Mariniess qui ſans empſchecat ’of, j</l>
            <l>
                <lb/>frent de faire coaduire de Brie les bleds &amp; farines les ame¬</l>
            <l>
                <lb/>aer dans Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Le meſme Parlement, ayant enuoyé le Cheualier de la</l>
            <l>
                <lb/>Vallette priſonnier à la Conciergerie du Palais vſant de ſa</l>
            <l>
                <lb/>oderation &amp; prudence accoutumée, eſme enuers vne</l>
            <l>
                <lb/>perſonne, qui par les billets parluy ſemaez auoi grandeent</l>
            <l>
                <lb/>ofencé cette illuſtre Compagnie s’eſt reſolu de le traicter</l>
            <l>
                <lb/>comme priſonnier de guerre ſans autre plus grande peine ,.</l>
            <l>
                <lb/>pour des conſiderations qu’elle tient ſecrettes, neantmoins</l>
            <l>
                <lb/>par ordre de l aaeſme Cour, la vaiſſelle d’argent pierreries</l>
            <l>
                <lb/>joyaux &amp; autres meubles precieux dudit Chenalier, ont eſté</l>
            <l>
                <lb/>ſaiſis &amp; arreſtez par des Comiſſaires nommez-&amp; enuoyez</l>
            <l>
                <lb/>aà la monnoye &amp; luy, transfeté de la Conciergerie en la Ba.</l>
            <l>
                <lb/>ſtille, pendant que la Cour trauaille à l’inftrucio de ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>procez.</l>
            <l>
                <lb/>Le lundyi;. Febvrier aouulles aiaereut que la ville &amp;</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>re</l>
            <l>
                <lb/>Chaſteau du pont de l’Arehe à quatre liees de Roüen, s’e¬</l>
            <l>
                <lb/>oient rendus au Due de Longueuille, que le Comte de</l>
            <l>
                <lb/>Harcour s’eſtoit retlré auec mille ou douze cens hobmes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que l’armée de Normandie qui doit etre composée dei .¬</l>
            <l>
                <lb/>oille homes, deuoit ariuer auſecours de Paris, &amp; le dou</l>
            <l>
                <lb/>ee ou treizieſme du meſme mois, le Duc de Longueuile nei</l>
            <l>
                <lb/>oulant point ſortir de la Prouince qu’il n’euſt auparauane</l>
            <l>
                <lb/>oſté ceſte eſpine du pied à’la Villc de Roüen.</l>
            <l>
                <lb/>Le meſme iour le Parlenent ayant deliberé ſur le retour dn</l>
            <l>
                <lb/>Herault d’armes enuoyée de ſaint Germain en Laye, &amp; ſur le</l>
            <l>
                <lb/>paſſeport qu’il apportoit pour Meſſieurs les gens du Roy, qu</l>
            <l>
                <lb/>deuoient aller trouer lêurs Maieſte, ne l’a yant trouué e</l>
            <l>
                <lb/>la forme qu’elle deſiroit, leſdits gens du Roy demeurerene</l>
            <l>
                <lb/>à Paris.</l>
            <l>
                <lb/>L’ordre qu’on a mis aux Conuois des viures pour eſtre ame¬</l>
            <l>
                <lb/>nez dans cette grande ville, eſttel, que celuy qui s’eſt fait à</l>
            <l>
                <lb/>Eſtampes composé de grands quantite de bleds beſtail ef</l>
            <l>
                <lb/>nout aſſeuré&amp;ne rete plus pour en faciliter la voitusre, que l’e.</l>
            <l>
                <lb/>corte qui ſortira de Parls ſous quelques-vns de ſes Gone¬</l>
            <l>
                <lb/>rau.</l>
            <l>
                <lb/> Cely qu’on eſpeeoit de Brie Cormte obeit &amp;’ quine s’et</l>
            <l>
                <lb/>touu en l’eltae qu’ll eſtoitauant la priſe de Chaentonpar!</l>
            <l>
                <lb/>les ennens, ſe prepare àoteſent &amp; plus goand qu’il n’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>Toutes les villes du oyaumeſont en vne tres parfaiéte in.</l>
            <l>
                <lb/>telligence auoe Paris par la pruâente addreſſe des Parlemene</l>
            <l>
                <lb/>qui font tres bie vis &amp; out le peuple alunaez d’vne meſme</l>
            <l>
                <lb/>volonté pour leur deffence, de ſorte que quand l’Eſpagnol</l>
            <l>
                <lb/>voudroit ſe preulloir de nos troubles, lin’oſeroit pas entre.</l>
            <l>
                <lb/>prendreſur nos- frontleres-d moins que de voir a vn inſtant ſes</l>
            <l>
                <lb/>armees deffaires par les François¬</l>
            <l>
                <lb/>La ſeule vllle de Tours gaigneepar les douces promefſes</l>
            <l>
                <lb/>de rendre ſon Preſidial ſoerain, a aceueilly deux commis</l>
            <l>
                <lb/>de l’eſpargpe qui e ne enleaétous ls deniers qai eſtoient¬</l>
            <l>
                <lb/>entrles mnaims des Treforiee Receueurs, qui oot eſté par</l>
            <l>
                <lb/>l Pneuoft du lieu conduies à faiact Germain en Laye &amp; de.</l>
            <l>
                <lb/>puis-oot donné paſſage pa leu villeau Regiment de Gaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion de huict cens hommes, &amp; promet ledonner auſſi aù Re¬</l>
            <l>
                <lb/>gimeac dée caullati de laûilletrayé &amp;e deux autres Re¬</l>
            <l>
                <lb/>gimens</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>gimens qoi eſtoient en Poictou.</l>
            <l>
                <lb/>L’enuoy dudit Heraut d’armes n’arrefte point la ſuitte du</l>
            <l>
                <lb/>mauuais deſſen que les ennemis ont de prefſſer la ville de Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris, au contraire ils renforcent la garniſon de ſainct Denys</l>
            <l>
                <lb/>par’enuoy qu’ils y font du Regiment des gardes, &amp; de hic?</l>
            <l>
                <lb/>cens hommes qu’ils ont iette dans le Bois de Vincennes atia</l>
            <l>
                <lb/>d eſtre plus puiſſans pour cantinuer leurs courſes &amp; volle.</l>
            <l>
                <lb/>ries, &amp;e de faire encore vn corps d’armee conſidcra¬</l>
            <l>
                <lb/>ble pour s’oppoſer aux ſortios de nos Generaux &amp; d’empeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cher la voiure de nos conuoys: mais l’on iuge aſſe par la</l>
            <l>
                <lb/>grande affection que monſtre les pariſiens à demeurer vnis</l>
            <l>
                <lb/>auec le barlement, &amp; les courage auec lequel. ils ſortiront</l>
            <l>
                <lb/>touſiours en nombre de pluas de quarante mille homnmes bien</l>
            <l>
                <lb/>faits &amp; bien armez pour aller eſtonner nos ennemis bien in¬</l>
            <l>
                <lb/>fſerieurs en nombre, qu’il eſt mal-aisé de croire que leurs ef¬</l>
            <l>
                <lb/>forts ayent autre iſſue que la honte, la perte, &amp; le deſordre,.</l>
            <l>
                <lb/>qui ſera ſuiuy par les ſouſleuemens des payſans; circonuoi¬.l</l>
            <l>
                <lb/>ſins leſquels pour ſe vanger de, tan de voleries &amp; cruautez</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont exerce ſur eux, les tailleront en pieces enretraite.</l>
            <l>
                <lb/>Le Mardys, Febvrier on eut nouuelles que la Regiment</l>
            <l>
                <lb/>de Conty dit de Bourgogne eſtant arriub vers Btie Comt.</l>
            <l>
                <lb/>Robert pour venir ioindre les troupes du Priuce de Comdé,</l>
            <l>
                <lb/>ſelon les or dres qu’il en auoit, le Marquis de Vitry &amp; de¬</l>
            <l>
                <lb/>Nermouſtier pour s’oppoſer a leurs paſſages aſſemblerent</l>
            <l>
                <lb/>deux cens Maiſtres qui ioincts auec troiscens chçuau dudit</l>
            <l>
                <lb/>Brie Comte Robert, &amp; pres de quatte mille payſans ſous les:</l>
            <l>
                <lb/>armes, aſſaillirent ſi vertement e Regiment de quatre à</l>
            <l>
                <lb/>cinq cens hommes, que la pluſpart furenttuez &amp; cent ou ſn</l>
            <l>
                <lb/>vingt tant Oficiers qu’auires faicts priſonniers,ce qui ſait;</l>
            <l>
                <lb/>perdre l’eſperance au Prince de Conde de pouuoir prendre</l>
            <l>
                <lb/>Brie Comie Robert, où il y a bonnae gamniſon.</l>
            <l>
                <lb/>Le bieni que Paris receut de la deffaicte de ce Regiment fut¬</l>
            <l>
                <lb/>la quantite de bleds, farines, &amp; foings qui y arriuerent</l>
            <l>
                <lb/>tant par chartoy au noubre de plus de coenat charreres, que</l>
            <l>
                <lb/>par eau de illeneuve ſaint George on treinze ou quatorze</l>
            <l>
                <lb/>bat teaux, qui faitr ſubſiſtey cette grande Villecontre le deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeif de ſes ennemys qui croyoieptla mettre n eſtat de ſe</l>
            <l>
                <lb/>perdre d’elle peſe par le, anquement du pai, duquel</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>conuoy de bleds, quelques muids furent portez a l Hoſte l</l>
            <l>
                <lb/>de Neuers pour y faire le pain de munition qui ſe donne aux</l>
            <l>
                <lb/>nouuelles leuees &amp;e gens de guerre.</l>
            <l>
                <lb/>lLa nuict du Mardy au Mercredy t. Febvrier qu el ques</l>
            <l>
                <lb/> troupes ſorties du Bois de Vincennes entreret dans Ch¬</l>
            <l>
                <lb/>reuton à deſſein d’enleuer ou de bruſſer le pnt garde par</l>
            <l>
                <lb/>trois cens hommes bien reſolus de ſe deffendre, mais ils le</l>
            <l>
                <lb/>trouuerent en eſtat de ne pouuoir eſtre forcé qu’auecb ea u¬</l>
            <l>
                <lb/>coup de perte des leurs, d’autant que, ſelon le conſeil du M¬</l>
            <l>
                <lb/>relchal de la Motre Haudencour, ce pon ne conſiſte qu’en</l>
            <l>
                <lb/>des planches faites en pont leuis chacun portant ſur le b ord</l>
            <l>
                <lb/>de la Riuiere, ſe leuant &amp; ſe baiſantcomme l’on veut, chacun</l>
            <l>
                <lb/> coſté garny de deuz canons pourteceuoir ceux qui en appro¬</l>
            <l>
                <lb/>cheroent pourle rompre, ioinct que les ſoldats qui le gar¬</l>
            <l>
                <lb/>dent ſont commeenteirez dans les retranchemens &amp; peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ueut aisément &amp; ſans ſé perdre canarder ceux qui voudroiét</l>
            <l>
                <lb/>les stra quer: aufſiles ennemys iugeans qu’il n’y auoit rien ̀</l>
            <l>
                <lb/>gaiger en attaquant ce pont, n’oſerent l’entreprendre &amp; ſe</l>
            <l>
                <lb/>coenteret de bruſler qatre maiſons dudit Bourg de Cha¬</l>
            <l>
                <lb/>renten proche ce pont, pour marque de leur rage de n’auoir</l>
            <l>
                <lb/>pû faire d’auantage de mal.</l>
            <l>
                <lb/>Tous ces lieu d’autouir de ’aris ouù ils ont pilleé &amp; buti¬</l>
            <l>
                <lb/>né, en les quittant, ont eſté mis pr eux ſous contribution</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſe font payer par ces pauures habitans ſur peine de ſe</l>
            <l>
                <lb/>voir bruſlez, pillez, deſolez &amp; à changer de demeure, la</l>
            <l>
                <lb/>pluſpart plus prochaes deParis s’y retirans auec leurs femmes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; enfans &amp; ce qu’ils ont peu lauuer de meubles.</l>
            <l>
                <lb/>Le meſme Mercredy 7. Febvrier iour des Cendres apres</l>
            <l>
                <lb/>midy le conſeil de guerre ſe tient a l’Hoſtel de Ville ou ſe ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dirent le Prinee de Conty, le Due d’Elbeuf, autres chefs,</l>
            <l>
                <lb/>Capitaines, &amp; perſonnes du Prle menr, ou furent leü̈es plu.</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs lettres contenantes la chaſſe donnée aux ennenmis qui</l>
            <l>
                <lb/>couroient du coſté de Brie, &amp; de la Beaaſſe, &amp; de la prompte</l>
            <l>
                <lb/>arriuee de l’armee de Normandie, ſelon les aduis que le Due</l>
            <l>
                <lb/>de Longueuilleauoit enuoyé, lquel ne retient par deuers</l>
            <l>
                <lb/>luy que quatre maille hommes ayant donné toute ſatis-fa.</l>
            <l>
                <lb/>ctron à la Ville de Roüien par la repriſe du pont de l’Arche, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de ſon Chaſteau, qui eſtoient autant de lusettes d’aproches</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>pour luy nuire&amp; empeſcher la hibre nauigation &amp; l’euuoy de</l>
            <l>
                <lb/>ſes marchandiſes par lariuiere.</l>
            <l>
                <lb/>Le iour de denant vn Courier arriua de ſaint Germaia</l>
            <l>
                <lb/>en Laye à Pris apportant ſauf-conduit à Meſſieurs Tal¬</l>
            <l>
                <lb/>lon, Bugnon &amp; Meillan Aduocats &amp; Procureur generaux</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, pour aller audit ſainc Germain &amp; le Mercredy ty.</l>
            <l>
                <lb/>Fevrie par ordre du arlemen ils artirent de Paris ſurles</l>
            <l>
                <lb/>ſept heures du matin auec eſcorte de Caualerie iuſques </l>
            <l>
                <lb/>ſaintClou, ne pouuent paſſer par les ports de Neully ny de</l>
            <l>
                <lb/>Charou à cauſe des pontsqui ſont rompus.</l>
            <l>
                <lb/>Le 8. Febvrier Meſſieurs du Parlerent ne ſont entrez que</l>
            <l>
                <lb/>ſurles neuf heures da matinattendans le ret our de Meſſieurs</l>
            <l>
                <lb/>les gens duoy, &amp; apprendre par leurs bouches les voloa¬</l>
            <l>
                <lb/>tez de leur Maieſtez, ſur leſquels ils verroient à quoy il ſe</l>
            <l>
                <lb/>faudra reſoudre; Tout Paris les attendoit auec impatienee,</l>
            <l>
                <lb/>nen pas tant pour eſtre deliurez de la famine, laquelle grace</l>
            <l>
                <lb/>à Dieu, n’a causé aucun trouble en icelle comme les erne</l>
            <l>
                <lb/>mis ſe Ie promettoient, que pour apprendre s’il y auoit lieu</l>
            <l>
                <lb/>de quelque paix, le ſeruice &amp; l’auctarite duRoi y eſtant aai¬</l>
            <l>
                <lb/>tenu &amp; conſerué.</l>
            <l>
                <lb/>On à de preſent tellemant n’ettoye d’ennemis tous les che¬</l>
            <l>
                <lb/>mins de BrieComteRobert, deVilleneufue ſaint Georges</l>
            <l>
                <lb/>iuſques à Charenton, qu’on y peut aller &amp; venir librement</l>
            <l>
                <lb/>&amp;- la Caualerie du ſieur Marquis d Vitry &amp; Nermouſtir</l>
            <l>
                <lb/>courent auiourd’huy iuſques au portes de Lagny &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Meaux, ſansreneontrer aucus deſdits ennemis.</l>
            <l>
                <lb/>Nouuelles ſont arriuées de Thoulouſe des grandes em.</l>
            <l>
                <lb/>tions qut ſe font apays des Seuenes par ceux de la Religion</l>
            <l>
                <lb/>prerenduë reformée, ſur ce qu’ils ont appris ce qui s’eſt paſſé</l>
            <l>
                <lb/>en Pronuence aux Arreſts des perſonnes du Comte d’Alets</l>
            <l>
                <lb/>Gouuerneur de la Pcouince &amp; du Duc de Richelieu general</l>
            <l>
                <lb/>des Galeres &amp; dela reſolution que preſques toutes les villes</l>
            <l>
                <lb/>ont priſes, d’armer pour la liberté publique &amp; la Iuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>ayant beaucoup d’elles, enuoyé au Parlement de Paris, de¬</l>
            <l>
                <lb/>mander des Cõmiſſions pour faire leaées de gens de guerre,</l>
            <l>
                <lb/>tant de pied que ceual, auec promeſe de venir aus ſecours</l>
            <l>
                <lb/>de Paris ſi beſoinenet, ae denaadant autre choſe ſinoa que</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’ils pourront preadre ſur les eanei, ſera pour eax.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>I e Vendredyi. Fevrier vn Courier arrina à Paris de la part de l’Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>chiduc Leopold auee letttes de ereance à Monſeur le Prnce de Coaty,</l>
            <l>
                <lb/>nos Generaux au Parlement &amp; eſtant entre dans la grande Chamabre,</l>
            <l>
                <lb/>aprez auoir peſeuté ſa Lettre de ereance il erpeſa le ſujet de ſon enaoy,</l>
            <l>
                <lb/>ſçauoir la paisr que l’Archduc auoit pouuoir du oy d’Eſpagne de con¬</l>
            <l>
                <lb/>clure. ainfi qu elleauoit eſte propoſce a Munſter, mais l deſiroit ſçauoit</l>
            <l>
                <lb/>auee quels niſres elle ſe concluroit, &amp; aprez auoir ſigne la
                declaration</l>
            <l>
                <lb/>ilſe retira.</l>
            <l>
                <lb/> Au meſme temps l’on ſçeut que les habitans de Melun aueient cué la</l>
            <l>
                <lb/>garniſon qu leur Gouuerneur y auoit fait erer.</l>
            <l>
                <lb/>Ce iour-là meſme deax Charettes &amp; quatre Malets chargez furene</l>
            <l>
                <lb/>arreſtez aà la pert. Iacques, ils auoient des Couuerure de la Reyne,;</l>
            <l>
                <lb/>les gardes les nenerent aux Palais &amp; u Palais à l’oſtel de Ville par
                or¬</l>
            <l>
                <lb/>dre de la Cour.</l>
            <l>
                <lb/>La nui ét du Vendreidy au Samedy aoſtre Cinalerie eſtant ſore com¬</l>
            <l>
                <lb/>mande par le Prince de Marſillac, alla prez Gros bois ò elle t roüue la</l>
            <l>
                <lb/>aallene- du Pnnce de Condé cemmandé́e par le ſieur de Grandcé ?¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle chargea d’abord, mais d’vn. embaſcade lortirent quelques egi¬</l>
            <l>
                <lb/>niens de mouſquetaires enneis qui tuerent;jo. det noſtres&amp; en bleſſerent </l>
            <l>
                <lb/>autan, le Prince de Marſllae y fut bleſſé d’vn c oap de piſtolet à la
                joü..</l>
            <l>
                <lb/>Le ſoir mneſme quatre cens Chariots de bled &amp; d auoine partis de rie¬</l>
            <l>
                <lb/>CmteRoberr arriuerent a Paris. Le lendemain les enhemis entrerent dans</l>
            <l>
                <lb/>Liuas &amp; Mont. l’herry o ils exercent des violences &amp; des pilleries à
                eux</l>
            <l>
                <lb/>ordnaires.</l>
            <l>
                <lb/>La nujt du Samedy ao,F’evrier les, çanemis allerpt à, Leſigny, </l>
            <l>
                <lb/>nonbre de cinaq cens hommes de ied &amp; qulqe caualiers ſous le oo¬</l>
            <l>
                <lb/>manden ent du ſieir de Torigny. ils aſſaillirent le Chaſteau par dix, ou</l>
            <l>
                <lb/>deue vollées de Canon auqu. lils fisent breche, ce que vryant celuy qui</l>
            <l>
                <lb/>y tomaandoit pour ie Duc de uynes auquel ledit Lhaſteau appartient,</l>
            <l>
                <lb/>il demanderent à ſe rendre ce qui leur fut accord́ ſur les ſix heures
                dadit¬</l>
            <l>
                <lb/>iour &amp; encore que le Chal ea nefuſt pris de force, ais à compoſtion,</l>
            <l>
                <lb/> les ſoldats ne aiſſerent pas depller ce qu’il y trouuere,</l>
            <l>
                <lb/>De là les meimes ennemis s’epareren du Chaſt au de Villenaeua¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp;’de erv on ou ls laiſſetent garniſ n.</l>
            <l>
                <lb/>Vn peu deuant les gens de Monfieur le Prince s’approchetent de la yil¬</l>
            <l>
                <lb/>le de a eux à deſſein d y mettre garu fon. mais les habitans la refuſerent</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ’proteſtereat de demeurer vniauc Paris &amp; ſuiare les deliberations</l>
            <l>
                <lb/>4Parleaept, eomree eſtane le premiar molaile ſur lequel ſe rmeut tout</l>
            <l>
                <lb/>e reſte de la Fiance.</l>
            <l>
                <lb/>Le meſie ourt Same dy vne Copagnie d Regiqene des Gardes Suiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenqureſtoit . enys en ſôrtit &amp; ſe vint rendr a Paris o le Colonel</l>
            <l>
                <lb/>pretu ſerment àa l’Hoſtel de ile.</l>
            <l>
                <lb/>Lequls, da la Boulaỳ ſelon’pidr du ae’ de Beãufort, et fait</l>
            <l>
                <lb/>ueeur de la ville&amp; Chafthaa- d’eſtanpas, ſans que cela l’obhge’</l>
            <l>
                <lb/>d’aller &amp; geni Rarij erooas à-l’anée..</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
