<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2suppl81_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Épilogue ou dernier appareil du bon citoyen sur les
          ntisères publiques.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=uXwlS8WJZskC&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Épilogue ou dernier appareil du bon citoyen sur les ntisères
            publiques.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau">Sans Date</date>
          <extent>
            <measure quantity="s.i" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">81. Épilogue ou dernier appareil du bon ‘citoyen sur les ntisères
          publiques, 1649 ; 11 pages. ; Méme pièce que le n° 1264 de Ja Biblivgraphie. - .</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>o</l>
        <l>
          <lb/>EPILOGVE.</l>
        <l>
          <lb/>DERNIER APPAREIL</l>
        <l>
          <lb/>DV BON CITOYEN.</l>
        <l>
          <lb/>Sur les miſeres publiques.</l>
        <l>
          <lb/>I. DC. XLIX</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/> ..</l>
        <l>
          <lb/> .-1</l>
        <l>
          <lb/>¬ a </l>
        <l>
          <lb/>E A¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> a g</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/>oalale</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>bbûûêbbêbbôEbhhhû</l>
        <l>
          <lb/>2és</l>
        <l>
          <lb/>g&amp;s</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>VeFſEs</l>
        <l>
          <lb/> T 1</l>
        <l>
          <lb/> ¬7 </l>
        <l>
          <lb/> 1L 1</l>
        <l>
          <lb/>ILUV E.</l>
        <l>
          <lb/>OV DERNIER APPAREIL</l>
        <l>
          <lb/>DV BON CITOYEN,</l>
        <l>
          <lb/>Sur les miſeres publiques.</l>
        <l>
          <lb/>O uas ie n’ay pas tan d’horreur de la pierre qui</l>
        <l>
          <lb/>m’eft iettée, que j’ay de reſſentiment contre celuy</l>
        <l>
          <lb/> qui me laiette; ie n’ay point tant d’auerſion contre!</l>
        <l>
          <lb/> celuy qui me bleſſe, &amp; qui n’y penſe pas, comme</l>
        <l>
          <lb/>j j’en ay contre celuy qui le conſeille à me mal faire.</l>
        <l>
          <lb/> &amp; ſans les ſuggeſtions&amp; impulſions duquel ie ne</l>
        <l>
          <lb/>eceurois point de tort. lIe pardonne tres-volontiers au Prince ſous la</l>
        <l>
          <lb/>domination duquel l prouidence de Dieu m’a reduit, toutes les</l>
        <l>
          <lb/>charges &amp; impoſitions qu’il me fait fſouffrir, par la creance que j’ay</l>
        <l>
          <lb/>que oe mal ne m’arriue pas de ſon greé, &amp; de ſon inuention: mais j’ay</l>
        <l>
          <lb/>vn grand reſſentimen contre le donneur d’aduis, &amp; le mauuais</l>
        <l>
          <lb/>Conſeiller, qui me met à rançon, &amp; qui me perſecute. Ie regarde</l>
        <l>
          <lb/>mon Roy, ie le choye, &amp; le reſpecte, comme vne perſonne ſacreée:</l>
        <l>
          <lb/>Mais j’ay en horreur le barbare Officier qui me tyranniſe; c’eſt pour¬</l>
        <l>
          <lb/>quoy ie fais tout ce qu’il m’eſt poſſible pour euiter le coup dont il me</l>
        <l>
          <lb/>eut frapper: Ie me ſouſtrais, ie m’enfuis, &amp; ſi ie ne puis eſchapper,</l>
        <l>
          <lb/>ie pare, &amp; me defends le plus accortement que ie puis: Ie ruſe en</l>
        <l>
          <lb/>fin, &amp; ie me ſauue par les faux fuyans, &amp; par les equiuoques, quand</l>
        <l>
          <lb/>ie n’ay plus d’autre refuge: ayant ouy dire aſſez ſouuent qu’il eſt loi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſible de fraudcr la Gabelle, principalement quand elle eſt exceſſiue.</l>
        <l>
          <lb/>Et neantmoins parce que cette leuée ſe fait ſous le nom, &amp; par l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorite du Priuce; le particulier qui taſcheroit d’y reſilter par ne</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>voye defait, commettroit vne rebellion. Mais autre choſe eſtquand</l>
        <l>
          <lb/>rout le peuple par vn mouuement, &amp; par vn intereſt commun ſe</l>
        <l>
          <lb/>ſouſleue contre l’opeſſion; car alors ce n’eſt plus vne rebellion, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>vne deſobeyſſance; c’eſt vn procez, dont la conteſtation ſe forme par</l>
        <l>
          <lb/>vne guerre, &amp; la deciſion ſen fait par le ſort des armes ſelon la vo¬</l>
        <l>
          <lb/>lonté de Dieu, qui eſt le ſouucrain du Roy &amp; du peuple, &amp; le dernier</l>
        <l>
          <lb/>Iuge d’appel. On demandera, &amp; on trouuera eſtr ange, comment il</l>
        <l>
          <lb/>ſe tait que ce qui eſt rebellion, &amp; deſobeyſſance à vn particulier,</l>
        <l>
          <lb/>quand il eſt entrepris par tout vn peuple, deuient vne guerre legiti¬</l>
        <l>
          <lb/>mae, veu que le plus ou le moins, ſelon la Philoſophie, e changepas</l>
        <l>
          <lb/>la ſubſtance. Il faut reſpondre que cette maxime eſt vraye aux choſes</l>
        <l>
          <lb/>phyſiques, mais elle reçoit explication aux morales &amp; politiques.</l>
        <l>
          <lb/>Et premierement toute deſobeyſſance n’eſt pas rebellion, ſi le Prince</l>
        <l>
          <lb/>os ſon Miniſtre ordonne quelque choſe qui ſoit contre la loy de</l>
        <l>
          <lb/>Dieu; le refus d’y obeyr n’eſtny rebellion, ny crime: au contraire ce</l>
        <l>
          <lb/>ſeroit vn crime que d’y beyr. perne pate ſt’arem, timeds poreſfaren: dit</l>
        <l>
          <lb/>ſainct Auguſtin: C’eſt à dire, Tu peux impunément, voire meſme tu</l>
        <l>
          <lb/>dois meſpriſer le commandement de la puiſſance humaine pour ſa¬</l>
        <l>
          <lb/>tisfaire à celuy du Tout-puiſſant. Secondement, ſi le Prince te fait</l>
        <l>
          <lb/>vn tel commandement qui de ſoy n’eſt pas contre la loy de Dieu,</l>
        <l>
          <lb/>mais neantmoins il eſt in juſte, parce qu’il eſt exceſſif: en ce cas-là c’et</l>
        <l>
          <lb/>le Prince qui peche, parce qu’il agit contre la loy de Dieu, qui</l>
        <l>
          <lb/>l’oblige à faire iuſtice: mais toy en l’executant tu n’offenſes pas; au</l>
        <l>
          <lb/>contrairetu en fais exercice de patience: Or cette patience eſt loüia¬</l>
        <l>
          <lb/>ble, &amp; la reſiſtance que tu ferois au contraire, ſeroit inutile, ſeroit de</l>
        <l>
          <lb/>mauuais exemple, &amp; te ſeroit prejudiciable. En ce cas-là il faut que</l>
        <l>
          <lb/>tu obeiſſes: &amp; le Magiſtrat qui agit ſous l’authorité du Prince, t’y</l>
        <l>
          <lb/>peut contraindre par amendes, par peines &amp; empriſonnemens. Et</l>
        <l>
          <lb/>quoy que l’impoſition ſoit exceſſiuc &amp; injuſte en ſoy, neantmoins</l>
        <l>
          <lb/>par relation au repos public que tu ne dois pas troubler par ton im¬</l>
        <l>
          <lb/>patience, il eſt iuſte que tu ſubiſſcs. Mais ſi la charge &amp; la coruée eſt</l>
        <l>
          <lb/>vniuecrſellement impoſée ſur tous les habitans du pays, &amp; que ne la</l>
        <l>
          <lb/>pouuans plus ſupporter, ils ſe reſoluent de la refuſer, &amp; qu’en ven¬</l>
        <l>
          <lb/>geance de ce refus on proccde contre eux par outrages &amp; guerre de¬</l>
        <l>
          <lb/>elarée, qu’on les affame, qu’on les maſſacre, qu’on viole leurs fem¬</l>
        <l>
          <lb/>mes &amp; leurs filles: La nature alors ſ’eſleue contre le pretendu droict</l>
        <l>
          <lb/>ciuil, dont le Prince ſe veut preualoir, &amp; preſente le bouclier de la</l>
        <l>
          <lb/>defenſe</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>oſe eſtqund</l>
        <l>
          <lb/>commun ſe</l>
        <l>
          <lb/>rebellion, </l>
        <l>
          <lb/>ſe forme par</l>
        <l>
          <lb/>ſelon lavo¬</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le dermier</l>
        <l>
          <lb/>comment il</l>
        <l>
          <lb/>articulier,</l>
        <l>
          <lb/>erre legiti¬</l>
        <l>
          <lb/>changepas</l>
        <l>
          <lb/>ux choſes</l>
        <l>
          <lb/>olitiques.</l>
        <l>
          <lb/>le Prince</l>
        <l>
          <lb/>a loy de</l>
        <l>
          <lb/>trairece</l>
        <l>
          <lb/>1en: dit</l>
        <l>
          <lb/>eſmetu</l>
        <l>
          <lb/>our ſa¬</l>
        <l>
          <lb/> re fait</l>
        <l>
          <lb/> Dieu</l>
        <l>
          <lb/>Ià c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>, q</l>
        <l>
          <lb/>55 au</l>
        <l>
          <lb/>Ioïd¬</l>
        <l>
          <lb/>r de</l>
        <l>
          <lb/>que</l>
        <l>
          <lb/>„t</l>
        <l>
          <lb/>Et</l>
        <l>
          <lb/>ins</l>
        <l>
          <lb/>77Ta¬</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>dfenſe legitime contre la force &amp; la violence, n vi de f nicrrcomnes</l>
        <l>
          <lb/>leges, &amp; omna iura permrtrunt. Car alors le reſpect eſtant perdu de la</l>
        <l>
          <lb/>part du peuple, &amp; le Prince ſ’eſtant deſpoullé de toute charité,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ne rendant plus iuſtice ny protection, la liaiſon mutuelle eſt</l>
        <l>
          <lb/>diſſoute; il n’y a plus ny Prince ny ſubjects, &amp; les choſes ſont redui¬</l>
        <l>
          <lb/>tes à la matiereprcmiere. Alors il arriue que la forme du gouuerne¬</l>
        <l>
          <lb/>ment ſe change totalement, car ou la Monarchie paſſe en Ariſto¬</l>
        <l>
          <lb/>cratie, ou en eſtat populaire: oubien ſi les peuples ne ſont pas entie¬</l>
        <l>
          <lb/>rement degouſtez de la Royauté, ils la transferent à̀ vne autre famil¬</l>
        <l>
          <lb/>le, ou ils ſe ſouſmettent à vne autre Nation plus puiſſante, &amp; reglée</l>
        <l>
          <lb/>par de meilleures loix. Ainſi les Hollandois ſe mirent en eſtat popu¬</l>
        <l>
          <lb/>laire; ainſi les villes ſubjetes aux Cheualiers Teutoniques ſe don¬</l>
        <l>
          <lb/>nerent au Roy de Pologne. Voila les extremitez où les violens Con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeillers &amp; les Fauoris reduiſent les Princes &amp; les peuples. Que de¬</l>
        <l>
          <lb/>uiennent donc tous ces commandemens de ſainct Pierre &amp; de ſainct</l>
        <l>
          <lb/>Paul, ſi expres &amp; ſi reiterez dans le nouueauTeſtament, de l’obeiſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’il faut rendre aux puiſſances ſu perieures? Les Docteurs reſpon¬</l>
        <l>
          <lb/>dent facilement à ces paſſages: le principal deſquels eſt le 13. chap.</l>
        <l>
          <lb/>de l’Epiſtre aux Romains. Ils remarquent que ſainct Paul eſcriuoit</l>
        <l>
          <lb/>ſous Neron qui dominoit tour ce grand Empire Romain, dans lequel</l>
        <l>
          <lb/>les Chreſtiens ne faiſoient qu’vne petite poignée d’hommes, leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>quels eſtant perſuadez de la liberté de l’Euangile, &amp; comme ils</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtoient plus ſous la ſeruitude de la Loy ancienne, pouuoient pre¬</l>
        <l>
          <lb/>tendre &amp; ſe faire accroire qu’ils n’eſtoient plus obligez à l’obeiïſſance</l>
        <l>
          <lb/>des Princes ſeculiers. Pour cette raiſon l’Apoſtre prend ſoin de les</l>
        <l>
          <lb/>inſtruire, &amp; de les renir en deuoir &amp; en ſouſmiſſion: mais il ne iuſtifie</l>
        <l>
          <lb/>pas pour cela les excez &amp; les cruautez de Neron, qui fut condamn¬</l>
        <l>
          <lb/>incontinent apres par le conſentement de tout le Senat &amp; de tout le</l>
        <l>
          <lb/>peuple. Et quand ſainct Pierre commande aux ſeruiteurs d’obeir à</l>
        <l>
          <lb/>Ieurs Maiſtres, eeiamadyſfols, ce mot ſignifie ſeulement quand ils ſont</l>
        <l>
          <lb/>moroſes &amp; de mauuaiſe humeur; autre choſe eſt quand ils tuent, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils maſſacrent, alos cette obligation n’eſt plus dans ſes bornes.</l>
        <l>
          <lb/>Alors la nature ſe detlare, &amp; pren d la defenſe legitime pour elle¬</l>
        <l>
          <lb/>neſme, &amp; foule aux pieds le pretendu droict ciuil, en la meſme</l>
        <l>
          <lb/>ſorce que font ces Lyons appriuoiſez, quand ils ont ſouffert de leurs</l>
        <l>
          <lb/>maiſtres quelque grad outrage, qui les met au bout de leurpatience,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de leur docilité C’eſt ce qui vient d’arriuer depuis nos iours dans</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>pluſieurs Prouinces de l’Europe. Oril ne ſaut point aller à Delſphes</l>
        <l>
          <lb/>pour ſç̧auoir qui a pouſſe les Princes dans ces precipices, &amp; qui leur a</l>
        <l>
          <lb/>bãdeé les yeux pour ne les pas apperceuoir. Ce ſont les infideles Con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeillers, &amp; les patrõs de l’authorité́ abſoluë. Vne dominatiõ̃ moderée</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt point ſubjete à cesaccidens, &amp; ſi elle reçoit quelque atteinte,</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt par l’artaque du dehors; car par elle meſme &amp; de ſon eſtoc, elle</l>
        <l>
          <lb/>eſt preſque immortelle, ne plus ne moins qu’vn corps bien tempere,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſobrement nourry, qui de ſoy ne forme ny fiévre ny abcez, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>ne peut eſtre endommagé que par les accidens eſtrangers. Qu’heu¬¬</l>
        <l>
          <lb/>reux ſeroient les peuples, &amp; qu’heureux ſeroient les Roys ſi on pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit purifier leurs Cours de la contagion de ces peſtes. Or cela n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>pourcant pas impoſſible, car nous ſçauons qu’il y a des Royaumes en</l>
        <l>
          <lb/>l’Europe, où le nom de Fauory n’eſt non plus en vſage que la choſe.</l>
        <l>
          <lb/>Pourquoy la France, l’Eſpagne, &amp; l’Angleterre ne s’en pourroient¬</l>
        <l>
          <lb/>ils pas bien paſſer? Mais puis que ce te maudite engeance eſt ſi opi¬</l>
        <l>
          <lb/>niaſtre à nous affliger, &amp; qu’ils ne veulent pas demordre ny ſe deſta¬</l>
        <l>
          <lb/>cher de noſtre peau, quoy qu’ils regorgent de noſtre ſang: ſoyons</l>
        <l>
          <lb/>de noſtre part perſeuerans à noſtre legitime defenſe, &amp; taſchons d’en</l>
        <l>
          <lb/>dégouſter &amp; deſabuſer nos Roys &amp; nos Reynes qui les protegent.</l>
        <l>
          <lb/>Or voicy, Dieu mercy, le temps acceptable pour ce bon œuure en</l>
        <l>
          <lb/>cette ſaincte femaine: voicy les iours de ſalut, &amp; peut-eſtre que le</l>
        <l>
          <lb/>noſtre eſt plus prochain que nos ne penſons pas. Il y a apparence de</l>
        <l>
          <lb/>croire que Meſfieurs nos Princes donneront quelque quart d’heure</l>
        <l>
          <lb/>à leurs Confſſeurs, &amp; peut-eſtre que ces bonnes gens auront bien le</l>
        <l>
          <lb/>courage de leur auancer vne verité en ſecret, puis qu’ils n’ont oſé</l>
        <l>
          <lb/> iuſques à prefent la preſcher en public. Ils verront neantmoins vn</l>
        <l>
          <lb/>iour ſ’ilsſeront bons marchands de leurs diſcretions &amp; circonſpe¬</l>
        <l>
          <lb/>ions troptimides. Quant aux fauoris &amp; fauteurs de la puiſſance ab¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoluë, il ne leur faut pas tant de reſpect, nous auons aſſez de qualité</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de charactere pour leur parler du pair. Que ſi leur orgeil les em¬</l>
        <l>
          <lb/>peſche de nous eſcouter, nous ſommes contens de n’en eſtre pas¬</l>
        <l>
          <lb/>creus, mais nous leur produirons les aduis d ſages anciens, ſe lon</l>
        <l>
          <lb/>que la memoire nous les fournira. Et premierement Pſybe leur ap¬</l>
        <l>
          <lb/>prendra qu’il faut faire vne notable difer ence entre la Monarchie &amp;</l>
        <l>
          <lb/>la Royauté. La Royaute c’eſt vne puiſſance legitire deferée par la</l>
        <l>
          <lb/>volonte &amp; le choix du peuple. La Mnarchie c’eſt vne puiſſance</l>
        <l>
          <lb/>uioalente qui dominecontre le gré des ſubjets, &amp; qui les a ſouſmis</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>raDelhes</l>
        <l>
          <lb/>&amp; quileur?</l>
        <l>
          <lb/>fileles Con¬</l>
        <l>
          <lb/>õmoderet</l>
        <l>
          <lb/>e atteintt,</l>
        <l>
          <lb/>eſtc, elle</l>
        <l>
          <lb/>ntemper,</l>
        <l>
          <lb/>ce, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/> Qheu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion pou:</l>
        <l>
          <lb/>ce la n eſ!</l>
        <l>
          <lb/>umes en</l>
        <l>
          <lb/>la choſe</l>
        <l>
          <lb/>roie¬</l>
        <l>
          <lb/>1 ſi opi¬</l>
        <l>
          <lb/>e deſta¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoyons</l>
        <l>
          <lb/>ns d’en</l>
        <l>
          <lb/>egen.</l>
        <l>
          <lb/>re e</l>
        <l>
          <lb/>que ſe</l>
        <l>
          <lb/>ede</l>
        <l>
          <lb/>eure</l>
        <l>
          <lb/>-n e</l>
        <l>
          <lb/>Aſe</l>
        <l>
          <lb/> V</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>D¬</l>
        <l>
          <lb/>té</l>
        <l>
          <lb/>p¬</l>
        <l>
          <lb/>contre leur gré. La Royauteé ſe gouuerne par laraiſon, la Monarchie</l>
        <l>
          <lb/>à diſcretion, &amp; ſelon la conuoitiſe du commandant: La fin de la</l>
        <l>
          <lb/>Royauteé c’eſt l’vtilit́ commune: La fin du Monarque c’eſt la ſienne</l>
        <l>
          <lb/>particulicre. Ariſtote le Roy des eſprits &amp; du raiſonnement humain,</l>
        <l>
          <lb/>dit que le gouuernement monarchique, c’eſt à dire d’vn ſeul, eſt bc¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtial comme celuy du Roy des abeilles, qui les regit ſans conſeil.</l>
        <l>
          <lb/>Que laRoyauté c’eſt vn gouuernement propre des hommes, qui ſ’ad¬</l>
        <l>
          <lb/>miniſtre par conſeil &amp; par communication de l’aduis des perſonnes</l>
        <l>
          <lb/>bien ſenſées. Ciceron le l’rince des Philoſophes Latins auſſibien que</l>
        <l>
          <lb/>des Orateurs, dit apres Ariſtote, &amp; auec le conſentement de tous les</l>
        <l>
          <lb/>Politlques, que los peuples ont eſleu les Roys pour leur faire iuſtice,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pour les proteger; Pour cet effect qu’ils ont choiſi les plus vertueux</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les plus ſages: Et quand Ciceron, Polybe, &amp; Ariſtote ne l’auroient</l>
        <l>
          <lb/>pas dit, peut-il entrer dans le ſens commun qu’on en aye peû vſer</l>
        <l>
          <lb/>autrement? Ces meſmes grands Genies nous diſent que les gouuer¬</l>
        <l>
          <lb/>neurs des peuples &amp; des Republiques ſoient-ils Roys, Empereurs,</l>
        <l>
          <lb/>Electeurs, Conſuls, ou qualifiez de tels autres noms qu’on voudra,</l>
        <l>
          <lb/>ne doiuent point eſtre conſiderez autrement que comme ſont les tu¬</l>
        <l>
          <lb/>teurs à l’eſgal de leurs pupilles. Vt aela, ſic procurasi rei puhblice, ad</l>
        <l>
          <lb/>orum vtilitatems qui commſ ſont, non ad eorus uibns comiſſſ pſt,</l>
        <l>
          <lb/>referenda eſt. cCic. b. r. Offciorum. Cet oracle eſt ſi vtile, ſi beau, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’vne verite ſi indubitable, qu’il deuroit eſtre eſcrit dans tous les</l>
        <l>
          <lb/>Palais des Princes, dans tous les Auditoires de Iuſtice, &amp; dans tou¬</l>
        <l>
          <lb/>es les Chambres du Conſeil public. Fabius Maximus, au rapport</l>
        <l>
          <lb/>de Tite-Liue, ſur ce que le ieune Scipion vouloit paſſer ſon armée</l>
        <l>
          <lb/>en Afrique contre le conſentement du Senat, auança ſon aduis en</l>
        <l>
          <lb/>es termes; l’eſime, Peres Coſcripts, que Scipo a eſté creé C’oſu pour</l>
        <l>
          <lb/>le ren de la Repblque, &amp; pour le noſfve, &amp; non pas pour le ſien parsica¬</l>
        <l>
          <lb/>lier. Le meſme ſe peut dire de tous ceux à̀ qui on donne Ie comman¬</l>
        <l>
          <lb/>dement pour gouuerner vne nation, de quelques noms qu’ils ſoient</l>
        <l>
          <lb/>honorez. Et comme ce Conſul ou ce Dictateur eſt oblige d’agir &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>regir par iuſtice pendant ſon année, ou ſes ſix mois; le Roy pareille¬</l>
        <l>
          <lb/>ment eſt oblige d’adminiſtrer iuſtice pendant tout le cours de ſa</l>
        <l>
          <lb/>vrie &amp; de ſon regne. On ne les a iamais eſleus ſous d’autres condi¬</l>
        <l>
          <lb/>ions: &amp; il ne peut pas tomber dans le ſens de qui que ce ſoit, que</l>
        <l>
          <lb/>amais vne Communauté, pour barbare qu’elle aye pûeſtre, ſe ſoit</l>
        <l>
          <lb/>ormé vn Chef pour en eſtre aligée &amp; gourmaadée. Cela eſtant</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>ainſi, de quelque date que ſoit l’origine d’vne Monarchie, elle ne</l>
        <l>
          <lb/>peut pas preſcrire la liberté de la nation qui luy a donné l’eſtre &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>commencement. C’eſt vne maxime indubitable en Droict, que les</l>
        <l>
          <lb/>gens de robbe ne doiuent pas ignorer que, Neme poteſt ſios mtare</l>
        <l>
          <lb/>cauſm p ſſeſions. Hue Capet fut eſleu par les Eſtats de France pour</l>
        <l>
          <lb/>regner equitablement, &amp; ſuiuant les loix du pais; il en fit le ſermenc</l>
        <l>
          <lb/>ſolemnel lors de ſon ſacre; Il a par conſequent tranſmis le Royaume</l>
        <l>
          <lb/>à ſa poſterité, à cette meſime condition. Si Louys X I. a entrepris</l>
        <l>
          <lb/>quelque choſec au delà, il a peché contre ſon deuoir, &amp; contre ſon</l>
        <l>
          <lb/>rilte: &amp; les Eſtats tenus à Tours ſous Charles VIII. ſon fils, ont eſté</l>
        <l>
          <lb/>bien fondez à remettre les choſes en leur premier eſtat, &amp; dans les</l>
        <l>
          <lb/>bornes de l’equi:e. Les Rois qui ont ſuiuy depuis, ſe ſont maintenus</l>
        <l>
          <lb/>dans vne loable moderation. Louys XIl. a merité le nom de Pere</l>
        <l>
          <lb/>du peuple. Henry IV. nourry dans la licence des guerres, hors de la</l>
        <l>
          <lb/>diſcipline de la vraye Religion, attaqué par les armes, irrite par les</l>
        <l>
          <lb/>plumes, diffamé par vn million d’inuectiues, eſtant paruenu en fin à</l>
        <l>
          <lb/>la Royauté, il ſy eſt comporté ſi legalement, qu’il n’a iamais fait</l>
        <l>
          <lb/>breſche à aucune loy fondamentale de l’Eſtat, n’a iamais contraint</l>
        <l>
          <lb/>aucune Compagnie de Iudicature, n’a pas meſme moleſté aucun</l>
        <l>
          <lb/>particulier de ceux qui les compoſoient, iuſques là que pour faire</l>
        <l>
          <lb/>paſſer l’Edict de Nantes, il prit ſoin d’honorer le Preſident Seguier</l>
        <l>
          <lb/>e l’Ambaſſade de Veniſe pour euiter ſa contradiction. Nous ſça¬</l>
        <l>
          <lb/>uons encore que ſ’eſtant échappeé à quelque parole vn peu dure con¬</l>
        <l>
          <lb/>tre le Preſident de Harlay, il le renuoya querir des le lendemain pour</l>
        <l>
          <lb/>luy en faire des excuſes. C’eſt pour cette raiſon, pluſtoſt que pour ſes</l>
        <l>
          <lb/> exploits militaires, que nous luy auons donné le tiltre de Grand; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ce fut en cette veüe qu’on mit ſous ſon pourtraict ( ie penſe que ce</l>
        <l>
          <lb/>fut le Cardinal du Perron:)</l>
        <l>
          <lb/>Ce grand Roy que tu vois, de ſa guerriere lance</l>
        <l>
          <lb/>Subjugua ſes ſubjets contre luy reuoltez:</l>
        <l>
          <lb/>Mais d’vn plus braue cœur, quand il les eut dontez,</l>
        <l>
          <lb/>Luy-meſme ſe vainquit, oubliant leur offenſe.</l>
        <l>
          <lb/>Ceſ ce modele que le areſhai de Vileroy deuroit faire voir</l>
        <l>
          <lb/> ſon diſciple, &amp; non pas des exemples d’authorité abſoluë, que les</l>
        <l>
          <lb/>Grecs appelleroient tyrannie. Quant à cette clauſe imperieuſe la¬</l>
        <l>
          <lb/>quelle on a couſtume d’appoſer à la fin des Ordonnances &amp; Lettres</l>
        <l>
          <lb/>Royaux,</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>me</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>Royaux, Car el et noſfre plaiir, c’eſt vne legere objection, de la¬</l>
        <l>
          <lb/>quelle neantmoins tous les autres peuples nous font reproche, cõme</l>
        <l>
          <lb/>de la marque de noſtre eſclauage. Mais ceux qui ſont tans ſoit peu</l>
        <l>
          <lb/>intelligens dans nos formalitez, ſçauent que ces termes ne ſignifient</l>
        <l>
          <lb/>autre choſe,ſinon, Tale eſt placitm noſtrm, Tel eſt noſtreaduis, Tel et</l>
        <l>
          <lb/> l’aduis de noſtre Conſeil; il dépend puis apres des Parlemens ou des</l>
        <l>
          <lb/>autres moindres Iuges d’examiner la iuſtice de telles Lettres, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>les verifier ſi elles ſont trouuees legitimes &amp; raiſonnables. Mais de</l>
        <l>
          <lb/>penſer que ce mor de Car, ſoit vne cauſatiue, qui inluë vn charactere</l>
        <l>
          <lb/>d’authorité aux Lettres, &amp; qui tienne lieu d’vne raiſon ineluctable,</l>
        <l>
          <lb/>il n’y a point d’apparence; &amp; la pratique des Iuriſdictions ordinaires</l>
        <l>
          <lb/>y reſiſte, qui refuſe tous les iours des Lettres munies &amp; ferḿes de</l>
        <l>
          <lb/>cette clauſe: Et c’eſt c Car là qu’on pourroit iuſtement abandon¬</l>
        <l>
          <lb/>ner aà ſa orrecâtion des Docteurs. de l’Academie, non ſeulement</l>
        <l>
          <lb/>comme inutile, mais comme de pernicieuſe conſequence. Or la pre¬</l>
        <l>
          <lb/>miecre Qrdonnance où ous trouuons quil a eſté nmis en vſage, ç’a</l>
        <l>
          <lb/>eſté celle de Charles VIIIL de l’an 148s. par laquelle il defend les</l>
        <l>
          <lb/>habits d’or &amp; de ſoye aux gens de moindre condition, &amp; les reſerue</l>
        <l>
          <lb/>pour la Nobleſſe: A la fin de cette Qrdonnance il y adiouſte: Car rel</l>
        <l>
          <lb/>aſt hoſfre plaiſir. A la verité on ne peut pas dire que le oyame de</l>
        <l>
          <lb/>France ſe peuſt plaindre d’vn tel Edict, &amp; on pourroit bien le pardon¬</l>
        <l>
          <lb/>ner à ce Roy-là, quand il n’auroit pas allegueé d’autre raiſon : C’eſt</l>
        <l>
          <lb/>vne des confuſions de noſtre ſiecle, que les gens de neant fſ’habillens</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſe meublent anſi ſomptueuſement que les Princes, &amp; qu’ils ne</l>
        <l>
          <lb/>leur laiſſent aucun diſcernement: Et ce n’eſt pas ſitmplement vne</l>
        <l>
          <lb/>faute de bienſeance que le luxe, mais c’eſt l’origine de toutes les</l>
        <l>
          <lb/> concuffions, &amp; de tous les vols publics.</l>
        <l>
          <lb/>Reuenons à cette Puiſſance Abſolué, &amp; diſons qu’elle n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>compatible auec nos mœurs, ſoit Chreſtiennes, ſoit Françoiſes; Il</l>
        <l>
          <lb/>ne faudroit plus d’Eſtats; ine faudroit plus de Parlemens; il fau¬</l>
        <l>
          <lb/>droit aholir le ſacre de nos Rois, &amp; le ſerment qu’ils font fſuar les ſain¬</l>
        <l>
          <lb/>tes Euangiles, de reuae iſtce, d’rmpeſhetr les exacfions, &amp; de rrai¬</l>
        <l>
          <lb/>eer deurs ſaobjers aec éqoré &amp; mifricorde: ce ſont les propres termes</l>
        <l>
          <lb/>de la formule de leurs ſermens. Nous n’auons pourtant pas faure</l>
        <l>
          <lb/>d’Eſcriuains, qui par le tiltne de leuts offices, &amp; poasr ſe monſtrer ex¬</l>
        <l>
          <lb/>eremement fiſcaux jpotrtet eette aurhorilt abſoluë au delà de tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes bornes, iuſques à ſouſtenir que les Rois peuuent diſpenſer de la</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>1e0</l>
        <l>
          <lb/>Simonie: Mais ce qu’ils en ont dit, ſoit en plaidant ou en eſcriuant,</l>
        <l>
          <lb/>ca eſté par vn zele de party, les vns pour refuter les premiers Hu¬</l>
        <l>
          <lb/>guenots, qui vouloient mettre l’Eſtat en Republique; les autres</l>
        <l>
          <lb/>pour ſ’oppoſer aux attentats &amp; pernicieuſes maximes de la Ligue.¬</l>
        <l>
          <lb/>Et au lieu de ſe tenir dans les opinions moderes, ils ſe ſont iettez</l>
        <l>
          <lb/>aux extremitez, en attribuant aux Princes plus de pouuoir qu’il ne</l>
        <l>
          <lb/>leur eſt expedient d’enauoir pour leur propre ſeureté. Bodin en ſa</l>
        <l>
          <lb/>Rep. I. 2. ch. 3. penſe beaucoup dire, &amp; croit que c’eſt vne grande</l>
        <l>
          <lb/>bonté aux Rois de ſe ſouſmettre auxloix de la nature: Quant aux</l>
        <l>
          <lb/>loix ciuiles, il eſtime qu’ils ſont releuez par deſſus d’vne grande</l>
        <l>
          <lb/>hauteur: C’eſt dans ce chapitre où il eſt fi temeraire de qualifier</l>
        <l>
          <lb/>d’impertinence le diſcours d’Arlſtote, ſur la diuiſion qu’il fait des</l>
        <l>
          <lb/>differentes Royautez, au 4. chap. du 3. l. de ſes Politiques. Mais</l>
        <l>
          <lb/> en oette partie, c’eſt vn indiſcret zcleé, &amp; qui n’eſt pas demeure ſans</l>
        <l>
          <lb/>replique. Cujas, (qui viuoit du meſme temps) auec beaucoup</l>
        <l>
          <lb/>moins d’affectation, &amp; beau coup plus grande cognoiſſance, a eſcrit</l>
        <l>
          <lb/>Vvue deciſion capitale ſur cette mariere, en ces termes, odie princi¬</l>
        <l>
          <lb/>pes non ſns ſolts legibuas, quod eſt eriſſmu, quoniams iurant in leges</l>
        <l>
          <lb/>Pairias; c’eſt ſur la loy r. f de at. &amp; re. Le Pythagore des Gau¬</l>
        <l>
          <lb/>les, lSeigneur de Pibrac, qui auoir eſté Aduaocat General au Par¬</l>
        <l>
          <lb/>lement, autant paſſionné pou l’honneur’du Roy, coômme équita¬</l>
        <l>
          <lb/>ble aux intereſts du peuple, ne feint point de dire, qu’il hait ces mots</l>
        <l>
          <lb/>de Puiſſance Abfoluë. Au reſte, toutes ces latteries d’Orateurs qui</l>
        <l>
          <lb/>font des Panegyriques aux Empereurs, toutes ces parolesde bra¬</l>
        <l>
          <lb/>uenies que les Poëtes mettent en la bouche de leurs Rois deThea</l>
        <l>
          <lb/>re, ne ſont pas des authoritez conſiderables pour eſtablir cette</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance exceſſiue; au contraire, ce qui eſt prononcé par vn Atreus,</l>
        <l>
          <lb/>vn Thyeſtes, ou vn Tibere, doit eſtre abhorré par vnbon Prince: Il</l>
        <l>
          <lb/>faut pluſtoſt prendre langue &amp; inſtrution des Philoſophles, qul</l>
        <l>
          <lb/>auancent leurs maximnes en cogrioiſſance de cauſe, &amp; ſurdes fonde¬</l>
        <l>
          <lb/>mens de raiſon &amp; d’équité. Or on n’en trouuera aucun qui approu¬</l>
        <l>
          <lb/>ue cette puiſſance ſans limites: L’vn veut qu’il y ait vn Conſeil</l>
        <l>
          <lb/>compoſé de gens experimentez; l’autre veut qu’il y ait vne loy do¬</l>
        <l>
          <lb/>minante, dont le Prince ne ſoit que l’executeur &amp; le miniſtre. L’em¬</l>
        <l>
          <lb/>pire de la Ioy, dit Ariſtote, c’eſt quelque choſe de dluin, de per</l>
        <l>
          <lb/>manent, &amp; d’incorruptible; l’empire abſolu de l’homme ſeul eſt</l>
        <l>
          <lb/>btrural, à cauſt de la conuoitiſe, &amp; de la fureur des paſſions, auſquel¬</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
