<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3019-2_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Récit (le) véritable de tout ce qui s'est fait et
                    passé à la prise du pont de Charenton par les troupes de Son Altesse Royale sous
                    la conduite de M. de Briolles, maréchal de camp, où tous ceux qui y étoient ont
                    été faits prisonniers.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=BKFZs77u4vcC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=Le+R%C3%A9cit+v%C3%A9ritable+de+tout+ce+qui+s+est+fait&amp;hl=&amp;as_brr=7&amp;cd=2&amp;source=gbs_api"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Récit (le) véritable de tout ce qui s'est fait et passé à
                        la prise du pont de Charenton par les troupes de Son Altesse Royale sous la
                        conduite de M. de Briolles, maréchal de camp, où tous ceux qui y étoient ont
                        été faits prisonniers.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="6" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50075"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l><lb/>RELAT ION </l>
      <l><lb/>DE CE QVI SEST PASSE</l>
      <l><lb/>A ROME,</l>
      <l><lb/>ENLA PROMOTION DE</l>
      <l><lb/>Monſeigneur le Coadjuteur de Pa¬</l>
      <l><lb/>ris au Cardinalat: Et en la confirma¬</l>
      <l><lb/>tion faite par ſa Saincteté, de l’Arreſt</l>
      <l><lb/>de ſenn de l lenien e en</l>
      <l><lb/>a8</l>
      <l><lb/>A PARIS,</l>
      <l><lb/>. ¬¬</l>
      <l><lb/>1¬</l>
      <l><lb/> a¬¬¬....¬</l>
      <pb n="2"/>
      <l><lb/>.. l i</l>
      <l><lb/> .¬.</l>
      <l><lb/> S&amp;e </l>
      <l><lb/>-</l>
      <l><lb/>oon Google</l>
      <pb n="3"/>
      <l><lb/>1</l>
      <l><lb/>A: t&amp; &amp;</l>
      <l><lb/>tAreppP p pj </l>
      <l><lb/>RELATION DECE QVISEST</l>
      <l><lb/>paſſé à Rome, en la Promoton de Monſei¬</l>
      <l><lb/>gneur le Coadjuteur de Paris au Cardina¬</l>
      <l><lb/>lat, &amp;l en la confrmation faite par ſa Sain¬</l>
      <l><lb/>teté, de l’Arreſt de la Cour de Parlement</l>
      <l><lb/>d, Paris, donneé conre le Cardnal M¬</l>
      <l><lb/>ann.</l>
      <l><lb/>VAND la foy ne nous obligeroit</l>
      <l><lb/>Jpas de croire qu’il y a vne Proui¬</l>
      <l><lb/>adence qui veille continuellement ſur</l>
      <l><lb/>toutes les actions des hommes, l’experience</l>
      <l><lb/>iournaliere nous conuaincroir de cette veri¬</l>
      <l><lb/>té; &amp; que la iuſtice de Dieu ne laiſſe iamais</l>
      <l><lb/>de crimes impunis, non plus que de vertus</l>
      <l><lb/>ſans recompenſes; que s’il arriue quelque¬</l>
      <l><lb/>fois qu’elle ſuſpende les effects de ſa rigueur,</l>
      <l><lb/>ou de ſa liberalité, ce n’eſt que pour les fai¬</l>
      <l><lb/>re paroiſtre auecque plus déclat, &amp; les ſigna¬</l>
      <l><lb/>ler dauantage. C’eſt dequoy le Sainct Pere,</l>
      <l><lb/>dont nous deuons eſtimer que tous les mou¬</l>
      <l><lb/>uemens ſont animez par l’eſprit de celuy,</l>
      <l><lb/>dont il eſt icy-bas le Vicaire, &amp; l’Image vi¬</l>
      <l><lb/>ſible, nous vient de donner vn illuſtre exem¬</l>
      <l><lb/>....¬..¬.</l>
      <l><lb/> Pa-¬¬-¬¬.2. A ¬</l>
      <l><lb/>A</l>
      <pb n="4"/>
      <l><lb/>4</l>
      <l><lb/> ple &amp; ſenſible témoignage, en la perſonne</l>
      <l><lb/>de Monſeigneur le Coadjuteur de Paris, &amp;</l>
      <l><lb/>du Caidinal Mazarin, puiſque de la meſme</l>
      <l><lb/>main dont il vient de couronner la vertu de</l>
      <l><lb/>l’vn, il a en meſme temps lancé la foudre</l>
      <l><lb/> contre la teſte criminelle de l’auttre.</l>
      <l><lb/>Sçachant res bien que ces deux perſon¬</l>
      <l><lb/>nes, quoy que par des moyens tout à fait</l>
      <l><lb/>oppoſez ſe ſont renduës égallement con¬</l>
      <l><lb/>neuës de toute la Fance; &amp; que ce qui ſe</l>
      <l><lb/>vient de paſſer dans leConclaue a leur ſujet</l>
      <l><lb/>eſt vn effect de laiuſtice &amp; de l’infaillibilité</l>
      <l><lb/>de ſa Saincteté; le n’entreprens pas de faire</l>
      <l><lb/>icy l’Eloge du premier, non plus que la Sa¬</l>
      <l><lb/>tyre du ſecond; ny de iuſtifier par mes rai¬</l>
      <l><lb/>ſons, celles qui ont obligé le Sainct Pere</l>
      <l><lb/>d’abandonnerle Cardinal Mazarin au bras</l>
      <l><lb/>ſeculier; &amp; de promouuoir Monſieur le</l>
      <l><lb/>Coadjuteur de Paris au Cardinalat; mais ie</l>
      <l><lb/>me contenteray de vous donner vn ſimple</l>
      <l><lb/>narreé de quelques particularitez de ce qui</l>
      <l><lb/>s’eſt fait à Rome en cette celebre occaſion</l>
      <l><lb/>que i’ay appriſes par vne Lertre dattée du</l>
      <l><lb/>vingttroiſieſme du paſſeé: dont voicy l’ex¬</l>
      <l><lb/>traict.</l>
      <l><lb/> -</l>
      <l><lb/>.¬ A¬</l>
      <l><lb/>EXTRAIcT</l>
      <l><lb/> rer</l>
      <l><lb/>..¬¬</l>
      <pb n="5"/>
      <l><lb/>AdAhelAeaae !</l>
      <l><lb/>EYTRAICT DUNC LETTRE</l>
      <l><lb/>ecrite de Rome le 23. Fevrier1652.</l>
      <l><lb/>3</l>
      <l><lb/>Mo Evn.</l>
      <l><lb/>Encore que Rome ſoit eſloigneé de Pa¬</l>
      <l><lb/>ris, &amp; que l’humeur des Italiens ne ſympa¬</l>
      <l><lb/>thiſe pas le plus du mnde auecque celle</l>
      <l><lb/>des François; ſi eſt-ce que i’y trouue beau¬</l>
      <l><lb/>coup de conformité, au moins en ce qui</l>
      <l><lb/>regarde leur amour &amp; leur haine, aà̀ l’en¬</l>
      <l><lb/>droit de Monſieur le Coadjuteur de Paris,</l>
      <l><lb/>à preſent Cardinal, &amp; le Cardinal Maza¬</l>
      <l><lb/>rin; le ne trouue aucune difference en ce</l>
      <l><lb/>qui fe diſoit. de celui-cy, pendant que</l>
      <l><lb/>i eftois à Paris, &amp; las diſcours qui s’en font</l>
      <l><lb/>tous les iouts, ſi ce n’eſt qu’on le maudit en</l>
      <l><lb/>François au delà des Monts, &amp; que l’on le</l>
      <l><lb/>fait aàRome en ſon propre langage. Verita¬</l>
      <l><lb/>bdement il faut auouer que la condition de</l>
      <l><lb/>tliommeeſt bien malheureuſe, puisqu’en</l>
      <l><lb/>meſmetemips qe ſou cedit diminü, &amp; que</l>
      <l><lb/>llfortuae ſe laſſe deleſouſtenir; la haine de</l>
      <l><lb/>tout le monde s’aceroiſt contre luy; Elle eſt</l>
      <l><lb/>iey llement generale, qu’elle eſt paſſée</l>
      <l><lb/>dle eprlt du ulglte iuſques dans céluy des</l>
      <l><lb/> a¬-a-¬</l>
      <pb n="6"/>
      <l><lb/>plus puiſſans; Ce que vous cõnoiſtrez facil e¬</l>
      <l><lb/>ment lors que ie vous auray dit la façon dont</l>
      <l><lb/>vient d’eſtre icy traitté ce grand homme d’E¬</l>
      <l><lb/>ſtat; Et comme on luy a fait droict ſur laRe¬</l>
      <l><lb/>queſte qu’il fit preſenter à ſa Saincteté, en</l>
      <l><lb/>meſme temps qu’il enuoya la nouuelle de</l>
      <l><lb/>ſon retour en France. La ſubſtance de cette</l>
      <l><lb/>Requeſte eſtoit qu’encore qu’il eut rouùjours</l>
      <l><lb/>employé ſes ſoings &amp; l’authorité dont il</l>
      <l><lb/>auoit pleu à ſa Majeſté tres Chreſtienne de</l>
      <l><lb/>luy faire part, pour la gloire de Dieu, de l’E¬</l>
      <l><lb/>gliſe, &amp; le bien de rtourte laChreſtienté. Tou¬</l>
      <l><lb/>tefois le Parlement de Paris, iugeant mal de</l>
      <l><lb/>ſes meilleures intentions, auoit par vn at¬</l>
      <l><lb/>tentat contre la dignité dont il eſt honoreé;</l>
      <l><lb/>entrepris de luy faire ſon procez: Et par vn</l>
      <l><lb/>Arreſt ſans exemple auoit proſcript ſa teſte,</l>
      <l><lb/>duquel Arreſt ſa Majeſté tres- Chreſtienne,</l>
      <l><lb/>reconnoiſſant tres bien l’injuſtice auſſi bien</l>
      <l><lb/>que ſoninnocence, l’auoit r’appellé aupresi</l>
      <l><lb/>d’Elle: Et dautant qu’il ſe trouuoit dans vn</l>
      <l><lb/>conmtinuel danger de ſa perſonne, pendant</l>
      <l><lb/>qu’il ſeroit en France: Il ſupplioit ſa Sain¬</l>
      <l><lb/>cteté &amp; le College des Cardinanx, leſquels</l>
      <l><lb/>is reconnoiſſoit pour ſeuls luges, de le recla¬</l>
      <l><lb/>mer, &amp; caſſer ledit Arreſt de la Cour de</l>
      <l><lb/>Patlement, comme rendu par ceux de la lu¬</l>
      <l><lb/>..2. ¬. A-¬o-¬</l>
      <pb n="7"/>
      <l><lb/>7</l>
      <l><lb/>riſdiction deſquels ſa qualité le diſpenſe. Mais</l>
      <l><lb/>le SainctPere &amp; le ſacré́ College, trop bien</l>
      <l><lb/>informez de ſa mauuaiſe conduitte, &amp; ne</l>
      <l><lb/>pouuant reuoquer en doute l’equité de cét</l>
      <l><lb/>iluſtre Senat, qui ne fait rien ſans pleine con¬</l>
      <l><lb/>noiſſance de cauſe, declara le dix-neuf de ce</l>
      <l><lb/>mois. que ledit Arreſt du Parlement de Pa¬</l>
      <l><lb/>is auoit eſté valablement &amp; legitimement</l>
      <l><lb/>rendu, qu’elle abandonnoit ledit Cardinal</l>
      <l><lb/>Mazarin au bras ſeculier, pour en ſubir les</l>
      <l><lb/>peines, &amp; que des à preſent elle le degradoit,</l>
      <l><lb/>&amp; le declaroit indigne de ſon tiltre &amp; dignité</l>
      <l><lb/>de Cardinal, à moins qu’en dedans deux mois</l>
      <l><lb/>il ne comparut en Cour de Rome, pour ſe iu¬</l>
      <l><lb/>ſtifierſur tous Ies Chefs des crimes dont il eſt</l>
      <l><lb/>accuſeé. Ie vous proteſte, Monſieur, que cette</l>
      <l><lb/>nouuelle ne fut pas pluſtoſt diuulgué́e en cet¬</l>
      <l><lb/>te ville, quenon ſeulement les Francçois qui y</l>
      <l><lb/>ſont, mais generalement tous les Eſtrangers,</l>
      <l><lb/>&amp; meſmes les ltaliens, en té́moignerent vne</l>
      <l><lb/>ioye extréme, tant il eſt vray que les crimes</l>
      <l><lb/>de cecommun ennemy, &amp; les tyrannies qu’il</l>
      <l><lb/>a exerceées en France, ſont des choſes ſi parfai¬</l>
      <l><lb/>tement conneuës de tout le monde, qu’il n’y</l>
      <l><lb/>a perſonne qui n’en conç̧oiue de l’horreur,</l>
      <l><lb/>&amp; ne faſſe des vœux pour ſa perte.</l>
      <l><lb/> En meſme temps que le Cardnal Mazarin</l>
      <l><lb/>¬,,</l>
      <pb n="8"/>
      <l><lb/>ſe faiſoit ainſi declarer indigne du nom &amp; de la di¬</l>
      <l><lb/>gnité dont ſes actions l’ont rendu l’opprobre; Sa</l>
      <l><lb/>Saincteté pour faire voir que comme Pere com¬</l>
      <l><lb/>mun elle ſç̧ait auſſi bien diſcerner, &amp; recompenſer</l>
      <l><lb/>les vertueux que punir les coupables, donna vn</l>
      <l><lb/>nouueau ſujet de réjouiſſance à̀ toute cette Ville, &amp;</l>
      <l><lb/>principalement à nos Franç̧ois, par la Promotion</l>
      <l><lb/>qu’elle fir de Monſeigneur le Coadjuteur de Paris</l>
      <l><lb/>au Cardinalar; Les merites de ce grand Prelat eſtant</l>
      <l><lb/>cellement eſtimez en cette Cour, que malgré les</l>
      <l><lb/>obſtacles &amp; les brigues, que l’enuie luy a ſuſcitez</l>
      <l><lb/>depuis neuf mois, qu’il a eſté nommé aà̀ cette digni¬</l>
      <l><lb/>ré; Il aeſté enfin promeu par ſa Saincteté́ le Mer¬</l>
      <l><lb/>credy vingrieſme de ce mois, au grand contente¬</l>
      <l><lb/>ment de tout le Sacré College; lequel pluſieurs Car¬</l>
      <l><lb/>dinaux firent paroiſtre le ſoir de ce meſme iour par</l>
      <l><lb/>les feux de ioye qu’ils firent allumer en pluſieurs</l>
      <l><lb/>endroits de cette Ville; Les trois Pariſiensque vous</l>
      <l><lb/>connoiſſez &amp; moy, n’obmiſmes auſſi rien de ce</l>
      <l><lb/>qui eſt icy en noſtre pouuoir, pour bien celebrer</l>
      <l><lb/> le iour de cette Promeotion, dont ie vous ars</l>
      <l><lb/>mande plus expreſſement les particularitea: Com¬</l>
      <l><lb/>me auſſi les noms de ceux qui ont eſtez Promeus e</l>
      <l><lb/>meſmetemps, ſi le Courier qui vous en va portet</l>
      <l><lb/>la nouuelle ne m’obligeoit de finir cette Lettre, &amp;</l>
      <l><lb/>de vous proteſter que le Climat de Rome n’ã pas</l>
      <l><lb/>J</l>
      <l><lb/>chanǵ le deſſein que i’ay fait d’eſtretoûjours,</l>
      <l><lb/>MONSIEVR,</l>
      <l><lb/>A Rone le Iendy:.</l>
      <l><lb/> . Fevrier és5.</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/> Voſtre, -&amp;e.¬</l>
      <l><lb/>li rn</l>
      <l><lb/>u</l>
      <l><lb/>¬¬¬¬--aa¬a¬-,a</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
