<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1404_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Foudroiement (le) des géants mazarinistes, abîmés sous
          les ruines du fameux et désolé bourg de Charenton.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=LtwVcX_vTIMC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Foudroiement (le) des géants mazarinistes, abîmés sous les ruines
            du fameux et désolé bourg de Charenton.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48917"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>FOVDROYEMENT</l>
        <l>
          <lb/> DES</l>
        <l>
          <lb/>GEANS</l>
        <l>
          <lb/>MAZARINISTES</l>
        <l>
          <lb/>soVS LES RVINES V</l>
        <l>
          <lb/>FAMEVX ET DESOLE</l>
        <l>
          <lb/> BOVRG DE</l>
        <l>
          <lb/>CHARENTON</l>
        <l>
          <lb/>oe nns</l>
        <l>
          <lb/> ereioi e</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/> , </l>
        <l>
          <lb/>.-l</l>
        <l>
          <lb/>¬ 1</l>
        <l>
          <lb/> i</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>. a¬</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>3:</l>
        <l>
          <lb/>&amp;Aedl u</l>
        <l>
          <lb/>’tt’t’t’l’e , &amp; </l>
        <l>
          <lb/>l LE FOVDROTEMENT DES</l>
        <l>
          <lb/>Ceans dazariniſtes, abyſmez, ſous les</l>
        <l>
          <lb/>rauines du fameux, &amp; deſoié́ Bourg</l>
        <l>
          <lb/>de Charento.</l>
        <l>
          <lb/>’Experieee nous a touſiours appris que ia¬</l>
        <l>
          <lb/>e mais le Ciel ne manque de vengean e pour</l>
        <l>
          <lb/>é punr toſt ou ta d ’es emeraires, &amp; les pre¬</l>
        <l>
          <lb/> ompueux; car plus la fureur de ces auda¬</l>
        <l>
          <lb/>, cieux les xcire a faire la gu-e à ceux qil</l>
        <l>
          <lb/>protege. d aut ant plus aufſi ſa colere l anim à t auail ler pous</l>
        <l>
          <lb/>les deſtrire. Quelque tout bon &amp; miſeicorde que loit</l>
        <l>
          <lb/>Dieu ſi ne voulut l iamas pa donner, ny faire gr ce, ax</l>
        <l>
          <lb/>p’us beaux de toue les Anges, qu pour s’eſtr vuls é galet</l>
        <l>
          <lb/>aà luy, les a tendus par leurs cheues, les plus hor. bles &amp; af¬</l>
        <l>
          <lb/>freux de tou les Demons. Les Geans qu euren a preſom¬</l>
        <l>
          <lb/>pion de voulois eſcheler l Ciel, ne ſurent-ls pas à l’nſtant</l>
        <l>
          <lb/>renuerſ z dvn cop d foudie ſut laterret De tous les ni¬</l>
        <l>
          <lb/>mes dont les mortels le puſſent iama s louiller. il n’y cn n</l>
        <l>
          <lb/>pnt de plus enorn.es, ny que la luſtie diuine haſtie ſi ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>uerement que l’orgueil &amp; le deleſpr. Ne pe ut on paâà</l>
        <l>
          <lb/>bon drit conuaincre de ces imes, ces ceaturs, ces ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>conds de Mazarin, ces boutefox, ces rodmons, &amp; ces ar¬</l>
        <l>
          <lb/>rogans, qui pipez de l’eiperance de paruciper aux quare</l>
        <l>
          <lb/>millions d’or qu’a prom s cet infame Eſtranger au Chf de</l>
        <l>
          <lb/>a ligue, ſe lont ſi louuent vantez en faueur de ee Monttre</l>
        <l>
          <lb/>abominable de ia nature, de conſonmer &amp; redire Paris en.</l>
        <l>
          <lb/>feu &amp; en flan mes de violer les filles en la p eſcnes de leuts</l>
        <l>
          <lb/>eres, de n er les enfsns à la veue de leurs pres, &amp; en ſuin</l>
        <l>
          <lb/>aleu rle runr la rane, pour afſoui leur rge, leur</l>
        <l>
          <lb/>ytaai N’eſt-ce. pas e au ppreſaguax, qut dee</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/>promettre vainement que des. caurages auacieux puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ent malgré oute ſorte de reſiſtenee mettre à feu &amp; à ang</l>
        <l>
          <lb/>vn Royaume, pour qui tant de Heros, de Peinces, &amp; de Peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ples belliqueux ſont ar mez pour le defendre Que ce ne ſoit</l>
        <l>
          <lb/>le deſeſpoir qui les tyranniſe, il n’en ſaut pointdouter. A-t’on</l>
        <l>
          <lb/>iamais veu, lans rage, des enfans attener à la vie deler</l>
        <l>
          <lb/>mere Et n’eſt-ce pas eſtre bien deſeſperez, que d’ouuriauec</l>
        <l>
          <lb/>le fer le ſein de la Patrie, qui leur a donné la naiſſance? Hé́</l>
        <l>
          <lb/>quoy, emons qui n’auez pour toutes reſſemblances d’hom¬</l>
        <l>
          <lb/>mes que le viſage! croyez-vous meriter de l’encens &amp; dee</l>
        <l>
          <lb/>ſacrifices, pour plonger vos armes dans les entrailles de la</l>
        <l>
          <lb/>France ? Eſt-ce par de ſi enormes attentars, &amp; par des aftions</l>
        <l>
          <lb/>ſi cruelles, que vous croyez ererniſer voſtre memoire ? Ieſt</l>
        <l>
          <lb/>vray que voſtre fureut u’agueress’eſt émeuë contre Cha¬</l>
        <l>
          <lb/>renton, où̀ vous n’y aue pas fait toule mal que vous y pe¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiez faire, vous y auez trouuévn vaillant Chef, &amp; de gene¬</l>
        <l>
          <lb/>reux Soldats, qui ont plus endommdagé voſtre party que vous</l>
        <l>
          <lb/>ne vous l’eſtiez pas maginé. Ils vous ont appris que plus le</l>
        <l>
          <lb/>danger hoque la valeur, plus elleſe renforce, ſemblable au</l>
        <l>
          <lb/> vn, qui deuent plus fort quand il eſt émeu, la ſoupleſſe du</l>
        <l>
          <lb/>corps bien ſouuent s’oppoſc à la force, la reſolution à la ra¬</l>
        <l>
          <lb/>ge, la vai lance à la furie, le courage à la confiaace, &amp; la ge¬</l>
        <l>
          <lb/>neroſité à l’inſolence. Quoy que victorieux en vne partie,</l>
        <l>
          <lb/> n’auez- vous pas eſprouué àvoſtre perte, qu’il n’y a point de</l>
        <l>
          <lb/>raiſon dans la chaleut des armes, ny guere d’ordre dans vn</l>
        <l>
          <lb/>combat opiniatré comme le noſtre Si ceux qui ont eſté im¬</l>
        <l>
          <lb/>molez à la vengeance diuine, &amp; qui ont eſté ſeueremhent punis</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>tun</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>eil</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>sqei</l>
        <l>
          <lb/>le.</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>tſ</l>
        <l>
          <lb/>tle;</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>tl.</l>
        <l>
          <lb/>e,</l>
        <l>
          <lb/>uie,</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>e le</l>
        <l>
          <lb/>tb</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>pour auoir force vn Peuple fidele, armé́ pour ſa defenſe dans</l>
        <l>
          <lb/>2!</l>
        <l>
          <lb/>vn poſte, qu’il n’occupoit que pour fauoriſer la conduiredes uu,</l>
        <l>
          <lb/>viures, dont on leur voulot empeſcher l’accés, viuoient en¬</l>
        <l>
          <lb/> core qu’ils auroient bien ſujet de s’écrier. Que l’eſperance</l>
        <l>
          <lb/>des hommes eſt trompeuſe! que la fortune eſtinconſtatte8e</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/>iis</l>
        <l>
          <lb/>ſragile! &amp; que les efforts hurmains ſont vains; puis qu’ils s’af¬</l>
        <l>
          <lb/>tt,</l>
        <l>
          <lb/>Aoibliſſent, &amp; ſe rompent dans le milieu des entrepriſes, .</l>
        <l>
          <lb/>que l’on void bien ſouueae le naufrage auane qu’on puiſe e,</l>
        <l>
          <lb/>voir le port: Il eſt cartain que la vie das gens de bien eſte¬</l>
        <l>
          <lb/>la oain de Diea, &amp; qulilaet inpoſſihe aux iaeſchass de</l>
        <l>
          <lb/> uire</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>nuire cohmeils voudroisnt bien à ceux qu’il a pris enſa pro¬</l>
        <l>
          <lb/>ecton.</l>
        <l>
          <lb/>Encore que voftre victoire ſoit beaucoup plus ſan glante</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle n’eſt auantageuſe, &amp; qus vous ayez perdu dans ce</l>
        <l>
          <lb/>combat preſque autan de perſonnes releuées, &amp; de Capit ai.</l>
        <l>
          <lb/>nes, ſoit du Regimen des Gardes, de celuy de auare, que</l>
        <l>
          <lb/>nous auons perd de ſoldats, ic ne doute point que voſtre va¬</l>
        <l>
          <lb/>nité ne ſoit elle, de publior que c’eſt vn grand eſchec à no¬</l>
        <l>
          <lb/>ûtre party, &amp; que catto ſurprile de Charenton n’enflte de beau¬</l>
        <l>
          <lb/> cou le coutage des Maariniſtes, d’auoir enleué ce quar¬</l>
        <l>
          <lb/>tisr à la veuë ds ’arss, &amp; preſqu en la preſence meſme de</l>
        <l>
          <lb/>oute ſon Armée. Apprenez cecy de moy, que l’impreuoy an¬</l>
        <l>
          <lb/>e quelquefois cauſe da nands mlheurs aux ſuccés de la</l>
        <l>
          <lb/>guerre, &amp; qu’aux affſaires de grande impontance, il ne taut</l>
        <l>
          <lb/>point dutont perdee de tomps, pus qu’i ne faut bien ſouuent</l>
        <l>
          <lb/>qu’vn ſeul moment pour les ruiner, &amp; qu’ordinairement vn</l>
        <l>
          <lb/>ſiecle ne ſuffit pas pous reparer les fautes, qui ſe font en vn</l>
        <l>
          <lb/>quart d’aeur.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt ce qui me fait die, ue ſi tant d’excellens homnes</l>
        <l>
          <lb/>qui maintinnene la patty du Roy, de ſon Parlement, &amp; d</l>
        <l>
          <lb/>toute la Franc, eaſſens aeu le bonheut de preuoir eette Ten¬</l>
        <l>
          <lb/>atiue, il eſt certain que Dieu proregeant la Iuſtice de leur</l>
        <l>
          <lb/>auſe, leur euſt fait reduire en poudre cette ligue iniurieuſe</l>
        <l>
          <lb/>&amp; tyranique.’ Il eſt vray que l’on me pourroit repreſenter,</l>
        <l>
          <lb/>que le deſir tropadene de ſcauor l’aduenir, reduib les honm¬</l>
        <l>
          <lb/>mes bien ſouuent a ce point de folie de s’imaginer, vne eter.</l>
        <l>
          <lb/>ité dans les momens de la vie, &amp; de ne conſiderer pas qu’ei</l>
        <l>
          <lb/>elle il n’y arien ds ſi certain qe l’incertitude. Ceux que la</l>
        <l>
          <lb/>ature a fait naiſtre mortels, doiuent reueer les puiſſan¬</l>
        <l>
          <lb/>tes celeſtes, non pas les ſonder trop aaant, &amp; rechercher</l>
        <l>
          <lb/>pluſtoſt leurs ſecours par leuss prieres, que leurs conſetls ſe.</l>
        <l>
          <lb/>erets pat vne vaire urioſite. inſi l’on ne doit point blà¬</l>
        <l>
          <lb/>mer, ny nos Generaux, ny nos Soldas, de ce qu’ils n’ore</l>
        <l>
          <lb/> pas eſé ſſez heuroeux pour cette fos de deffaire à plarte cou¬</l>
        <l>
          <lb/>urs cete Armée de Cardinliſt, dont Dieu ſans doue en</l>
        <l>
          <lb/>a voulu reſeruer la defſaite à vn autre tenps pour nendre ſa</l>
        <l>
          <lb/>uine plus famouſe, &amp; oſtre triomphe plusmemorable. Ce</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>eſme Dieu permet bien ſouuent le naal, mais il n’en e¬ </l>
        <l>
          <lb/>point l’Autheur, &amp; s’il ne l’empeſche pas, il faut croire que :</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt pour des raiſons qu nous ſont inconnus; cat qui eſt </l>
        <l>
          <lb/>celuy qu peut penetrer dans ſes conſeils ?</l>
        <l>
          <lb/>Mais ô quelle mort eſt la voſtre, ennemis coniurez de n</l>
        <l>
          <lb/>Dieu, du Roy, du Parlement, des peuples, &amp; du Royaume?</l>
        <l>
          <lb/>vn ſcelerat eſtranger, vn perturbateur du repos public, &amp; le </l>
        <l>
          <lb/>tyran de voſtre Patrie, a-t’il bié eu la puiſſance de vous chat¬ ui</l>
        <l>
          <lb/>mer par l’eclat des immenſes richeſſes qu’il a volléesà l is</l>
        <l>
          <lb/>France? les promeſſes de vous enrichir de l’appauuiſlement </l>
        <l>
          <lb/>de l’eſtat, ont elles bien pû ſeduire vos eſprits à ce point de a</l>
        <l>
          <lb/>vous rendre crirminels de leze Maieſté diuine, &amp; hamaine, n:</l>
        <l>
          <lb/>de trahir voſtre honneur, &amp; voſtre gloire, égorget euelle¬ t!</l>
        <l>
          <lb/>ment vos freres &amp; vos amis, piller, &amp; bruſler les Egliſes, vio¬ s</l>
        <l>
          <lb/>ler les femmes, &amp; les filles, &amp; tout cela, pour empeſchus eet</l>
        <l>
          <lb/>qu’v traiſtre Sicillen ae ſoit punl des enormes crimes, qu’eu u!</l>
        <l>
          <lb/>gros e en détail il a commis coatre touve la nare. Infor¬ e</l>
        <l>
          <lb/>nez Courtiſans, qui ſelon l’aparence humaine, eſtes mos s</l>
        <l>
          <lb/>en l’ire de Dieu!quelsſont vos ournens auioud’huy &amp; quel¬ </l>
        <l>
          <lb/>les ſont les ardeurs, qui deuorent ineeſſamnent, &amp; vos corps </l>
        <l>
          <lb/>&amp; vos ames? le ſouuenir m’eſpouuante, &amp; les ftammes qui tu d</l>
        <l>
          <lb/>voasbruſlent conrtinuellement, glacent mes ſens de l’hon e¬</l>
        <l>
          <lb/>reur que ieé conçois de vos peines étemnelles. Vous connoi¬¬ ,</l>
        <l>
          <lb/>ſez maintenant ſi le Cadinal Mazarin a pouuoir de vous ab¬ ,</l>
        <l>
          <lb/>ſoudre des pechez qu’il vous a ſait commetre,les reſors qu’il </l>
        <l>
          <lb/>vous a promis, ne ſeront poin donnez à vos vefues, ny e</l>
        <l>
          <lb/>vos enfans ; ’mais quand bien ce laiche homme auroit certe h</l>
        <l>
          <lb/>pece de bomeparry aut de meſehaneerez, que de do </l>
        <l>
          <lb/>n vos ſuceeſeut anres voſtre mts ee qu’i vous ouo¬ ¬</l>
        <l>
          <lb/>promis durant vos vies. &amp;e quevos heritiers vouluſent s e</l>
        <l>
          <lb/>prodiguer pour vouis retirer de l’abiſme devos mſeres. e. ,</l>
        <l>
          <lb/>las! tout cela ſeroit inutile, il faut qu’étetnellementle ocp6 .</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les ames de ceux qui meuent en la diſgrace deDeuſou¬ </l>
        <l>
          <lb/>frent des peines continuelſes! Où eſtes vous donc creanre8 .</l>
        <l>
          <lb/>touirmentées à toute étenité, ſans eſpoir de grace, ny de &amp;di¬</l>
        <l>
          <lb/>minution de vos peinies!</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/> Duc de Chaſtllon, qui auiex deſia aut douné d </l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>preuues de voſtre valeut en de ſi fameuſes rencentres, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>en faiſiez encore bien eſperer de plus grandes à la France!</l>
        <l>
          <lb/>cment a t’il eſté poſſible, que vous vous ſoyez rangé de l’in.¬</l>
        <l>
          <lb/>iuſte party des Mazarins, puis que vous n’auez iamais eu dans</l>
        <l>
          <lb/>votre vie vn plus puiſſant obſtacle à voſtce bonne fortune,</l>
        <l>
          <lb/>que cét infidele Miniſtre d’Eſtat Ne deuiez vous pas vous</l>
        <l>
          <lb/>1eſſouuenir, que pour recompenſer les glorieux trauaux que</l>
        <l>
          <lb/>vous auiez pris, comme Lieutenant du Roy dans l’arrmée de</l>
        <l>
          <lb/>Flâdres, au ſiege d’Ipre, le eneral vous voulut faire le Gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uemeur, &amp; que lules, dequivous auecz depuis ſi inconſide¬</l>
        <l>
          <lb/>rément pris les inereſts, vous en empeſcha auec riolence,</l>
        <l>
          <lb/>aymant mieux d’y eſtablir vn ſien confident, qui venoit n’a¬</l>
        <l>
          <lb/>guere de faire prendre Courtray à l’Archiduc Leopold, que</l>
        <l>
          <lb/>de vous rendre iouyſſant d’vn honneur que vous auiez ſi bien</l>
        <l>
          <lb/>meriré? Qu’eſt deuenu voſtreſentiment, auez vous dege¬</l>
        <l>
          <lb/>neré à l’illuſtr ſang des Colignys, qui ont touſiours eſté les</l>
        <l>
          <lb/>ennemis ouuerts des Tyrans ? Ne deuiez-vous pas vous re¬</l>
        <l>
          <lb/>preſenter que ſi à vne bataille en France aupres de Sedan,</l>
        <l>
          <lb/>contre des eſtrangers, vous auiez eu l’honneur &amp; la gloire de</l>
        <l>
          <lb/>deliurer feu le Mareſchal de Chaſtillon voſtre pere, Ge¬</l>
        <l>
          <lb/>neral de l’arrmée, que le ſort auoit fait preſque priſonnier de</l>
        <l>
          <lb/>l’ennemy, il faloit acheuer de bien, &amp; fidellement ſeruir le</l>
        <l>
          <lb/>Roy, &amp; ſa Patre, &amp; non pas ainſi aueuglement tourner ca¬</l>
        <l>
          <lb/>ſaque, pour épouſer la querelle du plus cruel, &amp; du plus de¬</l>
        <l>
          <lb/>teſtable ennemy qui aye iamais deuoré les entrailles de la</l>
        <l>
          <lb/>Franee ’ ie ne veux pas noireir voſtre eſtime d’vn ſi cruel re.</l>
        <l>
          <lb/>proche, que celuy de vous eſtimer indigne du noble ſang de</l>
        <l>
          <lb/>vos ayeuls: mais l’irreparable tort que vous vous eſtes fait, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>a voſtse haute reputation, ne peut m’empeſcher de vous di¬</l>
        <l>
          <lb/>re, que ſi l’on ne vous accuſe de perfidie que vous ne poutez</l>
        <l>
          <lb/>uiter qu’on ne vous conuainque d’vne trop temeraire in¬</l>
        <l>
          <lb/>conſidera;ion. Voſtre conuerſion à la foy cathol. que penſe.¬.</l>
        <l>
          <lb/>t’elle faire, que la miſericorde de Dieu ſurpaſſe ſa iuſtce; ie la</l>
        <l>
          <lb/>ſouhate auec autant de paſſion que i’ay enuie de viure.</l>
        <l>
          <lb/>Que le trepas deplorable du vallant, &amp; magnanime de</l>
        <l>
          <lb/>Clanleu, eſt bien plus glotieux que le voſtre: il eſt mort les</l>
        <l>
          <lb/>ames à la man, en combatant valeureuſement pour conſer¬</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/> s3</l>
        <l>
          <lb/>uer le Poſte de Charenton, que nos Generaux aolent con¬</l>
        <l>
          <lb/>ié à ſa fidelit́, &amp; à ſa grande expeience. Son courage in¬</l>
        <l>
          <lb/>incible a refuſé le quartier que vous luy auez voulu donner,</l>
        <l>
          <lb/>aymant mieux mourir coura geuſement pour e ſeruice de</l>
        <l>
          <lb/>ſon Roy, &amp; de ſa Patrie, que de ſe rendre laſchement aux</l>
        <l>
          <lb/>ennemis de l’vn&amp; de l’autre.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <pb n="9"/>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/> s3</l>
        <l>
          <lb/>uer le Poſte de Chatenton, que nos Genernr aolent con¬</l>
        <l>
          <lb/>ié à ſa fidelit́, &amp; à ſa grande experience. Son courage in¬</l>
        <l>
          <lb/>incible a refuſé le quartier que vous luy auez voulu donner,</l>
        <l>
          <lb/>aymant mieux mourir coura geuſement pour e ſeruice de</l>
        <l>
          <lb/>ſon Roy, &amp; de ſa Patrie, que de ſe rendre laſchement aux</l>
        <l>
          <lb/>ennemis de l’vn&amp; de l’autre.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <pb n="11"/>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/> s5</l>
        <l>
          <lb/>uer le Poſte de Charenton, que nos Genernur anolent con¬</l>
        <l>
          <lb/>féà ſa fidelité, &amp; à ſa grande experience. Son courage in¬</l>
        <l>
          <lb/>incible a refuſé le quartier que vous luy auez voulu donnet,</l>
        <l>
          <lb/>aymant mieux mourir courageuſement pour le ſeruice de</l>
        <l>
          <lb/>ſon Roy, &amp; de ſa Patrie, que de ſe rendre laſthement aux</l>
        <l>
          <lb/>ennemis de l’yn &amp; de l’autre.A</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <pb n="13"/>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/> s5</l>
        <l>
          <lb/>uer le Poſte de Chatenton, que nos Generaux anolent con¬</l>
        <l>
          <lb/>fiéà ſa fidelité, &amp; à ſa grande experience. Son courage in¬</l>
        <l>
          <lb/>uincible a refuſé le quartier que vous luy auez voulu donnet,</l>
        <l>
          <lb/>aymant mieux mourir coura geuſement pour e ſeruice de</l>
        <l>
          <lb/>ſon Roy, &amp; de ſa Patrie, que de ſe rendre laſchement aux</l>
        <l>
          <lb/>ennemis de l’yn &amp; de l’autre.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <pb n="15"/>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/> s5</l>
        <l>
          <lb/>uer le Poſte de Chatenton, que nos Generaux anolent con¬</l>
        <l>
          <lb/>fiéàſa fidelité, &amp; à ſa grande expeeience. Son courage in¬</l>
        <l>
          <lb/>uincible a refuſé le quartier que vous luy auez voulu donnet,</l>
        <l>
          <lb/>aymant mieux mourir coura geuſement pour e ſeruice de</l>
        <l>
          <lb/>ſon Roy, &amp; deſa Patrie, que de ſe rendre laſchement aux</l>
        <l>
          <lb/>ennemis de l’yn &amp; de l’autre.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/> 8</l>
        <l>
          <lb/>uer le Poſte de Chatenon, que nos Generaux aoolent cnn¬</l>
        <l>
          <lb/>éàſa fidelité́, &amp; à ſa grande expeeience. Son courage in¬</l>
        <l>
          <lb/>incible a refuſé le quartier que vous luy auez voulu donner,</l>
        <l>
          <lb/>aymant mieux mourit coura geuſement pour e ſeruice de</l>
        <l>
          <lb/>ſon Roy, &amp; de ſa Patrie, que de ſe rendre laſchement aux</l>
        <l>
          <lb/>ennemis de l’yn &amp; de l’autre.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <pb n="19"/>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/> 5</l>
        <l>
          <lb/>uer le Poſte de Charenton, que nos Generaux auolent con¬</l>
        <l>
          <lb/>fiéà ſa fidelite, &amp; à ſa grande experience. Son courage in¬</l>
        <l>
          <lb/>incible a refuſé le quartier que vous luy auez vouludonner,</l>
        <l>
          <lb/>aymant mieux mourirt courageuſement pour e ſeruice de</l>
        <l>
          <lb/>ſon Roy, &amp; de ſa Patrie, que de ſe rendre laſchement aux</l>
        <l>
          <lb/>ennemis de l’vn &amp; de l’autre.A</l>
        <l>
          <lb/>F I N.</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>aſi</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <l>
          <lb/>uer le Poſte de Charenton, que nos Generaux auolent con¬</l>
        <l>
          <lb/>fié àſa fidelité́, &amp; à ſa grande experience. Son courage in¬</l>
        <l>
          <lb/>uincible a refuſé le quartier que vous luy auez voulu donner,</l>
        <l>
          <lb/>aymant mieux mourirt courageuſement pour e ſeruice de</l>
        <l>
          <lb/>ſon Roy, &amp; de ſa Patrie, que de ſe rendre laſchement aux</l>
        <l>
          <lb/>ennemis de l’vn &amp; de l’autre.A</l>
        <l>
          <lb/>EI N.</l>
        <pb n="23"/>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/> 8</l>
        <l>
          <lb/>uer le Poſte de Charenton, que nos Genernx anolent con¬</l>
        <l>
          <lb/>fié àſa fidelite, &amp; à ſa grande experience. Son courage in¬</l>
        <l>
          <lb/>uincible a refuſé le quartier que vous luy auez voulu donner,</l>
        <l>
          <lb/>aymant mieux mourir coura geuſement pour fe ſeruice de</l>
        <l>
          <lb/>ſon Roy, &amp; de ſa Patrie, que de ſe rendre laſchement aux</l>
        <l>
          <lb/>ennemis de l’yn &amp; de l’autre. </l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
