<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau792-2_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Copie d’une lettre écrite à madame la duchesse de
          Longueville.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=az6RP6fssb4C&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Copie d’une lettre écrite à madame la duchesse de
            Longueville.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2747891" source="Moreau">Rotterdam</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="13" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>annr¬</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>N lE l.8</l>
      <l>
        <lb/>12-B</l>
      <l>
        <lb/> ALr¬</l>
      <l>
        <lb/> ’¬</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/> 5</l>
      <l>
        <lb/>, </l>
      <l>
        <lb/>A¬</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/> A;</l>
      <l>
        <lb/>¬.</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>51</l>
      <l>
        <lb/> 2</l>
      <l>
        <lb/>..</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/> 4¬</l>
      <l>
        <lb/>,</l>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>*.</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/> 7</l>
      <l>
        <lb/>4</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>9</l>
      <l>
        <lb/> 7 1</l>
      <l>
        <lb/>-</l>
      <l>
        <lb/>. </l>
      <l>
        <lb/> a</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>2a </l>
      <l>
        <lb/>..</l>
      <l>
        <lb/>r?</l>
      <l>
        <lb/> y ¬</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>A.</l>
      <l>
        <lb/> e</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>r</l>
      <l>
        <lb/>g</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>4</l>
      <l>
        <lb/> a</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/> l 1 </l>
      <l>
        <lb/>1 </l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>n e e ¬.</l>
      <l>
        <lb/>A </l>
      <l>
        <lb/>MADAME</l>
      <l>
        <lb/> L A</l>
      <l>
        <lb/>D VCHESS E</l>
      <l>
        <lb/> D E</l>
      <l>
        <lb/>LONGVEVILLE.</l>
      <l>
        <lb/> p</l>
      <l>
        <lb/>A roTERDA, . c. L</l>
      <l>
        <lb/>A 72 19-B</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/> 5</l>
      <l>
        <lb/>H</l>
      <l>
        <lb/>A.</l>
      <l>
        <lb/> „ ,</l>
      <l>
        <lb/>.2</l>
      <l>
        <lb/> teqe aer e pyr </l>
      <l>
        <lb/>s mro1 nn1</l>
      <l>
        <lb/>.7¬</l>
      <l>
        <lb/>v </l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>6</l>
      <l>
        <lb/>!</l>
      <l>
        <lb/>M </l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>¬ </l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>Y 15</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>II HOV</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>IIVIVODM.</l>
      <l>
        <lb/>25 7 117 A </l>
      <l>
        <lb/> es o</l>
      <l>
        <lb/> l </l>
      <l>
        <lb/>e .</l>
      <l>
        <lb/> D..IT11</l>
      <l>
        <lb/>oo Google</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>Ta d’ſsa n eſ-ia </l>
      <l>
        <lb/>opie duneLettreeſcritea Mada¬</l>
      <l>
        <lb/> me la Dudheſſe de Longuevillo.</l>
      <l>
        <lb/> ſs g 1</l>
      <l>
        <lb/>1areill</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/> e¬</l>
      <l>
        <lb/>a oa,</l>
      <l>
        <lb/>Itois cex pi dhte’tepedt pct voſtre naf¬</l>
      <l>
        <lb/>ſanée, &amp; e I’aſédn pout voſtre bien le</l>
      <l>
        <lb/>ſont eſtonez de voir V. A paſſer en Hollande</l>
      <l>
        <lb/>comme fugitive, ils ’ont pas eté moins ſurpriz</l>
      <l>
        <lb/>patmprſmedone lettre au oy, &amp; ue Be;</l>
      <l>
        <lb/>gieſte a ’Pailetpele de’Rbiej ſoub voſtle</l>
      <l>
        <lb/>nom,loneé &amp; l’otre eltafs ſifott elloignées dé ce que chacun</l>
      <l>
        <lb/>a tousjours creu de voſtre pudetce, que perſohneé, juſques</l>
      <l>
        <lb/>aeeue l meſmes qui ſe laiſſent emporter a des paſſious partj¬</l>
      <l>
        <lb/>cneet ne petſepeſuadeſfoqu’eſles ſojeue ſpttes cn publ</l>
      <l>
        <lb/>ave e’vofttaroiſa&amp;e, &amp; héſcoûp moipsde ltte aduei</l>
      <l>
        <lb/>Quandainfy 4ee Madame , ſé feſpect ue V. AE, doipt au</l>
      <l>
        <lb/>Roy,auiroit fuffi pour vous reteir de divulger upé té́lle lettre,</l>
      <l>
        <lb/>jujſs autes a peu pre4 qu’elle pourroit paroiſtre avoir eſté</l>
      <l>
        <lb/>re, autreémet, eſt yptocedder parſqrte dé Maqifeſte,</l>
      <l>
        <lb/>alu lie de venir a’ubie efpece de ſoumiſſiop, qujplps ëffectié</l>
      <l>
        <lb/>qu’appareme, vous rendroat plus conſiderable que desjuſtifi¬</l>
      <l>
        <lb/>auions affectées, Par où ll ſera jugé que ceux qui ſe meſlept</l>
      <l>
        <lb/>de yoas coſeillet, ou podur mieux ire, quiabuſente yotr,</l>
      <l>
        <lb/>om;, tſehéit ’bloyr les yeux des eſtrangens par dés deſ,</l>
      <l>
        <lb/>guifemens d’une verité trop conneüe en Francé, pouir 5’ima-</l>
      <l>
        <lb/>giner qu’un ſſfoible raiſounement, fuſt capable d’y donner la.</l>
      <l>
        <lb/>imoindre impreſſion contraire a ce que tput le monde ſç̧ait.</l>
      <l>
        <lb/>Ceui la Madame, qui ſe ſont tant oubliez que dé vous faie</l>
      <l>
        <lb/>pailer lela brte,’ devoient ſe ſouveir de quellé faç̧onilz ont</l>
      <l>
        <lb/>A a2</l>
      <l>
        <lb/>diſcourn</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>r</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>L.</l>
      <l>
        <lb/>r1, </l>
      <l>
        <lb/>.2 </l>
      <l>
        <lb/> etje-la ev J rr</l>
      <l>
        <lb/>s 1 SI nE</l>
      <l>
        <lb/>. </l>
      <l>
        <lb/>l H</l>
      <l>
        <lb/>M A </l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>lil</l>
      <l>
        <lb/>...</l>
      <l>
        <lb/>I2IHOV</l>
      <l>
        <lb/>1V2401</l>
      <l>
        <lb/> ¬¬ </l>
      <l>
        <lb/>y re;</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>Ces </l>
      <l>
        <lb/>eis rrs.</l>
      <l>
        <lb/>IAMI</l>
      <l>
        <lb/>or Google</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>Copie dune Lettre eſeritea Mada¬</l>
      <l>
        <lb/> me la Duheſſede ongueville.</l>
      <l>
        <lb/> ,</l>
      <l>
        <lb/>1cayila</l>
      <l>
        <lb/> ¬</l>
      <l>
        <lb/>.1 .</l>
      <l>
        <lb/> ’aoa5</l>
      <l>
        <lb/> Itous eex i dht ’ elpbet pu voſtrenaf¬</l>
      <l>
        <lb/>ſante, &amp; e’ l’afetidnpoui voſtre bien ſe</l>
      <l>
        <lb/>ſont eſtonnez de voir V. A. paſer en Hollande</l>
      <l>
        <lb/>comne fugitive, ils ’ont pas eſté moips ſurpriz</l>
      <l>
        <lb/>paimprſmé d’une lete au oy, dne Ae;</l>
      <l>
        <lb/>lqehte ſ ’’arlefnee dé’ Rüeg, ſoubt voſtlé</l>
      <l>
        <lb/>om ,lone &amp; l’utre eltaos ſifbit elloignees de de que hãcun</l>
      <l>
        <lb/>a tousjours creu de voſtre prudence, que perſohne, juſques</l>
      <l>
        <lb/>aceur l meſmes qui ſe laiſſent emporter ades paſſious pari¬</l>
      <l>
        <lb/>cotieree, nepeteſepeſiadeſteles ſoe ſyrtes cn publi</l>
      <l>
        <lb/>avee’votfs Gflfſance, &amp; bécoip ’moips de Voſtre adeu,</l>
      <l>
        <lb/>Quand’ainyſeſt, Madame ſé feſpect qe V. , doibt au</l>
      <l>
        <lb/>Roy, aurolt ſuffi pouir vous retenir de divulger une’telle lettre,</l>
      <l>
        <lb/>jes autes a pe prez qu’elle pourroit paroiſtre avoir eſté</l>
      <l>
        <lb/>receüe,l’autreéhet, det y ptocedder parſqee de Maifeſte,</l>
      <l>
        <lb/>’au lieu ſe venir a’uhié épecé de ſodfmiſſiop, quipſps efectié</l>
      <l>
        <lb/>qu’apparemte, vous rendrair plus conſiderable que des juſtifi¬</l>
      <l>
        <lb/>ations afectées, Par ou il ſera jugé que ceux qui ſe meſlent</l>
      <l>
        <lb/>de vos coſeillet, ou pour mieux dire, quiabuſente yqſtr,</l>
      <l>
        <lb/>om; tfhet d bloyr les yeux des eſtraogens pardes de,</l>
      <l>
        <lb/>guifemens d’une verité trop conneüe en Francé, pour 5’ima-</l>
      <l>
        <lb/>ginef qu’un ſl foible raiſounement, fuſt capable d’y donner la.</l>
      <l>
        <lb/>moinde impreſſion conraire a ce que tout le monde ſcait.</l>
      <l>
        <lb/>Ceus la Madame, qui ſe ſot tant oublieaz quede vous faire,</l>
      <l>
        <lb/>pairler lela lorte,’ devoient ſe ſouvnir de quellé façon ilzont</l>
      <l>
        <lb/>A a2</l>
      <l>
        <lb/> diſcouru</l>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>¬¬</l>
      <l>
        <lb/> diſaoru dans la Haye de voſtre ſortie-de Paris, de voſte paſ.</l>
      <l>
        <lb/>age a Roüien, de voſtre arriuvdea Dieppe, ’de voſtreem¬</l>
      <l>
        <lb/>arquement pour Hollande, ſeuvantpar lersprapeacon¬</l>
      <l>
        <lb/>féſſionsque vous priftes l’àlarad troôp chaude, oa poi nieux </l>
      <l>
        <lb/>dire, qu’elle vbus fut donnée trop aſpre, par des gens qui</l>
      <l>
        <lb/>fongeoient plus a ſe ſauver ſous voſtre ombse,.qu a voſtre.¬</l>
      <l>
        <lb/>propre conſervation. V. A. à receu tant de marques de la bien¬¬</l>
      <l>
        <lb/>veillanee du Roy,, &amp; dela. Reyne Regente,; qpeposs po4</l>
      <l>
        <lb/>viez ençores eſpere de pareil effez dé leur premiere grace,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ſinguliere bontéen voſtre endroit. Ioinct que l’exemple</l>
      <l>
        <lb/>de Madame voſtre Mere, de M. voſtre Nepueu, &amp; de Ma¬</l>
      <l>
        <lb/> dame voſtre belle fille, qui ont rendu la ſousmiffion deüe a l</l>
      <l>
        <lb/>volouteé de leurs Maijeſtez eſpoit u aeifaſea lmpaaeport </l>
      <l>
        <lb/>ous y ſaire auſſy plier, afin de viyre doucement dans un ſem¬</l>
      <l>
        <lb/>blable repos, &amp; entiere ſéureté.</l>
      <l>
        <lb/> Cette letire, qu’il faut mieux appeler ſuppoſée, que voſtre,</l>
      <l>
        <lb/>eſt dreſſee ſur le vieux modele qu’ont ſuiyy tous ceux qui vou</l>
      <l>
        <lb/>lnueouere ou orooiole dlun lun dſdluire rlelel eienou ours e</l>
      <l>
        <lb/>ſté la perſonne du Souverain, pour attaquer plus hardiment</l>
      <l>
        <lb/>ſous uné vaine apparence de vVeneration, ſes fidelles ſerviteurs,</l>
      <l>
        <lb/>Ceux Madame quis’ingerent de conſeiller V. A. &amp; ſe joüent</l>
      <l>
        <lb/>de ſa reputation, la font tirer ſur l’ombse pourfrapper le corps,</l>
      <l>
        <lb/>M. le Cardlnal Mazarin ſé void le preuiier en ute, on le</l>
      <l>
        <lb/>charge de la deſolation de voſtre Maiſon, &amp; ſpecialement</l>
      <l>
        <lb/>d’eſtre voſtre perſecuteur, Ie tout ſas prevoir I’offence qu’on</l>
      <l>
        <lb/>vous fait commetre contre l’autorité Royalle, &amp; a juſtice</l>
      <l>
        <lb/>de leuts Majeſtez. Ils penſenit dire peaucoup quand ilzont mi</l>
      <l>
        <lb/>dans voſtre pretendue Requeſte, qu i eſt eſtranger, nſu¬</l>
      <l>
        <lb/>ject du Roy d’Eſpagne, voulans rendre odieux par ce traict</l>
      <l>
        <lb/> inconſideré, le premier Miniſtre de la Cpuranne dans le tes</l>
      <l>
        <lb/>que l’un d’eux dans laHaye, teoit les conferences ayec lAmbi.</l>
      <l>
        <lb/>dEſpagné, &amp;’ul’d petlt courrierdé ſéditiopi étoit e oachetie</l>
      <l>
        <lb/> a Bruxelles,</l>
      <pb n="11"/>
      <l>
        <lb/>aBruxelles, pour preſſer les Eſpagnolz d’entrer e Erane</l>
      <l>
        <lb/>Si les ſix mille Chevaux, &amp; les dex mille hommes de piedv</l>
      <l>
        <lb/>que le meſme Ambaſſadeur dict eſtre en cheminpour jaindro.</l>
      <l>
        <lb/>le Maraſchal de Turenne ſont les effets de ſa ſollicitation, tou</l>
      <l>
        <lb/>ceux qui out le jugement ſain trouveront que c’eſt vons faite </l>
      <l>
        <lb/>parler, &amp; eſcrire en mauvais françois, tandiz qu’on eſmeut</l>
      <l>
        <lb/>ſouz voſtre nom, l’enuemy de la Couronune. Certainement.</l>
      <l>
        <lb/>Madame il a’y aura poiut de bon François qui n’ait plusd'a¬</l>
      <l>
        <lb/>verſion pour V. A. que de compaſſion, la veoyant ſi eſleignéz</l>
      <l>
        <lb/>desjuftes mouvemens que doit luy donner le ſang Boyal &amp;</l>
      <l>
        <lb/>l’amour de fapatrie. Ie prendray la liheté de uous- dire Ma¬</l>
      <l>
        <lb/>dame que vous l’avez quittée par une reſolutionqui tourafort</l>
      <l>
        <lb/>aoſtre deſadvantage, puis qu’il ſera- eroyable que ous l’avez</l>
      <l>
        <lb/>faict, r.Ou par une condamnatio de voſtre propre çonſeience</l>
      <l>
        <lb/>qui vous fait ſentir coulpable. a. Ou par uan deſſein de troua</l>
      <l>
        <lb/>bler l Eſtat.3. Opar l’intention d’alterer ſes Aliez. &amp; d’aſ¬</l>
      <l>
        <lb/>mouvoir ſas ennemis, voire que toufes ces diſpoſitions joainc,</l>
      <l>
        <lb/>tes enſemhle, ont pax u commun effort agy dans voſtre eſpri.</l>
      <l>
        <lb/>Pour le premier, V. A. ſçait qu’a l’inſtant de l’arreſt de Meſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſieurs les Princes, leurs Majeſtezvous envoyerent ordre exprez</l>
      <l>
        <lb/>de ne point ſortir de Paris, &amp; demeurer preade leurs perſou¬</l>
      <l>
        <lb/>nes, ſideur itentioua avois eſté de vous ſaire acreſtar, ainſ</l>
      <l>
        <lb/>que vous en imputeole deſfſein a-M le Cardinal., elles l’aiino¬</l>
      <l>
        <lb/>ent pü faure, ſausuſer d’uue telle bont̃, n’y qu’il fuſt beſoin¬</l>
      <l>
        <lb/>de faire environner l’Hoſtel de Condé de: diyerſes Compag</l>
      <l>
        <lb/>niesdes Gardes, puis qu’elles ſçavojent bien que vous n’y eſtiez</l>
      <l>
        <lb/>pas vous ayamfaiu parler autre part: Pour le a. VAs e¬</l>
      <l>
        <lb/>taetretirée clandeſtinement. de la Cour, &amp; pris le hemin de</l>
      <l>
        <lb/>Normandie, il parupbien toſt qne c’eſtois plus a deſſein d’y</l>
      <l>
        <lb/>excirer de la rebellion, que pour yous rerirer ſvos terres,</l>
      <l>
        <lb/>n’yayanr ſorte de- pratique dot ousn ayeu ſeé pour esprau¬</l>
      <l>
        <lb/>ar la filelitede la villele Rouen, oud aberdil vousfut de¬</l>
      <l>
        <lb/>c laré.</l>
      <l>
        <lb/>A3</l>
      <pb n="12"/>
      <l>
        <lb/>cladgue voſtre venüe h’eſftoit pas apptouvée, nonplusque</l>
      <l>
        <lb/>vottre refblurion d’y demeurer, ce Venerable &amp; fage Parle¬</l>
      <l>
        <lb/>msbtauqel voſtre Requeſte deimande Juſtice, vous lare¬2</l>
      <l>
        <lb/>dit plusvittrquevous ael’attendlez Delà, vous paſſaſtes au</l>
      <l>
        <lb/>Chateau de Dieppe &amp; entrepriſtes d anvoyer chasqu jou!</l>
      <l>
        <lb/>ds ordres dans aProviace, &amp; ailleurs, pour faredes amaz,</l>
      <l>
        <lb/>&amp;leéode Soldats, &amp; vouluiſtes obiger les habitansdes Par¬</l>
      <l>
        <lb/>retſſes oiſine a traailler ahx fortificarions de la place,; iouai</l>
      <l>
        <lb/>cnaiſts auſſi plufieuts Gehtischommaes de ladltePpvince,</l>
      <l>
        <lb/>des’guenitjecter, afmde vous mettre en eſtat de faireune re¬</l>
      <l>
        <lb/>itabos uerte en aendaut ce qui reuiſſiroit des negociations</l>
      <l>
        <lb/>quevus faiſi fair auec les eftangers,</l>
      <l>
        <lb/> Taaroula adame, aut r aſfomde ſpeciouſtesmod</l>
      <l>
        <lb/>ratious portées pa cett Lettre, qui vôs fait rertide, de Roûien</l>
      <l>
        <lb/>par dlſcreuion, bia que ce fuſt par neceſſité &amp; eontraite,.</l>
      <l>
        <lb/>pdr ce qu’u né voulut pas vous y fouffrir Il eneſtléi maſne</l>
      <l>
        <lb/>dû licentiehéntfaitdecete Noble qui-vus voit accum¬</l>
      <l>
        <lb/>pagé, reduite a a perſonne de Madaae de Hlavacbur, t!</l>
      <l>
        <lb/>l’noy des Eſchevins de Dieppe au devant de leurs ’Majeſtez</l>
      <l>
        <lb/> pour renouvelerles aſſeurances de voſtre fidelite, eſt une autre</l>
      <l>
        <lb/> efpecede desguaiſement appoſté.. Il eſt bien ra qu’ils yfu¬</l>
      <l>
        <lb/>reoat, mais ptez parun put inſtiutde leur devoit, &amp; pour</l>
      <l>
        <lb/>garantir les bons Bourgeois de cette Ville lù, da mlheurdont</l>
      <l>
        <lb/>oſtre preſece &amp; voz menées les nenaçoient. Ils reépreſen¬</l>
      <l>
        <lb/>teent a leurs Majeſtez lenur appehenfion, que ſi l on donnoit</l>
      <l>
        <lb/>mps a la Garuiſpn des Chteau, desja teaucoup angmen¬</l>
      <l>
        <lb/>tée, de ſe tenfoerd’avantage,’ elle n leuroftaſt les moyens</l>
      <l>
        <lb/>de faite paroiſtre l’affection qu’ilz avoient pour leur ſeruite.</l>
      <l>
        <lb/>lz furent r’envoyez avec les Marechaux des logis de la Cour, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>chargez de faire faire par les habicans rout ce qui’leur ſeroit</l>
      <l>
        <lb/>eommandé par M. du Pleſſls. Belliere Mareſchal de Camp;</l>
      <l>
        <lb/>fuivy de bou aomhe d’officiers, pour leurayder e ſe deffe¬l</l>
      <l>
        <lb/>dre</l>
      <pb n="13"/>
      <l>
        <lb/>dreconuie ladits Gariſo ,on cas qu’ellvoillabdttepns.</l>
      <l>
        <lb/> tre quelque choſe contre eux avant l atriuée des troupes</l>
      <l>
        <lb/>Royalles.: Des que Led. S. du Pleſſis Bellierey fuc arrbeé,</l>
      <l>
        <lb/>es habitas peitont gayement learmes, ſo ſaiſinedes por¬</l>
      <l>
        <lb/>es; fiteni des barricades coptre ls tuaſtea eu’dlz</l>
      <l>
        <lb/>euteren’avectamde ele &amp; de vigueur, qué ceuqui vos</l>
      <l>
        <lb/>avoient donné conſeil de uvous retirer dans cette place, voi¬</l>
      <l>
        <lb/>ans la’ vile au peuvoir, &amp; ala devotion de leurs Majeſtez</l>
      <l>
        <lb/> dangaerend daris,&amp; vousen fueut etirer’des la meſe</l>
      <l>
        <lb/>luit.Dauxjours aupanaant, Leurs Majeſtz pac aufingu¬</l>
      <l>
        <lb/>lieexceade bouué, vous avoient envojé M de Vatennes pour</l>
      <l>
        <lb/>oous eshoeter a ue perfifterpas dans voſtre deſobeiſffanee &amp;</l>
      <l>
        <lb/>vous aſſearar quen ortantde iep, uous pouviez aller en</l>
      <l>
        <lb/>laae d maiſnsd bie;ou de Coulonmiors, pout y</l>
      <l>
        <lb/>deaem- entnaute ſeuesé. Cosaue vous u’efiinaiezpas que</l>
      <l>
        <lb/>les chofes deſſent aller fir vſte, vous fiftes ſeublant d’eſtre</l>
      <l>
        <lb/>mâlade pour prendse peextde differend’obeyr Neant¬</l>
      <l>
        <lb/>osiſappêhenfi’qu vous euſtosde l’appoche desutou</l>
      <l>
        <lb/>qes, voas gaat heteaſemant guenie 4 elle vous fte paendse</l>
      <l>
        <lb/>Seſolution de vonsſaifeer par-meir, a la favenr de la nait, </l>
      <l>
        <lb/> Cappitnine- dune fragate,aui pendants quelquo jers</l>
      <l>
        <lb/>uious auoitatreadiiea la raddepour c deſein, me fut retour.</l>
      <l>
        <lb/>édamle o lfiroſbdileut oonnoiſſance desintenavlbse</l>
      <l>
        <lb/>aas ajatz :ce quious oblige; ape avoir attendu ué</l>
      <l>
        <lb/>ues heuresinursilement ſur le rivage, de montera heval</l>
      <l>
        <lb/>pourvous ſaue: Il éſt vray Madameque danvoſtfe oon¬</l>
      <l>
        <lb/>fſlo vbass euftes-cete ’adreſſe, d’envbyer -aant-aſttede¬</l>
      <l>
        <lb/>prt MidleChamboy a leurs Majeſtetpoureteſhogner qd’en?</l>
      <l>
        <lb/> cores que vous n’edſſie pas oé -accepte’les- offreés qu’elles</l>
      <l>
        <lb/>aoolenteü agſeable de vous falre, vous n’avieepas laiſſé-d</l>
      <l>
        <lb/>enue ordea- eeux qui- commandoient das les Chaſteaux,</l>
      <l>
        <lb/>deles bmaetce manid tlquiauroir pouvoi dé’leur pr</l>
      <l>
        <lb/>a quoy</l>
      <l>
        <lb/>!!</l>
      <pb n="14"/>
      <l>
        <lb/>aguoy il fut reſpondu, qu’encores qu’elles eſſent ſujet deſe</l>
      <l>
        <lb/>plaindre de voſtre conduicte, meſmes de ce que vous n’aviez</l>
      <l>
        <lb/>pas voulu prendre confiauce en leur parole, elles ne laiſſoient</l>
      <l>
        <lb/>pas de vouacorder encores la meſme ſeureté qu’elles pous</l>
      <l>
        <lb/>avoientofferte, adjouſtansque pour ce quieſtoit des Chate?</l>
      <l>
        <lb/>aux,; elles navoient point beſoin de voz ordres pous yentrer,</l>
      <l>
        <lb/>ayans des forces fuffiſantes pour ſe faire ohbéyr, ce qui s’eſtveu</l>
      <l>
        <lb/>par effect. V. ſçavez Madame. la verité de cerecit,&amp; con¬</l>
      <l>
        <lb/>damerz je m’aſſeure le desguiſementpotépair lalettre ins</l>
      <l>
        <lb/>-priéaſoubz uoſtje nom, ſi vous ue voulez par exczide</l>
      <l>
        <lb/>paſſion, coutredire une choſe ſi connue. Eour lei; c’eſtou</l>
      <l>
        <lb/>rous avez eſté trompée, comme au furplus des mauvais eou¬</l>
      <l>
        <lb/> ſeilz qgui vous ont eſté donnzl caſans doubt on oua anoit</l>
      <l>
        <lb/>faiueteadre que penantlaroute de Hblande, l’onnſorioit</l>
      <l>
        <lb/>apleines voailles adevant de V. A &amp; que ous y trouveiéz</l>
      <l>
        <lb/>out diſpoſé a vous y reçevoir a braz ouvertz, ſoit par om¬¬</l>
      <l>
        <lb/>paſſion, ſoit par quelque autre mouveaet. es Couſeillers</l>
      <l>
        <lb/>pnooiſſent tres mal la conſtitutiu du Regimee coPay </l>
      <l>
        <lb/> bien ils vous,l’ont fort desguiſée. Vous avez veu d qu’ele</l>
      <l>
        <lb/>façan vous y avez eſté accuillie quelles careſſes vous ont</l>
      <l>
        <lb/>eſté; faictes durant voſtre ſejour recluz a Rotterdam. Les dili¬</l>
      <l>
        <lb/>gences employées inutilement pour obteuit la permiſſion de!</l>
      <l>
        <lb/>faire voſtre demeure a Houſden,&amp; la neceſſitéou vous vz</l>
      <l>
        <lb/>eſté reduicte, nela pouvant obtenir, de titer payz aurte pat.</l>
      <l>
        <lb/>Neantmoinson vous faict eſcrire buſquemont au Roy. que</l>
      <l>
        <lb/>rous eſtes venue chez les Alliez de ſa Majeſté chercher voſtre</l>
      <l>
        <lb/>repoz &amp;ſeiireté. Il eſt certain Madame que Meſieurs les Eſtatz</l>
      <l>
        <lb/>conſeruent tqujoquts c tiltre- ayec l’honueur, &amp; l’eſtime qu’il</l>
      <l>
        <lb/>merite, &amp; l’on ne ſcauroitdoubter, ſans les ofſeucer,: que la</l>
      <l>
        <lb/>eſme pudence du paſſeé, ne leur face encores cherir pour</l>
      <l>
        <lb/>l’advenir. Que ſi la libeté ordinare duPayz a ſouffert l’ impreſ¬</l>
      <l>
        <lb/> ſion de vſtre leure,vous nedevez paspurtant prdo pourun</l>
      <l>
        <lb/> couſen¬</l>
      <pb n="15"/>
      <l>
        <lb/>t</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>enementdeleur part, que lon ait ſoubz volte nom,</l>
      <l>
        <lb/>Ps la ladieſe de poblier a ſa ſace de laur SGuveraine</l>
      <l>
        <lb/>aoiſiete conele ſeruice du Poy, &amp; rennpiy dene</l>
      <l>
        <lb/>oneonpenie initte. s ſonterp anſee oour ne p¬</l>
      <l>
        <lb/>onſideee que ecet uneadionofencaeooume lereſpet e</l>
      <l>
        <lb/>aieſte &amp; oque leleur popreyeſtſe puos que ceteon.</l>
      <l>
        <lb/>lreleuondre oople en qpelque ſagu, duue paion ſ</l>
      <l>
        <lb/>deſoronnede , Ceſ auſi ane ſugieire pien orundl droi</l>
      <l>
        <lb/>ſedsoet anſre ſin e leur ſFe enoomrr Pe reproene d</l>
      <l>
        <lb/>vor doone la main, ou leconſennementaux eholes qui en¬</l>
      <l>
        <lb/>deorarouer lu nmce ſcuehasie quelineref il ouruu</l>
      <l>
        <lb/>abre de ſouepoas, grandur &amp;r piſſan&amp;, Cere me¬</l>
      <l>
        <lb/>pn lenouroi le epeia, d plsmaligue que l’enr</l>
      <l>
        <lb/>eadamoaeu, Car ldame, rous le den ſeanoies iro</l>
      <l>
        <lb/>e les vous ele, que toue la Ftaneeeeſpire que ’ooune</l>
      <l>
        <lb/>fdelie, Qulul yena puonede aut de Pornes doun</l>
      <l>
        <lb/>le eſt oinpoſe, ioiuin aeDepure qpns ieus ſlieeupou</l>
      <l>
        <lb/>n donroe leaieounr oeen Q oeile &amp;e oruanſie qieet</l>
      <l>
        <lb/>laplnopaunade l duspeioſale plu reur ldeede nelii die i</l>
      <l>
        <lb/>pluscoanbuiiue aun efige de la Couroine, o o oi</l>
      <l>
        <lb/>day depmialueſdeso ainquil eaeſoit Gouueneur, n¬</l>
      <l>
        <lb/>oitriea Epane poutas yfaire des ceaeunea, y pero ui.</l>
      <l>
        <lb/>oune oecaſipouryapoiraſoy lea meilereoplaeea dei¬</l>
      <l>
        <lb/>podde ſom oo, reanda les ſi omsſeonsqueile luy deot</l>
      <l>
        <lb/>e, parle pur eoare de ſonieſpeu, &amp; de ſa adeile, n, le</l>
      <l>
        <lb/>faie par vos odes, anique ee abuieox laniſeſe i uou.</l>
      <l>
        <lb/>o dom a euaendre, fo un nan qui rous daue de</l>
      <l>
        <lb/>preſompionplu que de meie, qui pue a i prenen</l>
      <l>
        <lb/>due unoſee dol le Cndnal ooernſe, enoueul</l>
      <l>
        <lb/>larepoedſque de la ſeulepuiſane de ſaaueorCoy</l>
      <l>
        <lb/>le &amp; deul anlounrdes pouple ouonrimpldirefir lureiuaie</l>
      <l>
        <lb/> le beuedieos du Ciei, puoinr pus le ouns ei elr¬</l>
      <l>
        <lb/>ons</l>
      <pb n="16"/>
      <l>
        <lb/>eer le eie</l>
      <l>
        <lb/>ons, la joye de ſe voir delivrezde la frayeur, &amp; de la craijp¬¬</l>
      <l>
        <lb/>ee’ou voſtre preſenceles metoit le tomber dans les miſeresqu</l>
      <l>
        <lb/>’ordinaire ’adcablent les moiudres, pai l’abition des pgras,</l>
      <l>
        <lb/>Apres ces effets de Ha protetio Divine il y à déquioy eii</l>
      <l>
        <lb/>ete le profiter d’une divifioromeftlque, continuellémpént</l>
      <l>
        <lb/>eſchaufee par le ſouffle peftilent de leurs abales &amp; ménee,</l>
      <l>
        <lb/>ſeront reduites par leur propre neceſſité; de uettre n aux</l>
      <l>
        <lb/>fouffrauces de eursſujectrpar une paxqu’il ont tanit deé fois</l>
      <l>
        <lb/>eſladée, quoy que par leursartifices ilsen rejectet le efauilt</l>
      <l>
        <lb/>ſuela E’rance, C’eſt d’eu&amp;s Madamé que l quteit dé ́oſtre</l>
      <l>
        <lb/>Manifeſte, a ris ſa leç̧on, &amp;que d’aitrés puſezpar clés in¬</l>
      <l>
        <lb/>tereſts particuliers, ont gauthy’du droit cnemin pouii don¬</l>
      <l>
        <lb/>ner dans un piegeque le temps leur fera etir riyneux, ainſi </l>
      <l>
        <lb/>ue des-ja ils cormnancent a le retcofinoiſtre,- le plains en ve¬</l>
      <l>
        <lb/>ite,que parvoſte bouche on dcë prle’les Eſpagnol</l>
      <l>
        <lb/> Vous avez trop de part au bien, grahdeur, &amp; reputation</l>
      <l>
        <lb/>de la France pour publier qu’elle foiten default, aprez toutes</l>
      <l>
        <lb/>es avances faiétes de ſon coſté poula paix.</l>
      <l>
        <lb/> Que ſi dans la negociaition de Mnſter les aſſaires ontete</l>
      <l>
        <lb/>meſnagesavec honneur &amp; ſans precipitation, ce n’eſt pas a</l>
      <l>
        <lb/>dire qu’elle y euſt de l’averſion, Ia prudence des Conſeils de</l>
      <l>
        <lb/>leurs Majeſtez,-ou les propoſitions eſtoient tousjours exami¬</l>
      <l>
        <lb/>nées,&amp; les reſponccs concertées, ne peut avec raiſon,eſtre par</l>
      <l>
        <lb/>uu ſens contraire, touraée aublaſme de leir Premier Miniſtre.</l>
      <l>
        <lb/>Les parties adverſes n’y ont cherché que des ſubterſuges &amp; ca¬</l>
      <l>
        <lb/>villations M. voſtre Mary le ſcait, &amp; combien de fois ilz ont</l>
      <l>
        <lb/>taſché deſe prevaloirt deſa facilité, laquelle par voſtre pro¬</l>
      <l>
        <lb/>pre indictlon, ft poriée a faire force fur les pretentionsdu</l>
      <l>
        <lb/>Ducd’ Aty , ce qui doun pierexte auix Alliez de la Frtance,</l>
      <l>
        <lb/>de doubter de ſa diſpoſitſou ala Paix, &amp; matiere aux Enuemiz,</l>
      <l>
        <lb/> pour</l>
      <pb n="17"/>
      <l>
        <lb/>le</l>
      <l>
        <lb/>i¬</l>
      <l>
        <lb/>11</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>nt</l>
      <l>
        <lb/>ur</l>
      <l>
        <lb/>pour declarer par toutqnue s’arteſtant ſaute bgateſle ainſj</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils l’appelloiont c’eſtoit bien nonſtrer qu’elle ne cherchioit</l>
      <l>
        <lb/> qu’a divertir les choſes plus eſſentielles.. Que dez auſſy toſt</l>
      <l>
        <lb/> que de la part dela Franoe, l’on s’eſtoit relaſché d’un doigt,</l>
      <l>
        <lb/>Eſpagne pretendoit nn piad, perſuadée qu’oufaiſoit par foi¬</l>
      <l>
        <lb/>hlefſe, ce qui ne procedoit que d’une judicieuſe prevoyance,</l>
      <l>
        <lb/>Ce n’eſt pas dans les Provinces unies qu’il fault eſtaler ces im¬</l>
      <l>
        <lb/>preſſions. Ceuxqui ont parta leur Regime, ſçavent aſſez de</l>
      <l>
        <lb/>quelle franchiſe la Francauſa lors quo ſonAmhbaſſadleur declara</l>
      <l>
        <lb/>de boucheſ, &amp; par eſerit, que le Roy ſon Maiſtreeſtoitpreſt</l>
      <l>
        <lb/>de remetne les points demeurez jndeeis, a l’arbitrage de</l>
      <l>
        <lb/>Meſſieursles Eſtats, M. le Conte de Servien qui eftoit reſté ſeul</l>
      <l>
        <lb/>a Munſter, &amp; que l’on à voulu faire paſſer pou l’inſtrument?</l>
      <l>
        <lb/>deſtructifde la negotiation, priu au aot le Pleaipotẽtiaire d’Eſ¬</l>
      <l>
        <lb/> gne, qbi paréillement y eſtoit denmeuré ſeul, ls que cet</l>
      <l>
        <lb/> tuy cyſe laiſſa entendre qu’il ſoubſimerroit les meſimes point</l>
      <l>
        <lb/>a l’arbitrage de la Suede. Mais quand il fut queſtion d’u uenit</l>
      <l>
        <lb/>dl’effect, toute cette colabre Aſſmblé́e ſe ſcandaliſ de voit</l>
      <l>
        <lb/>l’ſpagnal manquera ſonoffre pan un ſubterfuſ grpſſieri</l>
      <l>
        <lb/>eftt paroiſtre ſans parole, &amp; ſans-pouvoir. Cequis’eſt dde¬</l>
      <l>
        <lb/>puis paſſé pou renoüer la canference fur la frontiere de Pi¬</l>
      <l>
        <lb/>cardie, &amp; de Flandres, eſt ſceu de tout le monde, da I’ranoi</l>
      <l>
        <lb/>-ayant donné lesuiains atout ce quit puvoit legiſtjmement¬</l>
      <l>
        <lb/>uancera: Pix eatre les deux Couronnes, d’où pad’adeuni¬</l>
      <l>
        <lb/>erſel, depend le repos de tout le reſte de la Chreſtienteé,la</l>
      <l>
        <lb/>fin des miſeres publiques, &amp; le reſtabliſſement du commerce,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; deola navigatioeu, L. detail de çes, cheſes ſrpitploag</l>
      <l>
        <lb/>pouarlcquaprendedans u letre. Il ſaffit-Madae, e l45</l>
      <l>
        <lb/>avoir touchées ſmmairement, pour une preuvé ſas contre¬</l>
      <l>
        <lb/>diét,, que le blaſme qu’on veut rejecter ſur la Frane, &amp; nom?</l>
      <l>
        <lb/>mement ſur M. le Cardinal, n’appattient-qu’alEſpagne.E</l>
      <l>
        <lb/> pour fiuir ce dſcours desja. rp long,, ienque V.Auedois</l>
      <l>
        <lb/>vc pas</l>
      <l>
        <lb/> B 2</l>
      <l>
        <lb/> ;</l>
      <pb n="18"/>
      <l>
        <lb/> as le laſſer d’entendte, &amp; connoiſtre laverifté, le viens</l>
      <l>
        <lb/>à la concluſion du ;. poinct ’cy devant exprimé, ſur le def.</l>
      <l>
        <lb/>ein que vous pouviez. avoir d’eſmouvoir les ennemis. En ecy</l>
      <l>
        <lb/>vous avezdeux choſes a conſiderer. l’Une, que tout ce que</l>
      <l>
        <lb/>vous pretendriez faire pour cela, tomberoit a la charge de ceux</l>
      <l>
        <lb/>que vous voulezjuſtifier, puiſque e’eſt un crime capital, ſpe</l>
      <l>
        <lb/>cialement articulé par la declaration publiée lors de la ruptu¬</l>
      <l>
        <lb/>re ntre la France &amp; l’Eſpagne d’avoir aulcune ommunica.</l>
      <l>
        <lb/>tien avec eux, ny de bouche, ny par eſcrit, a plas forterai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſon, de les appeler pour tn ſeccours qui ae doit. eſtre acen¬</l>
      <l>
        <lb/>ché que dans la grace de leurs Majeftez ſi l’on vouloit direque</l>
      <l>
        <lb/>Ce qui ſe faict au deſceu des Princes arreſte, ne dait les ren¬</l>
      <l>
        <lb/> dre coulpables d’uine aétion a eux inconneüe, je me conteute¬.</l>
      <l>
        <lb/>ray de vous-advertir Madame, que celuy des voſtres qiſe rend</l>
      <l>
        <lb/>le chefde voſtre coudaicte,s’eſt laiſfé entende en direra lieumx</l>
      <l>
        <lb/>par pluſieurs fois, que M. le Princa voſtre frere, luy anroit</l>
      <l>
        <lb/>ecommaidé leſoin de voſtre perſonne, ſi ce ſoins’eftend a¬</l>
      <l>
        <lb/>vous faire courir parles Paye eſtrangers., a deftouruerles al¬</l>
      <l>
        <lb/>llezde la Fraeeé de l’affection qu’ilsontpour elle, &amp; a ſollici.</l>
      <l>
        <lb/>ter ſes enneiis pour ſon invafion, vous le devez mieuxſça¬</l>
      <l>
        <lb/>voir que perſonne, la loy nous apprenaut que quifait par</l>
      <l>
        <lb/>autruy eft reputé faire par ſoy meſme. Apres cela, permetcez</l>
      <l>
        <lb/>que je vous demande pour la ſeeconde coſideration, Queſe¬</l>
      <l>
        <lb/>cours vous pouvez eſperer des Efpagnols Ie voudroiienque</l>
      <l>
        <lb/>leur Ambaſſadeur me diſt ſi ces ſix mille Chevaux &amp; deux mi</l>
      <l>
        <lb/>hommes de pied afamez, ſeront baſtans pourdevorer la Fran¬</l>
      <l>
        <lb/>e, qbioute animée contre un ennermy comun, ſe mbonftre</l>
      <l>
        <lb/>pteſte aſyf appoſer,-&amp; de layrendte unpaeib &amp; peulteſtre</l>
      <l>
        <lb/>plus gratd, &amp; ſenſible retour, que’ coliy de l’ane paſſée,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; puis, le ſouvenir d’avoir eſté trompez alors par voſtrecon¬¬</l>
      <l>
        <lb/>ducteur, les fera peuſer plus d’une fois, ane ſe pas expoſer</l>
      <l>
        <lb/>pour la deuxieme, au meſme haiard; auſſi demandeas lsdes</l>
      <l>
        <lb/>places</l>
      <pb n="19"/>
      <l>
        <lb/>placesde ſeureté Danvilliers en devoit eſte’une, Clermont</l>
      <l>
        <lb/>Iautre, &amp; Stenay la troiſieſme, les deux premieres ont efté</l>
      <l>
        <lb/>adroictement garanties d’une fi perilleuſe conſignation, &amp; la</l>
      <l>
        <lb/>derniere peut avoir auſſi le meſme bonheur en pareilles ou</l>
      <l>
        <lb/>differentes manieres. C’et ce que vous croirez mieux que</l>
      <l>
        <lb/>vous nel avez faict icy, lors que vous en ſerez plus proche, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>vous plaindrez d’eſtre décheü̈e des vaines eſperances qu’on</l>
      <l>
        <lb/>vous donne. Jetiens pour tres-aſſeuré Madame que ſi desja</l>
      <l>
        <lb/> vous eſtes repentie d’a voir ſorty de France, vous la ſerez en¬</l>
      <l>
        <lb/>cores bien toſt d’avantage, &amp; vous trouverez fort meſprſe d’a¬</l>
      <l>
        <lb/>voir ſuivy an conſeil ſi eſloigné de vospropres intereſts. Je</l>
      <l>
        <lb/>veux eſpererqu’il y aura encores aupres de V. A. des perſon¬</l>
      <l>
        <lb/>nes qui touchées d reſpect que vous devez a Leurs Majeſtez,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; de compaſſion pour voſtre propre perſonne, traiſnée d’un</l>
      <l>
        <lb/>payzen l’autre, taſcheront de ramener voſtre eſprit a la recon¬</l>
      <l>
        <lb/>noiſſance du malheurou l’on vous jette, &amp; que deteſtant un</l>
      <l>
        <lb/>pernicieux conſeil, vous en prendrez d’autres plus convenables</l>
      <l>
        <lb/>a voſtrobien, grandeur, &amp; reputation. C’eſt ce que ſouhaitte</l>
      <l>
        <lb/>d’une res-fincere &amp; veritable devotiou¬</l>
      <l>
        <lb/>T</l>
      <l>
        <lb/>MADAM</l>
      <l>
        <lb/>DeV.A.</l>
      <l>
        <lb/>De Rotterdamle. Mars</l>
      <l>
        <lb/> 6 5 0..</l>
      <l>
        <lb/>L Tres-bhaumble Seroiteur</l>
      <l>
        <lb/>Lia Fra ncn s.</l>
      <pb n="20"/>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>aa</l>
      <l>
        <lb/>Es</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>eã</l>
      <l>
        <lb/>t</l>
      <l>
        <lb/>ss</l>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>!</l>
      <l>
        <lb/>t</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>aae?</l>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>4</l>
      <l>
        <lb/>â</l>
      <l>
        <lb/>2e</l>
      <l>
        <lb/>I</l>
      <l>
        <lb/>ai</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>ps</l>
      <l>
        <lb/>an</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>as</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>n</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>ms</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>é</l>
      <l>
        <lb/>as</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>e,</l>
      <l>
        <lb/>as</l>
      <l>
        <lb/>es</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>aa</l>
      <l>
        <lb/>tt</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>?</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <pb n="21"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1 </l>
      <l>
        <lb/>ſ</l>
      <pb n="22"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>al</l>
      <pb n="23"/>
      <l>
        <lb/>iii</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <pb n="24"/>
      <l>
        <lb/>R</l>
      <l>
        <lb/> v</l>
      <l>
        <lb/>Z</l>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>Ta.</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>14</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>,</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>5</l>
      <l>
        <lb/>*</l>
      <l>
        <lb/>7</l>
      <l>
        <lb/> 7</l>
      <l>
        <lb/> A</l>
      <l>
        <lb/>eea </l>
      <l>
        <lb/> Ep</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>1,</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>?</l>
      <l>
        <lb/>2a</l>
      <l>
        <lb/>aPs</l>
      <l>
        <lb/>Ee</l>
      <l>
        <lb/>.é ’fraAS</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>r</l>
      <l>
        <lb/> r</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/> .</l>
      <l>
        <lb/>ar</l>
      <l>
        <lb/>r</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>E A</l>
      <l>
        <lb/>a </l>
      <l>
        <lb/> 5</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>eer</l>
      <l>
        <lb/>A8</l>
      <l>
        <lb/>, </l>
      <l>
        <lb/>-</l>
      <l>
        <lb/>Il </l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/> .</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/> L1</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>aLl</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/> A4</l>
      <l>
        <lb/> peA</l>
      <l>
        <lb/>I</l>
      <l>
        <lb/>. </l>
      <l>
        <lb/> I.</l>
      <l>
        <lb/> a2.</l>
      <l>
        <lb/>3 5</l>
      <l>
        <lb/> a</l>
      <l>
        <lb/> l</l>
      <l>
        <lb/>p 2-s</l>
      <l>
        <lb/>roa</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>9</l>
      <l>
        <lb/> I</l>
      <l>
        <lb/>?4</l>
      <l>
        <lb/>e¬</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>-1</l>
      <l>
        <lb/>C</l>
      <l>
        <lb/>r A</l>
      <l>
        <lb/>7</l>
      <l>
        <lb/>I</l>
      <l>
        <lb/>4. </l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>L</l>
      <l>
        <lb/> e„.¬</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>!</l>
      <l>
        <lb/> l e</l>
      <l>
        <lb/>e </l>
      <l>
        <lb/>e1</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
