<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2500-2_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Motifs (les) de l'union des bourgeois de Paris avec le
          Parlement, représentés à la reine, servans (sic) de réponse aux libelles jettés dans
          Paris, où est découverte la fausse politique des deux ministres cardinaux.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=S2immbQnKmMC&amp;hl=fr https://books.google.fr/books?id=c31KAAAAcAAJ&amp;dq=Motifs%20%20de%20l%20union%20des%20bourgeois%20de%20Paris%20avec&amp;as_brr=7&amp;hl=fr&amp;pg=PA4#v=onepage&amp;q=Motifs%20%20de%20l%20union%20des%20bourgeois%20de%20Paris%20avec&amp;f=false"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Motifs (les) de l'union des bourgeois de Paris avec le Parlement,
            représentés à la reine, servans (sic) de réponse aux libelles jettés dans Paris, où est
            découverte la fausse politique des deux ministres cardinaux.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/> uAloulplolſre</l>
      <l>
        <lb/>i ME¬¬</l>
      <l>
        <lb/>1 12121-B</l>
      <l>
        <lb/>1TT¬¬</l>
      <l>
        <lb/> AL¬</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>2¬</l>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>ee¬</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>11</l>
      <l>
        <lb/>ge</l>
      <l>
        <lb/>la</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>el¬</l>
      <l>
        <lb/>ee</l>
      <l>
        <lb/>eges¬ bnu</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>l </l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>S1</l>
      <l>
        <lb/>es</l>
      <l>
        <lb/> T </l>
      <l>
        <lb/>ES MOTIFS</l>
      <l>
        <lb/>l </l>
      <l>
        <lb/>DE L’VNION</l>
      <l>
        <lb/>DV BOVRGEOIS</l>
      <l>
        <lb/>T</l>
      <l>
        <lb/>VT E</l>
      <l>
        <lb/>¬ </l>
      <l>
        <lb/>DE PARIS.</l>
      <l>
        <lb/> L</l>
      <l>
        <lb/>AVEC LE PARLEMENT.</l>
      <l>
        <lb/>REPRESENTEZ A LA REYNE,</l>
      <l>
        <lb/> Seruans de refponſe aux Libelles jettez dans Paris.</l>
      <l>
        <lb/> Ou eſt deſcouuerte la fauſſe Politique des deu</l>
      <l>
        <lb/> Miniſtres Cardinaux.</l>
      <l>
        <lb/>ADAE,</l>
      <l>
        <lb/>Nous nous eſtions d’abord perſuadez que la voye des ramonfſtrances eſtoit fort
        inutil</l>
      <l>
        <lb/>en voſtre endrois, puis qu’il ſemable que vous n’auez meſpriſé celles que cet
        Auguſ!</l>
      <l>
        <lb/>Parlement de Paris vous a faites, au nom de reute la Erance; fino pour teſnoigner,
        qu</l>
      <l>
        <lb/>vous ne voulez plus rieu encendce que les ſinſtres conſeils que l’onvous donne,
        d’exte</l>
      <l>
        <lb/>rminer la meillenre partiode vos ſubjets, pour faire que notre Roy puiſſe regne ſur
        l</l>
      <l>
        <lb/>fondemens, que deux Miniſtres affectionnez dſciples de Machiauel ont commencé d’eſt</l>
      <l>
        <lb/>blir ſi iniuſtement, &amp; par des moyeus ſt Iaor dinair, deſquelils out taſché
        d’appuy</l>
      <l>
        <lb/>leurs mauuaiſes iteptions,</l>
      <l>
        <lb/>ern</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>4</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>¬.</l>
      <l>
        <lb/>Ms ayn veu, Madame, queee meſme conſeſ preioit auaneag de noſtre ſilene</l>
      <l>
        <lb/>por nous perſuadert à nous-moſme, &amp; au reſte de lIa Prance, que gomiſſans ſous la
        d¬</l>
      <l>
        <lb/>muation du ’arlement, la liberté d’expliquar nes penſés nous aſtot abſolumeut in¬</l>
      <l>
        <lb/>ted te; veu quetant de particuliers vous ayans ex pljqué leurs plaintes ſous les
        nns</l>
      <l>
        <lb/>de G sntls-ho mraes, Cheualiers, Religieux deuots, &amp; autres, qui ont eous crau
        aillé à</l>
      <l>
        <lb/>meſme fin, &amp; pout fare voir que cet Auguſte Senat auoit autaat d’approbateurs
        qu’il</l>
      <l>
        <lb/>yJ a d bons coyens çn Feane,il he reſtoit que le bon Bourgcoius do’ars, qui n’oloit</l>
      <l>
        <lb/>tre au iour ſes ſentimens, parce que, vous dſoit-on, ls ſont cont aires aux deſ¬</l>
      <l>
        <lb/>l de Seux qui-abuſans de leur authorité, gouuarnent cette haonne vill, en
        opprimaas</l>
      <l>
        <lb/>leur lbecté.</l>
      <l>
        <lb/>Nous auons reſol de ous deſabuſet, Madnae, &amp; vous proſcſer hausemeur, qe</l>
      <l>
        <lb/>nous n’auons depis long temps ſi ben gouſté la liberté́ auec laquelle nous ſormmes
        nez,</l>
      <l>
        <lb/>eſtns naturels Fcançois, que depuis que oe Cardinal Bteanger ataſché́ de nous
        l’oſter</l>
      <l>
        <lb/>entisrement, en nos enuirennant de gens de guerre: auſquels il a donné charge d’a¬</l>
      <l>
        <lb/>cheuer le pillage de la Feance, qu’en ſou partieulier il a ſi bien comrrencé,
        parceque</l>
      <l>
        <lb/>aous voyons bien qu’il repreſentera le printipal perſonnage de cette ſanglante
        tragedie</l>
      <l>
        <lb/>qu’il a luy-meſme preparé́e: Et recognoſſaat, Mada me. auſſi bien que tous ceux qui
        oue</l>
      <l>
        <lb/>quelquemclinarion pour la France, que ce pretendu Miniſtre n’a iamais trauaillé que</l>
      <l>
        <lb/>poar es propres intecſts, au preiudice de ceux du Royaume, dont l ſemble auoir em¬</l>
      <l>
        <lb/>braſſé l protetion, vous ſerez la preniere qui en pouſaiurez la vengeance, &amp; qui
        vous</l>
      <l>
        <lb/>reſſenirez iuſtemeut de l’injure qu’l a faite au bon çouurnement que tous les Fran¬</l>
      <l>
        <lb/>ç ois eſperoient de roſtre Regence.</l>
      <l>
        <lb/>C’eſt de cetre ſorte que nous ateendons que vous rendrez le repos à la Fraace,
        &amp;</l>
      <l>
        <lb/>qu’oubliant les fauſſes tuaximes, dans leſquelles on a caſché de vous-enereteais
        depuis</l>
      <l>
        <lb/>quelques années, rous- cotinuërez le reſte du tẽps de voſtre adminiſtation, auec la
        bonté</l>
      <l>
        <lb/>&amp; les ſentimeas dans leſquels nous vous auons couſiours admirée, &amp;s que det
        eſtant, com¬</l>
      <l>
        <lb/>me vous auez ſait autrefois la dangereuſe Politique des deux derniers Miniſtres,
        vous</l>
      <l>
        <lb/>enſeignerez à voſtre Fls, noſtse Roy &amp; le vſtre, guoles Franc ais oſtiment plus que
        tou¬</l>
      <l>
        <lb/>e autre choſe la bonté de laur Ro.</l>
      <l>
        <lb/>Cr il faut que voſtre conſeil, Madame, ceſſe de croire que ſous de vaines
        apparences</l>
      <l>
        <lb/>il nous ſou leuera les vns contreles autres, &amp; qua nous ſerons les inſtramens par
        leſquels</l>
      <l>
        <lb/>nous leur appreſterons à trompher de nous-meſmes, en abandonnans ce Corps illaſtr</l>
      <l>
        <lb/>de l’arlemeant, que aos recognoiſſous tres-bien ne trauailler, que pour les intereſts
        du</l>
      <l>
        <lb/>Roy, &amp; de ſes fideles ſubiets.</l>
      <l>
        <lb/>C’eſt coutefois ce que voſtre Miniſtre ſe promettoit de tant d’artifices, dont il
        s’eſt</l>
      <l>
        <lb/>ſeruy, paur nous faire ccoire qu’en pratiquant la perte de ce grand Senat, il
        cherchoit</l>
      <l>
        <lb/>ntre repos, &amp; le ſoolagement de toute la rance: afin qu’en nous ſeparans d’auec
        luy,</l>
      <l>
        <lb/>il pû tirer aduant ageuſement la veng ance auſi bico de nous, que de ce Senat
        illuſtre:</l>
      <l>
        <lb/>puis que oous auons eſté les premiars à nous plaindra de ſa conduite, &amp; de ſon
        minte¬</l>
      <l>
        <lb/>riat; &amp; qe iamais le Parlement n’a prononcé ſa conlemnation, qu’apres qu’elle a
        eſté</l>
      <l>
        <lb/>tant de fois reiteée prt le peuple. Mis ces moyens ſi groſiers &amp; cete foble
        Politique</l>
      <l>
        <lb/>n’oat ſecuy qu’à nous fairev air l baſſſſe d ſon genie, &amp; que lien loin que la
        France</l>
      <l>
        <lb/>aec eſoia do cherches des Miaiſtces chezes ſtrangers, que les enfans de ce Royaume</l>
      <l>
        <lb/>ſcient capables de fare leçou aux plus ſubeils de ceux de ſa Nation, puis que nous
        leur</l>
      <l>
        <lb/>ooeaonenſasailn dle qufunreo le benaree leuonenpulalau.1</l>
      <l>
        <lb/>pour leur auir premierenen abandnné les matins qui les gardoient, ſous pretexte de</l>
      <l>
        <lb/>form er vue nouuelle amitié &amp; vnion de ceux entre leſquels la Naurs a mis vae
        abſolué</l>
      <l>
        <lb/>epugnance.</l>
      <l>
        <lb/>. </l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/> Auſſi, Madame, nous ſommes-nous gardez de ce appa; Premieremient, paree qu</l>
      <l>
        <lb/>l’aucrſion naurele, que uous auont pour la condunte Eſtrangere, fait que nous
        tenons</l>
      <l>
        <lb/>pour ſuſpet cout ce qu viens de la part de cet Eſpagnol Italanizé, &amp; que nous ne
        pou¬</l>
      <l>
        <lb/>uons plus ſouffnr les aaxino de ſon miniſtere; &amp; eetto repgnance ſans doute doit
        eſtre</l>
      <l>
        <lb/>chberie de nos Ros, puis qu’elle ne procede que de l’aſfction inuiolable que nous
        eon¬</l>
      <l>
        <lb/>ſaruons pour eux, de laquelle la Fraace a touſiours eſté ſi religieuſe, qu’en
        eſtabliſſant</l>
      <l>
        <lb/> ſes Loix dés le commencement de la Monarchie, elle s chetché toutes ſoartes de
        precau¬</l>
      <l>
        <lb/>tions pour faire en ſorte que le gouuernement demeutaſt perpetuellement eotre ceux</l>
      <l>
        <lb/>da ſa Nation: &amp; cette regle n’a iamais ſouffert d’exceptioa qu’é́s perſonnes des
        Reines.</l>
      <l>
        <lb/>omae rous, qui pendant la rminorité des Rois qu’lles auoient donné à la Frauceo, on</l>
      <l>
        <lb/>tenu les rennes du Royaum ſous le nom de Regence:parce que nous auons creu quel a¬</l>
      <l>
        <lb/>mitié́ naturelle qu’elles douent à leurs fFils, &amp; l’alliaace ſi eſtroite qu’elles
        ont contractée</l>
      <l>
        <lb/>aues la Royau me, ſeront plus fortes &amp; préuaudroient à l’affeûion de leur peis, ca
        qui</l>
      <l>
        <lb/>n’aiaaisſouffert d’autre alterption:; d’o vent que nos Rois n’ont iamais reſuſé de
        nous</l>
      <l>
        <lb/>rendre Iuſtice toutefois &amp; quahtes qu’il s’eſt trouué que des Eſtrangers par lours
        artifices</l>
      <l>
        <lb/>s’eſtoienc de trop pés approchez de leurs perſonnes, &amp; obtenu les premicres places
        du</l>
      <l>
        <lb/>Royaume.</l>
      <l>
        <lb/>D’adleurs, Madatne, nous ne nous ſornmes iamais pû peaſuader que tant de ſigna¬</l>
      <l>
        <lb/>lez perſonages qu rempliſſent les places de cet lluſtrs Parlement, auſquels nos
        Rois</l>
      <l>
        <lb/>ont confié tant d’authorité, de laquelle ce Senat a touſiours ſi bienvſeé, &amp; que
        vous aue¬</l>
      <l>
        <lb/> yous meſues recogneuë, puis qae vous tanez d’eux ce que vous eſtes, &amp; que le titre
        de</l>
      <l>
        <lb/>Tuteurs du Roy leur demeurera autant de temps qu’à vous voſtre qualité de Regente,</l>
      <l>
        <lb/>fuſſent eapables derant de laſchetez, dout on nous les a voulu fſaire paroiſtre cou
        pablcs</l>
      <l>
        <lb/>enuers leut Prince &amp; leur Soigneur.</l>
      <l>
        <lb/> Ce fut pourquoy nous ne puſmes adiouſter aucuae creance à la lettre que ce
        Miniſtre,</l>
      <l>
        <lb/>abuſant du nom &amp; de l’authoritée du Roy, enuoya en cette rſte iournée quai nous
        ſepara</l>
      <l>
        <lb/>de noſtre Prince. pour aous perſuader qu’vne parte de ce grand Corps eſtoit
        coupable</l>
      <l>
        <lb/>du plus grand crime dont on l’a pû accuſer: recoguoiſſans fort bien que c’eſtoit vne
        ſuite</l>
      <l>
        <lb/>de ſes artifices pour nous es citer à perdte auec luy ce Parlement, quls ’eſteit morſt
        é ſeul</l>
      <l>
        <lb/>ealole d’arreſter le cours des brigandges, qu’l exetçoit dans les fFinanees &amp; les.
        ffai¬</l>
      <l>
        <lb/>res d’Eſtat, ſous pretexte de les adminſtrer vtile cnt: Et de fa Ct, ce ſoge Senot
        nous</l>
      <l>
        <lb/>en ſceut faire paroiſtre la venté quand il euu ya vers vous Meſſieus les Gens du
        Roy,</l>
      <l>
        <lb/>pour ſçauoir les noms de ceux qui d’entre eux en accuſoit d’vu ſi det eſtable crime,
        pcut</l>
      <l>
        <lb/>entirer eur-meſmes la vengeance qua eriteroit vne entreprnſe de cete ualité, en cas</l>
      <l>
        <lb/>qu’elle ſe touuaſt veritable Mais ce Miniſtre, dent la Politique ne s’eſtend pas
        bien</l>
      <l>
        <lb/>loin, ſe trouuant court en ce rencontre, auſſi bien qu’en beaucoup d’aures, fu
        contraint</l>
      <l>
        <lb/>d’aduoüer par ſon ſiience, la ſuppoſition de cette calomnie, &amp; qu’il ne pouoit
        oſtecr</l>
      <l>
        <lb/>à ce Parlement l’honneur doat il s’eſt rouſiours monſte ;jaloux, d’etre
        iduolablement</l>
      <l>
        <lb/>fidele à ſon Prince.</l>
      <l>
        <lb/>Si du depuis par des declarat ions &amp; des manif ſtes dec ſes preteduës intentions
        qu’ila</l>
      <l>
        <lb/>fait courr en cette ville, il araſché́ de nous faite voir ſon merite, &amp; l’bl;on cee
        nous</l>
      <l>
        <lb/>auions à la con luite, d’auoir depu s qu’il s’eſt entremis dans les aftares d’Eſtat
        obter par</l>
      <l>
        <lb/>ſou moyen &amp; ſon bon conſeil tant de ſignalé́es vitoirecs, furcé vn ſi graud
        nombede</l>
      <l>
        <lb/>villes, &amp; reluit les Eſpagols a deſirer vne paix deſaduantag eule peur eux, qu
        ſeroit en</l>
      <l>
        <lb/>eſtat d’eſtre conc lue, r’eſtot ls empeſchemens que Meſieurs du Patlement out
        appor¬</l>
      <l>
        <lb/>teé par leurs f: equetes Aſſembĺes, auec aduancenent des affairesd’Eſlat.</l>
      <l>
        <lb/>Ce diſcous, Mdame, ne nous a point eſté moins importun que le prcmier, &amp; auons</l>
      <l>
        <lb/>A.</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>p0</l>
      <l>
        <lb/>:</l>
      <l>
        <lb/>tet</l>
      <l>
        <lb/>de</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>y </l>
      <l>
        <lb/>u</l>
      <l>
        <lb/>ſen</l>
      <l>
        <lb/>leu</l>
      <l>
        <lb/>no</l>
      <l>
        <lb/>eſt</l>
      <l>
        <lb/>ent</l>
      <l>
        <lb/>ch;</l>
      <l>
        <lb/>ho</l>
      <l>
        <lb/>qu</l>
      <l>
        <lb/>qu</l>
      <l>
        <lb/>p0.</l>
      <l>
        <lb/>bra</l>
      <l>
        <lb/>reſ!</l>
      <l>
        <lb/>coi</l>
      <l>
        <lb/>qu’</l>
      <l>
        <lb/>q</l>
      <l>
        <lb/> &amp;!</l>
      <l>
        <lb/>me</l>
      <l>
        <lb/>en</l>
      <l>
        <lb/>te s</l>
      <l>
        <lb/>il ni</l>
      <l>
        <lb/>no</l>
      <l>
        <lb/>de</l>
      <l>
        <lb/>R0</l>
      <l>
        <lb/>ſer</l>
      <l>
        <lb/>n</l>
      <l>
        <lb/>il p</l>
      <l>
        <lb/>pu</l>
      <l>
        <lb/>riat</l>
      <l>
        <lb/>ta</l>
      <l>
        <lb/>n’o</l>
      <l>
        <lb/>a’ec</l>
      <l>
        <lb/>ſr</l>
      <l>
        <lb/>apj</l>
      <l>
        <lb/>po</l>
      <l>
        <lb/>fr</l>
      <l>
        <lb/>rej</l>
      <l>
        <lb/>appris de là que cet eſprit, qui n’eſt remply que d’ambition, taſche de ſouſtraire
        au</l>
      <l>
        <lb/>François l’honneur qu’ils ſe ſont acquis par l’heureux ſuceez de leurs armes: afin de
        nou</l>
      <l>
        <lb/>perſuader qu’en deſirant ſon exil, nous ſouhaitons noſtre perte, &amp; ſouffrtant qu’it
        ſote</l>
      <l>
        <lb/>hors du Royaume, c’eſt laiſſer eſchapper ſa principalle force &amp; ſon apay:Mas cette
        entre¬</l>
      <l>
        <lb/>priſe inſu portable ne nous ſç̧aurot fait e aſſez adnirer la deferëce que luy rend
        Monſieu</l>
      <l>
        <lb/>Ie Prince, de ſoufrir qu’il luy oſte la gloire qu’il s’eſtoit aequiſe, en obenant vne
        partie de</l>
      <l>
        <lb/>ces victoires auec l’aide de nos genereux guerriers, &amp; nous fait croire qu’il a
        charmé c</l>
      <l>
        <lb/>Princ pour luy faire employer tout ſon courage contre ceux de ſa Nation, n’en teſ¬</l>
      <l>
        <lb/>moignant aucun pour venger l’iniure que luy fait ce diſcouts &amp; à toure la France,
        qui</l>
      <l>
        <lb/>fait pour uous dans nos eſprits vn effet rout contraire à ce que ce Miniſtre l’aoit
        preparé.</l>
      <l>
        <lb/>puis que la bonne conduie de nos Chefs, &amp; le courage de nosſoldats nous-ſont trop
        co¬</l>
      <l>
        <lb/>gneus pour nous ponuoir perſuader que les viRoires que nous auans obtenuës ſoiens</l>
      <l>
        <lb/>deuës à autre, apres Die, qu’à leurs mrites. Auſſi ſaudroit-il ignorer, pour en croire
        au¬</l>
      <l>
        <lb/>trement, ce dont neous ſommes trop bien inſtruits, que toutes les entrepriſes que ce
        Car¬</l>
      <l>
        <lb/>dinal Eſtrang r a propoſces dans le Conſel. ont eſté ruineuſes à la France, &amp; n’ont
        ſeruy</l>
      <l>
        <lb/>qu’à diminuer ſa gloire; Recours à celle qu’il a teſoignée deſirer ſi ademment pour</l>
      <l>
        <lb/>l’Italie &amp; rant d’autres, dont nous ne pouuons nous reſſouuenir ſans eonceuoir vn
        deuil</l>
      <l>
        <lb/>extréme d’auoir veu par tant de temps la France ſi maal adminiſtrée.</l>
      <l>
        <lb/>C’eſt pourquoy noune pouuons ſouffrir qu’il vienne maintenant nous dire que Meſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſieurs du Parlement ont empeſché l’effet de la paix qu’ilnous auoit preparée par ſes
        be¬</l>
      <l>
        <lb/>les actions; car tant s’en faut que cet artifiee puiſſe faire quelque impreſſion ſur
        nos</l>
      <l>
        <lb/>eſprits, qu’l nous fait augmenter l’indig nation que nous auons iuſtement concuë
        co¬</l>
      <l>
        <lb/>tre luy, parce qu’il nous remert en memoire le dſcours qu’il tinc autrefois ſi
        hautement,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; que tant de gens de bien ont remarqué, comme vn des chefs de ſon procez, qu’il
        te¬</l>
      <l>
        <lb/>coit la paix entre ſes ans, &amp; qul la coclarois quand bon lay ſesbleroit.</l>
      <l>
        <lb/>Il ne peut pas dire que pour lors le Parlement luy ſeruiſt d’obfſtacle pour accomplir
        ſes</l>
      <l>
        <lb/>volontez:; car cet illuſtre Senat eſtoit encores dans le ſommeil, &amp; n’auoit
        commencé à</l>
      <l>
        <lb/>Iluy teſmroigncr ſa poiſſance; &amp; t outeſois nous auons veu,. qu’il n’a voulu ouurir
        ſa main</l>
      <l>
        <lb/>pour nous donner cette paix tant deſirée d’vn chacun, parce qu’elle l’eût empeſché de
        la</l>
      <l>
        <lb/>fermer, pour ranſporter nos Finances ena Italie. C’eſt pourquoy au contraire de la
        ſauo¬</l>
      <l>
        <lb/>riſer, il n’eſt que trop conuaincu d’ouoir arreſé le cours de nos vittres &amp; de rbs
        proſ¬</l>
      <l>
        <lb/>peritez, lers qu’ila preueu que de les pouſſer plus auant, c’eſtoit mettre fin à la
        guerre.</l>
      <l>
        <lb/>&amp; donner l’accomplſſement à nos deſſeins C’eſt par cette raiſon qu’il a laiſſé
        perir de ſi</l>
      <l>
        <lb/>belles anmé́es au milieu d’vne campagnc apres auoir emporteé des aduantages que les
        en¬</l>
      <l>
        <lb/>nemis iugeoient eux meſmes eſtre capables de leur faire perdre des Prouinces
        entieres.</l>
      <l>
        <lb/>Ce n’eſt pas tout, Madame, &amp; nous ſommes fore bien inſtruit, que n’ayant peu ſi
        fone</l>
      <l>
        <lb/>empeſcher noſtre bonheur que l’Eſpagnolne ſe ſoit reſolu pluiurs fois de nous
        accorder</l>
      <l>
        <lb/>la paixaux condit ions les plus aduantageuſes que ous ayons peu ſouhaiter. &amp; que
        nous</l>
      <l>
        <lb/>leur auions nous meſmes propoſées, il s’eſt ſcruy du miniſtere d’vn Plenipot
        entiaireaffidé</l>
      <l>
        <lb/>pour iurerronprs cetre pa &amp; cmpeſler que Monſeur le Due de Longueuie &amp; Mon.</l>
      <l>
        <lb/>ſi ur d’Auault n’accomplillent leur pouuoir toutefois &amp; quantes qu’ils cn out cu
        l’oee.¬</l>
      <l>
        <lb/>ſion, ſe trouuant touſiours charge de quelque pacquet ſecrect &amp; ſans datte, qui
        cont.</l>
      <l>
        <lb/>noit ds ponoſieios dieules &amp; ſaons appaenee, que ce Confident auoit charge d.</l>
      <l>
        <lb/>pFooſe E ainſi c’eſt auee ruiſon que nmous auor peu nous peſuades que h paix nou</l>
      <l>
        <lb/>peuſt eſnre donmreie pa eleo on ia erea ne pouuns conſerue lene qu lis eſui ſemei</l>
      <l>
        <lb/>aquis que dana la conſuſion &amp; dans la guerre, &amp; qui ahuſant de ce doux nom de
        pa,</l>
      <l>
        <lb/>voyan que ſes arifices ne pouuoient auoir aucan efet, nous. ena fait menacar ſa.</l>
      <l>
        <lb/>ment</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>us</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>5</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>é,</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>t</l>
      <l>
        <lb/>2¬</l>
      <l>
        <lb/>J</l>
      <l>
        <lb/>7</l>
      <l>
        <lb/>11</l>
      <l>
        <lb/>1l</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>4 !</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/> men en faiſant eouls ce bruit qu’ll alloit la ſigner, poir en ſuite eployer les
        Eſpagaols</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>au chaſtiment de ce Royaume.</l>
      <l>
        <lb/>Mais voyant que les remonſtrances, &amp; les menaces auoient eu vn meſme effet,
        &amp;</l>
      <l>
        <lb/>qu’elles n’eſtoent capables d’ébranler la iuſtice de nos intentions, nous auons veu
        nes</l>
      <l>
        <lb/>tuës bordées de placants &amp; de libelles, &amp; les places publiqucs templies de les
        Paria,</l>
      <l>
        <lb/>qui jadis les furent des Fnances, pour pratiquer la diſcorde entre nous, &amp; tantot
        nos</l>
      <l>
        <lb/>perſuader que ceux auſquals nous mettons notre confiance eſtoent ſes afidez, &amp;
        ne</l>
      <l>
        <lb/>cherchoient que les occaſions de nous liurer à ſa iuſtice: vne autrefois que nous
        elbon</l>
      <l>
        <lb/>abuſez ſous de vaines apparencesnous repreſentans que nous employons nos vies, no8</l>
      <l>
        <lb/>biens, &amp; nos fortunes pout fauoriſer la querelle particuliere de quelques
        meſcontens,qui</l>
      <l>
        <lb/>eſtoient quelques vns les autheurs du mal qui nous menace, &amp; les autres s’eſtoient
        ren¬</l>
      <l>
        <lb/>dus lesChefs des armées que nous leur fourniſſons pour faire la guerre à neſtre Roy,
        &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ne trauailler que pour la ruine du Royaume, an nous rendans meſognoiſſans des gra¬</l>
      <l>
        <lb/>ces ſingulieres qu’il nous a prariqué́es par la derniere Declaration, l’nnocence de
        ion</l>
      <l>
        <lb/>roeedé, &amp; la ſincerité de ſes intentions panoiſſans aſſez, encc qu’il n’a autre but
        quele</l>
      <l>
        <lb/> ſoulagement du peuple, meſprſant ſes propres aduantages, Veu, ce fait il dire,
        quel</l>
      <l>
        <lb/>’a encores dans leé oyaumn aucune forte place, ny meſass aucune ſeigeurie de
        conſide¬</l>
      <l>
        <lb/>ration,</l>
      <l>
        <lb/>Il eſt vray, Madame, que ces beuits ont d’abod tranuaillé́ Iles plus foibles
        d’entre</l>
      <l>
        <lb/>nous, &amp; que quelques eſprits diſpoſez à tout croire ſont entez en quelque ſoupçon
        de</l>
      <l>
        <lb/>eux qui ſe ſont volontairement offerts à nous, pour preoteger notre iuſte deſſence</l>
      <l>
        <lb/>ontre leàs oppreſſians de ce Cardinal Eſtranger: Mais cette vaine torreur s’eſt
        bien¬</l>
      <l>
        <lb/>toſt abbataë, quand on laeut a fait volr que ce n’eſtoit qa’vne ſuite des artifices de
        leur</l>
      <l>
        <lb/>plus fignalé́ Ennemy, &amp; que ce propoſitions eſtoient ſi ſort eſloigneé́es de toute
        ap¬</l>
      <l>
        <lb/>parence, qu’elles faiſoient voir l’imperrinence de celuy qui les propoſoit: Et de
        fact,</l>
      <l>
        <lb/>commenc ſe pourrot-il faite que ceux quil dt ſe voulois ſeruir de nous pour venger</l>
      <l>
        <lb/>cntre luy leut querell particuliere, fuſſent ſes con fidens &amp; diſpoſez à nous
        iralr,</l>
      <l>
        <lb/>anſi qu’il pratend aous ſars croire? &amp; connent nous pourrions-nous porſuader
        que</l>
      <l>
        <lb/>das Princes, dont la foy eſt touſiours demeuré́e inuiolable, vouluſlent coamencerd</l>
      <l>
        <lb/>tahit vn peuple, aueec leque ils donaent finir leurs iours? &amp;’qui n’ayans iamais
        eſté</l>
      <l>
        <lb/>aſſez laſehes pour pler ſous le joug d’vn Miniſtre Pernicieux, ſe ſont conſerues
        eu¬</l>
      <l>
        <lb/>tiers, &amp; ſans eagagement, pour en deliurer la France, quand l’ocecaſion s’en eſt
        offerte.</l>
      <l>
        <lb/>Le pretexte de l’intereſt particulier n’a pas eſté moins facle à deſtruire que le
        pre¬</l>
      <l>
        <lb/>mier: pais que pour les Princes,-ils ont proteſté hautement lors de leoar iondtion
        o</l>
      <l>
        <lb/>Par lesent &amp; au reſte de la Ftance, en vn temps où il eſtoit queſtion de declarer
        leuts</l>
      <l>
        <lb/> intentions, qu’ils ne pretendoient aurre choſe quae le ſerpice du Roy &amp; le tepos
        das</l>
      <l>
        <lb/>Royaume. Pour le regard des Magitrats, perſonne nes’eſt iamais pû perſuader que</l>
      <l>
        <lb/>les intereſts de quatre ou cinq particuliers, ue l’on dit de la part de ce Miniſtre
        eſts</l>
      <l>
        <lb/>la cauaſe da deſordre auquel la France ſe trouue auiourd’huy engagé́e, aye p û
        attirer</l>
      <l>
        <lb/>cette grande Compagnie à deſiter des choſes qui ne ſoient dans la juſtice:loint que
        e</l>
      <l>
        <lb/>dont on les calomnle, &amp; que l’on cote pour cet intereſt particulier, auquel on
        preted</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils ſe monſtrentrop attachez, meriteroient bien en our cas d’en faire vne eauſe</l>
      <l>
        <lb/>publique, tant ee Minitre ſe teſmoigne peu adroit à forger des calomnes pour cou¬</l>
      <l>
        <lb/>urir ſes laſchea intentions: Car que dit-l? Que l’vn ſe reſent de ce que les
        charges</l>
      <l>
        <lb/>n’ont eſté diſtribuées dans la jutice ordinaire de la milice, &amp; Jes autros de ce
        qu’l et la</l>
      <l>
        <lb/>cauſe de l’eſloignemét d’vn bon Miniſtre, &amp; d’vn Prelat, que vous c hetiſſie,
        Madame,</l>
      <l>
        <lb/>-aaſſi bien que le peuple. Ces raiſous ſont-elles pas publiques ; &amp;e n’eſt-ce pas
        l’intcereſt</l>
      <l>
        <lb/>B</l>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>de la franee qae les ehrges ſolbne diſtrbuées à eos qul le motltant, &amp; de ne aa</l>
      <l>
        <lb/>ſouffinr qu’vn Miaiſtre en dſpoſe à ſa volonté, pour eniretenir les eſprits de ceux
        qui</l>
      <l>
        <lb/>ſe nonſtrent aſſez laſchos pout le rendre ſes dolatres, &amp; fauoriſor ſes inuſtes
        doſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeins, afin qn’il puſſe s’aſſeurer que ſa forune ne dé pend plus de l bonae volonté
        du</l>
      <l>
        <lb/>Roy, ms des ereaturas qu’il fates qui ſe trouueut csueſtuës des plus impot antes</l>
      <l>
        <lb/>charges de l’Eſtat? Quand à la di grace de cet illuſtre Prelat, elle n’a pû encores
        eſtte</l>
      <l>
        <lb/>oublé́e par tous les bons ſubjets du oy aume, qui ns dourent pas qu’elle vous’pa¬</l>
      <l>
        <lb/>roiſtra, Madame, auſſi lenſible qu’à eux, quandſeparé́ode cet audacieux Mniſtrs
        vous</l>
      <l>
        <lb/>ferez reſleion qu’il n’a empeſché que voui vous ſeruiſſiez de conſels de ce ſage
        Pre.</l>
      <l>
        <lb/>lat, la finecerit́ duquel vous auiez ſi lon;- temps eſprouuée pendant voſtre
        afflon,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; n’a procuré ſon eſloignement, ſinon parce qu’l auoit popoſé de vous faire
        regnes</l>
      <l>
        <lb/>heureuſement, &amp; de nous donne la pax, dontil vous deſcouarit les moyens trop
        ou¬</l>
      <l>
        <lb/>uortement à l’appetit de cet Etraager, qi ne cherchoit que la coufufiou &amp; le
        deſor¬</l>
      <l>
        <lb/>dre.</l>
      <l>
        <lb/>Mais quoy que ees taiſons ſoient fort ſpecieuſes, nous ne croirons paurtant lamais</l>
      <l>
        <lb/>que ces nobles Magiſttat auſquels ce Minſtre Cardinal veue que nous ayons l’obll¬</l>
      <l>
        <lb/>gation entiere de noſtre lboeraton, &amp; qui n’eſtiment rien moins que leurs proptes
        in.</l>
      <l>
        <lb/>tereſts: puis qu’ls ont negligé les offres aduantageuſes que ce Miinmiſtre leur a fait
        pro¬</l>
      <l>
        <lb/>peſer poar l auancemẽét da leur fortune, ayent eu en rou leut procedéaucune
        confide¬</l>
      <l>
        <lb/>ratiõ pour l’ntereſt particulier de leursfamillaes. Et de faict, leurs dſcours n’ont
        iamais</l>
      <l>
        <lb/>paru animez que pont le public, leſquels il a luy-meſme trouueé fi equitables, qu’l</l>
      <l>
        <lb/>aduouë-auor proeuareé ne Declatation. que nous ſçanons fott bien n’eſtre remplis</l>
      <l>
        <lb/>que des ptopoſitions que ces Magiſtrats, &amp; aat d’autres illuſtres de cette noble
        Co.</l>
      <l>
        <lb/>pagnie, contre leſquels cet eſpne artificieux n’a pu rouuer la moindre calomnie,</l>
      <l>
        <lb/>auoient fait auparau nt ez Aſſemblées du Parlement, ſur les memoires particuliers</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils auoient des deſor dres de l’Eſtat: tnt s’en faut qu’l puſſe nousfaire croire
        que</l>
      <l>
        <lb/>eette D eclacaion procede des effets de ſa bonane volonté.</l>
      <l>
        <lb/>Apres quoy c’eſt envain qu’il taſche de nous faire cherchet ailleurs qu’an ſa per</l>
      <l>
        <lb/>nieeuſe conduite, la cauſe des troubles qu nous affgent, puis qe nous ſommes eſl¬</l>
      <l>
        <lb/>moins que lae contrauention à la Declaraou qu’l nous ante aiourd huy, comme l0</l>
      <l>
        <lb/>gage de ſon afetiõ enuers nous, a eſté le ſuiet des dernieres Aſſemblées da
        Parlement,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; que ces Aſſeblées, pare qu’eſles alloient au ſoulagement du peuple, auquael
        il</l>
      <l>
        <lb/>n’a iamais voulu antendre, a eſté la cauſe de ſa haine, &amp; la raiſon poutrquoy il a
        excité́</l>
      <l>
        <lb/>oftre colare eoatre naous; dont il neſe peut purger, puis qu’il n’a pû remarquer
        autrs</l>
      <l>
        <lb/>ſubjet da l’émotio qu’il a allumé́e ſi legerement dans le Roy aume, &amp; qu’il ne
        peut</l>
      <l>
        <lb/>maintenant eſteindte qu’auec ſon ſag, que toute la France demande pour expier les</l>
      <l>
        <lb/>maluerſations, dont il eſt ſi eui dement conuaineu. Et partant qu’l çeſſe de nous
        van¬</l>
      <l>
        <lb/>ter ſa modeſtie &amp; ſa retenuë, en nous publiaut qu’il ne poſſede en France aucune
        ſei¬</l>
      <l>
        <lb/>gneurie de remnarque, puis que c’eſt ce dont nous nous plaignons, &amp; qu’en
        diuatſſan;</l>
      <l>
        <lb/>nos Finances hors da Roy aume, les ſubjos n’en peuuent plus profiter ea quelque fa.</l>
      <l>
        <lb/>çon que ce ſoit; qu’l abandonne ſa pretention de paroiſtre innocent deuant nous,
        puis</l>
      <l>
        <lb/>que ſes fourbes nous ſont trop notoires, &amp; qu’il ne croye pas ſous d vaines
        apparences</l>
      <l>
        <lb/>nous faire abandonner les veritables intereſts de noſtre Roy &amp; de noſtre pays</l>
      <l>
        <lb/>Ouy, Madame, nous vous declaron qu’on ptenant les artnes, ainſi qus nous aon</l>
      <l>
        <lb/>fait, ce n’a eſté à autte deſſein que pour deffencdre les intereſts de noſtre Roy, qui
        ſont</l>
      <l>
        <lb/>auſſi les ’oſtces, puis que vous deuaz y prende part eontre les vſurpations &amp;
        auuais</l>
      <l>
        <lb/>aaiai le eſie uai ſine un uelſeoas eas tlue ſuanedena uu lirene pe¬,</l>
      <pb n="11"/>
      <l>
        <lb/> 5</l>
      <l>
        <lb/>q’ili ſouat ſi leglelnas, aae defials ont eſté́ ſaeondeiear toue los Prouinees du</l>
      <l>
        <lb/>oy aue, qui couragouſement ont nogligé les faur appas que eeMiniſtrs leor pro0¬</l>
      <l>
        <lb/> poloit en leur dſtnbuant les aduantages de cette vlle, pour embraſſer auec nous
        l’n¬</l>
      <l>
        <lb/>erot eommun de la f’tanes, &amp; que aous voyons d’alleurs que le party de ce Miui¬</l>
      <l>
        <lb/> ea n’eſt rmply pour les armées que d’eſtrangers &amp; delibatuns qu’l a uiré de ſon
        co¬</l>
      <l>
        <lb/>é par le promeſſes qu’il laur a fait de lsur abandonnet la Erance au pllage, &amp;
        l’eſpe¬</l>
      <l>
        <lb/>ance qu’l one coneuë de faire vn nichie butin; Et pour la Cous, il ne y tetarque</l>
      <l>
        <lb/>on paus qus deux ſortes de peſonnes, les vns quiy ſont attacheaz pout la conſeruuon</l>
      <l>
        <lb/>de leuts ehatges, &amp; les autres qui compoſent, la plus gradepare s’y ſont
        refuge2</l>
      <l>
        <lb/>poue taſcher d’éuitai la punition qu’ils cognoiſſent que leurs bngandages dans les
        F¬</l>
      <l>
        <lb/>nances ontiuſtement mentée.</l>
      <l>
        <lb/> Si vous praenez la peine de faire refl exion ſur ees vetitez, Madame, vous
        recoghoi¬</l>
      <l>
        <lb/>Atez que la vengeance que çe mauup canſeil vous a propoſée pour trer raiſon ad’vne</l>
      <l>
        <lb/>deſobeyſſance maginaire qu’il a formée malicieuſement dans vſtre eſpnit pourconti¬</l>
      <l>
        <lb/>nuer ſes mauuals deſeins, eſt impoſſible dans l’execution, ou du mons deſauantageu
        le</l>
      <l>
        <lb/>au Royaume de voſtre Fils, à la conſeruation duquel vous eſtes parteuheement obh¬</l>
      <l>
        <lb/>gée. Impoſſible, attendu l’vnion de tous les peuples, eſquels reſide tourte la foce
        du</l>
      <l>
        <lb/>Royaume, pus que cette ville ſeule a veu ſortir hors de l’encente de ſes tmourailles
        en.</l>
      <l>
        <lb/>ooins de deux heutes cinquante mille volontaires bien ar uez, ſur la nouuelle
        qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>eurent qu’vn de leursC hefs eftoit en danger de la vie: ce quifae voir que
        lebourgeois</l>
      <l>
        <lb/> eſt capable d’autre choſe que de garder ſes muralles, &amp; qu’il ne manque pas de
        cou¬</l>
      <l>
        <lb/>age lors qu’il et queſtõ̃ de combattre pour vn ſubjet ſi fauorable, en quoy il ſe
        trou¬</l>
      <l>
        <lb/>ueſi bieſocondé par la mihce, &amp; les gans d’ordohnance que nons auons eſprounez</l>
      <l>
        <lb/>en la meſme ſeproane que ſix çens hommes dans vn village ont refiſté à vne arhee
        que</l>
      <l>
        <lb/>l’on dit eſtre l’eſûl te des geus de guerre, &amp; qu’ils ne ſe ſont rendus qu’apres
        auor mis</l>
      <l>
        <lb/>ſur la place vne fois autant de monde, qu’il en eſt demeueé de leur coſteé, ne laſſant
        à</l>
      <l>
        <lb/>ceu du party eontraite que cette ſeule glore d’auoir emporté vn village gardeé par
        ſi</l>
      <l>
        <lb/>cens hommes auee vne armé́s entiere, qui ae pouuoit eſchaper à qu que ce ſoit,
        pour¬</l>
      <l>
        <lb/>ueu qu’il fuſt dans cettes reſolution d’laizarder la monde qui a eé́ perdu de la
        pare</l>
      <l>
        <lb/>des aſſaillaus paur an chetiflieu qui ne peut eſtre gardé toutefos &amp; quanes qu’l
        ſe</l>
      <l>
        <lb/>rouusra de i temeraires entrepteners.</l>
      <l>
        <lb/>’nne ne es , t pan eſere beaneous polirique, pous iueet qu¬</l>
      <l>
        <lb/>eette entrepriſe du C ardnal, qu’ilprotexte de l’afetmſſement de l’authonte
        Royalle,</l>
      <l>
        <lb/>eſt beaucoup plus deſaduantageuſe pout cette meſme aothoité qu’elle ne’uy peut ap¬</l>
      <l>
        <lb/>porter de glore &amp; de ſpledeur; cat uppoſant la raine de ce te grande ville, la
        ſea¬</l>
      <l>
        <lb/>raton de ſes for ces&amp; de ſa puiſſance, c’eſt amoindrir notableent, &amp; dimiuer
        les</l>
      <l>
        <lb/>forces du Royane. &amp; faire qu’il faudca vne année eniere à counr par toutes les v
        lles</l>
      <l>
        <lb/>pour leuer vne armée qui ſe reeueilloit en moins de huict iouts dans cete non
        breuſe</l>
      <l>
        <lb/>ville c’eſt ſupprimer l’admiration des Etrangers, &amp; le ſobet de leur abotd en
        ce</l>
      <l>
        <lb/>Royaume; c’eſt perdre en vn moment l’ouurage prodigieux de tant de ſi cle, &amp;
        et¬</l>
      <l>
        <lb/>tre dans vn perll notable l’authotlté Royalle que les ſubjets oa tou ſiours vene
        éetan¬!</l>
      <l>
        <lb/>ds qu’ils ont trouué le Cout en cette ville, dont l’humeur &amp; eourtoiſie des
        habansj</l>
      <l>
        <lb/>ſe reneontco eompatible aueec eous les peuples de ce Royaume: ce qi ne ſe eneou¬</l>
      <l>
        <lb/>te point ſans doute dans vneautre Prouinee, en laquelle le Roy pourroit t ansfe es</l>
      <l>
        <lb/>ſon Throſne, les autres ſubjets, ou leut enulans ce bonheur, ou ayans de l’auerſiou
        pot</l>
      <l>
        <lb/>leursmurs jant y a qu ees grade changemens ſont penllenx, Madamne, &amp; fe ¬</l>
      <l>
        <lb/>dsnos Rois ne l’ voulu haarder, quoy qus quelquesi- vns en yent creu uos pius</l>
      <l>
        <lb/>gaud ſuje que vous.</l>
      <l>
        <lb/>maaaa-</l>
      <pb n="12"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>2ſcoeez done, Madame, es plainites de vas ſbjets; elloignez d votis gẽtſonh</l>
      <l>
        <lb/>&amp; du Roy aume celuy qui nuit à toas les gens de bien, &amp; ouboliant les maxiaes
        pa</l>
      <l>
        <lb/>leſqueles ces deux derniers Miniſtres ont ſeblé eſleuer l’authorité Royalle par des</l>
      <l>
        <lb/>moy ens quine peuuẽt ſubfiſter,puis qu’ils n’ont eu que leurs rmauuaiſes intentions
        pour</l>
      <l>
        <lb/>fonderoent &amp; l’eſtabiſſementinioſte de leur fortune, rendezle repos à la frãce,
        ſuiue</l>
      <l>
        <lb/>les traces &amp; l’affection de nos anciens Rois, &amp; puiſez dans la ventable
        P’olitique da</l>
      <l>
        <lb/>leurt gouuerement le moyen d’aſſenrer le Royaume de voſtre Fils, pour la gloire d¬</l>
      <l>
        <lb/>quel tous les ſubjets ont aſſez d’inclination d’eux-meſmes, &amp; faites que nous
        puiſſion</l>
      <l>
        <lb/>benir le reſte da temps de voſtre Regenc.</l>
      <l>
        <lb/>E 1 ..</l>
      <l>
        <lb/>A PAR1S5</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/> Chez Ne oias B s ss i, lmprimeur &amp; Libraire, au Palais,</l>
      <l>
        <lb/>en l’allée S. Michel.</l>
      <l>
        <lb/>M. DC. XLIX.</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <pb n="13"/>
      <l>
        <lb/>1 </l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>m Il</l>
      <l>
        <lb/> aal</l>
      <l>
        <lb/>21</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <pb n="14"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>2l</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>J</l>
      <l>
        <lb/>.!</l>
      <l>
        <lb/>!</l>
      <pb n="15"/>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <pb n="16"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/> o5e </l>
    </body>
  </text>
</TEI>
