<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1761_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Journal et éclaircissement des affaire présentes.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=XWZCAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Journal et éclaircissement des affaire présentes.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="s.i" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>TTD T</l>
      <l>
        <lb/>IOVRNA L</l>
      <l>
        <lb/>ET</l>
      <l>
        <lb/>E CLAIRCISSEMENT.</l>
      <l>
        <lb/>des affaires preſentes.</l>
      <l>
        <lb/>APAR1S;</l>
      <l>
        <lb/>canue nulueouedul adeaueu</l>
      <l>
        <lb/> oi Mamsouzet.</l>
      <l>
        <lb/>rreLr¬¬¬</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>-aA 2.</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>oey e </l>
      <l>
        <lb/>OV’RL ET ECLAIRCISSEMET.</l>
      <l>
        <lb/>des affaires preſenoes.</l>
      <l>
        <lb/>’Eux qui ferone reletion que le Parlemaee de Paris a</l>
      <l>
        <lb/>, eſté eſtablipar les trois Eſtats du Royaume qui l’one</l>
      <l>
        <lb/>- fait le depoſitaire des Loix &amp; de l’aurhorité Souueraine</l>
      <l>
        <lb/>à rendre la Iuſtice, trouueront que non ſeulement l’equiré des</l>
      <l>
        <lb/>loix oblige cette Auguſte Compagnie de les deffedre: mais</l>
      <l>
        <lb/>encore tout le Royaume qui le eonſidere comme le Pro¬</l>
      <l>
        <lb/>eteur de la libertseé &amp; le depoſitaire de ſon repos &amp; deſon ſa¬</l>
      <l>
        <lb/>lut. Auſſi la grandeur de eette Monarchle ne s’eſt iamais mai¬</l>
      <l>
        <lb/>tenu que par la Iuſtice laquelle par la proportion qu’elle</l>
      <l>
        <lb/>donne à chaque choſe c6ſerue ce emperament de l’authoriré</l>
      <l>
        <lb/>Royalle &amp; des Peuples &amp; le Parlement eſtant eomme l’entre¬</l>
      <l>
        <lb/>deux &amp; le milieu de ces deux extremitez les ioint par la plus</l>
      <l>
        <lb/>parfaite vnion qui ſe trouue dans la Societé des hommes.</l>
      <l>
        <lb/>Les Roys meſme ayant eſtandu par leurs Vioires les bor¬</l>
      <l>
        <lb/>nes de leur Empire n’ont pas creu pouuoir mieux aſeures</l>
      <l>
        <lb/>leurs conqueſtes qu’en eſtabliſſant ſur le modelle du Parle¬</l>
      <l>
        <lb/>ment de Paris ces Compagnies Souueraines dans les Prouin¬</l>
      <l>
        <lb/>ces afin que les Suiets fuſſens dautant plus portes à receuoir les</l>
      <l>
        <lb/>Loix du Monarque que ſon gouuernement eſtoit iuſte &amp;e legi¬</l>
      <l>
        <lb/>ime.</l>
      <l>
        <lb/>Cette authorité Souueraine du Parlement eſtant venu</l>
      <l>
        <lb/>auec la Monarchie eſt ſous vn meſme paralelle auec l’aatho¬ J</l>
      <l>
        <lb/>rité Royalle. Ces deux lumieres ſe ſuiuent &amp; ſe refleclhiſ¬l</l>
      <l>
        <lb/>ſent l’vne ſur l’autres cmme les rayons ſur le corps du S¬.;</l>
      <l>
        <lb/>leil qui nont qu’vne meſmé ſplender, &amp; vn meſme Eſclat.</l>
      <l>
        <lb/> Aui depuis quio a voda mere de oop aaagen l</l>
      <l>
        <lb/>pour Eclypſer cetes Lamiereſi ure qu’on a voulu affoiblir</l>
      <l>
        <lb/>l’authorité du Parlemenr par Ie Conſeil, &amp; par les fauoris</l>
      <l>
        <lb/>oa n’a ven que deſordres dans l’eſtat. comme l n’arrie que</l>
      <l>
        <lb/>terilité, que lagueur &amp; maladie ſur la terre par le deregle¬</l>
      <l>
        <lb/>t ooops celeſte De us quou e dpene de ¬</l>
      <l>
        <lb/>loix fon</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/> la Politriques l’on a voulu faire tout paſſer de puiſanee abſe¬</l>
      <l>
        <lb/>lue, c’eſt pour lors que les Roys ſe ſont rinés eux-meſmes,</l>
      <l>
        <lb/> parce qu’ils ont oſteé ce temperament &amp; ctte chaiſne quiles</l>
      <l>
        <lb/> voiſoit aueec leurs peuples. Pour monter iuſqu’à la ſouree de</l>
      <l>
        <lb/> ces deſordres, il ne faut que conſiderer l’ambition &amp; l’auari¬</l>
      <l>
        <lb/>ce des Miiſtreés &amp; des fauoris auſquels nos Princes ayant</l>
      <l>
        <lb/>abandoné la eonduitrte de leurs eſtats &amp; toute leur autlhiori..</l>
      <l>
        <lb/> té ils ont cres. mal vſé d’vn pouuoir qui ne leur appartenoit</l>
      <l>
        <lb/>pas &amp; quai changé́ entierement la face de noſtre Emplre afin</l>
      <l>
        <lb/>que nous faiſans perdre les loix de nos Peres, ils puſſent faire</l>
      <l>
        <lb/>vne domination d’eſelaues &amp; deſtruire tout ce qui s’oppoſe¬</l>
      <l>
        <lb/>roie à l’inſolence de leurs deſſeins &amp; de leurs entrepriſes ecri¬</l>
      <l>
        <lb/>aielles, ſans ſarreſtes à la recherche de pluſienrs xemples</l>
      <l>
        <lb/>des Siecles paſſes, nous n’auons qu’à ietter les yeux à lentour</l>
      <l>
        <lb/>de aous meſmes pous voir le couronnenent de la tyrannie en</l>
      <l>
        <lb/>la perſoone d’vn Eſtranger lequel a rauagé tout le Royaume</l>
      <l>
        <lb/>&amp; fait changer de face à cente Monarchie qui a eſté touſiours</l>
      <l>
        <lb/>en vederarion pat toute la rerre. Le Miniſtere du Cardinal</l>
      <l>
        <lb/>Mazarin n’a eſté celebré que par le bouleuerſement de touse</l>
      <l>
        <lb/>l’Europe où il a mis le feu de tous coſtez &amp; u’a eſteé ei¬</l>
      <l>
        <lb/>menté Jque par le ſang &amp; le meurtre de pluſieurs Illuſtres qu’il</l>
      <l>
        <lb/>a faeniûiés à ſa vengeance &amp; à̀ l’iniuſtice de ſes paſſions. II eſt</l>
      <l>
        <lb/>aouee a v ſi haut poins d’inſotece que les Prinees meſrmes</l>
      <l>
        <lb/>oat eſté les objects de ſa foreur ayant cargé de Cbaiſnes</l>
      <l>
        <lb/>eux qui en auoient chargé nos ennemis &amp; fait Eclypſer dans</l>
      <l>
        <lb/>des Psiſons les Lumieres de nos triompbes.</l>
      <l>
        <lb/>Quoy que le feu Roy d’heureuſe memnoire euſt ordonne</l>
      <l>
        <lb/>par ſon Teſtaaent cin Conſeilliers à la Reyde par l’auis deſ¬</l>
      <l>
        <lb/>quels toutes les affaires deuoient eſtre terminées, Neant¬</l>
      <l>
        <lb/>moins la compagnie la fit abſolaë par ſon Arreſt ne lay laiſ¬</l>
      <l>
        <lb/>fſaot d’autres loir qae l’execurion de celles qui ſont ſfonda¬</l>
      <l>
        <lb/>mentales. à l’ſtat, le Cardinal Mazarin abuſant des bourez</l>
      <l>
        <lb/>de a Majeſté luy iaſpira eese mauuaiſe Polilque que pour</l>
      <l>
        <lb/>bien reger il faſloir regne par la force &amp; la violence que</l>
      <l>
        <lb/>les Maimes da Cardinal de Richelieu eſtoientles plus ſeu¬</l>
      <l>
        <lb/>res &amp; que c’eſtoit en cela ſeul que conſiſtoit le gouuerne¬</l>
      <l>
        <lb/>mease s’eſtant introduit dans le Miniſtere: il commmençs </l>
      <l>
        <lb/>eauar a anis ſnrles ponmes qu olas purou</l>
      <l>
        <lb/>a aſ- la lma aaaiunaa A len</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬¬..</l>
      <l>
        <lb/>4</l>
      <l>
        <lb/>ls DPoe e Qenſoet etla pemiere oine qulfoatimml</l>
      <l>
        <lb/>leaue liue loe pſde ue pn os eil eunumuree len lere</l>
      <l>
        <lb/>l ois deſe dens ea pieinane leis iun doun esnuee</l>
      <l>
        <lb/> e pnt ſe eſani e ua ſdle l eud epul de riſdu ie noee</l>
      <l>
        <lb/>lpoue ſenene drns uaele ieieſue ni enu e oe pnr</l>
      <l>
        <lb/>is en enees pne dl a aenſion nui ee enueur n enre</l>
      <l>
        <lb/>l e euonle eoien de eeiſer di a cCourr eureu e ne ne</l>
      <l>
        <lb/>e e Soenuie e aue de feaneieudſe ue re nilne noe pns</l>
      <l>
        <lb/>ae ee eteſli drp ei eie onerue e voei iene enun un</l>
      <l>
        <lb/>ueſaunes ondleſnenuns de i Pale nieoe eie que ſe el lesſ</l>
      <l>
        <lb/>oei ea ieeſdene e nein e oneriue l e ue uroe</l>
      <l>
        <lb/>quil ſait deſtiblirſa fonune ſar opſire puaue</l>
      <l>
        <lb/>n re e Pnises denunedhenil ays on auniluepoul</l>
      <l>
        <lb/>loe fnen pinuene lus deſe on eodunuere peiuonene</l>
      <l>
        <lb/>le’nuioe elneoue eepe nrul aSſed̀ ni ſeure ſrenenene</l>
      <l>
        <lb/>e liſlnre e p nenouas va ſonuiue eapie ae euoun enuerl</l>
      <l>
        <lb/>Pene e pou luns ennpdlaie ſoauoiſ lner l ue i leoirl</l>
      <l>
        <lb/>aoune nuese l n dl l eſunaliaiauliorſdenea dſiuae poe</l>
      <l>
        <lb/>eſpuiſer tout le Royaume.:</l>
      <l>
        <lb/>ete ompagnie ayant voulu deés le commencemeat ar.</l>
      <l>
        <lb/>eſtes le couis de ee de ſorde, &amp; emnpeelue l’eſeuiiſrenre</l>
      <l>
        <lb/>ae e oonunenun e uanu deuneous oou ie rene peine</l>
      <l>
        <lb/>uneieeilen eue l l eoneenues luurens que en lie r</l>
      <l>
        <lb/>ne ſe ſe nſeue delauiſtiuis ue le iu lemneonineyauilt</l>
      <l>
        <lb/>dle pouns eelne le ueſleut eoarilon u niens de pn</l>
      <l>
        <lb/>eie ne on le peunle doue ilauole ſieie pee u ile erore</l>
      <l>
        <lb/>ble conſeuateu’</l>
      <l>
        <lb/>aepnifee ſur be oſt conſommlou la mort predipe¬</l>
      <l>
        <lb/>de l nealne, dpne leounl ſenreour ie eenunrel eenepnr</l>
      <l>
        <lb/>n enie de pdeideanai re derunueue p reionun erone</l>
      <l>
        <lb/>poenuſennrn la oleone du enſere i d ſleulu ſeet</l>
      <l>
        <lb/>Epulhlonues lopreſn dea pouple ſoai ie uile u een</l>
      <l>
        <lb/>e ne le ouoil oue le odnur aie en le de dlrn airers</l>
      <l>
        <lb/>onſtrnnmes nmaiuemoins uons C oiees Cſeli uere</l>
      <l>
        <lb/>puſioun ’ouils eſpniſe len eſieune iuuee</l>
      <l>
        <lb/>Sns qui eonueſe les loie les plus ſaurde de nrPſus otft</l>
      <l>
        <lb/>upueenoootres du Seeiu e du Caans d piee</l>
      <l>
        <lb/>Sl fueaenlnes l oures ſoree de nuno e d rue</l>
      <l>
        <lb/>uie. Pour remedier d aae de deſorres li Cur eu</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>5</l>
      <l>
        <lb/>nion de toutes les compagnies Souueraines de Paris laquelle</l>
      <l>
        <lb/>le Cardinal Mazarin taehe de rompre menaçeant les vns ſar¬</l>
      <l>
        <lb/>reſtant les aurres &amp; des lors, forme vne reſolution qui parut</l>
      <l>
        <lb/>bien toſt apres, de perdre leparlement, lors que les Armé́es</l>
      <l>
        <lb/>ne ſeroient plus oceupé́es contre les Ennemis.</l>
      <l>
        <lb/>La Cour ayant commeocé́ par la reuocation des Intendants</l>
      <l>
        <lb/>des Prouinces qui eſtoient les principaux inſtrumens de la</l>
      <l>
        <lb/>cyranoie, &amp; ayant ordonné qu’il ſeroit informeé de la mauuaiſe</l>
      <l>
        <lb/>adminiſtration des Finances &amp; qu’on oſteroit la quatrieſme</l>
      <l>
        <lb/>part ie des Tailles, tout cela fur eludé par vne Declaration</l>
      <l>
        <lb/>frau duleuſe qui eſtabliſſoit vne Chambre de luſtice, dont la</l>
      <l>
        <lb/>commiſſion demeuroit entre les mains de ceux qui prore¬</l>
      <l>
        <lb/>goient les aceuſez &amp; pour eſtouffer entierement la liberté</l>
      <l>
        <lb/>publique &amp; le ſecours ordinaire des peuples, le Cardinal</l>
      <l>
        <lb/>Mazarin fit faire deffence de faire aucunes Aſſemblées que</l>
      <l>
        <lb/>par ſa permiſſion nonobſtant leſquelles les Aſſemblé fu¬</l>
      <l>
        <lb/>rent continuées &amp; la rage de ce Tiran le porta à fairearre¬</l>
      <l>
        <lb/>ſter apres les ceremonies d’vn TeDeum glorieux a Meſſieurs</l>
      <l>
        <lb/>de Biouſſel Conſeiller, &amp; de Blaſmenie Preſident aux En¬</l>
      <l>
        <lb/>queſtes, &amp; quelques autres membres du Parlement: les Ha¬</l>
      <l>
        <lb/>birans de Paris prindréët les armes pour redemander leurs pro¬</l>
      <l>
        <lb/>tecteurs &amp; leurs Peres &amp; voulurent auoir par la force ce qu’on</l>
      <l>
        <lb/>auoit refuſeé à la Iuſtice. La Cour ſe contenta de la llberté́ de</l>
      <l>
        <lb/>ſes Priſonniers quoy que dans cet Eſtart elle eut peu perdre</l>
      <l>
        <lb/>ſes ennemis, qui eſtoient à la mercy de deux cens mil le hom¬</l>
      <l>
        <lb/>mes ſous les armes:la Reyne meſmeſe ſentit obligée de noſtre,</l>
      <l>
        <lb/>fidelité ayant fait baiſſer les armes par noſtre Arreſt, &amp; en</l>
      <l>
        <lb/>teſmoigna publiquement ſa gratitude.</l>
      <l>
        <lb/>Mais quelques iours apres, la ſortie du Roy ſans la Pompe</l>
      <l>
        <lb/>ealele ſe ſee eli eideir</l>
      <l>
        <lb/>les nouuelles gu’on euſt qu’on faiſoit auancer l’Arḿé. Les</l>
      <l>
        <lb/>iniures que les deputez de la Cour receurent à Saint Ger¬</l>
      <l>
        <lb/>main deuant les Princes &amp; les grands du Royaume furent</l>
      <l>
        <lb/>des effects de l’jagrarirude du Cardinal Mazarin auquel la</l>
      <l>
        <lb/>Cour auit ſauué la vie &amp; apres auoir ſouuent manqéſa damn¬</l>
      <l>
        <lb/>’leae edeuli eieoe eredeie eue</l>
      <l>
        <lb/>ble entrepriſe de piller &amp; ruiner Paris, &amp; il fait enleuer le</l>
      <l>
        <lb/>Roy au millieu de la nuict, &amp; pour adiouſter le meſpris au</l>
      <l>
        <lb/>de Vilſe, oar laquelle le Roy auertit de ſa ſortie diſant qu’il</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>uoit ereu qu’il n’y aaois polne de ſeureteé poue ſa perſonne</l>
      <l>
        <lb/>Mais apres tane d’horreur la Cour declaira ledit ’Cardimai</l>
      <l>
        <lb/>Maaaa Perrarbareur da epos publie, ennemy du Roy &amp;</l>
      <l>
        <lb/>de l’Bſtae &amp; luy enjoignie de voider du Royanme</l>
      <l>
        <lb/> Toute l’Europe eſt cemom de noître moderation &amp; de la vio¬</l>
      <l>
        <lb/>loee, de cet ennemy lequel ayant fait enrer les Eſmngen</l>
      <l>
        <lb/>ans le Royaume l’a rempli d’ineendies, de violenee, d.</l>
      <l>
        <lb/>ſacrileges; le traitté de Ruel teſmoigne aſſez nmoſre foummi¬</l>
      <l>
        <lb/>ioo ae noſtre eondeſceodance, &amp; pour combler cet Enme.</l>
      <l>
        <lb/>n de bien fais nmous l’auons receu comme n omphe</l>
      <l>
        <lb/>apres auoir ſi ſouuent empeſcheé ſa deffaite.</l>
      <l>
        <lb/>Afin que ſon ingraritude paruſt encor plus abominable</l>
      <l>
        <lb/>ln’a pas ſeulement enereé ls foeur conre cex oqu e</l>
      <l>
        <lb/>oien oppoſes a ſes volence I a par ne ſrpete an</l>
      <l>
        <lb/>mple ’oumé ſa age conre vn Prnee du ſans, lequi</l>
      <l>
        <lb/>uoit eſte ſon proeeur. Par vne erahiſon la plu der¬</l>
      <l>
        <lb/>ble qui ſe puile rouuer parmy le homes iait reſiee</l>
      <l>
        <lb/>le Pnaede Conde, le pnee de Cont, &amp; le Due de toope</l>
      <l>
        <lb/>iles &amp; publier e meſme uemps vne belaraſion pleme de</l>
      <l>
        <lb/>auſſete &amp;e de Calomnies, le gqueurs que ees roi lilue</l>
      <l>
        <lb/>Imoeeons one ſourer danis laur paiſon arent eorremnes, s</l>
      <l>
        <lb/>lonme cruel &amp; ba bae en euſ lagpude du qoelis n’uppre.</l>
      <l>
        <lb/>poiens d’autre nouueles que eelles qui les pouuientani¬</l>
      <l>
        <lb/>pe ll les fs tansſeres diuns vn lieu qu fu routa ſa dpuf¬</l>
      <l>
        <lb/>on quoyque mal ſain &amp; apres que la Cour euſt reeconnn</l>
      <l>
        <lb/>eurionoeee ele en pourſoiuit lai liberre oipnant le, for.</l>
      <l>
        <lb/>n porleſes cnunepriſes du Dae d’orlens lequei put ſor</l>
      <l>
        <lb/>authorie briſa leur chaines &amp; donna la chaſe etona</l>
      <l>
        <lb/>l’apuns dblogé de ſe etret hons du ltoy, Plnre pluſaet ts</l>
      <l>
        <lb/>ls qui porerentee Sage Pnnee deſe decarer eonrre ie</l>
      <l>
        <lb/>laearun ſe peouent ḿrre les diſeouns de ſauunueux fais</l>
      <l>
        <lb/>p le Cardiu laarin en la prelence econre ſs Dntenr</l>
      <l>
        <lb/>uoil aeeuſa muleieuſement den vouloir au oy comrne</l>
      <l>
        <lb/>luy d’toleuere, la permieeuſe eonduue de ee ounie </l>
      <l>
        <lb/>lesi ſouneſltes nmpireſion que die ſendſlai ies diſonun e</l>
      <l>
        <lb/>volet ſiire ſour li ieunee du Roy, onr ſaie connoiſre a</l>
      <l>
        <lb/>lens s les nuileureoſe, neurrlai aſne diun oree rernt</l>
      <l>
        <lb/>nuoin i ſueine pout eſut lmre a li Conno iue oei</l>
      <l>
        <lb/>uoe de la ſidelte du Parlement &amp;e des pepleoblieenent</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>tondtre nn Cr dlnulou il ni aoit piut de Pnnqous qu</l>
      <l>
        <lb/>e ſun ſerueour ds oj quorque e nnemis de ſ plelſenr</l>
      <l>
        <lb/>pres l’horeuſe ſorie deas Prnen la compagnie lel er</l>
      <l>
        <lb/>pnla joe qu’elle aooit de leurrerour queſlerenm </l>
      <l>
        <lb/>eſe qiue ſei eſe ras le ee die l i eyue ue ire</l>
      <l>
        <lb/>lnona dle onſeus le Due doeon yeu is eodnnsne eei.</l>
      <l>
        <lb/>e edaodſes le eſnoigpu qu aores dens oSli pyuions pun elies</l>
      <l>
        <lb/> celes que leonſeur le Pinee auoie dloneieeole</l>
      <l>
        <lb/> Oleni quele eſperoit que rn ae ſeee upniies</l>
      <l>
        <lb/>ſeparer de cœur n’y d’ineereſ.</l>
      <l>
        <lb/>l p ienmniepotoornn pn ee novnlenahona que u</l>
      <l>
        <lb/>neſe de lſlneneſnereoemſs eoun ren ſep pie pie on e</l>
      <l>
        <lb/>l lie r le legens na aaene d lieguoenue e pe, f len re le</l>
      <l>
        <lb/>eei e ne ire ronruler Coitnouiſaeie e die eie rpnen nne</l>
      <l>
        <lb/> SAde eilrn da delaai de Eopunme peſiee de lnle een onue.</l>
      <l>
        <lb/> le ſdnn eſn renibiu piuiu doeuu unnunidouenpue nioen</l>
      <l>
        <lb/>luenua lnp de elda le iepuneue ſr nle nurlnnese</l>
      <l>
        <lb/> lt eeomnd s f luiuou daiu les oon p unu eun e lun oneonet</l>
      <l>
        <lb/>le a onleanna vuie llnmdemndn d l i ionli e n on ne</l>
      <l>
        <lb/>de eue nſeunnsſunae Cnd nia daſeauiunr nue e inr pnrnee</l>
      <l>
        <lb/>enenrnre lſ le uns diſlais paiuneuſeueu dnuſi pne pn e enet</l>
      <l>
        <lb/>lPna rn roe ſil le ue eenaſenue dn pnu ed ee e pn en</l>
      <l>
        <lb/>e dlieten luit eleins dedoudenſe &amp; eiurne e ne le pnn</l>
      <l>
        <lb/>oe eiel e pndnlinenr lDodnu aus reu e ereurn e e</l>
      <l>
        <lb/>Eete e aue ſoe e ls ieieu ons nneda e e en e e drnet</l>
      <l>
        <lb/>e etn le l ennu aiſnee ous ls du r e ie e nne eet</l>
      <l>
        <lb/>o euelune ſi laoaurelun du pnu uiai iaen ne e nrnuenr</l>
      <l>
        <lb/>’ el n n n le leu anuns toenrmelronu eliennilonrouer</l>
      <l>
        <lb/> l eſtn eunreii ſae auſil de re pne ie eue ,ernrne ne ene</l>
      <l>
        <lb/>auneln prſdilu deſenue reruiuoe le lſy e er eere</l>
      <l>
        <lb/>olſnuds i haleuamma Vulmuinnir tlnnene</l>
      <l>
        <lb/>Ees e ele ee des nennes u in a ney one ene</l>
      <l>
        <lb/>teriu pael alon de iuamp puoile ’ee e</l>
      <l>
        <lb/>eleſuus amoa iy du ret</l>
      <l>
        <lb/>ete endennaee Caordae a lrlin lie reſennt</l>
      <l>
        <lb/>preoeeprnla nroeimiu le irnneprrennr</l>
      <l>
        <lb/> euuaiel Ceaarme agu non ſdoneuu rueeſt</l>
      <l>
        <lb/>ene pe aaa l lineſiuni d iie r e elt</l>
      <l>
        <lb/>pu dbve de dea eiadeodoqira vcoi’&amp; u </l>
      <l>
        <lb/>e ere e ne onrn mee e a ndne e n one ee</l>
      <l>
        <lb/>le bantſus la ooioneedaomems n lmme , adipi er</l>
      <l>
        <lb/>nres de eues enn unr penoee r re en et ſ eoe</l>
      <l>
        <lb/>Pdu oeuefu imiraueu du aGunu oaeoue ſu dtp</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>de cent ſoixante &amp; dix-hui&amp;t milllons de liures qui ont eſteé ennoyez delos</l>
      <l>
        <lb/>ordre &amp; ſous ſon no en Italie. Vn homme qui a eu l’inſolence d’empi¬ </l>
      <l>
        <lb/>ſonher pluſieurs msmbtes du Parlement, enpoiſon les vns, ailé les autres</l>
      <l>
        <lb/>&amp; dfamé calomnieulemen tout le cops. V n homme qui a voulo faire</l>
      <l>
        <lb/> perir par le Glaiue &amp; par le feu la Metropolitaine du Royaume, vn homme</l>
      <l>
        <lb/>Iequel a eſté par vne Declaration du Roy donnée apres ſa Maorié; conda</l>
      <l>
        <lb/>né comme enuemy de l’Eſtat &amp; perurbateur du repos Publicq.</l>
      <l>
        <lb/>Nous l’asons proſcript&amp; ordonné cinquanté mille eſcus de recempen¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe à celuy qui l’auaeneroit à Iuſtice, ou mott ou vif. Cet Arreſt à eſté ſuiui</l>
      <l>
        <lb/>de trois autres Parlements Tholoſe, Bordeaux, &amp; Betalgne qui one meſne</l>
      <l>
        <lb/>aiouſte dix mille Eſcus à la ſomme ſuſditte. Les Princes ont encore voal</l>
      <l>
        <lb/>faire paroſtre leur magnificenceà recompenſer celuy qui encreptendroit la</l>
      <l>
        <lb/>defaite de ces ennemy comhun de tous les bons Ftancçois ayantfait </l>
      <l>
        <lb/>ſonds de cent mil eſcus pour luy liuter oà ſes heritiers.. Ce n’eſt pas d’au¬</l>
      <l>
        <lb/>ioud’huy que la Cout a condamné́ des peſonnes de ſon otdre. Nos Regi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtres ſont charges des l’rocez faits au Cardinal de Chaſtillon. La Iuſtice )</l>
      <l>
        <lb/>les yeux bandea &amp; dans la puniuion de crimes elle ne doit conſiderer qe</l>
      <l>
        <lb/>leur enormité &amp; non pas leſclat de ceux qui les commettent. Bien loind’oſ¬</l>
      <l>
        <lb/>fenſer le S. Siege, nous l’affermiſſons ayant condamné celuy qui a faitenre</l>
      <l>
        <lb/>prendre aux Ftançois, des guerres en lalie contre le Pape &amp; ſes alliez pout</l>
      <l>
        <lb/>forcer ſa Sainctete de donner le Chappeau à vn lacobin qui n’auoit n’y ae¬</l>
      <l>
        <lb/>rite ny ſuffiſance; par noſtre moyen l’aſaſſinat commis lur la pecſonne da</l>
      <l>
        <lb/>nepueu du Pape par le C. M. ſe treuue puny &amp; ainſi croyane trouuer de l’im¬</l>
      <l>
        <lb/>punité par ſes Sacrilcges, par le iuſte ugeoeu de Dieu, cet honmue ſe</l>
      <l>
        <lb/>voit puuy de tous ſes crimes. Tellement que ſois que l’on conſidere les</l>
      <l>
        <lb/>cauſes pour leſquelles nous auons condamne ledit Mazarin, ſoit que l’oa)</l>
      <l>
        <lb/>conſidere la qualie des petſonnes qui ont pourſuui ſa condemnaioa l’onne</l>
      <l>
        <lb/>trouueta que de la luſtice pat tour &amp; vne authorite legiime au lies que le</l>
      <l>
        <lb/>party contaire s’embaraſſe à deffendre vn Eſtranger qui porte leſcandsleas</l>
      <l>
        <lb/>milieu du Royaume. La Cour s’aſſure aptes cela q’il n’y auta point de bous</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne deſire vois l’execution de ſes Arreſts, proteſtant à toue ls</l>
      <l>
        <lb/>France de ne point abandeonner vn fi glorieux deſſein qu’apes auoir fait tou</l>
      <l>
        <lb/>ſes efforts pour exterminer cet Ennemy de l’Eſtat, Le nombe infiny des Sei¬</l>
      <l>
        <lb/>gueurs qui ſe lont nis à laCour, leur zele &amp; leut courage à d’effande les loix</l>
      <l>
        <lb/>nous promettaat vne bonne iſſué de l’entrepriſe, Auſſi c’eſt dans l’Vnicn es</l>
      <l>
        <lb/>Princes des Parlemens &amp; de tous les gens de biens du Poyaume que l’Ftat</l>
      <l>
        <lb/>doit trouuer ſon repos, les peuples le ſoulagement de leuts miſeres. Le Roy</l>
      <l>
        <lb/>l’appuy de ſon authorité, &amp; c’eſt la ſeule recompenſe que cee Copaigé</l>
      <l>
        <lb/>ſouhaitte de tous ſes ſoins de tous ſes trauaux eſperant qu’l n’y aura point de</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne vueille combatre pour ſa pasrie, pout la couſeruation du</l>
      <l>
        <lb/>Roy &amp; de ſa Couronne pour obtenir la Paix vniuerſelle au dedans &amp; au de¬</l>
      <l>
        <lb/>lhots du Royaume, pour reſtablir toutes ſortes de perſonnes dans les bien,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; rappeller les anciennes loix &amp; couſtumes du Royaume &amp; ioui d’ae fſe¬</l>
      <l>
        <lb/>liciteé dont la gloire ue ſois iamais intesropuë.</l>
      <pb n="9"/>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>de cen ſoixante &amp; dix-huit nilllons de liures qui ont eſté enuoyez dé ſon </l>
      <l>
        <lb/>otdlre &amp; ſous ſon no en Italie. Vn homme qui a eu l’inſolence d’emp.</l>
      <l>
        <lb/>ſonher pluſieurs msmbtes du Parlement, enpoiſoane les vns, ilé les autes</l>
      <l>
        <lb/>&amp; dffarmé calomnieulement tout le cops. V n homme qui a voula faire</l>
      <l>
        <lb/> perir par le Glaiue &amp; par le feu la Metropolitaine du Royaume, vn homne</l>
      <l>
        <lb/>lequel a eſté par vne Declaration du Roydonnée apres ſa Maoté; condanm</l>
      <l>
        <lb/>né comme ennemy de l’Eſtat &amp; perurbateur du repos Publicq.</l>
      <l>
        <lb/>Nous l’asons proſcripr&amp; ordonneé cinquanté mille eſcus de recospe¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe à celuy qui l’auaeneroit à Iuſtice, ou oott ou vif. Cet Arreſt à eſté ſuiai</l>
      <l>
        <lb/>de trois autres Parlements Tholoſe, Bordeaux, &amp; Betalgne qui ont meſne</l>
      <l>
        <lb/>aiouſte dix mille Eſeus à la ſomme ſuſditte. Les Pninces ont encore voul</l>
      <l>
        <lb/>faire paroſtre leur magnificenceà recompenſer celuy qui entreptendroit la</l>
      <l>
        <lb/>defaite de cet ennemy comhun de tous les bons François ayant fait u</l>
      <l>
        <lb/>fonds de cent mil eſcus pour luy liuresr oà ſes heriuiers.. Ce n’eſt pas d’au¬</l>
      <l>
        <lb/>loud’huy que la Cout a condamné des perſonnes de ſon ordre. Nos Reg¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtres ſont charges des l’rocez faits au Cardnal de Chaſtillon. La Iuſices</l>
      <l>
        <lb/>les yeux bandeaz &amp; dans la punition de crimes elle ne doait conſiderer que</l>
      <l>
        <lb/>leur enormité &amp; non pas leſelas de ceux qui les commettent. Bien loin d’oſ¬</l>
      <l>
        <lb/>fenſer le S. Siege, nous l’affermiſſons ayans condamné celay qui a faitetre</l>
      <l>
        <lb/>prendre aux Ftançois, des guerres en lalie contre le Pape &amp; ſes alliez pous</l>
      <l>
        <lb/>forcer ſa Saintete de donner le Chappeau à vn lacobin qui u’auoit n’y e¬</l>
      <l>
        <lb/>rite ny ſuffiſance; par noſtre moyen l’aſaſſina commis ſlur la perſonne d</l>
      <l>
        <lb/>nepueu du Pape pat le C. M. ſe treuue puny &amp; ainſi croyant rouaert de l’ia¬</l>
      <l>
        <lb/>punié par ſes Sacrilcges, par le iuſte l ugeoeus de Dieu, cet homme ſe</l>
      <l>
        <lb/>voit puuy de tous ſes crimes. Tellement que ſois que l’on conſidere les</l>
      <l>
        <lb/>cauſes pour leſquelles nous auons condamne ledit Mazarin, ſoit que l’on</l>
      <l>
        <lb/>conſidere la qualie des petſonnes qui one pourſuui ſa condeamnaio l’onne</l>
      <l>
        <lb/>trouuea que de la luſtice pat tour &amp; vne authorité legitime au lieu que le l</l>
      <l>
        <lb/>party conttaire s’embaraſleà deffendre vn Eſtranger qui porte leſcandoles</l>
      <l>
        <lb/>milieu du Royaume. La Cour s’aſſure apres cela qu’il n’y auras point de bons</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne deſire vois l’execution de ſes Arteſts, proeſtant à toue la</l>
      <l>
        <lb/>France de ne point abandeonner vn fi glorieux deſſein qu’apres auoir fai ou</l>
      <l>
        <lb/>ſes efforts pour exterminer cet Ennemy de l’Eſtat, Le nombre infiny des Se¬</l>
      <l>
        <lb/>gueurs qu ſe lont nis à laCour, leur zele &amp; leut courage à d’effendie les lois</l>
      <l>
        <lb/>nous promettant vne bonne iſſué de l’entrepriſe, Auſſi c’eit dans l’Vnion .e</l>
      <l>
        <lb/>Pcinces des Parlemens &amp; de tous les gens de biens du Poyaume que l’Fſt</l>
      <l>
        <lb/>doit trouuer ſon tepos, les peuples le ſoulagement de leuts miſeres. Le Roy</l>
      <l>
        <lb/>l’appuy de ſon authorité, &amp; c’eſt la ſeule recompenſe que cete Copaigne</l>
      <l>
        <lb/>ſouhaitte de tous ſes ſoins de tous ſes trauaux eſperant qu’l n’y aur poiat de</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne vueil le combatre pour ſa patrie, pour la couſeruation du</l>
      <l>
        <lb/>Roy &amp; de ſa Couronne pour obtenir la Paix vniuerſelle au dedans &amp; au de¬</l>
      <l>
        <lb/>hots du Royaume, pour reſtablir toutes ſortes de perſonnes dans lers biens.</l>
      <l>
        <lb/>&amp; rappeller les anciennes loix &amp; couſtumes du Royaume &amp; ioiiis dVpe fe¬</l>
      <l>
        <lb/>licité dont la gloire ne ſoius iamais intesropuë.</l>
      <pb n="11"/>
      <l>
        <lb/>J</l>
      <l>
        <lb/>¬.</l>
      <l>
        <lb/>AA</l>
      <pb n="12"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>de cen ſoixante &amp; dix-hui&amp;t millions de liures qul ont eſté enuyez dé laa </l>
      <l>
        <lb/>orlre &amp; ſous ſon noam en Ilealie. Vn homne qui a eu l’inſolence d’empu¬ </l>
      <l>
        <lb/>ſonher pluſieuts oannbres du Parlemen, enpoiſoné les vns, iĺe lesaues l</l>
      <l>
        <lb/>&amp;e diffamé calomaieuſement tou le corps. Vn homme qui a voul fare</l>
      <l>
        <lb/> perir par le Glaiue &amp; par le feu la Meropolitaine du Royaume, vn home</l>
      <l>
        <lb/>Iequel a eſté par vne Deelaration du Roy donuée apres ſa Ma jorie; conda</l>
      <l>
        <lb/>né comme ennemy de l’Eſtat &amp; perurbateur du repos Publicq.</l>
      <l>
        <lb/>Nous l’aaons proſeripr &amp;ordonné cinquanté mille eſcus de recompen</l>
      <l>
        <lb/>ſe à celuy qui l’amneroit à luſtice, ou mort ou vif. Cet Arreſt à eſté ſuiai</l>
      <l>
        <lb/>de tois auttes Parlements Tholoſe, Bordeaux, &amp; Bretaigne qui ons uaeſne</l>
      <l>
        <lb/>aiouſte dix mille Eſcus à la ſomme ſuſditte. Les Pnnces on encor vole</l>
      <l>
        <lb/>faire paroſtre leur magnificence à recompenſer celuy qui entrepsendlrois ls</l>
      <l>
        <lb/>defaite de cet ennemy combun de tous les bons Fcançois ayanc fait v</l>
      <l>
        <lb/>ſonds de cent mil eſcus pour luy liurer ooà ſes heriers.. Ce n’eſt pas d’au¬</l>
      <l>
        <lb/>ioud’huy que la Cour a condamné des peſonnes de ſon ordre. Nos Reg¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtres ſont charges des ’rocez faits au Cardinal de Chaſtillon. La Iuſtice s</l>
      <l>
        <lb/>les yeux bandez &amp; dans la punition de crimes elle ne dait conſiderer que</l>
      <l>
        <lb/>leur enormité &amp; non pas leſclat de ceux qui les commettent. Bien loin d’oi¬</l>
      <l>
        <lb/>fenſer le S. iege, nous l’a ffermiſſons ayans condamné celoy qui s fait emre.</l>
      <l>
        <lb/>prendre aux rançois, des guetres en Italie contre le Pape &amp; ſes alliez pous</l>
      <l>
        <lb/>forcer ſa Sainteté de donner le Chappeau à vn lacobin qui u’auoit n’y ne¬</l>
      <l>
        <lb/>rite ny ſuffiſance; par noſtre moyen l’aſaſinat commis ſur la peſonne d)</l>
      <l>
        <lb/>nepueu du Pape pat le C. M. ſe tteuue puny &amp; ainſi croyant rouaer de l’im.</l>
      <l>
        <lb/>punité par ſes Saceilcges, par le iuſte lugemeus de Dieu, ces homme ſel</l>
      <l>
        <lb/>voit puuy de tous ſes crimes. Tellement que ſois que l’on eonûdee les</l>
      <l>
        <lb/>cauſes pour leſquelles nous auons condamne ledir Maazatin, ſoit que l’on</l>
      <l>
        <lb/>conſidere la qualite des petſonnes qui one pourſuui ſa condennaioa l’onue</l>
      <l>
        <lb/>trouuera que de la luſtice par tout &amp; vne authorité legitime au lieu que le</l>
      <l>
        <lb/>party contraire s’embaraſle à deffendre vn Eſtranger qui porte leſcandalea </l>
      <l>
        <lb/>milieu du Royaume. La Cour s’aſſure apres cela qu’il n’y aurs point de bon?</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne deſre voir l’execution de ſes Arreſte, proteſtant à toues l</l>
      <l>
        <lb/>France de ne point abandonner vn ſi glorieux deſſein qu’apres auoir fait toas</l>
      <l>
        <lb/>ſes efforts pour exterminet cet Ennemy de l’Eſtat, Le nombe infiny des Sei</l>
      <l>
        <lb/>gueurs qu ſe lont vnis a la Cour, leur zele &amp; leut courage à d’effande les lois</l>
      <l>
        <lb/>nous prometaat vne bonne iſſué de l’entrepriſe. Auſſi c’eſt dans l’Vnicn es</l>
      <l>
        <lb/>Ptinces des Parlemens &amp; de tous les gens de biens du Poyaume que l’E tat</l>
      <l>
        <lb/>doit trouuer ſon repos, les peuples le ſoulagemen de leuts miſeres. Le Ro</l>
      <l>
        <lb/>l’appuy de ſon authorité, &amp; c’eſt la ſeule recompenſe que cetre Copaigns</l>
      <l>
        <lb/>ſouhaitte de tous ſes ſoins de tous ſes tcauaux eſperant qu’il n’y au poiar de</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne vueille combatre pour ſa patrie, pour la couſeruaion d</l>
      <l>
        <lb/>Roy &amp; de ſa Couronne pour obtenir la Paix vniuerſelle au dedans &amp; u de.</l>
      <l>
        <lb/>hots du Royaume, pour reſtablir toutes ſortes de perſonnes dans leurs bien;,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; cappeller les ancennes loix &amp; couſtumes du Royaume &amp; ioi d e fe.</l>
      <l>
        <lb/>licité dont la gloire ue ſoit iamais interompuë.</l>
      <pb n="13"/>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <pb n="14"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>de cent ſoixante &amp; dix- hui&amp;t millions de liares qui onrt eſîte ennoyez
        délo</l>
      <l>
        <lb/>ordlre &amp; ſous ſon noun en Ilealie. Vn homme qui a eu l’inſolence d’empn¬</l>
      <l>
        <lb/>ſonher pluſieurs mannbres du Parlemene, enpoiſoane les vns, ailé les autres</l>
      <l>
        <lb/>&amp; dffamé calomaieuſenent tout le corps. Vn homme qui voulu faire</l>
      <l>
        <lb/> perir par le Glaiue &amp; par le feu la Metropolitaine du Royaume, vn home</l>
      <l>
        <lb/>lequel a eſte par vne Declaration du Roy donnée apres ſa Ma orie,; conda</l>
      <l>
        <lb/>né comne ennuemy de l’Eſtat &amp; petrturbateus du repos Publicq,</l>
      <l>
        <lb/>Nous l’anuons proſcripe &amp; ordonné cinquanté mille eſcus de recopen¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe à celuy qui l’ameoneroit à Iuſtice, oa mort ou vif. Cet Areſt à eſté luiai</l>
      <l>
        <lb/>de trois autres Parlemens Tholoſe, Bordeaux, &amp; Brealgne qui one meſne</l>
      <l>
        <lb/>aiouſte dix mille Eſcus à la ſomme ſuſditte. Les Pnnces ont encore voulu</l>
      <l>
        <lb/>faire paroſtre leur magnificenceà tecompenſer celuy qui entreprendroi l</l>
      <l>
        <lb/>defaite de cet enuemy combun de tous les bons François ayanfait vn</l>
      <l>
        <lb/>ſonds de cent mil eſcus pour luy liurer ouà les heriiers.. Ce n’eſt pas d’a¬</l>
      <l>
        <lb/>ioud’huy que la Cout a condamne des perſonnes de ſon ordre. Nos Reg¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtres ſont charges des l’rocez faits au Cardinal de Chaſtillon. La luſtice a</l>
      <l>
        <lb/>les yeux bandez &amp; dans la punition de crimes elle ue doit coanſideser que</l>
      <l>
        <lb/>leur enormité &amp; uon pas leſclat de ceux qui les commettent. Bien loin d’o¬</l>
      <l>
        <lb/>ſenſer le S. Siege, nous l’affermiſſons ayant condamné celuy qui a fai ene</l>
      <l>
        <lb/>prendre aux François, des guerres en ltalie contre le Pape &amp; ſes alliez pout</l>
      <l>
        <lb/>forcer ſa Sainctee de donnet le Chappeau à vn lacobin qui u’auoit n’y me¬</l>
      <l>
        <lb/>rite ny ſuffiſance; par noſte noyen l’aſaſſinat commis ſur la perſonne d</l>
      <l>
        <lb/>nepueu du Pape par le C. M. ſe teuue puny &amp; ainſi croyant etouuer de l’im</l>
      <l>
        <lb/>punuté́ par ſes Sactilcges, par le iuſte l ugemeus de Dieu, ces homme ſe</l>
      <l>
        <lb/>voit puuy de eous ſes crimes. Tellement que ſois que l’on confdere les</l>
      <l>
        <lb/>cauſes pour leſquelles nous auons condamne ledit Mazarin, ſoit que l’on</l>
      <l>
        <lb/>conſidere la qualie des perſonnes qui ont pourſuui ſa condemnaio l’on uae</l>
      <l>
        <lb/>rouuea que de la luſtice par tout &amp; vne authorité legitime au lieu que le</l>
      <l>
        <lb/>party contraire s’embaraſle à deffendre vn Eſtranget qui porte leſcandalea</l>
      <l>
        <lb/>milieu du Royaume. La Cour s’aſſure apres cela qu’il n’y aurs point de bous</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne deſire voit l’execution de ſes Arreſts, proteſtant à toute l</l>
      <l>
        <lb/>Fcance de ne point abandonner vn ſi glorieux deſſein qu’apres auoir fait sosi</l>
      <l>
        <lb/>ſes efforts pour exterminet ce Ennemy de l’Eſtat. Le nombre infiny des Sei¬</l>
      <l>
        <lb/>gueurs qu ſe ſont vnis à laCour, leur zele &amp; leut courage à d’effende les lous</l>
      <l>
        <lb/>nous promettaat vne bonne iſſuë de l’entrepriſe, Auſſic’eſt dans l’Vnion des</l>
      <l>
        <lb/>Ptinces des Parlemens &amp; de tous les gens de biens du Poyaumoe que l’Fſt</l>
      <l>
        <lb/>doit rouuer ſon tepos, les peuples le ſoulagement de leus miſeres. Le Roy</l>
      <l>
        <lb/>l’appuy de ſon authorité, &amp; c’eſt la ſeule recompenſe que ocete Copaige</l>
      <l>
        <lb/>ſouhaitte de tous ſes ſoins de tous ſes trauaux eſperant qu’l n’y aur pojas de</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne vueille combatre pour ſa parie, pour la couſetuaion du</l>
      <l>
        <lb/>Roy &amp; de ſa Couronne pour obtenir la Paix vniueſelle au dedans &amp; au de¬</l>
      <l>
        <lb/>hots du Royaume, pour reſtablir toutes ſortes de perſonnes dans leus bien,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; rappeller les anciennes loix &amp; couſtumes du Royaume &amp; ioüii d’vVe fe¬</l>
      <l>
        <lb/>licteé don la gloire ue ſoit iamais intetompuéë.</l>
      <pb n="15"/>
      <l>
        <lb/>?¬</l>
      <l>
        <lb/>¬¬</l>
      <l>
        <lb/>a.</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <pb n="16"/>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>de cent ſoixante &amp; dix-huit nilllons de liares qul ont eſté ennoyez déſoas </l>
      <l>
        <lb/>otdre &amp; ſous ſon nons en Ilalie. Vn homme qui a eu l’inſolence d’œmpi. </l>
      <l>
        <lb/>ſonner pluſieurs nambtes du Parlement, enpoiſoné les vns, ailde les aures</l>
      <l>
        <lb/>&amp; diffamé calomnieulement tout le corps. Vn homoe qui as voulo faire</l>
      <l>
        <lb/> perir par le Glaiue &amp; par le ſeu la Merropolitaine du Royaume, vn h omme</l>
      <l>
        <lb/>Iequel a eſté par vne Declaration du Roy donnée apres ſa Maorié, condam¬</l>
      <l>
        <lb/>né comne cnnemy de l’Eſtat &amp; perturbateur du repos Public,</l>
      <l>
        <lb/>Nous l’asons proleript &amp; ordonné cinquanté mille eſcus de recorpen¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe à celuy qui l’ameneroit à Iuſtice, ou more ou vif. Cet Arreſt à eſté ſuiai</l>
      <l>
        <lb/>de trois autres Parlements Tholoſe, Bordeaux, &amp; Btealgne qui ont nmeſne</l>
      <l>
        <lb/>aiouſte dix mille Eſcus à la ſomme ſuſditte. Les Pnnces ont encore voulu</l>
      <l>
        <lb/>faite paroſtre leur magnificenceà tecompenſer celuy qui entreprendrois la</l>
      <l>
        <lb/>defaite de cet ennemy comhun de tous les bons Ftançois ayant fait va</l>
      <l>
        <lb/>fonds de cent mil eſcus pour luy liurer oà ſes heritiers. Ce n’eſt pas d’au¬</l>
      <l>
        <lb/>ioud’huy que la Cour a condamné des peſonnes de ſon ordre. Nos Regi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtres ſont charges des l’rocez faits au Cardinal de Chaſtillon. La Ioſtice s</l>
      <l>
        <lb/>les yeux bandez &amp; dans l punition de crimes elle ne doit cenſiderer que</l>
      <l>
        <lb/>leur enormité &amp; non pas leſelat de ceux qui les commetent. Bien loin d’oſ¬</l>
      <l>
        <lb/>fenſer le S. Siege, nous l’affermiſſons ayant condamné celuoy qui a fait enure¬</l>
      <l>
        <lb/>prendre aux fFrançois, des guerres en ltalie contre le Pape &amp; ſes alliez pous</l>
      <l>
        <lb/>forcer ſa SainCtete de donner le Chappeau à vn lacobin qui n’auoit n’y me¬</l>
      <l>
        <lb/>tite ny ſuffiſance; par noſtre moyen l’aſaſſinat conmis ſur la peſonne da</l>
      <l>
        <lb/>nepueu du Pape pa le C. M. ſe treuue puny &amp; ainſi croyant rouoet de l’i¬.</l>
      <l>
        <lb/>punné par ſes Sacileges, par le iuſte l ugemeut de Dieu, cet homme ſe</l>
      <l>
        <lb/>voit puuy de tous ſes crimes. Tellement que ſois que l’on conûidere les</l>
      <l>
        <lb/>cauſes pour leſquelles nous auons condamne ledit Mazatin, ſoit quae l’on</l>
      <l>
        <lb/>conſidere la qualie des perſonnes qui one pourſuui ſa condesnnatioa l’on ne</l>
      <l>
        <lb/>rouuea que de la luſtice pat tou &amp; vne authorité legitime au lieu qe le</l>
      <l>
        <lb/>party contraire s’embaraſle à deffendre vn Eſtranger qui porte leſcandaleau</l>
      <l>
        <lb/>milieu du Royaume. La Cour s’aſſure apres cels qu’l n’y aoa point de bons</l>
      <l>
        <lb/>François quine deſire voir l’execution de ſes Arteſts, proeſtant à toa la</l>
      <l>
        <lb/>France de ne poinr abandonner vn ſi glorieux deſſein qu’apres auoir fait ous</l>
      <l>
        <lb/>ſes efforts pour eaterminer cet Ennemy de l’Eſtat., lLe nombe infiny des Se¬</l>
      <l>
        <lb/>gueurs qu ſe lont vnis alaCour, leur zele &amp; leu courage à d’effandre les loix</l>
      <l>
        <lb/>nous ptomettaat vne bonne iſſuë de l’entrepsiſe. Auſſi e’eſt dans l’Vnicn es</l>
      <l>
        <lb/>Ptinces des Parlemens &amp; de tous les gens de biens du ’oyaume que l’ ſta</l>
      <l>
        <lb/>doit trouuer ſon repos, les peuples le ſoulagement de leurs miſeres. Le Roy</l>
      <l>
        <lb/>l’appuy de ſon authorité, &amp; c’eſt la ſeule recompenſe que cete Coopagne</l>
      <l>
        <lb/>ſouhaite de tous ſes ſoins de tous ſes rauaux eſperant qu’l n’y aura poje de</l>
      <l>
        <lb/>Francois qui ne vueille combatre pour ſa pasrie, pour la couſeruauion du</l>
      <l>
        <lb/>IRoy &amp; de ſa Couronne pour obtenir la Paix vniuesſelle au dedans &amp; au de¬</l>
      <l>
        <lb/>hors du Royaume, pour reſtablir toutes ſortes de perſonnes dans leurs biens,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; rappeller les anennes loix &amp; couſtumes du Royaume &amp; ioiüiu d’vpe fe¬</l>
      <l>
        <lb/>licité don la gloire ue ſoit iemais nterompu.</l>
      <pb n="17"/>
      <l>
        <lb/>T¬oaaas an. um. m</l>
      <pb n="18"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>de cen ſoixante &amp; dix. huit millions de liares qul ont eſté ennoyez de ſoa </l>
      <l>
        <lb/>ordre &amp; ſous ſon nom en ltalie. Vn homme qui a eu l’inſolence d’empn¬</l>
      <l>
        <lb/>ſonher pluſieuts menmbtes du Parleent, enpoiſoané les vns, axilé les aues</l>
      <l>
        <lb/>&amp; dffamé calomnieuſement tout le corps. Vnhomm qui a voulo faire </l>
      <l>
        <lb/> petir par le Glaiue &amp; par le feu la Metropoliaine du Royaume, vn homme</l>
      <l>
        <lb/>Iequel a eſté par vne Declaration du Roy donnee apres ſa Ma orité; conda¬ </l>
      <l>
        <lb/>né comme ennuemy de l’Eſtat &amp; perurbateur du repos Publicq</l>
      <l>
        <lb/>Nous l’anons proſcripe &amp; ordonné cinquanté mille eſcus de reconmpen¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe à celuy qui l’ameneroit à Iuſtice, ou mort ou vif. Cet Arteſt à eſté ſuiai)</l>
      <l>
        <lb/>de trois autres Palemens Tholoſe, Bordeaux, &amp; Bcetaſgne qui one eſne</l>
      <l>
        <lb/>aiouſte dix mille Eſcus à la ſomne ſuſditte. Les Pnnces ont encore voulu</l>
      <l>
        <lb/>faire paroſtre leur magnifieenceà recompenſer celuy qui encreprendroi la</l>
      <l>
        <lb/>defate de cee enuemy combun de tous les bons Frcançois ayant fait vn</l>
      <l>
        <lb/>ſonds de cent nil eſcus pour luy liuet ouà ſes heritiers.. Ce n’eſt pas d’au¬</l>
      <l>
        <lb/>ioud’huy que la Cour à condamné des perſonnes de ſon ordre. Nos Reg¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtres ſont charges des l’rocez faits au Cardinal de Chaſtillon. La Ioſtice s )</l>
      <l>
        <lb/>les yeux bandez &amp; dans la punition de crimes elle ne doit conſideter que</l>
      <l>
        <lb/>leur enoraieé &amp; non pas leſelat de ceux qui les commeent. Bien loin d’oſ¬</l>
      <l>
        <lb/>fenſes le S. Siege, nous l’affermiſſons ayane condamné celuy quia fait ene¬</l>
      <l>
        <lb/>prendte aux François, des guerres en ltalie contre le Pape &amp; ſes alliez pout</l>
      <l>
        <lb/>forcer ſa Saintete de donner le Chappeau à vn lacobin qui n’anoit n’y e¬,</l>
      <l>
        <lb/>tite ny ſuffiſance;, par noſtre moyen l’aſaſſinae commis ſur la peſonne da</l>
      <l>
        <lb/>nepueu du Pape paz le C. M. ſe treuue puny &amp; ainſi croyant rouuaer de l’im.</l>
      <l>
        <lb/>punité par ſes Sactileges, par le iuſte l ugemeut de Dieu, cet homme ſe</l>
      <l>
        <lb/>voit puuy de tous ſes crimes. Tellement que ſois que l’on confidere les</l>
      <l>
        <lb/>cauſes pour leſquelles nous auons condamne ledit Mazarin, ſoit qae l’on</l>
      <l>
        <lb/>conſidere la qualite des perſonnes qui ont pourſui ſa condennaiol’on ne</l>
      <l>
        <lb/>trouuea que de la luſtice par tou &amp; vne authorité legitime au lieu quæ le</l>
      <l>
        <lb/>pary contraire s’embataſle à deffendre vn Eſtranger qui porte le ſcaadalean</l>
      <l>
        <lb/>milieu du Royaume. La Cour s’aſſure apres cela qu’il n’y auts point de bons</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne deſire voir l’execution de ſes Arreſts, proeſtant à toae la</l>
      <l>
        <lb/>Ftance de ne point abandonner vn ſi glorieux deſſein qu’apres auoir fait aoas</l>
      <l>
        <lb/>ſes efforts pour exterminer cet Ennemy de l’Eſtat, Le nombre infiny des Se¬</l>
      <l>
        <lb/>gueuts qu ſe ſont vnis à laCour, leur zele &amp; leut courage à d’effendre les lois</l>
      <l>
        <lb/>nous promertant vne bonne iſſoe de l’entrepriſe, Auſſic’eſt dans l’Vnicn es</l>
      <l>
        <lb/>Pinces des Parlemens &amp; de tous les gens de biens du Poyaume que l’Fſtat</l>
      <l>
        <lb/>doit trouuer ſon repos, les peuples le ſoulagement de leurs miſres. Le Roy</l>
      <l>
        <lb/>l’appuy de ſon authorité, &amp; c’eſt la ſeule recompenſe que cete Coupoige</l>
      <l>
        <lb/>ſouhaitte de tous ſes ſoins de tous ſes trauaux eſpetant qu’l ny aura point de</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne vueil le combatre pos ſa pasrie, pour la couſeruaion du</l>
      <l>
        <lb/>Roy &amp; de ſa Couronne pour obrenir la Paix vniueſelle au dedans &amp; au de.¬</l>
      <l>
        <lb/>hots du Royaume, pour reſtablir toutes ſortes de perſonnes dans lers biens,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; rappeller les aneennes loix &amp; couſtumes dus Royaume &amp; ioüi d’e fe¬</l>
      <l>
        <lb/>liciteé dount la gloire ne ſoius iamais intesrompuë.</l>
      <pb n="19"/>
      <l>
        <lb/>A 7</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>!</l>
      <l>
        <lb/>(</l>
      <pb n="20"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>de cen ſoixante &amp; dix-huit millions de liures qul ont eſté enoyez deſ¬’</l>
      <l>
        <lb/>ordre &amp; ſous ſon non en Iltalie. Vn homme qui a eu l’inſolence d’empri¬</l>
      <l>
        <lb/>ſonher pluſieus umenmbres du Parlement, enpoiſonné les vns, ilé les aurres</l>
      <l>
        <lb/>&amp; dffamé calomaieuſement tout le corps. Vn homm qui a voul faire</l>
      <l>
        <lb/> peir par le Glaiue &amp; par le feu la Mettopoliaine du R oyaume, vn h ome</l>
      <l>
        <lb/>lequel a eſté par vne Declaration du Roy donnée apres ſa Majorité; conda¬</l>
      <l>
        <lb/>né comme enuemy de l’Eſtat &amp; peturbateur du repos Publicq</l>
      <l>
        <lb/>Nous l’asons proſcripe &amp; ordonné cinquanté mille eſcus de reconpen¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe à celuy qui l’anmeneroit à Iuſtice, ou nmort ou vif. Cet Arteſt à eſté ſuiai</l>
      <l>
        <lb/>de trois autres Parlements Tholoſe, Bordeaux, &amp; Betaigne qui ont ueſme</l>
      <l>
        <lb/>aiouſte dix mille Eſcus à la ſomme ſuſditte. Les Princes ont encore voulu</l>
      <l>
        <lb/>faire paroſtre leur magifieence à recompenſer celuy qui encreptendroit l</l>
      <l>
        <lb/>defaite de ce ennemy comun de tous les bons Francçois ayant fait a</l>
      <l>
        <lb/>ſonds de cent mil eſcus pour luy liurer ouà ſes heritiers.. Ce n’eſt pas d’au¬</l>
      <l>
        <lb/>ioud’huy que la Cout a condamné des peſonnes de ſon ordre. Nos Regi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtres ſont charges des ’rocez faits au Cardiual de Chaſtillon. La Iuſtice a</l>
      <l>
        <lb/>les yeux handez &amp; dans la punition de cimes elle ne dait conſderer que</l>
      <l>
        <lb/>leus enormité &amp; non pas leſelat de ceux qui les commettent, Bien loin d’of¬</l>
      <l>
        <lb/>fenſer le S. Siege, nous l’affermiſſons ayane condamné celoy qui a fait enure¬</l>
      <l>
        <lb/>prendre aux François, des guesres en lralie contre le Pape &amp; ſes alliez pous</l>
      <l>
        <lb/>forcer ſa Sainctete de donnet le Cbappeau à vn lacobin qui u’auois n’y e¬</l>
      <l>
        <lb/>rite ny ſuffiſance; par noſtte moyen l’aſſſina commis ſur la peſonne d</l>
      <l>
        <lb/>nepueu du ’ape pat le C. M. ſe treuue puny &amp; anſi croyant trouuer de l’i.¬</l>
      <l>
        <lb/>punité par ſes Sactilcges, par le iuſte lugemeut de Dieu, ces lhomme ſe</l>
      <l>
        <lb/>voit puuy de tous ſes crimes. Tellement que ſois que l’on confidere les</l>
      <l>
        <lb/>cauſes pour leſquelles nous auons condamne ledit Mazarin, ſoit qe l’on</l>
      <l>
        <lb/>conſidere la qualite des perſonnes qui ont pourſmui ſa condemnaiou l’on ne</l>
      <l>
        <lb/>trouueta que de la luſtice par tout &amp; vne authorité legitime au lieu qgue le</l>
      <l>
        <lb/>party contraire s’embaraſle à deffendre vn Eſtranger qui porte leſcandalea</l>
      <l>
        <lb/>mnilieu du Royaume. La Cour s’aſſure apres cela qu’il n’y aurs point de bons</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne deſire voir l’execuion de ſes Arreſts, proeſtant à toue la</l>
      <l>
        <lb/>France de ne point abandonner vn ſi glorieux deſſein qu’apres auoir fai tos</l>
      <l>
        <lb/>ſes efforts pour exterminer cet Ennemy de l’Eſtat. Le nombre infiny des Sei¬</l>
      <l>
        <lb/>gueurs qu ſe ſont onis alaCour, leur zele &amp; leut courage à d’effends les loix</l>
      <l>
        <lb/>nous promettant vne bonne iſſué de l’entrepriſe. Auſſi c’eſt dans l’Vnicn des</l>
      <l>
        <lb/>Pcinces des Parlemens &amp; de tous les gens de biens du Poyaume que l’Fſta</l>
      <l>
        <lb/>doit trouuer ſon repos, les peuples le ſoulagement de leus miſéres. Le Roy</l>
      <l>
        <lb/>l’appuy de ſon authorité, &amp; c’eſt la ſeule recompenſe que cete Coupaignie</l>
      <l>
        <lb/>ſouhaiute de tous ſes ſoins de tous ſes trauaux eſperant qu’l n’y aura poi de</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne vueille combatre pour ſa paerie, pour la couſeruaion du</l>
      <l>
        <lb/>Roy &amp; de ſa Couronne pour obtenir la Paix vniuesſelle au dedans &amp; au de¬</l>
      <l>
        <lb/>lhors du Royaume, pour reſtablir toutes ſortes de perſonnes dans lers bies,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; rappeller les anciennes loix &amp; couſtumes du Royaume &amp; ioi d’e fe¬</l>
      <l>
        <lb/>licité dont la gloire ne ſoit iamais interompue.</l>
      <pb n="21"/>
      <l>
        <lb/> 7.</l>
      <pb n="22"/>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>de cene ſoixante &amp; dix- hui&amp;t millions de liures qul ont eſté enooyez deaa</l>
      <l>
        <lb/>ordre &amp; ſous ſon nonn en Italie. Vn homme qui a eu l’inſolence d’empi¬ </l>
      <l>
        <lb/>ſonher pluſieuts nenmbres du Prlement, enpoiſonneé les vns, axilé les aues</l>
      <l>
        <lb/>&amp; dffameé calomnieuſement tout le corps. Vnhomme qui a voulu faire </l>
      <l>
        <lb/> perir par le Glaiue &amp; par le feu la Metropoliaine du Royaume, vn homme </l>
      <l>
        <lb/>Iequel a eſte par vne Declaration du Roy donnée apres ſa Ma orité; condau¬ </l>
      <l>
        <lb/>né comme ennemy de l’Eſtat &amp; perturbateur du repos Publieq,</l>
      <l>
        <lb/>Nous l’aons proſcripe&amp; ordonneé einquanté mille eſcus de recompen</l>
      <l>
        <lb/>ſe à celuy qui l’aaeneroit à Iuſtice, oa mor ou vif. Cet Arreſt à eſté ſuiai</l>
      <l>
        <lb/>de trois autres Parlemens Tholoſe, Bordeaux, &amp; Brealgne qui ont meſne </l>
      <l>
        <lb/>aiouſte dix mille Eſecus à la ſomme ſuſditte. Les Princes ont encore voula</l>
      <l>
        <lb/>faire paroſtre leur magnificenceà tecompenſes celuy qui entreprendroi l</l>
      <l>
        <lb/>defaite de cet ennemy combun de tous les bons François ayantfait a</l>
      <l>
        <lb/>ſonds de cent mil eſcus pour luy liurer ooà ſes heriiers.. Ce n’eſt pas d’au¬</l>
      <l>
        <lb/>ioud’huy que la Cour a condamné des peſonnes de ſon ordre. Nos Regj¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtres ſont charges des ’rocez faits au Cardinal de Chaſtillon. La Iuſtices</l>
      <l>
        <lb/>les yeux bandez &amp; dans la punition de etimes elle ne doit conſdeser que</l>
      <l>
        <lb/>leut enormité &amp; non pas leſelat de ceux qui les comnettent. Bien loin d’oſ¬</l>
      <l>
        <lb/>fenſer le S. Siege, nous l’affermiſſons yant condamné celuy qui a fait enmur </l>
      <l>
        <lb/>prendte aux lFtancçois, des guerres en lalie coatre le Pape &amp; ſes alliez pou</l>
      <l>
        <lb/>forcer ſa Sainctete de donner le Chappeau à vn lacobin qui u’auoit n’y me¬</l>
      <l>
        <lb/>rite ny ſuffiſance; pat noſte moyen l’aſaſſinat commis lur la perſonne da</l>
      <l>
        <lb/>nepueu du Pape pat le C. M. ſe treuue puny &amp; ainſi croyant trouer de l’i¬</l>
      <l>
        <lb/>puntté par ſes Sacrilcges, par le iuſte lugemeus de Dieu, cet homme ſe</l>
      <l>
        <lb/>voirt puuy de tous ſes crimes. Tellement que ſois que l’on confidete les</l>
      <l>
        <lb/>cauſes pour leſquelles nous auons condamne ledit Mazarin, ſoit que l’on</l>
      <l>
        <lb/>conſidete la qualise des perſonnes qui ont pourſusui ſ condemnaio l’on ne</l>
      <l>
        <lb/>rouuera que de la luſtice par tout &amp; vne authorité legiime au lieu que le</l>
      <l>
        <lb/>party eonttaire s’embaraſſe à deffendre vn Eſtranget qui porte le ſcaadaleas)</l>
      <l>
        <lb/>milieu du Royaume. La Cour s’aſſure apres cela qu’il n’y auta poins de bons</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne deſire vois l’execution de ſes Arreſts, proeſtant à uouats l</l>
      <l>
        <lb/>Ftance de ne point abandonner vn ſi glorieux deſſein qu’apres auoir fait ous</l>
      <l>
        <lb/>ſes efforrs pour exterminer cet Enemy de l’Eſtat, Le nonmbe infny des Sei¬</l>
      <l>
        <lb/>gueurs qu ſe ſont vnis a laCour, leur zele &amp; leut courage à d’effends les loix</l>
      <l>
        <lb/>nous promettant vne bonne iſſucé de l’entrepriſe. Auſſi c’eſt dans l’Vnicn es</l>
      <l>
        <lb/>Princes des Parlemens &amp; de tous les gens de biens du Poyaume que l’Fſtar</l>
      <l>
        <lb/>doit trouuet ſon repos, les peuples le ſoulagement de leuts miſares. Le Roy</l>
      <l>
        <lb/>l’appuy de ſon authorité, &amp; c’eſt laſeule recompenſe que cete Copaignis</l>
      <l>
        <lb/>ſouhaitte de tous ſes ſoins de tous ſes trauaux eſperant qu’l n’y aura piat de!</l>
      <l>
        <lb/>Francçois qui ne vueille combatre pour ſa pastie, pour la couſecuaion du</l>
      <l>
        <lb/>Roy &amp; de ſa Couronne pour obtenir la Paix vniueſelle au dedans &amp; au de¬</l>
      <l>
        <lb/>lhors du Royaume, pour reſtablir toates ſortes de perſonnes dans lers biens,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; rappeller les anciennes loix &amp; couſtumes du Royaume &amp; ioüis d’vae
        fe¬,</l>
      <l>
        <lb/>liciteé don la gloire ne ſois iamais interompuë.</l>
      <pb n="23"/>
      <l>
        <lb/>,¬</l>
      <l>
        <lb/>A¬</l>
      <pb n="24"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>de cent ſoixante &amp; dix-huit millions de liures qul ont eſté enuoyez delaa</l>
      <l>
        <lb/>ordre &amp; ſous ſon noam en ltalie. Vn home qui a eu l’inſolence d’empi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſonhes pluſieuts nenbres du Parlement, enpoiſoané les vns, nilé les auures</l>
      <l>
        <lb/>&amp;e dffamé calomaieuſement tou le corps. Vn homme qui a voulu faite</l>
      <l>
        <lb/> perir par le Glaiue &amp; par le feu la Metropolitaine du Royaume, vn homme</l>
      <l>
        <lb/>Iequel a eſté par vne Deelaraion du Roy donnée apres ſa Maorié; conda</l>
      <l>
        <lb/>né conme enuem de l’Eſtat &amp; perturbateur du repos Publicq.</l>
      <l>
        <lb/>Nous l’aaons proſcripr &amp;ordonné cinquanté aille eſcus de reeompen¬ </l>
      <l>
        <lb/>ſe à celuy qui l’aaenetoit à luſtice, ou mort ou vif. Cet Arteſt à eſté ſuiai</l>
      <l>
        <lb/>de trois autres Palements Tholoſe, Bordeaux, &amp; Breaigne qui ont meſne</l>
      <l>
        <lb/>aiouſte dix mille Eſcus à la ſomme ſuſditte. Les Princes ont encore voul</l>
      <l>
        <lb/>faire paroſtre leur magnificence à recompenſer celuy qui entreprendroi ls</l>
      <l>
        <lb/>defaite de cet ennemy comun de tous les bons Francçois syantfait vn l</l>
      <l>
        <lb/>fonds de cent mil eſcus pour luy liurer oà ſes heritiers.. Ce n’eſt pas d’aus¬</l>
      <l>
        <lb/>ioud’huy que la Cour a condamné des peſonnes de ſon odre. Nos Reg¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtres ſont charges des ’rocez faits au Cardinal de Chaſtillon. La Iuſtice s)</l>
      <l>
        <lb/>les yeux bandez &amp; dans la puniion de crimes elle ne doit conſiderer que</l>
      <l>
        <lb/>leur enornité &amp; non pas leſclat de ceux qui les commetent. Bien loin d’o¬</l>
      <l>
        <lb/>ſenſer le S. Siege, nous l’affermiſſons ayant condamné celoy qui a fait enuse¬</l>
      <l>
        <lb/>prendre aux rançois, des guertes en ltalie contre le Pape &amp; ſes alliez pou</l>
      <l>
        <lb/>forcer ſa Sainctete de donner le Chappeuà vn Iacobin qui u’auoit n’ me¬</l>
      <l>
        <lb/>rite ny ſuffiſance; par noſtre moyen l’aſaſſinat commis ſur la perſonne da</l>
      <l>
        <lb/>nepueu du Pape pat le C. M. ſe tteuue puny &amp; ainſi croyant trouoaer de l’ia¬</l>
      <l>
        <lb/>punié́ par ſes Sacrileges, par le iuſte l ugemeus de Dieu, cet hoamme ſe</l>
      <l>
        <lb/>voit puuy de tous ſes crimnes. Tellement que ſois que l’on conſiderte les </l>
      <l>
        <lb/>cauſes pour leſquelles nous auons condamne ledit Mazarin, ſoit que l’an</l>
      <l>
        <lb/>conſidere la qualie des perſonnes qui ont pourtſuui ſa condemnaio l’on ne</l>
      <l>
        <lb/>urouuera que de la Iuſtice par tout &amp; vne authorité legiime au lies que le</l>
      <l>
        <lb/>party contraire s’embaraſſeà deffendre vn Eſtranger qui porte leſcaadleau</l>
      <l>
        <lb/>milieu du Royaume. La Cour s’aſſure apres cela qu’il n’y auta point de bons </l>
      <l>
        <lb/>François qui ne deſire voir l’execution de ſes Acreſts, proeſtant à toue ls!</l>
      <l>
        <lb/>France de ne point abandonner vn ſi glorieux deſſein qu’apres auoir faito8</l>
      <l>
        <lb/>ſes efforts pour exterminet cet Ennemy de l’Eſtat, Le nombre infiny des Sei¬</l>
      <l>
        <lb/>gueus qui ſe lont vnis à laCour, leur zele &amp; leut courage à d’effendre les lois</l>
      <l>
        <lb/>nous promettant vne bonne iſſué de l’entrepriſe. Auſſi c’eſt dans l’Vnion des</l>
      <l>
        <lb/>Pinces des Parlemens &amp; de tous les gens de biens du Poyaume que l’Fſtat</l>
      <l>
        <lb/>doit trouuet ſon repos, les peuples le ſoulagement de leurs miſsres. Le Roy</l>
      <l>
        <lb/>l’appuy de ſon authorité, &amp; c’eſt la ſeule recompenſe que cete Copaigne</l>
      <l>
        <lb/>ſouhaitte de tous ſes ſoins de tous ſes trtauaux eſperant qu’l n’y aura poiat de</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne vueille combatre pour ſa pasrie, pourt la couſecuaion du!l</l>
      <l>
        <lb/>Roy &amp; de ſa Couronne pour obtenir la Paix vniueſelle au dedans &amp; au de¬,</l>
      <l>
        <lb/>lors du Royaume, pour reſtablir toutes ſortes de perſonnes dans lers biens,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; rappeller les anciennes loix &amp; couſtumes du Royaume &amp; iois d’vue
        fe¬-l</l>
      <l>
        <lb/>licité dont la gloire ue ſois iamais nteirompué.</l>
      <pb n="25"/>
      <l>
        <lb/> a</l>
      <pb n="26"/>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>de cene ſoixante &amp; dix. huit nilions de liures qul ont eſté enaoyez deſoa</l>
      <l>
        <lb/>ortlre &amp; ſous ſon nom en Iltalie. Vn homme qui a eu l’inſolence d’emp.</l>
      <l>
        <lb/>ſonher pluſienrs aembraes du Parlement, enpoiſoné les vns, enile les annes</l>
      <l>
        <lb/>&amp; dffamé calomaieuſenent tout le corps. V n homme qui a voulu aire</l>
      <l>
        <lb/> peir par le Glaiue &amp; par le feu la Metropoliaine du Royaume, vn homme</l>
      <l>
        <lb/>Iequel a eſté par vne Deelaration du Roy donnée apres ſa Maorie,conda</l>
      <l>
        <lb/>né comme ennemy de l’Eſtat &amp; perturbateut dua repos Publicq.</l>
      <l>
        <lb/>Nous l’aons proſeripe&amp; ordonné cinquanté mille eſcus de recopen¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe à celuy qui l’anaeneroit à Iuſtice, ou more ou vi. Cet Arteſt à eſté ſuiai </l>
      <l>
        <lb/>de trois autres Patlemens Tholoſe, Bordeaux, &amp; Bteealgne qui ont meſne</l>
      <l>
        <lb/>aiouſte dix mille Eſcus à la ſomme ſuſdite. Les Princes ont encore voul</l>
      <l>
        <lb/>faire paroſtre leut magnifieenceà recompenſer celuy qui encepenidroi l</l>
      <l>
        <lb/>defaite de cet enuemy comdun de tous les bons Ftançois ayanefait </l>
      <l>
        <lb/>fonds de cenrt mil eſcus pout luy liuter oà ſes heritiecs.. Ce u’eſt pas d’au¬</l>
      <l>
        <lb/>loud’huy que la Cout a condamné des perſonnes de ſon ordre. Nos Regpi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtres ſont charges des ’rocez faits au Cardinal de Chaſtillon. Le Iaſtices)</l>
      <l>
        <lb/>les yeux bandez &amp; dans la punition de crimes elle ne doit conſiderer qe</l>
      <l>
        <lb/>leur enormité &amp; non pas leſclat de ceux qui les commetent. Bien loin d’o¬)</l>
      <l>
        <lb/>fenſer le S. Siege, nous l’affermiſſons ayan condamné cely qui a fait enre¬</l>
      <l>
        <lb/>prendre aux Ftançois, des guerres en Italie contre le Pape &amp; ſes alliez pous</l>
      <l>
        <lb/>fſorcer ſa Saintete de donner le Chappeau à vn lacobin qui u’auoit n’y e¬</l>
      <l>
        <lb/>tite ny ſuffiſance; par noſtte moyen l’aſaſſinat commis ſur la perſonne d</l>
      <l>
        <lb/>nepueu du P’ape pat le C. M. ſe treuue puny &amp; ainſi croyant rouaer de l’i¬</l>
      <l>
        <lb/>punuté par ſes Sactileges, par le iuſte lugeeut de Dieu, cet honmme ſe</l>
      <l>
        <lb/>vois puuy de tous ſes crimes. Tellement que ſois que l’on conſidere les</l>
      <l>
        <lb/>ecauſes pour leſquelles nous auons condamne ledit Mzarin, ſoit que l’on</l>
      <l>
        <lb/>conſidere la qualite des perſonnes qui ont pourſuui ſs condeanaio l’on ne l</l>
      <l>
        <lb/>rouuea que de la luſtice pa tou &amp; vne authoriteé legitime au lieu que le</l>
      <l>
        <lb/>pary contraire s’embaraſſe à deffendre vn Eſtcanger qui porte leſcaadalea</l>
      <l>
        <lb/>nilieu du Royaume. La Cour s’aſſure apres cela qu’il n’y aora point de bons )</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne deſire voir l’execution de ſes Arreſts, proteſtant à toae ls!</l>
      <l>
        <lb/>Ftance de ne point abandonner vn glorieux deſſein qu’apres auoir fais os!</l>
      <l>
        <lb/>ſes efforts pour exterminer eet Ennemy de l’Eſtat, L e nombre infiny des Sei¬</l>
      <l>
        <lb/>gueurs qui ſe lont onis àlaCour, leur ele &amp; leut courage à d’effendre les loir</l>
      <l>
        <lb/>nous ptomettant vne bonne iſſuë de l’entrepriſe. Auſſi c’eſt daus l’Vnicn des</l>
      <l>
        <lb/>Ptinces des Parlemens &amp; de tous les gens de biens du ’oyaume que l’Fſtat</l>
      <l>
        <lb/>doit rouuer ſon repos, les peuples le ſoulagement de leurs miſeres. Le Roy</l>
      <l>
        <lb/>l’appuy de ſon authorité, &amp; c’eſt la ſeule recompenſe que cere Copaigme</l>
      <l>
        <lb/>ſouhaitte de tous ſes ſoins de tous ſes rauaux eſperant qu’l n’y aura pot de</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne vueille combare pont ſa parie, pour la couſecuation du!</l>
      <l>
        <lb/>Roy &amp; de ſa Couronne pour obtenir la Paix vniuesſelle au dedans &amp; a de¬</l>
      <l>
        <lb/>ors du Royaume, pour reſtablir toutes ſortes de perſonnes dans les biens,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; rappeller les anciennes loix &amp; couſtumes du Royaume &amp; ioüis d’vVae
        fſe-¬!</l>
      <l>
        <lb/>licité don la gloire ne ſois iamais interompuë.</l>
      <pb n="27"/>
      <l>
        <lb/>. ¬</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/> aa</l>
      <pb n="28"/>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>de cene ſoixante &amp; dix-huit millions de liures qul ons eſté enuoyez de los</l>
      <l>
        <lb/>ordre &amp; ſous ſon nom en lItalie. Vn homme qui a eu l’inſolence d’empri¬</l>
      <l>
        <lb/>ſonher pluſieus uembres du Parlement, enpoiſonné les vns, ilé lesaues</l>
      <l>
        <lb/>&amp;e diffamé calomaieuſement tout le corps. Vn homme qui a voulu faire</l>
      <l>
        <lb/> perir par le Glaiue &amp; par le feu la Merropolitaine du Royaume, v homme)</l>
      <l>
        <lb/>Iequel a eſté pat vne Deelaration du R oy donnée apres ſa Ma orieé; condan¬</l>
      <l>
        <lb/>né comme ennuem de l’Eſtat &amp; perurbateur du repos Publicq</l>
      <l>
        <lb/>Nous l’auons proſeripr &amp;ordouné cinquanté mille eſcus de recempen¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe à celuy qui l’ameneroit à luſtice, oa mort ou vif. Cet Arteſt à eſté ſuiai </l>
      <l>
        <lb/>de trois auttes Palemens Tholoſe, Bordeaux, &amp; Bretagne qui one meſne</l>
      <l>
        <lb/>aiouſte dix mille Eſcus à la ſomme ſuſditte. Les Princes on encote voulu</l>
      <l>
        <lb/>faire paroſtte leur magnificence à recompenſer celuy qui enreprendtoit la</l>
      <l>
        <lb/>defaite de cet ennemy comdun de tous les bons François ayantfait v</l>
      <l>
        <lb/>ſonds de cent mil eſeus pour luy liurer ouà ſes heriiers. Ce n’eſt pas d’aa.</l>
      <l>
        <lb/>ioud’huy que la Cour a condamné des perſonnes de ſon ordre. Nos Regp¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtres ſont chargés dea Procez faits au Cardinal de Chaſtillon. La luſticea</l>
      <l>
        <lb/>les yeux bandez &amp; dans la punition de crimes elle ne doit conſderer que!</l>
      <l>
        <lb/>leut enormité &amp; non pas leſclat de ceux qui les commettent, Bien loind’o¬</l>
      <l>
        <lb/>fenſer le S. Siege, nous l’affermiſſons ayant condamné celuy qui as fait enute¬</l>
      <l>
        <lb/>prendre aux Ftançois, des guerres en Italie contre le Pape &amp; ſes alliez pou</l>
      <l>
        <lb/>forcer ſa Sainctee de donner le Chappeau à vn lacobin qui u’auoit n’y me¬</l>
      <l>
        <lb/>rlte ny ſuffiſance; par noſte moyen l’aſaſſinat commis lur la perſonne du</l>
      <l>
        <lb/>nepueu du Pape par le C. M. ſe treuue puny &amp; ainſt croyant touaer de l’im¬</l>
      <l>
        <lb/>punité par ſes Sactileges, par le iuſte lugemeus de Dieu, cet homme le</l>
      <l>
        <lb/>voit puuy de ous ſes crimes. Tellement que ſois que l’on condere lesj</l>
      <l>
        <lb/>cauſes pou leſquelles nous auons condamne ledit Mazarin, ſoit que l’on</l>
      <l>
        <lb/>conſidere la qualite des perſonnes qui ont pourſmui ſa condemnaio l’onue</l>
      <l>
        <lb/>trouuera que de la luſtice par tout &amp; vne authorité legitime au lieu que le</l>
      <l>
        <lb/>party conraire s’embaraſſe à deffendre vn Eſtranger qui pore leſcaadaleaa</l>
      <l>
        <lb/>milieu du Royaume. La Cour s’aſſure apres cela qu’il n’y auta point de bon</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne deſire voit l’execution de ſes Arreſts, proeſtant à touae la</l>
      <l>
        <lb/>France de ne point abandonner vn ſi glorieux deſſein qu’apres auoir fait ous</l>
      <l>
        <lb/>ſes efforts pour ezterminer cet Enemy de l’Eſtat, lLe nombse infiny des Sei¬</l>
      <l>
        <lb/>gueuts quiſe ſont nis à laCour,leur zele &amp; leut courage à d’effende les lois</l>
      <l>
        <lb/>nous prometaut vne bonne iſſuéë de l’entrepriſe. Auſſi c’eſt dans l’Vnion es</l>
      <l>
        <lb/>Ptinces des Parlemens &amp; de tous les gens de biens du ’oyaume que l’Fſta</l>
      <l>
        <lb/>doit trouuer ſon tepos, les peuples le ſoulagement de leuts miſares. Le Ry</l>
      <l>
        <lb/>l’appuy de ſon authorité, &amp; c’eſt la ſeule recompenſe que cette Coupogme</l>
      <l>
        <lb/>ſouhaitte de tous ſes ſoins de tous ſes trauaux eſperant qu’l n’y aur pejnt de</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne vueille combaere pout ſa parie, pour l couſeruaion du</l>
      <l>
        <lb/>Roy &amp; de ſa Couronne pout obtenir la Paix vniueſelle audedans &amp; au de¬</l>
      <l>
        <lb/>hots du Royaume, pous reſtablir toutes ſortes de perſonnes dans lers biens,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; rappeller les anciennes loix &amp; couſtumes du Royaue &amp; ioiis d’pe fe¬</l>
      <l>
        <lb/>licité dou la gloire ne ſois iamais intesrompué.</l>
      <pb n="29"/>
      <l>
        <lb/> Aa</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <pb n="30"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>de cene ſoixante &amp; dix-huitt oillions de liures qul ont eſté enuoyez de ſoa</l>
      <l>
        <lb/>oidre &amp; ſous ſon noun en llie. Vn homme qui a eu l’inſolence d’empn.</l>
      <l>
        <lb/>ſonner pluſieuts menbres du Parlemens, enpoiſoané les vus, axilé les aues</l>
      <l>
        <lb/>&amp; dffamé cnlomaieuſement tout le corps. Vn homm qui a voula aise</l>
      <l>
        <lb/> petit par le Glalue &amp; par le feu la Metropolitaine du Royaune, vn homme</l>
      <l>
        <lb/>Iequel a eſté́ par vne Declararion du Roy donnée apres ſa Ma,orité, condam¬</l>
      <l>
        <lb/>né comme ennemy de l’Eſtat &amp; petturbateur du repos Publicq.</l>
      <l>
        <lb/>Nous l’aoons proſcripr &amp;eordonné cinquanté mille eſcus de recoumspen¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe à celuy qui l’auaeneroit à Iuſtice, ou oor ou vif. Cet Arreſt à eſté ſuia</l>
      <l>
        <lb/>de trois auttes Parlements Tholoſe, Bordeaux, &amp; Bretaigne qui ot meſme</l>
      <l>
        <lb/>aiouſte dix mille Eſeus à la ſomme ſuſdite. Les Pnnces ont encore voulu</l>
      <l>
        <lb/>faire paroſtre leur magmificenceà recompenſer celuy qui enreptendroit la</l>
      <l>
        <lb/>defaite de cet ennemy comnun de tous les bons Ftançois yant fait vn</l>
      <l>
        <lb/>fonds de cent mil eſcus pour luy liuret oà ſes heritiers.. Ce n’eſt pas d’au¬</l>
      <l>
        <lb/>ioud’huy que la Cout a condamné́ des perſonnes de ſon ordre. Nos Regi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtres ſont charges des l’rocez faits au Cardinal de Chaſtillon. La luſtice a</l>
      <l>
        <lb/>les yeux bandez &amp; dans la punition de crimes elle ue doit canſideser que</l>
      <l>
        <lb/>leut enormité &amp; non pas leſclat de ceux qui les commetent. Bien loin d’oſ.</l>
      <l>
        <lb/>fenſer le S. Siege, nous l’affermiſſons ayant condamné celuy qui a fait entre¬</l>
      <l>
        <lb/>prendre aux ’rançois, des guerres en ltalie contre le Pape &amp; ſes allie pous</l>
      <l>
        <lb/>forcer ſa Sainctete de donner le Chappeau à vn lacobin qui u’auoit n’y e¬</l>
      <l>
        <lb/>rite ny ſuffiſance; part noſte moyen l’aſaſſinat commis ſur la perſonne da</l>
      <l>
        <lb/>nepueu du Pape pat le C. M. ſe treuue puny &amp; ainſi croyane trouuer de l’ic.</l>
      <l>
        <lb/>punité par ſes Sacrilcges, par le iuſte l ugemeut de Dieu, cet houmnme ſe</l>
      <l>
        <lb/>voit puuy de ous ſes crimes. Tellement que ſoi que l’on eonfidere tes</l>
      <l>
        <lb/>cauſes pour leſquelles nous auons condamne ledit Mazatin, ſoit que l’o¬</l>
      <l>
        <lb/>conſidere la qualise des perſonnes qui ont pourſiui ſa condemnatio l’on ne</l>
      <l>
        <lb/>trouuera que de la luſtice par tout &amp; vne authorité́ legitime au lien qge le</l>
      <l>
        <lb/>party contraire s’embaraſſe à deffendre vn Eſtranget qui porte leſcaadaleaa</l>
      <l>
        <lb/>milieu du Royaume. La Cour s’aſſure apres cela qu’il n’y aurta point de bons</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne deire vois l’execution de ſes Arreſts, proetant à oue la</l>
      <l>
        <lb/>France de ne point abandonner vn ſi glorieux deſſein qu’apres auoir fait ous</l>
      <l>
        <lb/>ſes efforts pour exterminer cet Eunemy de l’Eſtat, lLe nombe infny des Se¬</l>
      <l>
        <lb/>gueurs qui ſe lont vnis àlaCou, leur zele &amp; leur courage à d’effsnde les lois</l>
      <l>
        <lb/>nous prometaat vne bonne iſſuë de l’entrepriſe,. Auſſi c’eſt dans l’Vnion des</l>
      <l>
        <lb/>Pinces des Parlemens &amp; de tous les gens de biens du ’oyaume que l’EFſta</l>
      <l>
        <lb/>doit trouuer ſon tepos, les peuples le ſoulagemen de leurs miſares. Le lRoy</l>
      <l>
        <lb/>l’appuy de ſon authoriteé, &amp; c’eſt la ſeule recompenſe que cete Copignie</l>
      <l>
        <lb/>ſoubaitte de tous ſes ſoins de tous ſes trauaux eſperant qu’il n’y aura pat de</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne vueille combatre pour ſa pasrie, pous la couſeruaion du</l>
      <l>
        <lb/>Roy &amp; de ſa Couronne pout obtenir la Paix vniueſelle au dedans &amp; au de¬</l>
      <l>
        <lb/>ots du Royaume, pous reſtablir toutes ſortes de perſonnes dans lers biens,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; rappeller les anciennes loix &amp; couſtumes du Royaume &amp; ioiiis dvVe fe¬</l>
      <l>
        <lb/>licité doun la gloire ne ſois iamais intesrompuéë.</l>
      <pb n="31"/>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <pb n="32"/>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>de cene ſoixante &amp; dix- huit millions de liares qul out eſté enuoyez deſoa</l>
      <l>
        <lb/>ordre &amp; ſous ſon nom en Iltalie. Vn hommne qui a eu l’inſolence d’empn.</l>
      <l>
        <lb/>ſonher pluſieurs membres du Patlement, enpoiſoane les vns, axilé les auttes</l>
      <l>
        <lb/>&amp; dffamé calomaieuſenent tout le corps. Vn homme qui a voulu ire</l>
      <l>
        <lb/> perir par le Glaiue &amp; par le feu la Mettopoliaine du Royaume , vn homme</l>
      <l>
        <lb/>Iequel a eſté par vne Declaration du Roy donnée apres ſa Ma orie, conda</l>
      <l>
        <lb/>né comme ennemy de l’Eſtat &amp; perturbateur d repos Publicq.</l>
      <l>
        <lb/>Nous l’aaons proſeripr &amp; ordonné cinquanté mille eſcus de recompe¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe à celuy qui l’anaeneroit à Iuſtice, oa mort ou vif. Cet Arreſt à eſté ſuiai l</l>
      <l>
        <lb/>de trois autres Parlements Tholoſe, Bordeaux, &amp; Bteaigne qui one meſne</l>
      <l>
        <lb/>aiouſte dix mille Eſcus à la ſomme ſuſdiute. Les Prnces ont encore voul</l>
      <l>
        <lb/>faire paroſtre leur maguificenceà recompenſer celuy qui encreptendsoit la</l>
      <l>
        <lb/>defaite de cet enuemy combun de tous les bons Fcançois ayantfait s </l>
      <l>
        <lb/>fonds de cent mil eſcus pour luy liuret onà ſes heritiers.. Ce n’eſt pas d’a¬</l>
      <l>
        <lb/>loud’huy que la Cout a condamné des peſonnes de ſon ordre. Nos Reg¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtres ſont charges des ’rocez faits au Cardinal de Chaſtillon. La Iuſtice s</l>
      <l>
        <lb/>les yeux bandez &amp; dans la punition de crimes elle ne doit conſiderer que</l>
      <l>
        <lb/>leur enormité &amp; non pas leſclat de ceux qui les commettent. Bien loin d’oſ.¬l</l>
      <l>
        <lb/>fenſer le S. Siege, nous l’affermiſſons ayant condamné celoy qui a fait entse¬</l>
      <l>
        <lb/>prendre aux fFrançois, des guerres en lalie contre le Pape &amp; ſes alliez poat</l>
      <l>
        <lb/>forcer ſa Sainctete de donner le Chappeau à vn lacobin qui n’auoit n’yae¬</l>
      <l>
        <lb/>rite ny ſuffiſance;, par noſtre moyen l’aſaſinat commis ſur la perſonne da</l>
      <l>
        <lb/>nepueu du ’ape pat le C. M. ſe treuue puny &amp; ainſi croyans ttouoer de l’im¬</l>
      <l>
        <lb/>punué par ſes Sactileges, par le iuſte lgemeut de Dieu, cet homme ſe</l>
      <l>
        <lb/>voi puuy de tous ſes crimes. Tellement que ſois que l’on conſûidere les </l>
      <l>
        <lb/>cauſes pour leſquelles nous auons condamne ledit Mazarin, ſoit que l’on</l>
      <l>
        <lb/>conſidere la qualite des peſonnes qui ont pourſui ſa condeanaion l’on ne</l>
      <l>
        <lb/>rouuera que de la luſtice par tout &amp; vne authoriteé legitime au lieu que le</l>
      <l>
        <lb/>party contraire s’embaraſle à deffendre vn Eſtranger qui porte leſcandlaleaa</l>
      <l>
        <lb/>milieu du Royaume. La Cour s’aſſure apres cela qu’il n’y aota point de bons</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne deſire voir l’execution de ſes Arreſts, proteſtant a toute le</l>
      <l>
        <lb/>Ftance de ne point abandonner vn i glorieux deſſein qu’apses auoit fait tos!</l>
      <l>
        <lb/>ſes efforts pour exterminer cet Ennemy de l’Eſtat. lLe nombte infiny des Sei¬</l>
      <l>
        <lb/>gueutrs qui ſe lont onis a laCour, leur zele &amp; leur courage à d’effendte les
        loix</l>
      <l>
        <lb/>nmous promettant vne bonne iſſuë de l’entreptiſe. Auſſi c’eſt dans l’Vnon des</l>
      <l>
        <lb/>Ptinces des Parlemens &amp; de tous les gens de biens du Poyaume que l’Fſta</l>
      <l>
        <lb/>doit trouuer ſon tepos, les peuples le ſoulagement de leurs iſsres. Le Roy</l>
      <l>
        <lb/>l’appuy de ſon authorité, &amp; c’eſt la ſeule recompenſe que ceee Copaign</l>
      <l>
        <lb/>ſouhaite de tous ſes ſoins de tous ſes trauaux eſperanx qu’il n’y aurapoiat de</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne vueille combatre pour ſa pasrie, pout la couſeruaion d</l>
      <l>
        <lb/>Roy &amp; de ſa Couronne pour obtenir la Paix vniueſelle au dedans &amp; au de¬</l>
      <l>
        <lb/>hots du Royaume, pour reſtablr toutes ſortes de perſonnes dans lers biens,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; rappeller les anciennes loix &amp; couſtumes du Royaume &amp; ioui d’vae
        fe¬-l</l>
      <l>
        <lb/>licité dout la gloire ne ſois iamais inteirompuë.</l>
      <pb n="33"/>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <pb n="34"/>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>de cen ſoixante &amp; dix.- huit millions de liures qul ont eſté enuoyez déſoal</l>
      <l>
        <lb/>ordre &amp; ſous ſon non en lItalie. Vn homme qui a eu l’inſolence d’empi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſonfer pluſieuts maembres du Parlement, enpoiſoané les vns, atilé les aures</l>
      <l>
        <lb/>&amp; diffamé calomaieuſement tout le corps. Vn homm qui a voulu faire</l>
      <l>
        <lb/> perit par le Glaiue &amp; pat le feu la Metropolitaine du Royaume, vn homme</l>
      <l>
        <lb/>Iequel a eſté par vne Declaration du Roy donnée apres ſa Maoriré;condam¬</l>
      <l>
        <lb/>né comme ennuemy de l’Eſtat &amp; perturbateur du repos Publicq.</l>
      <l>
        <lb/>Nous l’auons proſcripr&amp;ordonné cinquanté mille eſcus de recoupen¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe à̀ celuy qui l’ameneroit à luſtice, ou more ou vif. Cet Arteſt à eſté ſuiai</l>
      <l>
        <lb/>de trois autres Parlements Tholoſe, Bordeaux, &amp; Bretalgne qui ont meſne</l>
      <l>
        <lb/>aiouſte dix mille Eſcus à la ſomme ſuſditte. Les Prnces ont encote voulu</l>
      <l>
        <lb/>faire paroſtre leur magnficence tecompenſer celuy qui encteptendroit la</l>
      <l>
        <lb/>defaite de cet ennemy cordun de tous les bons François ayantfait va</l>
      <l>
        <lb/>ſonds de cent mil eſcus pour luy liurer ouà ſes heriiers.. Ce n’eſt pas d’au.</l>
      <l>
        <lb/>ioud’huy que la Cour a condamné des perſonnes de ſon ordre. Nos Reg¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtres ſont charges des l’roces faits au Cardinal de Chaſtillon. La Iuſtice s</l>
      <l>
        <lb/>les yeux bande &amp; daus la puniuion de erimes elle ne doit conſiderer que</l>
      <l>
        <lb/>leur enormnité &amp; non pas leſclat de ceux qui les commetent. Bien loin d’oſ.</l>
      <l>
        <lb/>fenſer le S. Siege, nous l’affermiſſons ayant condamné celoy qui a fait enre¬</l>
      <l>
        <lb/>prendre aux Fançois, des guerres en Iltalie contre le Pape &amp; ſes alliez pout</l>
      <l>
        <lb/>forcer ſa Sainctete de donner le Chappeau à vn lacobin qui u’auoit n’y e¬</l>
      <l>
        <lb/>tite ny ſuffiſance; par noſtre moyen l’aſaſſinat cormmis ſur la perſonnie d</l>
      <l>
        <lb/>nepueu du Pape par le C. M. ſe treuue puny &amp; ainſi croyant ttouaet de l’i.</l>
      <l>
        <lb/>punié́ par ſes Sacrilcges, par le iuſte lugemeut de Deus, cet homme ſe</l>
      <l>
        <lb/>voit puuy de tous ſes crimes. Tellement que ſois que l’on conûdere les</l>
      <l>
        <lb/>cauſes pour leſquelles nous auons condamne ledit Mazatin, ſoit que l’o¬</l>
      <l>
        <lb/>conſidete la qualite des perſonnes qui ont pourſuui ſ condeanaioa l’on ne</l>
      <l>
        <lb/>trouuera que de la Iuſtice pat tout &amp; vne authoriteé legitime au lieu que le</l>
      <l>
        <lb/>party contraire s’embaraſle à deffendre vn Eſtranget qui porte leſcandalesa</l>
      <l>
        <lb/>milieu du Royaume. La Cour s’aſſure apres cela qu’il n’y auta point de bons</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne deſire voit l’execution de ſes Arreſts, proteſtant à̀ uoue la</l>
      <l>
        <lb/>Ftance de ne point abandonner vn ſi glorieux deſſein qu’apsea auoir fait oas</l>
      <l>
        <lb/>ſes efforts pour extermines ce Enemy de l’Eſtar. Le nonmbte infiny des Sei¬</l>
      <l>
        <lb/>gueurs qu ſe lont vnis à laCour,leur zele &amp; leue courage à d’effendce les lois</l>
      <l>
        <lb/>nous prometant vne bonne iſſu de l’entrepriſe, Auſſi c’eſt dans l’Vnion des</l>
      <l>
        <lb/>Princes des Parlemens &amp; de tous les gens de biens du Poyaume quae l’F ſta</l>
      <l>
        <lb/>doit trouuer ſon repos, les peuples le ſoulagement de leurs miſares. Le Roy</l>
      <l>
        <lb/>l’appuy de ſon authorié, &amp; c’eſt la ſeule recompenſe que cette Coopignie</l>
      <l>
        <lb/>ſouhaitte de tous ſes ſoins de tous ſes trauaux eſperant qu’l n’y aura poic de</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne ueille eombatre pour ſa pasrie, pour la couſesuaion du</l>
      <l>
        <lb/>Roy &amp; de ſa Couronne pour obtenir la Paix vniueſelle au dedans &amp; aus de¬</l>
      <l>
        <lb/>hors du Royaume, pous reſtablir toutes ſortes de perſonnes dans leurs biens,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; appeller les anciennes loix &amp; couſtumes du Royaume &amp; ioii d’vpe fe¬</l>
      <l>
        <lb/>licité dont la gloire ne ſois iamais intes tompué.</l>
      <pb n="35"/>
      <l>
        <lb/>A¬</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>Nlll</l>
      <l>
        <lb/>J¬</l>
      <pb n="36"/>
      <l>
        <lb/>-4</l>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>de cene ſoixante &amp; dix-huict milllons de liures qul ont eſté enoyez déſoa </l>
      <l>
        <lb/>ordre &amp; ſous ſon nom en ltalie. Vn hoamme qui a eu l’inſolence d’empi¬ </l>
      <l>
        <lb/>ſonher pluſeus auembres du Parlement, enpoiſonneé les vns, oilé les aunes</l>
      <l>
        <lb/>&amp; dffameé calomnieuſement tout le corps. Vnhomme qui a voulu fiire </l>
      <l>
        <lb/> perir par le Glaiue &amp; par le feu la Metropolitaine du Royaume, vn homme</l>
      <l>
        <lb/>Iequel a eſté par vne Declaration du Roy donnée apres ſa Maroit́,conda¬ </l>
      <l>
        <lb/>né comme ennemy de l’Eſtat &amp; perturbateur du repos Publicq</l>
      <l>
        <lb/>Nous l’ansons proſcripr&amp; otdonne cinquanté mille eſcus de recormpes¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe à celuy qui l’auoneroit à Iuſtice, o mor ou vif. Cet Arreſt à eſté ſuiai</l>
      <l>
        <lb/>de trois aures Palemenes Tholoſe, Bordeaux, &amp; Btetalgne qui ont neſne</l>
      <l>
        <lb/>aiouſte dix mille Eſcus à la ſomme ſuſdite. Les Princes ont encore voalu</l>
      <l>
        <lb/>faire paroſtre leur magnifcenceà recompenſer celuy qui enereptendroit l</l>
      <l>
        <lb/>defaite de cet ennemy comun de tous les bons Ftançois ayant faie v</l>
      <l>
        <lb/>fonds de cent mil eſcus pour luy liurer ouà ſes heritiers.. Ce n’eſt pas d’au¬</l>
      <l>
        <lb/>ioud’huy que la Cout a condamné des peſonnes de ſon ordre. Nos Regj¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtres ſont charges des P’rocez faits au Cardinal de Chaſtillon. lLa luſtice s</l>
      <l>
        <lb/>les yeux bandez &amp; dans la punition de crimes elle ne doit conſiderer que</l>
      <l>
        <lb/>leus enormité &amp; uon pas leſclat de ceux qui les commetent. Bien loin d’oſ¬</l>
      <l>
        <lb/>fenſer le S. Siege, nous l’affermiſſons ayant condarmné celay qui a fait enue. </l>
      <l>
        <lb/>prendre aux Ftançois, des guerres en Icalie contre le Pape &amp; ſes alliez pout</l>
      <l>
        <lb/>forcer ſa Sainctete de donner le Chappeau à vn Iacobin qui n’auoit n’y e¬</l>
      <l>
        <lb/>rite ny ſuffiſance; par noſtre moyen l’aſaſſinat commis lur la pecſonne da</l>
      <l>
        <lb/>nepueu du Pape pat le C. M. ſe treuue puny &amp; ainſi croyanttrouner de l’i.</l>
      <l>
        <lb/>punié́ par ſes Sacrilcges, par le iuſte lugeoeut de Dieu, cet homme ſe</l>
      <l>
        <lb/>voi puuy de tous ſes cnimnes. Tellement que ſois que l’on confdere les</l>
      <l>
        <lb/>cauſes pour leſquelles nous auons condamne ledit Mazarin, ſoit qe l’on</l>
      <l>
        <lb/>conſidere la qualie des perſonnes qui ont poutſuui ſa condeanaion l’on ne </l>
      <l>
        <lb/>trouueta que de la luſtice pa tout &amp; vne authorité legitime au lieu que le</l>
      <l>
        <lb/>pary conraire s’embaraſle à deffendte vn Eſtranger qui porte leſcadslean</l>
      <l>
        <lb/>milieu du Royaume. La Cour s’aſſure apres cela qu’il n’y aurtas point de bons</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne deſire voit l’execution de ſes Arreſts, proteſtant à toae l</l>
      <l>
        <lb/>Ftance de ne point abandonner vn ſi glorieux deſſein qu’apses auoir fait aoes</l>
      <l>
        <lb/>ſes efforts pour exterminer cet Ennemy de l’Eſtat, Le nombe infiny des Sei¬</l>
      <l>
        <lb/>gueuts qu ſe lont nis a laCour, leur zele &amp; leut courage à d’effende les lois</l>
      <l>
        <lb/>nous prometeans vne bonne iſſue de l’entrepriſe. Auſſi c’et dans l’Vion es j</l>
      <l>
        <lb/>Princes des Parlemens &amp; de tous les gens de biens du Poyaume que l’Fſtat</l>
      <l>
        <lb/>doit trouuer ſon repos, les peuples le ſoulagement de leurs miſeres. Le Roy</l>
      <l>
        <lb/>l’appuy de ſon authorité, &amp; c’eſt la ſeule recompenſs que cee Copaigme</l>
      <l>
        <lb/>ſouhaitte de tous ſes ſoins de tous ſes rauaux eſperant qu’l n’y aura pojar de!</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne vueille combatre pout ſa patrie, pour la couſeruaion du</l>
      <l>
        <lb/>Roy &amp; de ſa Couronne pour obtenir la Paix vniueſelle au dedans &amp; u de¬</l>
      <l>
        <lb/>hots du Royaume, pour reſtablir toues ſortes de perſonnes dans leurs biens,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; tappeller les anciennes loix &amp; couſtumes du Royaume &amp; ioüs d’vpe fe¬</l>
      <l>
        <lb/>licité dont la gloire ne ſoi iamais interompué.</l>
      <pb n="37"/>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <pb n="38"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>de cen ſoixante &amp; dix-huit millions de liures qul ons eſté eraoyez dé ſos</l>
      <l>
        <lb/>ordre &amp; ſous ſon nom en Italie. Vn homme qui a eu l’inſolence d’empri¬</l>
      <l>
        <lb/>ſonfer pluſieuts nembres du Parleent, enpoiſoané les vns, ailé les autres</l>
      <l>
        <lb/>&amp; dffamé calomnieuſement tout le corps. Vn homme qui a voulu faire</l>
      <l>
        <lb/> perir par le Glaiue &amp; par le feu la Mettopolitaine du Royaume, vn bomme</l>
      <l>
        <lb/>lIequel a eſté par vne Declaration du Roy donnée apres ſa Ma ,orusé;eondam¬</l>
      <l>
        <lb/>né comme ennemy de l’Eſtat &amp; perturbateus du rtepos Publicq.</l>
      <l>
        <lb/>Nous l’anons proſcripe&amp;ordonne cinquanté mille eſcus de rec mpen¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe à celuy qui l’anaeneroit à Iuſtice, ou mor ou vif. Cet Arreſt à eſté ſia</l>
      <l>
        <lb/>de trois aures Parlements Tholoſe, Bordeax, &amp; Bretsſgne qui out neſme</l>
      <l>
        <lb/>aiouſte dix mille Eſeus à la ſomme ſuſditte. Les Princes ont encote voulu</l>
      <l>
        <lb/>faire paroſtre leur magnificenceà recomnpenſer celuy qui encreptendroit la</l>
      <l>
        <lb/>defaite de cet ennemy comun de tous les bons François ayant fait vn</l>
      <l>
        <lb/>ſonds de cent mil eſcus pour luy liutet oà ſes heritiers.. Ce n’eſt pas d’au.¬</l>
      <l>
        <lb/>ioud’huy que la Cout a condamné́ des perſonnes de ſon ordre. Nos Regi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtres ſont charges des P’rocez faits au Cardinal de Chaſtillon. La Iuſtica a</l>
      <l>
        <lb/>les yeux bandez &amp; dans la puniion de crimes elle ne doit conſiderer que</l>
      <l>
        <lb/>leut enormnité &amp; nuon pas leſclat de ceux qui les comnetent. Bien loin d’oſ.</l>
      <l>
        <lb/>ſenſer le S. Siege, nous l’affermiſſons ayant condamné celoy qui a fait ene¬</l>
      <l>
        <lb/>prendte aux trançois, des guerres en lalie contre le Pape &amp; ſes alliez pous</l>
      <l>
        <lb/>forcer ſa SainCtete de donner le Chappeau à vn lacobin qui u’auoit n’ ne¬</l>
      <l>
        <lb/>tite ny ſuffiſance; par noſtte moyen l’aſaſſinat commis ſur la peſonne d</l>
      <l>
        <lb/>nepueu du Pape pat le C. M. ſe treuue puny &amp; ainſi croyanc trouuaet de l’im.</l>
      <l>
        <lb/>punité́ par ſes Sacrilcges, par le iuſte l ugemeut de Dieu, cet homme ſe</l>
      <l>
        <lb/>voit puuy de tous ſes crimes. Tellement que ſois que l’on eonfideres les</l>
      <l>
        <lb/>cauſes pour leſquelles nous auons condamne ledit Mazarin, ſoit que l’on</l>
      <l>
        <lb/>conſidere la qualite des perſonnes qui ont pourſuuiſa condemnnaio l’onne</l>
      <l>
        <lb/>trouuera que de la luſtice par tout &amp; vne authorité legitime au lieu gue le</l>
      <l>
        <lb/>party contraire s’embaraſle à deffendre vn Eſtranger qu porte leſcaadalea</l>
      <l>
        <lb/>milieu du Royaume. La Cour s’aſſure apres cela qu’il n’y aura point de bons</l>
      <l>
        <lb/>Ftançois qui ne deſire voit l’execution de ſes Atreſts, proeſtane à toate la</l>
      <l>
        <lb/>France de ne point abadonner vn i glorieux deſſein qu’apes auoir fait o</l>
      <l>
        <lb/>ſes efforts pour exterminer cet Ennemy de l’Eſtat. Le nombse infiny des Sei¬</l>
      <l>
        <lb/>gueurs quſe lont vnis à la Cour, leur zele &amp; leut courage à d’effendss les lois</l>
      <l>
        <lb/>nmous promettant vne bonne iſſuë de l’entrepriſe. Auſſi c’eſt dans l’Vnion es</l>
      <l>
        <lb/>Princes des Parlemens &amp; de tous les gens de biens du Poyaume que l’tat</l>
      <l>
        <lb/>doit trouuer ſon repos, les peuples le ſoulagement de leurs miſares. Le Roy</l>
      <l>
        <lb/>l’appuy de ſon authorité́, &amp; c’eſt la ſeule recompenſe que cepe Copaigs</l>
      <l>
        <lb/>ſouhaiute de tous ſes ſoins de tous ſes trauaux eſperant qu’l n’y auca pojt de</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne vueille combatre pour ſa pasrie, pout la couſeruauion du</l>
      <l>
        <lb/>Roy &amp; de ſa Couronne pour obtenir la Paix vniueſelle au dedans &amp; au de¬</l>
      <l>
        <lb/>hors du Royaume, pour teſtablir oates ſortes de perſonnes dans les biens,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; rappeller les anciennes loix &amp; couſtumes du Royaume &amp; ioiiiz d’vpe
        fe-</l>
      <l>
        <lb/>licité dont la gloireune ſoit iamais interompuë.</l>
      <pb n="39"/>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <pb n="40"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>de cen ſoixante &amp; dix. huit millions de llares qul ont eſté enoyez déſos </l>
      <l>
        <lb/>odre &amp; ſous ſon noa en Iltalie. Vn homme qui a eu l’inſolence d’empi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſonher pluſieuts neabres du Parlement, enpoiſoan les vns, ailé les aues</l>
      <l>
        <lb/>&amp;e dffamé calomaleuſeuent cout le corps. Vn homma qui a voulu faire</l>
      <l>
        <lb/> perir par le Glaiue &amp; par le feu la Metropolitaine du Royaume, vn homme</l>
      <l>
        <lb/>lequel a eſté par vne Declaration du Roy donnée apres la Maorié; condam¬</l>
      <l>
        <lb/>né comme ennemy de l’Eſtat &amp; perurbateur du repos Publicq</l>
      <l>
        <lb/>Nous l’anons proſcripc&amp; ordouné ciunquanté mille eſcus de recompe¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe à celuy qui l’ameneroit à Iuſtice, ou mort ou vif. Cet Arreſt à eſté ſuiai</l>
      <l>
        <lb/>de trois autres Parlements Tholoſe, Bordeaux, &amp; Btetalgne qui ont meſne</l>
      <l>
        <lb/>aiouſte dix mille Eſcus à la ſomme ſuſditte. Les Princes ont encore voul</l>
      <l>
        <lb/>faire paroſtre leur magnificence à recompenſer celuy qui enereptendrolt la</l>
      <l>
        <lb/>defaite de ces enuemy comhun de tous les bons François ayantfait a</l>
      <l>
        <lb/>fonds de cent mil eſcus pour luy liurer ouà ſes heriuiers.. Ce n’eſt pas d’au¬</l>
      <l>
        <lb/>loud’huy que la Cout a condamné des perſonnes de ſon ordre. Nos Reg¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtres ſont charges des ’rocez faits au Cardinal de Chaſtillon. La Iaſtice s</l>
      <l>
        <lb/>les yeux bandez &amp; dans la puniion de crimes elle ne doit conſiderer que</l>
      <l>
        <lb/>leur enormité &amp; non pas leſelat de ceux qui les cometent. Bien loin d’oſ¬</l>
      <l>
        <lb/>fenſer le S. Siege, nous l’affermiſſons ayant condamné celuy qui a fait euo¬</l>
      <l>
        <lb/>prendre aux François, des guettes en Iralie contre le Pape &amp; ſes alliez pout</l>
      <l>
        <lb/>forcer ſa Sainctee de donner le Chappeau à vn lacobin qui u’auoit n’y e¬</l>
      <l>
        <lb/>ite ny ſuffiſance; par noſtre moyen l’aſaſſinat commis ſur la perſonne da</l>
      <l>
        <lb/>nepueu du P’ape par le C. M. ſe treuue puny &amp; ainſ croyant trouaer de l’i¬</l>
      <l>
        <lb/>punité par ſes Sactrileges, par le iuſte lugemeut de Dieu, cet homme ſe</l>
      <l>
        <lb/>voit puuy de tous ſes crimes. Tellement que ſois que l’on conſidere les</l>
      <l>
        <lb/>cauſes pour leſquelles nous auons condamne ledit Mazatin, ſoit que l’on</l>
      <l>
        <lb/>conſidere la qualite des perſonnes qui ont pourſuui ſa condemnnaion l’on ne</l>
      <l>
        <lb/>trouueta que de la luſtice par tou &amp; vne authorité legitime au lieu que le</l>
      <l>
        <lb/>partry contraire s’embaraſſe à deffendre vn Eſtranger qui porte leſcaadaleaa</l>
      <l>
        <lb/>milleu du Royaume. La Cour s’aſſure apres cela qu’il n’y aurs point de bons</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne deſtre voir l’execution de ſes Arreſts, proteſtant à touaue l</l>
      <l>
        <lb/>France de ne point abandonner vn i glorieux deſſein qu’apres auoir fait ou</l>
      <l>
        <lb/>ſes efforts pour exterminer cet Eunemny de l’Eſtat, Le nombe infiny des Sei¬</l>
      <l>
        <lb/>gueuts qu ſe lont nis à laCour, leur zele &amp; leut courage à d’effandie les lois</l>
      <l>
        <lb/>nous promettant vne bonne iſſuë de l’entrepriſe, Auſſi c’eſt dans l’Vnion ues</l>
      <l>
        <lb/>Ptinces des Parlemens &amp; de tous les gens de biens du Poyaurmoe que l’Fſtat</l>
      <l>
        <lb/>doit rouuer ſon tepos, les peuples le ſoulagement de leurs miſares. Le Roy</l>
      <l>
        <lb/>l’appuy de ſon authorité, &amp; c’eſt la ſeule recompenſe que cere Coupaigne</l>
      <l>
        <lb/>ſouhaitte de tous ſes ſoins de tous ſes rauaux eſperant qu’l n’y aura poit de</l>
      <l>
        <lb/>François qui ne vueille combature pour ſa pasrie, pout la couſesuation du</l>
      <l>
        <lb/>Roy &amp; de ſa Couonne pour obtenir la Paix vniuesſelle au dedans &amp; au de¬</l>
      <l>
        <lb/>ors du Royaume, pour reſtablir toutes ſortes de perſonnes dans leurs bien,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; rappeller les anciennes loix &amp; couſtumes du Royaumne &amp; ioiis d’ve fe¬</l>
      <l>
        <lb/>licité dou la gloire ne ſois iamais interompue.</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
