<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3399_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Reponse de messieurs les princes aux calomnies et
          impostures de Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=PLTTSwI34qAC&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Reponse de messieurs les princes aux calomnies et impostures de
            Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="44" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49039"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>RESPONSE</l>
      <l>
        <lb/>e ſe lie</l>
      <l>
        <lb/> Reueiüe &amp; carrigée.</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/> M. DC. L</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>l.¬</l>
      <l>
        <lb/> E¬</l>
      <l>
        <lb/>(</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>DNE</l>
      <l>
        <lb/>L D 1N E</l>
      <l>
        <lb/>de meſsieurs les Princes aux</l>
      <l>
        <lb/>calomnies &amp; impoſtures du</l>
      <l>
        <lb/>Mazarin.</l>
      <l>
        <lb/> ’Ingratiude et ſe plus grand de tous les crimes,</l>
      <l>
        <lb/>Aaais particulier nent lors qu’vn ſubiet oublie le</l>
      <l>
        <lb/>deuoir deſa naiſſance, &amp; les faueurs qu’il receuës de ſ6</l>
      <l>
        <lb/>Roy, à plus forte raifon les Princes du ſang ne ſont pas</l>
      <l>
        <lb/>eulables ſi non ſeulement, ils perdent leſouuenir de</l>
      <l>
        <lb/>biens faits dont Ieur S ouuerain les a honorez: Mais par</l>
      <l>
        <lb/>vneſprit deteglé &amp; inſatiable ne les acceptent qu’en in</l>
      <l>
        <lb/>ation de ſe reudre plus eonéderables pouren extor¬</l>
      <l>
        <lb/>guer d’atres, &amp; ſe fortifier contre ſon authorité́ que leur</l>
      <l>
        <lb/>oaditiom &amp; es prerogatiues de leur naiſſance les oblii¬</l>
      <l>
        <lb/>ge de maintenir la ſeule penſee qu’o a eu de ſoupa</l>
      <l>
        <lb/>ſoaner Meſfieurs les Princes de Conde, de Conty,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; le buc de uongueuille de m’econnoiſſence nmaers la</l>
      <l>
        <lb/>eyne, oa d’infldeliré enuers l’Eſtat lear paroiſt ſi cri.</l>
      <l>
        <lb/>minelle, eſt ſi contraire aux ſentiens qu’ils ont tou¬</l>
      <l>
        <lb/>ioursteœſnoigne, &amp; qu’ils conſeruet eeor pour ſa Ma.</l>
      <l>
        <lb/>iſté, &amp; fi preudiciablea leur honner, qu’on eſt foreé</l>
      <l>
        <lb/>dorompre le ſilence, qu’on a iuſqu’à preſant gardé pas</l>
      <l>
        <lb/>reſpe, &amp; oſt obligé de es d’effendre, &amp; de parer le</l>
      <l>
        <lb/>oôp violent qu’on leurs porte.</l>
      <l>
        <lb/>C’eſt va gsand teſnoigaage de l’iniaſtioe perſoau¬</l>
      <l>
        <lb/>io que le Cardinal Maarin fait ſouffrir à cs illu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſres accuſeés, que d’abord ilentre en d’effiance des ſeuls</l>
      <l>
        <lb/>buges naiturels qu’ils euuent auoir, &amp; quapres vne re¬</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>chercheexacte des moindres actions de leur vie, ayant</l>
      <l>
        <lb/>tant d’intereſt de iuſtifier ſa conduite, dans vne ocea¬</l>
      <l>
        <lb/>ſion ſi impoartante àl’Eſtat, &amp; de ſetenir aux formes &amp;</l>
      <l>
        <lb/>aux maximes qu’on aouſiours praeique, il n’ayeoſeen¬</l>
      <l>
        <lb/>uoyer vne Declaration au Parlement, afin d’authoriſer</l>
      <l>
        <lb/>par la delibcration de eet auguſte Se nat vne action ui</l>
      <l>
        <lb/>paroiſt ſi eſtrange a tous les peuples, qui donne de nou¬</l>
      <l>
        <lb/>uelles eſperenrces à nos ennemis, &amp; l’aiſſé de mauuai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſes impreſſions dans l’eſprit de nos Allies, &amp; qu’au lieu</l>
      <l>
        <lb/>de ſoiure cette voye ordinaire, il aye eu recours à la let.</l>
      <l>
        <lb/>tre de cachet, qui dans les actions de conſequenee ne</l>
      <l>
        <lb/>porte iamais auec aſſes d’aut horité la volouté du Prin¬</l>
      <l>
        <lb/>ce, &amp; qui n’a. ſeruy qu’a informer le Parlement de ce</l>
      <l>
        <lb/>qui s’eſtoit paſſe, &amp; faire perdre locaſion qu’on auoit</l>
      <l>
        <lb/>de deliberer ſur leur d’etention, Auſſi ce calomniateur,</l>
      <l>
        <lb/>eſt il reduit à leur reprocher qu’ils ont hazard les ba¬</l>
      <l>
        <lb/>tail les &amp; les victoires, qu’ils ont remporté́, &amp; contraint</l>
      <l>
        <lb/>de faire paſſer ces glorieuſes ations pour des crimes,</l>
      <l>
        <lb/>pour des atrentats à l’authorite, &amp; à la Souueraineté. Il</l>
      <l>
        <lb/>eſt oblige de calomnier leurs moindres penſees, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>meſme leurs entretiens de famille qu’il prend pour des</l>
      <l>
        <lb/>coniurations, de mal intepreter les conſeils qu’ils ont</l>
      <l>
        <lb/>donné pour Ie bien du ſeruice du Rov, &amp; de faire paſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſer les plus belles actions de leurs vie pour des cri¬</l>
      <l>
        <lb/>mes &amp; pour des deſſeins formés d’euuahir la Souuerai¬</l>
      <l>
        <lb/>neté.</l>
      <l>
        <lb/>C’eſt ce qui oblige Monſieur le Prince de commen¬</l>
      <l>
        <lb/>cer à ſe iuſtfier par ſon premier employ.. Il le receut de</l>
      <l>
        <lb/>la main du feu Roy din vne coniécture bien impor¬</l>
      <l>
        <lb/>tante au ſalut de la Fcance, en vn temps que l’eſprit de</l>
      <l>
        <lb/>ce Monarque qui auoit toaſiouts anirmé le corps de cét</l>
      <l>
        <lb/>Eſtat, comencoit à defaillir,.&amp; que les ennamis eſ¬</l>
      <l>
        <lb/>peroient auec. beaucoup de raiſon que des diui¬</l>
      <l>
        <lb/>ſions qui naiſſent pour l’ordinaire dans les Re¬</l>
      <l>
        <lb/>3ences, leur donneroient lieu de reſtablir leurs af¬</l>
      <l>
        <lb/>faires.</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>faires. Les nouuelles de la maladie du Roy, que d’abord</l>
      <l>
        <lb/>l’on iugea mortelle leurs fit entreprendre le ſiege de</l>
      <l>
        <lb/>Rocroy, qu’ils conſidererent comme vne place impor¬</l>
      <l>
        <lb/>tante qui leur donnoit entrée dans le oyaume, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>moyen d’appuier les partis qui ſe pouuoient former ſur</l>
      <l>
        <lb/>les differentes pret ent ions qui eſtoient à la Cour. Mon.</l>
      <l>
        <lb/>ſieur le Prince cogneut auſfito leur deſſein &amp; pour ſon</l>
      <l>
        <lb/>coup d’eſſay, les preuint par la plus grande &amp; ſignalé́e</l>
      <l>
        <lb/>victoire que iamais noſtre nation aye emporte, ainſi l’õ</l>
      <l>
        <lb/>peut dire auec verité qu’il a affermy le repos dans le</l>
      <l>
        <lb/>Royaume &amp; eſtably la tranquilite de ia Regence en vn</l>
      <l>
        <lb/>temps qu’elle ſembloit le plus menacee de deſordre, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>de diuiſion. Siſon eſprit euſt eſté paſſionné du deſir de</l>
      <l>
        <lb/>S’acroiſtre &amp; de faire des eſtabliſſemens proportionnez</l>
      <l>
        <lb/>à ces grandls deſeins!, dont l’on dit quu d’é lors il ietta</l>
      <l>
        <lb/>les premiers fondemens ne feuſt-ll pas venu recueillir</l>
      <l>
        <lb/>le ſruict de ſa victoire, en vn temps au quel la Reyne n’a¬</l>
      <l>
        <lb/>uoit pas vn plus grand plaiſir que de donner &amp; ſembloit</l>
      <l>
        <lb/>pour ainſi dire vouloir conſommer en peu de mois tou¬</l>
      <l>
        <lb/>tes les graces &amp; toutes les faueurs de la Regence; Mais</l>
      <l>
        <lb/>il voulut que l’Eſtatſeul profitaſt de ſes trauaux par la</l>
      <l>
        <lb/>priſe de Tionuille l’vne des plus fortes villes qu’ocupaſt</l>
      <l>
        <lb/>lors le Roy d’Eſpagne. ’il euſt employé autant de tẽps</l>
      <l>
        <lb/>à faire ſa Cour commae il en mit à l’entrepriſe de ſe</l>
      <l>
        <lb/>grand ſiege, Sa Maieſte luy euſt d l’e meſme offert des</l>
      <l>
        <lb/>rconpenſes plus grandes que celles qu’on luy reproche</l>
      <l>
        <lb/>&amp; qu’õ̃ l’aceuſe d’auoir arraché. L’heureux ſuccez de ce</l>
      <l>
        <lb/>ſiege ne mit pas encore fin aux fatigues de ſa campgne,</l>
      <l>
        <lb/>il eſtoit beſoin d’arreſter les progrez des troupes de Ba¬</l>
      <l>
        <lb/>uieres, de ſertifier l’armée du Mareſchal de Guebrian</l>
      <l>
        <lb/>&amp; luy donner moyen de diſputer les quartiers de la</l>
      <l>
        <lb/>Sube, les Regimeœns qui auoient ſeruy au ſiege de Ti6̃¬</l>
      <l>
        <lb/>uille eſtoient tellement fatiguez, qu’ils euſſent refuſé</l>
      <l>
        <lb/>de ſuiure tout autre General que Monſieur le Prince,</l>
      <l>
        <lb/>qui au temps le plus ineoaaode de toute l’Année leur fit</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/> paſſer le rein,’commencer vne nouuelle guerre au plas.</l>
      <l>
        <lb/>fott de l’Hiuert, dans va pays rude, &amp; contre des na¬</l>
      <l>
        <lb/>tions belliqueuſes &amp; aguerries.</l>
      <l>
        <lb/>Ie l’aiſſe a iuger fi le Cardinal Maxarin à raiſon de</l>
      <l>
        <lb/>dira que Monſieur le Prince vſa mal de la gloire que le</l>
      <l>
        <lb/>feu Roy d’Auguſte memoire luy donaa raoyen d’aque¬</l>
      <l>
        <lb/>ri, ſi nos maximes ſont auſſi ſeuercs que celles des Ro¬</l>
      <l>
        <lb/>mains, ſi l’on luy doit faire ſon procez comme à cet</l>
      <l>
        <lb/>ancien pour auoir triomphé des ennemis de l’Eſtat, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ſi enfin ce grand Miniſtre ne pouuoit pas auec la force</l>
      <l>
        <lb/>de ſon eſprit reparer les pretenduës d’eſaduantages</l>
      <l>
        <lb/>qu’il cauſa à la Franee par le gain d’vne bataille &amp; la</l>
      <l>
        <lb/>priſe de Tionuille.</l>
      <l>
        <lb/>Le Car dinal Mazarin ne ſe contente pas de luy faire</l>
      <l>
        <lb/>reprocher toutes les graces que la Reyne luy a faites, il</l>
      <l>
        <lb/>la frce de ſe ſouuenir des biens faits dont elle a recom.¬</l>
      <l>
        <lb/>penſe la vertu &amp; la’fi delit́ de feu Monſieur ſon Pere,</l>
      <l>
        <lb/>qu’elle luy a donné les maiſns de Chãtilly &amp; de d’Au.¬</l>
      <l>
        <lb/>martin, quelle luy a accordé la permiſſion d’a querit les</l>
      <l>
        <lb/>bions de Monſieur de Belgarde, qu’auſſi-toſt qu’elle</l>
      <l>
        <lb/>fuſt deſignee Regente dana l’eſprir du feu Roy eſle or¬</l>
      <l>
        <lb/>donna a ceux en qui ce lgrad Prince prenoit plus de</l>
      <l>
        <lb/>confiance d’agir puſſamment pour luy faire obenir les</l>
      <l>
        <lb/>prouiſions de la charge de Grand Maiſtre, &amp; l’entrée</l>
      <l>
        <lb/>dans ſes Conſeils pour y fſaire la fonction de chef. Il</l>
      <l>
        <lb/>n’eſtoit pas neceſſaire d’eſftaller auec pompe toutes ces</l>
      <l>
        <lb/>faueurs quiſemblent eſtre diminuées par tous ces re¬</l>
      <l>
        <lb/>proches, &amp; que la Reyne portée naturellenment à faire</l>
      <l>
        <lb/>du bien &amp; de bonnograce, auroit volontiers oublié, ſi</l>
      <l>
        <lb/>en toutes oecaſions Monſieur le Prince n’en auoit fait</l>
      <l>
        <lb/>ſouuenit ſa Maieſté, en lnuy repreſentant laneeefité &amp;.</l>
      <l>
        <lb/>l’obligation qu’il auoit d’en teſmoigner par ſes ſeruices</l>
      <l>
        <lb/>vne parfaite reconnoiſſance, c’eſt encor auec deplaiſir</l>
      <l>
        <lb/>qu’il ſe voit forcé pout le reſpect de la memoire de feu</l>
      <l>
        <lb/>Monſieur le Prince qu’id ſemble qu’on veut eharger</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>d’ingratitude de dire que les maiſons de Chaatilly, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>de d’Aumartin. eſtoient de la ſucceſſion de Monſieur le</l>
      <l>
        <lb/>Duc de Mont- mnorancy, &amp; qu’ainſi feu Monſieur ſon</l>
      <l>
        <lb/>Pere auoit quel que raiſon d’eſperer qu’on luy remet¬</l>
      <l>
        <lb/>troit la confiſcation, d’vn Beau Frere qui n’auoit point</l>
      <l>
        <lb/>d’autres heritiers que luy, &amp; que le Roy n’augmenterit</l>
      <l>
        <lb/>pas ſon Domaine de trante mil hures de rente, au pre¬</l>
      <l>
        <lb/>iudice d’vn Prince de ſon ſang qu eſt tonſiours con¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtamraent demeure dans les intereſt de ſa Maieſl é &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>’Eſtat.</l>
      <l>
        <lb/>Il ayrne mieux parler auec reſpet &amp; des ſentimens</l>
      <l>
        <lb/>d’obligation, de la permiſſion que la Rey ne accorda à</l>
      <l>
        <lb/>feu Monſieur le Prince d’achepter les biens de la ſuc¬</l>
      <l>
        <lb/>ceſſion de Monſieur de Bclle- Garde, que de dire qu’il</l>
      <l>
        <lb/>eſtoient dans le commerce, qu’il y auoit neeeſſit é de les</l>
      <l>
        <lb/>vendre, &amp; liberté qu’aſi a toutes ſortes de perſonnes</l>
      <l>
        <lb/>de s’eu accommaeder, il veut bien encore demeurer</l>
      <l>
        <lb/>obligé à̀ ſa Maieſté des prouiſrons qu’il pleuſt au Roy</l>
      <l>
        <lb/>de luy accorder de la charge de Grand Maiſtre de ſa</l>
      <l>
        <lb/>maiſon &amp; de l’entree dans ſes conſeils en qualité de</l>
      <l>
        <lb/>chef, &amp; ne doute pas que ce ne fuſt vn effet du pouuoir</l>
      <l>
        <lb/>que la Reyne auoitſur ſon eſprit, &amp; de la deference que</l>
      <l>
        <lb/>luy rendoit ce grand Prince, mais il euſt eſté de la pru¬</l>
      <l>
        <lb/>dence du Cardinal Mazarin d’omettre de parler de cet..</l>
      <l>
        <lb/>te derniere obligation, puis que cela l’engage de re¬</l>
      <l>
        <lb/>preſenter la reconnoiſſance que feu Monſieur le Prince</l>
      <l>
        <lb/>œn eut que des perſonnes moins reſpe ctueuſes que luy</l>
      <l>
        <lb/>pourroient balancer auec les graces &amp; les faueurs qu’on</l>
      <l>
        <lb/>Iuy reproche.</l>
      <l>
        <lb/>Il eſt forcé de repreſenter en cét endroit la deference</l>
      <l>
        <lb/>de feu onſieur ſon pere en vers la eyne &amp; le conſen¬</l>
      <l>
        <lb/>tement qu’il apporta à changer les ordre,s que le feu</l>
      <l>
        <lb/>Roy auoit eſtably par ſa Declaration, pour le gouuer¬</l>
      <l>
        <lb/>nement de l Eſtat peadant la egence. Tout le monde</l>
      <l>
        <lb/>ſçait qu’il auoit toimé vn Conſeil neceſſare, &amp; qu’il</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>partageoit tellement l’authorité enrre ceu qui auoient</l>
      <l>
        <lb/>l’honneur d’y eſtre appellez par le iugement de ce grad</l>
      <l>
        <lb/>Prince, qu’il ny auoit que la pluralité des ſufrages qui</l>
      <l>
        <lb/>d’euſt faire pſler les deliberations. Sa naiſſance &amp; ſ</l>
      <l>
        <lb/>capacité luy auoient donne la troiſieſme place, &amp; l on</l>
      <l>
        <lb/>peut dire auec verité que ſon merite, ſon ap plication, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>la cognoiſſance qu’il auoit des affaires luy eſſent donne</l>
      <l>
        <lb/>le principal credit. Cependant il renonç̧a à tous les ad¬</l>
      <l>
        <lb/>uantages de cette Declaration du Roy verifiee au Par¬</l>
      <l>
        <lb/>l ment afin d’eſtablir l’authorite de la Regence, qui ne</l>
      <l>
        <lb/>pouuoit paſſer en la perlonne de la Reyne qe par le</l>
      <l>
        <lb/>conſentement qu’il y apporta, &amp; en ſe relaſchnt d’vn</l>
      <l>
        <lb/>droit qui luy eſtoit aquis, ce que le Palemét recogneut</l>
      <l>
        <lb/>ſi veritable qu’il l’en voulut remer cier par la bouche de</l>
      <l>
        <lb/>Monſieur le premier Preſident, &amp; du ſieur Talon Ad¬</l>
      <l>
        <lb/>uocat du Roy, &amp; reconnoiſtre ſa generoſit́ en le de¬</l>
      <l>
        <lb/>clarent chef des Conſeils en l’abſence de Monſieur le</l>
      <l>
        <lb/>Lue d’Oleans.</l>
      <l>
        <lb/>Ie l’aiſſe aà iuger s’il ne s’a quitta pas en cette occaſion</l>
      <l>
        <lb/>des bonsoffices que la Reyne luy auoit ſait rendre au¬</l>
      <l>
        <lb/>pres du feu oy, ſi la ſouueraine au: horité qu’il luy re¬</l>
      <l>
        <lb/>mit, &amp; qu’il auoit l’honneur de partager auec clle ne me¬</l>
      <l>
        <lb/>ritoi: pas le d’on du Domaine de Chantilly &amp; de d’Au¬</l>
      <l>
        <lb/>martin, &amp; ſi l’on a deuë encore auiourd’huy le repro</l>
      <l>
        <lb/>cher &amp; le mettre ſur le eompte de Monſieur le Prince.</l>
      <l>
        <lb/>Mais puis que inſenſiblement l’autheur de la Lettre d</l>
      <l>
        <lb/>Roy nos a iettez ſur ce ſuiet? Ie demende ſi le Cardi¬!</l>
      <l>
        <lb/>nal Mazarin à peu emprunter l’authorié de la Reyne</l>
      <l>
        <lb/>pour empriſonner pendant la minorité du Roy, trois</l>
      <l>
        <lb/>Princes, dont le premier ayant ſuccedé a tous les hon¬ </l>
      <l>
        <lb/>neurs titres &amp; dignitez de feu Monſicur ſon Pere, eſl</l>
      <l>
        <lb/>par conſequent chef des Conſeils du Roy, Le ſeeond</l>
      <l>
        <lb/>’inpuene n oie e ene ueeouniue e et,</l>
      <l>
        <lb/>en qualité de Prince du Sang eſt Conſeiller n’ay, &amp; ap</l>
      <l>
        <lb/>les deliberations inaportantes, &amp; le troiſieſme auoii </l>
      <l>
        <lb/>eâte</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>9</l>
      <l>
        <lb/>té ehoiſi par le feu Roy, &amp; auoit obtenu vne De-lara¬</l>
      <l>
        <lb/>tio particullere pour eſtre admis en qualite de Mini¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtre neceſlaire dans le Conſeil ſouuerain qu’il àuoit luy</l>
      <l>
        <lb/>aeſme eſtably par ſa Declaration, ie demende ſi c’a</l>
      <l>
        <lb/>eſteé l’intention de Monſieur le Due d’Orleans, &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>feu Monſieur le Prince d’eſta blir l’auchorité de la Rey¬</l>
      <l>
        <lb/>ne abſoluë, &amp; meſme contre leurs perſonnes ? s’ils luy</l>
      <l>
        <lb/>ont voulu ou puû donner ce droit &amp; ce Priuilege contre</l>
      <l>
        <lb/>eux meſme, s’y Meſſieurs les Princes du Sang qui ſont</l>
      <l>
        <lb/>Conſeillers neceſſaires de la Regence y ſont ſoubmis,</l>
      <l>
        <lb/>’y le meſme Arreſt du Parlement qui la confirme</l>
      <l>
        <lb/>ne les declare pas aſſi Lieut enas Generaux de</l>
      <l>
        <lb/>l’Eſtat &amp; chefs des Conſels, ſi leurs fonction n’eſt</l>
      <l>
        <lb/>pas abſolument neceſſaire quoy que ſubordonnéec à</l>
      <l>
        <lb/>vne puiſſence ſuperieure, en ſe fin ſi leur condition eſt ſi</l>
      <l>
        <lb/>miſerable que d’eſtre expoſé aux paſſions &amp; aux ven¬</l>
      <l>
        <lb/>gences d’vn Miniſtre qui s’eſt empaé d’vne aut horité</l>
      <l>
        <lb/>qui meſme pendant la mimorité à ces bornes &amp; ces li¬</l>
      <l>
        <lb/>mites.</l>
      <l>
        <lb/>Ce n’eſt pas que Monſieur le Prince penſe par toutes</l>
      <l>
        <lb/>ces raiſons à diminuer le prix de toutes les graces que</l>
      <l>
        <lb/>feu Monſieur ſon Pere a receuës de la bonté de la ey¬</l>
      <l>
        <lb/>ne, il proteſte aa contraire qu’il n’eſt pas poſſible d’en</l>
      <l>
        <lb/>auoir plus de recognoiſſance, l ne veut pas dire anſſi que</l>
      <l>
        <lb/>le gouuernement de Champagne feuſt le prix &amp; la re¬</l>
      <l>
        <lb/>compenſe de la bataille de ocroy, &amp; qu’vn Prince du</l>
      <l>
        <lb/>Saag qui ex poſoit ſi librement ſa vie pour la gloire de</l>
      <l>
        <lb/>l’Eſtat, &amp; qui conqueroit des Prouinces entieres, pou¬</l>
      <l>
        <lb/>uoit bien le pretendre de ſon chef, que la prife de</l>
      <l>
        <lb/>Tionuille, ſes Conqueſtes d’Allemagne lors que nos aſ¬</l>
      <l>
        <lb/>aires y ſembloient le plus deſeſperees, apres la mort</l>
      <l>
        <lb/>du Mareſchal de Guebrian &amp; la defaite de Putlig, les</l>
      <l>
        <lb/>trois combats de Fribourg, les plus grands &amp; les plus</l>
      <l>
        <lb/>op iniaſtreés qui ayent iamais eſteé donnez ou l’on a eu le</l>
      <l>
        <lb/>plus de beſoin de la prudence du courage &amp; de l’autho¬</l>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>10</l>
      <l>
        <lb/>riré d’vn Prince, qu’on vit cent fnie moſlé l’eſpee à la</l>
      <l>
        <lb/>mai auecles ennemis qui parut à latefte de toure l’ln¬</l>
      <l>
        <lb/>fanterie, arrachant luy meſme les pieux des retranche¬</l>
      <l>
        <lb/>mens, que noſtre CaalIerie uiuit perſant les braillons.</l>
      <l>
        <lb/>des troue qui aparaant aioienttouſiours eſte vito¬</l>
      <l>
        <lb/>rieuſes, que ſes trois v ctres remportees par trois iouns</l>
      <l>
        <lb/>conſeecutfe la coſeruation de Brſſae, qui ſans cela</l>
      <l>
        <lb/>tomboit entre les mains de l’e nemy, Ia prie de Filiſ¬</l>
      <l>
        <lb/>bourg &amp; de rant d’autres plaes ſur le ein, la baaille</l>
      <l>
        <lb/>de Norlingin, qui vangea l’ ffnt de Mariental, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>fit perir le plus gran d General q’euſſet les ennemis,</l>
      <l>
        <lb/>les ſoins qu’il prit à la campagne, de Courtray de bien</l>
      <l>
        <lb/>eecuter les ordres de Monſieur le D c d’Orleans, la</l>
      <l>
        <lb/>diligence, l’actiuité, qu’il fit paroiſtre a la veuë d’vn ſi</l>
      <l>
        <lb/>gran d General, le danger qu’l courer à la prſe de Mar.</l>
      <l>
        <lb/>dile, le bon heur qu’il euſt, de faire reü̈ſſir les deſſeins.</l>
      <l>
        <lb/>de ſonarmee au rauita lleaent de Courtray, la conſer¬</l>
      <l>
        <lb/>uation des places du Lis la priſe de Furnes, &amp; de Dun.</l>
      <l>
        <lb/>querque, que tous ces glorieux ſucces luy deuoient fai¬</l>
      <l>
        <lb/>re obtenir les eſtabliſemens qu’il trouuoit dans ſa mai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſon, qui va quoientpr la mort de feu Monſieur ſon Pe.</l>
      <l>
        <lb/>re, &amp; qu’on auroit donné à vn prince de ſa naiſſa nce</l>
      <l>
        <lb/>qui n’auroit iamais ſeruy l’Eſtar.</l>
      <l>
        <lb/>Iloze meſme aduanctr qu’vne perſonne de moinmdre</l>
      <l>
        <lb/>condition que luy pouuoit prendre confiance en la bon¬</l>
      <l>
        <lb/>té de la Reyne &amp; conſeruer quelques pretent ions ſur la</l>
      <l>
        <lb/>charge de Surintendant des Mers, vaquante par la mort</l>
      <l>
        <lb/>du Duc de Brezé ſon beau HFrere tué dans vn com bat</l>
      <l>
        <lb/>Maual, daas le chmp de gloire &amp; triomphant en mou¬</l>
      <l>
        <lb/>rant des ennermis de l’Eſtat, tendis que de ſon coſté il</l>
      <l>
        <lb/>ſaiſoit trompher les armes du Roy, qu’encore que ſon</l>
      <l>
        <lb/>Alteſſe Royalle qui eſtoit teſmoin du ſeruice qu il ren¬</l>
      <l>
        <lb/>doit luy en donnat les premieres penſees, &amp; l’aſſeu¬</l>
      <l>
        <lb/>raſt deſa protection en ee renconrre, que tous ces ad¬</l>
      <l>
        <lb/>ntages e luy ons poine fait demander à la eyne.</l>
      <pb n="11"/>
      <l>
        <lb/>11</l>
      <l>
        <lb/>os igraees &amp; ſes faueurs plus hautement,ny auee lus de</l>
      <l>
        <lb/>preſumprion, qu’il n’a iamais manqé de reſpect ny ne</l>
      <l>
        <lb/>s’eſt pasmeſme plaint lors qu’on luy en a refuſée quel¬</l>
      <l>
        <lb/>ques vnes, ou que pour obte nir les gouuernemens de</l>
      <l>
        <lb/>feu Mnſi eurſon Pere on la obligé de rendre. celuy da</l>
      <l>
        <lb/>Campagne qui eſtoit le prix &amp; la recompenfe de ſes</l>
      <l>
        <lb/>vitoires, &amp; q’il a receu les autres auec tote la ſou¬</l>
      <l>
        <lb/>miſſion la d fference &amp; le reſſentiment qu’euſt p û auoir</l>
      <l>
        <lb/>le moindre Gentil homme du oyaume.</l>
      <l>
        <lb/>Il ne dira pas que tous les grands eſtabliſſemens qu’õ̃</l>
      <l>
        <lb/>Auy reproche ſonrt les meſi mes qu’auoit obrenu Monſieur</l>
      <l>
        <lb/>ſon pere, qu’il n’a ren obtenu de nouueau qu’vne poſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeſſion conreſtee des gouuernemens de Clermont, Ia¬</l>
      <l>
        <lb/>mets, &amp; Stenay, pour la quelle meſme l’on a deman dé</l>
      <l>
        <lb/>la renonciation à la charge des Surintendant des ers</l>
      <l>
        <lb/>vacante par la mort du Duc de Brezé. Il ſçait bien qu’il</l>
      <l>
        <lb/>deuoit a l’Eſtat tous ſes ſeruices &amp; qu’ils ne peuuent di¬</l>
      <l>
        <lb/>minuer ſa reconnoiſſance enuers la Reyne, qui par vn</l>
      <l>
        <lb/>pur motif de bonte &amp; de generoſité les a voulu reco¬</l>
      <l>
        <lb/>gnoiſtre &amp; l’en recompenſer; Il luy ſuffit qu’on croye</l>
      <l>
        <lb/>qu’il ne s’eſt iamais ſeparé de ſes intereſt, qu’l n’a ia¬</l>
      <l>
        <lb/>mais penſé de ſe mettre en eſtat de luy reſiſter,pas meſ¬</l>
      <l>
        <lb/>me deluy donner le moindre ombrage de ſa puiſſnce</l>
      <l>
        <lb/>quine s’eſtot acreuë qu’en fortifiant celle de ſa Maie¬</l>
      <l>
        <lb/>Ité à laquelle elle a touſiours eſté veritablement foumi¬</l>
      <l>
        <lb/>e, que tout ce qu’on debite pour rendre ſa cond uire</l>
      <l>
        <lb/>ſuſpete eſt impoſture &amp; calomnie iauentee par’le Car¬</l>
      <l>
        <lb/>dinal Mzarin. Tantoſt il l’acuſe d’auoir oublie le de.¬</l>
      <l>
        <lb/>uoir de ſa naiſſance, &amp; de s’eſtre voulu faire ſoauera in,</l>
      <l>
        <lb/>tantoſt il dit qu il auoit demandé vne armee pour aller</l>
      <l>
        <lb/>conquerir la Franche Comté́, à cond itton de la tenir</l>
      <l>
        <lb/>en Syouueraineteé, tantoſt qu’il auoit demendé les places</l>
      <l>
        <lb/>maritines de Elandre auec vne pareille condition, qu’il</l>
      <l>
        <lb/>auoit eu d’eſſein defire Monſieur le Prinee de Conty</l>
      <l>
        <lb/>Coadiuteur de l’Eueſché de Liege, tantoſt qu’il a pre¬</l>
      <pb n="12"/>
      <l>
        <lb/> tendu au gouuerhemaent de Mets lors qu’il a ereu Mon¬</l>
      <l>
        <lb/>ſieur de Chomberg en quelque peril de ſa vie, tantot</l>
      <l>
        <lb/>qu’il a traité auec I’Ambaſſadeur de Monſieur le Duec</l>
      <l>
        <lb/>de Mantoue pour achepter la principauteé de Charle¬ j</l>
      <l>
        <lb/>uille &amp; qu’il a fait negotier auec le ſieur Duigueberre</l>
      <l>
        <lb/>pour la recompenſe du gouuernement du Montolinpe.</l>
      <l>
        <lb/>Il faut de neceſſité que le deſir de Souueraineté ’aye</l>
      <l>
        <lb/>pas eſté bien violent, ou que ce deſein n’aye pas eſté</l>
      <l>
        <lb/>bien auant dans ſon eſprit, ayant cherché tant de ſortes</l>
      <l>
        <lb/>d’eſtabliſſement, &amp; ſi differends les vns des autres. Il</l>
      <l>
        <lb/>s’en fuſt ſans doute tenu à la Conqueſte de la Franche¬</l>
      <l>
        <lb/>Comté pour reſtablir en ſa perſonne les puiſſances des</l>
      <l>
        <lb/>Ducs de Bourgongne, &amp; la pretention de Graueline,</l>
      <l>
        <lb/>Dunquerque, &amp; Furnes, s’y eſloſgnee de tout aurre eſta¬</l>
      <l>
        <lb/>bliſſe ment ne luy euſt pas fait perdre ſon pre mier deſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſein s’il ſe fuſt ſoigneuſement attaché a le ſaire reuſſir.!</l>
      <l>
        <lb/>Ces differentes demendes font aſſez cognoiſtre qu’il</l>
      <l>
        <lb/>ne cherchoit ſes eſtabliſſement que par des voyes iu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtes &amp; legitimes, &amp; qu’il ſo ffroit vn rafus auec patien¬</l>
      <l>
        <lb/>ce puis qu’on a a duouë qu’il a changé de demande pour</l>
      <l>
        <lb/>s’acommoder plus aiſcment a la volonté de ſa Maieſté</l>
      <l>
        <lb/>&amp; aux raiſons d’eſtat qu’elle auoit la bonte de luy faire !</l>
      <l>
        <lb/>connpifttre; Ce n’a iamais eſté vn crime d’auoit des pre¬</l>
      <l>
        <lb/>te ations, d’employer pour les faire reiiſſir des moyens</l>
      <l>
        <lb/>iuſtes, authoriſez par l’vſage, des prieres, des reſpets </l>
      <l>
        <lb/>des ſoumiſſions comme il a touſiours fait; Mais c’eſt vne</l>
      <l>
        <lb/>impertinence &amp; vne faute in’excuſable au C ardinal</l>
      <l>
        <lb/>Mazarin, d’auoir conſeille qu’on les donneſt a vn Prin¬</l>
      <l>
        <lb/>ce dont la fidelité luy eſtoit ſuſpecte.</l>
      <l>
        <lb/>Pour reſpondre plus particulierement a toutes ces ac¬</l>
      <l>
        <lb/>cuſations. Il eſt eſtrange qu’on luy face vn crime des</l>
      <l>
        <lb/>Conſeils innocens qu’il a donné de conquerir la Fran¬</l>
      <l>
        <lb/>che-Comte,ſans autre d’eſſein, ny intereſt que d’agra¬</l>
      <l>
        <lb/>dir le Royaume d’vne Prouince conſiderable &amp; dont</l>
      <l>
        <lb/>la ſituation eſt ſi aduantageuſe pour la conſeruation de!</l>
      <l>
        <lb/>place</l>
      <pb n="13"/>
      <l>
        <lb/>places que aous tenons ſur le Rein, qui ſans eela demeu¬</l>
      <l>
        <lb/>rent expoſees aux forces d’vne puiſſante nation &amp; preſ¬</l>
      <l>
        <lb/>que ſans eſperence de ſeeours, particlierement ſi pour</l>
      <l>
        <lb/>le bien de la paix nous rendions la Lorraine au Duc</l>
      <l>
        <lb/>Charles. Il n’en a iamais demende la Sonueraineté,</l>
      <l>
        <lb/>cette demende euſt eſté criminele; Mis il eſt vray qe</l>
      <l>
        <lb/>le Cardinal Mzain ayant intention de diminuer le</l>
      <l>
        <lb/>credit &amp; la reputation qu’il s’eſtoit a quiſe dans le com¬</l>
      <l>
        <lb/>mendement des armees luy propofa l’entrepriſe de</l>
      <l>
        <lb/>Naples en vn temps auquel la negligence ou la malice</l>
      <l>
        <lb/>de ce Miniſtre auoient fait perdre routes les occafions</l>
      <l>
        <lb/>d’y pouuoir obtenir aucun ſuccez &amp; que pour luy en¬</l>
      <l>
        <lb/>gager il le voulut datter de la Souueraineté de ce Roy¬</l>
      <l>
        <lb/> aume, ce que Monſieur le Prince refuſa faiſant connoi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtre qu’il y en auoit de plus facilles à con querir &amp; pls</l>
      <l>
        <lb/>à ſa bien-ſeance, qui n’auoient pas meſme tentré́ fon</l>
      <l>
        <lb/>amrbition, ay ſollicité ſa valeur, qu’il ne vouloir enx¬</l>
      <l>
        <lb/>ployer que pour la gloire de l’Eſtat le ſeruice du Roy.</l>
      <l>
        <lb/> Pour ce qui eſt des places mritines non ſeulement</l>
      <l>
        <lb/>il ne les a iamais pretenduaës en Souueraireté, maais il</l>
      <l>
        <lb/>eſt obligé de reconnoiſtre que s’euſt eſté marquer de</l>
      <l>
        <lb/>reſpet pour Monſieur le Duec d’Orleans d’en auoir la</l>
      <l>
        <lb/>moindre penſee, l’on doit Graueline &amp; Mardix aux</l>
      <l>
        <lb/>ſoins de ſon Alteiſe Royalle, &amp; la priſe de Furnes &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>Dunquerque ae furent que l’ex ecution des ordres qu’il</l>
      <l>
        <lb/>luy laiſſa en partant de l’armee, ainſi l’on peut dilre que</l>
      <l>
        <lb/>’euſt eſté prendre le fruiét de ſes rrauaux dont Mon¬</l>
      <l>
        <lb/>fieur le Prince n’auoit pas beſoin pour faire valoir ſes</l>
      <l>
        <lb/>ſeruices.</l>
      <l>
        <lb/>Veritablement il aduouë qu’il a eſcou:e Ies propoſi¬</l>
      <l>
        <lb/>ions de l’A mbaſſdeur de Mantouë pour l’achapt de</l>
      <l>
        <lb/>la Principauteé da Charleuille qui eſt commandée du</l>
      <l>
        <lb/>Mont-Olinmpe, &amp; n’eſt pas ca pable de donner la moin¬</l>
      <l>
        <lb/>dre ialouſie. Il n’a rece autre obſtacle en ce deſſeinque.</l>
      <l>
        <lb/>celuy qu’a fait naiſtre le Cardinal Mazarin qui ſe di¬</l>
      <l>
        <lb/>2.</l>
      <pb n="14"/>
      <l>
        <lb/>14¬</l>
      <l>
        <lb/>ſant ereantier de la ſomme de huit cens mil liures qu</l>
      <l>
        <lb/>fut tiree de l’eſpargne &amp; donnee des deniers de ſa Ma¬</l>
      <l>
        <lb/>ieſté à la Reyne de poulongne lors de ſon mariage, u</l>
      <l>
        <lb/>fait ſon poſſible pour ſe faire adiu ger cette principaute,</l>
      <l>
        <lb/>au preiudice de l’interet du Roy à qui. ſeul apartien¬</l>
      <l>
        <lb/>neat les droits de cette yne: Le Cardinal Mazann</l>
      <l>
        <lb/>nieie eesi de tnie en luiſntre q ne e i neue e;</l>
      <l>
        <lb/>pour ſe rendre maiſtre de cette Principauté vne adreſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe merueilleuſe &amp; incomparable, dont ilſe vente de s’e¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtre ſeruy pout faire naiſtre des difficultez ſur le prix &amp;</l>
      <l>
        <lb/>empeſher la concluſion du traicté de Monſieur le</l>
      <l>
        <lb/>prince.</l>
      <l>
        <lb/>Pour ce qui eſt du Moat-Olimpe il n’a iamais penſé</l>
      <l>
        <lb/>des’en accommoder ny pour luy, ny pour aueune de</l>
      <l>
        <lb/>ſes creatures, &amp; le ſieur Daignebere qui eſt homaae:</l>
      <l>
        <lb/>d’honneur e peut rendre teſmoignage.</l>
      <l>
        <lb/>Il demeure d’acord d’auoir parlé en ſauour des Lie¬</l>
      <l>
        <lb/>gois attaches aux interets du Roy &amp; d’vne partie des</l>
      <l>
        <lb/>Chanoines de Saint Lambert qui auoient reſolu d’o¬</l>
      <l>
        <lb/>bliger la France en la perſonne de Monſieur le Prince</l>
      <l>
        <lb/>de Conty, qu’ils ſongeoient de faire eſlire Coaduteur</l>
      <l>
        <lb/>de Eueſché. Ce n’eſt pas vn crime de rechereher les</l>
      <l>
        <lb/>intereſts de ſa maiſon. partieculierement quan d. ils ſont</l>
      <l>
        <lb/>ioints à ceux de l’Eſtat, &amp; Monſieur le Prince ne croit</l>
      <l>
        <lb/>as auoir commis vn attentat contre l’authuorité́ Royal¬</l>
      <l>
        <lb/>le d’auoir propoſé à̀ la Reyne Monſieur le Duc d’r¬</l>
      <l>
        <lb/>leans, &amp; au Cardinal Mazarin, d’enuoy er aà Liege les</l>
      <l>
        <lb/>troupes que oze auoit leue en Allemagne &amp; celles</l>
      <l>
        <lb/>qu’on auoit rees dos places, que nous tenions ſur le</l>
      <l>
        <lb/>Rein qui ne rendoient pour lors aucun ſeruice à l’Eſtat,.</l>
      <l>
        <lb/>il proteſte que ce qu’il en fit fut pluroſt pour le bien du</l>
      <l>
        <lb/>ſeruice d Roy &amp; la reputation de nos affaires qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>conſideroit principallement que pour les aduantages</l>
      <l>
        <lb/>que Monſieur le Prince de Conty en euſt peu receuoir,</l>
      <l>
        <lb/>qui eſtoient eſloignaez, qui preſupoſoet qu’il feu.</l>
      <pb n="15"/>
      <l>
        <lb/>15</l>
      <l>
        <lb/>pourueu d’vn Canoniquat en cette E gliſe, qu’il euſt re¬</l>
      <l>
        <lb/>de deux ans en la ville du Liege, &amp; qui dependoient</l>
      <l>
        <lb/>puis apres de l’eſprt des Chanoines &amp; des peuples qui</l>
      <l>
        <lb/>ſont tort changeant, il perſiſte encore en la premiere</l>
      <l>
        <lb/>erreur &amp; croit qu’il eſtoit important au ſeruice du Roy</l>
      <l>
        <lb/>deſecourir cette ville quand bien Monſieur le Prince</l>
      <l>
        <lb/>deConty euſt eſté eſleu Coadiuteur, que c’eſtoie vn ad¬</l>
      <l>
        <lb/>uantage ̀ la rance de donner aux Liegeois v Prince</l>
      <l>
        <lb/>du S ang de nos Roys, qu’en tout cas il falloit touſiours</l>
      <l>
        <lb/>maint e nir le party François a qui l’on auoit promis pro¬</l>
      <l>
        <lb/>re ction, &amp; qu’on a laiſſé ex poſé aux reſſentimens de</l>
      <l>
        <lb/>Monſieur l’eueſque du Liege &amp; à ceux de la faction</l>
      <l>
        <lb/>d’Eſpagne, que ces troupes euſſent agi plus vtifement</l>
      <l>
        <lb/>dans cette Eueſché, que dans le Luembourg, en effet</l>
      <l>
        <lb/>les ennemis ont tiré &amp; tirent encore le fruit des reſolu¬</l>
      <l>
        <lb/>tions contraires que le Cardinal Mazarin fit prendre</l>
      <l>
        <lb/>Ies troupes de l’Orraine ont pris leur quartier dHiuer</l>
      <l>
        <lb/>dans le pays Liegois- fertile &amp; abondant, &amp; ſcitné com¬</l>
      <l>
        <lb/>modement pour profiter des lcentiement d’AIemagne,</l>
      <l>
        <lb/>par ce moyen les Prouinces du Roy d’Eſpagne ont eaſté</l>
      <l>
        <lb/>foulagees, &amp; ſeront par conſequent plus en eſtat de con¬</l>
      <l>
        <lb/>tribuer pour la continuation de la guerre, Monſieur le</l>
      <l>
        <lb/>Prince ne s’et pas plaint des artifces dont le Cardinal</l>
      <l>
        <lb/>Mazarin ſe ſeruit pour empeſc her l’ex ecution de ce deſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſein, au contrire apres auoir teſmoigné ſes ſentimens</l>
      <l>
        <lb/>il fit paroiſtre tant d’indifference que Monſieur le Prin¬</l>
      <l>
        <lb/>ce de Cony luy en fit quel ques reproches.</l>
      <l>
        <lb/> Le Cardinal Mazarin apres nous auoir repreſonté Mõe</l>
      <l>
        <lb/>ſieur le Prince bruſlant du deſir de mettre toutes ces</l>
      <l>
        <lb/>S ouuerainetez en ſa maiſon, nous le fait paroiſtre ſous.</l>
      <l>
        <lb/>vn autre viſage &amp; auec vn autre deſein. ll dir qu’il veur</l>
      <l>
        <lb/>nettre ſi bas l’authorité Royalle qu’l puiſſe en tout</l>
      <l>
        <lb/>temps reſiſter a la volonte duoy, ietter impunement le</l>
      <l>
        <lb/>trouble &amp; la guerre dans l’E ſtat ſelon ſes intereſts &amp; ſes</l>
      <l>
        <lb/>caprices, ll veut que l’on ne prenne plus que ſa voye</l>
      <pb n="16"/>
      <l>
        <lb/>16</l>
      <l>
        <lb/>pour patuenir aux hnneurs, oſt deuenu liberalde careſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſes taſche par toutes ſortes de moy ens de faire des crea¬</l>
      <l>
        <lb/>tures, fait pſſer ceux qui ſe donnent à luy pour des</l>
      <l>
        <lb/>gens de mrite, &amp; ceux qui ſe tiennent atachés au ſerui¬</l>
      <l>
        <lb/>cc du Roy paor des l’aſches &amp; des gens de rien, c’eſt i</l>
      <l>
        <lb/>lors que eux qui ſe ſont deſauoues aà ſes intereſts ſont</l>
      <l>
        <lb/>deuenués en vn inſtnt de grand perſonnages, &amp; pour</l>
      <l>
        <lb/>rœndre parolle pour parolle, s’e ſtoit vne voye ſure de</l>
      <l>
        <lb/>paſſer du neant au merite &amp; de ’inabilité a la ſufiſance.</l>
      <l>
        <lb/>Le Cardinal Mazasin aura peine à nous perſuader</l>
      <l>
        <lb/>que ee grand abaienment de l n ,rite Royalle vien¬</l>
      <l>
        <lb/>ne plouiſt des eonu nriſes de inſieus le ne </l>
      <l>
        <lb/>de la mauuaiſe conduite: pronerement ie denende¬</l>
      <l>
        <lb/>rois à ce grand perſonnage qui pretend eſtre le model¬</l>
      <l>
        <lb/>ne e elei pen unne e oe e n e e e pnon</l>
      <l>
        <lb/>reuſt e nuanee, &amp;e que ce ſlen lere qui ueut le, ue,</l>
      <l>
        <lb/>attachez &amp; ſoumis aye eſte relache, pour quoy n’a l!</l>
      <l>
        <lb/>pas con erué ce reſpec cetre veneration &amp; cette marque!</l>
      <l>
        <lb/>inuiſible de la puiſſance Royalle plas forte pour la faire</l>
      <l>
        <lb/>obcir que toutes les amees: En ſecond lieu ie luy de¬ </l>
      <l>
        <lb/>mende ſi l’on ne cognoſſoit pas ſon infufiſance &amp; ſon </l>
      <l>
        <lb/>inca pacité auparauant que ſon Alteſe prit ancune pare </l>
      <l>
        <lb/>aux affires, ſi l’on ne ſcçauoir pas que toure ſ politique</l>
      <l>
        <lb/>ne conſiſtoit qu en des fourbes &amp; des artifices qui ne</l>
      <l>
        <lb/>ſeruent qu’a gaigner quelque terops &amp; laiſſer les affai¬</l>
      <l>
        <lb/>res ncertaines &amp; ſans concluſion, &amp; qui laiſſent tou¬</l>
      <l>
        <lb/>ſiours du meſprix d’n iniſtre qui s’enſert. E troiſieſ¬</l>
      <l>
        <lb/>me lieu qui ne ſç̧ait que lors que le Parlement gaig oit</l>
      <l>
        <lb/>ce credit par la ieformation des deſordres paſſés, &amp; le</l>
      <l>
        <lb/>ſoin qu’il prenoit de les oſter pas de continuelles deli¬</l>
      <l>
        <lb/>berarons qui engagoient les Ofiiers &amp; les peuples</l>
      <l>
        <lb/>dans ſes intereſts onſieur le prince triumphoit des</l>
      <l>
        <lb/>ennemis de l’E at, &amp; que le Cardinal Mazarin s’op¬</l>
      <l>
        <lb/>poſant ou ſe relaſchant mal à propos, &amp; faiſant tou ſiour</l>
      <l>
        <lb/>ſucceder ſa foibieſſe a ſa reſiſtance, ex poſot l’authoritê</l>
      <l>
        <lb/>Royalle</l>
      <pb n="17"/>
      <l>
        <lb/>17</l>
      <l>
        <lb/>Royalle &amp; perdoit pas ſa mauuaiſe :onduite le fruit de</l>
      <l>
        <lb/>la baraille de ens. Il n’eſtoit pas à Paris lrs que cette</l>
      <l>
        <lb/>vnion ſolemnelle fut iuree entre les compagnies Souue¬</l>
      <l>
        <lb/>raines, il euſt eſte d’auis de la laiſſer diſfiper d’elle meſ¬</l>
      <l>
        <lb/>me auparauant qu’elle cogneut ſes forees, &amp; n’euſt pas</l>
      <l>
        <lb/>conſeillé de faire vn exemple ſur meſſieurs du grnd</l>
      <l>
        <lb/>Conſeil &amp; de l Cour des Ay des qui eſtoit iniuſte, qui</l>
      <l>
        <lb/>n’a ſeruy qu’a faire paroiſtre la foibleſſe des reſoſu¬</l>
      <l>
        <lb/>tions du Conſeil d’enhaut &amp; à fortifier le Parlement,</l>
      <l>
        <lb/>ii le d’eſapr ouua &amp; ſe plaignit de l’éntrepriſe qu’on fiſt</l>
      <l>
        <lb/>contre Monſieur de Bronſſel, non ſeulemẽ pr ce quo¬</l>
      <l>
        <lb/>auoit pris vn iour ſantifie par vne aétion de grace qu’on</l>
      <l>
        <lb/>rendoit ieu pour la victoire qu’il venoit de rempor¬</l>
      <l>
        <lb/>ter; Mais d’autant que cette action luy ſmblas t ouſioure</l>
      <l>
        <lb/>violente reſolë contre vn tagiſtrat d’vne ertu. e é¬</l>
      <l>
        <lb/>plaire &amp; couduite auec imprudence. ſon retour de la</l>
      <l>
        <lb/>campage il employa ſes ſoins pour pacifier les differets</l>
      <l>
        <lb/>que le Parlement auoit auee le Conſeil, &amp; trauailla fi</l>
      <l>
        <lb/>heureuſeent qu’en fin l’on demeura d’acord de la De¬</l>
      <l>
        <lb/>clararion du vingt-deu ieſme Octobre, qui fut vn ou¬</l>
      <l>
        <lb/>urage abſolument neceſſaire pour reſtablir la confiance.</l>
      <l>
        <lb/>S’il euſt eu deſſein d’aneantir l’authorité du Roy, s’il eut</l>
      <l>
        <lb/>penſé à̀ ſe fortifier ceonre ſa puiſſanee, il euſt meſnagé</l>
      <l>
        <lb/>Meſſi eurs du Parle ment, ſe feuſt trouue à leurs delibe.¬</l>
      <l>
        <lb/>rations, les-euſt fortirfiez par ſa preſence, euſt apuyé les</l>
      <l>
        <lb/>demendes quls faiſoient à la Reyne d’eſloigner le Car.</l>
      <l>
        <lb/>dinal Mazarin, &amp; le conſentementqu’il y euſt aporté</l>
      <l>
        <lb/>euſt reiflé la forraede le deméder, quiſeule a eſté́ im.</l>
      <l>
        <lb/>prouuee par quel ques vns, tout le monde au fond eſtant</l>
      <l>
        <lb/>demeuré d’acord que s’eut eſté le bien de l’ſtat, deſe</l>
      <l>
        <lb/>defaire d’vn ſi ir perrinent Miniſtre..</l>
      <l>
        <lb/>S’il eurecherché l’oceaſion d’exciter vne guerreCi¬.</l>
      <l>
        <lb/>uile, eutil meſpriſe celle qu’auoit fait aaiſtre e Cardi¬</l>
      <l>
        <lb/>nal mazarin, la plus aduantageuſe pour contenter vn eſ¬</l>
      <l>
        <lb/>prit abitieux,- qui aye iamais eſtée, le party eſtoit tout</l>
      <pb n="18"/>
      <l>
        <lb/>formé, le Parlemen de Paris eſtoit declaré, rous les an¬</l>
      <l>
        <lb/>tres s’intereſſoient en ſa conſeruation. les peuples ſui¬</l>
      <l>
        <lb/>uoient leurs mouuemens, il n’auoit qu’a ſe mettre a la </l>
      <l>
        <lb/>teſte des troupes, ils couroit aà vne victoire certaine, </l>
      <l>
        <lb/>prenoit des eſtabliſſemens ſolides &amp; aſſeurez qui n’euſ¬ </l>
      <l>
        <lb/>ſent plus dependu du caprice &amp; de la ialouſie d’vn Fa¬</l>
      <l>
        <lb/>nory; Mais il a prcfere a tous ſes aduantages le bien du</l>
      <l>
        <lb/>ſeruice du Roy &amp; de l’Eſtat, qui confiſte au maintian de</l>
      <l>
        <lb/>l puiſſance du ſouuerain &amp; à̀ la conſeruation des loix</l>
      <l>
        <lb/>fondamentales du oyame &amp; des orlemens qui en</l>
      <l>
        <lb/>ſont depoſitaires. Des lors qu’ila trouué ce iuſte tempe¬!</l>
      <l>
        <lb/>remmert qui eonſeruoit l’authorite Royalle, &amp; faiſoit,</l>
      <l>
        <lb/>la felicité des peuples ſi elle n’euſteſté corrompuë par la</l>
      <l>
        <lb/>malice du Cardinal aaarin, il a ſouhaitté la paix &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>mettre fin à vneguerre qui ne pouuoit eſtabliz ſa puiſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſance que parvne deſolation publique..</l>
      <l>
        <lb/>Mais ſupoſeé qu’eaſiſtant les Parlemensil’ euſt trou¬</l>
      <l>
        <lb/>ú l’authorité &amp; le pouuoir d’vn premier Prince du Sãg</l>
      <l>
        <lb/>moins libre &amp; vn peu trop dependaãt de ſes compagnies,</l>
      <l>
        <lb/>na il pas eu encore vne occafion plus fſauorable de ſe fai¬</l>
      <l>
        <lb/>re chef de party, de prendre les armes, de commender</l>
      <l>
        <lb/>ſeul, d’engager toutes les cmpagnies du Royaume &amp;</l>
      <l>
        <lb/>tous les bons François, ou diretement ou indire tement</l>
      <l>
        <lb/>dans ſes ineereſts, de ſatirer la faueur, les vux &amp; lesa.</l>
      <l>
        <lb/>clamations des peuples de mettre le plus grand aombre</l>
      <l>
        <lb/>des gens de guerre de ſon coſté, en demeurant ennemy</l>
      <l>
        <lb/>de cet impertinent, ne luy auoit-il pas fait n’aiſtre le</l>
      <l>
        <lb/>pretoxte le plus beau, le plus la niſible &amp; le nmaieux re. l</l>
      <l>
        <lb/>ceu qui aitamais eſté,. toule monde tournoit de ſon</l>
      <l>
        <lb/>coſté, &amp; l’on auoir abandonaé la fortume de cet i¬!</l>
      <l>
        <lb/>grat qui fut eontraint de ſeindre vne maladie pourt</l>
      <l>
        <lb/>couurir la honte de ſe voir fi negligé, les peuples reue¬</l>
      <l>
        <lb/>noient de l’aduerſion q’ils auoient teſmoignee pout</l>
      <l>
        <lb/>luy pendant la guerre, &amp; ils cõmencoient à dire qu’ayãt.</l>
      <l>
        <lb/>la gloire de ſouteair l’auathorite oyalle ilne luy re¬</l>
      <pb n="19"/>
      <l>
        <lb/>1r9</l>
      <l>
        <lb/>ffoit pſus qu’a tchaſſer ce perturbateur du répos publie,</l>
      <l>
        <lb/>qui s’eſtoit conſere contre la foree des peuples &amp; la</l>
      <l>
        <lb/>puiſſenece des barlemcns.</l>
      <l>
        <lb/>S’il eſt enu ces deſeins de Souueraineté́ dont on l’acu¬</l>
      <l>
        <lb/>e euſt il pedu des oceſions ſi fauorables, &amp; euſt il dit</l>
      <l>
        <lb/>a ſes ſeruiteurs qù luy conſeil’oient de ne ſe point re¬</l>
      <l>
        <lb/>oneillier auec ce perfide, que n’ayant pu obtenir de l</l>
      <l>
        <lb/>Reyne nyde ſon Alteſſe Royalle ſon eſlongnement, il</l>
      <l>
        <lb/>ne luy reſtoit plus qu’arſe mettred lateſte d’vn prti pour</l>
      <l>
        <lb/>le chaſſer, qu’il aimoit mieux porter aux pieds de ſa</l>
      <l>
        <lb/>maieſté ſes iuſtes reſſentimens, &amp; les donner au bien de</l>
      <l>
        <lb/>l’Eftat que d’allumer vne guerre ciuille pour le perdre.</l>
      <l>
        <lb/>Eſt il peſble quele Cardinal Mazarin l’aceuſe encor</l>
      <l>
        <lb/>de s’eſtre voulu cantonner, d’auoir voulu gaigner les af¬</l>
      <l>
        <lb/>fections publiqes, d’auoir empeſché qu’on ne vint</l>
      <l>
        <lb/>at honneurs par d’autre voyes que par la ſienne, d’auoir</l>
      <l>
        <lb/>eſté liberal de careſſes, de s’eſtre fait det Creatures au</l>
      <l>
        <lb/>deſpens du Roy, d’auoir attiré dans ſon party tous les</l>
      <l>
        <lb/>meſcontens a deſſein de ſe preparer les moyens de par¬</l>
      <l>
        <lb/>uenir à vne Souuerainete par a guerre ciuile.</l>
      <l>
        <lb/> Les demendes qu’la faites pour ſes- Creatures &amp; pour</l>
      <l>
        <lb/>rendre au traducteur de la Lettre, l’exprefſion des belles</l>
      <l>
        <lb/>penſees du Cardinal Mazarin, la protecbion qu’il a don¬</l>
      <l>
        <lb/>né aux delinquens &amp; l’adreſſe de faire paſſer es gens du</l>
      <l>
        <lb/>n’eant, auroerite, de l’inabilité à la ſuffiſance, n’eſtoient</l>
      <l>
        <lb/>ce pas de beau moyens &amp; fort conſiderables en eompa¬</l>
      <l>
        <lb/>raiſon doceux qu’il a reietté. Qu’on luy faſſe au naoins</l>
      <l>
        <lb/>eette iſtice de demourer d’acord, qu’apres la bataille de</l>
      <l>
        <lb/>Lens il auoit l’eſtime detous les peuples, qu’il pouuoit</l>
      <l>
        <lb/>ſe la menager, &amp; qu’il a voul perdre des temps &amp; des</l>
      <l>
        <lb/>coniontures qui le menoient à̀ grand pas à la Souuerai¬</l>
      <l>
        <lb/>neté, &amp; non pas ces petis moyens qu’on luy obiecte, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>qui paroiſtront ridicules aux perſonnes de lens. L’on ne</l>
      <l>
        <lb/>peut pas nier que ſa naiſſanee, ſon merite, ſa valeur; les</l>
      <l>
        <lb/>ſeuices qu’il auoit rendus a l’Eſtat, n’euſſent més dans.</l>
      <pb n="20"/>
      <l>
        <lb/>2e</l>
      <l>
        <lb/>l’eſprit des Françoi, toutes les diſpoſitions neecſaires </l>
      <l>
        <lb/>l’aimer, &amp; que s’il euſt pris peine de les cultiuer par des</l>
      <l>
        <lb/>ſoins affectez &amp; par vn engagement à leurs interefts, ii</l>
      <l>
        <lb/>poundoit paſſer pour le Heros des Pariſiens, les inrtereſſer</l>
      <l>
        <lb/>dans ſa ſortune, faire retentir ſo nom, crier des viueé</l>
      <l>
        <lb/>Conde, dans les places publiques, au milteu des ruës par¬</l>
      <l>
        <lb/>y les allegreſes, les feſtins, &amp; les ceſiouyſſances. Il ly</l>
      <l>
        <lb/>ſu fit que les hõ̃neſtes gens prénent ces acuſations pout</l>
      <l>
        <lb/>des calonies, il neſe repend point deſa condaite &amp; ae</l>
      <l>
        <lb/>rroit pas que cesſoins, ces adrefſes de gaigner de péuple</l>
      <l>
        <lb/>oiét legitirmaes dans vne Monarchie quoy que n cceſſai.</l>
      <l>
        <lb/>res, peutetre à̀ ceux qai s’en ſont ſeruis pour ſe mainte¬</l>
      <l>
        <lb/>nir contre la violence du M. &amp; quoy qu’apare nament</l>
      <l>
        <lb/>il puiſſe iuger par ſa politique &amp; par l’exemple de ce qui</l>
      <l>
        <lb/>s’eſt paſſé́ que deux ans de caballe, &amp; de faction l’euſfene</l>
      <l>
        <lb/>mis aà couuert de ſes entrepriſes, &amp; luy euſſent procuré</l>
      <l>
        <lb/>la faueur &amp; l’eſtime de la Reyne, il ne vou droit pas l’a¬</l>
      <l>
        <lb/>uoir aquis à ce prix la, ny auoir donne au public ce mau¬</l>
      <l>
        <lb/>uais exemple qui peut auoir des ſuites ſacheuſes, que la</l>
      <l>
        <lb/>poſterité condemoera, &amp; qui fera paroiſtre I’impru¬</l>
      <l>
        <lb/>dence &amp; le d’ereglement d’eſptit du Miniſtre qui gou¬</l>
      <l>
        <lb/>uerne.</l>
      <l>
        <lb/> Mais pour faine cognoiſtre que ſes ſoupcons ſont ſans</l>
      <l>
        <lb/>foadement, remarques ie vous prie qu’en vn endroit, le</l>
      <l>
        <lb/>Cardinal Mazarin l’accuſs d’auoir pris ſoin de gaigner</l>
      <l>
        <lb/>grand nombre de creatures, en vn autre il dit qu’il ſu¬</l>
      <l>
        <lb/>foquoit la liberté des Conſeils par vne maxirre d’agir</l>
      <l>
        <lb/>impetueuſe enuers les Miniſtres qui ont l’honneur d’y</l>
      <l>
        <lb/>aſfiter, qu’il auoit menace de faire rouer de coup de</l>
      <l>
        <lb/>baſtons dans Pais, les deputez du Parlement de Pro¬</l>
      <l>
        <lb/>uence, qu’eneore que tout ce que la Bourgongne four¬</l>
      <l>
        <lb/>niſoit auec beaucoup de poctualité fſt eatieremen</l>
      <l>
        <lb/>abſorbé par luy &amp; par les ſiens, il y exerooit vne puiſſan¬</l>
      <l>
        <lb/>ce qui faiſoit gemir ſoausſon appreſſion tous les peuples,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; que la Prouince de Champagne ne receuoit pas de</l>
      <l>
        <lb/>Moornſieur</l>
      <pb n="21"/>
      <l>
        <lb/>Monſi cur le Prince de Conty vn plus fauorble traite¬</l>
      <l>
        <lb/>ment.</l>
      <l>
        <lb/>Ie demnende au Cardinal Maz rin qui debire par tout</l>
      <l>
        <lb/>ſa iud cieuſe Lettre enuoyce au Parlement, qu a ne ine</l>
      <l>
        <lb/>aà ſouffrir que le ſieur Lioane ion ecretaire, aſſiſte du</l>
      <l>
        <lb/>puiſſant Genie, du ſieur S eruien prenne part à la g’ie</l>
      <l>
        <lb/>de cette piece d’eloquence qi!e vente d’en auoir re¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe des memoires vn mois auparauant, ſur le regiſtre qu’il</l>
      <l>
        <lb/>tient des fauſſes accuſations. &amp; qui ae leur veut ſç̧auoir</l>
      <l>
        <lb/>gré, que d’auoir contribue aux ornemens de ce bel ouura</l>
      <l>
        <lb/>ge par le choix &amp; arengement de quelques parolles., Ie</l>
      <l>
        <lb/>demerade a ce penetrant Miniſtre ſi c’eſt le meſme Prin¬</l>
      <l>
        <lb/>ce qu’il vient d’acuſer d’eſtre prodigue de careſſes, &amp; d’a¬</l>
      <l>
        <lb/>uoir voulu monter aux honneurs de la Souucraineté cn</l>
      <l>
        <lb/>gaignant l’eſprit des peuples. Ie luy demende ſi celuy</l>
      <l>
        <lb/>qu’il nous vient de repreſenter comme vn Duc de Guiſe</l>
      <l>
        <lb/>ou vn uc du Maine eſt deuenu ſi fier ſi morguant &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ſi peu ſociable, &amp; comme il et ehangéen ſi peu de temps,</l>
      <l>
        <lb/>il offence les Miniſtres en preſence de la Rey ne, il mena¬</l>
      <l>
        <lb/>ce les deputez d’vn Parlement, il abndonne ſon gou¬</l>
      <l>
        <lb/>uernement &amp; celuy de Monſieur ſon Frere a la fureur</l>
      <l>
        <lb/>des gens de guerre, ſont ce la des moyens de s’a querir</l>
      <l>
        <lb/>des ſeruiteurs &amp; des creatures, de paſſer d’vne conditiSn¬</l>
      <l>
        <lb/>de ſuiet, à̀ celle de ſou erain, de ſe rendre Maiſtre de la</l>
      <l>
        <lb/>Bourgongne, mais plutoſt n’eſt il pas ridicle d’auencer</l>
      <l>
        <lb/>des faits ſi contraires.</l>
      <l>
        <lb/>Pour reſpondre à̀ la premiere acuſation, il auo ü̈e que</l>
      <l>
        <lb/>cepreſomtueux pendant la campagne derniere fit deux</l>
      <l>
        <lb/>ou trois propofitions ſi ridicales qu’il ne peut s’empe¬</l>
      <l>
        <lb/>cher d’vn ſourire, l premere de conleruer Condé</l>
      <l>
        <lb/>qui eſt au milieu du pays ennemy, ouuecrt de tous coſtez,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; y laiſſer quatre mil hommes e n garniſon, ſans y faire</l>
      <l>
        <lb/>aucunes fortiſications, la ſeconde d’ata quer Cambra y</l>
      <l>
        <lb/>vn mois apres q’il fut iecouru &amp; poarucu de toutes les</l>
      <l>
        <lb/>choſes neceſſaires pour ſa deffence. ll apelloit cette en¬</l>
      <pb n="22"/>
      <l>
        <lb/>2 2</l>
      <l>
        <lb/>trepriſe vn grand deſſein, vn coup hardy &amp; ſeul capable</l>
      <l>
        <lb/>defaire eognoiſtre aux ennemis la puiſſenee de la Fran¬</l>
      <l>
        <lb/>ce. La troiſieſme d’aſſieger Nieuport eſtant deſpout¬</l>
      <l>
        <lb/>ueus de toutes choſes &amp; particulierement de-vaiſſeux</l>
      <l>
        <lb/>pour empeſcher le ſecours de mer.</l>
      <l>
        <lb/>Mnſieur le Prince aduoie qu’il ne receut pas ces pro¬</l>
      <l>
        <lb/>poſitions auaec tout le reſpect qui eſtoit dcub au puiſant</l>
      <l>
        <lb/>raiſonnemenr de S. E. Mais en toutes les autres occa¬</l>
      <l>
        <lb/>ſions, il a eſcouté́ l’opinion de ceux qui ont l’honneur</l>
      <l>
        <lb/>d’aſſiſter au Conſeil du Roy auec beaucoup de rerenuë,</l>
      <l>
        <lb/>de patience, &amp; de moderation, il ne ſe ſouuient pas meſ¬ </l>
      <l>
        <lb/>mne d’auoir iaſiſté plus d’vne fois pour ſon aduis, qui fut </l>
      <l>
        <lb/>ſr le ſu;et de la paix de Bordeaux que le C. M.raſchoitJ</l>
      <l>
        <lb/>d’empecher par toutes ſortes de moyens, faſant agit</l>
      <l>
        <lb/>pour ce ſubiet ſes amis ce qui l’obliga de parler auesvn</l>
      <l>
        <lb/>peu de fermeté à monſieur de Villeroy quiſébloit fauo¬</l>
      <l>
        <lb/>riſer ce defſein, dont deux iours apres ii luy fit des excu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſes, l’aſſearant que le malheur de cetre prouince expoſee</l>
      <l>
        <lb/>au rauage des gens de guerre, la crainte du deſpoir doi</l>
      <l>
        <lb/>peuples &amp; le deſir de voir la tranquilité publique reſta¬</l>
      <l>
        <lb/>blie par tout, auoiẽ̃t ſeules eſté cauſe de ce que ſon diſ¬J</l>
      <l>
        <lb/>cours uoit paru vn peu plus animé qu’a l’ordinaire.</l>
      <l>
        <lb/>Pour ce qui regarde les deputez du parlement de pro¬</l>
      <l>
        <lb/>uence lors qu’ils ont eu l’honner de le voir ils ont tou¬</l>
      <l>
        <lb/>ſiours eſté receus auec beaucoup de ciuilité, quoyl</l>
      <l>
        <lb/>qu’il euſt ſuiet de ſe plaindre des nouuelles demendes 5</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils faiſoient con:raires à la Declaration du Roy, ac¬</l>
      <l>
        <lb/>ceptée &amp;verifiee dans le Parlement; Mais il y a lieu dë</l>
      <l>
        <lb/>s’eſtonner de ce que le Mazarin luy oze faire ces repro¬</l>
      <l>
        <lb/>ches apres auoir ſouuent ex ciré Monfieur de Candalle</l>
      <l>
        <lb/>de faire perir le ſieur Gu’onnet depué du Par lement de</l>
      <l>
        <lb/>Bor deauxe mais ce Duc n’a iamais vouls acheter l’allian¬</l>
      <l>
        <lb/>ce du Cardinl Mazarin au prix d’vne mauuaiſe actian.</l>
      <l>
        <lb/>Ie ne ſç̧ay qui luy a ſi bie perſuadeé la punctualité de</l>
      <l>
        <lb/>la Prouince de Bourgongne, cette pretenduë punctua¬</l>
      <l>
        <lb/> a </l>
      <pb n="23"/>
      <l>
        <lb/>23</l>
      <l>
        <lb/>Iité n’enpeſcha pas que les pierreries de Monſieur le</l>
      <l>
        <lb/>Prinee ne ſoient encor en gage pour Ie ſeruiee du loy,</l>
      <l>
        <lb/>qu’il ne luy ſoit d’eub denx annees de ſes apointemens,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; cinquante mil eſcus qu’il preſta à la Reyne, il y a deux</l>
      <l>
        <lb/>ans dont il a ſouffert le ehangement de l’aſſignarion,</l>
      <l>
        <lb/>pour ne pas empeſcher des deſpenſes de l’E ſtat, qu’l iu¬</l>
      <l>
        <lb/>gea encore plus preſſees que ſes penſions &amp; ſon rem¬</l>
      <l>
        <lb/>bourſement. l s’eſtonne qu’on luy faſſe ce reproche</l>
      <l>
        <lb/>m’ayant que les meſmes apointremens de feu Monſieur</l>
      <l>
        <lb/>ſon pere, &amp; n’ay ant fait aucune leuee dans ſon gouuer¬</l>
      <l>
        <lb/>nement, l’on void bien dans cette ocaſion qu’il n’a pas</l>
      <l>
        <lb/>theſoriſe, quoy que la deſpenſe de ſa maiſon aye tou¬</l>
      <l>
        <lb/>ſiours eſt é tres-nioderee. Ce n’eſt pas vn grand ſu;et de</l>
      <l>
        <lb/>plainte d’auoir ſouffert dans cette Prauince des quartier</l>
      <l>
        <lb/>d’Huer, pour obliger par ſon exemple, tous les autres</l>
      <l>
        <lb/>Gouuerneurs, d’en faire autant, l’ordre y a eſté ſi ex ace</l>
      <l>
        <lb/>obſeraé, que les meſmes regimens les ont pris toutes les</l>
      <l>
        <lb/>annees, dans les meſme lieux, ce qui fait aſſez paroi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtre le ſoin qu’il a eu de les conſeruer.</l>
      <l>
        <lb/>Il eſt e ſtrange qu’on impute aux troupes qui ſont ſous</l>
      <l>
        <lb/>le nom de Monſieur le prince de Conty, oua ceux qui</l>
      <l>
        <lb/>ont quelque credit ſur ſon eſprit les deſordres que les</l>
      <l>
        <lb/>gens de guerre onx fait dans ſons gouuernement, il les a</l>
      <l>
        <lb/>ſipeu fauoriſex, qu’en preſence de Monſieur le Chan¬</l>
      <l>
        <lb/>ceéllier il a prié eſſieurs les Surintendans de choiſfir vne</l>
      <l>
        <lb/>perſonne telle qu’il leur plairoit pour faire obſeruer exa¬</l>
      <l>
        <lb/>ctement le reglement du Roy.</l>
      <l>
        <lb/>L’on pourrot ſe diſpenſer de reſpondre à quelues</l>
      <l>
        <lb/>autres legeres aceuſations qui ne font aucune ipreffion</l>
      <l>
        <lb/>dans l’eſprit des honneſtes gens, comme celle des ſoins</l>
      <l>
        <lb/>qu’il a pris de gaigner les Allemans, du mariage du Mar¬</l>
      <l>
        <lb/>quis de la Mouſſaye au e e la ille du ſieur Herlac Gouuer¬</l>
      <l>
        <lb/>neur de Briſſac, des fortifications de Clermont, &amp; Ste¬</l>
      <l>
        <lb/>nay, du deſſein de mettre Belle Garde en bon eſtat &amp;</l>
      <l>
        <lb/>de faireacheter Auxone à l’vne de ſes creatures.</l>
      <pb n="24"/>
      <l>
        <lb/>24</l>
      <l>
        <lb/>La condition des perſonnes de qualité qus’ atachent,</l>
      <l>
        <lb/>aux Princes du Sg, ſeroit bien mauuaiſe, s’ls ne pou¬</l>
      <l>
        <lb/>uoient prendre aliaue auee des gouuerneurs de places,</l>
      <l>
        <lb/>qui ſont dans l’obciſſnce, &amp; le ſeruice du Roy, &amp;s’ils</l>
      <l>
        <lb/>ne pouuoient eſperer, leur protetion, en vne occaſion</l>
      <l>
        <lb/>ou il s’agiſt de l’eſtabliſſemant de leur fortune, pour¬</l>
      <l>
        <lb/>quoy faire paſſer pout vn crime vn moy en d’engager</l>
      <l>
        <lb/>encor plus fortement le iieir Herlac, dans, les intereſts</l>
      <l>
        <lb/>d la France.</l>
      <l>
        <lb/>Et n’eſſe pas vne foibleſſe dine du Car dina! Mazarin,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; dé ſon petit genie, de ſuppoet, qu’il fortifie des pla¬</l>
      <l>
        <lb/>ces, dont il la rendu maiſtre, &amp; qu’il ne ſçauroit laſſer</l>
      <l>
        <lb/>en mauais eſtar, ſens ex poſer le Royaume, a l’inuaſion</l>
      <l>
        <lb/>des E ſtrangers, pourquoy luy donner le commende¬</l>
      <l>
        <lb/>ment de l’armee d’Allemagne, ſi ſa fidel’té eſtoit ſuſpe.</l>
      <l>
        <lb/>cte, ou ſi l’eſtime qu’il s’alloit acquerir a la teſte de ces</l>
      <l>
        <lb/>troupes victorieuſes eſtoit ſi preiudiciable a l’Eſtar ? eſ¬</l>
      <l>
        <lb/>pcroit t’on quelles puſſent combatre les bons ſentimens,</l>
      <l>
        <lb/>que la naiſence, ſon merite, &amp; ſa valeur, lcurs inſpiroit,</l>
      <l>
        <lb/>il menoit touſiours la victoire auec luy, ſi elle e ſtoit con¬</l>
      <l>
        <lb/>teſtee, il l’arachoit des mains des ennemis ex poſant ſa</l>
      <l>
        <lb/>perſonrfe, perſnt leur bataillons, &amp; ralliant rouſiours</l>
      <l>
        <lb/>ces braues ſoldas iuſqu’a ce qu’ils ne trouuaſſe nt plus</l>
      <l>
        <lb/>de reſiſtance, ces moyens de gaigner les cœurs paſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeront ils pour des crimes à la poſterite, &amp; ne ſont ils pas</l>
      <l>
        <lb/>auſſi legitimes que les fourbes, &amp; les coruptions dont</l>
      <l>
        <lb/>ce beau Miniſtre s’eſt ſeruy pour ſe faire traiter e n Roy,</l>
      <l>
        <lb/>par le regiment des Gardes, qui aura vn iour de plailir</l>
      <l>
        <lb/>d’auoir rendu au plus infame de tous les hommes, vn</l>
      <l>
        <lb/>honneur qui n’eſt d’eub qu’a leur Maiſtre.</l>
      <l>
        <lb/> N’a il pas voulu taſcher de ſe rendre maiſtre des A lle¬</l>
      <l>
        <lb/>mans, qui font auiourd’huy les principalle forces de l’i¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtat, ſe familiariſant auec eux, leur promettant le pillage</l>
      <l>
        <lb/>de paris, &amp; de pluſieurs bonnes villes de France, à t’on</l>
      <l>
        <lb/>entendu que Monſieur le Prince leur aye fait de s’em¬</l>
      <l>
        <lb/>blables</l>
      <pb n="25"/>
      <l>
        <lb/>a5</l>
      <l>
        <lb/>blables propoſitions, la t’on veu dans l’armee faiſant le</l>
      <l>
        <lb/>mercier dſtribuant luy meſme des preſens aux petits</l>
      <l>
        <lb/>Offieciers,s’il leurs a voualu perſuader quelque choſe, n’a¬</l>
      <l>
        <lb/>ce pas eſté en leur metant deuant les yeux le ſeruice du</l>
      <l>
        <lb/>Roy, &amp; la gloire des belles actions. Auec la meſme im¬</l>
      <l>
        <lb/>prudence il luy teproche le nombre des regimens, qui</l>
      <l>
        <lb/>ſontſous ſon nom, ſous celuy de eſſieurs le Prince de</l>
      <l>
        <lb/>Contty, &amp; le Duc de l’Ongueuil le ? aſſe yn erime de les</l>
      <l>
        <lb/> auoir aceepté, d’auoir ſuiuy l’exéple de Monſieur le Duc</l>
      <l>
        <lb/>d’Orleas, d’auoir imité noſtre grand, &amp; belliqueux</l>
      <l>
        <lb/>Cardinal, auſſ prudent au Conſeil, qu’ila paru vallant</l>
      <l>
        <lb/>&amp; reſolu aà la guerre, qui a donné ſon non glorieux, ce</l>
      <l>
        <lb/>nom familier à tous les Fran çois, ce nom mis ſi ſouuent</l>
      <l>
        <lb/>en Proſe &amp; en Vers, en Ballades &amp; Triolles, a plus de</l>
      <l>
        <lb/>dix regimens qu’il a fait leuer de coutes les narions pour</l>
      <l>
        <lb/>ſatis faire ſa vaité. L’on en voit de François, d’Italiens</l>
      <l>
        <lb/>d’Allemans, lls ſont inſolens comme leur maiſtre &amp; tou¬</l>
      <l>
        <lb/>ſiours les plus foibles, quoy qu’on leur donne double</l>
      <l>
        <lb/>paye. &amp; les meileurs quartiers.</l>
      <l>
        <lb/>Il a ſi peu ſongé à s’aſſeurer des places frontieres qui</l>
      <l>
        <lb/>ſont de conſequence, &amp; de faire tomber Auxone entre</l>
      <l>
        <lb/>les mains d’vne de ſes crearares, qu’encore qu’il cogneut</l>
      <l>
        <lb/>parfaitement la valeur de ceux, qui ſeruent le Roy. &amp;</l>
      <l>
        <lb/>qu’il ayt eu droit de s’olliclter la recompenſe qui eſtoiéẽt</l>
      <l>
        <lb/>deuë à leur merite, il a touſiours parleé pour les ſiens a¬</l>
      <l>
        <lb/>uec moderation &amp; n’a iamais inſiſt́, qu’on leurs d’on¬</l>
      <l>
        <lb/>naſt les gouuernement de villes qui conquerroit, &amp; que</l>
      <l>
        <lb/>nous deuons à ſa ſeule valeur, le ſoin qu’il prit au ſiege de</l>
      <l>
        <lb/>Dun querque, le d’anger qu’il courat, ne lay donna pas la</l>
      <l>
        <lb/>penſee de demãder le gouuernement pour vn des ſiens,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; quel que temps apres il ſouffcit auec l’eſtonnement de</l>
      <l>
        <lb/>tout le monde que le Car dinal Maurin fit ſortir d’Ipre</l>
      <l>
        <lb/>Monſieur de Chaſtillon ſon allié, pour y mettre le ſieur</l>
      <l>
        <lb/>Paluau qui venoit de perdre Courtray, ou par negligen¬</l>
      <l>
        <lb/>ce, ou pour obeyr a ſes ordres ſecrets, le temps nous a</l>
      <pb n="26"/>
      <l>
        <lb/>26</l>
      <l>
        <lb/>apris qoe Mdonfter de Chaſtil lou ſe futauſſi bëon aquié</l>
      <l>
        <lb/>de ct employ que celuy a qui on le doaa, à or preiu¬</l>
      <l>
        <lb/>dice.</l>
      <l>
        <lb/>LeCardinal Maarin pour exciter la alouiede la¬</l>
      <l>
        <lb/>ſieur le uc d’Orleans contre Monſiour le ince, le réd</l>
      <l>
        <lb/>coupable de deux grandes pretentoas. La priere,</l>
      <l>
        <lb/>d’auoir de mand́ l’eſpee deConneſtable a l’i nſeeu de S.</l>
      <l>
        <lb/>A. R. La ſeconde, d’auoir eua deſſein de demandcr a</l>
      <l>
        <lb/>furiuance dc tous ſes gouuerne mens en faueurde Mon¬</l>
      <l>
        <lb/>ſier le Duc d’Anguien. Les d ff rences, les reſpecs, les</l>
      <l>
        <lb/>ſonmiſſions qu’il a rendu en toutes occaſions, &amp; en puo</l>
      <l>
        <lb/>bhecq, &amp; en particulier à S. A R. foat connoiſtre la</l>
      <l>
        <lb/>ſuppofition de cét impoſteur. Sa politique couſuour</l>
      <l>
        <lb/>efte d’étretenir la de ffiance entre les deux Princes, afia</l>
      <l>
        <lb/>de ſe rendre lde Mediateur n ceſſaire das differonts qu’il</l>
      <l>
        <lb/>faiſoitaaiſtre entr’eux, &amp; de faire valoir à la Reyne ſon</l>
      <l>
        <lb/>adrefſe ineõparable, à reparer le mal &amp; la confiance que</l>
      <l>
        <lb/>luy meſmeauoitalteré. Ce malheu eu deſlſein parut vi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſiblement l’annee de la cãpagne de Courtray, lors qu’il</l>
      <l>
        <lb/>creut que leur vnion eftoit affermie dans vne conionctu¬</l>
      <l>
        <lb/>re capable de l’eſbranler, qui eſt la ialouſie du comma¬</l>
      <l>
        <lb/>dement. En effer, iamais l’on n’a receu des ordres auee!</l>
      <l>
        <lb/>plus de reſpect que Monſieur le Prince faiſoit ceux de</l>
      <l>
        <lb/>ſon Alt eſſe Royale, &amp; iamais l’oa n’a receu les Conſeil</l>
      <l>
        <lb/>auec plus debonté, que Monſieur le Duc d’rleans fai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſoit ceux de Monſieur le Prinee, ce qui donna lieu à tou¬</l>
      <l>
        <lb/>tes ces glorieuſes ations qui ont aſlez fait paroiſtre</l>
      <l>
        <lb/>qu’il ne cherchoit que les aduantages de l’Elat &amp; la,</l>
      <l>
        <lb/>gloirede ſom Alreſſe Royale; cette parfaite inrelligen¬</l>
      <l>
        <lb/>oe donna bien toſt l’alarme au Cardnal mazarin, il vit</l>
      <l>
        <lb/>qu’ne vritable &amp; ſcincere oreſpondence,. le rendoit</l>
      <l>
        <lb/>moins intiguant &amp; moins neeeſſaire, il employa tau</l>
      <l>
        <lb/>ſesſoispour la troubler, il fit en ſorte que la eye</l>
      <l>
        <lb/>appella Moaſieur le ue d’Orleans, ſous pretexte d</l>
      <l>
        <lb/>vanirfortifirer le Conſeil da Roy, qui auoit beſoia deſa</l>
      <pb n="27"/>
      <l>
        <lb/>27</l>
      <l>
        <lb/>perſonne: Mas oneffot pour ietter les paemieres ſe me¬</l>
      <l>
        <lb/>ces de diuiſion. I cormnen ça de luy donner ialouſie de</l>
      <l>
        <lb/>l’eutrepriſe du ſeg edeDunquerque, qui ne deœuoit poiat</l>
      <l>
        <lb/>diſoit.il etre faite apres ſon depart, &amp; en ſuite iſ a telle¬</l>
      <l>
        <lb/>ment aigryſon eſprir, qu’enfin il luy a donne quebque</l>
      <l>
        <lb/>ſoup çon que Monſieur ſe Prince auait demandé l’eſpée</l>
      <l>
        <lb/>de Conueable, afin de dinainuer par ce moyen la prin¬</l>
      <l>
        <lb/>cipale fonétion de la Lieatenance geerale, qui eſt l’au¬</l>
      <l>
        <lb/>thoeiré &amp; le eomraaad emaent ſur les gens de guerre. Ia¬</l>
      <l>
        <lb/>mais cette pretention n’a eſté dans ſon eſprit, &amp; il areiet¬</l>
      <l>
        <lb/>té toutes les propoſitions que le Cardinal Maarin luy</l>
      <l>
        <lb/>ena fait faire, c’eſt luy ſeul qui la voulu egager de l’ac¬</l>
      <l>
        <lb/>eepter, à eondition qu’il re nonceroit &amp; cederoit ſes</l>
      <l>
        <lb/>droirs ſur l’anairauté, en faueur d ſon NCaeu Mancini,</l>
      <l>
        <lb/>il luy fir dire quepour ohtenir le eonſentemeat de ſon</l>
      <l>
        <lb/>Alteſſe Royale il luy fetoit continuer ſan employ de</l>
      <l>
        <lb/>Lieutenant General de l’Eſtat pendant que ques années</l>
      <l>
        <lb/>de la maiorité; ces offtes furent faites pluſicurs ſois par</l>
      <l>
        <lb/>Monſieur le Duec de rohan, qui le trouua tout a fait</l>
      <l>
        <lb/>aſloigne de rien aceeprer que du conſentemaat &amp;</l>
      <l>
        <lb/>parl’eatremiſe de Monſieur le Duc d’Orleans à qui il ea</l>
      <l>
        <lb/>vouloit eſtre obligé. L’apprehenſion que le Mazarin a eu</l>
      <l>
        <lb/>qu’il ne ſç̧ouſt l’nſolent proiet, qu’il ſe forgeoit dane</l>
      <l>
        <lb/>l’eſprit pour la diſtribuiou des premieres charges de</l>
      <l>
        <lb/>I’Eſtat, &amp; pour l’eſtabliſſement deſon Mancini, qui fai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſoir lIe tiers dans cette belle negociation, entre Monſieur</l>
      <l>
        <lb/>le Dec d’Orleans &amp; Monſieur le Prince, luy a at pre¬</l>
      <l>
        <lb/>uenir ſon eſprit, par l’aceuſatio d’vn crime dont il eſ!</l>
      <l>
        <lb/>ſeul coupable, comme Monſieur le Due de R ohan teſ¬</l>
      <l>
        <lb/>moignera qui a porté toutes les paroles, &amp; a eſte l’entre¬</l>
      <l>
        <lb/>meteur de cette vaine propofirio.</l>
      <l>
        <lb/>Ce Miniſtrea eſtée ſi prodigue de ſuruinance, &amp; pour</l>
      <l>
        <lb/>les gens de la Cour, &amp; pour les gens de obbe, &amp; a tel</l>
      <l>
        <lb/>lement eſpui!éles graces du Roy, &amp; oſté́ les moyens à ſa</l>
      <l>
        <lb/>Mieſté de rccompenſer les ſoruices de ſ ſajets, que</l>
      <pb n="28"/>
      <l>
        <lb/>s8</l>
      <l>
        <lb/>Monſieur Ie Prince pouuoit bien auoir la penſee de de¬</l>
      <l>
        <lb/>mandor pour Monſieur le Due d’Enguain cette faueur,</l>
      <l>
        <lb/>mais ſa ieuneſſe &amp; la confianee qu’il a en la bonté de l,</l>
      <l>
        <lb/>Reyne luy ont oſté cette preuoyance.</l>
      <l>
        <lb/>Faut-il encor iuſtifier les ſoins qu’il a pris de proc.</l>
      <l>
        <lb/>rer la paix à la Prouence &amp; a la Guyenne, &amp; desae.</l>
      <l>
        <lb/>tions ſi vtiles a l’Eſtat peuuent elles eſtre ſuiettesal</l>
      <l>
        <lb/>alomnie, l’on veut qu’il n’ait agy que pour ſes inrere,</l>
      <l>
        <lb/>qu’en vn lieu il aye releué l’autforite du gouuerneur</l>
      <l>
        <lb/>l’oppreſion du Parlement, &amp;e qu’en l’autreil aye fait ad¬</l>
      <l>
        <lb/>e temert le contraire ſans autres raiſons, ſinon que l’vn</l>
      <l>
        <lb/>e Gouuermeurs eſtoit ſon parent, &amp; qu’i n’aymoit pa</l>
      <l>
        <lb/>l’autre.</l>
      <l>
        <lb/>Quand ſcç̧auroit eſté vn des motifſs de ſa condoite, ce.¬</l>
      <l>
        <lb/>la n’empeſcheroit pas que la concluſion de ſes trates n</l>
      <l>
        <lb/>fuſt neceſſaire aà la France, ils arreſtoient les deſordres,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; les commencemens d’vne guerre ciuile, qui euſt por¬</l>
      <l>
        <lb/>té le feu aucœur du Royaume, &amp; euſt laiſſée les frontie.</l>
      <l>
        <lb/>res ex poſ́es à̀ l’ennemy: Cela fait bien voir qu’il ne</l>
      <l>
        <lb/>ſouhoitoit que le calme au dedans, &amp; la paix auec les</l>
      <l>
        <lb/>Fſtrangess, puis qu’en efſet, il allot au deuant du mal, </l>
      <l>
        <lb/>leur oſtoit l’eſpeance qu’ils prenoient de nos diuiſions,</l>
      <l>
        <lb/>qui les rendoient plus difficiles aux propoſirions d’e.</l>
      <l>
        <lb/>commodement; Cela fait connoire encore qu’il ne</l>
      <l>
        <lb/>penſoit pa à ſe eantonner, ny d exciter vne guerre ei¬</l>
      <l>
        <lb/>uile, puis que dans le temps qu’on l’aceuſe des’ſre vou.</l>
      <l>
        <lb/>luretiter dans ſon gouuernement, il a reduit &amp; difipe</l>
      <l>
        <lb/>vn party tout formé qui occupoit vne partie des forces</l>
      <l>
        <lb/>du Roy, &amp; qui euſt facilté l’e xe cution de ces grandi</l>
      <l>
        <lb/>deſſeins.</l>
      <l>
        <lb/>Le veritable ſuiet de la difference des conditjons du</l>
      <l>
        <lb/>Traitté́ de Prouence &amp; de celuy de CGuyenne; C’et</l>
      <l>
        <lb/>quo le reſſentiment de Monſieur le Cormte d’Alais con¬</l>
      <l>
        <lb/>1re Meſieurs odu Pa lement d’Aix, eſloit plos iuſte, qu’i</l>
      <l>
        <lb/>auoit eſté offencé, &amp; qu’l auoit à faire a vne Coma.</l>
      <l>
        <lb/>gnie</l>
      <pb n="29"/>
      <l>
        <lb/>29</l>
      <l>
        <lb/>gnie &amp; à vne ville foible. Il ſtoit le Maiſtre abſolu de</l>
      <l>
        <lb/>tous les Ports de mer, de toutes les places, il e ſtoit ſuiuy</l>
      <l>
        <lb/>de toute la Nobleſſe, &amp; il n’y auoit que la ville d’Aix ſeu¬</l>
      <l>
        <lb/>le qui reſiſtaſt; Elle auoit eſpuiſé toutes ſes forces, &amp; ne</l>
      <l>
        <lb/>pouuoit eſperer aucun ſecours. Les Habitãs eſtoient l’as</l>
      <l>
        <lb/>d’vne guerre dont leſucces, ne leurs pouuoirt faire obte¬</l>
      <l>
        <lb/>nir, que la conſeruation de leurs priuileges, la ſeureté</l>
      <l>
        <lb/>deleurs perſonnes, &amp; de feurs biens, qu’on leurs accor¬</l>
      <l>
        <lb/>doit par le Traitté, &amp; en la continuant ils ſe voyoient</l>
      <l>
        <lb/>reduis à la deffenſe de leurs murailles, &amp; dans vne con¬</l>
      <l>
        <lb/>tinuelle apprehenſon, de ſe voir forcés; En effet leur</l>
      <l>
        <lb/>perte eſtoit aſſeurée, ſi Monfieur le Prinee n’euſt arre¬</l>
      <l>
        <lb/>ſté les aduantages de Monſieur le Comte d’Alais, &amp; ne</l>
      <l>
        <lb/>l’euſt prit de ſacommoder.</l>
      <l>
        <lb/>Au contraire l’entrepriſe de Monſieur le Due d’Eper¬</l>
      <l>
        <lb/>non eſtoit iniuſte, &amp; violente, &amp; la de fféce de Meſſſeurs</l>
      <l>
        <lb/>du Parlement de Bordeaux, tres-iuſte, tres legitime &amp;</l>
      <l>
        <lb/>tres naturelle; Il ſe trouuoit abandonné de toute la no¬</l>
      <l>
        <lb/>bleſſe, ex clus de la plus part des villes de ſon gouuetne¬</l>
      <l>
        <lb/>ment, qui fauoriſoié ſecret ement le party du Parleméẽt.</l>
      <l>
        <lb/>Bordeaux de ſoy eſt puiſſant, riche, vn port de mer,</l>
      <l>
        <lb/>vne ville de commerce, engagée auec beaucoup de Mar¬</l>
      <l>
        <lb/>chachands Hdollandois, qui pouuoient s’int ereſſer en la</l>
      <l>
        <lb/>fortune de leurs aſſociés,leurs troupes auoient eu des ad¬</l>
      <l>
        <lb/>uantages au commencement de leur guecrre, les eſt an¬</l>
      <l>
        <lb/>gers leurs offroient du ſecours de tous cotes, &amp; il eſtoit</l>
      <l>
        <lb/>perilleux de les re duire ̀ la neceſſite de les accepter.</l>
      <l>
        <lb/>Voila les verirables raiſons de la difference des deux</l>
      <l>
        <lb/>traites; Il ne s’eſt rie fait qui ne ſe pratique en toutes</l>
      <l>
        <lb/>les negotiations, ou le plus foible reçoit touſiours des</l>
      <l>
        <lb/>condit ions plus facheuſes. Les articles dont les vns &amp; l s</l>
      <l>
        <lb/>autres ſe plaignent, ſont de ſi peu de conſequence, qu’on</l>
      <l>
        <lb/>e deuoit pas differer d’vn nmoment vn bien ſi neceſſai.</l>
      <l>
        <lb/>re, à ces Prouinces ruinées par les gens de guerre des</l>
      <l>
        <lb/>deux partis, le principal eſtoit de conſeruer l’aurhorité</l>
      <l>
        <lb/>H</l>
      <pb n="30"/>
      <l>
        <lb/>3e</l>
      <l>
        <lb/>Royalle comne Monſier le Piiè f, minteant</l>
      <l>
        <lb/>. t.n de</l>
      <l>
        <lb/>los parloment &amp; le: gounecaou.</l>
      <l>
        <lb/>lers chrgos &amp; ile t facille à iueq e õ̃ roi en</l>
      <l>
        <lb/>ot oceaſion que le bien du ſeruce du y &amp; s l’Eſta.</l>
      <l>
        <lb/>Mais le Cardal Mazariu auoit bien de; doſeins plus</l>
      <l>
        <lb/>iolens. &amp; plus itereſſes, il vouloit faire perir deux Pan</l>
      <l>
        <lb/>lmens &amp; deus oruinees pour atfcemir par leur pertee</l>
      <l>
        <lb/>ſo authorite &amp; cimonter par le ſang &amp; e feu, l’alience</l>
      <l>
        <lb/>qu’il modite auec Monſieur de Candale, qu’il ſaceiſie à?</l>
      <l>
        <lb/>ſes interſts, &amp; aux el perenoos d’vue fortunt qui ne ſç̧au¬</l>
      <l>
        <lb/>roit durer l’on tôps, n’oſtan ſouſteneue d’aueun merito,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; luy les aduantages que ſa vortu luy donneroit parles</l>
      <l>
        <lb/>belles voyes, il auoit tant de aſfion.. Fait perdre par ces</l>
      <l>
        <lb/>ſautes apparences Monſieur d’Eſpornon, qu’il retarda</l>
      <l>
        <lb/>huit iours ent ers la Declarani du Roy, qui eſtoit ſce llee,</l>
      <l>
        <lb/>pour luy donner ce pendant moyen d’entroprendrs quel</l>
      <l>
        <lb/>quol choſe de conſi derable qui peut troubler la paix, ce</l>
      <l>
        <lb/>qui luy fit hazarder l’ataque de la Baſtide ou il perdit</l>
      <l>
        <lb/>plus de ſix cans hommes, da fire obtonir quol que ad¬</l>
      <l>
        <lb/>uaotage fous vn autre iniſtere que coley du Car¬</l>
      <l>
        <lb/>dinal Maarin qui nous fai ve ſçiences des meyons,</l>
      <l>
        <lb/>de ſe rendre accoaply dana l’Ar de fourber, &amp; de ne</l>
      <l>
        <lb/>1erir iamais ſa paroll, Monſieur le Prince n’auroit</l>
      <l>
        <lb/>pas eſtéobl gs- de ſe rendre caution du traité de Ruel &amp;</l>
      <l>
        <lb/> des articles ecrets par leſquels lon prometoit le pont</l>
      <l>
        <lb/>de l’A rch à onſieur leDs de Longueuille; Mais com.</l>
      <l>
        <lb/>ne oe ne oene pen de e e e oenoeier ene.!</l>
      <l>
        <lb/>decrié qui nous a introduit oertaines diſtiactions posr</l>
      <l>
        <lb/> n enenlre de e eiſeie e enene e e enr</l>
      <l>
        <lb/>des donne à cogoiſtre des voleitoes, des volentes, desl</l>
      <l>
        <lb/>effoctiues, &amp; des rolatiues, qui aſſuietis ces parollesà ceat</l>
      <l>
        <lb/>eunene nuien deſeu oenre lele leene e lne e¬</l>
      <l>
        <lb/>iatetpretations diffaretes, la Reyne urouas bon que</l>
      <l>
        <lb/>trand de lleatiau dosaraioles, &amp; de la ſeureté́ dee¬</l>
      <pb n="31"/>
      <l>
        <lb/>3r</l>
      <l>
        <lb/> . Pnde ’re he, que Monſieur Ie br dec Lon¬</l>
      <l>
        <lb/>gueuilloeoit plioſt deman le pour faire pla ſir à ln vit.</l>
      <l>
        <lb/>lo deü que pour ſe fortifier d’vne.lace qui n’eſtit</l>
      <l>
        <lb/>d’au ne cõequence, &amp; qui ne le rendis pas plus conſi¬</l>
      <l>
        <lb/>derale dãs ſon gouuernenent: C’eſt l’actou d’vn lrin¬</l>
      <l>
        <lb/>ce de vortu. &amp; de merire, d’auir voulu degger la paro.¬</l>
      <l>
        <lb/>le, d’auoir domande l’obſerution d’n I rotcé ſi lolm.</l>
      <l>
        <lb/>net, particulieremendans vn artic le, qui auoit ſmble ſi</l>
      <l>
        <lb/>oportant Meſfeurs du Paleaent de Paris &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>Roüe, qu’ls auoent refuſe d’acceptr les ondit ions</l>
      <l>
        <lb/>que le oy leunrs auoit acccordé, &amp; de ſigaar les Trait¬</l>
      <l>
        <lb/>tes, que prealablement le ſieut d’Antouille ne les aſſeus.¬</l>
      <l>
        <lb/>raſt que Moaſiur le Duc de Longneuille eſtot entiere¬</l>
      <l>
        <lb/>ment ſatiſit, il conuſideroit que s’eſtoait donner atteints</l>
      <l>
        <lb/>anx Declaratons que de ſoufrrir ce monquement d</l>
      <l>
        <lb/>foy, qu’on treroit à conſequeuce das les aubres ondi¬</l>
      <l>
        <lb/>tions, encor plus iportanres, &amp; que cette ootrauen¬</l>
      <l>
        <lb/>ton pour le ſuiot d’vn dos plus coniderables. du party,</l>
      <l>
        <lb/>panuoit fre penſer au reſtabliſſenent du Semeſtro de</l>
      <l>
        <lb/>oi n, partieulieremeas ſi l’on vouloit introduire va</l>
      <l>
        <lb/>dfference de fe intereſt d’auec cux de la Prouince., &amp;</l>
      <l>
        <lb/>drs autr e cõ ditions qui fiuaét aecordées dans leé Traitre.</l>
      <l>
        <lb/>ll reſ e encor tois aceuſations que l’on fait paſſar pour</l>
      <l>
        <lb/>Capitaldes. La ptemiere, aſt l aroetion qu’on vet</l>
      <l>
        <lb/>qu’l aye donné a lerzuy contrea Ryne mœſme, ie ne</l>
      <l>
        <lb/>ſçay ſi c’eſt prudance d’auoirrendu ſi publicqls reſſen¬</l>
      <l>
        <lb/>ment qu’on fai: conceuoir à ſa. aieſté. de a fau, ie</l>
      <l>
        <lb/>doure que tousles deguiſamens, donr.os’eſt ſeuy peur:</l>
      <l>
        <lb/>oſter lacõaaoiſlane, de ſa diſgracempe! cheneles. mau¬</l>
      <l>
        <lb/>uaiſes torpretations que les enamis de l’lEſtat, ſonu</l>
      <l>
        <lb/>capables de donner, d’ue aiou quonn’a pûexpliquar</l>
      <l>
        <lb/>ans lalettre: du roy, &amp; qu’ona vouufaine conno ſtne</l>
      <l>
        <lb/>par nig, reprefentant vn fol,, v eetrauagant, n</l>
      <l>
        <lb/>eſtoundy; &amp; par aonſe quu capable d’entceptadno:</l>
      <l>
        <lb/>oats choſes.</l>
      <pb n="32"/>
      <l>
        <lb/>32</l>
      <l>
        <lb/>Monſieur le Prince ne la iamais protegé eontre lesor¬</l>
      <l>
        <lb/>dres de ſa Maieſte, on ne luy a point fait commandement</l>
      <l>
        <lb/>de ſe retirer en ſa maiſon, &amp; il euſt eſte le premierale</l>
      <l>
        <lb/> faire obeyr, ſi la Reyne euſt teſmoigné de le deſirer.</l>
      <l>
        <lb/>La ſe conde, eſt touchanz le marage du Duc de Riche¬</l>
      <l>
        <lb/>lieu, l’on n’a rien obmis pour taſcher d’en faire vn cirme </l>
      <l>
        <lb/>d’eſtat, l’on ſuppoſe des cir conſtances, l’oa exagere ce </l>
      <l>
        <lb/>qui eſt de la verité́ auec des figures de Retorique dont </l>
      <l>
        <lb/>l’on a’a pas accouſtumé de ſe ſeruir pour faire parler le J</l>
      <l>
        <lb/>Roy, cependant ce long diſcours ne prouue autre cho¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe, ſi non qu’a la priere de Madame ſa Sœur il a aſfiſ6</l>
      <l>
        <lb/>au mariage de ſon allié, Officier de la Couron ne qui a</l>
      <l>
        <lb/>commendé des armées, &amp; a qui l’on confie le gouuerne¬</l>
      <l>
        <lb/>ment de la plus importante place du Royaume, &amp; qu’il</l>
      <l>
        <lb/>a pris ſoin de l’honneur &amp; de l’intereſt de Madame de</l>
      <l>
        <lb/>Pont qui s’etoit a quis l’eſtime, &amp; la derniere confiance</l>
      <l>
        <lb/>aupres de Madame ’la Dacheſſe de Longueuille. Si c’eſt</l>
      <l>
        <lb/>vn attentat contre l’authorité, ce ne peut eſtre que con¬</l>
      <l>
        <lb/>tre celle de Madame d’E guillon, qui ſeule peut auoir rai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſon de ſe plainlre de la cõduite de Monfieur ſon Neueu.</l>
      <l>
        <lb/>Monſieuor le Prince n’auoit aucune obligation de luy</l>
      <l>
        <lb/>en parler. Elle eherchoit de le metrre dans vne alliance</l>
      <l>
        <lb/>contraire a ſes intereſt, &amp; l’appuyer par ce moyen contre</l>
      <l>
        <lb/>ceux qu’il pouuoit auoir encore à rraitter auec lediDue?</l>
      <l>
        <lb/>Eſſe vn crme de l’ezc Maieſte de ne s’eſtre pas oppoſé</l>
      <l>
        <lb/>aux ſoins qu’il prit d’aſſ urer le gpuuernement du Haure</l>
      <l>
        <lb/>oureiles dleſeinus ade idudunei runue, qu eaſi aſeii</l>
      <l>
        <lb/>dans la ehaleur deſon reſſeinen de uy faue perd?!</l>
      <l>
        <lb/>cette place, dont par apres elle auroit eu douleur. En ef¬</l>
      <l>
        <lb/>e rei pe eine e e n oe is ne en i pine il</l>
      <l>
        <lb/>changé de Maiſtre, quelqu’vn s’en eſt il empaé, a il oſté</l>
      <l>
        <lb/>aucuns des Offieiers qu’il a trouue, ort ils iure fidelité</l>
      <l>
        <lb/>a Monfieur le Prince, au contraire n’a il pas rappelleé</l>
      <l>
        <lb/>ceux qu’il ausx eſté obligé de luy donner, &amp; ne voit on</l>
      <l>
        <lb/>pas par la Declaration qu’il a fait aà Madame de Longue¬</l>
      <l>
        <lb/>uill</l>
      <pb n="33"/>
      <l>
        <lb/>33</l>
      <l>
        <lb/>uille, quil n’a pris aueun engagement contraireau ſer</l>
      <l>
        <lb/>uice du Roy &amp; au bien de l’Eſtat, ne voit on pas que l</l>
      <l>
        <lb/>Cardinal Mazarin ne ſintereſſe en cett affaire que pour</l>
      <l>
        <lb/>venger le meſpris qu'on a fait de ſon allience, chercher</l>
      <l>
        <lb/>des pretextes de ſemparer de cette place, &amp; par vne in¬</l>
      <l>
        <lb/>gratitude ſens xemple s’enrichir de la fortune du Ne¬</l>
      <l>
        <lb/>ueu de ſon bien-faicteur.</l>
      <l>
        <lb/>Le fieur de Bar teſmogna luy meſme au retour du voya¬</l>
      <l>
        <lb/>ge qu’il y ſit qu’il n’auoit trouué aucan empeſchement ſur</l>
      <l>
        <lb/>les chenmains, que Ies poſtes n’auoient point eſteé rompuës,</l>
      <l>
        <lb/>qu’l auoit eu la liberte toute entere d’entretenir Mõſieurt</l>
      <l>
        <lb/>le Duc de Richelieu, qu’il l’. uoit rrouué dans tous-les raeſ¬</l>
      <l>
        <lb/>pets &amp; la reconnoiſſance qu’il deuoit au oy qu’il auoit</l>
      <l>
        <lb/>donnée de nouuelles aſſeuranees de ſafideſie, &amp; declaré</l>
      <l>
        <lb/>qu’il ny auoit rien qui le peut mpeſcher de s’en aquiter en</l>
      <l>
        <lb/>vers &amp; contre tous, ce qui fait aſſez cognoiſtre qu’on n’a¬</l>
      <l>
        <lb/>uoit pas donné ordr de ietter dans l’eau ceux qui vien¬</l>
      <l>
        <lb/>droient de la part du Roy pour y aporter quelques ordres.</l>
      <l>
        <lb/>La troiſieſme, c’eſt de le rendre coupable du peu de diſ¬</l>
      <l>
        <lb/>poſition que les ennemis ont teſmoigné à la paix generale,</l>
      <l>
        <lb/>voulant tare croire qu’ils eſtoient en atente de ſes grands</l>
      <l>
        <lb/>d fſeins, l’effronterie du Cardinal Mazarin eſt ſtrange</l>
      <l>
        <lb/>de reietrer ſur luy le blaſme de la continuat ion de la ger¬</l>
      <l>
        <lb/>re, comme ſi l’on ne ſçauoit pas ques’eſt ly qui a romp</l>
      <l>
        <lb/>les traitez de Munſte. &amp; te fuſé ſes conditions les plus ad¬</l>
      <l>
        <lb/>uanta geuſes qu’on eſt peu ſ h itter, &amp; comme ſi l’on</l>
      <l>
        <lb/>eſtoẽt as aſſeré que s’eſt l yqu laiſſe conceuoir aux Eſ¬</l>
      <l>
        <lb/>pag ols des eſpe rences de nos duiſions, qu’il les entre¬</l>
      <l>
        <lb/>ten &amp; les fomente par artifice ou par ſa mauuaiſe condui¬</l>
      <l>
        <lb/>te, que l’empriſonnement de Monſieur le prnce eſloine</l>
      <l>
        <lb/> entiet ement les Traitteés, que les ſuites peuuent donr er</l>
      <l>
        <lb/>aux ennemis les grands ſucces qu’ils attendent auec tant</l>
      <l>
        <lb/>d’inatience &amp; q’l a tuſiours fait naiſtre de temps en</l>
      <l>
        <lb/>temps de nouueaux deſordes, les malheurs ſucce dans les</l>
      <l>
        <lb/>vns aux autres, &amp; ſa malice ou ſon imrudence troublant</l>
      <l>
        <lb/>touſiours noſtre repos¬</l>
      <l>
        <lb/>Mais toutes ces accuſations precedentes ne ſort verita¬</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <pb n="34"/>
      <l>
        <lb/>34</l>
      <l>
        <lb/>blement que des prerexte pour d’ecrierronſieur le rtin¬</l>
      <l>
        <lb/>ce dans l’eſprit des peuples, s’l ut conſent y a tous les deſ.</l>
      <l>
        <lb/>ſeins du Cardinal Mazarin, Ce Miniſtre int ereſſé, auroit</l>
      <l>
        <lb/>fauoriſe de veritables ecntre priſes conte ’authorité du</l>
      <l>
        <lb/>Roy. Ces erimes ſont de n’auoir pas aſſez cõ̃ſide é les per¬</l>
      <l>
        <lb/>ſonnes &amp; l’intereſt de ſes Nieces, de n’auoir pas aſſez reſ¬</l>
      <l>
        <lb/>pecté les alliances q’il vouloit faire, d’uoir denandé</l>
      <l>
        <lb/>qu’on pacifiaſt les treuoles de Guieune, qu’on reſtablit le</l>
      <l>
        <lb/>Pa lement dans ſa funct on. qu’on fit ceſſer les violence</l>
      <l>
        <lb/>que ce guerneur exercoit, &amp; qu’on ne portaſt pas les</l>
      <l>
        <lb/>peuple au de nier deſeſpur. Il troae ̀ redire que le</l>
      <l>
        <lb/>Cardinl M ar n au plus for de l ne ſſité publi que, a¬</l>
      <l>
        <lb/>chepte l’alianee de Monſieur de Van do ae, en prodiguã̂t</l>
      <l>
        <lb/>des ſommmes iamenſes, pour reparer le defant de naiiſan¬</l>
      <l>
        <lb/>ce deſa Nece, il en dit ſes ſentimens auec quel que ſorte de</l>
      <l>
        <lb/>lberté, il eſt coupable il ſt crininel, il a deſſein de faire</l>
      <l>
        <lb/>vneguerre ciuile, il pretend a la Souueraineté.Ce vain &amp; ce</l>
      <l>
        <lb/>preſomtueux v eut que toute l’europe ſç̧a chie que pour ac¬</l>
      <l>
        <lb/>complir les mariages de ſes Bourgeoiſes Nieces fſat que</l>
      <l>
        <lb/>l’eſtat ſoit expoſe &amp; deuienne la proye de l’eſtranger, quil</l>
      <l>
        <lb/>faat que la Guyenne ſoit en feu, que l’on interdiſe vn</l>
      <l>
        <lb/>’arlement &amp; que l’on face perir vne des principales villes</l>
      <l>
        <lb/>du R yaume. Il faut meriter les boanes graces de moaſieur</l>
      <l>
        <lb/>d’Eſpernon a quelque prix que ce ſoit, qu’il bruſle, qu’il</l>
      <l>
        <lb/>viole, qu’il tuë̈, cela n’eſt rien, s’lperſiſte à ſe vouloir eſ¬</l>
      <l>
        <lb/>peun pne enede eneoe e enue e lner e eile e eiee</l>
      <l>
        <lb/>du Royaunae auec vn pouuoir abſolu de venger toutes ſes</l>
      <l>
        <lb/>paſſions, &amp; d’eercer toutes ſortes de violeaces; Mon¬</l>
      <l>
        <lb/>Eur e pnaue enuit que que lque ur le ſloy luy rep!</l>
      <l>
        <lb/>cheroit ſon ſilence, il-y veut aporter quelque ſorte</l>
      <l>
        <lb/>d’opoſition, il eſt criminel de l’eze maieſté, monfieur le!</l>
      <l>
        <lb/>iueuer &amp; e e es eneſienr e ln enenle ene enn.l</l>
      <l>
        <lb/>Pince de Con y &amp; onſier de Longueuile font com¬</l>
      <l>
        <lb/>de Longuelc ou la reduire annenie errante &amp; vagabon¬</l>
      <l>
        <lb/>de comme vne crinu nelle d’Eltat, le reſpect de ſa naiſ¬</l>
      <l>
        <lb/>fence, laſeurete qua donae lon ſexe ne ſçauroent arreſter</l>
      <pb n="35"/>
      <l>
        <lb/>cette iniufte perſecution, i n veut au ſag Royal, &amp; com.</l>
      <l>
        <lb/>mece par eſteindre to:te la oraãcbe de la malon ude B our¬</l>
      <l>
        <lb/>bon. Le M zarin ne ſe ſouce pas des ſuites que pe t auoir</l>
      <l>
        <lb/>vne oppre ſſion fi violente, il ne ly importe que les pro¬</l>
      <l>
        <lb/>uinces le et ent en feu, oque les ams &amp; ſeruiteurs de on¬</l>
      <l>
        <lb/>fiur lePrince ſe cantonnet, qu’il fometent la d’eo¬</l>
      <l>
        <lb/>b yſſnce des peuples, qu’ils donnent entree ux enne¬</l>
      <l>
        <lb/>mis, c’eſt peu de choſſe pourueu quon ſcache en Italie,</l>
      <l>
        <lb/>qu il s’eſt veage de ſa reſitance, que ſa rine l y ſetrt au¬</l>
      <l>
        <lb/>iourd’huy de marche-pe pour monter ſur le Throſne, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>qu’au moment qu’il la fait arreſter p ſonnier, ces roturie¬</l>
      <l>
        <lb/>res d’vn ſoufle de ſa parolle duenues en vn moment prin¬</l>
      <l>
        <lb/>ce ſſes, ſont rentrees au Palais Royal pour Triõ her de ſa</l>
      <l>
        <lb/>Iiberté, &amp; faire ſçauoir qu’il n’a commi autre cr ime que</l>
      <l>
        <lb/>d’eſtre contraire à leur nariage. Il n’a pas diſſim lé qu’il</l>
      <l>
        <lb/>vengoit ſon iiure partielere ſous pretexte du bien pu¬</l>
      <l>
        <lb/>blie, il s’en eſt venté aux ſeruiteurs de Mofiur le Prin¬</l>
      <l>
        <lb/>ce, il leurs a dit, quel’empeſhement qu’il auoit apporte,</l>
      <l>
        <lb/>à leurs eſtabliſſemens, en protegeant le Pa lment de</l>
      <l>
        <lb/>Bordeaux contre Monſieur d’Eſpernon qui cognoiſtroit</l>
      <l>
        <lb/>par ce meyen la diminution de ſa puiſſnce, &amp; pourroit</l>
      <l>
        <lb/>changer de volonte auoit eſté́ le vertab’e ſuiet de ſa dé.</l>
      <l>
        <lb/>tention. a-il iamais eu vne inſdfance pareil le, vn hom¬</l>
      <l>
        <lb/>mne de neant, vn eſtranger, ſans naiſſance, ſans merite,</l>
      <l>
        <lb/>ſleue par vn prodige de fortune, abuſera de l authorite</l>
      <l>
        <lb/>de la Regenee poar arre ſter pendant vne Minorit́ trois</l>
      <l>
        <lb/>Princes, Conſeillers nez, qui ont vne fontion neceſſaire</l>
      <l>
        <lb/>pour l’adminiſtration de l’Eſftat; Mais il ſera encor fi te.</l>
      <l>
        <lb/>mœraire que d’oſer dire qu’il. les ſacrifie a ſa paſion &amp; au</l>
      <l>
        <lb/>reſſentient d’vn d’eſplaiſir quil a receu? &amp; quoy Mon¬</l>
      <l>
        <lb/>fieur le Prince a commis vn crime indigne de pardon</l>
      <l>
        <lb/>pour auoir fait differer le mariage d’vne petite Bo geoi¬</l>
      <l>
        <lb/>fe Romaine, fille d’vn Courier ? Comnae s’il importoit</l>
      <l>
        <lb/>à l’Eſtat, &amp; à la Nation Fran coiie,’qu’on achetaſt aux</l>
      <l>
        <lb/>deſpens du publie, aux deſpens des rentiers, &amp; des Offi¬</l>
      <l>
        <lb/>ciers, les alliances des Prnees, pour des fripponnes ue</l>
      <l>
        <lb/>Manchini, de Martinochi, qui a peine ſont cogneuës dans</l>
      <pb n="36"/>
      <l>
        <lb/>36</l>
      <l>
        <lb/>leurs pays. Quoy ſes grnies, ations n’efeeront poinx</l>
      <l>
        <lb/>cette tate, &amp; les mal-heurs qu’on peue t d’vne e¬</l>
      <l>
        <lb/>trepriſe ſi imprudente ne flechiront pont la Reyne.</l>
      <l>
        <lb/>Ve Cuerre Ciuille &amp; I ſtragere en meſme te ps, le</l>
      <l>
        <lb/>Ryaume deſ h re, &amp; par cex de dedans &amp; par les En¬</l>
      <l>
        <lb/>nemis de l’E ſtat. Mis quand toutes chſes de meur eroét</l>
      <l>
        <lb/>trauquilles. &amp; dans leur aſſiere ſa Maieſte ne fera- eclle a¬</l>
      <l>
        <lb/>cune conſideratons ſur les grands ſeruices q’l a rendus!</l>
      <l>
        <lb/>ſe ſouuien-elle qu’l a affeimy l’authorite de la Rcge¬</l>
      <l>
        <lb/>ce. par le g in de la Baraille de ocroy, &amp; q’il ruina es</l>
      <l>
        <lb/>vn ſeul iour les grands deſſeins ues Ennemis, a telle ou¬</l>
      <l>
        <lb/>blie celles de Fribourg, de Norlin guen, &amp; qu’l a</l>
      <l>
        <lb/>fait Triompher nos armes iuſ ques ſur le Dan be: Mais</l>
      <l>
        <lb/>à-t’on iamai emporteé vne plus grande Victoire, plus</l>
      <l>
        <lb/>importaate plus à propos, à laquelle le General euſt plus</l>
      <l>
        <lb/>de patt, qu’a eelle de Lens. La naarche des Enemis,</l>
      <l>
        <lb/>ordre de leur arméc ly fit prendre ſur le champ ce con¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeil, &amp; toute la gloire luy eſt deuë d’vne reſolution ſi ge¬</l>
      <l>
        <lb/>nereuſe, ne ſe repreſentera-elle point le roiſerable eſtat</l>
      <l>
        <lb/>auquel nous mettoit la perte d’vne ſeule de ſes Batailles,</l>
      <l>
        <lb/>quel deſordre ſ à la mort du oy ſa valeur n’euſt rendu</l>
      <l>
        <lb/>nos armes victorienſes, combien de partis diffeens, conm¬</l>
      <l>
        <lb/>bien de factions e ſſions-nous veu naaiſtre, qu’elle euſt</l>
      <l>
        <lb/>eté l’authrité de la egence, arta quée par les t nnemis</l>
      <l>
        <lb/>du de dans &amp; du dehors, &amp; peut-eſtre met me conteſtéé,</l>
      <l>
        <lb/>qui pouuoit arreſter leurs progrez s’il n’euſt deff ir Ie.s</l>
      <l>
        <lb/>ar mée àla iournée de Lens, &amp; qu’euſſions nous pû oppoſer</l>
      <l>
        <lb/>aux armes de l’Archidue, en v n téps auquecl la reformatiõ̃</l>
      <l>
        <lb/>qu’ou vouloit faire aux binances auoit ia: errompu tout</l>
      <l>
        <lb/>le credit, que les peuples commençient a regarer leus</l>
      <l>
        <lb/>hberte &amp; a tecüer le ioug de l’ob y ſa e a Maieſté a</l>
      <l>
        <lb/>elle perdu la memoire de tant de V les qu l a con quiſes,</l>
      <l>
        <lb/>Thionulle, toute la n iuiere de Mzelle, cclle d Rhin,</l>
      <l>
        <lb/>Philiſburg, Spirs. Vvorme, Majence, en vn mot preſ¬</l>
      <l>
        <lb/>que toutes celles des dcu cercles de ran onnie &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>abe, en Flandres, Furnes, unerque Mardil, r pre,</l>
      <l>
        <lb/>ans compter celles qu’il a conſerué. Ne ſe ſouuient-elle</l>
      <l>
        <lb/>pas</l>
      <pb n="37"/>
      <l>
        <lb/>37</l>
      <l>
        <lb/>pasdes perils qu’il a couru, qu’il a expoſé cent fois ſa per¬</l>
      <l>
        <lb/>ſonne pour le bien &amp; pour le ſalut de l’Eſtat, qu’enfin il</l>
      <l>
        <lb/>a acheté quel ques-vnes de ſes con queſte au prix de ſon</l>
      <l>
        <lb/>ſang qu’il a voſontiers verſe pour la gloire de la Regence.</l>
      <l>
        <lb/>Mais ſa Maieſté peut elle oublier les ſoins qu’il em¬</l>
      <l>
        <lb/>ploya pour conſeruer l’authorit é Royalle, que ſon Mini¬.</l>
      <l>
        <lb/>ſtre auoit malitieuſement engagé par la reſolution qu’il</l>
      <l>
        <lb/>auoit fait prendre, d’enleuer le Roy &amp; d’aſſieger Paris,</l>
      <l>
        <lb/>Il ne luy fuſt iarais perrmis d’examiner les raiſons de ce</l>
      <l>
        <lb/>conſeil, que l’artifice du C.M. fiſt iuger neeeſſaire à ſa a¬</l>
      <l>
        <lb/> ieſté &amp; aà S. A. R. les aſſeurant que l’eſprit de reuolte</l>
      <l>
        <lb/>Setit reſpendu &amp; animoit toute la Ville, que le deſſein</l>
      <l>
        <lb/>eſtoit pris de faire de ſecondes Baricades afin d’oppri¬</l>
      <l>
        <lb/>mer ceux qui oſeroient reſiſter a cette fa ction, que plus</l>
      <l>
        <lb/>de ſix vingr Preſidens &amp; Conſeillers du parlerment auoiét</l>
      <l>
        <lb/>promis de l’appuyer par l’authorite de leur charges, que</l>
      <l>
        <lb/>Ies perſonnes du Roy &amp; de la Reyne eſtoient en peil,</l>
      <l>
        <lb/>que cette horrible conſpiration eſtoit ſouſtenuë par l’in¬</l>
      <l>
        <lb/>telligence &amp; les forces du oy d’Eſpagne. Il accompa¬</l>
      <l>
        <lb/>gnoit ces aduis de citconſtanees ſi particuheres &amp; ſi pre¬</l>
      <l>
        <lb/>ciſes la Reyne teſmoignoit d’en eſtre ſi perſuadee &amp; ſi re¬</l>
      <l>
        <lb/>ſoluë d’emmener le Roy que le ſoin qu’il a touſiours pris</l>
      <l>
        <lb/>de luy complaire, l’exemple de S. A. R. l’obligatiou de</l>
      <l>
        <lb/>ſon deuoir l’engagerent à vne entiere obeyſſence, Sa ma¬</l>
      <l>
        <lb/>iefte ſe ſouuient elle de la fidelité qu’il teſmoigna encet¬</l>
      <l>
        <lb/>te occaſion pour ſouſtenir l’Eſtat que les pernicieux eon¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeils du Cardinal Mazarin auoient mis en vn peril eui¬</l>
      <l>
        <lb/>dent, ſe ſouuient elle des malheureux effets que la haine</l>
      <l>
        <lb/>de ce Miniſtre auoit cauſé dans l’eſprit de tons les ſuie s</l>
      <l>
        <lb/>du Roy, de l’Vnion de tous les Parlemens, de la Declara¬</l>
      <l>
        <lb/>tion de toutes les Villes, de la diſpoſition de tous les peu¬</l>
      <l>
        <lb/>ples? où eſt-ce qu’elle pouuoit eſtre en ſeureté dans le</l>
      <l>
        <lb/>Royaume s’il n’euſt conſerue par ſes ſoins &amp; par ſon cou¬</l>
      <l>
        <lb/>rage le poſte Saint Germain, &amp; ceux qu’il auolt pris au</l>
      <l>
        <lb/>tour de Paris, combien de fois la timid ité &amp; la foibleſſe</l>
      <l>
        <lb/>du Miniſtre qui ſont ſes plus fidelles Conſeilleres, ( quoy</l>
      <l>
        <lb/>qu’il les vueille auiour d’huy faire paſſer pour vn teſmoi¬</l>
      <l>
        <lb/>gnage de ſa prudence) luy ont-elles fait propoſer de les</l>
      <l>
        <lb/>M</l>
      <pb n="38"/>
      <l>
        <lb/>38</l>
      <l>
        <lb/>abandonner, &amp; pour dite vray combien de fſois a. t’on</l>
      <l>
        <lb/>pris reſolution de partir, ne ſçait on pas bien qu’on ne</l>
      <l>
        <lb/>pouuoit raſſeurer ce laſche, ne ſç̧ait on pas bien que ia¬</l>
      <l>
        <lb/>mais l’on n’y ſaroit demeur deux iours, que le ſul cou¬</l>
      <l>
        <lb/>rage, &amp; la valeur de ce grand Prince y ont conſerué la</l>
      <l>
        <lb/>perſonne du Roy &amp; de la Reyne, &amp; que ce malheuteux</l>
      <l>
        <lb/>aduantage qu’allit remporter Pis, obligeãt leurs Ma¬</l>
      <l>
        <lb/> ieſtés à s’eſloigner, hangeoit la iuſte &amp; le gitime deffenſe</l>
      <l>
        <lb/>de Mſſieurs du Parlemet, en vne cruelle guert e, que les</l>
      <l>
        <lb/>eaballes, les fat ons, &amp; ls differens inter eſts euſſent.</l>
      <l>
        <lb/>rend inmoreelle; Mis auee qu’el ſoin a t’il conſerut </l>
      <l>
        <lb/>ce gage pretieux. Leurs Mairſte z en ſont teſmoins, elles</l>
      <l>
        <lb/>I’ont veu trois mois durant, onnant ſes ordres, marchant</l>
      <l>
        <lb/>de iour &amp; de nuict, obligeant paris, d’auoir reeours à la !</l>
      <l>
        <lb/>bonté́ du Rog, lens commertre e enuiron aueune des</l>
      <l>
        <lb/>violences que la raiſon de guetre euſt pu excuſer.</l>
      <l>
        <lb/>Ie ne parlerois pas de l’att. q e de Charenton, de l’hon¬</l>
      <l>
        <lb/>nenr qu’il eut d’executer les ordres de onſieur le Duc</l>
      <l>
        <lb/>d’Orleans auec ſucces, de combatre en ſa preſence s’l</l>
      <l>
        <lb/>’uoit eſté obligé d’obeyr, &amp; n’auoit ay en cette occs¬</l>
      <l>
        <lb/>ſion par le ſeul deſir d’auancer la anx ſi neceſſaire au</l>
      <l>
        <lb/>vns &amp; aux autres. Sa Maieſté ne ſç̧ait-elle pas que c’et l</l>
      <l>
        <lb/>la ſeule gloire qu’ls’eſt propoſee, &amp;le ſeul prix qu il met¬</l>
      <l>
        <lb/>toit à ſes grands trauaux, ne ſcait-elle pas qu’l teſmoi¬</l>
      <l>
        <lb/>gnoit au Deputez des Compagnies Souueraines,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; à ceux de Meſſieurs les generaux, toute la vi¬</l>
      <l>
        <lb/>geur, &amp; la feraeté neceſſaire pour les porter à de¬</l>
      <l>
        <lb/>mader des conditions q ne fuſſent poine preiudi¬</l>
      <l>
        <lb/>ciables, à l’authorité. Royalle, &amp; qu’en meſme temps i</l>
      <l>
        <lb/>employoit auec reſpeét&amp; ſoumiſſin tous ſes Offices en¬</l>
      <l>
        <lb/>uert elle, pour obrenir vnue paix qui aſſeuraſt la fortune,</l>
      <l>
        <lb/>la cond tion, le repos des peuples? Quels ſoins n’a t’il</l>
      <l>
        <lb/>pa pris pour leuer les de fiances que da conduite du Car¬</l>
      <l>
        <lb/>dial Mozarin, ſa qualte d’eſtranger; ſon manqe de</l>
      <l>
        <lb/>ſoy ordinaire, les contrauetions manifeſtes aux. Decla¬</l>
      <l>
        <lb/>-rations da Roy l’aiſoient dans l’eſprit, combien de pre¬</l>
      <l>
        <lb/>eaurtions ſa Maieſte a t’elle trouueé bon qu’il apportaſt, cỗ¬</l>
      <l>
        <lb/> bien a-t’il eſte obligé́ de donner de promeſes, de leuretez</l>
      <pb n="39"/>
      <l>
        <lb/>39</l>
      <l>
        <lb/>&amp; particulieres &amp; pub’iques, pour faire reüſfir le Traitté</l>
      <l>
        <lb/>de Rul. E fin pour termin er toutes ces importantes ac¬</l>
      <l>
        <lb/>tions a la gloire du Roy au bien de l’Etat, aà l’auantage</l>
      <l>
        <lb/>des Compagnies ſouueraines, &amp; à la felicité des peuples.</l>
      <l>
        <lb/>Elle e ſouuient des inſtances qu’il fit pour le retour de</l>
      <l>
        <lb/>noſtre Monarque à Paris:-combien il luy fallut vaincre</l>
      <l>
        <lb/>d’ebſtacle;, &amp; de difficultez, que l’ennemy du public fai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſoit niſtre tous les iours, pour l’enapeſcher, &amp; qu’il le ſa¬</l>
      <l>
        <lb/>lut tiret ſa Mieſté de Compiegne comme de force pour</l>
      <l>
        <lb/>la rendre à ſa vlle Capitalle, qui eõmençoit à ſouffrirde</l>
      <l>
        <lb/>ſon abſe nce, pour Ia redõner ſes peuples qui la receuréẽt</l>
      <l>
        <lb/>auec des teſmoignages, de ioye toute extraordinaires.</l>
      <l>
        <lb/>Qui peut s’imaginer que la Reyne apres ſes grands</l>
      <l>
        <lb/>ſeruices, ſe laiſſe ſurprendre à̀ la calomnie de cét Eſ¬</l>
      <l>
        <lb/>trange, qu’eile aye peu douter de ſa fidehté, qu’elle</l>
      <l>
        <lb/>ſe puiſſe reoudre de ſe priuer de ſon plus ferme appuy:</l>
      <l>
        <lb/>Mais oqui peut croire que ſes ſoupç̧ons ayent meſme paſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſée iuſ qu’aux perſonnes de Monſieur le Prince de or ty,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; de Monſieur de Longueville, &amp; qu’on leur faſle ſouf¬</l>
      <l>
        <lb/>frir à tous trois la priſon accompagnée de toute la dureté</l>
      <l>
        <lb/>imagi nable, l’on les a contraints à vne ſeparation plus</l>
      <l>
        <lb/>fachieuſe que la priſon meſme, &amp; d’autant plus rude &amp;</l>
      <l>
        <lb/>inſuportable qu’ils ſont dans vn meſme Donjon, que la</l>
      <l>
        <lb/>prox imite de leurs appartemens augmente leur œurioſi¬</l>
      <l>
        <lb/>té, &amp; la pene qu’ils ont de ne pouuoir apprendre les vns</l>
      <l>
        <lb/>des autres des nouuelles de leur ſante, ex poſée à la ma¬</l>
      <l>
        <lb/>lice &amp; aux mauuais deſſeins de leur ennenay, il veut qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>preuoient par aduance le mal qu’il leur d’eſtine, qu’its</l>
      <l>
        <lb/>ue ſe repreſentent que es entrepriſes funeſtes contre</l>
      <l>
        <lb/>leur vie, que iour &amp; nuict ils ſoient troubles par la iuſte</l>
      <l>
        <lb/>deffience qu’ils concoiuent, &amp; qu’on taſche par teutes</l>
      <l>
        <lb/>ſortes de moyens d’etretenir, qu’il ne puiſſent ny re¬</l>
      <l>
        <lb/>poſer auec quietude, ny manger auec ſeurere. Ils ſont</l>
      <l>
        <lb/>à la garde du plus faſcheu homme du monde, qui non</l>
      <l>
        <lb/>cona nt d’vne ex aliude ſuaerluë &amp; inutile, a ordre de</l>
      <l>
        <lb/>leur donner de temps en temps des mortifications, ils</l>
      <l>
        <lb/>ne ſe: oyent entourez que de gardes, ſeruis que par des</l>
      <l>
        <lb/>ptſ nmaes ſuſpectes, tous ceux quiis approchent de¬</l>
      <pb n="40"/>
      <l>
        <lb/>40</l>
      <l>
        <lb/>pendent du Cardinal Mazarin, qui non contant de cette</l>
      <l>
        <lb/>perſecution empriſonne ou mal traitte encore leurs ſes</l>
      <l>
        <lb/>iteurs, bannit leurs domeſtiques &amp; ſous ce pretexte re.</l>
      <l>
        <lb/>ſtablit l’oppreſſion &amp; I violence. Nous veyons meſmes</l>
      <l>
        <lb/>qu’il veut faire paſſer ees iniuſtes s eſſentimens dans l’eſ.</l>
      <l>
        <lb/>Prit des peuples, &amp; pour ce ſuiet il a tait authoriſer par de</l>
      <l>
        <lb/>Magiſtrats indignes de leurs Charges, des libelles inſo.¬</l>
      <l>
        <lb/>lens, qu’on debite aues permiſſion; Mais qu’il ſç̧ache</l>
      <l>
        <lb/>ue peuple à qui il veuit plaire n’eſt pas content de ce</l>
      <l>
        <lb/>ſacrifice, &amp; qu’il faut vn autre victime pour l’appailer.</l>
      <l>
        <lb/>Et vous illulre Compagnie, qui auez touſiours main.</l>
      <l>
        <lb/>enu l’authorite Royale, &amp; la liberte, par la genereuſe</l>
      <l>
        <lb/>reſiſtance que vous auez apporte aux entrepriſes des Mi</l>
      <l>
        <lb/>niſtres, qui auez volontiers ex poſe vos fortunes pour l</l>
      <l>
        <lb/>deffenſe des Loix &amp; de l’innocance opprimée, qui par</l>
      <l>
        <lb/> moyen auez rendu voſtre fonction neceſſaire ente</l>
      <l>
        <lb/>le Monarque &amp; ſes Subiets, qui donnez auiourd’hoy le</l>
      <l>
        <lb/>mouuement &amp; le branſle aà toutes les grandes choſes, au¬</l>
      <l>
        <lb/>horſez vous par vn laſche ſilence vne oppreſſion ſi in¬</l>
      <l>
        <lb/>iuſte. Souffrirez vous que ce Perturbateur du repos pu¬</l>
      <l>
        <lb/>bliqe,ce proſerit par vos Arreſts, immole a ſa paſſon</l>
      <l>
        <lb/>des Princes du Sang de nos Roys.</l>
      <l>
        <lb/>Ne repreſenterez-vous pas la conſe quence de cette</l>
      <l>
        <lb/>a’on, entrepriſe pen dant la minorite &amp; contre le, Loi</l>
      <l>
        <lb/>du Boxaume, pouuez- vous vous deffendre de porte</l>
      <l>
        <lb/>contre eét Eſtranger les plaintes de tous les rdres</l>
      <l>
        <lb/>de faite conaoiſtre à la Reyne qu’l s’eſt tellemen</l>
      <l>
        <lb/>rendu maiſtre de ſes ſentimens, que la fortune de la</l>
      <l>
        <lb/>France depend enieremene de luy, qui ranmtoit pa</l>
      <l>
        <lb/>foibleſſe, tantoſt par vne violence pratiquee à conie¬</l>
      <l>
        <lb/>nps, qu’il ne ſç̧auroit ſouſtenir, &amp; qui eſt pluſto vn</l>
      <l>
        <lb/>effet de ſon capriee que de ſa raiſon, tient touſiours en.</l>
      <l>
        <lb/>poſé le alut publicq, &amp; la fortune des partieuliers.</l>
      <l>
        <lb/>Quil a exeie vué GnerrCiuile qui n’a finy que pu</l>
      <l>
        <lb/>miracle, qu’à ce deſordre quaſi general a ſucede vne</l>
      <l>
        <lb/>euerre paticuliere entte le Parlement &amp; le gouuerneur</l>
      <l>
        <lb/>de erouence, que l’aecommodement n’eſtoit pas en¬</l>
      <l>
        <lb/>ore fat, qu’ilen a entrepris vne troiſieſme en Goyen¬</l>
      <l>
        <lb/>ne iniuſte &amp; violente, qu’il a continue par maliece, des</l>
      <l>
        <lb/>artifices,</l>
      <pb n="41"/>
      <l>
        <lb/>41</l>
      <l>
        <lb/>artifires, recherchez pour complaire : Monſieur d’Eſ¬</l>
      <l>
        <lb/>pernon, que cependant les affaires ne ſont pas demeurées</l>
      <l>
        <lb/>pls calmes dans la Capitale, le m ſpis que les pari¬</l>
      <l>
        <lb/>ſiens ont pour luy, entretenant leur deſfiance, ce qui</l>
      <l>
        <lb/>a empeſche le reſtabliſſement du commerce, &amp; du cre¬</l>
      <l>
        <lb/>dit du Roy, &amp; ce qui tient toutes choſes en ſuſpend, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>dans l’incertitude. Qe cet imprudent feignant d’appor¬</l>
      <l>
        <lb/>ter des remedes à nos maux les a rendu incurables par</l>
      <l>
        <lb/>l’emriſonnemét des Princes, qui ont des places des Gou¬</l>
      <l>
        <lb/>uernemens, des troupes, &amp; vn nombre infin d’amis &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>creatures, en vn temps auquet nousſommes en gerre auec</l>
      <l>
        <lb/>l’Eſtrange, que la Cour eſt toute en cable &amp; en faction,</l>
      <l>
        <lb/>que les eprits ſont encor eſchauffez, que l’authorité eſt</l>
      <l>
        <lb/>r l hée, qu’il affoiblit le peu qui en reſte par ſon imbe¬</l>
      <l>
        <lb/>ci.té, eſtant incapablſe de prendre vn bon Conſeil, aff e.</l>
      <l>
        <lb/>tant ou par vne groſſi ere ignorence, ou par ialoſie de re¬</l>
      <l>
        <lb/>ietter les adms que Meſſieurs les Miniſtres luy donne, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>d’e ſlogner des Charges &amp; des emploits, les perſonnes de</l>
      <l>
        <lb/>probite, &amp; de merte afin de faire croire aux Nations</l>
      <l>
        <lb/>Eſtrangeres, qu’il eſt le ſeul arbitre de noſtre fortune.</l>
      <l>
        <lb/>Perdrez-vous meſſieurs vne occaſion ſi glorieuſe de leurs</l>
      <l>
        <lb/>rendre iuſtice, ne preuiendrez-vous pas les effets d’vne in¬</l>
      <l>
        <lb/>trigue de Cour, ou les ſoins du prem er Fauory. qui par dee</l>
      <l>
        <lb/>onſiderations d’vn intereſt particuiier leurs dõ̃nera la li¬</l>
      <l>
        <lb/>berté, que ’nõneur &amp; i’authorité de ves charges vous doit</l>
      <l>
        <lb/>obliger de leurs rendre, ne penſez vous pas à la gloire &amp;</l>
      <l>
        <lb/>l’aduantage que vous auez eu autrefois, d’areter les vio¬</l>
      <l>
        <lb/>lences que le Cardinal de Richelieu auoit fait reſoudre</l>
      <l>
        <lb/>contre Monſieur le De d’Orlcans, ne voyez- vous pas</l>
      <l>
        <lb/>qu’en toutes occaſions, il a labonté de vous en teſmogner</l>
      <l>
        <lb/>ſes reſſentimens, auiourd’huy le temps eſt pls tauorable,</l>
      <l>
        <lb/>le Ry eſt nineur, vous deuez prendre plus de part a la cõ¬</l>
      <l>
        <lb/>du e publique, leur d ffenſe eſt legitime, la Loy eſt faite</l>
      <l>
        <lb/>vous en deuez preſſer l’execution.</l>
      <l>
        <lb/>En effet pouuez-vous vou dſpenſer de demander en</l>
      <l>
        <lb/>leur ſaucur l’obſeruation de la Dcclaration e l’article de</l>
      <l>
        <lb/>la ſenrete publique, violée par vne contrauenion toute</l>
      <l>
        <lb/>manifeſte, dans le temps meſme que le Maz arin fait dire</l>
      <pb n="42"/>
      <l>
        <lb/>4i</l>
      <l>
        <lb/>au Roy dans la Lettre qu’il voues a eſecrit, qu’il veut l’entre¬</l>
      <l>
        <lb/>tenir inuiolablement, &amp; pouuez-vous leurs refuſer le ſe¬</l>
      <l>
        <lb/>cours, que non ſeulement vous rendriez à vn de vos Coa.¬</l>
      <l>
        <lb/>freres; mais que vous deuez à tous les particuliers du</l>
      <l>
        <lb/>Royame, reprenez vos premiers ſentimens, ſouuenez¬</l>
      <l>
        <lb/>vous que lors qu’on mit cette aff ire en deliberation dans</l>
      <l>
        <lb/>le Parlement, vous reſoluſtes autc beaucoup de prudente,</l>
      <l>
        <lb/>de ne demander pour vos prrſonnes que la ſeurete eo¬</l>
      <l>
        <lb/>nune à tous les Offieiers &amp; à tous les ſubiets du Roy, </l>
      <l>
        <lb/>refuſaſtes par ce myen d’authoriſer les emptiſonnemens</l>
      <l>
        <lb/>qui ſe font ſans decret, ny de eonſentir ex preſſement au</l>
      <l>
        <lb/>ttois mois qe le Roy vouloit ſe reſeruer par vn article</l>
      <l>
        <lb/>particulier pour les crimes d’Eſtat. Conſiderez que cette</l>
      <l>
        <lb/>Loy ſera inutle à tout le monde, fi elle re çoit exception</l>
      <l>
        <lb/>pour quelques-vns, qu’au contraire l’intereſt cormmun la</l>
      <l>
        <lb/>fera garder, &amp; que la neceſité qu’ont aujourd’huy eſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſieurs les Prnces de la reclamer, contre la violence du</l>
      <l>
        <lb/>M niſtre les engagera, &amp; tous les corps de l’Eſtat, qui en</l>
      <l>
        <lb/>peuuent auſſi auoir beſoin, ̀ maintenir dans ſon entier la</l>
      <l>
        <lb/>Uec laration du vingt deuxlieſme Otobre, dont elle fait</l>
      <l>
        <lb/>P paut pas douter Meſſi eurs, que pour vous teſmoigner</l>
      <l>
        <lb/>ſes reſlentmens il ne vous faſſe les arbitres de ſon accom¬</l>
      <l>
        <lb/>modemét, &amp; ne conſenare à toutes les conditions q e vous</l>
      <l>
        <lb/>y rdonnerez pour la ſeureré de fes promeſſes. S les</l>
      <l>
        <lb/>grands ſeruices qu’il a rendu a l’Etat ne ſont pas des cau¬</l>
      <l>
        <lb/>tions ſoffiſantes de ſa fidelité, ſi le nombre de ſe Gouuer¬</l>
      <l>
        <lb/>mens &amp; de ſes places donne encor quelque jal ſie, pro¬</l>
      <l>
        <lb/>poſez les expediens que voſtre prudence vous ſuggerera,</l>
      <l>
        <lb/>prenez ſ parolle, qu’il a touſiours conſerue inuiolable¬ !</l>
      <l>
        <lb/>nent, engagez ſes proches &amp; tous amis d’en eſtre garands,</l>
      <l>
        <lb/>reümiſſez leurs frces a celles du oy, &amp; ſfi toutes ces pre¬</l>
      <l>
        <lb/>autions ne peuuent encore aſſeurer le public, faites luy !</l>
      <l>
        <lb/>donner en oſtage les perſonnes qui luy ſont les plus cheres.</l>
      <l>
        <lb/>Ce ſont les moyens de reconcſlier la maiſon Ryale, de</l>
      <l>
        <lb/>rendre à l’Eſtar ſon plus ferme ſouſtien, d’eſtablir la pa</l>
      <l>
        <lb/>au dedans, &amp; d’en faire vne glorieuſe &amp; de durée auec les</l>
      <l>
        <lb/>enomis,</l>
      <pb n="43"/>
      <l>
        <lb/>43</l>
      <l>
        <lb/>Iln’eſt pas neceſſaire de iuſtifier plus particulierement</l>
      <l>
        <lb/>Monſieur le Prince de Conty &amp; Monſieur de Longue il¬</l>
      <l>
        <lb/>le, l’on impute au premier vnecomplicité aux grands</l>
      <l>
        <lb/>de.leins de Monſieur le Prince, &amp; au ſecond des diſcours</l>
      <l>
        <lb/>inconſiderément tenus, par ſes creatures, le C. Mazarin</l>
      <l>
        <lb/>n’a pas raiſoua de le rëdrereſponſable des parolles, ou qu’õ6</l>
      <l>
        <lb/>ſuppoſe à ſes domeſtiques ou qu’il leur ſont imprudemmét</l>
      <l>
        <lb/>eſchappées, puiſqu’en’effet l’on ſcçait qu’il n’a iarmais eu de</l>
      <l>
        <lb/>part au Conſeils du Mariage deM, de Rih. qui eſtoit eſloi.</l>
      <l>
        <lb/>gne, &amp; hors les veritables intereſts deſa Maiſon, aais au</l>
      <l>
        <lb/>ontrare la grande complaiſance du Cardinal Mazarin a</l>
      <l>
        <lb/>ſouffrir les diſcours inſolens de ſes larteurs le rendroit bé</l>
      <l>
        <lb/>coupable, cette inpertient qu donne tout la vanite,</l>
      <l>
        <lb/>n’eſcoute rien auec plaſir que le Panigirique continuel</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils lui foat de ſa grandeur. Pour faire agre.b’ement leur</l>
      <l>
        <lb/>cour ils luy mettent à tous momens deuant les yeu ſ</l>
      <l>
        <lb/>toute puiſſenee, qu’il eſt Maiſtre de la ſacrée peronne de</l>
      <l>
        <lb/>ſa aieſte, de toute la maiſon r yalle, &amp; qu’ayant ces ga¬</l>
      <l>
        <lb/>ges pretieux i! peut ſeul &amp; ſens parler à monſicar le Duc</l>
      <l>
        <lb/>d’Orleans diſpoſer de toutes choſes, conme il a fait de Bri¬</l>
      <l>
        <lb/>ſac &amp; des au.res gouuernemẽs qui ont vaque. La veritable</l>
      <l>
        <lb/>cauſe de leur empriſonnemeut, s’eſt q’ils ſe ſont decla¬</l>
      <l>
        <lb/>rez pour Paris &amp; pour le Parlenent, que par l’authoriré</l>
      <l>
        <lb/>de leurs perſonnes ils ont augmenté le credit de ce par y,</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils auoient mis l Chanpagne &amp; la Normandie dans ſes</l>
      <l>
        <lb/>intereſts; ce trompeur a tenu parole econtre ſon ordinaire,</l>
      <l>
        <lb/>il auoit aſſeuré qu’il les perdro &amp; teas les aurres qui s’e¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtoient engagez dans la deffenſe de la cauſe pubhque: En</l>
      <l>
        <lb/>voila dex des plus conſiderables empriſonnez.</l>
      <l>
        <lb/>II a fait des entreprſes &amp; des conſpirations contre la vie</l>
      <l>
        <lb/>de Monſieur le Coadiuteur, &amp; au defat de tous ces moyés</l>
      <l>
        <lb/>il a voulu mettre les apparences de ſon coſte, l’oppri¬</l>
      <l>
        <lb/>mer par les voy es de la luftice, par le Miniſtere du Parle¬</l>
      <l>
        <lb/>mét, qui ne pouuot eſtre fuſpectà vnêperſonne quis’eſt te¬</l>
      <l>
        <lb/>nu att eà ſes intereſts, &amp; qu conſerae be au oup d’e¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtime pour vne fi illuſtre Companie.</l>
      <l>
        <lb/>L’iiaſte perſecution qu’l -a fait loufrir à Monſier de</l>
      <l>
        <lb/>Beaufrt, ſa detentio penadant cinq années, les attentas</l>
      <pb n="44"/>
      <l>
        <lb/>44</l>
      <l>
        <lb/>contre ſa vie, les deſſeins de l’ſſaſſiner, n’ont peu arreſter</l>
      <l>
        <lb/>ſa violence, l voloit ruiner ſon credt &amp; ſa reputation</l>
      <l>
        <lb/>dans Paris, &amp; pour cet effet le faire condamner par ce Se¬</l>
      <l>
        <lb/>nat, qui ſe ſent obligé du courae de la valeur &amp; de la paſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſion qu’il a teſmoigné pour ſa deffenſe. C’eſt ennemy ir¬</l>
      <l>
        <lb/>rconcilable a l’iſceu de onſieur le prince a fait donnet</l>
      <l>
        <lb/>des prouiſions a ces témoins en tire d’otfice, &amp; il n’a point</l>
      <l>
        <lb/>eu de honte d’introduire pendant la Regence, ces peſtes</l>
      <l>
        <lb/>pt blques, que les bons Empereurs n’ont iamais ſouffert,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; dont la perte &amp; le chaſtiment, ont fit eſleuer des Sta¬</l>
      <l>
        <lb/>tuës &amp; donner des titres plus honnor.bles aux Ceſars, que</l>
      <l>
        <lb/>le guain des barailles, &amp; les autres pius importantes actions</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils fa oient pour la gloire de leur Empire, n’a t’on pas</l>
      <l>
        <lb/>veu le peu d’amis qu’l dans le arlement, &amp; tous ceux qui</l>
      <l>
        <lb/>ont quelque dependance de la Cour, agir contre ces deux</l>
      <l>
        <lb/>Meſſieurs auec toute la chal ur poſſible, ne ſçait-on pas</l>
      <l>
        <lb/>bien qu’vn de ſes confidens a eu la prncipale part à cette</l>
      <l>
        <lb/>intrigue qu’au meſme temps qu’il concertoit la lettre pour</l>
      <l>
        <lb/>colorer leur detention, il donnoit des aduis à Monſieur le</l>
      <l>
        <lb/>Prince qu’on auoit dſſein de l’. ſſaſſiner, qui paroſoient</l>
      <l>
        <lb/>d’aut ant plus vray ſembl b'es qu’ils veno’ent d’vne perſõ̃¬</l>
      <l>
        <lb/>ne qui luy faiſot toutes ſortes de proteſtaurons de ſeruice,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; qu l’auoit aſſeuré qu’iln’é loi oit ſes hbitudes à laCour,</l>
      <l>
        <lb/>&amp;ls qu’il conſeroit a ec on dans la Vlle que pout!</l>
      <l>
        <lb/>d’e courr ce qui ſe p ſſroit depreiudiciable àſes intcreſt.</l>
      <l>
        <lb/>Il i tta de ſi grands ſoupcons dans ſon eſprit qu’il ne put</l>
      <l>
        <lb/>s’em e her de les elclaircir en exminant l’. ffire de cõ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeué̃e qui ſe traitoi dans leet. pour eſtblir le repos</l>
      <l>
        <lb/>&amp; la r anqulliré publique, enfin le C. M. n’a ch nge le</l>
      <l>
        <lb/>deicin de le f ire pcrir, que iors qu’la connu la fem te!</l>
      <l>
        <lb/>nc e:te Cmpagnie te moinot pour leur deffen:e. les</l>
      <l>
        <lb/>autes n ſeront pas traite plas fauorablement; il a por¬</l>
      <l>
        <lb/>rée Moſieur de Bu llon &amp; Monſieur de Turenne dans le</l>
      <l>
        <lb/>dernier deſeſor. &amp; de tous Meſſieurs les G ne raux qui</l>
      <l>
        <lb/>ont ſeruy le public. le ſenl Monſieur d’EIbœua eſté iuſ¬</l>
      <l>
        <lb/>qu’à preſent à̀ couuert de ſes reſſentimens. </l>
      <l>
        <lb/>E IN.</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/> o el</l>
      <l>
        <lb/>un1</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
