<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau875_autre-edition_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Conseil salutaire au cardinal Mazarin; Gasconnade en
          vers, dédiée à messieurs les officiers de la Bazoche du parlement de Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=2OqtmdJVukMC&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Conseil salutaire au cardinal Mazarin; Gasconnade en vers, dédiée à
            messieurs les officiers de la Bazoche du parlement de Paris.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/> T</l>
      <l>
        <lb/>1 </l>
      <l>
        <lb/>L A A </l>
      <l>
        <lb/>ee </l>
      <l>
        <lb/>u28</l>
      <l>
        <lb/>L L</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/> 7</l>
      <l>
        <lb/>VV¬ </l>
      <l>
        <lb/>DELA VOLONTE’DV</l>
      <l>
        <lb/> 1</l>
      <l>
        <lb/>1H 1</l>
      <l>
        <lb/>r aſvte o¬ ſ¬</l>
      <l>
        <lb/> ſi</l>
      <l>
        <lb/>ſ,¬ l</l>
      <l>
        <lb/>Roy, eſtant en ſon Conſeil, ſur la</l>
      <l>
        <lb/>pea llj a Rss re ed v</l>
      <l>
        <lb/> a L .</l>
      <l>
        <lb/> E Roy ayant pris vn ſoin particulier depuis ſn</l>
      <l>
        <lb/> auenement aà la Couronne de pacifier tous les!</l>
      <l>
        <lb/>’ troubles qui ont eſté excitez dans ſon Royaume,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ayant prefſeré juſques à̀ preſent les voyes de la</l>
      <l>
        <lb/> douceur aà celles de la ſeuerité, pour ramener</l>
      <l>
        <lb/>dans leur deuoir tous ceux qui s’en eſtoiẽt é́car¬</l>
      <l>
        <lb/>tez, Sa Majeſté a veu auec vn extréme déplaifir</l>
      <l>
        <lb/>que ce moyen n’a pas produit dans la ville de Bordoeaux les bons,</l>
      <l>
        <lb/>effets qu’Elle s’en eſtoit promis: l’extraordinaire honté auec la.</l>
      <l>
        <lb/>quelle Sa Majeſté oublia au mois de Decembre dernicr les en¬</l>
      <l>
        <lb/>tepriſes qui a uoient eſté faites contre ſon authorité dans ladite</l>
      <l>
        <lb/>Ville, &amp; les conditions fauorables conrénuës au pardon general</l>
      <l>
        <lb/>qu’elle accorda par ſes Lettres de Declaration du meſme mois,</l>
      <l>
        <lb/>aàtous eeux qui eſtoient tombez dans le crime, n’onpas empeſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ché que les autheurs de la faction (que les armes de Sa Majeſte</l>
      <l>
        <lb/>uoient reduits en eſtat de receuoir toutes les Loix qu’elle euſt</l>
      <l>
        <lb/>euagreable de leur impoſer, &amp; de ſouffrir la juſte punition qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>auoient merité́e) ſe voyans échapez du peril où ilsauoient eſté,</l>
      <l>
        <lb/>par la douceur dont on auoit vſé en leur ondroit, au lieu de reco¬</l>
      <l>
        <lb/>guoiſtre vn ſi grand bien-fſait, ne ſe ſoient portez à de nouuelles</l>
      <l>
        <lb/>conſpirations, &amp; n’ayent fait de continuelles pratiques dans</l>
      <l>
        <lb/>toute la ville, pour faire accepter ſoulement enapparence la paix</l>
      <l>
        <lb/>qui leurauoit eſté enuoye, ſans l’executer eu effet: Au meſme</l>
      <l>
        <lb/>nſtant qu’ils receurent d’ne main les graces extraordinaires</l>
      <l>
        <lb/>que SaMajeſté leur auoit faites, ils rejetterent de l’autre routesL</l>
      <l>
        <lb/>les conditions de la Paix, qui auoyent eſté jugées neceſſaires¬¬</l>
      <l>
        <lb/>pour affermir le calme dans ladirte Ville, perſiſterent à petendre .</l>
      <l>
        <lb/>&amp; à demander celles dont leurs Deputezs’eſtoient formellement ſ¬ ac¬n</l>
      <l>
        <lb/>deartis, &amp; n’oublierent rien pour jetter les fondemaens d’vneſ L11r </l>
      <l>
        <lb/>(1e11</l>
      <l>
        <lb/>l?</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>nouuelle reuolte, &amp; pour ſe mettre en eſtat de la ſouſtnis: a,.</l>
      <l>
        <lb/>refuſ daus lePlemeut &amp; das la ville le reſtabliſſerád cfuxr</l>
      <l>
        <lb/>qu en duoient eſté banis pendanlaguôrre-pobc auoie dté’a.¬</l>
      <l>
        <lb/>&amp;iõneauſeruico de Sa Majeſteé: Ou lesvgalut bligprà faiuees</l>
      <l>
        <lb/>ſubmiſſiois hoteſes uuiauoieneſtédaol nehellian,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; à payer les ſommes quiaoient eſteé impoſées ſur eupendans</l>
      <l>
        <lb/> lIearabſẽce, uãt que douaoiaſtte admis à l’eieticé dé lers</l>
      <l>
        <lb/>Charges: On ne ſe contena pa apr l’artiuedu Courlos qu</l>
      <l>
        <lb/>auoit porté la Dectaratiorde la Paix de paſſer outre à lã demõli¬</l>
      <l>
        <lb/>tion du Chaſteau de Sa Majeſté́, qui deuoit ceſſer par. ladite</l>
      <l>
        <lb/>Dsclaration r n nef pat ſeupule depris la-Declaratio dẽ</l>
      <l>
        <lb/>ladlte Baix d’oeſtablir de noaaualles-impoſitions pour le paye¬</l>
      <l>
        <lb/>ment des ebtes qui n’aoiene eté apoeé poadant les rou¬,</l>
      <l>
        <lb/>bles que pour faie la gaerre à Sa Mjoſté: &amp; cela non ſeu¬</l>
      <l>
        <lb/>lement ſans ſa pemiſſion,-mais aa ,ptejudice du refus qui</l>
      <l>
        <lb/>en auoit oſtéfait aiuſdis Deputez , qui s’eſtoieat departis de</l>
      <l>
        <lb/>cete prentionpour enabconir d’anieés, ſureſquelles on ſeus</l>
      <l>
        <lb/>auoit donné oontenteuent ; Etcde qui etds lis fcandaleax,</l>
      <l>
        <lb/>on u’eut pas llonte de receoilr incontientapres dans ladie</l>
      <l>
        <lb/>ville des Deputez d’Eſpaghe,auee leſquols Sa Majeſté a eſté tres</l>
      <l>
        <lb/>bien aduereie que Lufigua, Sauebcuf &amp; Ponanel do con¬.</l>
      <l>
        <lb/>cert aueo qulques Offieiers du Parlemen slcofaiſan forts</l>
      <l>
        <lb/>pour tmns aville, s’obhigeent ’parvn T’ralte fedro vfaite re?</l>
      <l>
        <lb/>coramancer la guerredans ladits ville &amp; dams lereſtrde laPro¬</l>
      <l>
        <lb/>uince, pouroccupet les armes de Sa Ma eſépat voe diuaotſion</l>
      <l>
        <lb/>en fſaueur den ennemisde l’Eſtat, uſſi toſt que le comnmance.</l>
      <l>
        <lb/>mens da. l oarapagne: &amp; la tonjoncbarp des iffoites en re¬</l>
      <l>
        <lb/>droientle ſue a uvrayaſçmblahlenmeat plus facilaes Il oût ma.</l>
      <l>
        <lb/>aiſeé qu’vne ſihnrrible ojutatiot puſe auoi d’autrosſuitesqa</l>
      <l>
        <lb/>celles qu’on a vau, quiont deſolé Ia Brouidte de uyenoo,a</l>
      <l>
        <lb/>grand ogret de Sai Majeté car les factieux pour eecater leurs</l>
      <l>
        <lb/>pernicieux deſleins, ſe aõt appliqaed’abard prçoccupér l’eſ¬</l>
      <l>
        <lb/>pri das habitas de axdeau &amp; lesronmpli de -nille faalfſes</l>
      <l>
        <lb/>impreſfios, pou exdiſpaſecrplus fac ileenoſelon leurvolonté</l>
      <l>
        <lb/>Leurpremier detificea eſté de les faireretomber dans lé crme</l>
      <l>
        <lb/>puis de leor faire craindre le chaſtiment ; pur les entretenii</l>
      <l>
        <lb/>dans larehelliou, apros les auoir emibarqueés du commancemene</l>
      <l>
        <lb/> euoqur les uolohee de ſa lMajee, &amp;e à former des preuen¬</l>
      <l>
        <lb/>s osns injaes: ls les omm-enin poe dans laideſobeaiſſaaop¬</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>uêrte; on a veudeleui patt des euoyez en diuers lilecux du Roy.</l>
      <l>
        <lb/>ame, poruat débauchret les filelles ſubjets de ſa Majeſté, &amp; pour</l>
      <l>
        <lb/>dea Mſefté &amp; pourexciter des ſouleuemens dans fes Prouin¬</l>
      <l>
        <lb/>cesou’ dans ſes principales villes; ’On à veu enſuittede toutes</l>
      <l>
        <lb/>ces pratiques la Princeſſede Condé quittet ſans aucun ſujer vn</l>
      <l>
        <lb/>ſeiolir a gteable qui luy auoit eſté accordé par ſa Majeſté, où elle</l>
      <l>
        <lb/>pouuoir viure auet ſn ’fils en tepos &amp; en toute ſeureté, pour ſe</l>
      <l>
        <lb/>reéndre dans ladite’vſfle; accompagne des Duẗs de Bouillon &amp;</l>
      <l>
        <lb/>dé l Rotiefouicaur&amp; de bon nombre de gens de guerre, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ceru prejudice des deſenſes que ſa Majeſté auoit enuoyées à</l>
      <l>
        <lb/>Ebrdeaux de les y receuoir, dot le Gentilhomme qui en eſtoit</l>
      <l>
        <lb/>porteut fut etres grnd danget de perdre la vie par la fureur du</l>
      <l>
        <lb/>peuple qu’or auoi; érité; L’ona veu à l’arrinée de cette Prin.</l>
      <l>
        <lb/>ceſſe les Iurats de ladite ville faire quelque ſemblan de vouloir</l>
      <l>
        <lb/>demeurerdaas lauir deuoir en luy fermant les portes, &amp; neant¬</l>
      <l>
        <lb/>moins par vne collufion criminelle, ſouffrir qu’on les ait ouuer¬</l>
      <l>
        <lb/>tes pmuir la fairé entrerl ſans y auoir apporté auun empeſche¬</l>
      <l>
        <lb/>ment: L’bon à veéu en cette’oc daſidn le party des faieux qui</l>
      <l>
        <lb/>prenaloiet dans le Parlerhent, tenir vne conduitte encore plus.</l>
      <l>
        <lb/>attificieuſe, puis que pour colorer la’contrauention qu’il fai¬</l>
      <l>
        <lb/>fit auis ordres àe Sa Majeſté en donnant entrée &amp; audience</l>
      <l>
        <lb/>ins le Palais à ladire Princeſſe, il crut de juſtifier en quelque</l>
      <l>
        <lb/>ſrte ſa deſobeiſſaice par les promeſſes qu’elſle hit de vouloir</l>
      <l>
        <lb/>ure errepos dans ldite vlle, &amp; de n’y rien faire ny entrepren¬</l>
      <l>
        <lb/>dre coôtre leſerlté de Sa Majeſteé, quoy qu’elle y fut entréec auiee</l>
      <l>
        <lb/>vibolence, faiſântrompre les portes( comme il a eſté dit qu’elle</l>
      <l>
        <lb/>yeut anfené quantité de gens de guerre, ſous la cỗduite de deux</l>
      <l>
        <lb/>hbomhmes dçclarez criminels de lezeé Majeſté en tous les Parle¬</l>
      <l>
        <lb/>mens de Fta nce, &amp; que l’onſSuffrit dahs la ville ou dans lé voiſi¬</l>
      <l>
        <lb/>nage, Ie ſe jour&amp; Ie ogemeni de toutés ſes troõupes, en meſmeé</l>
      <l>
        <lb/>temps qu’on n vouloi pas ſouffrir l’aproche de celles du Roy </l>
      <l>
        <lb/>lix lieues de ladie oille: L’on a veu é́n ſuitte dans vn comha</l>
      <l>
        <lb/>qui futaſt aux enuirons, entre les forcés de ſa Majeſteé &amp; celles</l>
      <l>
        <lb/>du Duc deBouiſlodn, la pluſpart des habiràs ſortlr en armes por</l>
      <l>
        <lb/>ſe ſoindre aux rébelles &amp; fauoriſet leur retraite: L’on a ecuor</l>
      <l>
        <lb/>onner des impoſitions, ſaiflrſes deoiers de ſa Majeſté, banir &amp;</l>
      <l>
        <lb/>proſerire ſes fidelles ſujets &amp; ſeruiteurs, piller leurs maiſons ſars</l>
      <l>
        <lb/>eſpargner meſmes celles des Officicrs du Parlement, opp imce</l>
      <l>
        <lb/> la liberté des gens de bien qui eſtoient enor dans l ſtel’:</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>occuper pluſieurs Chaſteaux dans le vaiſinage pour faire das</l>
      <l>
        <lb/>courſes par tout le pais, fortifier diuers poſtes ſur la Riuiere </l>
      <l>
        <lb/>ailleurs, pour ſe rendre Maiſtres du commerce, tenir en brlde la¬</l>
      <l>
        <lb/>dite ville &amp; y pouuoirt introduire les eſtrangers, donner des Cõ¬</l>
      <l>
        <lb/>miſſions pour faire desleuées, equiper de vaiſſeaux de guerre,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; armer puiſſã̃ment par mer &amp; par terre, enuoyer publiquemét</l>
      <l>
        <lb/>des Deputez en Eſpagne: où Sauuebœuf, Sillery, baſerolles&amp;.</l>
      <l>
        <lb/>Debas, ſont encore à proſeu, pour preſſer les enneais d’éuoyer,</l>
      <l>
        <lb/>des ſecours d’hommes, de vaiſfeaux &amp; d’argent en ſuite du nou¬</l>
      <l>
        <lb/>ueau Traité, ſigaé auec pouuoir &amp; ordre des deux parties àS.</l>
      <l>
        <lb/>Sebaſtien: &amp; dont la ratification ayant eſté e xpediee depuis à</l>
      <l>
        <lb/>Bourdeaux-a eſté onuoyée par Debas à̀ Madrid: par lequel Ma¬</l>
      <l>
        <lb/>dame la Princeſſe, les ſieurs de Bouillon &amp; de la Rochefoucau,</l>
      <l>
        <lb/>s’obligent d’exciter vn embraement general dans le Royaume</l>
      <l>
        <lb/>pour dõ̃ner moyen aux Eſpagnols d’y faire des progrés du coſt́</l>
      <l>
        <lb/>de la Guyenne, cependant que la Ducheſſe de Longueuille &amp; le.</l>
      <l>
        <lb/>Mreſchal de Turrenne faciliteroient par leurs intelligenees,</l>
      <l>
        <lb/>ceux de l’Archiduc dans la Picarie &amp; la Champagnp. Si ant</l>
      <l>
        <lb/>d’horribles cntrepriſes n’ont eſté des effets bion conraires aux</l>
      <l>
        <lb/>pr̃meſſes que la dite Princeſſe de Condeé auoit faites, lors qu’el¬</l>
      <l>
        <lb/>le fut receuë dans ladite ville, ce ſont au moins des effets bien,</l>
      <l>
        <lb/>va itables de l’intention qu’elle y auoit apportée &amp; des deſſeins</l>
      <l>
        <lb/>de ceux qui l’y auoient fait ve nir; qui deuoien obliger les Offi,</l>
      <l>
        <lb/>ciers dudit Pirlement s’ils euſfene procedé ſincerement ) de,</l>
      <l>
        <lb/>changer la protelion qu’ils luy auoieut accorde ſur la promeſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe qu’elle auoit faite de demeurer dans ſon deuoir, en vne reſolu¬</l>
      <l>
        <lb/>tion genereuſe de la faire ſortir auec tous ſes adhérans de ladite</l>
      <l>
        <lb/>ville, puis que l’on s’y ſeruoit de ſon nom&amp; de celuy de ſon fils,</l>
      <l>
        <lb/>pous la remplir de gens de guerre &amp; de deſordre. Sa Majeſté</l>
      <l>
        <lb/>ayant recõnu que la continuation de tous ces astentars pourtoit</l>
      <l>
        <lb/>deuenir plus dangereuſe, &amp; ſe rendre fatale aà ſon Eſtat, ſi l’on</l>
      <l>
        <lb/>vouloit plus long temps differer d’y aporter du remede; apres</l>
      <l>
        <lb/>auoir laiſſe à la prudente cõ̃ duite de Monſieur le Duc d’Orleans</l>
      <l>
        <lb/>Oncle de Sa Mijeſte, le ſoin dos Prouinces de dela, Elle a enfi</l>
      <l>
        <lb/>reſolu de venir eun perſonne en ceile de Guyenne, pour ſortifigr</l>
      <l>
        <lb/>ſes bons ſeruiteurs par ſa preſence, &amp; deliurer par ſou authriné</l>
      <l>
        <lb/>ou par ſes armes tant de Peuples opprimez qui ſouffrent jinjuſte.</l>
      <l>
        <lb/>ment par les entrepriſes &amp; la rcbellion d’vne ſeule ville, qu’une</l>
      <l>
        <lb/>douzaine de ſediticux, ſe ſeruans du pouuoir tyranpique qu’ils </l>
      <l>
        <lb/>ont</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>orpé, tafchient la ns ceſſedeparusr ans les dernlerés vio¬</l>
      <l>
        <lb/>lences;- SarMajeſtea eſté nuie de prendre cote reſodation,</l>
      <l>
        <lb/> non ſeulenono par fiiacereſbq’alléa de ſe faire ronde l’obeiſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſnce qui luy e. deue, &amp; d redonoer la tranquilité à̀ eouoſp , </l>
      <l>
        <lb/>ſujets de Guyentaipar l’affectionqu’iclle touſiours ë</l>
      <l>
        <lb/>pour faditeProlnce, m l’vne delreieres &amp;plus conſſ¬</l>
      <l>
        <lb/> derables de ſen Royane Vn de celle, qi pas la ſertili de</l>
      <l>
        <lb/>ſon terroir &amp; ſon comerce auoc les pays éſûtrangers, puſt led.</l>
      <l>
        <lb/>plus contiribuët aux charges de l’Eſtas, &amp; qi pat le moyend’vne</l>
      <l>
        <lb/>vaillante Nobleſtfe, &amp; d’vn peuplenaturollemét belliquox, don</l>
      <l>
        <lb/>elloeſt cnpoſee, fourni le plus de ſoldats aux armoes de Sa</l>
      <l>
        <lb/> Majeſte, pous ſouftenir la guerrecontre les ennemis.. a pr¬</l>
      <l>
        <lb/>uiere inntion de Sa Majeſté́ arriuanton ladiue-Prouince, </l>
      <l>
        <lb/>eſté de tenterencore vne fois les moyẽs de douceur, quoy qu’el¬</l>
      <l>
        <lb/>le les euſt reconnus par exprience entierement inutiles juſques</l>
      <l>
        <lb/>à preſent: lors quo les Deputez du Parlement &amp; de la ville de</l>
      <l>
        <lb/>Bour deaux la ſont venus ſalue à Libourne; Elle nes’eſt pas co¬</l>
      <l>
        <lb/>tentée de les teceuoir &amp; ttaitcer fauorablement, mais, pour leur</l>
      <l>
        <lb/>donnemoyen de detromper, &amp; ramaner le reſte de leurs Conci¬</l>
      <l>
        <lb/>toyens, Ellea de bon cœur offert vne amniſtie &amp; pardon gene¬</l>
      <l>
        <lb/>l pour tous les. Officiers &amp; habitans de laditer ville, qui vou¬</l>
      <l>
        <lb/>droient reueniedans leur deuoir:; Elle a encor vſé de. la meſms</l>
      <l>
        <lb/>clemenceenuers leos Gentilshomsms &amp; atres quibnſrui dans</l>
      <l>
        <lb/>lpdite œbellin, pdurueurqu’ils s’en ſoieit retioe, &amp; qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>aient fait les declarations &amp; enonciatinnms, portées par l’Or¬</l>
      <l>
        <lb/>donnance que Sa Majeſté a fait publier le neufiéme de ce mois,</l>
      <l>
        <lb/>danms le remps porté6paricelle: Mais Sa Majeſté ayant reconnu</l>
      <l>
        <lb/>que toutesceaunces n’ont derien ſeroyat qut les ha¬</l>
      <l>
        <lb/>hbirans de ladite ville, au liœu de f metreen eſtaz de mevire es</l>
      <l>
        <lb/>gaces qui leur audiemt eſté ffertes; oat perſiſté obſtindmen.</l>
      <l>
        <lb/>dans leur deſobeiſſanice: Que les Depuatez du Parloment &amp; du</l>
      <l>
        <lb/>Corpsde Ville, quideoient ra pporer eux-meſmes dans deux</l>
      <l>
        <lb/>jours aprés leur depae de Libourno la réponſe -de ceu qu ou</l>
      <l>
        <lb/>auoient enauoyet,doafoneaux bneſions de Sa ajeſté, n’ons</l>
      <l>
        <lb/>pas daigné ſatisfnneà ler prorhaſfſe, e ſs ſont contenez d’en¬.</l>
      <l>
        <lb/>oyar des L&amp;ttrs dudltiPalemeae &amp;eCbeps de Ville plaines de</l>
      <l>
        <lb/>ſubilitez, d’équibques e de plaites; au hio des ſatisfatioas</l>
      <l>
        <lb/>&amp;éclairciſſemens-qu Sa Majeubéauqis fuijes d’autaude d’eu.</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>Ce qui fait voir tlairbnene le nauais deſfeirdle ladire Ville,</l>
      <l>
        <lb/>ou du moins queles gensde bien n’y on plus aucn pouuoir; Sa</l>
      <l>
        <lb/>Majeſté ayan eſtecontrainte de ſe cõfitaer encores dans cetce</l>
      <l>
        <lb/>royãce par leretus qua’ils ont fait en derniec lieu d’accepter lets</l>
      <l>
        <lb/>condations d’aecôõmodemedſi a utageuſes pour eax, quaoiéẽt</l>
      <l>
        <lb/>oſté ptropofées dans le Parlemcnt de Paris. par Monſieur le Du</l>
      <l>
        <lb/>d’rlens,: dont ils eirent coanoſſnce trois jours apres la de¬</l>
      <l>
        <lb/>ibetation par vn Courier de leurs Dopute, auſquels l’extrait du</l>
      <l>
        <lb/>eglſtre du Par lement auoit eſte donne, afin qu’il puſſent dans</l>
      <l>
        <lb/>vn terae de dix jors qui lear fut accordé́, on rapporrer l’acce¬</l>
      <l>
        <lb/>ptauon ſa Majeſté: ad liedequoy les Qfficiers du. Parlemrent</l>
      <l>
        <lb/>de ordeau&amp; du Corps deville, apres auoir rete nu trois diuers</l>
      <l>
        <lb/>Trorapettesqui leur auaoyent eſté enuoyez par le ſieur du Cou¬.</l>
      <l>
        <lb/>dray Morrpenſier, à deſſein de faire é́coule ces dix jours, pen¬</l>
      <l>
        <lb/>dant leſquelsils deuoient donner leur reſponſe: l’ayant enfin in¬</l>
      <l>
        <lb/>eroduit dans la ville auecc beaucoup de difficulté, ilsbay auroient</l>
      <l>
        <lb/>encores denamd́ vu nouueau deluay pout dediberer’ſur leſdires</l>
      <l>
        <lb/>conditions, quoy qu ils euſſecnt desja fait pluſiours deliberations</l>
      <l>
        <lb/>ſur ce ſnajet, &amp; q’il nefuſt plus queſtinn que dc lesacaper, or</l>
      <l>
        <lb/>de les refuſer; ſans entrer en aucne nouuelle negociation: En¬</l>
      <l>
        <lb/>quoy ia euidemment paru que leurs longueurs affectées, &amp; les</l>
      <l>
        <lb/>delais par euxrquis, n’ont eſté que des. artifices recherchea ô</l>
      <l>
        <lb/>uggorez parleue de Bouillou:, pou dorer oiſi an ecours</l>
      <l>
        <lb/>qi’il fai peſter euEſpagne d’ariuar.dans lalit eoilled de quby</l>
      <l>
        <lb/>Sa Maj eſt é ae preuuecerainepar diuerſes deſpefhes iuter¬</l>
      <l>
        <lb/>cepeées qui ſont euure ſes mains: En fin, Sàditz Ma jeſté ayan</l>
      <l>
        <lb/>onſideréqa’nplas long recardement ne pouuit ſoruir qu’à</l>
      <l>
        <lb/>rorldas oml plus dificille à guiorit, &amp;s quicdle nepoait dffeber.</l>
      <l>
        <lb/>lustong-aps d’yapportc les ieeds ecaſſairs, ſansc¬</l>
      <l>
        <lb/>oſer ladivlle à vn manifefte peril do tmobes fous vn doaai¬.</l>
      <l>
        <lb/>nation etrangere, &amp; jenerlae de moyen lesfonlentene d’m.</l>
      <l>
        <lb/>longue &amp; perilleuſe guoerudans la Guyennei, capabled noau¬.</l>
      <l>
        <lb/>ſer l ruioe enriere Elled eſté contrailte ptt le bien de ſou:</l>
      <l>
        <lb/>Eftat, -reps de as ſujetre l&amp;ola conſerrauiode ſoa authorité¬</l>
      <l>
        <lb/>d’ecrployetles fotces que-Diet luy a nmaiſéson maipour fAie</l>
      <l>
        <lb/>ſenrir ax ſaétiu de ladſteilde; cuplbles les deſotdrcs re¬</l>
      <l>
        <lb/>ſfens, la puntion qaei neritela grarldeur de daurs ſaurs &amp;é de</l>
      <l>
        <lb/>leur rebellioae Evoulue pou cer effet iafarmesvhacuni de.</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>ſes jnſtes intentionsſur des crimes ſi pnblies &amp; de ſi pernicieux</l>
      <l>
        <lb/>exemples dans vne Monarchie, S A MAIESTE’ESTANT</l>
      <l>
        <lb/>EN SON CONSEHL, de l’auis de la Reyne Regene ſa Mere,</l>
      <l>
        <lb/>a declaré &amp; declare les habitans de ladite uille de brdéaux, en¬</l>
      <l>
        <lb/>ſmble rous les autres , qui eſtans à preſent dans ladite ville, es</l>
      <l>
        <lb/>ſecuent ou adherent à leur rebellion, criminels de leze Majeſté,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; commeoels leſdits habitas deſcheus &amp; priuez de ious leurs</l>
      <l>
        <lb/>Priuileges, meſme du droit de Communauté, ous léurs biens</l>
      <l>
        <lb/>partenansa leurs adherans ou à eux tant dedans que dehors la¬</l>
      <l>
        <lb/>dite ville, acquits &amp; coffiſquez à̀Sa Maieſté ſi dans3. jours apres</l>
      <l>
        <lb/>la publication du preſent Arreſt, ils ne viennent dema nder par¬</l>
      <l>
        <lb/>don de leurs fautes, &amp; ne reçoiruent Sa Majeſté dans ladite ville,</l>
      <l>
        <lb/>iec le reſt&amp; l’obeiſſanee qui luy eſt deuë: lequel remps pa</l>
      <l>
        <lb/>ſeé, Elleveu &amp; enteni il n’y ait plus pour eux aucune eſpe¬</l>
      <l>
        <lb/>rance de graceny de pardon. Fai cepepdautſa Majeſte tres-e</l>
      <l>
        <lb/>preſſes defendts aux ’larats de ladite villed’en priepdre plps l</l>
      <l>
        <lb/>qualité nyd’en faire aueune fonction, Ordonne qutoiis les Of¬</l>
      <l>
        <lb/>fieiers dudit Ps lament de Boardeaqux, du, ursai dé́s Finances,.</l>
      <l>
        <lb/>du Prefidial, de l’Ele ction, de J’Amiraué; &amp; gepejalcment tous</l>
      <l>
        <lb/>les Corps de ladieville, s’en etirerone prpmprement, &amp; ſe ren,</l>
      <l>
        <lb/>dsont à laſuite de a Majeſté, pou y receuoir ſes commaade¬</l>
      <l>
        <lb/>mens: Que la Iuſtice ne pouuant plus eſtre adminiſtrée auce,</l>
      <l>
        <lb/>ſeureté dans vn iqu ſi ompli de çophblee do cpnſuſion, ny par</l>
      <l>
        <lb/>ceux qui y ont part, toate fonciion publique ſſera d’ores en</l>
      <l>
        <lb/>auant eſdites Comgpies: que les rreſts , luge mas, Sen¬</l>
      <l>
        <lb/>tences &amp; deliberations qui interuindront, ſeront nuls &amp; de nul</l>
      <l>
        <lb/>etfect, comme donné́es par gens ſans pouuoir, &amp; ſeront pris</l>
      <l>
        <lb/>pour aurant de nouueaux atrenrats. FAISANT S A MA.</l>
      <l>
        <lb/>lSI! nes-expreſles;. deffonſe àqus ſes ſujes;, aitas</l>
      <l>
        <lb/>dans les oilas, bourgs &amp; platpais de ladjoe Prouince de Guyen¬</l>
      <l>
        <lb/>ne, &amp; à tos autres, dquelque qualiré &amp; conditionquils ſoiét,</l>
      <l>
        <lb/>derecognoiſtrenyreceuoi aucus oedresou jugemetrs venans</l>
      <l>
        <lb/>de ceux qui ſont preſenrement dans ladite ville de Bour deaux,</l>
      <l>
        <lb/>d’auoir aueun commerce, intelligence ou communication auec</l>
      <l>
        <lb/>eux, ny d’y porter ou enuoyer aucuns viures ny commoditez, à</l>
      <l>
        <lb/>peire de punition exemplaire. ORDONNE EN OVTRE.</l>
      <l>
        <lb/>SA MAI ES TE’, que le preſent Arreſt ſera publié à ſon de</l>
      <l>
        <lb/>Trompe aux Carrefours de la preſente ville de Bourg, aux quar¬</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>ciers plus aunceéz de ſon armé́e, campée preſentement de.</l>
      <l>
        <lb/>uant ladite Ville, en tous les Bulliages, Sneſchauſſées, &amp; au¬</l>
      <l>
        <lb/>tres Sieges du reſſort ddit Parlement, &amp; par tout ailleurs où</l>
      <l>
        <lb/>beſoir ſera; afin queperſonne r’en pretende cauſe d’ignorances</l>
      <l>
        <lb/>Et ſerà ledit Arreſt exeeuté ſur l’Bxtraict d’i eluy ,dttondu l’im</l>
      <l>
        <lb/>portnce-de l leture. F AI T au Cbnſeil d’Eſtat d Roy, Sa</l>
      <l>
        <lb/>Majeſté y eſtant, là Reine Regente ſalMere preſence: Tonu</l>
      <l>
        <lb/>ourg, le trentiéme jour d’Aouſt, mil ſix dens cinquans.</l>
      <l>
        <lb/> Sgné, phe LpEAv..</l>
      <l>
        <lb/>J Epremier jour de Sepcembte mil ſix cens cinquae, l</l>
      <l>
        <lb/>L preſent Arreſta efté lea &amp; publié à̀ ſon de tompe &amp; cri</l>
      <l>
        <lb/>publid enla grandeplace &amp; autres lieux de cette ville de Bourg</l>
      <l>
        <lb/>fur la er, par moy Greffier ordinaite d Roy en la Pteuoſté de</l>
      <l>
        <lb/>ſonHoſtel, &amp; grande Ptouoſté de Fraoce ſoufigné, acconmpa¬</l>
      <l>
        <lb/>gné de Touſſaint Gerard fieur de Pré, Iean Nortier ſieur de la</l>
      <l>
        <lb/>ottée, &amp; Touſſaint Marthelot ſieur du Freſne, Arohers des</l>
      <l>
        <lb/>Gardes du Roy, ſous la charge de Monſieur le Marquis de Sour¬</l>
      <l>
        <lb/>e Preuoſt de l’Hoſtel de ſa Majeſte, &amp; Grand Preuoſt de</l>
      <l>
        <lb/>France.</l>
      <l>
        <lb/> CHESNEAV, GERARD.</l>
      <l>
        <lb/> MARTHELOT, LE NORTIER.</l>
      <l>
        <lb/> P A RIS, Chés Guillaume Saſſler, lrmprêneue &amp; Librate adlaaise</l>
      <l>
        <lb/> du Roy, &amp; de dr le Mareſchal de l’hHoſplral, Goauernar d</l>
      <l>
        <lb/> Ps, ra des Cors poeae Serbonue , aux doux</l>
      <l>
        <lb/> Touscerelles.¬</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>S</l>
      <pb n="9"/>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>tiéts plus auneez de ſon armée, campée preſentement de¬</l>
      <l>
        <lb/>uant ladite Ville, en tous les bBlliages, Se neſchauſſées, &amp; au¬</l>
      <l>
        <lb/>tres Sieges du reſſors dudit Parloment, &amp; par tout ailleurs o</l>
      <l>
        <lb/>eſoiniſera; afin que perſonne n’en precemde cauſe d’igoorancez</l>
      <l>
        <lb/>Et ſera leit rreſt exe euté ſur l’Btr aicà d’it eluy dttondu l’im</l>
      <l>
        <lb/>portance de l leture. F AIT au Conſeil d’Eſtat di Roy, Sa</l>
      <l>
        <lb/>Majeſté y eſtant, la Reine Regente ſa’Mere preſenae: Tr</l>
      <l>
        <lb/>ourg, le trentiéme jour d’Aouſt, mil ſix denas cinquane.!</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/> SIgàé, PE YpEv..</l>
      <l>
        <lb/>JJ Epremier jourde Septembre mil ſix cens cinquamme, le</l>
      <l>
        <lb/>L preſent Arreſta eſté lea &amp; puhlié à̀ ſon de tromnpe &amp; cri</l>
      <l>
        <lb/>publid erla grandeplace &amp; autres lieux de cette ville de Bourg</l>
      <l>
        <lb/>fur la er, par moy Greffier ordinaire da Roy en la Preuoſté de</l>
      <l>
        <lb/>ſonHoſtel, &amp; grande Ptouoſté de France ſoufſignée, accompa¬</l>
      <l>
        <lb/>gné de Touſſaint Gerard fieur de Pté, Iean Nortier ſieur de la</l>
      <l>
        <lb/>Iottée, &amp; Touſſaiat Marthelot ſleur du Freſne, Archers des</l>
      <l>
        <lb/>atdes du Roy, ſous la charge de Monſieur le Marquis de Sour¬</l>
      <l>
        <lb/>e Preuoſt de l’Hoſtel de Ia Majeſté, &amp; Grand Prouoſt de</l>
      <l>
        <lb/>France.</l>
      <l>
        <lb/> CESNAV, GEARD.</l>
      <l>
        <lb/> MARTHEL0T. LE NORTIER.</l>
      <l>
        <lb/>H PARS, Chs Guiltaume Saſſler, lmpràmes &amp; Librare adlaaire</l>
      <l>
        <lb/> du Roy, &amp; de M le Mireſchal de l’Hoſpiral, Goaueraaar de</l>
      <l>
        <lb/> Paris, aé des Cods rebe Sobonae gau dauux</l>
      <l>
        <lb/> Tourerelles,¬</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
