<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2688_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Parfait (le) repos de la France, ou Moyens
                    assurés pour rendre la France tranquille, heureuse et invincible.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=idI3rXZUC70C&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Parfait (le) repos de la France, ou Moyens assurés pour
                        rendre la France tranquille, heureuse et invincible.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="16" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49230"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l><lb/>28</l>
        <l><lb/>PARFAIT REPOS</l>
        <l><lb/>FRANCE</l>
        <l><lb/>Ou moyens aſſeurez pou</l>
        <l><lb/>nerer oeode erene</l>
        <l><lb/>as ſ</l>
        <l><lb/>E </l>
        <l><lb/>-geere¬</l>
        <pb n="2"/>
        <l><lb/>:</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/> .</l>
        <l><lb/>as</l>
        <l><lb/>oam, ogle</l>
        <pb n="3"/>
        <l><lb/>&amp;hAembAAA uô8 p,</l>
        <l><lb/>A A3 ée Se:ae a A le e ¬</l>
        <l><lb/>eel ’egetep</l>
        <l><lb/>D A T D DC</l>
        <l><lb/>V</l>
        <l><lb/> AA</l>
        <l><lb/>’AAII 9</l>
        <l><lb/>e¬ ¬</l>
        <l><lb/> E</l>
        <l><lb/>. l</l>
        <l><lb/>DE LA</l>
        <l><lb/>CE</l>
        <l><lb/> HN</l>
        <l><lb/>Qu moyens aſſeurez pour remdre ls Franre ranquille,</l>
        <l><lb/>heureuſe &amp; inuincible.</l>
        <l><lb/> A Fr aneE a en ſoy toutes les qualitez ne¬</l>
        <l><lb/> ceſſaires à rendre ſes Habitans puiſſans, tran¬</l>
        <l><lb/>quilles, &amp; accommodez de tout ce qu’il fauce</l>
        <l><lb/>, pour viure doucement: Car elle eſt naturelle.</l>
        <l><lb/>a inments munie contre les attaques Eſtrangeres,</l>
        <l><lb/>oſtant preſque roure entourde, on de men, ou deproſon</l>
        <l><lb/>des riuieres, on de montagnes tres-hautes: Elle produit en</l>
        <l><lb/>aſſez d’abondance les choſes neceſſaires à̀ l’homme, pour</l>
        <l><lb/>pouuoir ſans incommodiré ſe paſſer. de tous autres pays:</l>
        <l><lb/>Elle eſt rtoute cultiué́e &amp; habitde, &amp; tres ouuerte aux voya¬</l>
        <l><lb/>ges &amp; aux voitures pour la facilité́ du commerce, &amp; de la</l>
        <l><lb/>communication, ( perfection non moins vtile à̀ vn Eſtar,</l>
        <l><lb/>qu’à vn corps viuant d’eſtre tranſpirable:) &amp; d’autre part,</l>
        <l><lb/>les hommes y ſont preſque infinis cn nombre, gens robuſtes.</l>
        <l><lb/>genereux, nez à la guerre, francs &amp; diſciplinables.</l>
        <l><lb/>Mas il y a deux maux qai la priuent des moyens de ſe</l>
        <l><lb/>prévaloir de tous ſes aduantages, à ſç̧auoir le deéreglement</l>
        <l><lb/>des mœurs, &amp; la diuerſité́ des Religions: Car les vſêtes &amp; les</l>
        <l><lb/>deſauches y ruinent les meilleures maiſons, tant par braue¬</l>
        <l><lb/>A ij</l>
        <pb n="4"/>
        <l><lb/>4</l>
        <l><lb/>ries &amp; magnificences, qui épuiſent les meilleures bourſes,</l>
        <l><lb/>que par dehces &amp; voluprez, qui corrompent les plus excel.</l>
        <l><lb/>lentes natures; ſi bien que châ̂cun ayanr beſoin de trop de</l>
        <l><lb/>bien pour fournir aux ſuperfluitez de ſa deſpenſe, on n’y</l>
        <l><lb/>void plus que rapines &amp; exactions, faueurs &amp; iniuſtices, &amp;</l>
        <l><lb/>les ieunes gens s’y gaſtent &amp; effeminent à tel point, que</l>
        <l><lb/>ſouuent ils ſont perdus de corps &amp; de mœurs auant qu’ils</l>
        <l><lb/> aventatteint l’â̂ge de vingt ans, d’où vient qu’on ne oit</l>
        <l><lb/>plus en eux cette vigueur &amp; dexteriteé, qui les rendoit capa¬</l>
        <l><lb/>bles de tous exercices &amp; trauaux, ny cette fermereé de cœur,</l>
        <l><lb/>qui pouuoit les faire reuſſir aux plus difficiles entrepriſes;, E</l>
        <l><lb/>quant au menu peuple, ce meſme deſordre le ren pareſſeux</l>
        <l><lb/>&amp; faineant, &amp; par conſequent pauure, bas de cœur &amp; fujet</l>
        <l><lb/>à ſe porter à des actions honteuſes &amp; criminelles.</l>
        <l><lb/>La diuerſité en la Religion n’y apporte pas moins d’in¬</l>
        <l><lb/>conueniens, y ayant excité vne ſecrette haine, qui rompe</l>
        <l><lb/>touties communicarions, priue les voiſins &amp; les proches du</l>
        <l><lb/>ſecours, &amp; desbons offices qu’ils s’entredoiuent, les met en</l>
        <l><lb/>ſoupçon &amp; défiance les vns des autres, &amp; qui pis eſt, les por.¬</l>
        <l><lb/>te à vn perpetuel deſſein de s’entreauire &amp; opprimer.</l>
        <l><lb/> Il eſt donc entierement neceſſaire de remnedier à l’vn &amp; à</l>
        <l><lb/>l’aurre de ces inconueniens: Or on ne peut autrement faire</l>
        <l><lb/>ceſſer celuy des mœurs, que ſi chacun s’applique dés ſa ieu.¬</l>
        <l><lb/>neſſe ſelon ſa portée &amp; condition à̀ des occupations- legiti¬</l>
        <l><lb/>mes; lesperits auxarts &amp; meſtiers, les mediocres aux ſcien¬</l>
        <l><lb/>ces, ou au negoce; &amp; les Gentils-hommes ’aux profeſſions</l>
        <l><lb/>qui leur ſont connenables, comne ſont les charges &amp; offices</l>
        <l><lb/>de l’vne &amp; de l’autre robe, l’eſtude des belles lettres, de la</l>
        <l><lb/>Polirique, &amp; des Morales, l’art militaire, les fortifications,</l>
        <l><lb/>’efcrime; l’art de monter à̀ cheual; de faire le oup de piſto¬</l>
        <l><lb/>let; la fabrique des monnoyes, de l’arrillerie, des poudres &amp;</l>
        <l><lb/>ſalpeſtres, &amp; des verres; la peinture, &amp; l’agrieculture; Maiz</l>
        <l><lb/>ſur toutes vacarions cette derniere leur eſt la plas propre </l>
        <l><lb/>Car quoy qu’elle ſoit à preſent mépriſeée, elle peut donner</l>
        <l><lb/>le moyen mieux que toute autre induſtrie à quiconque s’y</l>
        <l><lb/>attache dans ſon propre heritage, d’entreteni à̀ peu de frais</l>
        <l><lb/>des ſcruſteurs &amp;t cheuaux en grand normbre, pour eſtre roû¬</l>
        <l><lb/>ſious</l>
        <pb n="5"/>
        <l><lb/>g¬¬</l>
        <l><lb/>jours en eſtat de monter à cheual, &amp; d’aller ſeruir le Roy en</l>
        <l><lb/>quelque part que ce ſoit: Elle endurcit le corps contre rou¬</l>
        <l><lb/>tes iniures de l’air: elle recré́e l’eſprit, &amp; le maintienr dns</l>
        <l><lb/>vne pureté &amp; candeur bien-ſeante à̀obleſſe:loint qu’ett</l>
        <l><lb/>vne occupation abſoluë &amp; independante, elle eſt ſans dout</l>
        <l><lb/>auſſi la plus releué́e deroutes les conditions priué́es.</l>
        <l><lb/>Et afin qu’on s’adonnaſt de meilleur cœur, &amp; auec plus</l>
        <l><lb/>d’e ffet à̀ quelqu’vne de ces fonctions, il faudroit que les Pe¬</l>
        <l><lb/>res &amp; adminiſtrateurs de la ieuneſſe l’eleuaſſentauec grande</l>
        <l><lb/> ſobrieté ſous la crainte, &amp; en exacte diſcipline, rant pour la</l>
        <l><lb/>mieux ployer à̀ l’obeiſance &amp; aà la vertu, que pour la mainte¬</l>
        <l><lb/>nir plus ſaine &amp; plus robuſte, &amp; auſi pour l’accouſfumer à</l>
        <l><lb/>fuir les excez de bouche, qui produiſer tous les aurres;</l>
        <l><lb/>eſtant tout euident que le gourmandeſt voluptueux pourl</l>
        <l><lb/>liaiſon naturelle qu’il y a entre ces deux vices, mol, pourcé</l>
        <l><lb/>qu’il ayme op ſesaiſes, dzeteux, pource qu’il fait trop de</l>
        <l><lb/>deépenſs, &amp; enfin trompeur &amp; rauſſeur, pource qu’iſ luy</l>
        <l><lb/>faut plus de bien pour fournir à ſes delices &amp; deſbauches,</l>
        <l><lb/>qu’l n’en peut acquerir legitimement, &amp; que d’aileurs</l>
        <l><lb/>eſtant pareſſeux &amp; faineant, il ne peut s’appliquer à en ga¬</l>
        <l><lb/>gner parles bonnes voyes. lIl faudroit auſſi que les plus</l>
        <l><lb/>Srands, dont les exemples ont plus de poids &amp; de force que</l>
        <l><lb/>ceux des petits, euſſent eux meſmes des maiſons dans la</l>
        <l><lb/>campagne, dont ils fiſſent en perſonne cultiuer les terres, &amp;</l>
        <l><lb/>qu’ils miſſent quelquefois les mains à l’œuure, temoignaſſent</l>
        <l><lb/> en route leur conuerſarion faire beaucoup de cas de cet ex¬</l>
        <l><lb/>cellent art, &amp; des autres deſia touchez, ne d́daignaſſent</l>
        <l><lb/>pas le ſoin de leurs beſtaux, &amp; tinſſent pour gens de neant</l>
        <l><lb/>&amp; infames, tous ceux qui viuroient ſans occupation; leſquels</l>
        <l><lb/>aui il faudroit que le Magiſtrat contraignit par peines &amp;</l>
        <l><lb/>amendes à trauailler: Par ce moyen on verroit bien-toſt la</l>
        <l><lb/>campagne decorée de belles maiſons bien eultiueée, &amp; abou¬</l>
        <l><lb/>danrte en toutes choſes, &amp; les Gentils hommes ſeroient ac.</l>
        <l><lb/>conmodez de rouces facultez, adroits en toures fſonctions</l>
        <l><lb/>&amp; exercices, diliges, vigoureux , bien équipez,&amp; rtouſiours</l>
        <l><lb/>n eſtat de faire la guece.Par ce moyen, auſſi chacun s’ac¬</l>
        <l><lb/>eouſtmantà tirer ſon encrdtien de ſa propre induſtrie, on</l>
        <l><lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l><lb/>6.</l>
        <l><lb/>ſe paſſeroit facilement du bien d’autruy, les preſents ne cor¬</l>
        <l><lb/>romproient plus les mœurs, les delices n’affoibliroient plus</l>
        <l><lb/>les corps, ny les courages; On ne verroit plus de mandiens,</l>
        <l><lb/>oy de dizetteux, pour ce que les occaſions de deſpenſer, oà</l>
        <l><lb/>on ſe voit à preſent, ſeroient heureuſement changées en</l>
        <l><lb/>voyes d’acquerir.</l>
        <l><lb/>Et afin qu’on ne penſe pas qu’vne ovie laborieuſe ſoit dé.</l>
        <l><lb/>plaiſante &amp; difficile à ſupporter, il faut eonſiderer que nul</l>
        <l><lb/>ne peut é́uiter le traaail, &amp; que ſion s’affranchit dumanuel,</l>
        <l><lb/>on tombe dans celuy de l’eſprie, qui eſt encore plus penible:</l>
        <l><lb/>Que ſi quelqu’vn des plus heureux peut ſe deffendre des</l>
        <l><lb/>chagrins &amp; inquietudes, dont la plus grande parie des per¬</l>
        <l><lb/>ſonnes plus releuees eſt agit́e, il trouuera la peine &amp; le ſou..</l>
        <l><lb/>cy dans ſes delices meſmes, &amp; dans ſon plus profond re¬</l>
        <l><lb/>pos, les aiſes &amp; les voluptez ayaps leurs farigues &amp; leurs</l>
        <l><lb/>maux auſſi bien que les exereices legitinaes: Mais de plus, il</l>
        <l><lb/>oſt tres certain que le trauail à ſes plaiſirs &amp; ſss diuertiſſe¬</l>
        <l><lb/>nents beaucoup plus reels &amp; plus agreables que l’oiſiue¬</l>
        <l><lb/> ré́; il deuient facile à qui s’y habituë, &amp; ſe change enfin</l>
        <l><lb/>en eſbartement; l’mxperience nous faiſant voir que plu.</l>
        <l><lb/>ſieurs font par ieu &amp; par recreatrion ce qu’ils faiſoient a</l>
        <l><lb/>commencemẽt auec effort &amp; repugnance, &amp; qu’ils auroient</l>
        <l><lb/>plus de peine à ſe reſoudre de s’abſtenir de ce à̀ quoy ils ont</l>
        <l><lb/>appliqué leurinduſtrie, qu’ils n’en ont eu d’abord à s’y acta¬</l>
        <l><lb/>cher: Car quoy que le trauail ſoit impoſé aux hbommes par</l>
        <l><lb/>forme de peine, il s’adoucit à la longue, &amp; ſe rend ſi aiſé́, que</l>
        <l><lb/>d’où nous venoit le mal, nous procede le ien, &amp; le fiel pro.¬</l>
        <l><lb/>duirt la douceur.</l>
        <l><lb/> Ainſi donc à ne conſiderer le trauail qu’en luy-meſae.</l>
        <l><lb/>l’honme prudent n’y verra rien capable de luy en donner</l>
        <l><lb/>auerſion, &amp; y trouuera pour le moins autant dei roſes que</l>
        <l><lb/> d’eſpines, Mais à̀ en examiner les effets, il le trouuera ſi ex¬</l>
        <l><lb/>cellent, &amp; ſi deſirable, qu’il ne heſirera du rout point à le</l>
        <l><lb/>choiſir pour ſon partage: ll verra qu’il en reuient deux</l>
        <l><lb/>ſiuguliers aduantages, lvn d’euirrla coruiprion ( eſtant</l>
        <l><lb/>euident que qui oſte l’oiſiuetéromp la pointe des volup¬.</l>
        <l><lb/>tez, &amp; ruin ’ompire du vice &amp;e l’autre de deuenir ver.</l>
        <pb n="7"/>
        <l><lb/>eoeux &amp; riohe: Par le trauail on gagne du pain, oa euite les</l>
        <l><lb/>embuches de la volupté: on s’acquiert l’honneur &amp; la gloire</l>
        <l><lb/>Par luy le corps ſe maintient en haleine, la ſanré ſe conſer.</l>
        <l><lb/>ue, les forces redoublent, l’eſprit ſe nourrit &amp;s’épure; Pa</l>
        <l><lb/>luy les Sciences &amp; les Arts ſe perſectionnent, la canmpagne</l>
        <l><lb/>S’embellit, les villes s’enrichiſſent, le pays abonde e tous</l>
        <l><lb/> biens: Enfin par luy l’auarice &amp; la rapine ceſſent, puis que le</l>
        <l><lb/>gain legitime ſuffiſant au beſoin de chacun, nul n’a plus ſujet</l>
        <l><lb/>detechercher les grands biens par mauuaiſes voyes la ſeuretô</l>
        <l><lb/>publique s’affermit, puais qu’il donne moyen dene manquen</l>
        <l><lb/>d’aucunes unitions, &amp; qu’il fait auſſ qu’il ne ſe trouue plus,</l>
        <l><lb/>de traiſtres; Et le Prince deuient inuincible, pulſque le</l>
        <l><lb/>Peuple eſtant riche, luy fournit plus volontiers de grandes</l>
        <l><lb/>finances, que les jeunes gens eſtans ſobres, ſoigneux &amp;</l>
        <l><lb/>adoaits, il s’en fait d’excelſents Soldats; &amp; que la Nobleſſs</l>
        <l><lb/>eſt toure equipée, &amp; par eonſequent touſioursen eſtat de</l>
        <l><lb/>faire la guerre.</l>
        <l><lb/>Pour pouruoir aux inconueniens que donne la diuerſit</l>
        <l><lb/>des Rehgions, il ne faut pas que ceux qui- en profeſſene.</l>
        <l><lb/>l’vae, violentent ceux qu ſuiuent -l’autre, veu-qu’àl eſt in</l>
        <l><lb/>poſſible qu’on reduiſe par force les hommes àd vne meſmnd</l>
        <l><lb/>ereance, les eſpnts eſtans indomptables, &amp; s’affermiſſans</l>
        <l><lb/>par les difficultez à aimer les choſes deffendoës: Les ſiecles</l>
        <l><lb/>paſſez ne nous en ont fourny que trop-d’experience, les</l>
        <l><lb/>igueurs qu’on a prauquées afins d’emmener des peuples</l>
        <l><lb/>l’vniu dla foy;, ayans ſlfort trriéé lomal, qu’il a produitdes</l>
        <l><lb/>troubles plus pernicieux la France, que tous ld́s rauages</l>
        <l><lb/>des ennenis Eſtrangers: Toutes ſes Prouinces ſnt deuenus</l>
        <l><lb/>fontires par les actes d’hoſtiliré́-quisy font exetcez eért</l>
        <l><lb/>ellas; Ses vlles ſe ſont partagées n contraires paſe, lada</l>
        <l><lb/>uiſion s’eſt iertée iuſques dana les, faraſlles, los frérésont</l>
        <l><lb/>renoncé́ aux mouuementsdu Sangles dnfans au reſpe&amp; de</l>
        <l><lb/>la Nature, l’homme eſt deuenu loup à l’homne, on a vield</l>
        <l><lb/>les lrex Saincts, pilleé lesEghſes, demoly’les Autels ae d</l>
        <l><lb/>a enfin eſté reduit à̀ la-neecé dſſeur l’xêeic&amp;ſded4</l>
        <l><lb/>Religion Catholique , palaolornnce e celuyeaeul</l>
        <l><lb/> 2qe er l¬3</l>
        <l><lb/>aelle...</l>
        <pb n="8"/>
        <l><lb/> 3¬</l>
        <l><lb/> Certains Politiques modernes ont propoſé d’autres expe¬</l>
        <l><lb/>diens pour deſtruire la nouuelle opinion, à ſçauoir, de laſſer.</l>
        <l><lb/>ceux qui la profeſſent, &amp; les contraindre par rauerſes &amp;.</l>
        <l><lb/>durtez à ſe ranger peu à peu, &amp; comme d’eux meſmes a la</l>
        <l><lb/>creance de leusrs Peres; cn les excluant de tous offices &amp; di¬</l>
        <l><lb/>gnitez, meſmes de tous meſtiers, profeſſions &amp; emplois;</l>
        <l><lb/>En leur mettant en conteſtation leurs lieux d’exercice, &amp;.</l>
        <l><lb/>les en priuant ſous diuers pretextes, quoy que contre l’E.</l>
        <l><lb/>dict; &amp; en trauaillant leur meuu peuple par ſurimpoſitions</l>
        <l><lb/>aux Tailles;, par logements de gens de guerre; par troublos</l>
        <l><lb/>en leurs demeures; par procez &amp; rigoureuſes condena.</l>
        <l><lb/>ions en toutes renconutres; par vn abandon aux inſultes &amp;</l>
        <l><lb/>iniures de quiconque leur voudra nuire; t de leur oſter peu</l>
        <l><lb/>à peu leurs priuileges &amp; leur liberté de conſcience. Ma:s</l>
        <l><lb/>outre que ce ſeroit ternir la gloire du Roy, rendre ſa parole</l>
        <l><lb/>douteuſe, &amp; le faire infracteur de ſes propres Edies, con¬</l>
        <l><lb/>rre la franchiſe &amp; equité, par leſquelles de tout temps nos</l>
        <l><lb/>Monarques ont ſi bien ſonſtenu leur diguité́ &amp; leur puiſſan¬</l>
        <l><lb/>ce,)il n’eſt pas mal-aiſé de iuger que tout cela ne ſe penu</l>
        <l><lb/>faire ſans hazarder l’Eſtat: Car en refuſant protetion &amp; ur!</l>
        <l><lb/>ſtice aà ce peuple, qui eſt ce que le, Roy doit à ſes Sujets, o</l>
        <l><lb/>luy apprendra à ne point auſi eſtre fidelle &amp; obeiſſantau</l>
        <l><lb/> Roy, qui eſtle deuoir des Sujets enuers leur Souuerain, &amp;</l>
        <l><lb/>emme c’eſt vn Peuple vny &amp; concordant qui ne verroit</l>
        <l><lb/>pojn; d’autre vaye de ſe trer de la ſouffrance, que celle</l>
        <l><lb/>d’n xtreme reſolucion d la reſiſtanoe, il ſeroit ſans doute</l>
        <l><lb/>capable d nuire en toutes occaſions, ſoit qu’il entrepriſt</l>
        <l><lb/>de ſe cantonner, comme autrefois, ſoit qu’il vouluſt ap¬</l>
        <l><lb/>pller les Eſtrangers, ou adherer aur eſprits inquias &amp; me¬</l>
        <l><lb/>contento nquay fauiſant, l formeroit ſans doutevn party</l>
        <l><lb/>plus dangereux à-l’Eſtae, que toutaurre.</l>
        <l><lb/> D’autre part auſſi cetre maniere d’agir corromproit tou.</l>
        <l><lb/>tes les perſonnes d’authorité, accouſtumant les Puiſſans à</l>
        <l><lb/>yranniſer laes foibles; &amp; comme l’auidité eſt vn- feu de¬</l>
        <l><lb/>prme, qyprepd nouelaccroiſſenent, en agiſſanr ) la</l>
        <l><lb/>euugetarot ſeapute à, rel poiat, qu’apres auoir</l>
        <l><lb/>pillé &amp; denueé cex du party contraire, ils ne pourroient ſe</l>
        <l><lb/>retenir</l>
        <pb n="9"/>
        <l><lb/>etenir d’entreprendre fur ceux du leur, Sr tout les Magi¬</l>
        <l><lb/>ſtrats y perdroient leur integrire, ne fe pouuaut faire qu’ils</l>
        <l><lb/>fuſſent aſſez moderez, pour ne point prendre part au profit</l>
        <l><lb/>iniuſte qu’ils authoriſerqient contre ces pauures dſgraciez;</l>
        <l><lb/>Et ainſi les vrais Sujets du Roy &amp; ſes propres Officiers de¬.</l>
        <l><lb/>uiendroient iniques, trompeurs, rauiſſeurs &amp; inhumains</l>
        <l><lb/>pendant que les obiets de la haine publique, s’accouſtu¬</l>
        <l><lb/>aans par leurs maux à la ſobrieté, au trauail, &amp; à̀ la ſouffran.</l>
        <l><lb/>ce, ſeroient beaucaupplus fermes, plus vnis &amp; plus promp</l>
        <l><lb/>à routes reſolutions excremes., iuſques à mépriſer leur vie</l>
        <l><lb/>&amp; les perils, &amp; ſroien; endurcis à̀ toutes fatignes: Tella¬</l>
        <l><lb/>ment que s’ils enereprenoient de reſiſter aà ceux qui les opri¬</l>
        <l><lb/>meroient, ils feroient des rauages tres grands, &amp; ſe ren</l>
        <l><lb/>doient formidables: Et ſi quelqu’vn d’entr’eux quittoit ſa</l>
        <l><lb/>-Rehigion, cene leroit que,par conſiderations humaines, &amp;</l>
        <l><lb/>par feinte, en ſorte que ul n’en ſeroit edifié.</l>
        <l><lb/> Cela meſme apporeroit aà̀ la Religion Catholique vn</l>
        <l><lb/>grand preiudice, tant cauſec de la ſermeté́ &amp; perſeuerance</l>
        <l><lb/>de ceux qui la rejetteroient, qu’a raiſon des mauuais moyens</l>
        <l><lb/>qu’ooemployeroit pour la ſouſtenir, qui feroient ſans doute</l>
        <l><lb/>penſer qu’elle ne pourroi, eſtre deffendueë par vrayes &amp; ſo¬.</l>
        <l><lb/>lides raiſons, puis qu’on y employeroit la ſupercherie &amp; la</l>
        <l><lb/>tyrannie Car qui ſe porte aux iniures &amp; aux violences, teé¬</l>
        <l><lb/>moigne n’auour point de droict.</l>
        <l><lb/>inſi doac, tous l’Eſtat ſeroit en deſordre &amp; mal-aſſeure,</l>
        <l><lb/>es que d’vne part les inijatices &amp; oppreſſions rendroient</l>
        <l><lb/>ceux qui les commettroient dépenſiers deſordonnez, fai¬</l>
        <l><lb/>neans factieux, &amp; que de l’autre, ruinans ceux qui les ſouf¬</l>
        <l><lb/>Sriroient, elles leur ſuggereroient l’infidelité &amp; la rebellio,</l>
        <l><lb/>-s’yayant rien de plusaturel, que d’employer toutes voys</l>
        <l><lb/>pourſe tirer de ſeruiude &amp; de miſere: Et dans ce deſſeiu,</l>
        <l><lb/>ilsy profiteroieut de toures les mutations de la Cour,, e ſe¬</l>
        <l><lb/>roiene autant d’ennemis inteſtins, touſiours preſtsà̀ ſe iettar</l>
        <l><lb/>ſur aous: loinct auſi que ce mal dimmueroit beaucoup les</l>
        <l><lb/>Sjeduy qui ſanuſa vraye force; &amp; le pls ſolide daſa</l>
        <l><lb/>ouonpe, &amp; les reduiroit rous en dizette, eſtant certain</l>
        <l><lb/>que ſtles pa pillent impunément les autres, nul heoudra.</l>
        <l><lb/>C</l>
        <pb n="10"/>
        <l><lb/>10,</l>
        <l><lb/>plus traualler; No ceux la, à eauſe de la faclité &amp;doueeur</l>
        <l><lb/>qu’ils trouueront à vſurper le bien d’autruy: Non auſſi ceud.</l>
        <l><lb/>cy, pource que le fruict de leur trauail ne leur ſera pas aſſeu¬</l>
        <l><lb/>ré, eſtant expoſeé à des rauiſſeurs: Et peude perſonmes ſe ma¬</l>
        <l><lb/>rieront à faite de voir vn eſtabliſſement aſſeureé pour l’en¬</l>
        <l><lb/>tretien de leurs familles.</l>
        <l><lb/>On peut connoiſtre l’extreme conſequence de cet inconue.</l>
        <l><lb/>nient, &amp; quel domage il produiroit, ſi on conſidere le mal.</l>
        <l><lb/>heur des Eſpagnes: Cabien qu’il y ait des contrées arides</l>
        <l><lb/>&amp; infertiles, ilyna rant d’autres gracés &amp; de bon rappor,</l>
        <l><lb/>qu’il y peut croiſtre dix fois autant debleds qu’on ſcauroity</l>
        <l><lb/>en conſumer: Et routesfois elles ne peuuent noutcir leurs</l>
        <l><lb/>peuples, ſans le ſecours des pays eſtrangers, &amp; leur Roy et</l>
        <l><lb/>contraint de chercher iuſques dans’les Indes l’argent qu’il</l>
        <l><lb/>-denroit leuér ſur ſes Sujets deſquels auſi il é peut faire que</l>
        <l><lb/>des armeé́es tres-mediocres, ny’érnpeſchle les Eſtrangefs</l>
        <l><lb/>d’enrrer ſuor ſes terres les plus forts. Or ſi on recherche bien</l>
        <l><lb/>ſoigneuſement la cauſe de cette foibleſſe, on trouuera qu’elle</l>
        <l><lb/>vient prineipalement d’auoir impoſé ioug aux conſciences,</l>
        <l><lb/>captiué les éſprits, &amp; fait regner l’inquiſition, par laquelle</l>
        <l><lb/>on y a proſerit &amp; exterminé́ tant de perſonnes, &amp; deſolé tant</l>
        <l><lb/>de maiſons &amp; familles qu’auec ee que pluſieurs enſot ſortis</l>
        <l><lb/>pour chercher autre part le repos&amp; la liberté, le peuple en</l>
        <l><lb/>a diminué d vn tiers: Et d’ailleurs auſſi les Eecleſiaſtiques sy</l>
        <l><lb/>ſont partfbp autioriſez, ce qui a fait que trop de gensſe</l>
        <l><lb/>ſbnt fairs de cet Orde, ne troruans point de-condition plus</l>
        <l><lb/>douce, n’y ſi reſpectce &amp; ainſi le maiage a eſteé negligé, qui</l>
        <l><lb/> eſt la pepiniere de l’eſtat, &amp; le trauail meépriſé, qui eſt la</l>
        <l><lb/>ſource de l’abodance: Encor auec tout eela, n’y-a on peu</l>
        <l><lb/>’edtſetemenitextirper la nouuellé Rellgion,! ains l’exercice</l>
        <l><lb/>eS’y en faieior en ſeret dins- leurheilleuresvillesi</l>
        <l><lb/> uſ l’Enpeéreus &amp; les autres ices de la Maiſon ’Au¬</l>
        <l><lb/>iche ont tre-bien reconnu le manquement de cette Poli.</l>
        <l><lb/>tique: Car quoy qu’ils viſent àeſme but que ce Roy qui</l>
        <l><lb/>eleur Chef, ils ſé ſont accommodez aaét les PPoteſtiehs,</l>
        <l><lb/> les ſouffrent en pluſfieursde leirs pajſousdes onditions</l>
        <l><lb/>doucës -&amp; ’bien reglées, &amp; én derniet Aies, ils lês out faits</l>
        <pb n="11"/>
        <l><lb/>¬¬¬¬¬¬</l>
        <l><lb/>11</l>
        <l><lb/>preſque égaux en toutes choſes, aux Catholiques par la Paix</l>
        <l><lb/>d’Oſnabrux; Ce qui ſans doute fera ſi bien proſperer leurs</l>
        <l><lb/>Peuples &amp; leurs Eſtats, qu’en peu de temps ne ſe ſentans plus</l>
        <l><lb/>des rauages &amp; ruines de leurs longués guerres, ils ſeront en</l>
        <l><lb/>pouuoir de nous courre ſus, ſi nous n’auons la prudence de</l>
        <l><lb/>compoſer auſſi nos differents inteſtins, pour donner moyen</l>
        <l><lb/>à nospeuples de s’augmeriter, comme feront les leurs, &amp; ſe</l>
        <l><lb/>fortifier ſous le benefice d’vne liberte publique, &amp; d’vne</l>
        <l><lb/>luſtice bien reglée.</l>
        <l><lb/>Que ſi bien l’EFmpereur a depuis peu ehaſſé de Boheme</l>
        <l><lb/>les Proteſtans, afin d’appaiſer ceux qui s’offençoient de cet¬</l>
        <l><lb/>te Pait; lIl l’a fait par vn deſſein contraire, mais fondé pour¬</l>
        <l><lb/>tant ſur la meſme conſideration: Car voulant ſ rendre ce</l>
        <l><lb/>Royaume là hereditaire, au lieu qu’il eſt electif, il a iugé ne¬</l>
        <l><lb/>ceſſaire de l’affoiblir, &amp; n’a point trouué pour cela de mo¬</l>
        <l><lb/>yen plus propre que d’en oſter la liberté́ de conſcience, afin</l>
        <l><lb/>de debiliter ceux d’vne Religion par ceux de l’autre: Telle¬</l>
        <l><lb/>ment qu’en cela eſme il confirme la maxime deſia poſee,</l>
        <l><lb/>àſcauoir, qu’vn Eſtat meſlé́ de deux Religions ne peut eſtre</l>
        <l><lb/>tranquile ny puiſſant, que par vne raiſonnable liberté de</l>
        <l><lb/>l’vne&amp; de l’autre.</l>
        <l><lb/> Il y a encor vne raiſon tres importante, qui doit faire con¬</l>
        <l><lb/>damner le deſſein de trauerſer en leurs libertez ceux de la</l>
        <l><lb/>nouuelle Religion de France: C’eſt qu’on ne le peut faire</l>
        <l><lb/>ſans agrandlr par trop les Eccleſiaſtiques, &amp; vnir ſous eux</l>
        <l><lb/>les Catholiques auec tant de dependance, que quand il</l>
        <l><lb/>plara aux Predicateurs &amp; Confeſſeurs de blâmer le gouuer¬</l>
        <l><lb/>nemenrt, &amp; d’appuyer quelque Prince mécontent &amp; am¬</l>
        <l><lb/>’birieux, aon ſeulement ils geſneront le Roy en toutes ſes e¬</l>
        <l><lb/>repriſes: mais entraiſneront dans leurs interets &amp; ſenti¬</l>
        <l><lb/> ments les Compagnles Souueraines, &amp; les Aſſemblées dés</l>
        <l><lb/>Etas, iuſques à̀ Faire des ligues &amp; ’excirer la guerre, ce</l>
        <l><lb/>-gareſt fi dangereux au Roy, &amp; ſi contraire à la grandeurde</l>
        <l><lb/>I’Empire Franç̧ois, qu’à peine luy peut-il aduenir vn plus</l>
        <l><lb/>gramd inconuenien, à moins que d’eſtre deſchiré &amp; du tout</l>
        <l><lb/>deſtroi?</l>
        <l><lb/>Mais poureeqe ſvtifiteé de l’Eſtat, &amp; I’exemple des au¬</l>
        <pb n="12"/>
        <l><lb/>eres, Princes ne ſeroient pas des bonnes raiſons pour ineiter</l>
        <l><lb/>le Roy tres- Chreſtien à permettre cerre liberté, ſi elle eſtoit</l>
        <l><lb/>contraire au deuoir &amp; à la pieté; Il faut montrer qu’ellen’y</l>
        <l><lb/>repugne point, &amp; qu’vn Prince ne fait rien contre ſa con¬</l>
        <l><lb/>Teience, quand il ſouffre les Lutheriens ou les Caluiniſtes</l>
        <l><lb/>dans ſes terres.</l>
        <l><lb/>Quelques mauuais Legiſſateurs ne voulans impoſer aucu¬</l>
        <l><lb/>ne peine à l’adulrere, n’y au pariure, ont allegué pour excu¬</l>
        <l><lb/>ſe qu’il ſuffiſoit que Dieu en fuſt le vangeur: Mais ce qu’ils</l>
        <l><lb/>ont dit par abus, &amp; par conniuence, touchant des crimes</l>
        <l><lb/>qu’ils auoient honte de punir en autruy, s’en ſentans ex¬</l>
        <l><lb/>meſmes coulpables, ſe peut auec beaucoup de raiſon dire de</l>
        <l><lb/>certaines erreurs en la Religion, à ſçauoir, qu’elles ſont re¬</l>
        <l><lb/>ſerueées au iugement de Dieu ſeul: Car bien que le plus ſou¬</l>
        <l><lb/>uent elles ſoient mortelles &amp; damnables, ſi eſt ce que pour¬</l>
        <l><lb/>ueu qu’elles ne ſoient fondamentales, ny directemene con¬</l>
        <l><lb/> tre la Saincte Trinité, ou contre la toralité de l’Euangile,</l>
        <l><lb/>elles ne ſont point ſuje tres au glaiue ny a l’animaduerſion du</l>
        <l><lb/> Magiſtrar, aius aux ſeules cenſures de l’Egliſe qui doit les</l>
        <l><lb/>combattre par armes purement ſpirituelles, à ſçauoir, par</l>
        <l><lb/>exhortarions, enſeignements, reprehenſions, penirees,</l>
        <l><lb/>excommunicarions, &amp; choſes ſemblables, ſans interpoſi.</l>
        <l><lb/>tion de l’authoriteé du Pince: Ce qui ſe prouue par deux</l>
        <l><lb/>raiſons.</l>
        <l><lb/>La premiere eſt que l’authorité politique n’a pour b</l>
        <l><lb/> que l’vnion, la tranquilité &amp; la ſeureteé temporel le dpeu¬</l>
        <l><lb/>ple, tant en general qu’en particulier: C’eſt pourquoy les</l>
        <l><lb/>premiers Gouuerneurs des lſraëlites eſtoient appellez lugos,</l>
        <l><lb/>&amp; quand ce peuple demanda vn Roy, i donna cette ſeule</l>
        <l><lb/>’raiſon de ſon deſir, ain, dit il, qu’il aille deuant nous&amp;</l>
        <l><lb/>nous conduiſe: Or les luges &amp; les Conuducteurs n’ont autre</l>
        <l><lb/>charge que de pouruoir à la tranquilité du dedans, en reptſ.</l>
        <l><lb/>mant les vicieux, &amp; ſouſtenant les bons par exacte iuſtice, &amp;</l>
        <l><lb/>à la ſeureteé du dehors, en repouſſant par armes les ataques</l>
        <l><lb/>eſtrangeres, gardantauec grand foin la frontiére, &amp; s’abſte¬</l>
        <l><lb/>nant de toute iniure &amp; violence aà l’endroict des voifins:</l>
        <l><lb/>Commedonques leur butn’eſt que la ſocicteé ciuile, leue de¬</l>
        <l><lb/> uoit</l>
        <pb n="13"/>
        <l><lb/>13</l>
        <l><lb/>oir ſe termile s’applique entierementà la procurer, &amp; ils</l>
        <l><lb/>conſiderent les hommes non pas entant qu’ils compoſent</l>
        <l><lb/>l’Egliſe de Iesvs Cnrsr, qui eſt vne Compagnie ſpirituelle</l>
        <l><lb/>mais entant qu’ils font corps politique &amp; ciuil, lequel ne doit</l>
        <l><lb/>eſtre animé, ny auoir pour ainſi dire, d’appetit iraſcible, que</l>
        <l><lb/>contrece quiluy peut nuire, à ſçauoir, contre ceux qui par</l>
        <l><lb/>leurs vices &amp; corruptions troublent ſa tranquiliteé ou ſon or¬</l>
        <l><lb/>dre, &amp; qui pechent contre ſes Loix, ſoit au preiudice de</l>
        <l><lb/>quelque particulier, ſoit au deſauantage da public: Car il y</l>
        <l><lb/>a deux puiſlances dans l’Eſtat, aà̀ ſç̧auoir, celle de l’Eghſe, &amp;</l>
        <l><lb/>celle du Prince, elles ſonr toutes deux independantes, &amp; ce</l>
        <l><lb/>n’eſt ny du ſoin de l’Egliſe de pouruoir à ce quipeche contre</l>
        <l><lb/>les maxmes de l’Eſtat polirique, ny du fait du Roy de corri¬</l>
        <l><lb/>ger ce qui eſt diſcordant à l’Egliſe, non plus que de iugerdes</l>
        <l><lb/>poincts de la Foy, aurrement il tomberoit dans des grands</l>
        <l><lb/>inconueniens, puis que s’il contraignoit par peines &amp; ſup.</l>
        <l><lb/>plices ſes Sujets à ſuiure tous vne meſime eligion, il ſerit</l>
        <l><lb/>ſimple executeur de ce dont il ne pourroit iuger, Veu que</l>
        <l><lb/>ny luy, ny ſes Officiersne peuuent connoiſtre d’hereſie; Et</l>
        <l><lb/>qui plus eſt, punjroit des perſonnes non condemńes, veu</l>
        <l><lb/>qu’elles ne pourroient eſtre iugées que paraurhorité Eccle.</l>
        <l><lb/>aſtique: Or l’Egliſe Gallicane ne pcocede contre qui que</l>
        <l><lb/>ce fſoit, par aucunes condemnations de peines remporelles,</l>
        <l><lb/>e n’agit que par exhortarions &amp; cenſuares, ſans aucunemenr</l>
        <l><lb/>enercer la puiſſance du glaiue.</l>
        <l><lb/> Que ſion replique que c’eſtà l’Egliſe à̀ luy indiquer &amp; de¬</l>
        <l><lb/>elarer les hereriques, &amp; à luy à les punir, cela n’oteroit point</l>
        <l><lb/>l iocoueniet ja marqueé́, ais ce ſerois touſiours le faire</l>
        <l><lb/>imple executeur des volante d’autay. &amp; qui plus eſt.</l>
        <l><lb/>nettre les biens, l’honneur &amp; la vie de ſes Sujets en la nai</l>
        <l><lb/>ds Eceleſiaſtiques, qui pour perdre quelqu’vn n’auroiens</l>
        <l><lb/>qu’à le declareheretique, &amp; ainſi ces perſonnes ſacrées per¬</l>
        <l><lb/>droienr leur candeur&amp; pureté, portans la main au fang: Ca</l>
        <l><lb/>e ſetoi eux propreaenc qmi condamnroienr &amp; tueroiens</l>
        <l><lb/> pae le moyen da Roy &amp; de ſes Officiers, pois que ſelon le</l>
        <l><lb/>agemene de Dieu Dauid eſt reputé auoir tué Vris, quoy</l>
        <l><lb/>qu’il fuſt aox en gaerre, &amp; de la main des enaemis, poure</l>
        <l><lb/>D</l>
        <pb n="14"/>
        <l><lb/>14</l>
        <l><lb/>ſeulement qu’il l’auoit fait loger en vn poſté dangereux por</l>
        <l><lb/>le faire perir, &amp; où par effet, il fut mis àd mort; &amp; meſme</l>
        <l><lb/>comme ils ne ſont pas exempts des paſſions qui dominent ſur</l>
        <l><lb/>les autres hemmes, il pourroit arriuer que l’auarice, &amp; le-de¬</l>
        <l><lb/>ſir de vengeance agiroient en eux à la ruine &amp; deſolation de</l>
        <l><lb/>pluſieurs perſonnes de probité.</l>
        <l><lb/>Et en ceét endroict, il faut bien ſoigneuſoement diſtin¬</l>
        <l><lb/>guer la vraye authorité de l’Egliſe, d’auec celle que quel¬</l>
        <l><lb/>ques-vns luy veulent attribuer par mtereſt, ou zele incon¬</l>
        <l><lb/>ſideré; veu que celle-la eſt toute ſpirituelle &amp; benigne, a</l>
        <l><lb/>lieu que celle-cy eſt vn peu rerriene &amp; affetée: Comme</l>
        <l><lb/>de dire qu’elle ait inſpection ſur les ſRoys, quant au rte¬</l>
        <l><lb/>porel, que le Pape ait droit de les dépoſer, de diſpenſer leurs</l>
        <l><lb/>Sujets du ſermens de fidelité, &amp; de donner leurs IRoyaunes à</l>
        <l><lb/>d’autres, veu que nul n’eſt obligé de croire ces choſes com¬</l>
        <l><lb/>me vrays articles de foy, ains l’Egliſe Gallicane y a touſionuns</l>
        <l><lb/>fermement contredit, &amp; a introduit pour cela les appella¬</l>
        <l><lb/>tions comme d’abus, à̀ ſçauoir, pour le maintien de la liberte</l>
        <l><lb/>publique à l’encontre de telles vſurpations: De meſne bien</l>
        <l><lb/>qu’elle n’ait en rien refuſeé, quant au ſpirituel, de s’aſſuiettir</l>
        <l><lb/>au Pape, ellea eſtimé qu’elle ne deuoit pas vſer de contrain¬</l>
        <l><lb/>te &amp; violence, comme fait l’Egliſe Italique à l’encontre de</l>
        <l><lb/>ceux qui errent en la foy, &amp; lors qu’ils eſtoient punis en Frau¬</l>
        <l><lb/>ce, tou ce qu’elle faifoit de plus ſeuere eſtoit de les decſarer</l>
        <l><lb/>heretiques, ou de les degrader, ſi c’eſtoient des Preſtres; qui</l>
        <l><lb/>plus éſt, ellé auoit accouſtumé en les liurant au bras ſeculier,</l>
        <l><lb/>apres les auoir reduirs dans la ſimple condition Laique de</l>
        <l><lb/>prier le Magiſtrat de leur eſtre doux &amp; fauorable, ſigne cer¬</l>
        <l><lb/>tain qu’elle n’entendoit aucunementemployer ſon autrhorité</l>
        <l><lb/>à les ſupplicier, ains les remettoit purement &amp; ſimplement d</l>
        <l><lb/>la puiſſace politiqup par vne eſpece de deliſſement, com¬</l>
        <l><lb/>me en dee larant n’auoirplus ſur eux l’authorité qu’elle xer¬</l>
        <l><lb/>ce ſur les Clercs, &amp; n’entendre de les faire iouir plus auanr de</l>
        <l><lb/>leurs priuileges Et quant aux Laics accuſez: d’hereſie, ils</l>
        <l><lb/>eſtaiens directenaentcire deuant les Officiers Royaux, qui</l>
        <l><lb/>mandoient des Dotourspour s’informer d’eux s’ils eſtoieac</l>
        <l><lb/>heretiques, &amp; lesramoner, ſifaire ſe pounoit à vne meilleu¬</l>
        <pb n="15"/>
        <l><lb/> 15</l>
        <l><lb/>re croyance, leſquels e ſuice les interrogeoient, les enſei¬</l>
        <l><lb/>gnoient &amp; les exhortoient pour les faire changer d’opinion,</l>
        <l><lb/>puis enfin s’ils perſiſtoient, les laiſſoient, declarans ſimple¬</l>
        <l><lb/>ment au Iuge leur obſtination; Tellement que le iugement</l>
        <l><lb/>de mort quis’en enſuiuoit, eſtoit purement d’authoriré́ ſecu.</l>
        <l><lb/>liere: E quoy certainement l’Egliſe ſauuoit bien les appa¬</l>
        <l><lb/>rences de ſa premiere douceur &amp; integrité́, mais elle ne laiſ¬</l>
        <l><lb/>ſoi au fond de ſe ſouiller de ſang, &amp; le Roy &amp; ſes Oficiers</l>
        <l><lb/>apparemment autheurs de telles condemnarions de mort,</l>
        <l><lb/>n’eneſtoient à vray dire que les executeurs: C’eſt pourquoy</l>
        <l><lb/>auaſſi certe politique a eſté corrigeé́e, mais cependant elle fait</l>
        <l><lb/>voir que l’Egliſe Gallicane a touſiours fait profeſſion de de¬</l>
        <l><lb/>meurer aux purs termes du ſpiriruel, &amp; qu’elle a laiſſeé au Roy</l>
        <l><lb/>l’entier vſage &amp; la diſtribution des peines temporelles; en</l>
        <l><lb/>quoy faiſant, elle les a ſuffiſamment reprouuées, puis que ſi</l>
        <l><lb/>elles deuoient eſtre infligées pour crimes d’hereſie, c’euſt</l>
        <l><lb/>eſté ſans doure à elle ſeulle d’en ordonner, auſſi bien comme</l>
        <l><lb/>il luy apartient de connoiſtre deſdirs crimes, &amp; n’y employãt</l>
        <l><lb/>que les excõmunications &amp; les penitences, elle montreaſſez</l>
        <l><lb/>que tels erimes ne ſont ſuiets à̀ autres peines que ſpirituelles.</l>
        <l><lb/> La ſeconde raiſon eſt, tiré́e de la nature de la Religion</l>
        <l><lb/>Chreſtienne qui eſt rrop debonnaire, pour infliger auecunes</l>
        <l><lb/>ſemblables peines, elle n’en connoiſt la pratlque, quepaſſi.</l>
        <l><lb/>uement, Ieſus-Chriſt eſt vn Roy ſpirituel, lequel a bien vn</l>
        <l><lb/>glaiue pour deſtruire ſes ennemis, mais il le porte à̀ la bouche</l>
        <l><lb/>pour monſtrer que c’eſt ſa ſeule parolle qui les combat &amp;</l>
        <l><lb/>ſubiugue, ſoit qu’il conuertiſſe, ou qu’il conuainque les con¬</l>
        <l><lb/>rediſans, ce n’eſt que par euidence de doctrine, Quand il</l>
        <l><lb/>menace ce n’eſt pas comme luge(quoy qu’il leéſoit verirable¬</l>
        <l><lb/>ment) mais comme Docteur &amp; Prophete qui aduertiſt cha</l>
        <l><lb/>rirabléenént les pauures pecheurs &amp; deéuoyez des maux qu’ils</l>
        <l><lb/>s’attirent ſur la reſte, afin que par ſeur propre intereſt, il s’er</l>
        <l><lb/>retirent par frayeur, commne qui ſe ſauueroit du feu, ou d</l>
        <l><lb/>bond d’vn precipice;, Tous ſes diſciples le ſuiuent volonçai¬</l>
        <l><lb/>rement ,il veut auoir leuir cülr,il les appele peuple de franc</l>
        <l><lb/>vouloir, les attire à ſoy par codages-d’humaité, &amp; et.</l>
        <l><lb/>eſloigń d’vſer de contrainte &amp; de violece, que mefmes </l>
        <pb n="16"/>
        <l><lb/>26</l>
        <l><lb/>rejecte ceux qui viennent à luy par intereſt carnel, &amp; qui l</l>
        <l><lb/>ſuiuent pour du pain. La derniere raiſon des Roys terriens eſt</l>
        <l><lb/>la foree, mais au rebours, la force de ce R oy celeſte eſt la</l>
        <l><lb/>raiſon: Auſſi toute ſon expedition de guerre, lors qu’il en.</l>
        <l><lb/>uoya ſes gens pour conqueſter le monde, ne fut que des lan¬</l>
        <l><lb/>gues de feu qu’il fit deſcendre des Cieux ſur ſes Apoſtres le</l>
        <l><lb/>iou de la Pentecoſte: Il appelle ſon Euangile vn témoigna¬</l>
        <l><lb/>ge, c’eſt à̀ dire endoctrinement, &amp; remonſtrance, non vne</l>
        <l><lb/>Loy: Il declare expreſſeément que Dieu ne l’a point enuoyé́</l>
        <l><lb/>pour iuger le monde, mais afin que le monde ſoit ſauué pa;</l>
        <l><lb/>luy, &amp; ailleurs qu’il ne iuge point ceux qui reiettent ſa pareo¬</l>
        <l><lb/>le, mais que ce lera cette meſme parole qui les iugera, à̀ ſcça.</l>
        <l><lb/>uoirau dernier iour. Auſſi eſt il certain &amp; euident, que com¬</l>
        <l><lb/>me toute la force des hommes &amp; des Anges ne ſcauroit con.</l>
        <l><lb/>traindre la volonté́, elle ne ſçauroit non plus acquerir vn</l>
        <l><lb/>hommc aà Dieu, elle peut bien faire des hypocrites, &amp; faux</l>
        <l><lb/>Chreſtiens, mais non iamais des vrais Carholiques &amp; Fidelles,</l>
        <l><lb/>Ce n’eſt pas que la perſua fion &amp; lumiere diuine de l’Euan¬</l>
        <l><lb/>gile neſoit accompagnee d’vne puiſſance tres. efficacieuſe,</l>
        <l><lb/>&amp; que meſmes elle ne porte les hommes aà vne maniere de</l>
        <l><lb/>violence, mais c’eſt vne violence de pur zele &amp; d’amour, à</l>
        <l><lb/>raiſon dequoy ils ſont dits forcer &amp; rauir le Royaune des</l>
        <l><lb/>Cieux, à̀ ſçauoir, par charité ardente, par perſeueran¬</l>
        <l><lb/>ce, &amp; par vne reſiſtance inuincible à l’encontre des tenta¬</l>
        <l><lb/>tions: En quoy l’hõme ne fait pas force à l’homme, ains à ſoy.¬</l>
        <l><lb/>meſme, renoncçant pour l’amour de Dieu à ſes propresap¬</l>
        <l><lb/>petits, &amp; aà̀ ſa volonteé charnelle, ſans laiſſer pour cela d’eſtre</l>
        <l><lb/>ibre, puiſque cette force vient de ſa propre Ame, &amp; de la</l>
        <l><lb/>lumiere de ſon entendement, qui reprime les inclination5</l>
        <l><lb/>de ſa chair, &amp; corriger ſa vie.</l>
        <l><lb/>Soit done conclu, que l’Egliſe Gallicane nlvſe aucune</l>
        <l><lb/>ment de peines temporelles pour ranger les hommes à leu</l>
        <l><lb/>deuoir, que le Magiſtrat François n’en doit non plus ſer, &amp;</l>
        <l><lb/>que cette maniere &amp; façon d’agir eſt non ſeullement indigne</l>
        <l><lb/>de l’excellence de l’E vangile; mais incapabſe d’en aduance</l>
        <l><lb/>le cours, les confſciences n’eſtans point de la juriſdition</l>
        <l><lb/>des Prince5 de la ere, ay les eſprits ſouſmis à leur Empire;</l>
        <l><lb/>Qui</l>
        <pb n="17"/>
        <l><lb/>13</l>
        <l><lb/>Qui es u roy, dt Saint Paul, qul iuge le ſeruitear d’antruy</l>
        <l><lb/>il ſe ſouſtient, ou s’il trebuſche, c’eſt àd fon propre Seigneur</l>
        <l><lb/>&amp; Dieu qui l’a pris à ſoy eſt puiſſant pour l’affermir: Or</l>
        <l><lb/>quant à la foy, nul n’ignore que nous ne dépendions de Dieu</l>
        <l><lb/>eul, &amp; de ſon Egliſe, &amp; qu’elle ſeulle n’ait droit dinſpe¬</l>
        <l><lb/>tion ſur nous par moyens fpirituels; le Roy donques qui e</l>
        <l><lb/>dépend aueo nous, &amp; qui n’eſt à ceét égard qué noſtre Con¬</l>
        <l><lb/>eitoyen &amp; noſtre Frere, n’y doit exercer aueune forca: Et</l>
        <l><lb/>e’eſt pour cela que Dieu donnant des Loix Polirsques au</l>
        <l><lb/>raelites, &amp; declarant quel eſt le deuoir des; Gouueruouss</l>
        <l><lb/>des Magiſtrars ne leur ordoe pas d̂e punir ceux qui enrent</l>
        <l><lb/>en l’expliaeation de ſa parole, ains ſeulement les violardurs dé</l>
        <l><lb/>la totalite de la Religion, Suiuant quoy, ce peuple a ooler</l>
        <l><lb/>des hereſies fort pernicieuſes, ſans que le Magiſtrae ait la¬</l>
        <l><lb/>mnats interpoſé ſon aurthorite pour les reriter, entt’autet</l>
        <l><lb/>eelle des Sadueiens qui nyoient la Reſuzretion ,c la ſedo¬e</l>
        <l><lb/>devie, &amp; qui n’ayans aucune apprehenſion du dernier luge?</l>
        <l><lb/>mhént, pouuoient ſe porter à tout abandon de diſſolutio</l>
        <l><lb/>es choſes cachées &amp; obſeures ſont reſeruées àd Dieu, dit</l>
        <l><lb/>Moyſe, mais les reueleées ſohe pour ouis &amp; pour nos ee</l>
        <l><lb/>fan: Or les poins qui ſent en controuerſe enroles C</l>
        <l><lb/>asns de l’obſcurité, au moins à l’eégard de eux qd</l>
        <l><lb/>l eendent point, ainſi le iugement en doit eſtre liſſe d</l>
        <l><lb/>Dien.</l>
        <l><lb/> C’eft à̀ cette moderanlon que Ganadlielehotoltaaii</l>
        <l><lb/>dé ſon emps au ſujet d’vne dotrine, qui eſtit péat ler</l>
        <l><lb/>noute noauelle, ilds en eſtoient en gafû énoy; &amp; aoiat</l>
        <l><lb/>peine à ſe reſude ſur ce qui eſtoide ftre, poa- enpe¬</l>
        <l><lb/>cherle progrez, leurs aduis eſtoient diffetents, malsillése</l>
        <l><lb/>as tonber das ſon ſentirmené, quà fé- ſe détte d</l>
        <l><lb/>dſein qu’s prenolent d’vſer de’ vilede, ler iſaaiqu</l>
        <l><lb/>atee dotlie eſtoit des honmes, elléſerot ſîpd,cna.</l>
        <l><lb/>e luient éſté pluſeurs autres, dontil leur allegueit les</l>
        <l><lb/>ioles: Mas-que i’elle eftoit de Dieu, lono lpuoen?</l>
        <l><lb/>dehré ’uel y a qelque dotinedierſepla Coli¬</l>
        <l><lb/>EtAre udeee, eee ae eefodoiae</l>
        <l><lb/>gd:’eplv</l>
        <l><lb/>11.1</l>
        <l><lb/>E</l>
        <pb n="18"/>
        <l><lb/>8</l>
        <l><lb/>Que doncques le glaiue &amp; l’authorité du Roy, eſoienr</l>
        <l><lb/>point employez contre les deſuoſoz, qu’ils ne ſoient no¬</l>
        <l><lb/>plus attirez à uous par faueurs ny par recompanſes ſenſuellee!</l>
        <l><lb/>Quelles ne ſoienc pas meſmes popoſées aux vrays Chr.:</l>
        <l><lb/>ſtiens, pour les obliger à parſeuerance, puis qu’elles ſont </l>
        <l><lb/>ſeulemene inutiles, mais tres nuiibles &amp; ruinauſes depst:</l>
        <l><lb/>&amp; d’autre: Quele Mgiſteat renferme deſormais toute fo¬</l>
        <l><lb/>authorite, &amp; ſes ſoins dans ſon vray &amp; legitime ohijetqui eſt</l>
        <l><lb/>la tranquilliteé publique, &amp; le bien temporel de l’Eſtat; qu’l</l>
        <l><lb/>ceſenae toutes ſes reompenſes pour la vertu Politiqe&amp;</l>
        <l><lb/>erriene, uousſs ſuppfices pour la punition des crimes qui</l>
        <l><lb/>intereſſent la ſociete ciuile, &amp; corrompentles mœrs: Qu9</l>
        <l><lb/>ſil’exemple duPape luy donne des muaemens pourl inqui.</l>
        <l><lb/>icion, qu’il conſidere qu’en cela le Pape agit aoa cnme.</l>
        <l><lb/>Pere ſpiniuel, aais comme Praince temporeldans le Doai</l>
        <l><lb/>node Saintt Pierre, qui luy eſt commis: Uette Politiquea</l>
        <l><lb/>ſes raiſons pour luy qui ne ſon nullement bonnes pormau,</l>
        <l><lb/>chaqu’vn gouuerne ſes Peuples comme iliuge pour le mieux,</l>
        <l><lb/>&amp; comme les promeſſes que Dieu a faites à̀ ſon. Egliſe de la</l>
        <l><lb/>coaduirepar ſoa Saint Eſprit, ne s’eſenden pas necoſſaie</l>
        <l><lb/>ment au ſGouuerment politique de l’Eſtat, dans lequel alls</l>
        <l><lb/>babite, il n’eſt pas impoſſible que quant au regime teral</l>
        <l><lb/>le Panpe npeſoit ſuiet aà̀ faillir, &amp; qu’il ne tienne: vn peu desi</l>
        <l><lb/>firmitez de tous les autres Princes, &amp; hommes de la terree</l>
        <l><lb/>Et-quapeaux Peinces qui tlennent les meſmo3 ngxijme, ils le</l>
        <l><lb/>font ſaas douçe pardes conſideratioas Politiques; &amp;les roſ¬</l>
        <l><lb/> es saaſous qui les portent à ſe monſtror ſeueres, &amp;iuflei</l>
        <l><lb/>bles contnre togtes. opinioas nouuelles en féjt de eligi</l>
        <l><lb/>dans des Eſtats, où elles n’ont pas .encor pnispied, nous</l>
        <l><lb/>doiueefaire ſupporter celle que os difts, pennétte, &amp;</l>
        <l><lb/>quia deſprips deforces raaines. Oſtanpſulgntparblan</l>
        <l><lb/>té &amp; iuſtetoutes occaſions de haine çop us eged</l>
        <l><lb/>la nouuelle eligipn, &amp; nouas-auron ſt, çot leveniu de</l>
        <l><lb/>cetre diuuiſion, elle neſera plus niſible l’Etat Politiue</l>
        <l><lb/>n’alcerera nplul’amitié entre Cçitopyepue ſicoſoi</l>
        <l><lb/>vne ſimple diſcadae ſur des poisde’haſyis.2:</l>
        <l><lb/> Ieae dis pas pourtant qu’il faille admertre iniffçrepnaa</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
