<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2469_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Mine (la) éventée de Jules Mazarin par un
                    ingénieur, avec un sonnet à monseigneur le duc de Beaufort.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=K0CNMa6CJE4C&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Mine (la) éventée de Jules Mazarin par un ingénieur, avec
                        un sonnet à monseigneur le duc de Beaufort.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49104"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">vers</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LA MINE</l>
            <l>
                <lb/>e ee</l>
            <l>
                <lb/>DE</l>
            <l>
                <lb/>Par vn Ingenieur.</l>
            <l>
                <lb/>AVECVN SONNET</l>
            <l>
                <lb/>a Monſemeu le Duede</l>
            <l>
                <lb/>BEAVFORT.</l>
            <l>
                <lb/>peerotee etottt</l>
            <l>
                <lb/>Eprper</l>
            <l>
                <lb/>veu</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>eei</l>
            <l>
                <lb/>APAR1S,</l>
            <l>
                <lb/>’ie ie eneee</l>
            <l>
                <lb/>oe lei e eu lenee</l>
            <l>
                <lb/>d loy deneur</l>
            <l>
                <lb/> oune rre</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.¬¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>ogle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>,.eé-,</l>
            <l>
                <lb/>Ae’eep’gAe ees , e re</l>
            <l>
                <lb/>lL</l>
            <l>
                <lb/>IT N T </l>
            <l>
                <lb/>A MINE EVENTEE</l>
            <l>
                <lb/> I</l>
            <l>
                <lb/>1 4 p</l>
            <l>
                <lb/>L </l>
            <l>
                <lb/>T </l>
            <l>
                <lb/>A 1A</l>
            <l>
                <lb/>IVLES MAZARIN.</l>
            <l>
                <lb/>Ty Ien que ce tiltre ſpecieux ſoit doublementequi¬</l>
            <l>
                <lb/> uoqueé, Il n’a toutesfois aucune lgnifiarion, qui</l>
            <l>
                <lb/>n’exphque, &amp; ne s’applique parfaitement au ſuiet de</l>
            <l>
                <lb/>ce diſcours, ſoit que l’on prenne cette Mine pour le viſage,</l>
            <l>
                <lb/>ou pour cette façon de bouleuerſer, &amp; faire breche aux</l>
            <l>
                <lb/>Foitereſſes que l’on attaque.</l>
            <l>
                <lb/>Nous paſſerons neantmons legerement ſur lepremier</l>
            <l>
                <lb/>ſens, &amp; nous contenterons de dire que la Mine de IulesMa¬</l>
            <l>
                <lb/>2arin eſt veritab’ement euentée, &amp; que ce n’eſt pas ſans</l>
            <l>
                <lb/>raiſon que les Philoſophes nomment les yeux les feneſtres</l>
            <l>
                <lb/>de l’ame, nous repreſentans le vſage comme vn Liure oû</l>
            <l>
                <lb/>l’on peut lire les paſſions qui nous agtent interieu¬</l>
            <l>
                <lb/>rement.</l>
            <l>
                <lb/>Il s’eſt trouué beaucoupde perſonnes qui ne connoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſans Ma2arn que par les lPourtraits qu’ils auoient veu de</l>
            <l>
                <lb/>luy, nt iu;é qu’il auoit authorilé le prouerbe de onne</l>
            <l>
                <lb/>Mine &amp; mauuais Ieu: Mais tous ceux qui l’ont conſidereé</l>
            <l>
                <lb/>de plus preés ont reconneu ſur ce viſage toutes les marques</l>
            <l>
                <lb/>d’vn é́garrement &amp; inegalité d’eſprt, &amp; que ſa pniſono¬</l>
            <l>
                <lb/>mie ne differoit e rien de la conduite de ſes actions: En</l>
            <l>
                <lb/>effetlinousvoulons fueil leter les plusmenorbles de ſon</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>miniſtere, nous n’y verrous que des pas de Clerc, &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>fautes indignes de cette charge, qu’il s’eſt effrontement</l>
            <l>
                <lb/>appropriée, ſes maximes ſont autant d’extrauaganes, ſe</l>
            <l>
                <lb/>deſſeins des chimeres qui ne peuuent eſtre enfantezque</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon eſprit capricieux, Il execute auant que de deli¬</l>
            <l>
                <lb/>berer, ce fait les choles ſans en conſiderer la fin ny le.</l>
            <l>
                <lb/>ſuceez bref ſa teſte euentee monſtre la foibleſſe&amp;i’inſtabi¬</l>
            <l>
                <lb/>lité de ſon genie.</l>
            <l>
                <lb/> lais paſſons auprincipal de noſtre ſuiet, pourl’intel¬</l>
            <l>
                <lb/>ligenee duquel il et neeceſaire de aiter quelque chuſe</l>
            <l>
                <lb/>d la maniere d’attaquer, &amp; de miner les piaces de guere</l>
            <l>
                <lb/>ſelon les maximes que l’on obſerue à̀ preſent.</l>
            <l>
                <lb/> ’on natraque ordinairemene que les places ennemies,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’Attaquant eſt le plus ſouuent eſtranger dans le pa’¬</l>
            <l>
                <lb/>queli nltla querre Sil veutaieit qulque ’onee</l>
            <l>
                <lb/>i ’attaque a ville principale la plus forte, eſtnt ¬</l>
            <l>
                <lb/>reure que lnlant endunaſlre leaauoreaneon</l>
            <l>
                <lb/>eapbles de luyreſiſter o par la fo te oa lintmiqutd</l>
            <l>
                <lb/>quelque ſatugeſne, l peut auoir enſa paiſaumele </l>
            <l>
                <lb/>e oleseaigneur decere Region ilaient deſoaidenm</l>
            <l>
                <lb/>pugnde ruis en as que es viliaſoieamnieudfe</l>
            <l>
                <lb/>Pe dina delle, t eommanddespaur de genereuejddle</l>
            <l>
                <lb/>Gouemeurs, iſereſour enfin d’en oenur̀la fore, est</l>
            <l>
                <lb/>eoutes les hoiiterpoſible, rauage &amp;deſolecenreram</l>
            <l>
                <lb/>le plu pup, &amp;e poe oenis a bo de ſon deſlen edonir</l>
            <l>
                <lb/>leieiei eoereieieie</l>
            <l>
                <lb/>omnander a la place qu’lilaſſiege, ou iſ dreſe vnebare</l>
            <l>
                <lb/>ne pour fauoriſer les approehe, Iil ouureenſire lat</l>
            <l>
                <lb/>adCqiileonluir pr de lipones ooliquas, &amp; quuſe</l>
            <l>
                <lb/>uou nque lieoareſeape ſondea eare pus eas</l>
            <l>
                <lb/>1e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>II</l>
            <l>
                <lb/>lé par le Canon de la place aſſiegée: Par apres il faict vne</l>
            <l>
                <lb/>gallerie pour paſſer le foſſé, ſappe le pie du Baſtion, fouille</l>
            <l>
                <lb/>la terre, &amp; ſa voute eſtant faite la remplit de tonneaux de</l>
            <l>
                <lb/>poudre: s’aſſeurant que cette Mine venant aà jour fera la</l>
            <l>
                <lb/>breche luffiſante pour faire monter ſes gens à l’aſſaut, ſac¬</l>
            <l>
                <lb/>cager la vlle, eſgorger les habitans, s’emparer de leurs</l>
            <l>
                <lb/>biens ’es mettre au pillage, &amp; triompher ſuperbement de</l>
            <l>
                <lb/>la deffaire de ces miſerables. Mais ſi l’Attaquant employe</l>
            <l>
                <lb/>tous ſes moyens pour venir à bout de ſon entrepriſé, le</l>
            <l>
                <lb/>Gouuerneur aſſiegé fait ſon poſſible pour luy reſiſter: Il</l>
            <l>
                <lb/>meſpnſe les menaces, demonte ſes pieces, ruyne ſa Tran¬</l>
            <l>
                <lb/>chée, faict des ſorties victorieuſes, rompt ſa gallerie, euen¬</l>
            <l>
                <lb/>re ſa Mne, &amp; tourne ſon effect audeſauantae des aſſie¬</l>
            <l>
                <lb/>geans, qu les contrant à la fin de leuer honteuſement le</l>
            <l>
                <lb/>Siege, &amp; s’en rerourner chez eux en vn ridiecule equipage.</l>
            <l>
                <lb/>Vovons i Iules Mazarin s’eſt bien leruy de ces maxi¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, examinons ſa conduite, puis que nous auons h clai¬</l>
            <l>
                <lb/>rement econnu ſon defſein: mais admirons auſſi la pru¬</l>
            <l>
                <lb/>dence, &amp; la valeur de ceux qui luy ont ſi puiſſamment te¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiſté́ que l on les peut nommet les Anges tutelaires d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat, que cet Eſtranger affameé vouloit ſa rifier aà̀ ſon in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſatible ambition: Cet Eſtat floriſſant quis’eſt conſerueé</l>
            <l>
                <lb/>touiours ineſbr anlable parmy les reuolutions &amp;decadan¬</l>
            <l>
                <lb/>ces de toutes les autres Couronnesde la Terre, vn Eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>ger dis ie d’vne naiſſance extremement abiecte en auois</l>
            <l>
                <lb/>coniuré la ruyne, &amp; pour s’en emparer abuſant de la foi¬</l>
            <l>
                <lb/>bleſſe de l’aage de ſon Auguſte Monarque &amp; de l’afſe¬</l>
            <l>
                <lb/> Ction de ceux qui le gouuernoient, s’en eſt rendu le mai</l>
            <l>
                <lb/>ſtre abſolu par ſes fourbes naurelles à ceux de ſon pay¬</l>
            <l>
                <lb/>Tellement que ſous le pernicieux titre de iiniſtre d’Eſtar,</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>ra,a al</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>il a tranché iuſques icy de la puiſſance Royale, &amp; com¬</l>
            <l>
                <lb/>mandeé comme à baguetre les Princes &amp; les Parlemens</l>
            <l>
                <lb/>mais quoy qu’il ait poſſedé le Roy, voyant des Gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>neurs ſi vigilans, il s’eſt bien trouué loin de ſon compe,</l>
            <l>
                <lb/> reconnoiſſant à la fin que la conqueſte de cet Etat n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ftoit pas ſi faci le qu’il s’eſtoit imaaginée, C’eſt pour certe</l>
            <l>
                <lb/>raiſon qu’il s’eſt voulu ſeruir de la force &amp; pratuiquer tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes le damnables maximes d’vne guerrte iniuſte &amp; ſans ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>iet: apres auoir fouragé le pays, ruyne les habitansdes</l>
            <l>
                <lb/>Villes &amp; Villages &amp; tiré́ le ſang du pauure peuple pardes</l>
            <l>
                <lb/>taxes &amp; concuſſions immoderees. Il s’eſt temererement</l>
            <l>
                <lb/>artaquéa cét Auguſte Senat iugeant auec rſonere¬</l>
            <l>
                <lb/>tadelle la plus forte, &amp; la mieux munie pourladefence</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat, &amp; que l’ayant ſubiugée le reſte luy ſeroite</l>
            <l>
                <lb/>remement fa ile ̀ vainere Certe place eminéoe donti</l>
            <l>
                <lb/>a fait ſa premiere batterie, eſt la dignité releuee de Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſre qu’il exerce auec tant d’indigite, ſes aioasſontle</l>
            <l>
                <lb/>nom &amp; l’authoriteé du Roy dont il diſpoſe iniutement</l>
            <l>
                <lb/>lencontre de ſes bons &amp; fidelles ſuiects, Ceſte tranchée</l>
            <l>
                <lb/>oblique font voir appertemét les fourbes &amp; ſes deſtou</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a touſiours gauchy dans ſes actions, &amp; qu’il n’aianais</l>
            <l>
                <lb/>ee droit ny rondemént dans les maximes de ſon poce¬</l>
            <l>
                <lb/>de, cette Galerie ſont les forces de quelques Princesa¬</l>
            <l>
                <lb/>ret ̀ ſon pary pat des preſuiges ſeerea&amp;t ineomnus de</l>
            <l>
                <lb/>quelles foreesil le coure &amp; munit ſon ibecillefoibleſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ete ſappe font les ſecouſes violetes quila dounees àea!</l>
            <l>
                <lb/>onſiuansSerareurs, en upanu empniſonne quelque-</l>
            <l>
                <lb/>faie mourir les aure, Cere ere foullee ſoni les elot</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a tirez de cét Eſtat, &amp; fait tranſporter aux pays ſol</l>
            <l>
                <lb/>one mais ſar le point de dauire imaeitſa miue &amp; laire bſ</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>che à cette fortereſſe inesbranlable. Ce Parlement lllu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſlre qui ioint la prudence à̀ la force a deſcouuert ſes per¬</l>
            <l>
                <lb/>nicieux deſſeins &amp; ſos mauuaiſes intentions qui ne tendoiẽt</l>
            <l>
                <lb/>qu’à la ruine generale de cette Monare. Il a bien iu¬</l>
            <l>
                <lb/>gé que les genereuſes ſorties quil auoit fait tant de fois de</l>
            <l>
                <lb/>Pars a ſainét Germain, ou combartant par la force de la</l>
            <l>
                <lb/>raſon. Il auoit mis cét ennemy dans l’eſtat de ne ſe plus</l>
            <l>
                <lb/>ſeruir que d’vne violence brutale, n eſtoient doreſnauant</l>
            <l>
                <lb/>plus de ſaſon, puiſque ce fourbe induſttieux ſous des pre¬</l>
            <l>
                <lb/>textes diſſimule d accommodement &amp; de paix, auoit at¬</l>
            <l>
                <lb/>tent la plus ſaine partie de noſtre Citadelle, que cette mi¬</l>
            <l>
                <lb/>ne traſtreſſe alloit renuerſer ſes plus ſolides fondemens, ſi</l>
            <l>
                <lb/>elle neſtoit iudicieuſement euenté́e par de iuſtes contremi¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, opposant la force à cette iniuſte violence, qui la faict</l>
            <l>
                <lb/>creuer &amp; produire des effects bien contraires à ses inten¬</l>
            <l>
                <lb/>tions, &amp; qui le vont accabler sous les ruines dans lesquelles</l>
            <l>
                <lb/>il nous vouloit enseuelir, il voit bien qu’l ne les peut éui¬</l>
            <l>
                <lb/> ter, que tant de bras armez cõtre cét vsurpateur rendent ſa</l>
            <l>
                <lb/>perte tres-aſſeurée, &amp; que la ſeule grace qu’il peutesperer</l>
            <l>
                <lb/>eſt des en retourner en son pays dans le mesme eſtat auquel</l>
            <l>
                <lb/>il en eſt sorty, nous abandonnant les mines dor &amp; dargent</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a foüillé́es, &amp; qu’ilrecelle auec tant d’iniuſtice dans</l>
            <l>
                <lb/>la France &amp; les autres Prouinces de l Europe.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>aae¬.</l>
            <l>
                <lb/> E¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>¬--¬¬¬-¬¬</l>
            <l>
                <lb/>p </l>
            <l>
                <lb/> L1 V</l>
            <l>
                <lb/>R MONSEINEVR</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> Ra¬</l>
            <l>
                <lb/>le Duc de eaufort.</l>
            <l>
                <lb/>SONNET.</l>
            <l>
                <lb/>A MAZARIN.</l>
            <l>
                <lb/>TNſolent Eſtrenger dont la brautale enuie,</l>
            <l>
                <lb/> Corome vn ein de Dien pour perdre les hbrnains</l>
            <l>
                <lb/>yom crelſement tant d’homicdes mais,</l>
            <l>
                <lb/>A leur ranir les biens &amp; leur oſer a vie.</l>
            <l>
                <lb/>Moſfre de qui la faim n’eſt iamais aſſoaoie,</l>
            <l>
                <lb/> Excreent de l’Eſpagne, reut des oaains,</l>
            <l>
                <lb/>Qni penſ par l’effors de res faits inhumains</l>
            <l>
                <lb/>dre ſous ton pouoir noſfre France aſſeruie.</l>
            <l>
                <lb/>Que es proiets ſnt vaios, &amp; que ta ’es mépri.</l>
            <l>
                <lb/>Lors que dans le deſein de ſaccager Paris,</l>
            <l>
                <lb/>Sa priſe ra ſemblé commme vne bagateſde.</l>
            <l>
                <lb/>Mais apyres t’efre ve braué de onutes parts.</l>
            <l>
                <lb/>Depuis que ce BEAV E OT en eé la Citade!le.</l>
            <l>
                <lb/>Pretens t bien encor de foreer ſes remparts.</l>
            <l>
                <lb/>. INSENIER.</l>
            <pb n="9"/>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>p-r--¬-¬¬</l>
            <l>
                <lb/>N INE V</l>
            <l>
                <lb/>OVR MONSEGNEVR</l>
            <l>
                <lb/>4 4</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>A Ra4</l>
            <l>
                <lb/>le Duc de eaufort.</l>
            <l>
                <lb/>SONNE T.</l>
            <l>
                <lb/>A MAZARIN.</l>
            <l>
                <lb/>Nſolent Eſranger done la brueale enuie,</l>
            <l>
                <lb/> Comme vn feiu de Dieu pour perdre les hemains</l>
            <l>
                <lb/>yme craellement tant d’homicides mais,</l>
            <l>
                <lb/> leur ranuir les biens é leur oſfer a vie.</l>
            <l>
                <lb/>onſfre de qui la faim n’eſt iamais aſoaoie,</l>
            <l>
                <lb/> Eecresent de l’Eſpagne, &amp; rebs des Roaions,</l>
            <l>
                <lb/>Qni penſe par l’efors de res fas imbomoains</l>
            <l>
                <lb/>ndre ſous ton pouoir noſtre Fraee aſſeruie.</l>
            <l>
                <lb/>Qae tes proiets ſont vains, &amp; que ta t’et meépris¬</l>
            <l>
                <lb/>Lors que dans le deſſein de ſaceager Paris,</l>
            <l>
                <lb/>Sa priſe ta ſembleé commme vne bagareſle.</l>
            <l>
                <lb/>ais apres t’eſtre ves braué de toures parts.s</l>
            <l>
                <lb/>Depnis que ce BE AF0 RT en e la Citadelle,</l>
            <l>
                <lb/>Pretens t bicn encor de foreer ſes remparts.</l>
            <l>
                <lb/>R. INGENIE1</l>
            <pb n="11"/>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>-’¬ -¬</l>
            <l>
                <lb/>ENE V</l>
            <l>
                <lb/>Dr </l>
            <l>
                <lb/>POVR MONSEIGNEVR</l>
            <l>
                <lb/> l 4</l>
            <l>
                <lb/>y¬</l>
            <l>
                <lb/> Rmſ¬</l>
            <l>
                <lb/>le Duc de eaufort.</l>
            <l>
                <lb/> SONNET.</l>
            <l>
                <lb/>A MAZARIN.</l>
            <l>
                <lb/>Nſolent Eſranger dont la bruale enuie.</l>
            <l>
                <lb/> Cormme vn fſein de Dien pour perdre les hanains</l>
            <l>
                <lb/>yme cruelſement tant d’homicdes mais,</l>
            <l>
                <lb/>A leur rauir les biens &amp; lenr oſter da vie.</l>
            <l>
                <lb/>onſfre de qui la faim n’eſt iamsais aſoaie,</l>
            <l>
                <lb/> Excresent de l’Eſpagne, rehus des onains,</l>
            <l>
                <lb/>Qni penſ par l’efors de res fais inhmains</l>
            <l>
                <lb/>ndre ſous ton pouoir noſtre Franee aſſeruie.</l>
            <l>
                <lb/>Qae es proies ſnt vaios, &amp; que ta ’es mépri.</l>
            <l>
                <lb/>Lors que dans le deſein de ſaccager Paris,</l>
            <l>
                <lb/>Sa priſe ta ſemblé commme vne bagateſde.</l>
            <l>
                <lb/>ais apres t’eſtre veu braué de toutes parts,</l>
            <l>
                <lb/>Depuis que ce BEAV EOT en eé la Citadelle.</l>
            <l>
                <lb/>Pretens t bien encor de foreer ſes remparts.</l>
            <l>
                <lb/>. INSENIER</l>
            <pb n="13"/>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>¬ s--¬</l>
            <l>
                <lb/>D </l>
            <l>
                <lb/> 1 V</l>
            <l>
                <lb/>N INE V</l>
            <l>
                <lb/>R MONSEINEVR</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>y¬</l>
            <l>
                <lb/> R</l>
            <l>
                <lb/>le Duc de eaufort.</l>
            <l>
                <lb/>SONNET.</l>
            <l>
                <lb/>A MAZARIN.</l>
            <l>
                <lb/>Nſolen Eſranger dont la bruale enuie.</l>
            <l>
                <lb/> Cormme vn fſein de Dien pour perdre es hmains</l>
            <l>
                <lb/>yme cruelſemens tant d’homicdes mais,</l>
            <l>
                <lb/>A leur rauir les biens &amp; leur oſter da vie.</l>
            <l>
                <lb/>onſfre de qui la faim n’eſt iamais aſaoie,</l>
            <l>
                <lb/> Excresent de l’Eſpagne, rehbus des Roaais,</l>
            <l>
                <lb/>Qni penſ par l’efors de res fais imhmains</l>
            <l>
                <lb/>Pnadre ſous ton pouoir noſtre France aſſeruie.</l>
            <l>
                <lb/>Que es proies ſit vaios, &amp; que ta ’es mépri.</l>
            <l>
                <lb/>Lors que dans le deſſein de ſaccager Paris,</l>
            <l>
                <lb/>S priſe ta ſemblé commme vne bagateſde.</l>
            <l>
                <lb/>Mais apyer t’eſtre ve braué de onutes parts.</l>
            <l>
                <lb/>Depuis que ce BE A F O T en e la Citade!le.</l>
            <l>
                <lb/>Pretens tu bien encor de foreer ſes reparts.</l>
            <l>
                <lb/>. INSENIER</l>
            <pb n="15"/>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>-¬--¬</l>
            <l>
                <lb/>D r </l>
            <l>
                <lb/> V</l>
            <l>
                <lb/>c u</l>
            <l>
                <lb/>R MONSEIGNEVR</l>
            <l>
                <lb/>H l </l>
            <l>
                <lb/> ſ 1</l>
            <l>
                <lb/>le Duc de Eeaufort.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>. Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>SONNET.</l>
            <l>
                <lb/>A MAZARIN.</l>
            <l>
                <lb/>Tſolen Eſtranger dont la bruale enuie,</l>
            <l>
                <lb/> Comme vn fſeiu de Dieu pour perdre les hvmains</l>
            <l>
                <lb/>re crnelſemene tant d’homcides mais,</l>
            <l>
                <lb/> leur ranuir les bies &amp; lenr oſfer la vie.</l>
            <l>
                <lb/>onſtre de qui la faim n’eſt iamais aſſoauie,</l>
            <l>
                <lb/> Eecresent d l’Eſpagne, &amp; rehus des Roaios,</l>
            <l>
                <lb/>Qni penſ par l’efors de tes fats imhmoains</l>
            <l>
                <lb/>udre ſous ton pouooir noſtre Franee aſſeruie.</l>
            <l>
                <lb/>Qae tes proies ſont vaios, &amp; que t t’es meépris.</l>
            <l>
                <lb/>Lors que dans le deſein de ſaceager Paris,</l>
            <l>
                <lb/>Sa priſe ta ſemblé commme vne bagateſle.</l>
            <l>
                <lb/>ais apres t’eſtre ves bhraué de poures parts.s</l>
            <l>
                <lb/>Depuis que ce BEAFoRT en e la Citadelle,</l>
            <l>
                <lb/>Pretens t bicn encor de foreer ſes remaparts.</l>
            <l>
                <lb/>R. INSEIEr1</l>
            <pb n="17"/>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>rp --¬</l>
            <l>
                <lb/> r </l>
            <l>
                <lb/> U V</l>
            <l>
                <lb/>N INE V</l>
            <l>
                <lb/>R MONSEIGNEVR</l>
            <l>
                <lb/> H 4</l>
            <l>
                <lb/> Ra</l>
            <l>
                <lb/>le Duc de eautort.</l>
            <l>
                <lb/> SONNET.</l>
            <l>
                <lb/>A MAZARIN.</l>
            <l>
                <lb/>VNſolent Etranger dont la brutale enuie,</l>
            <l>
                <lb/> Comme vn fſeiu de Dien poaur perdre les bmains</l>
            <l>
                <lb/>Carme cruellemens tant d’homicides mais,</l>
            <l>
                <lb/>aA leur rauir les biens &amp; lenr oſfer la ve.</l>
            <l>
                <lb/>Monſfre de qui la faim n’eſ iamais aſſonie,</l>
            <l>
                <lb/> Excreent de l’Eſpagne, &amp; rebt des omaais,</l>
            <l>
                <lb/>Qi penſé par l’efors de es fais inhomains</l>
            <l>
                <lb/>pudre ſoas ton pouoir noſftre France aſeruie.</l>
            <l>
                <lb/>Qe es proies ſnme vaios, &amp; que tu r’es mpris.</l>
            <l>
                <lb/>Lors que das le deſein de ſaccager Paris,</l>
            <l>
                <lb/>Sa priſe ta ſemblé commnme vne bagarelle.</l>
            <l>
                <lb/>Cais apres ’eſfre uveu braué de toutes parts,</l>
            <l>
                <lb/>Depuis que ce BE FORT en e la Citadelle,</l>
            <l>
                <lb/>Preens t bien encor de foreer ſes remparts.</l>
            <l>
                <lb/>R. INENIE</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
