<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau790_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Contribution d’un bourgeois de Paris pour sa cotepart (sic) au secours de sa patrie.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14837"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Contribution d'un bourgeois de Paris, pour sa cotte-part au secours de sa patrie.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000003330006">
            <persName>
              <forename>Robert</forename>
              <surname>Sara</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49414" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49414"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M12691</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l><lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>n¬</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>-EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>-EE</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>S-2</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>s-E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l><lb/>N Bourgeois de Paris, qui n’eſtnyde qualité, ny</l>
        <l><lb/>d’aige à porter les armes, &amp; qui d’aileurs n’a p</l>
        <l><lb/>* aſſez de biens de fortune pour fournir vn homme,</l>
        <l><lb/>comme les autres,senmoye ce Soldat à ſa place. Quoy qu’il</l>
        <l><lb/>ne ſoit armé que de papier &amp; de plume, il pourrà paſſer</l>
        <l><lb/>à la môntre, &amp; rendre quelque ſeruice. Nous ne man¬</l>
        <l><lb/>quons pas d’hommes, Dieu mercy, &amp; nous auons plus de</l>
        <l><lb/>bras que nos perſecuteurs: Il eſt ſeulement queſtion de leas</l>
        <l><lb/>animer à bie faire, &amp; de perſeuerer conſtamment dans</l>
        <l><lb/>la defenſe d’vne ſiiuſte cauſe, &amp; cette feiile pourra con¬</l>
        <l><lb/>tribuer, ſiie ne me trompe, quelque choſe à vn ſi bon effet.</l>
        <pb n="10"/>
        <l><lb/>A&amp; hhodh oph</l>
        <l><lb/>CecacCctcC</l>
        <l><lb/>ao</l>
        <l><lb/>RMI1J</l>
        <l><lb/>ccr V </l>
        <l><lb/>TT </l>
        <l><lb/>A MESSIEVRS DE LA VILLE</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1 </l>
        <l><lb/>E D A</l>
        <l><lb/>D Tc</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>L E  HA I  .</l>
        <l><lb/>MESS IEVRS</l>
        <l><lb/>T  Tr </l>
        <l><lb/>I vous eſtes nez hommes, ſi vous eſtes Chre.</l>
        <l><lb/>ſtiens, ſi vous eſtes François, faictes reflexion</l>
        <l><lb/>ſur ce que vous eſtes. La nature en general vous</l>
        <l><lb/>oblige à voſtre propre conſeruarion: La qua¬</l>
        <l><lb/>lité d’hommes vous incline à la charité́ de vos</l>
        <l><lb/>enfans, de vos femmes, de vos amis, de vos concitoyens</l>
        <l><lb/>Voſtre Religion qui doit marcher la premiere;y vous aſtraint</l>
        <l><lb/>à l’entiere ſouſmiſſion &amp; fidelité que vous auez iurée à Dieu</l>
        <l><lb/>dans voſtre Bapteſme. La qualité de François vous engage à</l>
        <l><lb/>l’amour de voſtre pays, &amp; à l’obſeruation des mœurs ancien¬</l>
        <l><lb/>nes qui ont eſté pratiquées par vos anceſtres. Si quelque ob¬</l>
        <l><lb/>ſtacle ſe preſente pour vous empeſcher de ſatisfaire à ces de¬</l>
        <l><lb/>uoirs, vous deuez vous roidir au contraire: voſtre conſcien¬</l>
        <l><lb/>ce, voſtre honneur, &amp; voſtre particuliere vtilité́ vous y con¬</l>
        <l><lb/>uient. Eſt-il donc beſoin d’exhortation pour reſueiller en</l>
        <l><lb/>vous des ſentimens qui ſont ſi iuſtes &amp; ſi naturels? D’vn mil¬</l>
        <l><lb/>lion d’hommes qui habitent dans Paris, &amp; qui compoſent</l>
        <l><lb/>cette plus belle ville du monde, il n’y en a pas vn ſeul, s’il n’eſt</l>
        <l><lb/>furieux &amp; inſenſé, qui ne doiue eſtre imbu de ces veritez, &amp;</l>
        <l><lb/>cependant la laſcheté de quelques-vns eſt ſi grande, qu’ils</l>
        <l><lb/>ſemblent douter s’ils ſont bien fondez à veiller a leur propre</l>
        <l><lb/>conſeruation Eſcoutons au moins la nature qui donne à tous</l>
        <l><lb/>les animaux l’inſtinct de l’amour propre, &amp; qui nous enſeigne</l>
        <l><lb/>de parer aux bleſſures de la teſte &amp; des autres parties principa¬</l>
        <l><lb/>A ij</l>
        <pb n="11"/>
        <l><lb/>les, par l’oppeſition des bras &amp; des rdains, comme nous le</l>
        <l><lb/>voyons en la cheute des petits enfans. Eſcoutons la raiſon en</l>
        <l><lb/>ſuite qui nous dicte &amp; nous conuainc, que nous n’auons ny</l>
        <l><lb/>facultez ny induſtrie que nous ne deuions employer pour</l>
        <l><lb/>noſtre ſalut, &amp; pour le bien public. C’eſt pour cela que nous</l>
        <l><lb/>auons choiſi des Rois &amp; des Patrons afin de nous proteger,</l>
        <l><lb/>de nous regir, &amp; de decider nos querelles. Donne- nous des</l>
        <l><lb/>Rois pour nous rendre iuſtice, ainſi que les autres peuples en</l>
        <l><lb/>ont, diſoient les lſraëlites à̀ Moyſe. Ils ne ſont point fais pour</l>
        <l><lb/>nous tyranniſer, &amp; pour abuſer de noſtre obeiſſance; &amp; ceux</l>
        <l><lb/>qui taſchent d’eſtendre leurs pouuoirs au delà des bornes le¬</l>
        <l><lb/>gitimes, ce ſont des peſtes de la ſocieté ciuile, &amp; les plus per¬</l>
        <l><lb/>nicieux ennemis que les Rois meſmes puiſset auoir, puis qu’ils</l>
        <l><lb/>procurentleur malediction &amp; leur damnation. Or nous en</l>
        <l><lb/>auons vn, Dieu mercy, qui eſt encore dans l’innocence de</l>
        <l><lb/>ſon Bapteſme, &amp; qui ne nous a iamais fait de mal. Dieu le</l>
        <l><lb/>conſerue, Dieu l’illumine, plaiſe à Dieu de l’inſtruire par ſes</l>
        <l><lb/>inſpirations immediates; car on a malheureuſement pourueu</l>
        <l><lb/>à ſon education, en y commettant vn homme execrable, &amp;</l>
        <l><lb/>qui eft cauſe de tous les troubles preſens. C’eſt à ce monſtre</l>
        <l><lb/>auquel nous auons à faire, &amp; contre lequel nos cœurs &amp; tous</l>
        <l><lb/>nos reſſentimens doiuent eſtre armez &amp; ſouſleuez, Jn majeſta¬</l>
        <l><lb/>tis reos, &amp; publicos hoſtes omnis hbomo miles. Iamais il n’y euſt vne</l>
        <l><lb/>querelle plus iuſte. Nos peres ont veu des guerres ciuiles qui</l>
        <l><lb/>ont partialiſ́ la France l’eſpace de trente ou quarante ans,</l>
        <l><lb/>mais il y auoit vn grand ſujet, c’eſtoit celuy de la Religion:</l>
        <l><lb/>car d’vn coſté on ſouſtenoit la bonne, &amp; d’autre part on en</l>
        <l><lb/>pretendoit vne meilleure L’ambition des Grands ſe ietta par¬</l>
        <l><lb/>my ces troubles, comme le Diable fait parmy les tonnerres:</l>
        <l><lb/>mais au fonds pluſieurs millions d’hommes diametralement</l>
        <l><lb/>oppoſez croyoient bien faire &amp; dans cette creance abandon¬</l>
        <l><lb/>aoient les ſentimens, &amp; obligations de parenté, pour adherer</l>
        <l><lb/>2u</l>
        <pb n="12"/>
        <l><lb/>auparty qu’ils penſoient iuſte; de la vindrent toutaes ces lar¬</l>
        <l><lb/>mes, &amp; toutes ces deſolations. La Guerre ciuile qui s’eſt eſ¬</l>
        <l><lb/>meü depuis trois iours, n’eſt point de cette qualité́: elle n’eſt</l>
        <l><lb/>point problematique: ll ne faut point aſſembler de Concile,</l>
        <l><lb/>pour en dacider la controuerſe. Les leſuites, &amp; la Sorbonne</l>
        <l><lb/>ſont d’accord ſur cet arricle. Que l’on porte iuger ce differend</l>
        <l><lb/>aux Scythes, &amp; aux nations les plus barbares, il n’y en a pas</l>
        <l><lb/>vne qui ne determine facilement que c’eſt vne bruralié in¬</l>
        <l><lb/>ſupportable d’abandonner tout vn Royaume aà la conduite</l>
        <l><lb/>d’vn Eſtranger, premierement pour le deshonneur qui rejail¬</l>
        <l><lb/>lit ſur la nation qui ſe commet ainſi, de n’auoir pas produit</l>
        <l><lb/>vn Suj et capable de la conduire; &amp; ſecondement pour l’in¬</l>
        <l><lb/>conuenient qui en arriue, lors que cet Eſtranger ſe retirant</l>
        <l><lb/>par meſcontentement, ou par diſgrace, il eſt en pouuoir de</l>
        <l><lb/>Iiurer les fortereſſes de l’Eſtar, &amp; de trahir tout ſon ſecret.</l>
        <l><lb/>Que ſi cet indigne Miniſtre auec l’incapacité de ſa naiſſance,</l>
        <l><lb/>eſt encore diffame d’vne reput ation execrable: n’eſt-ce pas</l>
        <l><lb/>vne horreur &amp; vn aueuglement terrible de le pre poſer à l’e¬</l>
        <l><lb/>ducation d’vn Roy de dix ans. Les cent mille mouſquets qui</l>
        <l><lb/>ſont maintenant allumez dans la ville de Paris, peuuent- ils</l>
        <l><lb/>faire aſſez de feu, paur purger, &amp; expier vne telle infamie.</l>
        <l><lb/>Grand Dieu, qui par vne conuenable iuſtice proportionnez</l>
        <l><lb/>vos vengeances à̀ nos crimes, il faut qu’ils ſoient bien extre¬</l>
        <l><lb/>mes, &amp; bien ſcandaleux, puis que vous les puniſſez par des</l>
        <l><lb/>flagellations ſi ignominieuſes; &amp; que vous abbarez les Fran¬</l>
        <l><lb/>çois deuant le plus vil animal qui ſe foitiamais formé des ex¬</l>
        <l><lb/>cremens de la plus abominable volupté. La famine, la peſte,</l>
        <l><lb/>la guerre ſont bien impitoyables; mais ces accidens-laà n’en¬</l>
        <l><lb/>tament point l’honneur des hommes, &amp; les nations, qui en</l>
        <l><lb/>ſont affligées, n’en ſont pas fleſtries. Mais de ſonffrir l’empire</l>
        <l><lb/>d’vne creature ſiindigne, c’eſt vne idolatrie pareille aà̀ celle de</l>
        <l><lb/>l’adoration des Chiens &amp; des Crocodilles, c’eſt vne proſtitu¬</l>
        <l><lb/>B</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <pb n="13"/>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>6</l>
        <l><lb/>ion auſſi ſcandaleuſe que celle des Sorciers, qui ſe proſter¬</l>
        <l><lb/>nent deuant vn Bouc. Aunouons la debte: C’eſt vne ache qui</l>
        <l><lb/>ne ſe pourroit iamais effacer du nom François, ſi l’hiſtoire</l>
        <l><lb/>equitable , qui nous en fera le reproche, n’ajouftoit inconti¬</l>
        <l><lb/>nent le defaueu que le Pince de Conty vient de faire au</l>
        <l><lb/>nomde tous les bons Francois, de n’auoir iamais conſenya</l>
        <l><lb/>cette infamie. Reſte à Meſſieurs du Parlement aſſiſtez de ces</l>
        <l><lb/>grands chefs de Guerre qui ſe ſont declarez, de trauailler ſans</l>
        <l><lb/>relaſche à l’acheuement de cette loüable entrepriſe, &amp; de ne</l>
        <l><lb/>ſe pas contenter de purger la France de la contagion de cette</l>
        <l><lb/>peſle, mais de pouruoir à l’adnenir, qu’il ne s’en forme plus</l>
        <l><lb/>de ſemblables, &amp; que ces monſtres de Fauoris nous deuin¬.</l>
        <l><lb/>nent auſſi odieux que les Baſilics &amp; les Serpens. Pour cer ef¬</l>
        <l><lb/>fetil faudroit enxterminer ces perfides latteurs qui les enui¬</l>
        <l><lb/>onnent, &amp; qui ſe proſtituent à des ſeruitudes ſi infames: car</l>
        <l><lb/>ce ſont eux qui les ſoufflent &amp; qui les enflent, &amp;qui les porrent</l>
        <l><lb/>à cet orgueil effroyable, &amp; aà̀ cotte eminence qu les eſbloui</l>
        <l><lb/>Car ſi ce laſche Courtiſan qui ne vaut rien, n’en faiſoi¬</l>
        <l><lb/>accroire à l’ambitieux Miniſtre: ſi le bouffon pour le diuer¬</l>
        <l><lb/>tir, ſi le paraſite, ſi le ſucceur d’hemorroides ne vomiſſoit</l>
        <l><lb/>l’ordure de ſa bouche contre le viſage de l’homme de bie</l>
        <l><lb/>pour le denigrer: Le calomniateur n’oſeroit ia mais l’attaquer</l>
        <l><lb/>de droitfil, &amp; luy rompre en vſiere. Mais quand le plailant</l>
        <l><lb/>a fait le prologue, le malin fait la fauſſe accuſation, &amp; le bour¬</l>
        <l><lb/>rcau fait la cataſtrophe. Apres cela le Tyran de Fauory, pour</l>
        <l><lb/>qui ſe ioüe la ſanglante tragedie, paye liberalemet les aceurs,</l>
        <l><lb/>&amp; leur baille les habirs de ceux qu’ils ont ioüez, calomniez,</l>
        <l><lb/>&amp;deſpoüillez. Apres les Flatteuis viennent en ordre de ma¬</l>
        <l><lb/>lice les Maletoſtiers quiles tiennent par la main, &amp; quine le,</l>
        <l><lb/>perdent point de veue: Ils fonstable de bourſe commune, &amp;</l>
        <l><lb/>dons leurs feſtins ils mangent leurs biſques deſtrempées dans</l>
        <l><lb/>la ſang du peuple. C’eſt la quils font leurs belles allanees</l>
        <pb n="14"/>
        <l><lb/>7</l>
        <l><lb/>e’eſt ſa qu’ils traittent leurs mariages, &amp; qu’ils accouplen</l>
        <l><lb/>cent mille eſcus, fuſſent-ils ramaſſez du plus vilain eſgouſt</l>
        <l><lb/>du marais, auec vne nobleſſe quiſe croid auſſi ancienne que</l>
        <l><lb/>celle du Duc de Saxe. Fœcunda culpae ſrula nuptias primum</l>
        <l><lb/>inquinauére. De là vient qu’il eſt impoſſible d’auoir iuſtice du</l>
        <l><lb/>Partiſan, aà̀ cauſe de l’alliance qu’il prend auec les gens de con¬</l>
        <l><lb/>dition, auſquels ces vilains cancres ſ’attachent par les liaiſons</l>
        <l><lb/>&amp; les fibres des intereſts qui les engagent. ELt ce qui nous deſ¬</l>
        <l><lb/>eſpere, c’eſt que deſormais il n’y a plus de famille qui ne ſoit</l>
        <l><lb/>enuenimé́e &amp; corrompuë de cette lepre; de ſorte qu’il eſt</l>
        <l><lb/>preſque impoſſible de purifier, &amp; deliurer la France de ce</l>
        <l><lb/>mal vniuerſel, ſi ce n’eſt par vn grand eoup du Ciel, &amp; par</l>
        <l><lb/>vne criſe de la qualité de celle qui ſe preſenrte. Eſprits coura¬</l>
        <l><lb/>geux que Dieu à viſiblement excitez pour le ſalut de cet Eſtat,</l>
        <l><lb/>perſeuerezen vos bonnes reſolutions, &amp; ne perdez point l’oc¬</l>
        <l><lb/>caſion qui vous eſt offerte. Les iours de criſe doiuent eſtre</l>
        <l><lb/>punctuellement obſeruez. Iuſques à̀ preſent vous auez bien</l>
        <l><lb/>raitré́ ce peſant corps malade: mais gardez vous de l’indul¬</l>
        <l><lb/>gence poltronne, &amp; ne vous contentez pas de retrancher</l>
        <l><lb/>certe carnoſité́ eſtrangere, qui a formé l’apoſlume: coupez</l>
        <l><lb/>&amp; bruſlez tout ce qui paroiſt autour de pourry &amp; de gangre¬</l>
        <l><lb/>né. Il faut donner iuſques aà la chair viue laquelle vous preten¬</l>
        <l><lb/>dez de guerir, &amp; la remettre en ſa premiere vigueur. Parlons</l>
        <l><lb/>franchement &amp; ſans figure. Reſpect à nos Princes, puiſque</l>
        <l><lb/>noſtre Eſtat eſt ainſi eſtably. Malediction &amp; chaſtimentexẽ¬</l>
        <l><lb/>plaire ſur les auares &amp; les perſides Miniſtres. Mais ſans diſ¬</l>
        <l><lb/>courir &amp; ſans perdre temps, accourons ainſi que le Laocoon</l>
        <l><lb/>de Virgile, à nos deux chers Enfans que ces deux Serpens veu¬</l>
        <l><lb/>lent ſuffoquer: car non ſeulement ils vont eſtoufſer les En¬</l>
        <l><lb/>fans, mais ils ont deſia enuloppé les Princes de la plus haute</l>
        <l><lb/>taille: Spiriſque ligant ingentibus, &amp; iam ſuperant capite, &amp; cer¬</l>
        <l><lb/>uicibas alis. Ne vous relaſchez pas, Meſſieurs, ne vous en¬</l>
        <pb n="15"/>
        <l><lb/>uyez pas pour la fatigue de quelques iours. Et vous Magi¬</l>
        <l><lb/>ſtrats populaires, ne vous des vniſſez pas de ces grans Sena¬</l>
        <l><lb/>teurs. Vous ſeruez Dieu &amp; voſtre patrie, &amp; vous immortali¬</l>
        <l><lb/>ſez vos noms. A voſtre genereuſe conduite voila que tant de</l>
        <l><lb/>braues Seigneurs viennent contribuer leur ſageſſe, &amp; leur va¬</l>
        <l><lb/>leur. Voicy la plus grande compagnie d’hommes qui ſoit ſur</l>
        <l><lb/>la face de la terre, qui vous preſte la main. Voila dix mille</l>
        <l><lb/>Religieux qui pouſſent leurs prieres au Ciel à voſtre inten¬</l>
        <l><lb/>tion: toutes les villes de France conſpirent à voſtre deſſein.</l>
        <l><lb/>Les trois Eſtats du Royaume conuiennent auec vous en vn</l>
        <l><lb/>meſme ſuffrage. Nous reuerons tous vn meſme Souuerain,</l>
        <l><lb/>ainſi que nous adorons vn meſme Dieu. Vos deux Prelats</l>
        <l><lb/>iuſtifient l’équité, &amp; la neceſſité de voſtre defenſe. Apres cela</l>
        <l><lb/>nous auons tout ſujet d’eſperer que la Diuine Bonté par vne</l>
        <l><lb/>grace ſinguliere, &amp; par vne ſouueraine miſericorde calmera</l>
        <l><lb/>bien toſt toute cette tempeſte, laquelle il a permis de ſe ſouſ¬</l>
        <l><lb/>leuer, pour nous réueiller de noſtre oubliance, &amp; nous re¬</l>
        <l><lb/>mettre en haleine &amp; en affection de noſtre propreſalut.</l>
        <pb n="16"/>
        <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
