<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau127_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Apologie pour monseigneur le cardinal Mazarin, tirée d’une conférence entre son éminence et monsieur ***, homme de probité et excellent casuiste, tenue à Saint-Germain, deux jours consécutifs. Première journée.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14557"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Apologie pour monseigneur le cardinal Mazarin, tiree d'une conference entre son eminence et monsieur ****** homme de probité &amp; excellent casuiste. Tenuë à Sainct Germain en Laye deux jours consecutifs. Premiere journee.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121259642">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Preuveray</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="39"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM48978</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48978"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10019</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <pb n="12"/>
        <pb n="13"/>
        <pb n="14"/>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          I</l>
        <l>
          <lb/>APOLOI E</l>
        <l>
          <lb/>1 H</l>
        <l>
          <lb/>POVR MONSEIGNEVR</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>LE CARDINAL</l>
        <l>
          <lb/>MAZARIN</l>
        <l>
          <lb/>TIREE D’VNE CONFERENCE</l>
        <l>
          <lb/>ENTRE SON EMINENCE ET</l>
        <l>
          <lb/>Moſieurttt t tt homme de probie</l>
        <l>
          <lb/>&amp; excellent Caſuiſte.</l>
        <l>
          <lb/>Tenu ad̀ Saint Germain en Laye deux iours conſecutifs.</l>
        <l>
          <lb/>PREMIERE IOVRNEE.</l>
        <l>
          <lb/>as</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>Chez FRANcOIS PREVVERAY, grande</l>
        <l>
          <lb/>ruë de la Breronnerie, proehe la porte</l>
        <l>
          <lb/>Saint lacques.</l>
        <l>
          <lb/>DC. XLiXx.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬ </l>
        <pb n="16"/>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>AuAAeAA.</l>
        <l>
          <lb/>APOLOGIE POVR LE CRDINL MAZRIN,</l>
        <l>
          <lb/>Tiré d’ne Conference enre ſon Emnence, &amp; Monſeur.....</l>
        <l>
          <lb/>homne de probiteé  excedlent Caſuie.</l>
        <l>
          <lb/>Leo</l>
        <l>
          <lb/>D i A Lo e v .</l>
        <l>
          <lb/>Ons 1  V rR, Ie ſuis bien mal-heureux, dans l’eſtat</l>
        <l>
          <lb/>où ſont les affaires, que tout le monde eſt bandé co¬</l>
        <l>
          <lb/>tre moy, &amp; qu’il n’y ait perſonne qui veuiille plaider</l>
        <l>
          <lb/>a cauſe. C’eſt vne choſe eſtrange que ces Meſſieurs du Parlement de Paris</l>
        <l>
          <lb/>qui font Iuſtice à tout le monde, me condamnent ainſi ſans m’eſcouter.</l>
        <l>
          <lb/>Vous auez aſſez de credit parmy eux Monſieur, pour oſer entreprendre Fa</l>
        <l>
          <lb/>cauſe d’vn malheureux, &amp; voſtre ptobité́ leur eſt aſſez connuë, pour qu’ils ne</l>
        <l>
          <lb/>vous ayenrt point pour ſuſpet.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuaiſte. Monſeigneur, pleuſt à Dieu que ie puſſe reconcilier voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Eminence auec ces Meſfieurs-l, ie me riendrois le plus heureux homme du</l>
        <l>
          <lb/>monde, puiſqae cela rermineroir n different, o ie ne trouue rien d’auan¬</l>
        <l>
          <lb/>geus pPour voſtts Emnene: mais de grace Monſeigneur, mettez moy da¬</l>
        <l>
          <lb/>le chetmin de vous- tendse ce ſignalé ſeruſce.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cand Monſieur, vous leur repreſenterez d’abord, que ie ne ſuis pas vn</l>
        <l>
          <lb/>objes digne de leur colere, que ie ne ſois que le valet de la Reyne, que les</l>
        <l>
          <lb/>Princes ſe ſeruent de moy pour colorer leur ambition, qu’ils me conſeruent</l>
        <l>
          <lb/>pour victime deſtinée à̀ leur mauuaiſe fortune, qu’ls ſe ſeruent de moy pour</l>
        <l>
          <lb/>e l arrons du feus &amp; pour preaue da tout cela, jay demandé cen</l>
        <l>
          <lb/>ois à m’en aller.</l>
        <l>
          <lb/>Caſaiſte. Mais, Monſeigneur, me pardonnerez vous, ſi pour mieux</l>
        <l>
          <lb/>conduire l’affaire ie choque vn peu vos ſentimens, &amp; ie vous di librement</l>
        <l>
          <lb/>les miens?</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Monſear, ſi ie penſois que vous vous contraigniſſie le moins</l>
        <l>
          <lb/>u popde, ie ne vous ouurirois pas ainfi mon cœur, C’eſt pluſtoſt pour me</l>
        <l>
          <lb/>conſeiller auecques vous, que paur autre choſe que ie vous ay mande.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſaiſte. Vous me permetnez donc de vous dire, Monſeigneurt, que ſiie</l>
        <l>
          <lb/>ommeme- par où vous deſirez, que ce ſera le moyen de tout gaſter, danrant</l>
        <l>
          <lb/>que  ſoit quil ſois vray ou non  tout le monde tient pour choſe aſſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>que voe rare eſpit eſtoi de es ſupremes inellgenees qui donne.</l>
        <l>
          <lb/>aoaumſle au preamieobile, &amp; queles Ptnous de voſre party, quoy que</l>
        <l>
          <lb/>Verla pour l’meeuian, faiſoionm goine daſe regler ſut llmice </l>
        <l>
          <lb/>la ſolidire de vosconſeils.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Mais quelle aſſerance ont ils de cela</l>
        <l>
          <lb/>e Caſuiſte. Que voule vous queie vous die  Si ie lent replique cela, ils</l>
        <l>
          <lb/>me dirmnt, que c’eſt pas leur maſiguoité qu’ils connouſſent vos conſeils, tau</l>
        <l>
          <lb/>ls ſou cofe2z de la mauuaiſe oprmion de voare Eminenee.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cand. Hé́ bienil n’epas bon d’aigrir cette humeux l, c’eſt vne aſtran.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬.¬</l>
        <l>
          <lb/>...„...¬..</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>e baſte que le peuple, il y a de oertaines ſaiſons où il luy faut accotder tout.</l>
        <l>
          <lb/>Pour moy ie ſuis dans vn eſtat ou il faut que ie me contraigue vn peu, &amp; meſe</l>
        <l>
          <lb/>la peau du Renard à celle du Lyon.</l>
        <l>
          <lb/>Caſuifte. Monſeigneur, tout cela ne ſeruira de rien, j’aimerois mieux,</l>
        <l>
          <lb/>ſi vous me faites l’honneur de me croire, leur repreſenter rondement mes</l>
        <l>
          <lb/>raiſons, &amp; taſcher de me uſtifier s’il eſt poſſible.</l>
        <l>
          <lb/>L. C. Vous dites bien, mais encore faut il ſe concilier les eſprits des</l>
        <l>
          <lb/>Iuges, &amp; leur dire comme ie ſuis leur tres-humble ſeruireur, qu’il n’eſt rien</l>
        <l>
          <lb/>en mon pouuoir que ia ne faſſe pour eux, &amp; que aaeſm la Reye  les</l>
        <l>
          <lb/>Princes me veulent mal que ie prends trop learparty.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiuiſt. Monſeigneur, ie ſuis honteurx de vous parler ſi librement,</l>
        <l>
          <lb/>mais ie vous prie ne prenons point ces biais là. Il me ſemble que j’entends ces</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs me dire deſia qu’ils ne connoiſſeot ques trop I’humeur Iralienne,</l>
        <l>
          <lb/>qui flatte pour mieux mocdre, qui ſçait diſſiuler quand il fat, &amp; qui do¬</l>
        <l>
          <lb/>ne de la force à ſa vengeance, par la conrainte qu’vne finte teconciliarios</l>
        <l>
          <lb/>luy apporte, bref ils me diront mille fadaiſes touchant cala que vous ſçcauaz</l>
        <l>
          <lb/>mieux que moy.</l>
        <l>
          <lb/>C Quoy les Franç̧ois ſont deueus bien ſcçauans!</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Sçauants, Monſeignenr, vousne croirie pas ombien ila le</l>
        <l>
          <lb/>ſont, car il n’y a rien qui aiguiſe ant l’eſprit comme la pauureeé.</l>
        <l>
          <lb/>e Card. Ie voudrois que par cee raiſon- la ils euſſen encore plas</l>
        <l>
          <lb/>d’eſprit ( mais cela ſoit dit entre vous &amp; moyls ne ſeroient pas peut-eſtre</l>
        <l>
          <lb/>ſi orgueilleux, ny ſi refractalres aux commandemeats &amp; aux volontez de</l>
        <l>
          <lb/>la Reyne.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuifte. Mt, ie ſerois bien marry qu’ils entendiſſenr ce diſcoutsl¬</l>
        <l>
          <lb/>Le Cad. Vous voulez dire qu’ils ne manqueroient pas de die que la Reyne</l>
        <l>
          <lb/>ne donne point de commandemens, que ceux que mes eonſels luy ſugra¬</l>
        <l>
          <lb/>Ces gens-la ont bonne opinion de la Reyne &amp; de nos Prines. Il s’enſuuroit</l>
        <l>
          <lb/>doncde la, que la Reyne &amp; les l’rinces ne ſeroient pas capables de conſeil.</l>
        <l>
          <lb/>L cauie Le peuple eſt ſi fol, Monſeigneur, qu’il dit que voſtre Emi¬</l>
        <l>
          <lb/>nence lesa charme, &amp; ſans yous offenſer, e ſuis de leus opinion; mais c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>par la beaue de voſtre eſpit, &amp; l’aſcendant que veſe genis ur le lou,</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Encore cela me coaſole-t’il dans mon aflictiou, que le monde ait</l>
        <l>
          <lb/>ſi bonne opinion de moy. Mais inſenſiblement nous nous eſloignons de nô¬</l>
        <l>
          <lb/>re deſſein. Apres vous auoir dit ma peuſée, dites-moy vn peu la voſtse; com¬</l>
        <l>
          <lb/>ment nous y faut-il prendre? par où entamerez-vous mon Apologie à ces</l>
        <l>
          <lb/>Meſſienrs?</l>
        <l>
          <lb/>leauſ. Monſeigneur, vaſe Eminence ſeocque deaoy, ien aaiu¬</l>
        <l>
          <lb/>iey que pour receuoit ſes comnmandements, ſiie m’emameipe vn peu d duot</l>
        <l>
          <lb/>quet ſes ſentimens, ce n’eſt que pour leur donner du luſtre par vne oppo¬</l>
        <l>
          <lb/>ton ſ obſeure, qu’elle ne ſett que d’ombre au viſ ́clat de ſes raifonnermens.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cadl M, puiſqueces eſpreits ſoliles ne ſe payent pas de paroles p¬</l>
        <l>
          <lb/>aons les par des ſeruices, dont la ſoliduse eſt ell, quils ont ſerui da piee</l>
        <l>
          <lb/>fondamentale à touue la gloire &amp; felicitéde laFact.</l>
        <l>
          <lb/>Lecſauſt. Voilalaeilleure voyepar ou vouslepuiſa- eudes A¬</l>
        <l>
          <lb/>il faudroit</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>aeudlroit vne lanoue pluu diſerme quela mlenne pour lnr fre  ’E</l>
        <l>
          <lb/>lpen enſiue niſeiue ue, e ei roene e enileone l ie oue de en</l>
        <l>
          <lb/>iene ve e i eeie oeie leier es e edile ene i</l>
        <l>
          <lb/>’aunuer a e ene  ſ run des eaſernundes le e lnle lne ele</l>
        <l>
          <lb/>T le dentps l denmy, Et la mort que li epuanon de oſre mneee¬</l>
        <l>
          <lb/>re ee dus leuns eſpean, a porourten eur le meſne e ſe que cele de n¬</l>
        <l>
          <lb/>ue enu ner oguoreu dlanr dured rnne ue ln en du le nln</l>
        <l>
          <lb/>el  ſeſour pounuy ſi cduronen mea ſeuuen &amp; mon aſeoon</l>
        <l>
          <lb/>n l reanee, que nen pui gpauds reu nduouieronten deſpit t</l>
        <l>
          <lb/>ene que e, l eunr penencoe e ſl odloaon eſt doubl los que¬</l>
        <l>
          <lb/>l eilenmeſne, que dront-ls de cele que ie leur rendia Cal</l>
        <l>
          <lb/>e Ca aiſ donſeieneut, pour beaconduirenoſre nire ousntpe</l>
        <l>
          <lb/>mntet, dous paiit de la deaare vn peu, &amp; d’enmet dams leun ſnui</l>
        <l>
          <lb/>sque vſre Emiuene qul conioiſ nmieu que mny le fond ds</l>
        <l>
          <lb/>nls oueie dois auunee, m’iiuiſe ureparies que ie dois ſaire, afn</l>
        <l>
          <lb/>que ie ſerue d’autant mieux voſtre Eminen.</l>
        <l>
          <lb/>se , enends que vous me pliencomme i e’eaoit Monſieurd¬</l>
        <l>
          <lb/>noeſ, ou pilſioſ out le palerment euſenlble-pae qu’il ſuudle e vn</l>
        <l>
          <lb/>eut ne tene  rous, &amp; parie ̀ coures botes,  aunt eſt que vous en¬</l>
        <l>
          <lb/>repreez de defendre ma cauſe comme vous me promou¬</l>
        <l>
          <lb/>’ce unte Sionſeigpeaur ,e uous ſu beauoou de or &amp; ſoubmire</l>
        <l>
          <lb/>rois queous y fuſfie en perſonne, vous reiſſiriez bien mieux que moy, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>adonneriez beaucoup plus de ſarisfaction à ces Meſſieurs.</l>
        <l>
          <lb/>e  en ſetoſs bien marry, &amp; aurois crainte que la ſatisſacion ne fuſ</l>
        <l>
          <lb/>ropgraude, j’aime bien mlaux plaider par Proouru,</l>
        <l>
          <lb/>’e ſſ louſeneat, ale ou queuevoundies uila </l>
        <l>
          <lb/>piqueront quan leut vneu volue ouue de Caa lsme diront qu</l>
        <l>
          <lb/>Vous ee noars ode forne, &amp; que cherchant iour ll fare, lapcmie</l>
        <l>
          <lb/>eaſfonqui seſt preſentée ca eſé en Frae ou vous auereneourre vn cpit</l>
        <l>
          <lb/>de ore tempe, &amp; de narune ̀ approuuet de ations que les autres Pol¬</l>
        <l>
          <lb/>aouaes euen dleues e vou dis ce quils me pourondr &amp; ela ie</l>
        <l>
          <lb/>i’ar epliquerous dequoy leu feruer laboute as jauros peut de ous</l>
        <l>
          <lb/>fire plus de tore que de bieneat ſr pout uſuifier vorc lnſre Ptedeceſen,</l>
        <l>
          <lb/>j’alo ore que les Elpanols preſtent plus la main au uahſons; que l</l>
        <l>
          <lb/>Prnpei,  que e’et le’ſeul moyen par ou ils ſe ſoien iamais rendus pai¬</l>
        <l>
          <lb/>ans, cela rejalliroit ſut vous qui eſtes decete genereuſe Nation¬</l>
        <l>
          <lb/>TI Cand iſl leur faudra ſouſteir que c’eſt par choix &amp; par inclinarion</l>
        <l>
          <lb/>que jay deruy la France, &amp; queiay eu mille elles occaſions pour n’auan</l>
        <l>
          <lb/>n éſpagne; mais qu’emporté par la force de mon inclinaion i’ay ſacrifié</l>
        <l>
          <lb/>mes intereſts; au bien de la France.</l>
        <l>
          <lb/>eCauaii. onſegneur, s’s me demandent quelque preuoe de cete</l>
        <l>
          <lb/>verité, &amp; qu’ils veulent que ie leur mar que quelques-vnes de ces illuſtres</l>
        <l>
          <lb/>occaſions que vous auez euës de vous auancer en Eſpagne</l>
        <l>
          <lb/>- e Car Vous leur direz, que quand ie les nommerois ils ue me croiroint</l>
        <l>
          <lb/>pas, parco que pour eu venir à la preuue, il faudroit que les Miniſtres qui</l>
        <l>
          <lb/>aé¬A</l>
        <l>
          <lb/>.¬¬¬..</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>., ,,,,,,. 2,, a --pr a,,,,..,,.,,,,,,, ¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>o oltlé le dleunn, &amp; ſue leneotirol on pupeleſre, eq¬</l>
        <l>
          <lb/>Le eeſne l en e onn de nunsron qu m ont doons umrſ ee dl lle</l>
        <l>
          <lb/>peiudiables  l’Ellar.</l>
        <l>
          <lb/>eaſaie Mais t’ils vout dmandoient, Moaſogneur, pourquoy en</l>
        <l>
          <lb/>andele d la ’unoe ousn’aunpu ſaie falre puniuou de en ſrts ſe ps li</l>
        <l>
          <lb/>eaud lereſous comomre de learooigne de cdharges petit d pei</l>
        <l>
          <lb/>e af Cormoiſs ons ou plemill meſdiſane, ſonleagnear, ¬</l>
        <l>
          <lb/>nt pun vo r enaepus vonln ofiat da gpunrdevoſioe ſore  uee</l>
        <l>
          <lb/>ſeroi lour eufair dteuordas etaoſoe qu pe vons ouſen pu ſ lu</l>
        <l>
          <lb/>taigeaſes.</l>
        <l>
          <lb/>e Caal l les faue laſſt re, les etfe e dementent les calomiee.</l>
        <l>
          <lb/>e aſuiſt Helus, onſegmeur dils ne luoent que top lavrerire</l>
        <l>
          <lb/>et iele ſnre qu lu vouno ſ ea oe qr is ne ſgnmoan</l>
        <l>
          <lb/>aier quej’aye huré́ Caal la rance.</l>
        <l>
          <lb/>aſue llot vay, Moſgnoe  ais caame vos ernient leapl¬</l>
        <l>
          <lb/>leieouſesaſetiounus, ile e mamnueomponn  euamr qee vou noen eueis</l>
        <l>
          <lb/>els etr ne e et mounoaeompoin liepanon de u Saione i qi</l>
        <l>
          <lb/>rous appareniezalore.</l>
        <l>
          <lb/>eſfeqn  ’’ou peaa uqu lu, dee leur que ayr peefre lai</l>
        <l>
          <lb/>intereſt à mon honaeu.1</l>
        <l>
          <lb/>, e Caſaie. Moſoigoa,pardonreenoy ’vos paſt, ce ſeroir leur</l>
        <l>
          <lb/>doouer auſe’gonle, car linteroumt dedi quauous eles r honne ſ</l>
        <l>
          <lb/>nn oere de ieele ſanſdlrrer de voe ſoue oiunr ſar ne inſuneaa</l>
        <l>
          <lb/>le bſtiment ne ſçauroit eſtne que vicitux.</l>
        <l>
          <lb/>Can Pout vous deſcouinir le nudd P’ate,  vous qui m’eſes ¬</l>
        <l>
          <lb/>e ſelreoeſleaeere oue queron ediſaane  ily a ie¬</l>
        <l>
          <lb/>que ie n’euſſe mis en beſbgaepourlefaie. .</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiſte. Ne pouuie-veins pais vous auaacer en Eſpagne?</l>
        <l>
          <lb/>e Card. Ne cauez vous pas que perſonne n’e prophete en ſon pais, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>q’eſtant de mmaiſſimce obſure, é ne me poouois aduncer que pat quelque</l>
        <l>
          <lb/>aion eut-aordnate Ie vous aduoſieray pien, que i’ay el eaſaaore’ei</l>
        <l>
          <lb/>eue n Pures &amp; lnme lnble que le tay no en de le fare naau</l>
        <l>
          <lb/>geuſement etoit d’aoquerir du eredire France.</l>
        <l>
          <lb/>ſiſte. Mais comment auez vous peu ſurprendre l’eſprle da Cardina</l>
        <l>
          <lb/>de Richielien:!</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardial. Ie n’ay ianmais temé cela,’au conrraire, i’ay tuſché  co¬</l>
        <l>
          <lb/>me i’ay tres-bien reüſfij de luy perſuader que j’eſtois es-affeionné à</l>
        <l>
          <lb/>la France, ſçachamt bien que ſi ieé paſſois pou el’dans Peprit de ae grand</l>
        <l>
          <lb/>Sie, laSrunee ne manueroi poimt d’auoir la meſne eſime de moy. E</l>
        <l>
          <lb/>puis de ſon viuant ie ne pouuois pas eſperer de tenir le timon de l’Eſtat.:</l>
        <l>
          <lb/>L Caſiaiſte, Mais quelle aſſeurance auiez vons de luy ſucceder dans le Sou.</l>
        <l>
          <lb/>uerain Mmiteriat, ven que vons eſtiez onrrant demal traiter, &amp; vous reuu</l>
        <l>
          <lb/>dre odieux à la Reyne Regete?</l>
        <l>
          <lb/>Cd. Nous ſongionsbien la ’Reyne alors; Iétaſchois ſulement dee</l>
        <l>
          <lb/>aettre dans l’eſprt dn Rby, qui leuoitappdremmnét ſdruoure au feu Catdia</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>...¬-4e ee¬ ’</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>E-Caſife, Mais le Roy eſtant mors, cumtaent ous oatré dans l’eſprit</l>
        <l>
          <lb/>de la Reyne, qui ſans doute auoit alors de l’auecrſion pour vous, comme-’uda</l>
        <l>
          <lb/>le ſes perſecuteurs?</l>
        <l>
          <lb/>Le Cand. I’auois des amis en Cour, qui repreſenterent à̀ oette bone Ptia¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſe, qu’ayant tous les ſecrets de’l Eſtat en main, &amp; le fil des affaires, il ne fal¬</l>
        <l>
          <lb/>loit pas m’efcarter d’abord, mais ſe ſeruir de moy quelque temps, enae don¬</l>
        <l>
          <lb/>nant des compagnons pour me tirer petit à petit les affaires desmains.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiniſte. C’eſtoit-là tout ce que vous pouuiez ſouhaiter pour lots.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Ie vous laiſſe à̀ penſer, ſi ie m’oubliay à careſſer toat le monde,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; àteſmoignet hautement, qe de l’aniniſtrarion ie n’en demandois que</l>
        <l>
          <lb/>le trauail, &amp; en laiſſois volontiers aux Princes toute la gloire &amp; l’em¬</l>
        <l>
          <lb/>ltment.</l>
        <l>
          <lb/>Ze Caſiſte. Voſtre Nation, Monſcigneur, entend parfaitement cela, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>vous maniez vos eſprits comme il vous plaiſt, vous demontez à vis vos</l>
        <l>
          <lb/>ames, conmme vos poſures, &amp; ſans cette addreſſs-là, pour dire vray, l’hon¬</l>
        <l>
          <lb/>uae eſt pire que d’aucunes beſtes.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. le n’eus pas ſi-toſt eu l’oreille de la Reyne, que la voyant vn pe</l>
        <l>
          <lb/>eébdsede l’élat de ſa onuelle grander, ie uyen fis faire de telles rele.</l>
        <l>
          <lb/>ions, que il’aueuglay tout d fait, Ie loy inſpiré des maximes ſi conformnes.</l>
        <l>
          <lb/>à la joye demeſurée qu’elle ſentoit, qu’enfin j’apperçous qu’elle prenoit plai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſir à m’eſcouter, &amp; me demandoi ſouuent ca qu’il falloix faire pour eſtre</l>
        <l>
          <lb/>heureuſe &amp; puiſſante Reyne.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiſte. N vous propoa-’elle iaaisde faire la paix?</l>
        <l>
          <lb/>Le ard. Ouiy, &amp; j’en fus rauy, &amp; l’entretins dans cette volonté-I fot</l>
        <l>
          <lb/>lIong-termps, luy diſant meſme qu’elle la deuoit faire eſperer à tout le monde,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que c’eſtot le moyen de gagner les &amp;euss  ſe rendre tees-puiſſante.</l>
        <l>
          <lb/>aſuiſte Commen paiſamte, Momnſeisneur, roſre Pinenee eſtene</l>
        <l>
          <lb/>d’opinion que la paix rende les Monarques puiſſans?</l>
        <l>
          <lb/>ean. Que vous m’entendez mal! le voulois qu la Reyne perſuadaft</l>
        <l>
          <lb/>e s qus ele n aumbirionmout rien ut que de faire la paix,aſin quele</l>
        <l>
          <lb/>Pardament qus ſperoit defia cela de ſa pieté &amp; de ſa naſancé, dont l’vnie ¬</l>
        <l>
          <lb/>foit croire qu’eleaurolt pitie de la miſere du pauure peuple, &amp;e l’auatre qu’ei</l>
        <l>
          <lb/>lteauroir horenr que he ſag d’Eſpagne, dont elle eltoit ſoirtie, &amp; celuy d</l>
        <l>
          <lb/>Punoe ui ele deuoirla qualiń de ere de Roy, ſe reſpandiſent l’ ſo</l>
        <l>
          <lb/>adueu dans vne ſanglante &amp; barbare guorre. Ie vous rapporte les ehſmets</l>
        <l>
          <lb/>oeatnees onome la pmem’u d les aooirrege de ſleur buuele¬</l>
        <l>
          <lb/>Le Cſfae. Et en ſiuite, Moſeigneur, qu’arriu-t’il?</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e Cand. llarriua que ſe Parlemene, eroyant fermement qe la Reyne e¬</l>
        <l>
          <lb/>oiele paix, putoe moufs que ie viens dalleguert, la deelana Regene, ¬</l>
        <l>
          <lb/>e vous ſcauez, &amp; comme ie mauois pas dit mon deſlein a la eynme, ele f</l>
        <l>
          <lb/>ſon pnerſoounpe lereux da monde, &amp; u ſure da Pds rou euſee </l>
        <l>
          <lb/>qu’elle auoit le ramean d’oliue en maif.</l>
        <l>
          <lb/>Safuite. Il t vrgy, onſeigneur, ae etoit a penſee de cous les on¬</l>
        <l>
          <lb/>neſtes gens.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>Lead. oleftoit psleelledetouslesgens d’ſprie.!</l>
        <l>
          <lb/>oag e¬¬.¬L..¬</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>...¬¬.¬..¬.¬.</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>t1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬¬.</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiffe. Mais, Mon ſeigneur, pourquoy auiez vous vne relle aueeſios</l>
        <l>
          <lb/>pout la paix?</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Pour rendre la Reyne puiſſante, comme ie luy auois promis, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pour ſuiure mes intereſts.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Pouuiez vous rendre vn ſeruice plus important à toute la</l>
        <l>
          <lb/>Chreſtienré, &amp; ſignal er voſtre memoire d’vne ation plus illuſtre?</l>
        <l>
          <lb/>Ls Cand. Que vous entendez mal mes intereſts!</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Mas quels eſtoent donc vos intereſts Monſeigneur</l>
        <l>
          <lb/>Le Cad. Ceux de la France.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caeie. Voila le moyen de clorre la bouche à Meſſieurs du Par lermenet,</l>
        <l>
          <lb/>nous leur pouuons prouuer cela.</l>
        <l>
          <lb/>e Cd. Ie vous le vas prouuer par deux raiſons, par mes intereſts po¬</l>
        <l>
          <lb/>ptes, &amp; pat ceux de la France.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiſte. Vous me rauiſſez deſia de cette penſée.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cand. L’intereſt de la France eſt d’eſtre pauure, &amp; que ie ſois riche, cela</l>
        <l>
          <lb/>vous ſurp end</l>
        <l>
          <lb/>Ce Caſiſte. Il eſt vray, Monſeigneur.</l>
        <l>
          <lb/>Le ad. Vn peu de parience; vous eſtes Chreſtien, n’eſtes-vous pasVous</l>
        <l>
          <lb/>eroyez anx ſunctes Euangiles, &amp; ̀d tout ce que l’Egliſe ordonne.</l>
        <l>
          <lb/>Le. aſuiſte. Oüy, Monſeigneur.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cad. svs-Cnaist ne nous commande-t’il pas de prier &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>jenſner pour rendre la chair obeiſſante à l’eſprit? Et ne voyez vous pas dans</l>
        <l>
          <lb/>les maſons Religieuſes, que leurs Regles les obligent aà̀ jeuſner pou le</l>
        <l>
          <lb/>eſme ſujet?</l>
        <l>
          <lb/>L Caſeiſte. Il et vray Monſeigneur.</l>
        <l>
          <lb/>Le CalN’eſt-i pas vray auſ que les Offaiciers du Conuent ne jeuſnent</l>
        <l>
          <lb/>pas tant que les autres, afin de ne pas ſuccomber au trauail, &amp; que parmy les.</l>
        <l>
          <lb/>Capucins. qui font vœu de pauurete, le Pere Procureur ne laiſſe pas de fair</l>
        <l>
          <lb/>ne bourſe. pour les reparations de la naiſon, &amp; aurres deſpenſes neceſſaires?</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſui. Toue ce la eſt ainſi Monſeigneur¬</l>
        <l>
          <lb/>ii en eſt de meſme d’vn Eſtat, &amp; partieulieremenr de la Franme¬¬</l>
        <l>
          <lb/>oà les eſprits ſont vifs &amp; entreprenants. Et comme il n’y a rien qui inquiete</l>
        <l>
          <lb/>tant que la neceſhxe, elle les ocupe de telle façon, qu’ils n’ont pas le loiſir de</l>
        <l>
          <lb/>ſonger ̀ rien machner contre l’Eſtat, &amp; pour moy il falloit que ie fiſſe vn.</l>
        <l>
          <lb/>fons pour ſubnenir aux affaires inopinées¬</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuite. Vous voyez à preſen, Monſeigneur, u’l en eſt arniué a¬</l>
        <l>
          <lb/>rement, &amp; que le deſeſpoir afair ce quie vous craigniez de l’abondance.</l>
        <l>
          <lb/>e ar cC’eſt que la Feance n’eſtoit pas encote aſſez pauure; fi l’on eut ſui¬</l>
        <l>
          <lb/>my mes conſels, ce Royaume ne fuſt pas tombé dans ce mal-heus, il le falloit</l>
        <l>
          <lb/>aigner vn peu dauantage.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cauite, Mais Munſeigneur tour le nonde n’en pouuoit plus.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Vous voyez pourtant que Paris leue des armées.</l>
        <l>
          <lb/>e Caiſte. Mais la campagne, Monſeigneur, en quel eſtat eſt-elle?</l>
        <l>
          <lb/>L Cad. C’eſt Paris auſſi que ie dis qu’il falloir ſaigner.</l>
        <l>
          <lb/>Lecaſuiſfte. N’y auea- vous pas fait, Mnſeigneun, eout ce quietoipoſſible</l>
        <l>
          <lb/>Le Can.</l>
        <l>
          <lb/>-3</l>
        <l>
          <lb/>maJ</l>
        <l>
          <lb/>2LAA.</l>
        <l>
          <lb/>AL2-L¬r-4--as’e-r- a -a a</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>Caod. Non, pas le quart. Nous auions de certains mauais Politiques,</l>
        <l>
          <lb/>qui diſoent, qu’il falloit du moins eſparegper le cœur du Royaumes pour n</l>
        <l>
          <lb/>rer du ſeruice en cas de neceſſité, &amp; qu’eſtant bien auec Paris, on pouuoit</l>
        <l>
          <lb/>Eourmandet rout le rete duAoy aume Il euſt bien mieux valu que les e¬</l>
        <l>
          <lb/>rits viraux de ce cœur euſent eſté dans les coffres du Roy, &amp; que vous</l>
        <l>
          <lb/>euſſiez pas allaicté cette Vipere, quiempoiſonne auiourd’huy tous les au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres Parlemens, &amp; nous menace d’vneentiete ruine.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiiſte. Il en faut mieux eſpetes, Monſeigneu. Mais pour reprendre</l>
        <l>
          <lb/>le ſecond point de voſtre propoſition qui eſtoit, que c’eſt l’iutereſt de la Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce que vous vous enrichiſſiez, comment entendez vous cela, Monſeigneur</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Tout ainſi que le Soleil &amp; les rayons dont il eſt enuirouné, atti¬</l>
        <l>
          <lb/>rent auec vne auidité nompareille toue l’humidité de la terre, pour la reſpan¬</l>
        <l>
          <lb/>dre par apres auec vn auantage merueibleux. De meſme, comme l’œil de l’E¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtar &amp; le Soleil de la France enuironné de mes Partiſans, comme d’autant de</l>
        <l>
          <lb/>rayons, qui alloient chercher l’or iuſques aux entrailles, &amp; qui en faſoieat</l>
        <l>
          <lb/>produire meſme pat leur vertu, où il n’y en auoit point; Nous attirions, diſ je,</l>
        <l>
          <lb/>out l’or &amp; l’argent de la France, que nous luy redonnions par apres, par nos</l>
        <l>
          <lb/>deſpenſes magnifiques, &amp; nos ſuperbes baſtimens, qui donnoient la vie à̀ tant</l>
        <l>
          <lb/>de pauure peuple</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiuiſte. Mais, Monſeigneur, ces Meſſieurs diront, que vous eſtes riche</l>
        <l>
          <lb/>en effer, auſſ bien qu’en comparaiſons, &amp; que vous n’auez redonné à la</l>
        <l>
          <lb/>France toutes les finances que vous luy auez rauies.</l>
        <l>
          <lb/>Le Can. Le temps n’en eſtoit pas encore arriué, il falloit que ie me miſſe en</l>
        <l>
          <lb/>aſtat, &amp; pouuoir de luy faire dubien auparauant: &amp; pour cét effet j’enuoyois</l>
        <l>
          <lb/>mes richeſſes en ltalie, pour y acquericde la reputation, car vous ſçauez com¬</l>
        <l>
          <lb/>men l’on ſe gouuerne en ce pais-là.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Qu’eſt-ce que cette reputauion euſt apporte à la France?</l>
        <l>
          <lb/>L Card. I’aurois donné le boucon à ce Pape cy, s’il euſt veſcu trop long¬</l>
        <l>
          <lb/>emps ( puis qu’il vous faut tout dire) &amp; me ſerois fait eſlire ’ape, &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/>ces choſes l faut de l’argent, &amp; non pas peu: Iugez apres cela, ſi ie u’euſſe pas</l>
        <l>
          <lb/>pû redrelaFranee hereuſ.</l>
        <l>
          <lb/>’ Caſſte. Oüiy, en biens ſpirituels, Monſeigneut.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Les eſtimez-vous moins que les corporels? l’aurois eſpuiſeé le</l>
        <l>
          <lb/>Threſor des lndulgences, &amp; de mes benedictions pour enrichir la France, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>luy aurois paye auec vſure l’indigne merail que i’ay reçeu d’elle.</l>
        <l>
          <lb/>L Cuſe. Mais, Monſeigneur, quoy que ces choſes-là ſoient infiniment</l>
        <l>
          <lb/>honnes, ſet-ce que la neceſſité ne les prend pas pour argent cuomptant, la vis</l>
        <l>
          <lb/>e l’ame n’eſt pas celle du corps</l>
        <l>
          <lb/>Le Carl. Outre cela, ie l’aurois mernueilleuſement ſeruie dans les affaires</l>
        <l>
          <lb/>emporelles, aux choſes o il y auroit eu de la contention enre la France &amp;</l>
        <l>
          <lb/>’Eſpagne, &amp; dont j’aurois eſté l’arbitre.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiuite. Vous ſç̧auez, Mouſegneur, que le Pape doir eſtre le Pere com¬</l>
        <l>
          <lb/>mun des Chreſtiens, &amp; que c’eſtexpoſer ſa dignité, que de ſe monſtrer partial.</l>
        <l>
          <lb/>L r, laurois auſſi eu eſgard à cela, &amp; n’aurois voulu rien faire qui</l>
        <l>
          <lb/>’euſt eſteé pseiudiciable.</l>
        <l>
          <lb/>,.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬...¬¬.¬</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>¬ ,  ,o    , </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>18</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>18</l>
        <l>
          <lb/>L CAſte. Monſeigneur, c’eſt vn pain bien long que ces ſtruices ld, les</l>
        <l>
          <lb/>pauutes Francois ſeroient morts par vn ſi longjeéuſue.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Les grandes machines ne ſe meuuent pas ſi viſte. Si le chappeaau</l>
        <l>
          <lb/>de Cardinal m’a eſté facile à acquerit, grand-mercy aux François;mais les Ita¬</l>
        <l>
          <lb/>liens ſe meneut vn peu d’vne autre façon, il u’y a que l’argent qui les faſſe</l>
        <l>
          <lb/>parler.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Mais, Monſeigneur, ie n’entends point cela. que vous dites</l>
        <l>
          <lb/>que vous vouliez détourner la paix pour vous enrichir;, N’eſt-ce pas dans la</l>
        <l>
          <lb/>paix que l’abondane tegne Et la guerre n’eſt -elle pas vn gouffre, qui en¬</l>
        <l>
          <lb/>gloutiroit les richeſſes d’vn Creſus?</l>
        <l>
          <lb/>L Card. Oiy, ſi l’on payoit les ſoldats, &amp; qu’on n’euſt point d’autre but</l>
        <l>
          <lb/>que de conquerir: Mais cela eſt bon à desdiots; la France eſt ſi belliqueuſe,</l>
        <l>
          <lb/>que ſi l’on luy laſchoit la bride, &amp; qu’on payaſt bien les. foldats, l’Eſpagne</l>
        <l>
          <lb/>ne luy ſeroit qu’vn deſ-jeuner. Mais ce n’eſt pas là le jeu des bous Poſici¬</l>
        <l>
          <lb/>ques, ny meſme l’intereſt de laF’rauce.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cſmiſte. Vous me rauiſſez l’eſprit, Monſeigneur. Vos maximes ſont</l>
        <l>
          <lb/>admirables, &amp; me ſurprenuent d’autant plus, qu’elles ſemblent choquer le</l>
        <l>
          <lb/>ſens comnun.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cad. Vous m’auez interrompu, il me ſemble que j’allois dire quelque</l>
        <l>
          <lb/>choſe de bon, ſur quoy en eſtois-je?</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiuiſtr. Monſeigneur, voſre penſée eſtoit ſi ſubule, qu’elle m’a auſfi</l>
        <l>
          <lb/>eſchappé de l’eſprit.</l>
        <l>
          <lb/>Le Can. Iem’e ſouuiens àd preſent. Ie diſois quece n’eſtoit pas mon in¬</l>
        <l>
          <lb/>ereſt, ny celuy de la France de conquerir ſi promprement.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſtiſte. Mais, Monſeigneur, ſi l’on ne fait la guerre que pour conquo¬</l>
        <l>
          <lb/>rir, &amp; que la guerte ſoit vn feau de Dieu ſi déplorable,n’eſt-il pas bon de la</l>
        <l>
          <lb/>terminer bien-toſt par de glornieuſes conqueſtes1</l>
        <l>
          <lb/>Le Candinal. Que vous enrendez mal la Politique. Ce n’eſt pas mon but de</l>
        <l>
          <lb/>pouſſer les conqueſtes de la France plus auans, &amp; quand ie le voudrois ie ne</l>
        <l>
          <lb/>le pourrois pas. La raiſon de cela eſt, que la France &amp; la Maiſon d’Auſtriche</l>
        <l>
          <lb/>ſonr les deuix Poles, ſur leſquels repoſe toute la rraqullité de l’Europa,</l>
        <l>
          <lb/>pourueu que leurs puiſſances ſoient égales. Et c’eſt dans ce contrepoids que</l>
        <l>
          <lb/>les autres petitcs Eſatstrouuent leur ſeurete, de là vient qu’ils ſe rangent oû¬</l>
        <l>
          <lb/>jours du coſté du plus foible. Car ſi la France auoit ſubiugué l’Eſpagne, ou</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſpagne la France, les autres petires Souuerainetez viendroient d’elles-me¬</l>
        <l>
          <lb/>me ſe rendre an vainqueur. Ténoins lesollandois qui nous oat ahaadoané,</l>
        <l>
          <lb/>tefaoins les Suiſſes qui n’ont iamais vplu permetre de nous rendre maſttés</l>
        <l>
          <lb/>de la Franche-Comté, &amp; teſmoin enfin l’eſchoüementd l’ambition d’Eſpa¬</l>
        <l>
          <lb/>gne, qui a pretendu vainement à la Monarehie vniuerſelle.</l>
        <l>
          <lb/>L Caſaiſt. Ilrae ſembla, Monfeigneur, que ces raiſons vous deuoient</l>
        <l>
          <lb/>auoir obligé à faire la paix, puiſque la guerre n’eſt plus de ſaiſon lors qu’on</l>
        <l>
          <lb/>ae peut plus conquetir.</l>
        <l>
          <lb/>L Card. Les armes ſontauſſi faites pour ſe defendre.</l>
        <l>
          <lb/>L Caſaise. Vous aulee mis, Monfeigneur par vos ſtges conſeils, la Francs</l>
        <l>
          <lb/>en vn eſtat de donner de la terreur à ſes enuemis, plaſtoſt que de les ctaindr.</l>
        <l>
          <lb/>...¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e.4eee. ge. u¬.</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Le Cad. Tant plus vn Eſtat a moins à̀ craindre au dehors, rant plus a¬</l>
        <l>
          <lb/>’il à craindte au dedans. Ie ne veux point d’autre exemple que l’Angle¬</l>
        <l>
          <lb/>rre, qui a fait comme ces vins fumeux qui creuent le tonneau, &amp; ſe pes¬</l>
        <l>
          <lb/>dent faure de leuer le bonmdon. S le Roy de la Grand’ Br etagne euſt donneé</l>
        <l>
          <lb/>air àce ſang renfermé́ dans vne Ilſle macceſſible, il n’euſt pas eſprouué les</l>
        <l>
          <lb/>oal heurs, ſous leſquels il eſt accablé auiourd’huy</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuife. Vous eſtes donc, Monſeigneur, de l’opinion des Medecins</l>
        <l>
          <lb/>de Paris, qui veulent touſiours ſaigner.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Vous comprene ma penſeée. La comparaiſon n’en eſt pas mau¬</l>
        <l>
          <lb/>Paiſe Car pour moy ie erois que la repletion uẽ plus d’hommes que</l>
        <l>
          <lb/>l’eſpée. Ie pourrois ad’iouſter que l’oiſiuee eſt la mere de tous vices, qu’il</l>
        <l>
          <lb/>aut employer la Nobleſſe Françoiſe, qui deſdaigne eout aurre exereiee</l>
        <l>
          <lb/>que celle d’Anglererre; ce n’eſt pas comme ail leus, ou ils ſe plaiſent ad eſtre</l>
        <l>
          <lb/>archandsou laboureurs Ily a auſſi tant d’eſprirs faneants dans vn grand</l>
        <l>
          <lb/>Reyaume, qu’il faut employer pour le deſcharger d’autant. Et pour con¬</l>
        <l>
          <lb/>cluſion, il faut qu’vn pPrince ſoſt touſiours armé, pour donner rouſiours</l>
        <l>
          <lb/>de la jalouſie àſes voiſins, de la crainte à ſes peuples, &amp; eſtre cour preſt à</l>
        <l>
          <lb/>ppaiſer les ſouſlenemens, s’il en arriue en quelque partie de ſon Eſtat. Oû</l>
        <l>
          <lb/>teon nous  nous n’euſuons point cu darmee, quandee grand Corp</l>
        <l>
          <lb/>de Paris s’eſt eſueillé en ſurſaut pour nous déuorer?</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuifte. Monſeigneur, ſi vous n’euſſiez pas pince cetre groſſe beſte,</l>
        <l>
          <lb/>elle dormiroir encore, &amp; iamais les peuples ne ſe ſouſleuenmt quand o les</l>
        <l>
          <lb/>gouuerne paiſiblement, que la Iuſtice regne, &amp; que la Religion fleurie.</l>
        <l>
          <lb/>Ce n’eſt pas que ie ne vouluſſe qu’vn Roy euſt des fortes plaes bien ma¬</l>
        <l>
          <lb/>nies, &amp; vn hreſor pour la neceſſié</l>
        <l>
          <lb/>Le Car. L’exemple d’Angletetre confond tout ce raiſonnement-là.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Pardonnez-moy s’l vous plaiſt Monſeigneur, la Religion</l>
        <l>
          <lb/>toit oure corrpmpue en Angleterre, le FRoy n’auoit aueune forte pla6</l>
        <l>
          <lb/>nunie, &amp; ſes coffres eſtoient touſiours vides.</l>
        <l>
          <lb/>,  ar Monſieur, ie vousay dit cout ce qui ſe peut dire ſur ce ſoje.</l>
        <l>
          <lb/>l peaouny enore qus mon nteriſ demandoit que la rne</l>
        <l>
          <lb/>fuſt en guerre, &amp; meſme qu’elle coneinuaſt long-tempa.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuifte. Mais, Monſeigneur, ne trouuates vous point d’abord des</l>
        <l>
          <lb/>aſouuta upres de la eyne, qui choquaſent vos ſenimens, &amp; ’oppo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſaſſent à vos intereſts?</l>
        <l>
          <lb/>alolfe op riale laeſruy rosſodes prrertes ſooeai¬</l>
        <l>
          <lb/>J’piennay les plus furieux, &amp; banuisles autres.</l>
        <l>
          <lb/>l Sſuii  llement que voune roouaſtes pas vn honuee hon</l>
        <l>
          <lb/>dans le Conſeil, qui preſſaſt pout la paix.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cand. Ie ne trounay pas vn ſot, voulez-vous dire.</l>
        <l>
          ſiiſe r le leſpritdes Pinees commene en penfes-vous diſpoſe</l>
        <l>
          <lb/>A lSd Par le moyon de leurs Miniſres que r’aygaignes, en lenr ai</l>
        <l>
          <lb/>ant roues leuns liereus dus ne mane, &amp;rne’que ſonſeari</l>
        <l>
          <lb/>Sne toi dunele bouuaunt d- ſi eaeſe, qulirne demuadoit ps miut</l>
        <l>
          <lb/>ue d’en deſceudre.11</l>
        <l>
          <lb/>l5</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>ls¬</l>
        <l>
          <lb/>, , , </l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1 3</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>V5</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>lA Cſaie als, onſeineur ; voſe Finnes u’a ’ele lauais</l>
        <l>
          <lb/>conideré, que Dieu auoit mis entre ſes mans tout le bon-heunde l’Eu¬</l>
        <l>
          <lb/>rope N’a-t’elle iamais eu horreur de tant de ſang reſpandu, de tant d’E¬</l>
        <l>
          <lb/>gliſes prophanées, elle qui et vn Prince de l’Eguſe; &amp; d’vne miſere vi¬</l>
        <l>
          <lb/>eſele, capable d’atrendnr les narbres &amp; les rochers  Voſtre Eminen¬</l>
        <l>
          <lb/>n’a ’elle ianais eu vn mouuement de pirié pour ce pauure peuple Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>çois. qui ſoufſro le joug auec tant d’obeiſancd, &amp; qui vous adoroit com¬</l>
        <l>
          <lb/>ne l Demn turtelaire de a Nation!</l>
        <l>
          <lb/>Le Ca-d. Vous me comptez-laà de belles faidaiſes, ces ſentimens l̀ ſont</l>
        <l>
          <lb/>bons aà des ames molles, &amp; à des bigots.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cſie. Mais ne croyez vous pas en vn Dien, Monſeigneur?</l>
        <l>
          <lb/>Le Car-. Oiiy dea, mais e crois que s’il prend part aux choſes d’icy bas,</l>
        <l>
          <lb/>il illun ceux qui y preſident.</l>
        <l>
          <lb/>Le Ce. Vous oudnez donc rendre Dieu autheur du mal.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cd. Briſez là-deſſus, Monſieur, ie vois bien que vous n’eſtes que</l>
        <l>
          <lb/>Theologien.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cſaiſte. Bien ie veux entrer en vos ſentimens à cetre heure. Si tou</l>
        <l>
          <lb/>voſtre but eſtoit de vous enrichir, l’Eſpagne vous enſt donné deuant ſa</l>
        <l>
          <lb/>aix auec les Eſtats de Hollande, rout ce que vous euſſiez ſouhaitté pour la</l>
        <l>
          <lb/>are auecques la France; Et le Roy d’Angleterre, que oe vous auroit-i!</l>
        <l>
          <lb/>pas donné, dans l’eſperance qu’l auoit que la paix generale eſtant con¬</l>
        <l>
          <lb/>clue. Ies Pr nces de deça fuſſent venus le ſecourir?</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. I’ay bien eu cette penſée-là, mas j’at tendois que la Reyne</l>
        <l>
          <lb/>d’Angleterre m’euſt demandé vne de mes niepces en mariage pour le</l>
        <l>
          <lb/>Prince de Galles. Ie les enuoyay vne fos toutes troisexpres à ſainct Ger¬</l>
        <l>
          <lb/>man, pour fare connoſſance auc la Reyne d’Angleterre.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiſte Ce mariage l̀ n’euſt pas eſte au deſſous de votre Eminence.</l>
        <l>
          <lb/>Mis l ue ſemble que ſans cela vous ne deuiez pas laiſſer eſchapper cetta</l>
        <l>
          <lb/>belle occaſion de reſtablir la Religion Carholique en Angleterre, en y</l>
        <l>
          <lb/>enuoyant des troupes Catholques, vousqui prerendez à tenir vn iour le</l>
        <l>
          <lb/>Siege de Sanct Pierre; ear vous ſçauez que le denier de ce gcad Apoſtr,</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit vn des beaux reuenus du Pape.</l>
        <l>
          <lb/>Le Car. Vous reuene z rouſiours à voſtrebigotetie.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Vous m’exeuſerez, Monſeigneuc, ie parle du denier de</l>
        <l>
          <lb/>Sainct Pierre que payoient les Anglois</l>
        <l>
          <lb/>LCand Le deer de Saine Dens eſt plus pe eſent que celui l- Et puis</l>
        <l>
          <lb/>; ’ray tourenter pour des perſonnaes qui ne m’en ſç̧auront peu-ere</l>
        <l>
          <lb/>pout de gé car combeu eſt-on Pape?</l>
        <l>
          <lb/>L Caſuiſte. Q’appellez-vous le deer de Saint Denis, Moaſegneur?</l>
        <l>
          <lb/>L. C,. Vos parla comme ſi vous ne ſçauiez pas que ſainct Denis et</l>
        <l>
          <lb/>Ie Parron e la France, &amp; que par ſon denier, j’entends les finances de</l>
        <l>
          <lb/>France, qui pouront en vne autre ſafſon, c’eft à dire quand ie ſeray Pape.</l>
        <l>
          <lb/>reſtablr le dener de Sajnct Pierte.</l>
        <l>
          <lb/>L Caſuiſte Pout retourner à l’Angleterre, il me ſermble, Monſeigneu.</l>
        <l>
          <lb/>qu’en bon Politique vous ne deuiez pas laiſer omber abſolumns le</l>
        <l>
          <lb/>d’Angleterre.</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>¬¬--aml  a-e¬¬¬</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>;¬</l>
        <l>
          <lb/>Car fi j’entends l’intereſ de la France ou de l’Eſpagne, e’eſt que les Iſles</l>
        <l>
          <lb/>Britanni ques ſoient touſiours occupeées entr’elles, afin qu’e lles nepuiſſent</l>
        <l>
          <lb/>prendre party, &amp; arreſter les progrés de l’vne ou de l’aumre, pour faire la</l>
        <l>
          <lb/>balance égale entre ces deu Couronnes, comme nuous dſions tantoſt.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cand. Vous me parlez là d’vne aftaire dont ie vous puis dire des nou¬</l>
        <l>
          <lb/>aelles, comme en ayant eſte le prineipal Ateur.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Hé, Monſegneur, de grace fairtes m’en l’hiſtoire.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Ie vous la diray en deux ors. Tout le ſujet &amp; principal hut</l>
        <l>
          <lb/>que feu Monſeigneur le Cardinal d’heureuſe memoire, &amp; moy euſſions</l>
        <l>
          <lb/>dans cette affaire- là eſtoit, que nous voulions mettre le feu par tout, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>nous venger de l’affront que le Roy d’Anglererre nous auoit fait en rece¬</l>
        <l>
          <lb/>uant la feuë Reyne Mere, Monſieuar de Vendoſme, Monſieur de la Vieu¬</l>
        <l>
          <lb/>uille, Monſieur d’Eſpernon, Moſieur le Preſident Cogneux, Madame de</l>
        <l>
          <lb/>Chevreuſe &amp; pluſieurs amtres, nos ennemis iutez, &amp; que uous voulion</l>
        <l>
          <lb/>pourſmure iuſques aux Antipodes, comme nous auoas fait à Bruxelles.,</l>
        <l>
          <lb/>dont nous les auons chaſſez, en Angleterre, en Hollande, &amp; enfin à Co.</l>
        <l>
          <lb/>logne, dont nous fiſmes rauager le pais circonuoſin, ſi-toſt qua la Reyra</l>
        <l>
          <lb/>Mere y fut, pour arrirer ſur elle la haine de tous les peuples, qui ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>voyoient malheureux que pour l’auoir reçeuë; Mais la paſfion m’emporte;</l>
        <l>
          <lb/>nous fuſmes trop indulgents, &amp; ne deuons tien efpar gner pour faire</l>
        <l>
          <lb/>donner la nort à tous ces ennemis là, ils ne ſeroient pas auiourd’huy dans</l>
        <l>
          <lb/>le pouuoir de me nuire. Vn uc de Vendoſme par vn fils qui me rouus</l>
        <l>
          <lb/>indigne de ſa main, &amp; iure qu’il me veut voir perir par la main d’vn bour¬</l>
        <l>
          <lb/>reau; Va Preſident Cogneux, qui donne de ſanglants Arreſts auec ſes Con¬</l>
        <l>
          <lb/>freres contre moy, &amp; iure qu’il fera en ſotte, que les Cardinanx n’exletont</l>
        <l>
          <lb/>plus les Preſidents au mortiee.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiifte. Monſeigneur, vous vous emportez. I’ay peur que cela ne</l>
        <l>
          <lb/>vous faſſe mal. ll ne faut rien dans les apprehentions où vous eſtes, pour</l>
        <l>
          <lb/>vous trouſſexr. La crainte, la vengeance, le deſpit, la colere, &amp; le conlct</l>
        <l>
          <lb/>de toutes ces paſlions fonr vn gcand rauage dans vne ame, il faur que vous</l>
        <l>
          <lb/>l’ayez bien forte pour ſubſiſter en vie auec tout cela.</l>
        <l>
          <lb/>LeCnd. Ie me ſuis vn peu empotte, maisque voulez-vousC’eſt que ie</l>
        <l>
          <lb/>ſens à preſent la peſanteur des fautes que j’ay commiſes, dont celle-là̀ n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>pas la plus legere: mais où̀ en eſtions nous de noſtre Hiſtoire?</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſe. Vous parliez du ſujet qui vous auoit porté à allumer la guerre</l>
        <l>
          <lb/>n Angleterre, mis ie ne veux pas vousle repeter, cela vous peorrit en¬</l>
        <l>
          <lb/>core eſmouuoir. aires moy la grace ſeulement de me dire, comment vous</l>
        <l>
          <lb/>eſchauffaſtes ces eſpt its mortondus du Seprentrion.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cad. Auec le fe de Promethee; par le moyen de la Rehgion. Com</l>
        <l>
          <lb/>me j’auois grand credit en la Cour de Rome, Monſieur le Cardinal me laiſ.</l>
        <l>
          <lb/>ſa manier cette affaire-là Ile fis entendre au ’ape qu’il y auot grand iou</l>
        <l>
          <lb/>de reſtabhr la Rellgion Catholque en Anglererre, &amp; que ’auos diſpoſé la</l>
        <l>
          <lb/>Frãce à y rauailler. Sa Sainceé m’en ſç̧eut res-bon gré. Ie lay fis dire qu’il</l>
        <l>
          <lb/>yfalloit enuoyet vn Nonce, &amp; bien payer les penſionnuaires qu il y auot; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>faire neſme en arte par les Ambaſſadeurs du Roy Catholique, que les</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>penſionnaires d’ ſpagne fuſſent fot bien payez, &amp; particulierement les</l>
        <l>
          <lb/>athohqnes. Ce la ſut tait co me ie l’auois di:le mets quantité d’ouuriers</l>
        <l>
          <lb/>àla vigne deIEs vsS-C 1 1S T, dont ie coupois ſourdement les racines.</l>
        <l>
          <lb/>L’on gagne vne nfinité d’Anglois, l’on y enuoye des legions de Preſtres,</l>
        <l>
          <lb/>le Pere Soffren qui cſloit auec la feneé Reyne Mere, monte en chaire. Les</l>
        <l>
          <lb/>Capucins de la Reyne d’Angleterre font meruelle, le Nonce du Pape pro¬</l>
        <l>
          <lb/>net des recopenſes eternel les, bref l’ouurage s’auance beaucoup. Le Roy</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la Reyne ne fe deffioient pas de cela, la eyne eſtant Catholque. &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>Roy qui ignoroit ce deſſein-là, &amp; qui ſe fuſt mocqué de ſa vaniré s’l l’euſt</l>
        <l>
          <lb/>ſçeu, comme en efiect cela eſtoit bien loin de ma penſée.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Combien durabien cela, Monſeigneur?</l>
        <l>
          <lb/>Le Cad. Aſſz long-temps, parce que ie voulois que cela fiſt eſclat ſur</l>
        <l>
          <lb/>edut, meſue ie faiſois doner de l’argent à̀ ceux qui ſe conuetiſſoient,</l>
        <l>
          <lb/>pourueu qu’ils le declaraſſent hautement, &amp; vinſent entendre le ſeruce</l>
        <l>
          <lb/>Diuin aux Egliſes publiques, comme à la Chappelle de la Reyne d’Angle¬</l>
        <l>
          <lb/>terre, à celle de la Reyne Mere, du Nonce &amp; des Ambaſſadeurs meſmes</l>
        <l>
          <lb/>e faiſois donner des Indulgences à ceux qui les viſitoient toutes le plus</l>
        <l>
          <lb/>ſouen.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuise. Ne faiſiez vous point conſcience de prophauer ainſi les Inſti¬</l>
        <l>
          <lb/>utions ſactées de noſtre Religion</l>
        <l>
          <lb/>Le Ca. Vn bon Polirique ſe ſert de tout au beſoin. Si les Souuerains ne</l>
        <l>
          <lb/>e ſouſtiennent, qui defendra les Religions? Mais vous m’interrompez</l>
        <l>
          <lb/>touſiouts par vos ſuperſtitions.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſaifte. Qu’arriua-il, Monſeigneur, lors que la Religion eſelatoit</l>
        <l>
          <lb/>ſi fort dans la ville ds Londres?</l>
        <l>
          <lb/>Le Cad. Il arriua que les plus elez dansla Relgion Aglicane en pi¬</l>
        <l>
          <lb/>rent l’allarme, &amp; que ſous-main par mes penſionnaires CaIuiniſtes ie fai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſois mettre le feu aux eſtoupes, en repreſentant aux Anglois qu’ils alloien</l>
        <l>
          <lb/>retomber ſous la tyrannie des Moioes, de leurs ieuſnes &amp; de leurs Confeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſions auriculares, &amp; que le Pape ſe feroit payer l’intereſt des arrerages d</l>
        <l>
          <lb/>denier deS Pierte. Il n’en fallut pas dauanrage pour mettre aux champa</l>
        <l>
          <lb/>ces peuples-là, qui ſont plus affo lez de leurs Religions, qu’vn fol ne l’eſt de</l>
        <l>
          <lb/>ſa marotte, quoy qu’elles ne valent pas grand choſe. Voil2 tout le ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>cret de cette affaite. Il y auroit encore beaucoup d’autres particularite¬</l>
        <l>
          <lb/>à vous dire, touchant les reſſorts que ie fis joiier, pour les faire venir au</l>
        <l>
          <lb/>aains: car ilsſe bairent auant que d’en venirt- là, ſi long-emps par eſcit,</l>
        <l>
          <lb/>que ie commençois aà deſeſperer du ſuccez de mon deſſein.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Tellement, Monſeigneur, que c’eſt vous qui auez eſté cau¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe de la ruine de tous les Catholiques, qui eſtoient les innocents objets de</l>
        <l>
          <lb/>la fureur de ees barbares-là. Si vous euſſiez appuyé́ ce bon deſſein par la</l>
        <l>
          <lb/>force, ie croy qu’il auroit reuſſi, &amp; qu’on vous auroit vn iour canonizé.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Quand ie ſeray bieu riche ie me mottray en vn etanoù ie poure,</l>
        <l>
          <lb/>aycanonizer lés autres.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Mais pour reuenir aà noſtre dſcours, puiſque noſtre inte¬</l>
        <l>
          <lb/>teſt eſtoit quela guerre continuaſt n Angleterse, pourquoy n’aue-vos</l>
        <l>
          <lb/>3¬</l>
        <l>
          <lb/>. e-e-ea1</l>
        <l>
          <lb/>2e2,.</l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>pas eropeſché le Roy de tomher tout à fait?</l>
        <l>
          <lb/>L &amp;e Ne vous ay-je pas deſia dit, que ous n’aulons excité leurs trou¬</l>
        <l>
          <lb/>bes que par vengeance, &amp; puis que me fit-  reuenu de tout cala es Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>lemenraires de ondres m’ont plus donné́ d’argent, que lear Maiſtre n’eu</l>
        <l>
          <lb/>maniera de long-remps.</l>
        <l>
          <lb/>EL. Cſuiſte. Mais ne trouuiez vous pas, Monſeigneur, que la cheute du</l>
        <l>
          <lb/>Roy d’Angleterre fuſt de mauuais exemple aux autres peuple?</l>
        <l>
          <lb/>L. C. Tout au conraire, j’eſtois bien- aiſe, que les Monarques de</l>
        <l>
          <lb/>lPEurope connuſſent, que les clous de diamant qui ſouſtiennent leurs Throſ¬</l>
        <l>
          <lb/>nes, ne ſont pas à l’eſpreuue des coups de la foritune, que ie m’en jouë com¬</l>
        <l>
          <lb/>du verte, que mes alliances valent bien des Couronnes, que les Scep?</l>
        <l>
          <lb/>tombent ſi ie ne les ſouſtiens. Et enfin qu’ayant oſte la Couronne au Ro7</l>
        <l>
          <lb/>d’Angleterre, &amp; laiſſé au Roy d’Eſpagne, celle que ie luy pouuois oſtern </l>
        <l>
          <lb/>ſſe omnoiſtre à la France la neceéſſité de mes conſeils, pour defendre la</l>
        <l>
          <lb/>ſienne de ſemblables inures.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cſuiſte. Mais il me ſemble, Monſeigneur, que vous auez eſtendu cét</l>
        <l>
          <lb/>abſolu pouuoir, que vous auez ſur les Sceptres, deſſus la France, où vou8</l>
        <l>
          <lb/>vous jotiez a preſent de la Couronne de nos Roys, comome vous auez fait de</l>
        <l>
          <lb/>celle d’Angleterre, non pas par vne jalouſie de Religion, qui n’eſt qu’vn</l>
        <l>
          <lb/>mal de tete, mais par vn mal qui donne lamott &amp; qui tient au cœur, ie veux</l>
        <l>
          <lb/>dire par la plus cruelle oppreſſion qui fut iamais. Si les effects ont de la pto¬</l>
        <l>
          <lb/>portion auec leurs cauſes, noſtre mal doit eſtre bien plus furieux que celuy</l>
        <l>
          <lb/>d’Angleterre, &amp; ſi les François n’eſtoient pas afte ctionnez comme ils ſont,</l>
        <l>
          <lb/>à l’nnocence de leur Roy, vous expoſeriez beauconp plus ſa Couronne, qu4</l>
        <l>
          <lb/>celle d’Angleterre ne l’a eſté, qui a pû le reſtablir en conſentant à l’eſtabliſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de Caluin ſur les tuines de Luher. Le mal de la France tient aux en¬</l>
        <l>
          <lb/>rrailles, &amp; ſi vous n’y remedicz en ſa naiſſance, il deuiendra incurable.</l>
        <l>
          <lb/>Le Ca. C’eſt dans la tempeſte que mon eſprir ſe joiie, c’eſt là̀ où̀ il trou¬</l>
        <l>
          <lb/>ue ſon repos, &amp; qu’il trouue vne eſtenduë̈ proportionnée à ſon actiuité. La</l>
        <l>
          <lb/>mer vient humblement baiſer le ſahle du riuage mais elle paroiſt forte contre</l>
        <l>
          <lb/>en vaiſſeau agité de ventsontraires, comme eſt à preſent la France.</l>
        <l>
          <lb/>L Caſuife. Monſeigneur, il me ſemble que nous entrons trop toſt dans</l>
        <l>
          <lb/>la iuſtificationde cetre belle action, qui eſt le couronnement de toutes les au¬</l>
        <l>
          <lb/>ttes. Nous en eſtions ce me ſemble à̀ la ruine des affaires du Roy de la grand</l>
        <l>
          <lb/>Bretagne.</l>
        <l>
          <lb/>Le Car. La ſeconde conſderation qui m’a obligé à laiſſer tomber ce Prince</l>
        <l>
          <lb/>là, a eſteé le deſſein que j’auois de venger les intereſts de l’Egliſe par la ruine</l>
        <l>
          <lb/>de ſa perſonne, &amp; celle de ſon party qui ſuiuoit cette Religion, qui a braué ſi</l>
        <l>
          <lb/>deſauantageuſement l’lralie, &amp; a diminné les reuenus, dont j’eſpere joü̈ir</l>
        <l>
          <lb/>vn iour quand ie gouuerneray les ames de rout le monde, comne ie fais les</l>
        <l>
          <lb/>corps &amp; les fortunes maintenant.</l>
        <l>
          <lb/>e Card. Meſſieurs du Parlement qui ſont ſi religieux, &amp; à̀ qui l’Egliſe</l>
        <l>
          <lb/>’eſt aſſociée, gouſteront bien cette raſon; &amp; cette ſaincte action euſt eſté ca¬</l>
        <l>
          <lb/>pable de vous ſauuer, ſi vous n’euſſiez pas eu moyen de vous venger plus</l>
        <l>
          <lb/>ſainctement de l’Angleterre, en y reftabliſſant la veritable Religion. Mais</l>
        <l>
          <lb/>Lſſ m  ,    n    </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Z</l>
        <l>
          <lb/>laiſſons-là l’Angleterre. Ie croy que ces Meſſieurs ne s’y aaſeront pas beau¬</l>
        <l>
          <lb/>aoup. Ils s’attacheront dauantage aux affaires de la France qui les regarde de</l>
        <l>
          <lb/>plus pres. Le bruit court que vous auez ſounent arreſté nos conqueſtes.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Ie vous ay dit tantoſt, que l’intereſt de la France eſtoit d’eſtre toûi¬</l>
        <l>
          <lb/>jours en guerre, &amp; que pour la faire durer il ne falloit pas touſiours conquerit¬</l>
        <l>
          <lb/>Ourre qu’il couſte trop à tant de garniſons.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Vos ennemis, Monſeigneur, diſent qu’en la conqueſte des</l>
        <l>
          <lb/>places vous tiriez de l’argent de la France, &amp; dans leur perte vous en rece¬</l>
        <l>
          <lb/>uiez de l’Eſpagnol</l>
        <l>
          <lb/>Le Cad. Pourueu que ie fiſſe le bien de la France comme ie viens de vous.</l>
        <l>
          <lb/>faire voir clairement, peut-on trouuer mauuais que ie fiſſe vn peu mes afſaires;</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuife. Ils diſent que Courtray vous a beaucoup valu.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. La place eſtoit bonne auſſi.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuice Ils diſene encore que l’ame du Mareſchal Gaſſion vous a toû¬</l>
        <l>
          <lb/>jours perſccuté depuis ce temps-là̀ auec vn million de diables ;, cat vous ſçauex</l>
        <l>
          <lb/>que de ſa Religion il n’en va poiut en Paradis, &amp; qu’il proteſte qu’il ſe ven¬</l>
        <l>
          <lb/>gera de vous dans l’autre monde</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Vola encore vn plat de voſtre meſtier, vous toaabez touſiours</l>
        <l>
          <lb/>ſur voſtre chimere de Religion.</l>
        <l>
          <lb/>Le aſieists. Vous auez encore faix d’autres belles ations, pout donnet ce</l>
        <l>
          <lb/>repos d’é́galité, ou cerreégaliré de repos à toute l’Europe. Lerida a bien fi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnalé voſtre prudence &amp; voſtre charirable zele d toure l’Europe.</l>
        <l>
          <lb/>L Ca. Ie ſçay bien que tout le nonde me condarone de n’auoir pas pris</l>
        <l>
          <lb/>Lerida, mais chacun n’en entend pas le ſecret. Euſiez vouss voulu que j’euſfe</l>
        <l>
          <lb/>donné la clet de ma Parrie à ſes ennemis capitaux? &amp; qae toute la terre m’euſ</l>
        <l>
          <lb/>reproché́, que par la trahſon d’ n Eſpagaol, l’Eſpagne eſtoit tombée ſous</l>
        <l>
          <lb/>l’eſclauage de la France? Vous ſçauez qu’on etobligé́, &amp; par narure, &amp; par,</l>
        <l>
          <lb/>honneur, d’auoir quelque tendreſſe pour l’honneur, &amp; pour le bien de ſa Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>ttie, Ie n’aime point ces eſprits caſaniers qui ne ſont nez que pour eux, il faue</l>
        <l>
          <lb/>viure partie pour ſoy, &amp; partie pour ſa Parrie. Et pois la perte de Lerida euſt</l>
        <l>
          <lb/>romp entirement certe égalité entre la France &amp; l’Eſpagne, ſur ſaquelle</l>
        <l>
          <lb/>eſt fondé́e tout le bon-heur &amp; le repos de l’Europe.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuifte. Monſeigneur, que cette excellente Maxime d’égalité, qui e</l>
        <l>
          <lb/>comme le piuot ſur lequel roule toute voſtre Polirique, rend voſtre Emi¬</l>
        <l>
          <lb/>nence admirable! Car pour ne point parler de cét eſtre Souuerain, dont l’é¬</l>
        <l>
          <lb/>galité́ de trois Perſonnes n’eſt pas moins adorable que lenr vnité en vn ſeul</l>
        <l>
          <lb/>ien, vous ſç̧anez, Monſeigneur. (vous qui eſtes de robe à connoiftce les plus</l>
        <l>
          <lb/>myſterieux ſecrets de la Theologiej que la vifion de Dieu rend la feliciré des</l>
        <l>
          <lb/>Bien- heureux i égale, qu’iis ſont incapables de jalouſie &amp; de conteſtarion,</l>
        <l>
          <lb/>qui eſt en partie la cauſe du repos des Bien-henreux Si nous deſcendons plus</l>
        <l>
          <lb/>bas, Monſeigneur, vous voyez auecc quelle égalité roulent les globes Cele¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtes, auec quelle egaliré s’entretiennenr le feu &amp; l’eau elementaire, &amp; com¬</l>
        <l>
          <lb/>me cette egalité empeſche leur conflict, la confnfion des Eſtoiles n’empeſchpa</l>
        <l>
          <lb/>pas qu’ells ne conleruent vne certaane égalie dans leur cours. Le Soleil</l>
        <l>
          <lb/>marque à̀ point nommé touues les minues duious dans vne égalé parfaiss</l>
        <l>
          <lb/>Ee</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>r7</l>
        <l>
          <lb/>Et la Lune, quoy qu’elle ne chemine que dans les tenebres, ne laiſſe pas d’eſtre</l>
        <l>
          <lb/>gale dans la courſe vagabonde qu’elle fait, lors que toute la nature eſt en</l>
        <l>
          <lb/>repos, les ſaiſons compoſent ſi egalement l’année, qu’elle ne fait iamais</l>
        <l>
          <lb/>que douze mois. Enfin, Monſeigneur, cette egalité admirable ſe rencon¬</l>
        <l>
          <lb/>tre dans le flux &amp; reflux de la mer, qui eſt le theatre de l’inconftance, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>l’inegalité.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Toutes ces comparaiſons ne ſont pas mauuaiſes. Mais particu¬</l>
        <l>
          <lb/>lierement la derniere, parce que dans l’inconſtan ce &amp; les orages de la guerre,</l>
        <l>
          <lb/>ie ne laiſſe pasde conſeruer certe égalité entre les deux Couronnes, qui cauſe</l>
        <l>
          <lb/>tout le repos de l’Europe, de meſme que toutes ces egaliteés que vous auez</l>
        <l>
          <lb/>res-doctement deſcrites, compoſent cette harmonie, &amp; cét accord qui ſe</l>
        <l>
          <lb/>void dans l’Vniuers.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſte. Tellement, Monſeigneur, que pour conſeruer certe égalité</l>
        <l>
          <lb/>nious anons perdu Lerida.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. C’eſt bien là la raiſon generale, mais il y en a encore de parti¬</l>
        <l>
          <lb/>culieres. Premierement pour faire valoir la neceſſité de noſtre prorection aux</l>
        <l>
          <lb/>Catalans, il les falloir touſiours laiſſer à la proye du Roy d’Eſpagne.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiſe. Mais, Monſeigneur, ſi vous euſſiez conſerueé Lerida, les Cata¬</l>
        <l>
          <lb/>lans ſeroien contxaints de parler François, &amp; n’auroient pas la liberte de ſe</l>
        <l>
          <lb/>ranger du coſté de nos eonemis, ſi cette porte leur euſt ſté fermnée.</l>
        <l>
          <lb/>Le Car. En cela vous dites vray. Mais ie voulois conſeruer la gloire de</l>
        <l>
          <lb/>la priſede cetre Viſre, pour moa frere  qui le deſenois la Vice Royate</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiffe. Sa gloire euſt eſté grande, apres que deux Princes n’y ont</l>
        <l>
          <lb/>pu reuſſir.</l>
        <l>
          <lb/>ard. C’eſt pour ce ſujet en partie, que j’ay ait eſchoüer leurs en¬</l>
        <l>
          <lb/>repriſes.</l>
        <l>
          <lb/>L Caſuite. Pourquoy dites-vous e partie, Monſeigneur?</l>
        <l>
          <lb/>He Card C’eſt que mon intereſt propré m’a encore oblige à cela.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiste. Ce n’eſt pas l’intereſt d’égalité, Monfeigneur.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card Non, c’eſt pluſtoſt l’negalité́. Il eſtoit bien iuſte, piſque j’oſtois</l>
        <l>
          <lb/>es Couronnes aux Princes, &amp; les conferuois à d’autres, que ie deuinſe leur</l>
        <l>
          <lb/>egal, &amp; que pendant que j’au ais le temps de diſpoſer des finances &amp; des aHmes</l>
        <l>
          <lb/>de la France, ie les employaſſe à̀ conquerir quelque Souueraineté, où j’euſſe</l>
        <l>
          <lb/>pu reconnoiſtre la France par les alliances que jeuſſe fair auec elle. Ce deſſei</l>
        <l>
          <lb/>fonme jepettay l’eil ſur ’alie, à̀ cauſe des abhrudes que jy ay, &amp; quepar ar¬</l>
        <l>
          <lb/>ent, dont ie ne manquois point Dieu mercy, l’onpeut eout en cepai-i.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiste Mais voſtre Eminéce reiüſfit mal la premiere année à Orbiells.</l>
        <l>
          <lb/>eſad Ceſtce qui m’y it opiniatrer l’annee ſuiuante, &amp; ie ne Fus pas</l>
        <l>
          <lb/>mary ue enda fuſt aſiegé, pearce que la piece eſtant plus importante de</l>
        <l>
          <lb/>beueoup qu’Orbitello, i ne doutois point que l’Eſpagnol ne m’abandon¬</l>
        <l>
          <lb/>paſt Obitello, pour ſauuer Lerida Veu auſi qu’ me vyoit opiniaſere a or¬</l>
        <l>
          <lb/>bitello, &amp;e que j’empeſchois qu’il n’alaſt aucun ſecours au Cmre de Flarcou,</l>
        <l>
          <lb/>pour luy faire ſentir mon deſſein, &amp; luy faeiliter la deſliurnce de cette place.</l>
        <l>
          <lb/>ſuiſe. Mais pouquoy jouates vous le meſme tout à Monſeigneux</l>
        <l>
          <lb/>le Prince</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>r¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>r2</l>
        <l>
          <lb/>Le Cad. Ie deuois cette reparation d’honnear à Monſieur le Come</l>
        <l>
          <lb/>e Harcour, dont la gloire ne ſe pouuoit fauuer que par l’mpeſſibilié de l</l>
        <l>
          <lb/>prſe de cette place, que le mauuauis ſuccez de Monſieur le Prince deuoit pe¬</l>
        <l>
          <lb/>uader aà tout le monde. Ert de plus, c’eſtoit des ombres qui deuoient ſeruir de</l>
        <l>
          <lb/>relief à la gloire que ie preparois à mon frere. Et pus cette place eſtoit ſi im¬</l>
        <l>
          <lb/>portante, qu’elle euſt expoſé toute la France, &amp; rompu cette égalite ſi ne¬</l>
        <l>
          <lb/>eeſſaire au biren deroute l Europe.</l>
        <l>
          <lb/>Caſaiſte. Ces Meſſieurs me diront auſſi, Monſeigneur, que vous nous</l>
        <l>
          <lb/>ailliez de la beſogncen Italie exprés pour y enuoyer voſtre argent, ſous pre¬</l>
        <l>
          <lb/>texte d’en enuoyer pour l’entretien des armées du Roy.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card., N’eſt l pas iuſte que chacun enuoye ſon petit fait chez ſoy. Où</l>
        <l>
          <lb/>en ſerois-je maintenanr, ſitj’auois laiſſe mon argent en France?</l>
        <l>
          cſuis¬, uiſque nous ſommes ſur l’Itale, Monſeigreur, dites mo</l>
        <l>
          <lb/>qu’eſt-ce queie reſpondray a ces Meſſieurs, ſi ils me demandent peurqupi</l>
        <l>
          <lb/>ous auez engage la France, à ſupporter contre la Iuſtice, &amp; l’intereſt du</l>
        <l>
          <lb/>Saint Siege les voleurs de ſes finances?</l>
        <l>
          <lb/>Ci  fut dire des perſonnes qui auoient fait leurs petites aſfaire;</l>
        <l>
          <lb/>Voevous que ie vous n diſe la railon  C’eſt que ie me lſenois dans la</l>
        <l>
          <lb/>eſme condition qu’eux. Et euſſiez vous voulu que j’euſſe authoriſe des</l>
        <l>
          <lb/>Loix, dont la rigueut ſe pouuoit exercer ſur moy-meſme!</l>
        <l>
          <lb/>’,’ C i Etouenant lesafiaires de laple qu’on vous aceuſe auoir ne¬</l>
        <l>
          <lb/>gligées, Monſeigneur, que diray-je aà voſtre iuſtificuion?</l>
        <l>
          <lb/>’P  vos ler dren quil falioit que ie les laiſaſe pernr pour le bie¬</l>
        <l>
          <lb/>de la France.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiste. Mais, Moneigneur, n’eſt-l pas bie important à la France de</l>
        <l>
          <lb/>etachet ce joyau de la Couronne d’Eſpagne?</l>
        <l>
          <lb/>ani n, premieement pout conſeruer cee diune glié́, ais</l>
        <l>
          <lb/>encore pour dérournmer le mal ui nous armiue maiatenant. Car les Parifens</l>
        <l>
          <lb/>Commenç̧ant à remuer, ſi j’euſſe ſoufrert que les Napolitains eulent et vi¬</l>
        <l>
          <lb/>orieux ’quel enoouragement celan’euſt-il pas appotre a la vile dePais Et</l>
        <l>
          <lb/>eonraire,roynt le mauuais ſucez de leue ſouſeuement, les Panſequ</l>
        <l>
          <lb/>uoi nt ſuet de eaindre le meſme ſort, &amp; de ne nien teuer, de peur quela</l>
        <l>
          <lb/>choſe ne tournaſt à leux confuion.</l>
        <l>
          <lb/>e e o re  e s er e teaniadenenſers ouſemeunS</l>
        <l>
          <lb/>C Cel n’empeſhe pas que e n’aye fiait ce que ie deuoi faire.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuie. S ces Meſieurs me demandent, Monſeignaur pPouquoſ,</l>
        <l>
          <lb/>oyant lé Ture aborer ſon Croiſant dans l’Italie, &amp; ege les aues de¬</l>
        <l>
          <lb/>homet ſur srines du Cruei ix, Vous n’aue pas fauiela pai pout rendre de</l>
        <l>
          <lb/>orieux ſeruies a voue la Chreiene, paiſue oos oys ans lesf’ls aſ</l>
        <l>
          <lb/>del’Egliſe, douuent ſecourir les premiers , &amp; l’ont fait lors qu’ils eſtoie</l>
        <l>
          <lb/>en age d’eſtre maiſtres de leurs aions?</l>
        <l>
          <lb/>ell run ee et i nou ſeuloit laqut deue ous adis quer</l>
        <l>
          <lb/>oit auecunenment l’inere de la France de la faie Mais voun ſaiaiu</l>
        <l>
          <lb/>onmne vou diſois enre vous &amp; noy, que cdeſt moy qui apore le Tute</l>
        <l>
          <lb/>à armer contre les Venitiens.</l>
        <pb n="33"/>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>LeCaſuiſte. He pour quelletafon, Monſeigneur</l>
        <l>
          <lb/>L- Car Pour ſubuenir aux maux qui affligent maintenant la France.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſaisffe. Et comment cela, Monſeigneur !</l>
        <l>
          <lb/>Le Cand. I’ay remarqué que tous les grands fleaux de la guerre ſont vens</l>
        <l>
          <lb/>du Norrh, comme Attila, ſe Roy de Suede, Mansfeld &amp; les autres, ſelon le</l>
        <l>
          <lb/>Vvieux Prouerbe, Omas nalams ex Aqulone. Ores preuoyant par le naturel ia¬</l>
        <l>
          <lb/>grat des François, &amp; par les inſpirations que Dieu donne aux grands ho¬</l>
        <l>
          <lb/>mes pour le ſoin de leur conſeruarion, que la France me trairteroit vn iour</l>
        <l>
          <lb/>comme elle me rraitte à preſent, apres tant de ſignalez ſeruices que ie luy ay</l>
        <l>
          <lb/>rendus, i’ay voulu obliger les Polonois, er les deſchargeant du Turc que i’ay</l>
        <l>
          <lb/>inuité ailleurs, &amp; par ce moyen i’ay mefme obligé le Turc, en luy facilirant les</l>
        <l>
          <lb/>moy ens de venir à bout de ſes ennemis les Venitiens. Vous voyez comme les</l>
        <l>
          <lb/>Polonois me ſeuent deſia pour me venger des Pariſiens, s’il en eſt beſoin le</l>
        <l>
          <lb/>Turc eſt preſt poaur me rendre le meſime ſeruice.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiifte. Monſeigneur, voila conmme il fait bon obliger tout le monde.</l>
        <l>
          <lb/>Mais, Monſeigneur, on vous dira que tout cela eſt bien preiudiciable ài toute</l>
        <l>
          <lb/>la Chreſtienté, &amp; particulierement à la France.</l>
        <l>
          <lb/>LeCa Que la Prance ne me laiſſe- t’elle viare en repos? I’aime mieux que</l>
        <l>
          <lb/>route la terre periſſe, que non pas que ie deſcende d’vn ſeul degre du faiſte</l>
        <l>
          <lb/>de a gramndeur, où mon merite &amp; mes bons ſeruices m’ont eſleué.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſaife. Mais la Charité Chreſtienne, Monſeigneur?</l>
        <l>
          <lb/>Le Ca. Mais la Chariré politique, Monſieur I’ay encore vne aucre</l>
        <l>
          <lb/>raiſon qui m’oblige à me bien merrre auec le Turc. C’eſt que’ deuant vn iou</l>
        <l>
          <lb/>enir le Siege de Sainct Pierre, ie ſeray voiſin du Turc, &amp; vous ſçauez qu’il</l>
        <l>
          <lb/>fait bon eſtre en amitié auec ſes voiſins.</l>
        <l>
          <lb/>I e Caſuiſte Quoy le Chef viſle de l’Egliſe, le Lieutenant de Dieu ſur</l>
        <l>
          <lb/>terre, faire alliance &amp; amitié auec l’ennemy du Chriſtianiſme?</l>
        <l>
          <lb/>Le Can. Ie ſeray ennemy du Turc entant que Chef de l’Egliſe, mais i</l>
        <l>
          <lb/>ſeray ſon aimy entant que Prince cemporel.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Quitcons s’il vous plaiſt l’Italie, Monſeigneur, &amp; paſſons</l>
        <l>
          <lb/>par la France, pous aller en Allemagne voir comme yous trauaillés à la paix.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; en Flandres comment vous meſnagez les affaires de la guerre.lls me demaa¬</l>
        <l>
          <lb/>derontſans doute, pourquoy ces ballets dans la plus grande neceſſité d ſiecle;</l>
        <l>
          <lb/>Ae Card. C’eſt à cauſe dé cetce neceſſité que ie faiſois routes ces machines &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ces ballets. N’auez vous iamais veu ſur la place Nauone, &amp; meſme ſar le ’ont¬</l>
        <l>
          <lb/>ndufcmns les filousſe ſeptent? &amp; qu’il y en a vne partie qui accupe les</l>
        <l>
          <lb/>yeux &amp; les oroillesdu peuple par des ſpectacles bouffons, &amp; des chanſons</l>
        <l>
          <lb/>laſiues, tandis que les autres leurcoupent la bourſe, &amp; font des querelles</l>
        <l>
          <lb/>d’Allemand pour voler quelque manteau; Ie les imitois dans cette vrgenre</l>
        <l>
          <lb/>neceſſité des affaires, &amp; attachant les eſprits, les yeux &amp; les oreilles du peu¬</l>
        <l>
          <lb/>pleà ees belles inuentions qui le tenoient d’autant plusattentif qu’elles luy</l>
        <l>
          <lb/>eſtoicnt nouuelles &amp; eſtrangeres, ie tirois de l’argent de la bourſe pour ſub¬</l>
        <l>
          <lb/>uenir aux affaires de l’Eſtat; &amp; faiſois accroire aux vns qu’ils auoient mangé́</l>
        <l>
          <lb/>le lard, afin d’en tirer de grandes ſommes pour ſe reconcilier auec moy; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>aux autres, pour auoir patexte de confiſquer leurabiens.</l>
        <l>
          <lb/>,, ,.¬ ,,.¬¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="34"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Mais, Monſeigneut, ces machines couſtoient de l’argent.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Il faut donner vn œuf pou auoir vn poullet, &amp; puis cela eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>glorieux à la France, qu’au fort de la guerre, elle euſt encore de l’argent mi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnon pout des diuertiſſemens, que les autres Princes auroient peine à payer</l>
        <l>
          <lb/>durant la paix. I’eſtois aufſi bien-aiſe d’obliger la Nation Italienne. Et pour</l>
        <l>
          <lb/>vous confeſſer la veriré, j’aime ces diuertiſſemens-là plus que toutces les choſes.</l>
        <l>
          <lb/>du monde.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Le Mareſchal Gaſſion, qui auoit pris les affaires ſ fort à cœur,</l>
        <l>
          <lb/>peſtoit bien contre cetre deſpenſe inutile, tandis que les armées du Roy dé¬</l>
        <l>
          <lb/>periſſoient faure d’argeut.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Il alloit trop viſte en beſongue, il falloit conſeruer l’importante</l>
        <l>
          <lb/>êgalité, iamais mort ne m’a tant rauie que celle de cet homne-là. Les Hugue¬</l>
        <l>
          <lb/>nots le regardoient deſia comme vn Chef de party, qui euſt eſteé capable</l>
        <l>
          <lb/>de releuer cette engeance que nous deteſtons ſi fort en Eſpagne &amp; en lta¬</l>
        <l>
          <lb/>lIie. Si j’euſſe regné encore vn peu plus long-temps, ou bien i e remonte</l>
        <l>
          <lb/>ſur ma beſte, j’en veux externiner la race; Car mon ambition eſtant d’eſtre</l>
        <l>
          <lb/>vn iour Pape, mon intereſt veut que j’eſtouffe ces monſtres qui pourroient</l>
        <l>
          <lb/>bien m’oſter mes droits, &amp; en France &amp; ailleurs, comme ils ont deſia fait en</l>
        <l>
          <lb/>beaucoup d’endtoits.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Monſeigneur, le ſujet de Ia Coroedie muſicale, oo muque</l>
        <l>
          <lb/>Comique, ou recitariue, comme vous la nommez en Italie, ne ſe rapporte pas</l>
        <l>
          <lb/>aal à voſtre deſſein &amp; à l’eſtat des affaires.</l>
        <l>
          <lb/>Le Candimal. Comment cela?</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuisle. ll me ſemble que ſous la mithologie agreable de la fable d’Or¬</l>
        <l>
          <lb/>phee,</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal. Ie vous entend; Vous voules dire que eſtosle veritable Or.</l>
        <l>
          <lb/>phée de la piece, &amp; que j’amuſois les beſtes de France par les doux accents de</l>
        <l>
          <lb/>ma lyre.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiſfte. Oiy, Monſeigne ur, mais vous ſ̧aue qu’Orphee fut deſchié</l>
        <l>
          <lb/>pa les bacehantes Dieu veiile que vous ne eſſembliez pas à Ophee ¬</l>
        <l>
          <lb/>ce poinct-là. On dit que les vefues des Seigneurs que vous auez fait penir,</l>
        <l>
          <lb/>vous veulent deſchirer de leurs propres mains.</l>
        <l>
          <lb/>L Cardinal. Nous les appaiſerons en leur donnant d’autres maris, qui vau¬</l>
        <l>
          <lb/>dront bien les premiers, par les charges &amp; employs que nous leur donne¬</l>
        <l>
          <lb/>rons pour appaiſer les maanes des defunts.</l>
        <l>
          <lb/>LCaſue. Et routes ces hbarangeres de Paris &amp; crieuſes de vieux cha¬</l>
        <l>
          <lb/>peaux, qui plus proprement ſe peuuent comparer à des furiboonds; ue ¬</l>
        <l>
          <lb/>eueuſes &amp; deſolées Dames; Comment pourrez vous euite la fureur de</l>
        <l>
          <lb/>leurs orgies?</l>
        <l>
          ſe fait tand, ie vons prie Monſeur, renmeteonms ̀ deais la contiatio¬</l>
        <l>
          <lb/>de naſtre Comference.</l>
        <l>
          <lb/>Fi de l premere ouré</l>
        <pb n="35"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/>V,n,V,AAAA,¬</l>
        <l>
          <lb/>d’i e’’ede ?v</l>
        <l>
          <lb/>I </l>
        <l>
          <lb/>73</l>
        <l>
          r  </l>
        <l>
          <lb/>A D </l>
        <l>
          <lb/>VITE DE L’APOLOGIE</l>
        <l>
          <lb/>POVR MONSEIGNEVR</l>
        <l>
          <lb/>A  A D </l>
        <l>
          <lb/>D T</l>
        <l>
           A</l>
        <l>
          <lb/>LE CARDINAL MAZARIN</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>T Yr  </l>
        <l>
          <lb/>SECONDE IOVRNEE</l>
        <l>
          Os ſç̧auez qu’Orphee fut deſchire, parce qu’il ay¬</l>
        <l>
          <lb/>SeeCdna   moit les grcons serme que re dereſe plus que lamot</l>
        <l>
          <lb/>Mais comment ſoupç̧onner Orphée de ce peché abo¬</l>
        <l>
          <lb/>minable, puis qu’il fur en Enfer pour requerir ſa femme  Il falloit qu’il</l>
        <l>
          <lb/>euſt bien de l’anour pour clle.</l>
        <l>
          <lb/>L Cſuip. Ily en a qui vont bien à tous les diables, pour de l’or &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>’argent, qui eſt moins eſtimable qu’vne vertueuſe femme, mais le mal eſt</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils n’en reuiennent pas comme fit Orpheée.</l>
        <l>
          <lb/>C dais quirtons la fible pour reprendre lHiſtoire. A quel point en</l>
        <l>
          <lb/>eſtions nous pour ma iuſtification ? ou pour mieux dire pour mes loüianges?</l>
        <l>
          <lb/>Le Cf. Nous eſtions, ce me ſemble, ſur certe grande calomnie quon</l>
        <l>
          <lb/>jettefauſſement ſur voſtre Eminence, que vous auez empeſche la paix ge¬</l>
        <l>
          <lb/>nerc.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cand. Ie croy vous auoir amplement ſatisfait ſur cette matiere-laà.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſaifce. Oiy, mais nous n’auons rien dit de la paix de Hollande auece</l>
        <l>
          <lb/>les Eſpagnols, qui eſt vne noire accuſation contre voſtre Eminence.</l>
        <l>
          <lb/>Le C. Pourquoy ? Suis-je maiſtre des actions d’aurruy? I’ay fait tout ce</l>
        <l>
          <lb/>quej’ay puû pour l’empeſcher.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Et quoy encore, Monſeigneur!</l>
        <l>
          <lb/>Le Ca-d. I’ay fairparler nos Ambaſſadeurs des groſſes dents.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Ces gros beuueurs de biere ne s’eſtourdiſſent pas pour lIe</l>
        <l>
          <lb/>bruit, il falloit leur donner de bonnes penfions.</l>
        <l>
          <lb/>LeCa. Ie leur baiſe les mains. Mille piſtoles me valent plus que l’amitié</l>
        <l>
          <lb/>de ces geas-là. Ce n’eſt pas que ie n’aye bien fait euadcr de l’argent ſous ce</l>
        <l>
          <lb/>pretexte, car c’eſt dequoy ie ne rends compte à perſonne que l’argent des</l>
        <l>
          <lb/>penſions. Parce que ie m’excuſe touſiours de nommer les perſonnes, ſur ce</l>
        <l>
          <lb/>que ie dis qu’ils me l’ont fait jurer, qu’ils ſont en credit auprés de leurs Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces, &amp; que de les deſcouurir ce ſeroit les ruiner, &amp; les affaires de la France</l>
        <l>
          <lb/>pareillement, à qui les penſionnaires rendent des ſeruices d’autant plus im¬.</l>
        <l>
          <lb/>ortants, qu’ils ſont en authoite &amp; en eſtime de probiteé aupres de leurs</l>
        <l>
          <lb/>Maiſtres.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="36"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>r</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>Le Cafuie. Vn homme qui ſeroit deuin ſauueroitrout cér argent-là.</l>
        <l>
          <lb/>Le Car. L’on ſauue bicn l’argent, &amp; ſi l’on n’eſt pas deuin.</l>
        <l>
          <lb/>E Ciſte. Mais, Monſeigneur, la paix de Holſandea bien augmenté les</l>
        <l>
          <lb/>fſorces d’Eſpagne, &amp; arteſte le courant de nos victoires de Flandre. OQutre</l>
        <l>
          <lb/>que la paix autoit eſté bien plus auantageuſe pour nous, ſi nous l’euſſions</l>
        <l>
          <lb/>faite conjoinctement auec Ies IHollandois.</l>
        <l>
          <lb/>Le Car. La Flandre eſtoir perdueë, ſ les Hoſlandois euſſent continué à la</l>
        <l>
          <lb/>bartre auecque nous Mais ils on t fait leurs affaires &amp;noy les miennes. Pour</l>
        <l>
          <lb/>ce qui eſt de la paisx, ie vous ay deſia monſtre, que c’eſt l’eſeueil ou doit eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>choier la grandeur de la France, &amp; de ſes colomnes qui ſouſtiennent les Mi¬</l>
        <l>
          <lb/>niſtres comme moy.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiste. L’on vous accnſe, Monſeigneur, d’auoir ciré de l’argent de</l>
        <l>
          <lb/>I’Eſpage &amp; de la Hollande, pour conſentir à cette paix-là̀¬</l>
        <l>
          <lb/>L. Crd. Les faut laiſſer dire, Dieu ſçait la verite. Ie ſerois furieuſement</l>
        <l>
          <lb/>tiche à leur compte.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Ils diſent bien dauantage, ils ſouſtiennent que vous auez tou¬</l>
        <l>
          <lb/>ché de l’argent de la Suiſſe, &amp; de la Franche-Comteé, pour ne point attaquer</l>
        <l>
          <lb/>Dole, &amp; las outres places de cetre Prouince-là.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cavd. Pourquoy les Suiſſes </l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Ceſt qu’ils craignoient, diſoient-ils, d’eſtre nos voiſins, par¬</l>
        <l>
          <lb/>ce que vous voulez battre tout le monde ſ on ne vous donne de l’argent, </l>
        <l>
          <lb/>qu’ils voyent combien voſtre amitie couſte cher aux Pran-Comtois. Mais</l>
        <l>
          <lb/>pourquoy eſpargnaer la Franche-Comteé, qui eſt vne Prouince d’Eſpagne?</l>
        <l>
          <lb/>Le Ca. Pour obliger les Suiſſes.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Mais pourquoy tant obliger les Suiſſes?</l>
        <l>
          <lb/>L Card. Pous m’en ſeruir au beſoin. Ne voyez vous pas que ſans lIes</l>
        <l>
          <lb/>Eſtrangers ie ſerois perdu? Les Franç̧ois ſont ſi accoquinez à ce chien de Panis,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ne voudroient pas y auoir fait le moindre tort.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuisfte. Les blaſmez-vous de cela, Monſeigneur; Ils ſont de meſme</l>
        <l>
          <lb/>Patrie, de meſme Religion, &amp; ont le meſme intereſt.</l>
        <l>
          <lb/>L Cad. Et moy j’ay ma Patrie, ma Religion &amp; mon intereſt.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiste. Mais l’on tient qu’ils vous veulent abandonner.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Ouy, ce ſont des gens à̀ l’argent auſſi bien que moy, point d’ar¬</l>
        <l>
          <lb/>gent point de Suiſſe, &amp; moy e dispoint de Suiſe, pluſtoſt de l’argent.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſute. Cela ſeroit bien preiuidiciable à la France, car ie crois qu’il y a</l>
        <l>
          <lb/>plus de vingt-mille Suiſſes ſous les armes en France, ant en campen us</l>
        <l>
          <lb/>danis les gatniſons; &amp; ils ne manqueront pas d’aller prendre pary en Eſpa¬</l>
        <l>
          <lb/>gne. C’eſt vne querelle d’Allemand, qu’iſs nous ont laà faite pour noas quit¬</l>
        <l>
          <lb/>ter, ou bien c’eſt pour ſeruir les Pariſiens.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Il n’y a non plus de raiſon à ces gens-là, qu’à des Suiſſes.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuriſte. Vous condamnez en eux ce que vous eſtimez en Vous meſme.</l>
        <l>
          <lb/>Vous les appellez beſtes, parce qu’ls aiment l’argent. Pourquoy voulez-vous</l>
        <l>
          <lb/>que la ’neſme paſſion vous donne la qualite de Sage1</l>
        <l>
          <lb/>D Ca. Ces bruraux-là, ne maerrtent pas d’auoir de largent, ils neſçau¬</l>
        <l>
          <lb/>roiert pas bien l’employer.</l>
        <pb n="37"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>L Cafiſte. Mais s’ils quittent la France!</l>
        <l>
          <lb/>Noſre argent vaut mieux que leur amitié, ie la quireray bie¬</l>
        <l>
          <lb/>auſſi, quand il n’y aura plus rien à Faire.</l>
        <l>
          <lb/>le’ceeiſe le ſenis mary pour l’anmou de voſte nuinenee quevous e</l>
        <l>
          <lb/>at sſie oſtre cœur à ce metail, cela a eſté &amp; ſera la ſeule cauſe de</l>
        <l>
          <lb/>oſtre ruine.</l>
        <l>
          <lb/>- Vous ſç̧auez que l’argent peur tout, de facon que pout ſe rendre</l>
        <l>
          <lb/>puiſant, &amp; metre les aures dans l’impuiſſance, il faut s’enrchir à leuts</l>
        <l>
          <lb/>deſpens.</l>
        <l>
          <lb/>Icaſaſ, y apourant de la modeaon,  obſeet Sar i vous </l>
        <l>
          <lb/>Au fnug’e eoitps rop arenule, il en venadra point, &amp; ſi vous le ete¬</l>
        <l>
          <lb/>mourir.</l>
        <l>
          <lb/>’’eo. Ceſ vne choſe ſi charmante, que de voir remplir ſes coftres de</l>
        <l>
          <lb/>Loi, ee piſtoles, qu’on n’a pas toures ces conſideraions-la s &amp;puias m¬</l>
        <l>
          <lb/>te aeat fnnirauee la minonide, i faloit que ie joiaſe de mon eſte,</l>
        <l>
          <lb/>ee vou ne duaie du moins ianais dnoquet Meſieurs du</l>
        <l>
          <lb/>Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>LCi ouy, ſi ſeuſe veu quils euſſent deracpe leur intereſt de cud</l>
        <l>
          <lb/>oele eat ous ne deue pa e’oire que ſaue e ſi ſot oque dels eern;</l>
        <l>
          <lb/>leurent voul auhoſer les Partiſans. E ce ce que vous leur douez</l>
        <l>
          <lb/>l,,o leuat emoigpnet que ie leur ſuis ſeruieur, &amp;qu’eneote a peſnt</l>
        <l>
          <lb/>ie les eſpargneray à pareille condition.</l>
        <l>
          <lb/>Cl re erols que ce n’eſt pas d’auiourd’huy que vous auez rente leonrs</l>
        <l>
          <lb/>conſciences.</l>
        <l>
          <lb/>E C Sont de belles gens! que penſent-ils faire d’obliger vn Peuple?</l>
        <l>
          <lb/>L Caſiuiſe. Sauuer leurs ames &amp; gagner le Paradis.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Qui a de l’or, va où il veut.</l>
        <l>
          <lb/>uiſie onſeigneur, puiſque nous ſommes inſenſblement obe¬</l>
        <l>
          <lb/>r les afaires preſentes, donhe-uoy, ie vous pne. les moyens de iuſtif</l>
        <l>
          <lb/>vos dernieres actions.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Dequoy ſe plaienent ces Meſſieurs?</l>
        <l>
          <lb/>il il appeſent la baraille de lLens, la bataille des Paruiſins Ie</l>
        <l>
          <lb/>aſnt qu’elle fut donnee aà contre-emps, que nous n’en auions aucunement</l>
        <l>
          <lb/>efoin, que nous la deuions perdte par coutes les apparnces, que le gpin de</l>
        <l>
          <lb/>la bataille ne nous pouuoit eſtre auantageux, &amp; que la perte nous pPou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit ruiner, commé mous auons veu par la ſuite qui ne nous a rien apporté</l>
        <l>
          <lb/>e bon Mais ce qu’ils diſent de plus calomnieux, eſt que vôtre deſſein eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>de la perdre.</l>
        <l>
          <lb/>E s ie l’euſe voulu perdre, iene l’aurois pas gagnee Tellement</l>
        <l>
          <lb/>que faire bien ou mali, C’eſt tou la meſme choſe Ie veux ſayer ſi à leur fai¬</l>
        <l>
          <lb/>Fe du mal, j’entreray plus auant dans leur amitie &amp; dans leur eſtime..</l>
        <l>
          <lb/>l c ſels ul ildnr que ſ vous uſiea eu des Cenerau fain as voſtre b</l>
        <l>
          <lb/>mage, eonme le ſeau Crdinal, vous leur euſiez donne odre de ſe laiſe</l>
        <l>
          <lb/>bare &amp; deuit, ais que vous noſiea faire ces pronoſiuionslà v’lne</l>
        <l>
          <lb/>qui ne ſç̧ait que commander, &amp; deteſte des laſchietez de cette nature, Mais</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="38"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬,,,,,, , s,  ,,,,,,, ¬</l>
        <l>
          <lb/>24</l>
        <l>
          <lb/>que vous eſperiez le ſuccez de voſtre deſſein de la foibleſſe de noſtre armée, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des auantages de l’ennemy.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Ievous confeſſe bien que cette bataille-là fut vne intrigue de la</l>
        <l>
          <lb/>Cour, &amp; entre vous &amp; moy ie vous aduoiieray que jeuſſe mieux auné la per¬</l>
        <l>
          <lb/>dre, que de la gagner, quoy que j’attendiſſe de I’auantage de l’vn ou de l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>rre ſuccez. Car ie diſois, ſi nous perdons la bataille, l’Eſpagnol approchera de</l>
        <l>
          <lb/>Paris, jettera l’eſpouuante dans le cœur du Bourgeois, par lé rauage qu’il</l>
        <l>
          <lb/>fera dans la Picardie, &amp; les Priſiens ſeront dans vne ſemblable alarme, qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>furent lors du ſiege de Corbie, le feu eſtant à leurs portes, ils ouuriront vo¬</l>
        <l>
          <lb/>lontiers leurs bourſes pour l’eſteindre, il faudra de l’argent comptant, per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne n’en aura que les Partiſans, &amp; par ainſi, il faudra que la prudence &amp;</l>
        <l>
          <lb/>juſtice de Meſſieurs du Parlement cede à la neceſſité, &amp; reſtbliſſe ces fide¬</l>
        <l>
          <lb/>les limiers qui vont deſcouurir la proye, pour me l’apporter. Si de l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>tre coſté ie gagnois la bataille, me voila puiſſant, &amp; ie pourray vſer de</l>
        <l>
          <lb/>force pour reduire ceux qui ſeront durs à la deſſerre.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Vos affaires euſſent pourtant mieux reſſi, ſi voſtre Eminence</l>
        <l>
          <lb/>euſt perdu la bataille.</l>
        <l>
          <lb/>Le Ca. Il eſt vray, mais le mal-heur a voulu que nous l’ayons gagnée. Ce</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt pas que ie n’eſperaſſe quelque bon ſuccez de noſtre Te De, qui eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>touſiours vn fruict de cette baraille. Et de fait ie fis ſaiſir ceux que ie jugeois</l>
        <l>
          <lb/>apporter plus d’obſtacle à mes deſſeins.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Vous ne pouuiez rien eſperer de bon d’vne profanation ſi pu¬</l>
        <l>
          <lb/>blique, outre que vous attiriez l’indignarion de Monſeigneur le Prince,</l>
        <l>
          <lb/>de qui vous terniſſiez la gloire, en profanant les Saintes Cercmonies de ſon</l>
        <l>
          <lb/>trionphe.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cad. Il eſt vtay que le peuple eſt fort ſenſible en ce qui regarde la Re¬</l>
        <l>
          <lb/>ligion, mais cela ſe fit apres la Ceremonie.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiiſte. C’eſtoit touſiours trahir la foy publique, &amp; donnet à croire</l>
        <l>
          <lb/>que voſtre action eſtoir iniuſte &amp; voſtre authorité foible, de vous ſeruir ain¬i</l>
        <l>
          <lb/>de ſurpriſe &amp; de profanarion pour faire deux priſonniers.</l>
        <l>
          <lb/>LLe Car-. Si j’euſſe penſé que les choſes euſſent ſuccedeé de la ſorre, ie me</l>
        <l>
          <lb/>ſerois bien gardé de le faire.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiuiſte. Monſeigneur, vous deuiez imiter ces pilotes, qui eſtans</l>
        <l>
          <lb/>dans vn foible vaiſſcau, &amp; voyans la mer eſmeuë &amp; le vent contraire, ne</l>
        <l>
          <lb/>laiſſent pas de s’en ſeruir pour gagner le port, non pas en ſe roidiſſant contre</l>
        <l>
          <lb/>la force des vagues &amp; du vent, mais bien s’accommodant à leur impetuoſité,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; n’en tirant du ſeruice qu’à la defrobée, De meſme voguanr comme vous</l>
        <l>
          <lb/>faiſiez, Monſeigneur, dans le fragile vaiſſeau de la minorité, &amp; voyant cet¬</l>
        <l>
          <lb/>te mer Pariſienne eſmeuë, &amp; le Parlement vn peu contraire, vous ne deuiez</l>
        <l>
          <lb/>iamais vous roidir, &amp; ne profiter que de voſtre addreſſe &amp; de la France,</l>
        <l>
          <lb/>que comme à la defrobée.</l>
        <l>
          <lb/>L Card. Vous ne dites pas que j’ay eſté trahi, queplaſieurs feignoient d’e¬</l>
        <l>
          <lb/>tre d’intelligence auec moy, pou m’engager à faire vn pas de Clerc, leſquels</l>
        <l>
          <lb/>m’ont manque au beſoin, &amp; m’ont touſiours rendu les choſes plas belles,</l>
        <l>
          <lb/>qu’elles n’eſtoient.</l>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <pb n="39"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>e Caſiaifte. Vn bon eſprit ſe doit deffier de tour  N’y a-t’il point de Par¬</l>
        <l>
          <lb/>Iements qui vous ayent joüé la piece!</l>
        <l>
          <lb/>LeCard. Et oiüy, ce ſont eux qui m’oat jette le chat aux jambes, &amp; qui ſont</l>
        <l>
          <lb/>à preſent les plus animez contre moy.</l>
        <l>
          <lb/>Le C’aſuiste. Mais, Monſeigneur, voſtre Eminence fut bien eſtonnée,</l>
        <l>
          <lb/>quand elle oiiyt nouuelle des barricades.</l>
        <l>
          <lb/>eCard. Ie ne m’attendois pas à cela.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Quelle penſée éuſtes-vous d’abord?</l>
        <l>
          <lb/>ard. le n’en eus aucune : Mais comme ſi j’euſſe eſt́ ftappé d’vn coup</l>
        <l>
          <lb/>de foudre ie doneurar immobile, &amp; eois en vie, ſans ſcuuor que iefe</l>
        <l>
          <lb/>vuant, vn glaon ſe gliſſa plus viſte qu’vn train d’arbaleſe par toutes mes</l>
        <l>
          <lb/>veines, puis mes eſprits eſtans vn peu reuenus, vne ſueur tiede me couuri</l>
        <l>
          <lb/>l corps Qpand ls fonctons vitales ſe furent vn peuremiſes, dles ne ſ¬</l>
        <l>
          <lb/>uirenr qu’a donner vn peu de force ̀ mon imagination troublée, qui mere¬</l>
        <l>
          <lb/>preſencoit le maſacre du Mrquis d’Anere. Ie voyois ce me ſembloit ntrer</l>
        <l>
          <lb/>s pPepudae enraeée dans le Palais Royal, &amp; ſans auoir eſad au eſpe</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils doiuent à la Majeſte, ſe jeter ſur moy, comme vn million de corbeuux</l>
        <l>
          <lb/>ſur vne charogne, &amp; me tourment er dans les parties les moins mortele,</l>
        <l>
          <lb/>Pu auois plus de emps à aſounuir leur age &amp;e leur vergeance; Ces pen¬</l>
        <l>
          <lb/>Eme mirent n vne eſpeee deſeneſie , o ſe dis eent eotanugpnmes, que</l>
        <l>
          <lb/>ie ſuis honteux de vous redire.</l>
        <l>
          <lb/>e Cſiſte. Fuſtes-vous long-temps en cet eſtat-la, Monſeigneur?</l>
        <l>
          <lb/>Le Ca, Vne demie heure.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſaiſte. Et en ſuite?</l>
        <l>
          <lb/>Le Card Quoy que ces violentes ſecouſſes &amp; agitations de l’ame m’euſſent</l>
        <l>
          <lb/>vn peu debilte les eſprits &amp; le cotps, je ne laiay pas de m’ercrer Smmne</l>
        <l>
          <lb/>naureau qui ſe donne de la teſte contre vn afbré, pour s’animer au con¬</l>
        <l>
          <lb/>Da le n ppela our oe qus puos de coruge, &amp;enme eſoiu pr o pyne¬</l>
        <l>
          <lb/>reuſe fuite de metrre ma perſonne en ſenrere.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſaiſte. Quel iour arriua cela, Monſeigneur?</l>
        <l>
          <lb/>e lLeMereredr Mais il faut que ile vos die, que lors que ie vis a¬</l>
        <l>
          <lb/>ue aonieurt le Chancelier, qui poroit ſur ſon viſige paſle &amp; defuit eou.</l>
        <l>
          <lb/>e lhorfeur de la mort, il m’ariua conone l ees fenmme ſiereus a nmal d.</l>
        <l>
          <lb/>net ue enſonr reinre ſi coſt qu eles envoynt ve nnre enpreier,</l>
        <l>
          <lb/>non ſi ſſonsn &amp;e  en eſie reonencerett onre rea duis e plſreus</l>
        <l>
          <lb/>e dus qulil falouit rendre  de rouſel &amp; de blaſmeny, &amp; e un plerne¬</l>
        <l>
          <lb/>e Yauite Dormiſes vous bien, ldonſeigneut, la nui fiuune,</l>
        <l>
          <lb/>eCard Nous eſtions bien dans vn eſtat de domir. Naues vous iamai</l>
        <l>
          <lb/>e ſur la mer dans vne tempete, lors que leaven &amp; les dlons lu til.</l>
        <l>
          <lb/>s eonre les ares, e branilent le ſondement des roer, le, eue d</l>
        <l>
          <lb/>See ſe neſlnt aue celes de Poean, &amp; leſeu qui paroaſi e nur dle e</l>
        <l>
          <lb/>ſenre l’mage de ca chaos, ou les Elemens eſtoent dans v monrueu</l>
        <l>
          <lb/>meſuange; Cepndant le Dien Nepnune, les Tinons &amp; le &amp;enes </l>
        <l>
          <lb/>dnene na pus éeu d leu anmes, eainnt que upuer n dſeeui. de</l>
        <l>
          <lb/>Cel pouir tirer vengeance desviolences quil ont eerces ſur le noi</l>
        <l>
          <lb/>arnm</l>
        <pb n="40"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬ ¬¬....</l>
        <l>
          <lb/>T¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>26</l>
        <l>
          <lb/>&amp; reprendre de viue foree auec leurs vies, toutes les ticheſſes que cét Ele¬</l>
        <l>
          <lb/>ment a englouties par tant de naufrages.</l>
        <l>
          <lb/>e C  en il ue uoo oin us lſenſeneout que os enrondls on ent</l>
        <l>
          <lb/>enaet f’lre erte conmparaiſon la. Pour la premiere parie , l nyarien</l>
        <l>
          <lb/>ui ons puſi alrerore eai pur oue eonpſle qu oun de e inie e le l</l>
        <l>
          <lb/>Se nue e prnr d eunnle le ougoeeounons, le ſeunne e esre</l>
        <l>
          <lb/>e e e une iiu pr lu le denre de innine oo ponoe oin enendeel</l>
        <l>
          <lb/>ae e pu l eainre des peux manius pou li numoon de leours crnr</l>
        <l>
          <lb/>l oieles, cele que uoſtre Eminenece peut auoir pour les fauſſes aecen¬</l>
        <l>
          <lb/>iatons que ſes ennmis fouteontre-elle Etle leudy Monſeigneu</l>
        <l>
          <lb/>e  e e en e one pn ’aue uous iunuis leun le ſe de rore dn</l>
        <l>
          <lb/>samn, e edoit preſque la neſne cdhoſe l nme ſenbloiu que lenedoi</l>
        <l>
          <lb/>nlonnounue le rere qu nu dior, connue lne uie ſie l oni le ee</l>
        <l>
          <lb/>Eel ene eun ſepun ipne di a e or lomunae ounor uopnron rnuerel</l>
        <l>
          <lb/>le eo er  leenſe de nenreue lis onne il fi, &amp;nme neſe pamr le</l>
        <l>
          <lb/>lonreuis poun nu ſauen plne ſlenr onene ea ue mionoie une nnen</l>
        <l>
          <lb/>lſd’nule ais de touscoiee, &amp; netrooou rasbeiucoupd’aſeuan</l>
        <l>
          <lb/>eſ e reun aes prangoiſs  Suiſies, vVous eunè veu ou leas Panſin</l>
        <l>
          <lb/>auoun d nor anme onns de leooa, ui purolen que le e nl oient</l>
        <l>
          <lb/>ae en en lees euen e conue loine leaoioni oe on deſ ns oqn louo</l>
        <l>
          <lb/>l  ue de, Coeereun, &amp; qul enauoit rieannces enfuis</l>
        <l>
          <lb/>eCluin Eea voſre or u a voisiopauny onpr poite,</l>
        <l>
          <lb/>lee e ilai e i rnrnaepuiuoi le ris li leni l oeruene ns</l>
        <l>
          <lb/>e qa pafer les Barricades inuiſible, cormime fit Eńe auec ſes Dieux ure¬</l>
        <l>
          <lb/>laires!</l>
        <l>
          <lb/>Cſa Vou eae eurement empote vorellole nals oueeueſi</l>
        <l>
          <lb/>se p’enies reins aſſez forus pour poruet votre Pere &amp; voſtre augent,com¬</l>
        <l>
          <lb/>oe enée fit Anchiſe &amp; ſes Dleux Penares.</l>
        <l>
          <lb/>ſ e eas i, lurois ſauú mon Dieu, &amp; abandonne rout le</l>
        <l>
          <lb/>reſte.</l>
        <l>
          <lb/>eaaue les ouinioe douens onſioun eſlnr pn ſen eble n edue</l>
        <l>
          <lb/>mnoraſ   ous principalement qui auenz vne digiré Eceleſiaſtique; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>os os lealiens que faiſoent- ile, que diſoienu ils </l>
        <l>
          <lb/>lel  ie ue er unnu der on eonernr d nileunoieler e</l>
        <l>
          <lb/>oruſent dien enierioun d leui ie l lldo  ſoion n ſon en dle</l>
        <l>
          <lb/>onee e enepenoe au or eſiſ ſe onoumdaine Tonnes le ſeunnre ele</l>
        <l>
           noleun ur honne &amp; proeſoient que len ne lea quirroen</l>
        <l>
          <lb/>poui ei iloin qeriu lea de en dſeone, le ſlis lennu en n ineoe ee</l>
        <l>
          <lb/>Soelnei leur qeuie r’oures leu noues duilus raenion de eie</l>
        <l>
          <lb/>ne enſe nmeu eu en ouns ſoie qi n loaere ſi reis len i niene</l>
        <l>
          <lb/>l e u ne i ee eeie le eor du unoi que oie lennnode enene</l>
        <l>
          <lb/>ne ee ue  e ls ie lu eoeſnonea i aoiei puas ln ſiei d e roines</l>
        <l>
          <lb/>ue e ſren ſ, l le inune ſiſois desoperaouns nerouealluſe, &amp; lonuiun¬</l>
        <l>
          <lb/>e  eu ou eupup quſureoi ne nis de liſe tla</l>
        <l>
          <lb/>le e ie S  r ſ  ondieoeur que ſiſy uſie edereuſe bien pren</l>
        <l>
          <lb/>4-aa</l>
        <pb n="41"/>
        <l>
          <lb/>e l’artgent pour oüit les Conſeſous</l>
        <l>
          <lb/>’geu el le quos de ous, nais les ouanes y ſiuſean deenu¬</l>
        <l>
          <lb/>coes, pour y faire des teſtaments.</l>
        <l>
          <lb/>e o e e en ee ou nenoi is unuais deu emodu de onſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ue de ious vos pechez paſſez </l>
        <l>
          <lb/>d Ceuen roes e e en ſe ne roneunn ſore  nre bner e e ne</l>
        <l>
          <lb/>eene lrene lenie e dedn d e oue le eun e enene</l>
        <l>
          <lb/>pea e dl uenunen a i pen een lteolonſeun de nronſes aaun</l>
        <l>
          <lb/>le queiron ene uiereen de uouueiu oſe ſ oo</l>
        <l>
          <lb/>noe on e vet e ne e en en un ſi eou unea anue le ndeea</l>
        <l>
          <lb/>en corps, dans voſtre Palai¬¬</l>
        <l>
          <lb/>e ele ſee none i ſuui nmon onſel fors pu ens ſoſene e nrnees</l>
        <l>
          <lb/>’e endtune eneoſe a nr es, eoaſe ei de ous nues denun</l>
        <l>
          <lb/>’lls uonuai du dpuis pout noinde fe</l>
        <l>
          <lb/>euenr oene e eren oereorlſanuone eneiueſ lnre.</l>
        <l>
          <lb/>e e le leou uneoeonre enueie auoeue dianir enun di loene.</l>
        <l>
          <lb/>eoſi ns le elerei pedre eou ununs  le ſie eaeeun e s</l>
        <l>
          <lb/>E ouelen ieun e er quone eenu ern ne nre ſen en ſle.</l>
        <l>
          <lb/>e ieur gardois n’eſtoit pas perdu.</l>
        <l>
          <lb/>le e e e des penenenl pne e u ie enae de lene leine de</l>
        <l>
          <lb/>-e e eene eſi de is ereie ede ene le eunroe!</l>
        <l>
          <lb/>nune e dne puner e e ueue ieſoeſiueodn en elu enee</l>
        <l>
          <lb/>e nelni nu rne e l aur dilune ua cCeour di u an ue e un n le dene</l>
        <l>
          <lb/>enlr neiernere e e ieui pe e ae rie eoſani preiun l ne e¬</l>
        <l>
          <lb/>mettoient ſous mon obeiſſance.</l>
        <l>
          <lb/>e eur elenuaneaſie er ln e e ndeune e une le lnee</l>
        <l>
          <lb/>ſeſeſne e e s dol  araore i Pan au voſlne ennen</l>
        <l>
          <lb/>ne raigaoit ele pas le tetour taluen</l>
        <l>
          <lb/>el  e e pun qoi a out paaſfe depns pour ell.</l>
        <l>
          <lb/>e  u sileſt e qſee uure lniuene pnie de gpuede aſonreou&amp;</l>
        <l>
          <lb/>ne ſortoit que fort rarement.</l>
        <l>
          <lb/>e eol neoneenunedan ſeneni ſu enen dlns e pirenl p del le</l>
        <l>
          <lb/>dlſenmeu lere ueon n peurle one on ous los u Eeare</l>
        <l>
          <lb/>es ordes auſuſentoiente ne ſsay quy de rnl</l>
        <l>
          <lb/>ee enr e  ee oe ſeuni edie, llouſegpeous, eonoen de pdn</l>
        <l>
          <lb/>vous ont attire la haine du peuple.</l>
        <l>
          <lb/>r tsnes cue a ſeune conre le laine, que deſne dn</l>
        <l>
          <lb/>’apprehenſion auec leur amitié.</l>
        <l>
          <lb/>e e at e  ee,i dſoemt, auor ſe de ſuret d’aileuns de</l>
        <l>
          <lb/>vous hair.</l>
        <l>
          <lb/>L Card. Ie leur en donneray bien dauantegé.</l>
        <l>
          <lb/>l e ne e u ene uon ſ en puiſere oae nien e deſe dle</l>
        <l>
          <lb/>outnuo,reorert &amp; pns, a vous mee uu hanad deſe aiaſine ou¬</l>
        <l>
          <lb/>es iours?</l>
        <l>
          <lb/>’ il falloit que jy retournaſſe pour prendre mieux mon temps &amp;</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬¬.¬</l>
        <pb n="42"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>.„.3  ¬ ¬</l>
        <l>
          <lb/>2S</l>
        <l>
          <lb/>Ee ueess &amp; pout tirer de Paris perit à pert les fieheſſes que moy &amp; mes</l>
        <l>
          <lb/>adherants y auoient.</l>
        <l>
          <lb/>Caſiſte Il ſemble pourtant, Monſeigneur, que voſtre Eminence eut</l>
        <l>
          <lb/>ondeſeris de nonnonderaue ls peneue &amp;eou lipe e penie</l>
        <l>
          <lb/>lefe e, l eſt n s qunr lelontaoodap ue pedinunio qui ouenou¬</l>
        <l>
          <lb/>ſone dea e ſondre pnles nmase eſdir teu doire ade ra punſe nun ere</l>
        <l>
          <lb/>u mſe nereuoniar, ſe vous vou enſounenee eli fui ndresl</l>
        <l>
          <lb/>aoen nor pn ele e onrenilns ceonſerenoun ene ſd ſeire e un onr e</l>
        <l>
          <lb/>l e le eon e e eſolouir es andes lamerea dui panlemnenr pur une ppe</l>
        <l>
          <lb/>rence de bonne intention.¬</l>
        <l>
          <lb/>lSſ SCeres voile ln eſtoit qu vne oile d’annignée, il nu voyoiene</l>
        <l>
          <lb/>e rop elais dns vos dſe iu mus ils eſdoient dien uile de rou fee</l>
        <l>
          <lb/>pe one ouſte eoun por ea oneoſer n unndouns eone le piue eunt</l>
        <l>
          <lb/>de araue, Car e’eſ ioue ceusfourbenes qu one aueene de  le enle</l>
        <l>
          <lb/>done l eſr dn peudle es de peade proniner ee de eure p eunuen nr</l>
        <l>
          <lb/>roas addreſuſeas ala Chbre des Compue, queleonſeil eo ce ensre i,</l>
        <l>
          <lb/>e end C eſtoit n ou d’omporinee ’ail euſ reia, &amp; e far pou.</l>
        <l>
          <lb/>uoy ie leurt aconday la premiere Deedaration: &amp; leur euſe bien enese</l>
        <l>
          <lb/>erdedauanrge pour obrnt cele-ey Car eonreſl lbi inur puaue deuure</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des anes, &amp;Cle dit de gens d ſuires, le pouusi ere  e</l>
        <l>
          <lb/>eene e eni e pene e enoei poes uoren lr alſen quei e ne eoue.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; foierter Paris de ſes propres erges.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiste. Cela pourtant vous a mal reiiſſi.</l>
        <l>
          <lb/>ILe Cr. Ie n’ay pas laiſſé poureant d’en tirer piedou aiſe.</l>
        <l>
          <lb/>e aſuie Ne vous tardoie il pas bien, Monſeigneur, de ſortir de Paris</l>
        <l>
          <lb/>le ud̀ O vayremen, &amp; n’euſ eſe largenr le ny ſerois ps een</l>
        <l>
          <lb/>eslapemiere lore ouais eeue leuee de boueiet des panſeensou aurpre</l>
        <l>
          <lb/>nu e  aimnois pas auſni d’entendre abbayer apres moy ces harangeres, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>lE eſte de lapopulae quine me promeror rie de bon oure que noſre n</l>
        <l>
          <lb/>reu eſtolt de commene d’inueti pans au commeneenen de ’ipye,</l>
        <l>
          <lb/>car le l’rintemps venu, nos affaires ſont faites, le ſang bouillira dans les ve¬</l>
        <l>
          <lb/>nes, les ennemis de dehors nous attaqueront, &amp; largent nmous manquera</l>
        <l>
          <lb/>L Caſuisfe. Mais, Monſeigneur, pour le faire court, vous ſortiſtes de</l>
        <l>
          <lb/>Paris la veille des Roys, &amp; pourquoy ce iour-là!</l>
        <l>
          <lb/>Le Card Ceſtoit noſtre feſte, le Roy en eſtoit vn, car du moins luy en</l>
        <l>
          <lb/>faut il laiſſer le nom, moy l’aurre, &amp; Moſieur le Prnee le roieme ea¬</l>
        <l>
          <lb/>ie neſcauroisranger ćt eſprit-li, &amp; partieulierement depuis quei’ay ai</l>
        <l>
          <lb/>de luy; mais quelaue mouiſquerade n’en defera ,sil plai a in.</l>
        <l>
          <lb/>Le aſnie Vous ſſtes ſortir le Roy ſans rambour &amp; ſans rompette.</l>
        <l>
          <lb/>LeCard. Oüy, il falloit le faire publer au Proſne, pour attiret encore trois</l>
        <l>
          <lb/>cent mie hommes au Palais oyal C’eſtoi le plus grand plaiſir de prend</l>
        <l>
          <lb/>ures cts fenmes au litdans leur prermier ſomme (ear perbnne n’er ſçauoit</l>
        <l>
          <lb/>rien le ſoir precedent) ie pris moy meſme la peine de les aller eſneille dans</l>
        <l>
          <lb/>oures leas chianmbes, ne voulaut pasm’en fe aux filles de chambre, jeuéi</l>
        <l>
          <lb/>tois  leurs portes comme vn perdu, &amp; ceiois, Ouure de par le Roy, à d’aures</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <pb n="43"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>29</l>
        <l>
          <lb/>e ſoi lefeuentu Palau orl ouselte queeuprnus ll</l>
        <l>
          <lb/>e ue eus puns oren e leau ionr lnilun len dune l e ernoenre le</l>
        <l>
          <lb/>oe e leue le ps ſe e ie d eouroan le oleen poue eoun ſ eler</l>
        <l>
          <lb/>u lne eo ſelne les preenus ope l leaurt aoinfais llai oui antet</l>
        <l>
          <lb/>oei n e ian  n dis n o il le ne denandonen ſieeo les nt</l>
        <l>
          e eunre de quei oſie eilon le feu, &amp; oaeune aunone deſnpe</l>
        <l>
          <lb/>e inmre eonre d eieonent qun obeit qua  ea Voun ane ira</l>
        <l>
          <lb/>e eue ne iuneaſeon que die oaenſl eole ln enie n oeni ler</l>
        <l>
          <lb/>ue e rnen ueene eunnune oi e oanioie pn oln le ulen r</l>
        <l>
          <lb/>Ere urene perne ie ianele oaſrea, &amp;e onnin de nren one le dnone</l>
        <l>
          <lb/>e uen en enene reou e u roun lon le pou de peie ſi dleene e</l>
        <l>
             l pune, eus l neſ pn ſenſaint quele mondsnnre</l>
        <l>
          <lb/>oun e le ine orns l proie qu li ſileoit ſe leue  dnnr de Pn niiler</l>
        <l>
          <lb/>euunda pourquoy le luy dis que les barnieades loie  on neet</l>
        <l>
          <lb/>nue e e l ui ſdnelleu qplai nele eaonoie pan  qeuonlapue de e</l>
        <l>
          <lb/>l o ns i un eun ieu t ceoount uouhour hre l en e lurdi</l>
        <l>
          <lb/>n leeoe eue neoneen pueions lan uolne l o ne e  eiſin</l>
        <l>
          <lb/>ae ele enunoene e eree ei eoe de naoiuns ſiene noni ſinqr e elr</l>
        <l>
          <lb/>ne ne pnur e e reoeunune oue o n di eile a p lon eleun ſn lede</l>
        <l>
          <lb/>aene eiun de nue pe qunoue oires linenne ln en lrene e iner</l>
        <l>
          <lb/>loune peu ſuſieprſle de pmrelnenſionm queelay donuoi ele au dl es</l>
        <l>
          <lb/>rant  le quoy mon ſil vos ne voule nas oiare oſtre nere</l>
        <l>
          <lb/>e teuieu d ous dnn deur ou rou ioun Ceneoreſſeaceoenpanes d</l>
        <l>
          <lb/>Ere,  e ne l puiſane de ſla aure, l’empoerene fo leſopnrd</l>
        <l>
          <lb/>e &amp; aunnt plſ niſenemnt o il  le aurelfo bon ee eſrnoione</l>
        <l>
          <lb/>le, temneonres, que ſi en e OoeiTant on appoendA biencommanm¬</l>
        <l>
          <lb/>der, i doit vn our eſre le meilleur Roy du monde.</l>
        <l>
          <lb/>L’euii erionſe ieneut le Due d dnoune vons fri point de peine</l>
        <l>
          <lb/>e  eon oar adaut cop de foue l’euſn ben ſae areet ai¬</l>
        <l>
          <lb/>anos fitoien rir, &amp; ay peur que quelqu’vn luy euſt fait ſa leçon</l>
        <l>
          <lb/>e aſiſi e le prenee pas l ttor feu que epee epr</l>
        <l>
          <lb/>du  lnous diſoit, Vayment Monſieut le Cardinal n’ eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>mai piaiſut, de nous ſfaure ainſirraite pour ſes beau peu vola ee</l>
        <l>
          <lb/>s seinonme nous aire leue a deua heureaepreanunuie auspoutue</l>
        <l>
          <lb/>nous en allons nous &amp; ou allons nous ? le luy diſois: Les bonners quarre¬</l>
        <l>
          <lb/>vouns lennen predre pout vous merre ea pnſou Oyvous lonfu</l>
        <l>
          <lb/>e dilſoit il, que ne rende- vous tout l’argent que vous aue pris l namen</l>
        <l>
          mon fere ’Taiſes vous peuit gaops vous aurez le foiert, qui vqus </l>
        <l>
          <lb/>appris es nouuele li Ne le uoe pa bien Voueniriea voun de Puu</l>
        <l>
          <lb/>ponur ren i nry a que les voleurs qui vont de nuet Vous eſtes vn peu</l>
        <l>
          <lb/>aillard, leue ous ſeulement. He onſieur le Cardinal laiſſen moy dor¬</l>
        <l>
          <lb/>mir. Ie vous donneray vne piſtole, ne fere vous rien pour l’argent? le vou?</l>
        <l>
          <lb/>fera donmer le foiiet. Mon ſieut le Candinal voulei vous vene aus P’a¬</l>
        <l>
          <lb/>nent, pout oie qui l’aura plus meí de nous de  le le dimy l vote</l>
        <l>
          <lb/>maman. Vous faies bien l’entendu, parce que aman eſt pour vous. San</l>
        <l>
          <lb/>H</l>
        <l>
          <lb/>....</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="44"/>
        <l>
          <lb/>verg¬</l>
        <l>
          <lb/>lle penſee vous que me feriez lenen Sans tant de caequet pertit garcon lene¬.</l>
        <l>
          <lb/>vous iſtemem le vois ben que voſtre E minenee u laſle ’e, bonnet</l>
        <l>
          <lb/>lartee vouumettent bien la puce à l’oreille. Si vous nme vous en ale blen</l>
        <l>
          <lb/>yite gare la bourſe. Il m’en dit encore bien d’autres, ecela me faiſoit rie </l>
        <l>
          <lb/>ſrcela ne me plaiſoit pas trop¬</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Monſeigneur les fols &amp; les enfans diſent ſouuont la verité.</l>
        <l>
          <lb/>Mais nun vouſforeiſtes de Pans; &amp; vous vous arreſaſes quelque part</l>
        <l>
          <lb/>L Cd Nous alaſmes gagnee la ponte de la Coneretee, pouryen¬</l>
        <l>
          <lb/>tr en couference, ſcauoir Ii nous demeurecions quelque emps dans le</l>
        <l>
          <lb/>SCQuns ou non, enfi il fur eſolu, que nmous y aten drions quelquespe¬</l>
        <l>
          <lb/>ſomes de marque, qui n’eſtoient pas enore adueries de noſe depar </l>
        <l>
          <lb/>ue cependant il y auroit dis ou doue hommes a ceual, quiiroint de</l>
        <l>
          <lb/>couurir l’eſtat de Paris &amp; nous en aduertiroien.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſſte. Vous me faites reſouuenir du rendez-vous du bon homme</l>
        <l>
          <lb/>Enée &amp; deſes compagnons ſur le Mont da, la nui du ae de Toye.</l>
        <l>
          <lb/>Mais comme en s’écartant de ſa femme, il perdit ſon ſuppot &amp; ſa cono¬</l>
        <l>
          <lb/>laion, de meſne le oy s’eearan de ſa uſce ou eſit ſon vra lit nupeial</l>
        <l>
          <lb/>ila perdu ſon plus grand ſupport &amp; ſa plus grande conſolation.</l>
        <l>
          <lb/>H Card. Cette femme n’eſt pas perdue, le Roy la reprendra quand i</l>
        <l>
          <lb/>voudra¬</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſaiſte. Vous approuuez donc le concubinage Monſeigneur, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>croyez qu’il ſoit licite auix Roys d’abandonner leur lic de Iuſtice Ileſt vray</l>
        <l>
          <lb/>que voſtre Politique eſt vne vraye adultere, qui conçoit dans le pecheé &amp;</l>
        <l>
          <lb/>n’emgendre que des monſtres,</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. riſons là deſſus Monſieur, &amp; permertez que ie vous diſe les</l>
        <l>
          <lb/>penſees &amp; les aguions d’eſprit, que l’eus vne heure entiere que nou.</l>
        <l>
          <lb/>fuſmes dans le Cours, cependant que la Reyne eſcriuoit aux flambeaux aà di¬</l>
        <l>
          <lb/>uerſes perſonnes decondition, qu’elle vouloit aduertir de ſa ſortie.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſifte. Que faiſiez vous cependant Monſeigneur</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Ie me pourmenois ad grands pas le long de la riuiere, &amp; m’atre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtois par fois tout court en me tournant, pour regarder, conme lafeme</l>
        <l>
          <lb/>de Lothi cette Sodome que ie venois de quitter.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiste. Pourquoy appellez vous Pars Sodome Monſeigneur On</l>
        <l>
          <lb/>dira qu’elle n’eſt telle que depuis que vous &amp; uvoſtre nation lalienne s’y</l>
        <l>
          <lb/>ſont habituez.</l>
        <l>
          <lb/>Le Can. Sodome ou non, ic luy ſouhaitois le meſme ſorr, &amp; diſois en</l>
        <l>
          <lb/>moy meſime, en ietrant les yeux fixement vers la place Dauphine. Tu repoſes</l>
        <l>
          <lb/>Ville ingrate, mais que onſommeil puiſſe-il efte eternel. Ha que lIe ſi¬</l>
        <l>
          <lb/>lence dans lequel ie te vois, eſt bien different de cette nuict tumultueuſe où</l>
        <l>
          <lb/>tu me donnas tant d’alarmes, &amp; plus de fois le coup de la mort, que ie ne</l>
        <l>
          <lb/>vois d’eſtoilles au firmament! Tu dors Hydre à tant de millions de teſtes, tou¬</l>
        <l>
          <lb/>e enſeuelie de vin &amp; de ſommeil. Et puis regardant le cheual de bronze,</l>
        <l>
          <lb/>Que ce cheual diſois-je, ne t’eſt il auſſi fatal, que celuy de Troye, que ne</l>
        <l>
          <lb/>peut-il enfermer autant de ſoldars, qu’il en faut pour te ſaccager?</l>
        <l>
          <lb/>La Cafuiſte. Vous feriez bien l’Vlyſ Monſeigneus, car vous ſçauez qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit ſurnommé le Raſé.</l>
        <pb n="45"/>
        <l>
          <lb/>L. Car Ie ferois encore mieux le Sino, ſi ie n’eſtois pas eonn. E e</l>
        <l>
          <lb/>oouſiuois, Que cee Iſe n’eſt-ellel’le de Tnados, ol l’ave vne puiſa</l>
        <l>
          <lb/>armee Ha qu’elle et aduanageuſement ſicuée proche du Palais, que ie</l>
        <l>
          <lb/>ſaecagerois auec aurant de cœur que les Creecs firent celuy du Roy Priam; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>vous Madame Hecube- la luſtce, quiy preſidez aucc tant d’arrogance, que ie</l>
        <l>
          <lb/>prendr ois de plaiſir à vous violer!</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Voas l’auez de-ja tan de foisviolé́e, &amp; luy auez tant de fois</l>
        <l>
          <lb/>promis mariage, ſi vous ne l’eſpouſeziln’y a point de Paradis pour vous.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Que i’arrouſerois volontiets nos Lya, ſur leſquels ces Cato</l>
        <l>
          <lb/>ont l’honneur de ’aſſeoir, du ſang queie tiretois de leurs veines, en les eſga¬</l>
        <l>
          <lb/>geant entre les bras de Madame Aſtrée!</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſu. Monſeigneur, ſçauez vous bien que vous offenciez Dieu  fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re toutes ces imprecations ld, &amp; aà entretenir de ſi mauuaiſes penſées?</l>
        <l>
          <lb/>Le Caa, C’eſt vne eſpece de contentement de ſouhaitter du mal à ſes en¬</l>
        <l>
          <lb/>nemis. Mais pour continuer de vous dire les reſueries que i ’auois cett</l>
        <l>
          <lb/>nuict là, ie retirois quelquefois les yeux de deſſus Paris, en me retournant</l>
        <l>
          <lb/>vers le carroſſe du Roy, &amp; diſois, Que ie ſuis ſor de ſouhaitrer du mal à̀cete</l>
        <l>
          <lb/>deteſtable Cité! Me ſoiſ-je pas aſſez rengé, en luy enleuant ſou Ange Tu¬</l>
        <l>
          <lb/>telaire, ce feu ſacré des Veſtales qui maintenoit le bon-heur des Romains,</l>
        <l>
          <lb/>en vn mo leut rauiſſant le Roy, dont l’abſence ne leux promet rien moins</l>
        <l>
          <lb/>qu’vne guerre Cinile; Ie ſuis trop puiſſant,puis que ie ſuis maiſtre de ſa per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne, &amp; ſous ſon authorité, ie veux faite perir par vne lãguiſſante mort, cette</l>
        <l>
          <lb/>Hydre que la force ne ſçauroit abbatre. Quelquefois attachant ma veue</l>
        <l>
          <lb/>ſur la tiuiere, ie diſois, Que ne puiſ-je prendre mon poſte à Charenton ou à</l>
        <l>
          <lb/>Corbeil? Ie m’eſtudierois d empoiſonner les eaux &amp; les poiſſons, pour me</l>
        <l>
          <lb/>venger de cette deteſtable engeance. Mais auſſi n’auroiſ-je pas le contente¬</l>
        <l>
          <lb/>-ment que ie gouſteray à ſaint Germain, lors que ie te verray toute couuerte</l>
        <l>
          <lb/>des corps morts des Parſiens, pour ſeruir de paſture aux Monſtres de la</l>
        <l>
          <lb/>mer, comme ds auront ſerui de victimes ad ma vengeance.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiuisfte. Les Monſtres s’obligent les vns les autres, ceux de la terre ſé</l>
        <l>
          <lb/>repaiſſenr du ſaog, &amp; donnent la chair à̀ ceux de la mer.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cad. Voiſa bien rencontré, comme s’il n’eſtoit pas honorable &amp; li</l>
        <l>
          <lb/>cite d’exterminer des canailles.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Monſeigneur les auttes objers ne fourniſſoient-ils point</l>
        <l>
          <lb/>d’aurres belles penſées à voſtre indignation;</l>
        <l>
          <lb/>Le CAn. Ie les rejettois ſouuent, pour ſonger aux meſures que ie deuois</l>
        <l>
          <lb/>prendre, pour conduire noſtre deſſein. Mais vous qui eſtiez dans Paris, ne</l>
        <l>
          <lb/>ſe doutoit-on point de noſtre depatt</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Non Monſeigneur, mais comme vous ſçauez que ie m’amuſe</l>
        <l>
          <lb/>quelquefois à reſuer la nuict, ie mis la teſte à la feneſtre, &amp; iettant l’œil ves</l>
        <l>
          <lb/>le Ciel, ie vis vne Comete ſanglante, qui du coſté de la ludé́e, tiroit vers</l>
        <l>
          <lb/>ſaint Germain. Ce n’eſt pas l diſ-je, l’Eſtoile qui conduiſit les trois Roys à</l>
        <l>
          <lb/>Bethleem, car celle-la s’eneſloigne, &amp; ſi ne promet-elle que de la guerte &amp;</l>
        <l>
          <lb/>du carnage. Vous eſtiez l’vn de ces trois Roys Monſeigneur, qui ſuiuiez la</l>
        <l>
          <lb/>route decette Comete; maiseſtoit-ce vous qui pottie l’or</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <pb n="46"/>
        <l>
          <lb/>rJ</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>qe¬-¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>L Card. Oüiy, &amp; le Roy porroit la myrrhe &amp; Monſienr le Pince l’encens.</l>
        <l>
          <lb/>Le C’aſuiſte. C’eſt à dire que vous aurez tout le profir de ces deſordres</l>
        <l>
          <lb/>le Roy toute l’amertume, &amp; Monſieur le Prince toute la fumée, ie veux di¬</l>
        <l>
          <lb/>re la gloire.</l>
        <l>
          <lb/>Le Ca. Eſt- ce là̀ tout ce que vous auez à me dire?</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Non, ie vis des Monſtres s’eſleuer au deſſus des eaux de l</l>
        <l>
          <lb/>Seine, qui ecſtoient couuerts d’eſcailles trenchantes &amp; pointuaës, qui auoient</l>
        <l>
          <lb/>les queuës eu formes d’hallebar des, &amp; comme vne fraize de tuyaux ſermbla¬</l>
        <l>
          <lb/>bles à des piſtolets. Ie vous proreſte que celame donna de l’eſpouuante, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>vn preſage preſque certain des mal heurs qui ont ſuiui.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Vous reſuiez, &amp; vous vous imaginez auoir veu tout cela.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Cels n’eſt point ſans exemple, &amp; qui plus eſt, les effets ne le</l>
        <l>
          <lb/>dementent pas.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Mais ſi-toſt qu’il fit iour, on ſçeut notre depart aà Paris, qu’en</l>
        <l>
          <lb/>diſoit-on? en quel eſtat ſe trouua le Bourgeois1</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiste. Monſeigneur, imaginez vous vne flotte qui vogue dans vn</l>
        <l>
          <lb/>grand calme, les voiles enflees &amp; le vent en poupe; le pilote de chaſque</l>
        <l>
          <lb/>vaiſſeau dort agreablement dans ſa cahane, au murmure des eaux, qui</l>
        <l>
          <lb/>viennent fatter fon nauire, quelques-vns des Marelorsen font antant, ce¬</l>
        <l>
          <lb/>pendant les autres raccommodent les voiles C les cables les autres chnerchen</l>
        <l>
          <lb/>les fentes &amp; les endroits les plus malades du vaiſſeau pour les radouber,</l>
        <l>
          <lb/>d’autres s’amuſent a ſacrifier d’vne bouteille de vin au Dieu Neptune, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’autres plus enclins à la melancholie, gouſtent vn contentement reſueur</l>
        <l>
          <lb/>dans la peſche, bref chacun ſe repoſant ſur la ſereniré de l’air &amp; la bonace de</l>
        <l>
          <lb/>la mer, abandonne le ſoin de ſon nauire, &amp; ſuit le plaiſir que la nature ou</l>
        <l>
          <lb/>ſon inclination luy demande. Mais au fot de ce calme &amp; de cette ne gli¬</l>
        <l>
          <lb/>gence vniuerſelle, le Ciel commence aà̀ s’obſecurcir, le Soleil diſparoiſt, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>la lumiere cede à celle des eſclairs, Eole ouure ſod antre &amp; laſche la bride</l>
        <l>
          <lb/>aux plus furieux des vents; Boré́e, Aquilon &amp; les aurres ſe reſpandent ſur</l>
        <l>
          <lb/>la Campagne nouuante, la mer s’enfle &amp; s’eſmeur, &amp; la pluie qui tombe</l>
        <l>
          <lb/>d’enhaut d’vne roideut nompareille, e nfermant les venrs enrre deax eaux,</l>
        <l>
          <lb/>leur donne vne telle force, par l’oppofaion qu’elles apportent à leur cours,</l>
        <l>
          <lb/>que l’on entend des ſiflemens &amp; des hurlemens eſpouuantables. Les Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>telots eſtourdis de cét orage impreueu, courent aux cordages &amp; aux voi¬</l>
        <l>
          <lb/>les, les Plotes au gonuernail, &amp; les perſonnes inutiles aux prieres. Vous</l>
        <l>
          <lb/>voyez l’horreur &amp; la crainte peintes ſur les viſages d’vn chacun, le Plote</l>
        <l>
          <lb/>aaſe les Maelots de leur neglgence, &amp; les Matelots accuſent le Pilore de</l>
        <l>
          <lb/>peu de iugement &amp; de preuoyance. Le mal eſt plus fort que le temede, le</l>
        <l>
          <lb/>naiſtre malts eſt emporte, les antennes ſont briſées, les cordages ſont rom¬</l>
        <l>
          <lb/>pus, &amp; il ne reſte plus que le goue tnail encore eſt-il à demy fracaſſe, le n¬</l>
        <l>
          <lb/>res ſont inuti les, il faut obeir à la rempeſte,ſe laſſet aller au gré de l’onde &amp;</l>
        <l>
          <lb/>u ven, &amp; ſe ſe uir le mieux que l’on peut du gouuermail pour eéuiter les bes</l>
        <l>
          <lb/>les rochers, &amp; ſe ſauner d’vn abſolu naufrage. Perſonne n’a regret de fai¬</l>
        <l>
          <lb/>re vn ſarifice de ſes plus riches marchandiles pour appaiſer la mer, on de¬</l>
        <l>
          <lb/>harge le vaiſeau de ce qu’il porte de plus precieux, &amp; tous aures ſecou</l>
        <l>
          <lb/>humains</l>
        <pb n="47"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>hamainseſtans fersz, on recouxt aux voux &amp; aux prieres.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Cette deſcription la eſt bien pötique.</l>
        <l>
          <lb/>. Caue. Vous voulez dire pathetique Monſeigneur Ele ne la ſçau¬</l>
        <l>
          <lb/>roit trop eſtre, poun vous repreſenter la ſoudaine conſternation desPar iſionsi</l>
        <l>
          <lb/>la poeſie eſ vne peinture palante. Mais pour appliquer ma comparaiſon</l>
        <l>
          <lb/>Monſeugneur, chaſeun S’eſoit reſoui la veille des Roys, Tellement quelas</l>
        <l>
          <lb/>plus ricbes &amp; les pls pareſſeux dormaoient la graſe matinée : lesaurea qui</l>
        <l>
          <lb/>ont beſoin de gagner le teſton pout viure, eſtoient leuez pour aller prendre</l>
        <l>
          <lb/>au ſaut du lic, les peſonnes pour qui ils auoient rauaille; Vn Tailleurpor¬</l>
        <l>
          <lb/>roit vn habit, vnCordonler la paire de bortes &amp; le ſoulier miguo de la Bour¬</l>
        <l>
          <lb/>geoiſe, le Patiſſiernetoyoit fon four &amp; faiſoit de nouueaux gaſteaux, pou</l>
        <l>
          <lb/>enrer vne ſeconde fois la conqueſte du Royaume de la febve, bref les vns</l>
        <l>
          <lb/>dormosient &amp; les autres eſtoiont debout, lors que la nouuelle de ce funeſte</l>
        <l>
          <lb/>depart ſe reſpandis par toutela Ville. L’horreur de ce crime ſaiſit tout le</l>
        <l>
          <lb/>monde, &amp;c le deſpit met des paroles de murmure dans toutes les bouches.Le</l>
        <l>
          <lb/>Bourgeois accuſe le Parlement de ne s’eſtre pas aſſeuré de la perſonne du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, &amp; de n’auoir pas enfermé dans la Conciergerie Monſieur le Cardinal.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement de l’autre coſté aceuſe la negligence &amp; l’aſſoupiſſement du</l>
        <l>
          <lb/>Bourgeois, chaecun court aux armes, on ſe ſaiſit des portes, &amp; les Pilotes de</l>
        <l>
          <lb/>ce vaſea aité́ courent au gouuernail, pous deſtonrner le nautage, les</l>
        <l>
          <lb/>bonnes ames ermbraſſent lepied des Autels, &amp; l’on vous accable Monſeigneur,</l>
        <l>
          <lb/>dirmprecations &amp; de menaces....</l>
        <l>
          <lb/>LeCan. Elles ne me faiſoient gueres de mal, i’euſſe voulu voir tout ce deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ardrélà pou dix piſtoles.</l>
        <l>
          <lb/>Cuſe. Il euſt donc fallu Monſeigneur que ce fut eſté auec des luner¬</l>
        <l>
          <lb/>tes de Galilée, car il n’y faiſoit pasonpour, vous..</l>
        <l>
          <lb/>Le CanC n’eſt pas la premiere fois que Ji’aurois eſté à Paris inmea¬</l>
        <l>
          <lb/>gnio</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Mais Monſeigneur nous nous ſommes icy amuſé à des cir¬</l>
        <l>
          <lb/>conſtances qui ſont hors de propos: Meſſieurs du Parlement ne vont pas</l>
        <l>
          <lb/>biiiller dans les penſeées- des hommes, ils ne iugent que ſur le; actions &amp; ſur</l>
        <l>
          <lb/>les effects.</l>
        <l>
          <lb/>L Card. Tout ce que ie vous ay là apporteé, n’a eſté que pour vous faire</l>
        <l>
          <lb/>aoir la ſincexite demon procedé pay celle de mes ſentiments.</l>
        <l>
          <lb/>. Le Caſuaiſte. Comment exçuſeray-je l’enleuement que vous auez fair de la</l>
        <l>
          <lb/>perſonne du Roy?.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Euſſies vous voulu queie fuſſe ſorti ſas le Roy?</l>
        <l>
          <lb/>, e Caſaite. Non mais quel beſoin oſtre Eminençeauoit-elle de ſorti</l>
        <l>
          <lb/>l e Cad l fallit donc me laiſſes deſchirer de la populace:</l>
        <l>
          <lb/>L Cſoiftea Ils’vous diront qu’en bien faiſant on ne doit rien craindre.</l>
        <l>
          <lb/>LeCan. Qu’appellez vous bien faire?</l>
        <l>
          <lb/>e aſoſte. Soulaget le peuple, le gouuerner ſelon la Iuſtice &amp; fai9</l>
        <l>
          <lb/>a BPaix. .1</l>
        <l>
          <lb/>L Card. Vous fetiez vn mauuais Politique.</l>
        <l>
          <lb/>1. LeCaſaiſfe-Mais que leur diray-je enfin touchan, l’enleuement du Roy</l>
        <pb n="48"/>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>l </l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>Le Car. Pourquaoy fut-il que ce ſoit mey ui l’airenleuë ;Aa contrair,</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt le Roy qui m’a enloué, ie l’ay ſuiui par les ordres de la Reyae. Croyez¬</l>
        <l>
          <lb/>vous que i’aye le pouuoir de manier les Princes à baguette?</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Monſeineur ils ne ſe payeront pas de cette raiſon là.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cand. C’euſt efté trahir l’authorité Royale, que de demeurer plus</l>
        <l>
          <lb/>long-temps à Paris.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuifbe. Monſeigneur, il n’y a que Dieu ſeul qui ſoit infiny, toutes</l>
        <l>
          <lb/>hoſes au deſſous de luy ſont bornées, les Eſprits bien-heureux ont vn ce¬</l>
        <l>
          <lb/>tain eſpace proportionné à leur actiuité, le mouuement des Spheres eſt re¬</l>
        <l>
          <lb/>gé par e doigt du Tout-puiſſant qui les meine, le Soloil aſes degrez ſi iu¬</l>
        <l>
          <lb/>lenent limirez, q’il neles paſſe iamais, les aucres aſtres tour de meſme, l’air</l>
        <l>
          <lb/>qui entre par tout ne ſe ſcauroit faire d’ouuerture, le feu eſt borné par ſon</l>
        <l>
          <lb/>ontraire, la mer quoy que tres-forte, n’eſt pas touo-puiſſante, elte reſpeccta</l>
        <l>
          <lb/>le doigt du Createur imprimé ſur le ſable, la terre a ſon centre auquel elle</l>
        <l>
          <lb/>’attache &amp; ſe reſerre, le temps a ſes ſaiſons reglees, &amp; n’eſt etern que dans</l>
        <l>
          <lb/>ſa ſeule durée, enfin tout eſt bomé. Et croyez vous Monſeigneur que Die¬</l>
        <l>
          <lb/>ialoux de ſa Toute-pniſſance n’ait pas preſcrit des limites aux hormesOuiy</l>
        <l>
          <lb/>leur en a preſcrit, &amp; des limies auſquelles il ſe foubmet luy meſme, la ju¬</l>
        <l>
          <lb/>ce &amp;la raiſon.</l>
        <l>
          <lb/>Le Camd. Le peuple et vneboeſte, il mneſe gouuemepas pat raifo.</l>
        <l>
          <lb/>LeCaſiſe. Mais il ſe loit gouuernerpar paſtice.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Quelle difference mettez vous entre la juſtice &amp; la aiſon  ’eſt.</l>
        <l>
          <lb/>ce pas la meſne choſe3</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuife. Vous deuiez du moins conſiderer voſtre intereſt &amp; celuy de</l>
        <l>
          <lb/>E.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Helas! ’eſt là toutmon crime.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caéte. Pardonnez rmoy ſiie vous dis Monſeigaeur, que vous auez</l>
        <l>
          <lb/>fait comme ces riuieres, qui voulant eſtendre leurs licts, ſe reſpandent dans</l>
        <l>
          <lb/>es ’campagnes, &amp; en ruinant les arbres &amp; les moiſſons, affoibliſſent leurs</l>
        <l>
          <lb/>cours, renuerſent les digues qui leur ſeruent de remparts, &amp; pour tout</l>
        <l>
          <lb/>fruiét de lenrs rauages n’armaſſent qe des ſalecez &amp;-paaaeenrs, -aac leſque¬</l>
        <l>
          <lb/>les elles ſont contraintes à la fin de ſe retirer,au grand contentement du pau¬</l>
        <l>
          <lb/>oe Laboureur. De meſme Mſeigneur, en pouſſant la guerre iuſques au</l>
        <l>
          <lb/>delà de noſtre intereſt &amp; de nosforces, vous auex oſté à la France l’alliance</l>
        <l>
          <lb/>de- Hollande, &amp; vne eſpme-du pied à l’Eſpagne, quis’en ſentant forte &amp; or¬</l>
        <l>
          <lb/>gueilleuſe, ne nous accordera iamais des conditions ſi aduantageſas qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>ſt fait, ſi nous efions ait la paix coniointement auoe les Eſtats deHollãde.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ces choſes là ſont paſſées, venons à l’afalte preſeate. Ie vous aocorde</l>
        <l>
          <lb/>qu’vn grandMmire doit rendreſon Maitre le plusubſlu qu’il peutul</l>
        <l>
          <lb/>doit auoir la Iuſtice &amp; touces les puiſſances de l’Eſtat à ſa deuoion. Mais</l>
        <l>
          <lb/>out ainſi que les Medecins regardent trois choſes en n mal, la ſaiſon, le</l>
        <l>
          <lb/>emperamenit dea malbade &amp; ſa maladie, naſſi vn bon Politquedoit auo¬</l>
        <l>
          <lb/>rois conſiderations preſque ſemblables dans les ſaignées &amp; autres cur</l>
        <l>
          <lb/>qui ſautſurle pupe Vous aue done  ooaeronſegnen nt</l>
        <l>
          <lb/>uRoy, qu ee la ſaiſon -l’humeur doladiſpaſiioadu peple, qui</l>
        <pb n="49"/>
        <l>
          <lb/>t le reamperafaest; &amp; Ia miſeregeuerale, qui eſt l’eſtat dela maladie.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cad. Mais cetre comparaiſon n’eſt pas parfaite, parce que le Prin cea</l>
        <l>
          <lb/>des forces en main, par leſquelles ilpeut contraindre le corps politique, ce</l>
        <l>
          <lb/>que le Medecin ne peut pas faire au corps naturel.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſaiſte. I et vray Monſeigneur. Mais vous nae dites pas auſſi que le</l>
        <l>
          <lb/>cotps naturel tire par fois des ſecours non eſperez de nature, qi repouſſent</l>
        <l>
          <lb/>la mnaladie ſans l’ant &amp; les remedes du Medecin, ce qui ne ſçauroit arriuer</l>
        <l>
          <lb/>dans lecorps Polirique: parce que los qu’vn peuple eſt pauure, il neſç̧an¬</l>
        <l>
          <lb/>roit tirer de l’or deſes enacailles, &amp; la force du Prince, mme vous diſiez,</l>
        <l>
          <lb/>bien loing de ſoulager le mal, elle l’aggraue?</l>
        <l>
          <lb/>Leand. Comenr ſe geauuement le Turc &amp; les Princes d’Italic, qui n’ont</l>
        <l>
          <lb/>que la force pour jaſtice, &amp; leur uolonté pour raiſon.</l>
        <l>
          <lb/>Le aſaaiſte. Et coyez-vous Monſeigneur, que Dieu n’ait pas plus de pi¬</l>
        <l>
          <lb/>tié du peuple rançois qui l’adore, que des Mahomerans &amp; des Italiens, qui</l>
        <l>
          <lb/>airent ſa colere par leurs crimes contre nature? Il ſupporte l’innocent &amp;</l>
        <l>
          <lb/>chaſtie le coulpable.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cad. Mais ous auiez commencé vne comparaiſon que vous n’aues</l>
        <l>
          <lb/>pas pourſuiuie.</l>
        <l>
          <lb/>lLe Caſaite. Ie diſois Monſeigneur, que dutrant la minorité du Roy, vous</l>
        <l>
          <lb/>ne deuiez pas pouſe l’athorité Royale plus oing que n’a iamais fait au¬</l>
        <l>
          <lb/>cun de nos Roys, qui n’ont pas creu regner en ſeurete, s’ils ne conſulroient</l>
        <l>
          <lb/>les Loix &amp; la Iuſtice : vous pouuiez bion demander tout ce qu’il vous plai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoit au Parlement, mais non pas vous opiniaſtrer, &amp; vſer de violences dans</l>
        <l>
          <lb/>es refus qui eſtoient fondez ſur la Iuſtice, &amp; ſur l’eſtat de la maladie &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>temperament du peuple, qui ſont les deux autres parties de na comparai¬</l>
        <l>
          <lb/>on. Le peuple eſtoit ſ malade, que c’eſîtoit ſa mort que de le ſaigner &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/>le temperament, vous ſçauez que dées l’hyuer paſſé ſa bile s’émeut vn peu,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; aux barricades, il n’eſt pas que vous ne vous ſouueniez, iqu’l en ictrta</l>
        <l>
          <lb/>beaucoup par vne criſe de trois iours. Il me ſemble qu’vn bon Medecin n’eut</l>
        <l>
          <lb/>pas aigi cette humeur là, qu’il euſt vn peu laiſſé aiire nature, car les iours</l>
        <l>
          <lb/>eſtoienr cri eiques auſi bie que les humeuts, ie diray maeſme les eſprits.</l>
        <l>
          <lb/>Le Can. Vous eſtes grand Medecin Monſieux, Mais vous auez cet ad¬</l>
        <l>
          <lb/>anage que la terre couure vos fautes &amp; vos malades. Pleuſt à Dieu qu’il en</l>
        <l>
          <lb/>fuſt de meſme dans la Politique.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſieise. Il ne demoureroit guares de monde en ie Monſeigneur.</l>
        <l>
          <lb/>Mais c’eſt op s’arreſter ſurvn point. Que diray-je à Meſſieurs du Parde¬</l>
        <l>
          <lb/>ment pour les ſatisfaire ſur l’affrone qu’ils receurent lors qu’on leur refuſa</l>
        <l>
          <lb/>audiance u Gens d Roy, à ldeur premier voyage à ſaint Germain, qu’on les</l>
        <l>
          <lb/>t demeurerexpoſe au ſroid &amp; au vent des heares entieres, &amp; qu’on les re¬</l>
        <l>
          <lb/>uoya ſans reſponſe fauorable &amp; ſans eſcorres</l>
        <l>
          <lb/>Le Can. Vous leur direz qu’alors i’eftois trop en colere, &amp; que pour ne</l>
        <l>
          <lb/>les point mal tmaitter, cormame ie n’euſſe pu m’empeſcher de faire, ieaels</l>
        <l>
          <lb/>voulus pas oir.</l>
        <l>
          <lb/>LeCaſaite. le vous ſot bieni obliges Moaſeigneur, auſſi vous an dor¬</l>
        <l>
          <lb/>nerent-ils des effets de reconnoifſance peu de tamps apres, aa vous deela</l>
        <pb n="50"/>
        <l>
          <lb/>ve¬ ¬¬</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>el Pn ſf ſlole lu eponi poblie s es oun bonnu darume C¬</l>
        <l>
          <lb/>ment gbouſtaſtes vouas cette nouuelle là Monſeigneur?</l>
        <l>
          <lb/>.er Cr Ie m’u mocquay, cormme vn gros maſtin fais du jappemene</l>
        <l>
          <lb/>S’n bien , S&amp; meſne enfs bie aiſe pour aidoriſer maroalere &amp; ou i</l>
        <l>
          <lb/>Pu ue prpois a ’anis oar ees lMeieurs qui fon uſtice ſcuent bi¬</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eſt permis de repouſſer l’iniure..</l>
        <l>
          <lb/>Le ſifte. Oiy Monſeigneut, anee la propartion requiſe. Et ſi vous</l>
        <l>
          <lb/>voulez que ie vous donne vn peit plats de mon meſtier la dſus, ie vous ¬</l>
        <l>
          <lb/>cay, que la oy de nature permet veritablement la propre defenſe, mas cet</l>
        <l>
          <lb/>à condirion qu’elle ſoit egle &amp; proportionnee a l’atraque, &amp; quelle n¬</l>
        <l>
          <lb/>ode ny ſa qualirt ny ſia meſure. Qui donne vn coup’d’eſpee pour vn de¬</l>
        <l>
          <lb/>enty, ne ſe defemdpas, maisſevenges &amp; faie liniure an lieu dea repouſe¬.</l>
        <l>
          <lb/>Quand il eſt queſtion de raiſon &amp; dë juſtice, il faut raiſonner &amp; balncer les</l>
        <l>
          <lb/>hoſes. Si la Iutice a vn glaiue, c’eſtpour punir les criminels, &amp; oon pas poux</l>
        <l>
          <lb/>riolenter la raiſon. IES Vs-C T expima dninemoet cete penſee,</l>
        <l>
          <lb/>lons ue le ſoldat eut porré ſa main ſacrilege ſur ſon viſage adorable, Si 5</l>
        <l>
          <lb/>nalparlé, luy dit-il, rend témoignage da omaſ: &amp; ſii ay bien parle, pourquoy ne</l>
        <l>
          <lb/>ſrppe ’ Ce Roy des Roys, &amp; ce diuin Politique nous vouloit apprendre</l>
        <l>
          <lb/>pat cet Oracle, que la raiſon doit eſtre combatrue par la raiſon, &amp; que les ma¬</l>
        <l>
          <lb/>tieres de uſtce &amp; de Police ne ſe decident pas à coups de nain.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cand. Les volontez des Roys ſont abſoluës, il faut chaſtier les deſobei¬</l>
        <l>
          <lb/>ſantrs &amp; les infractaires, la Iuſtice n’eſt eſtablie que pour les peuples.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſaiſtr. Les Poliriques reſpondront au meſme Tribunal que les vi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnerons, &amp; leurs actions ſeront pour le moins auſſi rigourenſement exa¬</l>
        <l>
          <lb/>minées. Mais pour reuenir à noſtre diſcours, il me ſemble que voſtre Em¬</l>
        <l>
          <lb/>enee e euo contner de ’euoige de Pas, &amp; mettre ſa perſonne m¬</l>
        <l>
          <lb/>ortante en ſeureté.</l>
        <l>
          <lb/>e Cd I n y auoit que la force qui peut mectre la peſonne du Ry</l>
        <l>
          <lb/>de la Reyne en ſeureté.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cafiaiſte. Paſſe pour les termes Monſeigneur, dites vous, ou le Roy, ce¬</l>
        <l>
          <lb/>la ne fair rien à l’affaire. Mais traitter Paris de la ſorce, mment le pouuiez</l>
        <l>
          <lb/>vous en conſctence &amp; en raiſon  l n’apparient qu’à̀ Dieu ſeul à faire ee,</l>
        <l>
          <lb/>grtandes defttuctions, encore a-t’il ſauue des Villes entieres pour dix hom¬</l>
        <l>
          <lb/>mes juſtes, &amp; Paris eſt plein de tant de bonnes ames? Pourquoy enſeuallt</l>
        <l>
          <lb/>l’innocent auéc le coupable? Il n’eſt pas iuſte de faire vn mal pour qu’il en</l>
        <l>
          <lb/>arriue vn bien. Quand meſme vous euſſiez eu droit de mal-raitrer quelques</l>
        <l>
          <lb/>particuliers, il ne falloit pas faire perir tout vn peuple.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cand. Vous retombez touſiours dans vos cas de conſeience Neſça¬</l>
        <l>
          <lb/>aezvous pas qu’on applique le fer &amp; le feupaur guerir vn malade? Et meſe</l>
        <l>
          <lb/>vo us autres,ne gueriſſez vos pas vos anmes à force de ieuſes &amp; de mortif¬.</l>
        <l>
          <lb/>eations faut par fois mal-trairter les peuples pour lesredre plus heureux.</l>
        <l>
          <lb/>Ls Caſiaile. Paris n’eſtoit pas ſi malade qu’il euſt beſoins de cesrenedes vio¬</l>
        <l>
          <lb/>lents. Mais puis que ces raiſons de conſciencene vous touchent point, il</l>
        <l>
          <lb/>me ſemble Moaſeigneur, que pur l’amour de ous meſine, vous ne deuiez</l>
        <l>
          <lb/>s eatrepreudre cee affaire.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card.</l>
        <pb n="51"/>
        <l>
          <lb/>Cad rperois quelepain mnquroltPasn dou odt </l>
        <l>
          <lb/>l que ſe e ee nmno enonue, &amp; pue ledlenmt enoi ouunnue</l>
        <l>
          <lb/>eunp oila uet des conduions e auauarenſes</l>
        <l>
          <lb/>enenr e de denue deu i nreoeouere, ile ſune n ſe e</l>
        <l>
          <lb/>le  onne en aie i e eeonine iuieiurſlonp odn er nene ue¬</l>
        <l>
          <lb/>pu eels e  o quie ee ou edl ne pnieionſe oande denuoi p¬s</l>
        <l>
          <lb/>geuſſi</l>
        <l>
          <lb/>l’ca  euſt bien mieu valu que le me fuſe vn peuecommoet</l>
        <l>
          <lb/>dſn oul e pone unel die vun ees unrnu e unit i en de noeo</l>
        <l>
          <lb/>ptteldoe ada lerou, &amp;’eu en qul nou uons plus depennes</l>
        <l>
          <lb/>t eſe ceux qui nous ont manqué les premiers,</l>
        <l>
          <lb/>I e e ue vus ſeſle blen ſdonnd quaunddonſegpneus delonuevue</l>
        <l>
          <lb/>deigneur le Prinee de Conty ſe vinrent ranger dacoſe de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>L Ca-dinal. Cela me ſurprit beaucoup.</l>
        <l>
          <lb/>lſ lais pouquoy aeouſaues vous par ve de vos leres es</l>
        <l>
          <lb/>nenrs du Parlement ’auour inteligence auee les Epagnol</l>
        <l>
          <lb/>n  Cſior pour le ende odiemux au peupſe &amp; ie neſois ps</l>
        <l>
          <lb/>o, demon conpe, vous voye quils luy ont du depuis donnme entree </l>
        <l>
          <lb/>France.</l>
        <l>
          <lb/>ae. Mais c’eſt lors que vous les y auez foreez, &amp; ſi vous l’euſſie</l>
        <l>
          <lb/>p auire de voſre ot nereuſue vouus foi</l>
        <l>
          <lb/>le ou aeus las ieſies dupnlemenmtnen euſenls puoi</l>
        <l>
          <lb/>ane ooure noy,  n uſenu ls pu dedame omme lſau leor</l>
        <l>
          <lb/>eur gout vous patler dinenent deoaſiure ie vous duny rour on deus</l>
        <l>
          <lb/>Entne per ſonns deua uoues ces ioueuae aloomnie lpr</l>
        <l>
          <lb/>es ee, e fonrles eres &amp;la ſoee qu font ous le mes ſont le¬</l>
        <l>
          <lb/>uſons despuiſnees Si mon deſean euſt eite de ruine la Frant, on</l>
        <l>
          <lb/>t ienonde m’aeeuſe, il m’eſoit tres- faeile, car le peut deſgaſ quon?</l>
        <l>
          <lb/>fait au tour de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>lfai. cComment peit degaſt Monſegneur  les Villages pille, les</l>
        <l>
          <lb/>Temples prophanez, les Religieuſes violées</l>
        <l>
          <lb/>’ oiy, que ſçauez vous ſi eles n’en eſtoient pas bien aiſespeu¬</l>
        <l>
          <lb/>on prendre vne fille par force  Que vous etes eacore bon homme! le voi</l>
        <l>
          <lb/>bie que vous n’eſtes gueres ſçauant en ces matieres-là, mais vous m’auz</l>
        <l>
          <lb/>fait perdre mon diſcours. Ie vous diſois que ſi i’euſe eu deſeie de uiner a</l>
        <l>
          <lb/>Eae, l m’eRoit tres-aſe. Cr pouuez vous croire que l’Eſpagnol aime la</l>
        <l>
          <lb/>Fnce ne ſçauez vous pas le vieux prouerbe qui dit, imeu Danaos &amp; do¬</l>
        <l>
          <lb/>na ferentes. e crains les Grecs &amp; pareicuierement lors qu’ils nons font des pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſens. L’Eſpagnol qui voyoit voſtre foibleſe &amp; voſtre timidite, vous fit o¬</l>
        <l>
          <lb/>e de toutes ſes forces, pour vous encourager &amp; allumer le feu. Mais ſi</l>
        <l>
          <lb/>nous n’euſfions pas eſté aſſez ſages pour nous accommoder, ou que i’euſſe</l>
        <l>
          <lb/>voulu faire deſchirer la France de ſes propres mains, croyez vous que l’Eſpa¬</l>
        <l>
          <lb/>gnol n’euſt pas fomenté nos deſordres en ſecourant le plus foible partyeC’e¬</l>
        <l>
          <lb/>toit la ſon vray jeu.</l>
        <l>
          <lb/>Le aſaiſte. Mais Monſeigneur, i nue demandoit quelapaix.</l>
        <pb n="52"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>rp r ¬--</l>
        <l>
          <lb/>Le Car. Ie lIe veux. Maiſs eſt-il ſeant &amp; auantageux pour la France, que</l>
        <l>
          <lb/>noſtre ennemy nous demande la paix en nous menaçan Il vaut bian mleux</l>
        <l>
          <lb/>que nous l’y foreions, que non pas qu’il aous y forco, &amp; puis ce n’eſtoit là</l>
        <l>
          <lb/>que le leurre. Ne ſçauez vous pas le vers latin, quoy qu’on diſe que ie n’en</l>
        <l>
          <lb/>ſcçache gueres, qui dir, tuta frequenſque via et ſab anici fallere nonaer. Cef</l>
        <l>
          <lb/>vne voye ordimaire aſſeurée de tromperſous couleard’er amy.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Si cela eſtoit vray Monſeigneur, la France vous ſeroit bion</l>
        <l>
          <lb/>obligé́e.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Ceux qui entendent le moins du monde les affaires. ugat bie</l>
        <l>
          <lb/>que nous ne pouuions tirer auantage de la continuation de nos troubls, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que noſtre bon-heur eſt bien mal appuyeé, quand il n’a poinr d’aurre aſſou¬</l>
        <l>
          <lb/>rance que la foy de nos ennemis. Enfin l’Eſpagnol n’eſt pas vn bon hoſt en</l>
        <l>
          <lb/>France. Car ie veux que tout le plus grand mal qu’il nous euſt voulu faire, çe</l>
        <l>
          <lb/>fuſt eſté de nous contraindre à la paix; cette contrainte nous auroit touſiours</l>
        <l>
          <lb/>eſté deſauantageuſc. Mais ſon verirable deſſein &amp; ſon intereſt eſtoit de nous</l>
        <l>
          <lb/>engager dans vne guerrc Ciuile, &amp; profiter de naos deſordres, comme l a fait</l>
        <l>
          <lb/>de tout temps, &amp; comme nous auons profité des ſiens en Hollande, en Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>ralogne, en Portugal &amp; ailleurs.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſiaiſte. Monſeigneur, ie croy que ſi vous eſtiez aſſeuré de cela, vous</l>
        <l>
          <lb/>n’eſpargneriez pas la France. Ie dis ce que dirone vos ennemis.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Ie vous dis encore vne fois que l’Eſpagnol ne fut iamais amy de</l>
        <l>
          <lb/>lIa France.</l>
        <l>
          <lb/>Le Caſuiſte. Tellement que la France vous eſt infiniment obligée, auec</l>
        <l>
          <lb/>rous les maux que vous luy auez fait ſouffrir.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cad. I’ay traitté la France comme vn pere feroit ſon enfant. Ie l’ay</l>
        <l>
          <lb/>bien voulu chatier, mais i eſſe eſtébien marry de la perdre. C’eſtoit mou</l>
        <l>
          <lb/>intereſt de me rendre maiſtre par la force, de Paris &amp; du Paement.Mais</l>
        <l>
          <lb/>de les liurer à vne guerre Ciuile &amp; à l’Eſpagnol, i’aurois trouue ma perte auec</l>
        <l>
          <lb/>la leur. Et c’eſt la plus grande raiſon que ie puiſſe donner, que ie ne ſuis pas¬</l>
        <l>
          <lb/>grand diable qu’on me fait.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cayaiſte. Monſeigneur, on eſt aſſeuré́ du mal que vous auez fait à la</l>
        <l>
          <lb/>France, mais pour le bien on n’en peut parler que par coniecture. levou¬</l>
        <l>
          <lb/>drois pour l’amout de vſtre Emiuence, que chacun en fſt certain, ca ils</l>
        <l>
          <lb/>perdroient beaucoup de cette haine, &amp; ne demanderoient pas auec tant d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>aimoſité vengeance contre vous.</l>
        <l>
          <lb/>Le Card. Is ne me ſçauroient faire tant de mal que ie m’en ſuis fair à moy</l>
        <l>
          <lb/>nefme par cette leuée de boucliers. l’ay tire vn mouſquet qui s’et creué</l>
        <l>
          <lb/>antre mes mains, &amp; qui n’a fait du mal à perſonne qu’à moy &amp; à ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient autour de moy. Pleuſt à Dieu que ie n’euſſe iamais en rapriscela,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que i’euſſe accordé au Parlement par amitié, ce que ie ſuis aintenant</l>
        <l>
          <lb/>oblige d’accorder par force.</l>
        <l>
          <lb/>LeCaſiaiste. Mais cormment eſperez vous rentrer daas leur oſprit, &amp; pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir demeurer en France?</l>
        <l>
          <lb/>L- C. Il faudra en tout ceder à la neceſſite, careſſer maes plus grand¬</l>
        <l>
          <lb/>ennemis, faite la paix generale, ſoulager los peuples, raiaeter noâre chaleur</l>
        <pb n="53"/>
        <l>
          <lb/>de foye ſur noſtre temperament, &amp; la eonſtellation que nous ne pouuions</l>
        <l>
          <lb/>éuiter.</l>
        <l>
          <lb/>Caſne ray peu que tout ecedla ne vous ſauue pulonſépep </l>
        <l>
          <lb/>ea nlnt eotre ’ous Oi veur ahſodlunmans que vous quiea l ne</l>
        <l>
          <lb/>Eeeir eoe neun e n one ure quai eau que enareno lan</l>
        <l>
          <lb/>ceen enenne puis que s puanenonn e oruelian l pun ei eon e</l>
        <l>
          <lb/>e enie iene isne lunueie ſenueoaeules pair ununie e ene el¬</l>
        <l>
          <lb/>it it,lt oe  n eu queene reiure che des emens que ie rme ſuis</l>
        <l>
          <lb/>fait pour ſes intereſts.</l>
        <l>
          <lb/>JP    di. donſeigneu, qu’ilsne vous haiſent que pout na¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir pas fait la paix.</l>
        <l>
          <lb/>ilci lenent qu’ſls me hanſentpour leur auoir faila guerre pout</l>
        <l>
          <lb/>leut ut pe, diiles, pour les auoit birus, &amp; out eela A la gloire &amp; au</l>
        <l>
          <lb/>profit de la france.</l>
        <l>
          <lb/>eC e lne Vou y aue nſirout oſire peus ounpe blonſe y eo</l>
        <l>
          <lb/>Cel’vous teuenea a vos  eeueres l et queeion de auoe ſiay ſenu</l>
        <l>
          <lb/>tne ou ſe enunomin, ou vuteon que l’aile rFau aduoie; qu’onnme</l>
        <l>
          <lb/>leurtenmne oeaucoup dngrnnmudle Sirey ſeait dunal , ln ſauis dbien </l>
        <l>
          <lb/>neune r n e e ne e enuoen nun onle uneſi poues le nis en</l>
        <l>
          <lb/>le ſl nuret e rnnee ſoaehanr bien que toit ouadonme donnuerot oe</l>
        <l>
          <lb/>ne e enes e enus de reun le dunge de i iuues e ſp que olneree</l>
        <l>
          <lb/>Pun poi  niairner, Cus ſ ln nouuene meunt que ieneineeſlte nene</l>
        <l>
          <lb/>ies l raires, qſs nue laiſenr du nmoins vie en homne piut puie</l>
        <l>
          <lb/>que e eſi i ou ſore qſie de me ſuis rendu oure laere nmenles  pe e</l>
        <l>
          <lb/>lant dooiputious  ia raoe, que ie nelaſouroue qurer quiauet</l>
        <l>
          <lb/>n n eopas ry ay ſai ma petieforune eſt aiue ce qui pou:</l>
        <l>
          <lb/>ra, l’aime mieux mourit en France, que viure ailleurs.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="54"/>
        <pb n="55"/>
        <pb n="56"/>
        <pb n="57"/>
        <pb n="58"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
