<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau837_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Court-bouillon (le) de Mazarin, assaisonné par
                    toutes les bonnes villes de France.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://www.google.fr/books/edition/Le_Court_Bovillon_de_Mazarin/Ps88AAAAcAAJ"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Court-bouillon (le) de Mazarin, assaisonné par toutes les
                        bonnes villes de France.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="Sans Date">Sans Date</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49689"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">837. Court-bouillon (le) de Mazarin, assaisonné par toutes les bonnes villes de France. Paris, Claude Morlot, Sans Date, 8 pages. On voit, au recto du titre, un mauvais portrait de Mazarin, gravé sur bois.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-00-00" who=""/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>LE</l>
      <l>
        <lb/>COVRT-BOVI LLON</l>
      <l>
        <lb/>DE MAZARIN,</l>
      <l>
        <lb/>ASSAISONNE PAR TOVTES LES BJONNES</l>
      <l>
        <lb/> VILLES DE FRANCE.</l>
      <l>
        <lb/>pe</l>
      <l>
        <lb/>Aed</l>
      <l>
        <lb/>FE</l>
      <l>
        <lb/>aaada eee</l>
      <l>
        <lb/>a aateaae e e e e</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>ſd lie e eſl.</l>
      <l>
        <lb/>aaaeies eeeel</l>
      <l>
        <lb/>aeape ieerſſl</l>
      <l>
        <lb/>elee</l>
      <l>
        <lb/>A PARIS, che2 Cl-AVDE MORLOT,ruë de la Bucherie.</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>aa.</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/> 4</l>
      <l>
        <lb/> ¬</l>
      <l>
        <lb/> 1</l>
      <l>
        <lb/>.. i,</l>
      <l>
        <lb/>mu Cosle</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>¬¬</l>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>&amp;Ad</l>
      <l>
        <lb/>êtét aaa</l>
      <l>
        <lb/>FVpeppps</l>
      <l>
        <lb/>LE coTsori LoN E Ma2PN,</l>
      <l>
        <lb/>ſſaiſonné par toues les bones Villes de Faee.</l>
      <l>
        <lb/>IVſques à̀ quand ô Perfide &amp; Impie Monopoleur ta</l>
      <l>
        <lb/>Iage efrenee allumera-elle le feu de diſcord dans .</l>
      <l>
        <lb/>oyaume e luſquesà quand abuſeras-u moſreRoy, l.</l>
      <l>
        <lb/>Royne, &amp;tout l’Etat ? Ne verrons-nous iamais laf.</l>
      <l>
        <lb/>a freur? Ne verrons- nous point ta Rebellion b og.</l>
      <l>
        <lb/>d’nEpilogue ſanglant de malheurs, ou tu puiſſe e.</l>
      <l>
        <lb/>nſulis auee tes aoherans miſerables comme oy</l>
      <l>
        <lb/>pournereniſtre iamais. dans l’enelos de ceſt Empire.</l>
      <l>
        <lb/>Siecle maudit puis qu’il produit, helas l deſi peride, </l>
      <l>
        <lb/>famesnuorons : Miſerables, puis qu’ils ſont ſi def</l>
      <l>
        <lb/>urez: Malheureux mil fois, puis qu’ils banniſlent de</l>
      <l>
        <lb/>ufonroue hone, Va mi pas chue de toniage</l>
      <l>
        <lb/>out le reſpe&amp;t que u dois à la France, la ſource de t,</l>
      <l>
        <lb/>bon heur, &amp; tonaile plus ſolide. Chers François eon¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeillez- moy à̀ qui i’adrefſeray mes plaintes, i’entend,</l>
      <l>
        <lb/>oſtre voix qui m’exitt de m’adreſſer à celuy que ie me</l>
      <l>
        <lb/>ſuis propoſé, pour Antagoniſte du motif de mon la¬</l>
      <l>
        <lb/>beur. C’eſtà̀ toy Mazarin, a qui ie parle: C’eſt ton mau.</l>
      <l>
        <lb/>vais conſeil que i’aaque, Muin qui pence par tes me.</l>
      <l>
        <lb/>naces faire trenabler la Monarchie Françoiſe? Crois-tu</l>
      <l>
        <lb/>bien ſouſtenir ton audace du bouclier de ton effronterie</l>
      <l>
        <lb/>aie</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>l4</l>
      <l>
        <lb/>&amp; arrogance ?’ N’apprehende-tu point les eoups de fou¬</l>
      <l>
        <lb/>dres que nos Guerriers François vont dardant mainte¬</l>
      <l>
        <lb/> nant ſur toy ? luſques à tel temps produiras-tu tes inſo¬</l>
      <l>
        <lb/>lences, ne verrons-nous pas en brefton pernicieux con¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeil auec toy renuerſé de fond en comble, Perfide &amp; In¬</l>
      <l>
        <lb/>fame, Faut-il qu’vn Roy ſi doux &amp; ſi dehonnaire, de qui</l>
      <l>
        <lb/>la Iuſtice moule les acCtions, &amp; à qui le Ciel diſtille tant</l>
      <l>
        <lb/>de grace, ait eſté́ charmé auſſi bien que la Royne, de tes</l>
      <l>
        <lb/>appas trompeurs, au point de l’auoir faict ſortir de ſon</l>
      <l>
        <lb/>ſiege, enleué de ſon lict oùu il prenoit ſon tepos, pour</l>
      <l>
        <lb/>luy faire abandonner ſon peuple. Depuis ce iour fatal</l>
      <l>
        <lb/>que noſtre Roy nous a eſtérauy, &amp; que tu as enuenime</l>
      <l>
        <lb/>les Princes par tes monſtrueuſes &amp; damnables propo¬</l>
      <l>
        <lb/>ſitions, on ne void naiſtre que malheurs, que deſolation,</l>
      <l>
        <lb/>que calamitez publiques &amp; que diſcorde parmy la Fran¬</l>
      <l>
        <lb/>ce, c’eſt Empire auparauant le ſeiour de la paix &amp; la de¬</l>
      <l>
        <lb/>meure ordinaire des Vertus, ou auec ſeureteé elles</l>
      <l>
        <lb/>aùoient reſtably les anciennes rlcheſſes du ſiecle de Sa¬</l>
      <l>
        <lb/>urne, &amp; fait renaſtre la Majeſté auguſte de nos premiers</l>
      <l>
        <lb/>Peres, &amp; des ſacrez rejettons de l’gliſe, a eſteé d’autant</l>
      <l>
        <lb/>rabaiſſee de ſon premier degré́, qu’auparauant il auoit</l>
      <l>
        <lb/>vn aſcendant aduantageux ſur les autres parties du mon¬</l>
      <l>
        <lb/>de: mais depuis quelques années ou vous a porté́ voſtre</l>
      <l>
        <lb/>rage effrenée, nous voyons nos Prouinces ſouffrir des</l>
      <l>
        <lb/>extorſons eftranges par voſtre mauuais conſeil, qu’el¬</l>
      <l>
        <lb/>le pilerie n’auez-vous point faites ſur le peuple par nou¬</l>
      <l>
        <lb/>uelles daces, toſt ou tard il faut ſuccomber &amp; quitter</l>
      <l>
        <lb/>cét os</l>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>ufileempsrongepar veus, ilféaus demodre a</l>
      <l>
        <lb/>haudomert la plaee ou vous auiez delbee d’ae,</l>
      <l>
        <lb/>oſte Empire, oicy des iours qui vous ſont bDien </l>
      <l>
        <lb/>laieas &amp; Cimaitique, Auee eonmbende regrer</l>
      <l>
        <lb/>ye- vous nos François abbartre voſtre audace. Auee</l>
      <l>
        <lb/>queledouleur voye- vous ane de Lauriers &amp; de ieunme,</l>
      <l>
        <lb/>lun ſoouromea de Palnes, ſe ioiudres pour ſpule</l>
      <l>
        <lb/>enrnede l ouronune dlur dire ue ounlndle u</l>
      <l>
        <lb/>ueeurelemenſdeaurir ſon courage i faut pren .</l>
      <l>
        <lb/>Peonre laeneſen puoufournaſogee lſ pop.</l>
      <l>
        <lb/>aeneſeaputouſiours ennmiſere, le roupeauee </l>
      <l>
        <lb/> pnaſouns uoumae des lons lus prunrer,</l>
      <l>
        <lb/>Soon de courage, quine pende ien de leur prente</l>
      <l>
        <lb/>euunt ’epure vous doue laoe vous lam, </l>
      <l>
        <lb/>e ousduſone dela Coiu ſioun eſes cCreien </l>
      <l>
        <lb/>eee lee Ccouaoouilonque ie vou ppome pu</l>
      <l>
        <lb/>nallt vſtepireiuoue, &amp; uousrenere d.</l>
      <l>
        <lb/>leonerou reonrt ſe ruue de tore ceeesee</l>
      <l>
        <lb/>eilnſeneſelſe oue onaen oeun an oei n</l>
      <l>
        <lb/>usſaiuahadonmetle repos aumps querouns s l</l>
      <l>
        <lb/>e ei dles, nuoineſeren peru enine de enr</l>
      <l>
        <lb/>lueee de ron not pepureu ee noun</l>
      <l>
        <lb/>puſuſehau, tou ſmlle que leCui nd,</l>
      <l>
        <lb/>pdenuepour ſe nnger de vo reulus, louues de</l>
      <l>
        <lb/> eſt pen ladhene qdin yapouſle ymreonu eer</l>
      <l>
        <lb/>lnuilnde de pre pui eo puſeone oeolne</l>
      <l>
        <lb/>n’ucout oulon edſteuelent aus preouesr etrr</l>
      <l>
        <lb/> B</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>vous euſſe bien fait vnpotage blanc pour vous refaire de</l>
      <l>
        <lb/>toutes les camiſades qu’on vous a donné, mais i’aypre¬</l>
      <l>
        <lb/>ueu que cela vous eut eſchaufſe le ſang meſme auois-ie</l>
      <l>
        <lb/>quelque intention de vous faire vn hachis, nos François</l>
      <l>
        <lb/>en prẽdront le ſoin auſſi bien que d’vne Capilotade qu’õ</l>
      <l>
        <lb/>vous fait auec vne fricaſſeée à la Cicylienne. Pour moy ie</l>
      <l>
        <lb/>me contente de vous accommoder au Cour-Boüillon,</l>
      <l>
        <lb/>ſcachdt que vous aymez le haut gouſt à la facon des Rei¬</l>
      <l>
        <lb/>tres, Le lieu ou ie vous veux appreſter &amp; faire cuire ce.</l>
      <l>
        <lb/>Court Boüillon eſt dans Paris, qu’auez mis en alarme, le¬</l>
      <l>
        <lb/>quel fournira d’ingrediens pour auancer &amp; finir voſtre</l>
      <l>
        <lb/>carriere. Chartte me fournira deVinaigre au ſouuenir de</l>
      <l>
        <lb/>la retraitte qu’auez demandé à y faire. Lyon fournira de</l>
      <l>
        <lb/>poiure, Grenoble de cloux de girofle, Aix d’eſpices dou¬</l>
      <l>
        <lb/>ces. Dijon fournira de verjus &amp; de moutarde, Marſeille</l>
      <l>
        <lb/>&amp; nos autres ports de mer fourniront d’oignons &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>tous autres ingrediens neceſſaires. Le vinaigre vous fera</l>
      <l>
        <lb/>ſentir l’aſpret de ſa pointe &amp;le gouſt indigeſte de ſa cru¬</l>
      <l>
        <lb/>dire le verjus qui ne laiſſera meurir d’auantage vos deſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeins vos monopolles, ains par vn reſtringent à̀ ce re¬</l>
      <l>
        <lb/>quis vous coupera l’herbe ſous le pied pour vous faire ſa¬</l>
      <l>
        <lb/>iourer la cimonie de ſon gouſt, le poiure vous eſchau¬</l>
      <l>
        <lb/>fera teflement le ſang, que la pleureſie butinera le reſte</l>
      <l>
        <lb/>e vos iours. Le cloux de gjirole doit enfin vous faire</l>
      <l>
        <lb/>ſentir les pointes de l’ire du Ciel. L’eſpice vous repre¬</l>
      <l>
        <lb/>ſane voſre procez fait &amp; parfait, comme au plus ſcele¬</l>
      <l>
        <lb/>at de la Nature. Bref les ingrediens de ce CourBouil¬</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>t</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/> ,¬¬¬¬¬¬¬</l>
      <l>
        <lb/>7</l>
      <l>
        <lb/>lon ainſiaſſaiſonné par la mixtion dangereuſe de leur na¬</l>
      <l>
        <lb/>ture doiuent engendrer en vous des qualitez qui vous</l>
      <l>
        <lb/>contraindront de quitter la France. Il ne faut plus f ire</l>
      <l>
        <lb/>la Chatemitte, il faut humer la ſauce, Reines, Nantes</l>
      <l>
        <lb/>&amp; Roüen fourniront de poiſſon, ou pour mienx dire de</l>
      <l>
        <lb/>contrepoiſon pour vous faire ſuccomber ſous vos reuol¬</l>
      <l>
        <lb/>tes. Monſieur le Duc de Beaufort &amp; d’Elbœuf, rin¬</l>
      <l>
        <lb/>ces generoux, vous contraindront de l’aualler au plus</l>
      <l>
        <lb/>fort de vos laſchetez. L’Eſcole de Medecine ne vous</l>
      <l>
        <lb/>ſeruira derien, pour conſulter voſtre maladie, puis qu’v¬</l>
      <l>
        <lb/>ne pleureſie ne demande que la ſeignée, la queuë du</l>
      <l>
        <lb/>poiſſon rous engendrera des ſyncopes, mal de cœur &amp;</l>
      <l>
        <lb/>indigeſtions d’eſtomach, priez Dieu pour les mal trait¬</l>
      <l>
        <lb/>tez, ce que ie trouue de pire eſt que les Medecins de Pa¬</l>
      <l>
        <lb/>risne vous pourront ſecourir, d’autant qu’ils s’occupent</l>
      <l>
        <lb/>à faire vne ſalade. Or ie reuiens à vons, Mazarin, pour</l>
      <l>
        <lb/>vous dire qu’aux derniers de vos iours, &amp; dans l’extre¬</l>
      <l>
        <lb/>mité de voſtre vie, deuriez pluſtoſt faire baſtir voſtre ſe¬</l>
      <l>
        <lb/>pulture, que de ſoüiller voſtre Caractere d’ ne ſiinfa ne</l>
      <l>
        <lb/>&amp; perfide rebellion. Quel honneur oſperez- vous que la</l>
      <l>
        <lb/>France rende à vos cendres, quel ritre quel epitaphe</l>
      <l>
        <lb/>grauerons les François ſur le marbre infortuné́ de voſtre</l>
      <l>
        <lb/>tombe, puis qu’au temps que vous deuiez faire preuue</l>
      <l>
        <lb/>de voſtre fidelité enuers ce Royaume, de qui auez re¬</l>
      <l>
        <lb/>ceus de ſi aduantageux priuileges, vous minutez la rui¬</l>
      <l>
        <lb/>ne de ſon Eſtat, &amp; donnez force &amp; alaine à l’ennemy qui</l>
      <l>
        <lb/>ſe fortifie voyant noſtre trouble. Failoit il apres tant de</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>vous euſſe bien fait vnpotage blanc pour vous refaire de</l>
      <l>
        <lb/>toutes les camiſades qu’on vous a donne, mais i’aypre¬</l>
      <l>
        <lb/>ueu que cela vous eut eſchauffe le ſang, meſme auois-ie</l>
      <l>
        <lb/>quelque intention de vous faire vn hachis, nos François</l>
      <l>
        <lb/>en predront le ſoin auſſibien que d’vne Capilotade qu’õ</l>
      <l>
        <lb/>vous fait auec vne fricaſſée à la Cicylienne. Pour moy ie</l>
      <l>
        <lb/>me contente de vous accommoder au Cour-Boüillon,</l>
      <l>
        <lb/>ſcachadt que vous aymez le haut gouſt à la façon des Rei¬</l>
      <l>
        <lb/>tres, Le lieu ou ie vous veux appreſter &amp; faire cuire ce.</l>
      <l>
        <lb/>Court, Boüillon eſt dans Patis, qu’auez mis en alarme, le¬</l>
      <l>
        <lb/>quel fournira d’ingrediens pour auancer &amp; finir voſtre</l>
      <l>
        <lb/>carriere. Chartte me fournira de Vinaigre au ſouuenir de</l>
      <l>
        <lb/>la retraicte qu’auez demandéà y faire. Lyon fournira de</l>
      <l>
        <lb/>poiure, Grenoble de cloux de girofle, Aix d’eſpices dou¬</l>
      <l>
        <lb/>ces. Dijon fournira de verjus &amp; de moutarde, Marſeille</l>
      <l>
        <lb/>&amp; nos autres ports de mer fourniront d’oignons &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>tous autres ingrediens neceſſaires. Le vinaigre vus fera</l>
      <l>
        <lb/>ſentir l’aſpret de ſa pointe &amp;le gouſt indigeſte de ſa cru¬</l>
      <l>
        <lb/>dire le verjus qui ne laiſſera meurir d’auantage vos deſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeins vos monopolles, ains par vn reſtringent à ce re¬</l>
      <l>
        <lb/>quis vous coupera l’herbe ſous le pied pour vous faire ſa¬</l>
      <l>
        <lb/>iourer la crimonie de ſon gouſt, le poiure vous eſchau¬</l>
      <l>
        <lb/>fea telement le ſang, que la pleureſie butinera le reſte</l>
      <l>
        <lb/>de vos iours. Le cloux de girole doit enfin vous faire</l>
      <l>
        <lb/>ſentir les pointes de l’ire du Ciel. L’eſpice vous repre¬</l>
      <l>
        <lb/>unte voſtre procez fait &amp; parfait, comme au plus ſcele¬</l>
      <l>
        <lb/>at de la Naure. Bref les ingrediens de ce CourBoiuil¬</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>7</l>
      <l>
        <lb/>lon ainſi aſſaiſonné par la mixtion dangereuſe de leurna¬</l>
      <l>
        <lb/>ture doiuent engendrer en vous des qualitez qui vous</l>
      <l>
        <lb/>contraindront de quitter la France. Il ne faut plus f. ire</l>
      <l>
        <lb/>la Chatemitte, il faut humer la ſauce, Reines, Nantes</l>
      <l>
        <lb/>&amp; Roiüen fourniront de poiſſon, ou pour mienx dire de</l>
      <l>
        <lb/>contrepoiſon pour vous faire ſuccomber ſous vos reuol¬</l>
      <l>
        <lb/>tes. Monſieur le Duc de Beaufort &amp; d’Elbuf, rin¬</l>
      <l>
        <lb/>ces genereux, vous contraindront de l’aualler au plus</l>
      <l>
        <lb/>fort de vos laſchetez. L’Eſcole de Medecine ne vous</l>
      <l>
        <lb/>ſeruira derien, pour conſulter voſtre nmaladie, puis qu’v¬</l>
      <l>
        <lb/>ne pleureſie ne demande que la ſeignée, la queuë du</l>
      <l>
        <lb/>poiſſon rous engendrera des ſyncopes, mal de cœur &amp;</l>
      <l>
        <lb/>indigeſtions d’eſtomach, priez Dieu pour les mal trait¬</l>
      <l>
        <lb/>tez, ce que ie trouue de pire eſt que les Medecins de Pa¬</l>
      <l>
        <lb/>risne vous pourront ſecourir, d’autant qu’ils s’occupent</l>
      <l>
        <lb/>à faire vne ſalade. Or ie reuiens à vons, Mazarin, pour</l>
      <l>
        <lb/>vous dire qu’aux derniers de vos iours, &amp; dans l’extre¬</l>
      <l>
        <lb/>miteé de voſtre vie, deuriez pluſtoſt faire baſtir voſtre ſe¬</l>
      <l>
        <lb/>pulture, que de ſoü̈iller voſtre Caractere d’ neſiinfa.ne</l>
      <l>
        <lb/>&amp; perfide rebellion. Quel honneur oſperez-vous que la</l>
      <l>
        <lb/>France rende à vos cendres, quel titre quel epitaphe</l>
      <l>
        <lb/>grauerons les François ſur le marbre infortuné́ de voſtre</l>
      <l>
        <lb/>tombe, puis qu’au temps que vous deuiez faire preuue</l>
      <l>
        <lb/>de voſtre fidelité́ enuers ce Royaume, de qui auez re¬</l>
      <l>
        <lb/>ceus de ſi aduantageux priuileges, vous minutez la rui¬</l>
      <l>
        <lb/>ne de ſon Eſtat, &amp; donnez force &amp; alaine à l’ennemy qui</l>
      <l>
        <lb/>ſe fſortifie voyant noſtre trouble. Failloit il apres tant de</l>
      <l>
        <lb/>¬¬</l>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>biens-fais, ant de graees ſpecialles que vous a poodi¬</l>
      <l>
        <lb/>nue ie feuoy, &amp; me infiiń d’uues ſauen oone¬</l>
      <l>
        <lb/>des par ſa Maijeſte, heureuſement regnant, que vo¬</l>
      <l>
        <lb/>vieuxiours fuſſent ernis &amp; obſeurcis, d’vn ſi noir &amp; ¬</l>
      <l>
        <lb/>nebreuxbrouillars de reuolte. N’auez-vous point he¬</l>
      <l>
        <lb/>ee de prudenee de vos aneeſtres, o eſt la foy &amp; le re¬</l>
      <l>
        <lb/>pee que vous deuez a laFrance. Regeez vos fau¬</l>
      <l>
        <lb/>&amp; plorez vos forfaits, pendant la France vous hanuy</l>
      <l>
        <lb/> pour iamais.</l>
      <pb n="11"/>
      <l>
        <lb/>blens- aiui, a de graces ſpecialle ue voai apiodi¬</l>
      <l>
        <lb/>ae l ſeufo, &amp; ue infitt d́aumes ſauau omr¬</l>
      <l>
        <lb/>ees par ſa Majeſté, heureuſement regmant, qua vo¬</l>
      <l>
        <lb/>vieux iours fuſſent ternis &amp; obſeurcis, d’vn ſi noir &amp; s¬</l>
      <l>
        <lb/>hebreuxbrouillars de reuolte. N’auez- vous point he¬</l>
      <l>
        <lb/> de prudenee de vos aneeſtres, ouſt la foy &amp; le ſ¬</l>
      <l>
        <lb/>pe&amp; que vous deue a la Franee. Regeez vos fauue¬</l>
      <l>
        <lb/>&amp; lorez vos forfaits, pendant la France vous hanuy</l>
      <l>
        <lb/>pour iaais.</l>
      <pb n="12"/>
      <l>
        <lb/>e¬¬</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <pb n="13"/>
      <l>
        <lb/>biens- aius, ant de graces ſpecialles que voas apoodi¬</l>
      <l>
        <lb/>ae le ſeao, &amp; ne infit́ diaumes uaun on¬</l>
      <l>
        <lb/>es par ſa Majeſté, eureuſement regmant, que vo¬</l>
      <l>
        <lb/>vieaux iours fuſſent tenis &amp; obſeureis, d’vn ſi oir &amp; ¬</l>
      <l>
        <lb/>ebreuxbrouillars de reuolte. N’auez- vous point he¬</l>
      <l>
        <lb/> deprudenee de vos aneeſtres, ouot la foy &amp; le e¬</l>
      <l>
        <lb/>pe&amp; que vous deuez aA laFranee. Rerenez vos ſaute¬</l>
      <l>
        <lb/>&amp; plorez vos forfaits, pendan la France vous banay</l>
      <l>
        <lb/>pour iamais.</l>
      <pb n="14"/>
      <l>
        <lb/>bens aii, antde graces ſpeeialles que vous aprodi¬</l>
      <l>
        <lb/>pue de ſeuo, &amp; ne infiit́ diaumes fauau on¬</l>
      <l>
        <lb/>&amp;es par ſa Maieſté, heureuſement regmane, qua vo</l>
      <l>
        <lb/>ieuxiours fuſſent ternis &amp; obſeureis, d’vn ſi noir &amp; ¬</l>
      <l>
        <lb/>nabreuxbrouilars de reuole. N’auez-vous point be¬</l>
      <l>
        <lb/>e de prudenee de vos aneeſtres, ouoſt la foy &amp; le e¬</l>
      <l>
        <lb/>pe&amp; que vous deuez a la France. Bgrerez vos faue¬</l>
      <l>
        <lb/>&amp; lorez vos forfaits, pendant la France vous banay</l>
      <l>
        <lb/>pour iamais.</l>
      <pb n="15"/>
      <l>
        <lb/>eu hlni unu deonees ſfeenlens eeiiti</l>
      <l>
        <lb/>’leiealne e ere a dee alunre len n ueoet</l>
      <l>
        <lb/>Sus pu i lairile heanonſleomens rpn n e e </l>
      <l>
        <lb/>le lelr ſeſdeuernn e dſeeia dn ſinee</l>
      <l>
        <lb/>reue e lſininde neoie len oouilpoiele</l>
      <l>
        <lb/>n eon ede iu eo n ede od liſle u le ne!</l>
      <l>
        <lb/>ue enue iene l a eaonre eornr ne eune</l>
      <l>
        <lb/>Psu.ou foreuin, pendan la rFranee voun hannsr</l>
      <l>
        <lb/>pour iamais.</l>
      <pb n="16"/>
      <l>
        <lb/>un liu deaeus fealeu ne </l>
      <l>
        <lb/>el ielne e ereaſdiee alunre len n ueoet</l>
      <l>
        <lb/>Sus pe i lairile lenenſleomrens rpn n e ſou </l>
      <l>
        <lb/>le ſleln i ſierounaeo dhſleures dn ſioi</l>
      <l>
        <lb/>lren e ſinin de nenie len oouilpoiele</l>
      <l>
        <lb/>n eon ie iu eo nedle oſ lſle u le ne</l>
      <l>
        <lb/>ue eunue iene l a eoue leonr neune</l>
      <l>
        <lb/>s u.ou foreuin, pendan la rFranee voun hannsr</l>
      <l>
        <lb/>pour iamais.</l>
      <pb n="17"/>
      <l>
        <lb/>iens is, ant de graees ſpeciadles que vous aprod¬</l>
      <l>
        <lb/>e ls ſeuoy, e ne infnint duuures fououn ooo¬</l>
      <l>
        <lb/>es par ſa Majeſté, heureuſement regpant, que vo¬</l>
      <l>
        <lb/>vieux iours fuſſent ternis &amp; obſeurcis, d’vn ſi aoir &amp; o¬</l>
      <l>
        <lb/>aebreuxbrouillars de reuolte. N’auen-vous point he¬</l>
      <l>
        <lb/>ee de prudenee de vos aneeſtres, oaeſt lafoy &amp; le re¬</l>
      <l>
        <lb/>pe&amp; que vous deuez à la France. Regretez vos ſau¬</l>
      <l>
        <lb/> plorez vos forfaits, pendant la France vous hanny</l>
      <l>
        <lb/>pour iaais.</l>
      <pb n="18"/>
      <pb n="19"/>
      <l>
        <lb/>plens- aiui, tant de greees ſpecialle que vous apood¬</l>
      <l>
        <lb/>ue ls feuoy, &amp; vue infnit daurea fauons oo¬</l>
      <l>
        <lb/>es par ſa Majeſté, heureuſement regmant, que vo¬</l>
      <l>
        <lb/>vieux iours fuſent ternis &amp; obſeurcis, d’vn ſi noir &amp; e¬</l>
      <l>
        <lb/>nebreuxbrouillars de reuolte. N’auez-vous point he¬</l>
      <l>
        <lb/>eede prudenee de vos anceſtres, oeſt lafoy &amp; le re¬</l>
      <l>
        <lb/>pe que vous deuez a laFranee. egrete vos fouree</l>
      <l>
        <lb/>&amp; lorez vos forfaits, pendant la France vous banny</l>
      <l>
        <lb/>pour iamais.</l>
      <pb n="20"/>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <pb n="21"/>
      <l>
        <lb/>blens ais, anm de graces ſpeciales que ous apeod¬</l>
      <l>
        <lb/>ae le feu, &amp; ue inſiut daumes auou on¬</l>
      <l>
        <lb/>dees pat ſa Maieſté, heureuſement regpant, que vo¬</l>
      <l>
        <lb/>ieux iours fuſſent ternis &amp; obſeurcis, d’vn ſinoir &amp; e¬</l>
      <l>
        <lb/>hebreux brouillars de reuole. N’auez-vous point he¬</l>
      <l>
        <lb/>e de prudenee de vos aneeſtres, oeſt la foy &amp; le re¬</l>
      <l>
        <lb/>pe&amp; que vous deuez a la Franee. Begeea vos faute¬</l>
      <l>
        <lb/> lorez vos forfaits, pendant la France vous banny</l>
      <l>
        <lb/>pour iaais.</l>
      <pb n="22"/>
      <l>
        <lb/>llllll</l>
      <l>
        <lb/>IIlll</l>
      <l>
        <lb/>ll</l>
      <l>
        <lb/>ll</l>
      <l>
        <lb/>lll</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>lll llll</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>Illllll</l>
      <l>
        <lb/>u</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>n</l>
      <l>
        <lb/>la!</l>
      <l>
        <lb/>Il</l>
      <l>
        <lb/>ll!</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>la</l>
      <pb n="23"/>
      <l>
        <lb/>blens ais, a de graees ſpeciales que os piod¬</l>
      <l>
        <lb/>ue de ſeao, &amp; ue inſniut d’ummes fauoaur on¬</l>
      <l>
        <lb/>es par ſa Majeſé, heureuſement regmmants qu vo¬</l>
      <l>
        <lb/>vieuxiours fuſſent ternis &amp; obſecurcis, d’vn ſi aoi &amp; e¬</l>
      <l>
        <lb/>nebreuxbrouillars de reuolte. N’aue-vous point be¬</l>
      <l>
        <lb/>ee de prudenee de vos aneeſtres, oſt la foy &amp; le re¬</l>
      <l>
        <lb/>pe&amp; que vous deuez a la Franee. Begee vos faue¬</l>
      <l>
        <lb/> lorez vos forfaits, pendant la France vous banny</l>
      <l>
        <lb/>pour iaais.</l>
      <pb n="24"/>
      <l>
        <lb/>llllll</l>
      <l>
        <lb/>IIlll</l>
      <l>
        <lb/>ll</l>
      <l>
        <lb/>ll</l>
      <l>
        <lb/>lll</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>lll llll</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>Illllll</l>
      <l>
        <lb/>u</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>n</l>
      <l>
        <lb/>la!</l>
      <l>
        <lb/>Il</l>
      <l>
        <lb/>ll!</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>la</l>
      <pb n="25"/>
      <l>
        <lb/>blens ais, ant de graces ſpeciales que ous a piodi¬</l>
      <l>
        <lb/>ue de ſeaoy, &amp; ue inſoiut d’aumes auoau o¬</l>
      <l>
        <lb/>&amp;es par ſa Majeſté, heureuſement regant, que vo¬</l>
      <l>
        <lb/>ieux iours fuſent ternis &amp; obſeurcis, d’vn ſiaoir &amp; e¬</l>
      <l>
        <lb/>nebreuxbrouillars de reuolte. N’auez-vous poine be¬</l>
      <l>
        <lb/>te de prudenee de vos aneeſtres, oeſt la foy &amp; le re¬</l>
      <l>
        <lb/>pe que vous deuez a laFranee. egrette vos fouu¬</l>
      <l>
        <lb/>t lorez vos forfaits, pendant la France vous banny</l>
      <l>
        <lb/>pour iaais.</l>
      <pb n="26"/>
      <l>
        <lb/>llllll</l>
      <l>
        <lb/>IIlll</l>
      <l>
        <lb/>ll</l>
      <l>
        <lb/>ll</l>
      <l>
        <lb/>lll</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>lll llll</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>Illllll</l>
      <l>
        <lb/>u</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>n</l>
      <l>
        <lb/>la!</l>
      <l>
        <lb/>Il</l>
      <l>
        <lb/>ll!</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>la</l>
      <pb n="27"/>
      <l>
        <lb/>blens- ſaia, antde graces ſpecialles que vou a podi¬</l>
      <l>
        <lb/>pue le eaoy, &amp; ue infoitt d́aumes ſauau om¬</l>
      <l>
        <lb/>des par ſa Majeſte, eureuſement regmaps que vo¬</l>
      <l>
        <lb/>ieuxiours fuſſent ternis &amp; obſeurcis, d’vn ſinois &amp; ¬</l>
      <l>
        <lb/>nebreuxbrouillars de reuole. N’aue-vous poin e¬</l>
      <l>
        <lb/>re deprudene de vos anceſtres, ouſt la foy &amp; le ¬</l>
      <l>
        <lb/>peet quevous deuen laFranee. Regrerea vos fau</l>
      <l>
        <lb/> plorez vos forfaits, pendant la France vous banny</l>
      <l>
        <lb/>pour iamais.</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
