<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2892_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Procès verbal de la conférence faite à Ruel par messieurs les députés du Parlement, chambre des Comptes, cour des Aydes, ensemble ceux de la ville, contenant toutes les propositions qui ont été faites tant par les princes et députés de la reine que par les députés desdites compagnies, et tout ce qui s'est passé entr'eux pendant ladite conférence.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14601"/>
          <author ref="viaf:151705504" source="Mazarine">
            <persName>Prévôté des marchands</persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000107259769" source="Mazarine">
            <persName>France. Chambre des comptes</persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000115476931" source="Mazarine">
            <persName>France. Cour des aides</persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000121755355" source="Mazarine">
            <persName>France. Parlement de Paris</persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000121008595" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Séguier</surname>
            </persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000121209573" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Louis de Bourbon</forename>
              <surname>Condé</surname>
            </persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000121336441" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Gaston</forename>
              <surname>Orléans</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Procez verbal, de la conference faite à Ruel, par messieurs les deputez du Parlement, Chambre des comptes, &amp; Cour des aydes, ensemble ceux de la Ville. Contenant toutes les propositions qui ont esté faictes, tant par les princes &amp; deputez de la Reine, que par les deputez desdites compagnies, &amp; de tout ce qui s'est paßé entr'eux pendant ladite conference.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000056700197">
            <persName>
              <forename>Mathieu</forename>
              <surname>Colombel</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="35"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49861</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49861"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10551</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Conférence de Rueil (1649)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>On 4o0, S6S.</l>
        <l>
          <lb/>CC’aL O o A.</l>
        <l>
          <lb/>- 2?.</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>D </l>
        <l>
          <lb/>L </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/>N T  D</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>V E  D  L.</l>
        <l>
          <lb/>DE LA CONFERENCE</l>
        <l>
          <lb/>faite à Ruel, Par Meſsieurs les De¬</l>
        <l>
          <lb/>putez du Parlement, Chambre des</l>
        <l>
          <lb/>Comptes, &amp; Cour des Aydes, en¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemble ceux de la Ville.</l>
        <l>
          <lb/>Contenant toutes les Propoſitions qui ont eſté faictes, ant par les</l>
        <l>
          <lb/>Princes &amp; Deputez de la Reine, que par les Depuiez</l>
        <l>
          <lb/>deſdites Compagnies, &amp; de tout ce qui s’eſt pa8é́</l>
        <l>
          <lb/>nmtr’eux pendans ladite Conferene</l>
        <l>
          <lb/>eos</l>
        <l>
          <lb/>Se</l>
        <l>
          <lb/>QSſ</l>
        <l>
          <lb/>9l</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>De l’Imprimerie de Maniv CoLomMB EL, rué</l>
        <l>
          <lb/>neufve S. Anne du Palais, à la Colombe Royale.</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. XLIX.</l>
        <l>
          <lb/>AVEC PER1SS10N.</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>?.</l>
        <l>
          <lb/>AAA¬</l>
        <l>
          <lb/>te</l>
        <l>
          R</l>
        <l>
          <lb/>D </l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>PROCEL VE B.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>De la Cconſerenee faite à Ruel, Pat Meſieus les De</l>
        <l>
          <lb/>pureu du Pailemene, Chambre des Compres&amp;</l>
        <l>
          <lb/>Cour des Aydes, enſemble ceux de la Vile.</l>
        <l>
          <lb/>Canenant oues les propoſiionms qui ont eſtex faaes, uat pa le</l>
        <l>
          <lb/>epanus &amp; Depue de la Rtne, qu par le ppnu</l>
        <l>
          <lb/>deſdiles Compagnies, &amp; de tout e ui ’ft paſ</l>
        <l>
          <lb/>entr’eux pendant ladite Conference.</l>
        <l>
          <lb/>Du Ieudy quatiéme Mars 1649.</l>
        <l>
          <lb/>Aeaa E D pnune pone l ſ eu ſlrernens e le v ain de</l>
        <l>
          <lb/>onnooasieur enoue l en e l lie.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; in ouuroou ſoun leneo peaues dn nulin </l>
        <l>
          <lb/>J iogis de onſieur le pemie Preſiden aunanbre</l>
        <l>
          <lb/>eni dnu ſenoue e ue d eonns lo eee</l>
        <l>
          <lb/>, ent, rois de la Chambre des Compes, tois de la</l>
        <l>
          <lb/>Cout des Ayde, e rois de la Vile, enſon ſouis entre neufo d</l>
        <l>
          <lb/>Jour aler i l ueis u ieu deiune pout laoiue Conlerene le ſue</l>
        <l>
          <lb/>n sre par ls pure S Hlonore , ou ils foen nreee u none</l>
        <l>
          <lb/>o eutres en ſotrant pas les bourgeois qui ecſtoient de Sarde ee</l>
        <l>
          <lb/>tin leſqueis viſireen rou le hutooti&amp;e bases deſdis De:</l>
        <l>
          <lb/>pues donr eue qui eſioen oaſtea le prenmieun lecopoan de</l>
        <l>
          <lb/>compagnie des aroes de onſieu le Pninee de Conu ue</l>
        <l>
          <lb/>ieur cornetoendirent les aures qui eſoient derriere iuſqu au</l>
        <l>
          <lb/>enes ion, sviile, entre lade Pore e cele de la Conferenee</l>
        <l>
          <lb/>le ſ̀eur Saino Maiſtre des Cer emonies vin les trouues auee la</l>
        <l>
          <lb/>Conmpagnie des Cutodes de onſeus le lareſefa de orannon;</l>
        <l>
          <lb/>i lſoien n lonun du Couns l ene ou les eſone luiſou</l>
        <l>
          <lb/>ueis uſi ron le eardes du ſeuir Pine de Cony en e oe</l>
        <l>
          <lb/>ent  Paris &amp; forent econduius ainſi aueec autre eſeore qui les vint</l>
        <l>
          <lb/>ioindre au bois de Bbulogne, audi lieu de Rue, ou ils ariuerent</l>
        <l>
          <lb/>l isurois aeue, &amp; n nrnn lhous ls Pore ledli lenu Sinte</l>
        <l>
          <lb/>lot uit tona aichacunles logis qui leus anois ete murqut pas</l>
        <l>
          <lb/>ls Fouir duRoy, ouils furent ioua, &amp; peunpreledi neut San¬</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>iari</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>2 4</l>
        <l>
          <lb/>rot alla trouuet Mnſſëur le premier ’reſident qui eftoit logé an lo¬</l>
        <l>
          <lb/>gis de Monſieur CGroizet, Garde roolle de la grande Chancellerie,</l>
        <l>
          <lb/>qui luy dit en preſeace de cinq de Meſſieues, qai eſtoient pour lors</l>
        <l>
          <lb/>aueeluy que Monſieur le De d’Orleans attendoit les Deputez</l>
        <l>
          <lb/>pour commencer fa Conference qui ſe feroit auec luy, Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Pince, onſieut le’Cardinal, Monſieur le Chancelier, &amp; les aures</l>
        <l>
          <lb/>du Confeil: Que Monſieur le Prince ſeroit a la gauche, &amp; le Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment &amp; les autres Compagnies en ſuite. Monſieur le premier Preſi.</l>
        <l>
          <lb/>dent dt qu’il voyoit d’abord deux difficultez en cete propoſition.</l>
        <l>
          <lb/>l’vne pour laperſoone du Cardinal, &amp; l’autre pour la ſeance: qu’il al¬</l>
        <l>
          <lb/>loit aſſembler Meſſieurs les Deputez de toutes les Compagnies pout</l>
        <l>
          <lb/>en deliberer, leſquels s’aſſemblerent chez mondit ſieut le premier</l>
        <l>
          <lb/>Pr eſi dent, qui prit ſeance à main droite au deſſous de luy; Meſſieurs</l>
        <l>
          <lb/>les Preſi dens de Meſmes, le Coigneux, &amp; de Neſmond; &amp; en ſuite</l>
        <l>
          <lb/>d’eux eſtoient Monſieur Nicolay, premier Preſident de laC hambre</l>
        <l>
          <lb/>des Comptes, &amp; Monſi ur Anmaelor, premier Preſident de la Cour</l>
        <l>
          <lb/>des Ay des: &amp; à coſlé gauche eſtoit Monſieur Briçonnet, Maiſtre des</l>
        <l>
          <lb/>Requeſtes, Monſieur Me ſnardeau, Monſieur le Preſident Viole,</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur de Longueil, Monſieur Bitault &amp; de la Nauue; &amp; au deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſous de mondit ſieur Amelot premier Preſident de la Cour des Ay¬</l>
        <l>
          <lb/>des, bMonſieur le Febvre, Monſieur le Coc, onſieur Paluau; &amp; en</l>
        <l>
          <lb/>ſuite eſtoient les autres De putez de la Chambre des Comptes, Cout</l>
        <l>
          <lb/>des Ay des, &amp; de l’Hoſtel de Ville. uMonſieur le premier Preſident</l>
        <l>
          <lb/>a commencé a demander l’aduis par Monſieur Briçonnet, &amp; à tous</l>
        <l>
          <lb/>les autres Deputez cy-deſſus, &amp; a finy par eſſieuirs les Pre.</l>
        <l>
          <lb/>ſidens Amelot, Nicolay, &amp; Preſidens du Parlement. Ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’ayant eſteé fait ainſi, il a eſté reſolu qu’on diroit audir</l>
        <l>
          <lb/>ſieur Saintot que la Compagnie ne pouuoit entrer en Confe¬</l>
        <l>
          <lb/>rence auec ledit Cardinal. Sur ce, ledit ſieur Saintot eſtant reuen,</l>
        <l>
          <lb/>dit que la Reyne deſiroit qu’il y futr; &amp; que l’ayant oiſi pour De¬</l>
        <l>
          <lb/>puté, le Parlement ne deuoit le trouuer mauuais, puiſque l’on n’em¬</l>
        <l>
          <lb/>peſchoit pas que tous ces Deputez ne fuſſent à la Conference, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>ce n’eſtoit point aux Sujets à donner la Loy à ſon Souuerain, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’on euſt à declarer ſi l’on n’entendoit pas qu’il y fut, auquel cas</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Due d’Orleans s’en retourneroit à ſaict Germain. Les</l>
        <l>
          <lb/>Depute preuoyans que cette reſponce alloit à la ruprure de la Con.</l>
        <l>
          <lb/>ference, prierent ledit ſieur Saintot d’aller dire à Monuſieur le Duc</l>
        <l>
          <lb/>d’Orleans qu’il trouua bon que l’Aſſemblée luy rendit ſes deuoirs, e</l>
        <l>
          <lb/>que deux d’icelle l’in formeroient des raiſons pour leſquelles la Con¬</l>
        <l>
          <lb/>ference ue pouuois eftre faite auec ledit Cardinal. lonſieur le Due</l>
        <l>
          <lb/>d’Orleans</l>
        <l>
          <lb/>a.</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>d’O leans mandit u’il n’eſtoit point venu pour receuoir des conm¬</l>
        <l>
          <lb/>plimens; qu’il eſtoit venu pour donner la paix à la France, &amp; que ce¬</l>
        <l>
          <lb/>la pouuoit eſtrte fait en demie heure; qu’il falloit que le Car dinal fut</l>
        <l>
          <lb/>à là Conference, les Deputez luy manderent qu’ils ne pouuoient le</l>
        <l>
          <lb/>coſentir, &amp; qu’ils le prioient de trouuer bon que deux de Meſſieurs</l>
        <l>
          <lb/>lay fiſſent entendre les motifs de l’Aſſe mblée: Monſieur le Tellier</l>
        <l>
          <lb/>fut enuoyé de ſa part pour apprendre ces motifs, &amp; les demander à</l>
        <l>
          <lb/>Monſieurle ptemier Preſident, qui luy dit que l’Aſſemblée ne le</l>
        <l>
          <lb/>pouuoit admettre à la Confetence, pource qu’il auot eſté declaré</l>
        <l>
          <lb/>Perturbateur du repos public; que c’eſtoit l’ennt my cormun, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>c’eſloir contre luy que ſe faiſoit la Conference, ledit ſieur le Telliee</l>
        <l>
          <lb/>dit que ſil’ Aſſe mblce en endoit que ledit Cardinal ne fut point ad¬</l>
        <l>
          <lb/>mis a la Conference; Qu’il auoit charge de mondit Sieur le Due;</l>
        <l>
          <lb/>d’Or leans de dise qu’ils enretourneroit à S. Germain, &amp; que leſdits</l>
        <l>
          <lb/>Deputez ponuoient s’en retourner à Paris, &amp; repeta cela par trois</l>
        <l>
          <lb/>fois, &amp; ſe retira, diſan que Monſieur alloit monter en caroſſe. Les</l>
        <l>
          <lb/>Deputez eſous auſſi de s’en r eourner à Paris le lendemain, &amp; de¬</l>
        <l>
          <lb/>manderent eſcorte pour cela, &amp; chacun ſe retira chez ſoy.</l>
        <l>
          <lb/>Le lendemain Vendredy eſtans leuez, ils donnerent ordre de</l>
        <l>
          <lb/>charger leur bagage, &amp; allerent à la Meſſe, au retour de laquelle ils</l>
        <l>
          <lb/>s’aſſemblerent tous chez Monſienr le premier Preſident, ouù fut pr0¬</l>
        <l>
          <lb/>poſé que Monſie ur ne s’en eſtant point allé́, il y auoit apparence de</l>
        <l>
          <lb/>croire que l’eſperance de renoüer la Conference n’eſtoit pas perduë,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſur cela c hacun mir des propoſirions en auant, ſur leſquelles côõme</l>
        <l>
          <lb/>on commençoit à deliberer, vint le ſiaur de Termes à la porte de a</l>
        <l>
          <lb/>chambre, qui de manda à parler à Monſieur le Preſident de Meſmes,</l>
        <l>
          <lb/>qui luy dit que ſon Alteſſe Royale d ſiroit parler à Monſieur le pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mier Preſident, &amp; àuy en ſuite: dequoy fut mis en deliberarion s’ils y</l>
        <l>
          <lb/>deuoient aller, &amp; fut arreſté par l’Aſſe mblée qu’ils iroient pour e¬</l>
        <l>
          <lb/>rendre ce que ſadite A. R. auoit à leur dire.</l>
        <l>
          <lb/>L’appreſdiſnée l’Aſſemblée eſtant continuée chez Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le premier Preſident, il leur dit que pour obuier-à la difficulié</l>
        <l>
          <lb/>que l’on faſoit d’admetre le Crdinal, l’on propoſoit de don¬</l>
        <l>
          <lb/>ner denx Deputez de la part de la Reyne, &amp; deux de la part</l>
        <l>
          <lb/>de l’Aſſembleée, qui dans. vne chambre parriculiere du logis de.</l>
        <l>
          <lb/>ſon A. R. qui eſt le Chaſteau, confer er oient ſur les propoſitians qui</l>
        <l>
          <lb/>etoient à faite de part &amp; d’autse, &amp; rapporteroient auſſi aux Depu¬</l>
        <l>
          <lb/>tezde pat &amp; d’autre ce quiauroit eſté́ propoſé pour en deliberer, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>en portet la reſponceux meſmes Deputez, qui ſeroient les vns das:</l>
        <l>
          <lb/>vne chambeadudit Chaſteau, les autres dauns vne aure. Comu</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>Lee</l>
        <l>
          <lb/>éii</l>
        <l>
          <lb/>ré</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>18!</l>
        <l>
          <lb/>cetre propoſition s’alloit mettre en deliberation, eſt ſoruenu la Let.</l>
        <l>
          <lb/>tre de l vn de Meſſieurs du Parle ment, laquelle a vnpeu ſurpris l’A.</l>
        <l>
          <lb/>ſemblée, apprenant que ’on  auot point eu de bleda Pars La pro</l>
        <l>
          <lb/>poſition deliberée, a eſté arreſle que l’on ſe tranſporteroit chez ſon</l>
        <l>
          <lb/>A.R. pour luy rendre les reſpects; Que l’on nommeroit des Depu¬</l>
        <l>
          <lb/>tez pou conferer auec les ſiens, &amp; que noſtre aſſemblé́e ſeroit an1.</l>
        <l>
          <lb/>gis de Monfieur le prener Pteſident; Que les Depnutez dcelle</l>
        <l>
          <lb/>toient au Chaſteau le iout ſuiuant &amp; autres de la Conference, &amp; tap¬</l>
        <l>
          <lb/>porteroient à l’ Aſſemblée au logis dudit ſieur premier Preſident, </l>
        <l>
          <lb/>qu’ils confereroiont, &amp; que pour la premiere fois que l’on alloit</l>
        <l>
          <lb/>chez ſon A. R. l’on n entreroit en conference, &amp; que l’on ne parle¬</l>
        <l>
          <lb/>roit que d’auoir les bleds promis pour le Mercredy, Ieudy, Vendre¬</l>
        <l>
          <lb/>dy &amp; Samedr. Auſſi oit la reſolution priſe, nous nous ſom nes</l>
        <l>
          <lb/>tranſportez au Chaſteau, où Monſieurs le premier Preſident a fait vn</l>
        <l>
          <lb/>petit diſcours tout debout à Monſieust le Duc d’Orleans, Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Prince, Monſieur le Chan celier, Mon ſieur de la Milleraye, Mon.</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Tellier, Monſieur de la Riuiere, Monſieur de Brienne, &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal vn peu eſloigné proche de la cheminée, qui ſont les Depu¬</l>
        <l>
          <lb/>tez de la Conference. Le compliment fait, nous auons laiſſé ſon A.</l>
        <l>
          <lb/>R. dans ſa chambre, &amp; ſommes paſlez pat vne où les Deputez ds</l>
        <l>
          <lb/>part &amp; d’autre ſe deuoient aſſembler, &amp; de là à vne antre ou nous</l>
        <l>
          <lb/>deuions eſtre. Là eſtans aſſis, on a nommé pour Deputez pout la</l>
        <l>
          <lb/>Conference, pour le premier iour Monſieut le Preſident le Coi¬</l>
        <l>
          <lb/>gneux, &amp; Monſieur le Preſident Viole. Sur ce que le ſieur Saintoe</l>
        <l>
          <lb/>etvenu nous dire que Monſieur le Chancelier &amp; Monſieur le Tel.</l>
        <l>
          <lb/>lier eſtoient nommez par ſon A. R. anſſi toſt leſdits ſieurs Preſidens</l>
        <l>
          <lb/>le Coigneux &amp; Viole ont eu charge de ſe plaindre de l’inexecution</l>
        <l>
          <lb/>de la promeſſe pour les bleds; &amp; comme ils parloient, Monſieur de</l>
        <l>
          <lb/>Champlaſtreux eſt entré porteur de Lettres du ſieur Laiſné, Inten¬</l>
        <l>
          <lb/>dant à Crbeil, leſquelles luy auoient eſté baillées par Monſiaut l</l>
        <l>
          <lb/>Prince, par leſquelles on pretendoit iuſtifier de la diligence faite</l>
        <l>
          <lb/>pour leſdits bleds; mais cette Lettte ne nous iuſtifioit rien de la li¬</l>
        <l>
          <lb/>uraiſon. Apres pluſieurs allées &amp; venuë̈s, nous auons obtenu quatre</l>
        <l>
          <lb/>cens muids de bled pour leſdits quatre iours, moirtié de Lagny, moi¬</l>
        <l>
          <lb/>tié de Corbeil, &amp; à cette fin tous paſſeperts ont eſfté expediez, &amp; mis</l>
        <l>
          <lb/>enere les mains d’vn des Eſcheuins pour y veiller, &amp; en donner ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uis de ce joutd’huy; mais les cent muids de Mercredy ne nous ont</l>
        <l>
          <lb/>eſté accordez qu’à la charge qu’à l’heure nmeſme nous teceurions</l>
        <l>
          <lb/>leurs propoſitions, &amp; baillerions les noſtres pour en deliberer. Pour¬</l>
        <l>
          <lb/>tant au lendamain noſtre propoſitin a eſté l’ouuerture. des paſſages</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>pour toutesſortes de viures. La leur a eſteé, que le Parlement iroirt </l>
        <l>
          <lb/>S. Germain faire a fontion pendant vntemps,apres lequel le oy</l>
        <l>
          <lb/>le congediroit. Qu’il ne ſe feroi d’Aſſemblé́es de Chambre de trois</l>
        <l>
          <lb/>ans, que pour Mercurialles &amp; receptions Qu’il n’aſſiſteroit al’Aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemblée des Chambres que ceux qui auroient vingt ans de ſeruice,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que l’Aſemblée ne ſeroit faite que par la reſoluion de la grande</l>
        <l>
          <lb/>Chambre. Les Deputez ont commis pour dteſſer nos propoſitiosns</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs les Preſidens le Coigneux, Viole, de Longneuil Conſeii.</l>
        <l>
          <lb/>ler, Paris Maiſtre des Comptes, Bragelonne Conſeiller en la Cour</l>
        <l>
          <lb/>des Aydes, &amp; Fournier Eſcheuin.</l>
        <l>
          <lb/>Le Samedy à dix heures du matin, Monſieur le premier Preſi¬</l>
        <l>
          <lb/>dent n’a point eſté aà la Conference à cauſe de ſa maladie; cela fue</l>
        <l>
          <lb/>cauſe que nous allaſmes au Chaſteau, &amp; entraſmes en la Chanmbre</l>
        <l>
          <lb/>de noſtre Aſemblée, par vn eſealier qui eſt à l’entree de la poite,</l>
        <l>
          <lb/>ſans eſtre veus que de peu de perſonnes, &amp; montaſmes droir en n¬</l>
        <l>
          <lb/>dte Chambre- Le Deputez ayant pris place, Monſieur le Preden</l>
        <l>
          <lb/>de Meſmes dit que Monſieur le preimiet Preſident loy auoit enuoye</l>
        <l>
          <lb/>vne lettre qui venoit de la part de Monſieur le Preſident de Belie¬</l>
        <l>
          <lb/>ure, &amp; auoit eſté apportée Vendredy auſoir pat le ſieut de la Rou.</l>
        <l>
          <lb/>ſiere, premier Gentilhomme de la Chambre de Monſieur le Pri.</l>
        <l>
          <lb/>r e Contys &amp; ayant monſtre la lettre elle fut pat luy leuë, &amp; elle</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit en ces termes.</l>
        <l>
          <lb/>JosE r R,</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt midy, il n’y a point de bled ariué d FPans par la raiere, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>nou ’anons eeu du ſieur Laiſné non plu que du ſeaur Leſeos Eſcbeuis,</l>
        <l>
          <lb/>qu des pmre, vehaus, qui nou pprenment pa’il ny  poins d uap</l>
        <l>
          <lb/>nu à Corheil, Melan, ny Menmereau, el que l’on ’eſis inagin, s</l>
        <l>
          <lb/>ue adiffileent on poua iner par ue raiere les mi au qare an</l>
        <l>
          <lb/>mmids de bled qae ou deariot deſia aaoir receu, &amp; comameé e Aaail.</l>
        <l>
          <lb/>an ſelems dt pmies, naus le fndemens de la cunſeonue  an</l>
        <l>
          <lb/>’ftabſmut duoquael, &amp; lenemea de panne foy, l’au ne peus enr</l>
        <l>
          <lb/>la difalion d’auame cee. a ouar m’a argé́ de oouanire lmau¬.</l>
        <l>
          <lb/>aaa las anyue et ene afare, n qu ’en cſtans adeny, &amp; pr uau,</l>
        <l>
          <lb/>anears efe ls aues pepue , i ſui poanaen, s epmiun</l>
        <l>
          eaau adus ondes genouaar ponr laiſ rmiaer en en Vil.</l>
        <l>
          <lb/>nou ſinlemen les bd, ma aaſi es aares grains, dai, bò, fa¬</l>
        <l>
          <lb/>es, &amp;i autres hoſeis neeſſuines pour ſibſiſler pendant le cours de l C¬</l>
        <l>
          <lb/>frene; ſans qelil fat beſain d’oa reuoi dn pamiulier haque aue</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>u3</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>eaa¬</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>ae ldes ordres portaſfnt celuy de laiſfr arriuer poar les tro ioars pſez,</l>
        <l>
          <lb/>san ſeaulement les ras cens aauids de bled, mas toe la quamiré qqe</l>
        <l>
          <lb/>vou aureZ arbiré ſe deuoir conſomer chaqne iour, enſemble des aores</l>
        <l>
          <lb/>denrées dot nous antendos la libenté des paſſages, ans par l’vne qaoe par</l>
        <l>
          <lb/>l’autra des riuieres, &amp; par ls terre, s’il ſe pouaoit poar l facilité de las</l>
        <l>
          <lb/>faire aſſembler. Nous eſperos qae vous nous fereZ auoir v paſſeport ge¬</l>
        <l>
          <lb/>meral pour ceux que nmoau chargerons de ce ſoin, meſe por vn de Meſ</l>
        <l>
          <lb/>fears les Conſeillers, ſi la Cour iageoit neceſſaire de ly commere. l</l>
        <l>
          <lb/>vaaus plaira de poaaruoir àd l liberé́ du commserce d’icy à Ruel pendat l</l>
        <l>
          <lb/>Confrence, &amp; de ae croire,</l>
        <l>
          <lb/>MONSIEV R, oſre rres-humble &amp; ires-obeyſns</l>
        <l>
          <lb/>éruiteur.</l>
        <l>
          <lb/>A Paris ce y. Mars ié649.</l>
        <l>
          <lb/>de Be l e VRE.</l>
        <l>
          <lb/>Auſſi toſt la Compagnie, ſans déliberer, demeura d’accord que</l>
        <l>
          <lb/>les Deputez du iour precedent yroient parler aux autres Depuez,</l>
        <l>
          <lb/>pour ſe plaindre de l’inexecution des promeſſes du bled &amp;fut dit par</l>
        <l>
          <lb/>eu que l’ordre auoit eſté donné, &amp; que l’on le pouuoit execurer, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils eſtoient preſts d’abondant de donner nouueaux ordres &amp;</l>
        <l>
          <lb/>nouueaux paſſeports, ce qui a eſté donné en chatge aux Eſcheuins</l>
        <l>
          <lb/>pour y tenir la main. Ce fait on a leu les propoſitions qui auoienteſté</l>
        <l>
          <lb/>deſſées par Meſſieurs leſdits Depute2z, cy-deſſus nonmez, qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient en ces termes.</l>
        <l>
          <lb/>Leurs Majeſtez ſont tres humblement ſuppliées d’aceor der dés</l>
        <l>
          <lb/>à preſent l’ouuereure des paſſages pour toutes ſortes de viures &amp;</l>
        <l>
          <lb/>denrées, comme auſſi la liberté du commerce, l’vn &amp; l’aurre eſtant</l>
        <l>
          <lb/>abſolument neceſſaire pour la conſeruation de la capitale ville du</l>
        <l>
          <lb/>Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>Leurs Majeſtez ſont auſſi tres-humblement ſuppliées, pour par¬</l>
        <l>
          <lb/>uenir à la Paix general le, de vouloir deputer perſonnages de probté́</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſuffiſance, entre leſquelles il leur plaira choiſir aucuus Officiers</l>
        <l>
          <lb/>de ſon Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>Comme auſſi le retour u Roy dans Paris, eſt ce qui peut ealmer</l>
        <l>
          <lb/>Ie plus les eſpris, &amp; reſtablit la rranquillité publique: Leurs Maje¬</l>
        <l>
          <lb/>teeſont tres-humblement ſupplié́es d’honnorer Paris de leurs pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſences auſfi-toſt que la Conference ſera terminée.</l>
        <l>
          <lb/>. Et ayant eſté deéliberé ſi elles eſtoient trouuées bonnes, il a paſſé</l>
        <l>
          <lb/>tout d’vne voix qu’ouy, &amp; auſſi toſt ont eſté portées aux eputez de</l>
        <l>
          <lb/>l’autre caſteé, &amp; puis on a fait lecture des propoſitions données dea</l>
        <l>
          <lb/>part deſon A. R. qui eſtoient en ces terraes.</l>
        <l>
          <lb/>Leoy ayant ausferé la ſeance du Parlaent de Paris à Mon</l>
        <l>
          <lb/>targis,</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>agis, pour les raiſons qu’il a ey -deuant affex daetarêes, &amp; depuis</l>
        <l>
          <lb/>rsouueé bon que leſdits Offieiers ſe rendiſſent dans trois iours à S.</l>
        <l>
          <lb/>er main prés fſa perſonne, pour y tenis ſon lit &amp; ſon Parleent ; ſla</l>
        <l>
          <lb/>Maetté veut que ladire tranſation ois execurée, &amp; pour eét effes</l>
        <l>
          <lb/>donner toutes ortes d’affeurances pour les petſonnes, charges </l>
        <l>
          <lb/>biens deſdits Offiiers, lelquels demeureront &amp; feront la fon i</l>
        <l>
          <lb/>de leurs charges prés la peſonne de ſa Majeſté, iuſques à ce que pas</l>
        <l>
          <lb/>icelle en ait eſté autrement ordonné.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il ne ſera fait au cunes aſſemblé́es des Chambres dudn Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>nent pen dant trois a nnées ſans la per miſſion expreſſe de ſa Majeſûté,</l>
        <l>
          <lb/>ſice n’eſt pour les Mereurialles &amp; receptions des Officiers de da</l>
        <l>
          <lb/>Compagnie, ſans qu’eſdires A ſſemblées i! puiſſe eſtre traiteé d’autres</l>
        <l>
          <lb/>affaires Et leſdites trois années paſſées nul deſdits Officiers du Pa.</l>
        <l>
          <lb/>lement ne pourca ſe trouuer eſdtes Aſſemblées qu’apres vingt an¬</l>
        <l>
          <lb/>nées de ſeruice, &amp; que les Chambres ne pourront eſtre aſſemblées</l>
        <l>
          <lb/>pour quel que cauſe que ce ſoit, qu’elle n’ait eſté iugée legitime &amp; ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſaire par la grand’Charmbre, àlaquelle ſeule appartient d’en iuges.</l>
        <l>
          <lb/>Sur leſquelles ayant déliberé, il a paſſé tout d’vne voix que l’on</l>
        <l>
          <lb/>’y pouuoit entendre, &amp; ceite reſponce a eſté ainfi porrée aux De¬</l>
        <l>
          <lb/>putez de ſon A. R. Auant que de ſe retirer il a eſté dit que le ſieur de</l>
        <l>
          <lb/>laR ooſſiere, auſſi-toſt ſon arriueé́e auoit eu des Gardes, qu’il n’auois</l>
        <l>
          <lb/>peu dé́poſer la creance qu’il auoit vers le Parlement, &amp; qu’il l’auoit</l>
        <l>
          <lb/>fait loger chez Monſieur le Tellier, il a eé trouué à propos de de¬</l>
        <l>
          <lb/>aander qu’il enſt liberté de venir expoſer ſa creance, de faire plai¬</l>
        <l>
          <lb/>as de ce qu’il auoit eſté arreſté. Ledit ſieur le Tellier a dit que ledis</l>
        <l>
          <lb/>fieur de la Rouſſiere eſtant homme de condition, pouuoit eſtre ve¬</l>
        <l>
          <lb/>nu pour negocier anutre chofe que le faict de fimples letres, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>c’eſtoit la facçon d’en vſet ainſi aux perſonnes de condition; que</l>
        <l>
          <lb/>eantraoins ſi l’on deſiroit l’entédre, que l’on le ſeroit venir. Et eela</l>
        <l>
          <lb/>aynt eſté teſolu ledit ſieur de Saintot l’eſt allé querir, &amp; eſtã̃t entré</l>
        <l>
          <lb/>&amp; baillé ſeance derriere Monſieur le Preſident le Coignenx, il a dis</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’auoit anutre choſe à dire à la Compagnie, que ce qu’il auoise</l>
        <l>
          <lb/>ir à Monſieur le premier Preſident, que c’eſtoit pour le faict de;</l>
        <l>
          <lb/>bleds: ce fait on s’eſt retiré. L’apreſdiſnée la Compagnie s’eſt</l>
        <l>
          <lb/>derechef tranſportée au Chaſteau en la meſme chambre, o</l>
        <l>
          <lb/>eſtans aſſis pour attendre la eſponſe de S. A. R. Sadire Alteſſe</l>
        <l>
          <lb/>Royale, Monſieur le Prince, &amp; Monſieur le Tellier ſont entrez à</l>
        <l>
          <lb/>l’impourvou daons la chambre, &amp; S. A. s’aprochant au milieu dés</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>;</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l¬</l>
        <l>
          <lb/>1e0</l>
        <l>
          <lb/>la table eſtant dehout couuert, &amp; les autres demeurez debout &amp;</l>
        <l>
          <lb/>eſte nue, A dit qu’il auoit rendu reſponſe ſur nos demande, </l>
        <l>
          <lb/>qu’il auoit accordé ce qui luy auoit elte demande, &amp; que nousn6</l>
        <l>
          <lb/>luy auions point fait de reſponſe ſur les ſiennes, &amp; que c’eſoit</l>
        <l>
          <lb/>des longueurs affetses s &amp; qu’il nous venoit dire pour derniere¬</l>
        <l>
          <lb/>reſolution, Que le Roy ſe departoit de la tranſlation du Ple¬</l>
        <l>
          <lb/>ment à S. OGermain, &amp; ſe contentoit que le Parlementy allat en</l>
        <l>
          <lb/>orps, pour y eſtre tenu par le Roy ſon lict de Iuſtice, &amp; auctori¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer la Declaration qui ſeroit ſaire, en cas que nous voulufon</l>
        <l>
          <lb/>conclure la paix, laquelle Declaration ſeroit concertee auee</l>
        <l>
          <lb/>nouss &amp; ne contiendroit que ce dont nous tomberions d’aec¬</l>
        <l>
          <lb/>cord: Que le Roy promettoit les trois ans de defenſes d’aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemblees a deux ans, &amp; les vingt annees de ſeruce d’auer</l>
        <l>
          <lb/>aux aſſemblées des Chambres à’dx annees, &amp; qu’il y auoit</l>
        <l>
          <lb/>n Reiglement pour la Tournelle de deux ans de ſeruice qui</l>
        <l>
          <lb/>pPouuoit donner exemple à celuy-là: Que nous euſſions aà luy</l>
        <l>
          <lb/>enrendre reſponſe dans le lendeinain huit heures, autrement.</l>
        <l>
          <lb/>qu’il s’en irot à S. Germain, &amp; que nos paſſe-ports ſeroiene</l>
        <l>
          <lb/>preſts pour retourner à Paris; qu’il proteſtoit que nous ſerions</l>
        <l>
          <lb/>reſponſables de tous les mal-heurs qui arriueroient à la France,</l>
        <l>
          <lb/>ſi nous ne ſatisfaiſions à ce qu’il deſiroit de nous. Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince a fait la meſme proteſtation contre nous. Monſieur le P.</l>
        <l>
          <lb/>de Meſmes a reſpondu fort genereuſement, &amp; en ſubſtance a dit,</l>
        <l>
          <lb/>Que la Compagnie auoit ſujet de remercier Sadite Alteſſe dela</l>
        <l>
          <lb/>bonté qu’elle auoit teſmoigné́e, la ſupplioient de la continuier,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de ne pas croire qu’elle euſt apporte des longueurs qui ne pro¬</l>
        <l>
          <lb/>cedoient point de la part des Deputez, mais pluſtoſt de l’incxe¬</l>
        <l>
          <lb/>cution des promeſſes que l’on leur auoit données, n’y ayant eû</l>
        <l>
          <lb/>aucuns viures amenez à Paris juſques à ce iour. Monſieur le Duc</l>
        <l>
          <lb/>d’Orleans &amp; Monſieur le Prince ont interrompu, &amp; ont die,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils n’eſtoient point Marchands de bleds, &amp; que c’eſtoit aſſe</l>
        <l>
          <lb/>d’auoir expedie des paſſe-ports pour cet effect. Monſieur le P.</l>
        <l>
          <lb/>de Meſmes a reparty, que pour la premiere propoſition touchans</l>
        <l>
          <lb/>a ranſlation du Parlement, il n’y en auoit point d’exemples qu</l>
        <l>
          <lb/>s’il n’eſtoit queſtion que de ſubmiſſions, le Parlement n’auoie</l>
        <l>
          <lb/>jamais manque d’en rendre, &amp; qu’l ſeroit tous jours preſt de les</l>
        <l>
          <lb/>faire comme de bons &amp; fidels Sujets &amp; Officiers. Pour la ſurſeãice</l>
        <l>
          <lb/>des aſſemblees, que cetre propoſitionſembloit couraieaà l’ea¬</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>biſement du Parlement, que qui diſoit Parlement, diſoit Co.</l>
        <l>
          <lb/>ſerence &amp; Aſſemblée: que lors de la Ligue, Meſſieurs des En¬</l>
        <l>
          <lb/>queſtes auoient beaucoup contribué́ aà̀ l’affermiſſement de la loy</l>
        <l>
          <lb/>Salique par l’Arreſt qu’ils auoient donné, qui auoit aſſeuré la</l>
        <l>
          <lb/>Couronne du defunct Roy Henry le Grand ſon pere, qui en auoit</l>
        <l>
          <lb/>teſmoigné depuis toutes ſortes de gratirude à la Compagnie.</l>
        <l>
          <lb/>Ce diſcours cot inuant plus auant, Monſieur le Duc d’Orſeans</l>
        <l>
          <lb/>a derechef interrompu, &amp; a dit que la Compagnie auoit enten¬?</l>
        <l>
          <lb/>du ce qu’il auoit dit, &amp; l’a encore repete, &amp; Monſieur le Prince</l>
        <l>
          <lb/>a dit que ce qui auoit eſté fait en ce temps-là, auoit eſté fait cou¬</l>
        <l>
          <lb/>rageuſement, &amp; que l’on en auoit ſceu gré à ceux qui l’auoiene</l>
        <l>
          <lb/>fait, mais que le temps eſtoit change, &amp; que les affaires du Roy</l>
        <l>
          <lb/>requeroient que’ ce que Monſieur le Duc d’Orleans deſiroit fuſt</l>
        <l>
          <lb/>oxecuré; Et ſur cela ſe ſont retirez. La Compagnie n’ayant pas</l>
        <l>
          <lb/>bien pris les cermes de la propoſition faite par S. A. R. &amp; trou¬</l>
        <l>
          <lb/>uant quelque difficulté à̀ l’intelligence des propoſitions, a en¬</l>
        <l>
          <lb/>voyé par deux fois les Deputez pour prendre les propoſitions par</l>
        <l>
          <lb/>eſcrt: mais cela leur ayant eſté refuſe, ils les ont rapporté intel¬</l>
        <l>
          <lb/>ligiblement aux termes cy.deſſus; ce fait, on a leu les apoſtils</l>
        <l>
          <lb/>qui auoient cſteé misſur nos propoſitions, dont la teneur enſuit.</l>
        <l>
          <lb/>I. ART1cLE.</l>
        <l>
          <lb/>r¬</l>
        <l>
          <lb/>A Majeſté l’accorde tres-volontiecrs, pour eſtre executé dés</l>
        <l>
          <lb/>le moment que le Parlement aura rendu au Roy l’obeiſſance</l>
        <l>
          <lb/>qu’il luy doit, &amp; n’oubliera rien pour faire le commerce, &amp; toutes</l>
        <l>
          <lb/>ortes d’abondances ſoient reſtablies dans la Capitale du Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>me au plus haut poinct qu’elle aye jamais eſté.</l>
        <l>
          <lb/>11.</l>
        <l>
          <lb/>Sa Majeſté́ l’accorde auſſi tres-volontiers, &amp; ne ſera rien e</l>
        <l>
          <lb/>ela qu’lle n’aye pratique par le paſe, ayant employe à la nego¬</l>
        <l>
          <lb/>iarionde lapai de Muner Meſeuts Davaux &amp; Seruien, qui</l>
        <l>
          <lb/>ſour peſonnes de ſuiſance eſprouuée que ſi les Eſpagnoisfe</l>
        <l>
          <lb/>diſpoſent ̀ vouloir traitter de la paix à Munſter ou furla fro.</l>
        <l>
          <lb/>ors a quovla fin dee de fordte proſens econrioueroit beaucous</l>
        <l>
          <lb/>uiadependde lobeiſance du Parlemen, Sa Majeſle y enuoye</l>
        <l>
          <lb/>a pluſot ſes Depute, &amp; ſera l’honneur à l Conmpngnie d</l>
        <l>
          <lb/>choiſir quelqu’vn dans ſon Corps.</l>
        <l>
          <lb/>III.:</l>
        <l>
          <lb/>Sa Majeſté l’atdtde enspé tres-voloatiers, &amp; as plus d’im¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>3l</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l¬</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>patience que qui que ce foit de resournes à Paris, ce qu’olle ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>des que les choſes ſerot en l’eſtat qu’elles doiuens eſtre, oyans</l>
        <l>
          <lb/>non ſeulement entiere diſpoſition aà pardonner la faute des Ha¬</l>
        <l>
          <lb/>bitans de ladite Ville, mais meſme à leur confirmer leurs priui¬</l>
        <l>
          <lb/>leges, &amp; les faire jouir comme les autres Peuples du Royaume,</l>
        <l>
          <lb/>toutes les graces qu’elle leur a departies, &amp; nommément de</l>
        <l>
          <lb/>celles qui ſont portées par la Declaration du mois d’Octobre</l>
        <l>
          <lb/>dernier.</l>
        <l>
          <lb/>Auſſi-toſt la Compagnie a piopoſé ce qu’il y auoit à faire ſus</l>
        <l>
          <lb/>les propoſitions de S. A.R. &amp; d’vn comrmun vœu a iugé qu’il</l>
        <l>
          <lb/>alloit n remettre la declaration au lendemain, en preſence de</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le premier Preſident, &amp; les Deputez ont eſté enuoye¬</l>
        <l>
          <lb/>àMonſieur le Duc d’Orleans pour le prier de le trouuer bons l¬</l>
        <l>
          <lb/>quel a fait reſponſe, que nous auions désja deliberé ſans Moſieu</l>
        <l>
          <lb/>e premier Preſident, &amp; que uous le pouuions faire encore, ai</l>
        <l>
          <lb/>endu que l’aſfaire preſſoit: auſſi-toſt la Compagnie s’eſt cranſ¬</l>
        <l>
          <lb/>portée chez mondit Sieur lep. P. qui venoir d’eſtre ſaigné. Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>Seur le Preſident de Meſimes a eu ordre de l’aller trouuer,pour luy</l>
        <l>
          <lb/>demander s’il auoit agreable que la deliberauion d’vne affaire ſ</l>
        <l>
          <lb/>importante ſe fiſt en ſa preſence, &amp; a rapporté à la Compani</l>
        <l>
          <lb/>que ſi l’on vouloit remetre la deliberation au lendemain lep;</l>
        <l>
          <lb/>heures, Mondit Sieur le p. P. y aſſiſteroit. Sur cela, queſtions’et</l>
        <l>
          <lb/>meue ſi l’on la delibereroit aà l’heure preſente, ou ſi on la semet</l>
        <l>
          <lb/>roit au lendemain à ſept eures pléeiſes, pour en rende re¬</l>
        <l>
          <lb/>onſe aS. A. R. ſur les neuſ heures, &amp; les Depansa preie d’alle</l>
        <l>
          <lb/>he, Monſieur le Tellier, pour en informer ſaite AR. &amp; le ſup¬</l>
        <l>
          <lb/>plier de le trouuer bon, cé qu’elle a teſmoigné auoit agrcable, le</l>
        <l>
          <lb/>e vous auois pas mande la ſorme de la Coufereace, quieſt elles</l>
        <l>
          <lb/>que le ſieur Saineot eſt hors de la Cbambne ou uoun nous aſem¬</l>
        <l>
          <lb/>ion, dans vn paſſage, lequel attau les Depurez , laſquele</l>
        <l>
          <lb/>eſans entrez dans ledit paſſage, ledit ſieur Saintot va aduerir</l>
        <l>
          <lb/>Monſfieur le Cchancelier &amp; Monſieur le Tellier qui ſont dans l</l>
        <l>
          <lb/>Chambre de S.A. R. leſquels viennent dans la Chambre dola</l>
        <l>
          <lb/>Conſerence des Deputez, s’aſſoien da coſte du eu a vne vabl</l>
        <l>
          <lb/>e nos Deputez de l’autre coſteé, &amp; la ils fone les propoſitions de</l>
        <l>
          <lb/>part &amp; d’autre.</l>
        <l>
          <lb/>Dirmanche 7. Mars sqs: du matin, Meſieurs les Depurez</l>
        <l>
          <lb/>eſtaus aſſemble cho Moaſieur le qmies eredet,aſeur</l>
        <l>
          <lb/>la</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>r¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ee¬</l>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>lePreſident de Meſmes a fait lecture d’vne Lettre enuoiée auſditss</l>
        <l>
          <lb/>Deputez par Meſſieurs</l>
        <l>
          <lb/>Barenne, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Andrée,</l>
        <l>
          <lb/>Conſeillers deputez du Parlement d’Aix au Parlement de Paris,</l>
        <l>
          <lb/>auec les articles contenant leurs pretentions, dont la teneur</l>
        <l>
          <lb/>enſuit.</l>
        <l>
          <lb/>ſess1evs,</l>
        <l>
          <lb/>Apant receu l’ais de l’arreſté́ de voſtre Compagnie du dermier das paé</l>
        <l>
          <lb/>poor la Conference de Rael, Nous ayant fait l’honner d y conmprendre les</l>
        <l>
          <lb/>mtereſts de la moſtre, ſuiaant ce qni nos a eſté preſcript, Nous ous adreſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſons les articles &amp; les preretions de noſtre Corps, conformaes aux inſtr¬</l>
        <l>
          <lb/>ctros &amp; ponuoirs à nous enaoyez, necſſaire pour reſtablir le repos aaec</l>
        <l>
          <lb/>le ſeruice du Roy en noſtre Prouince; E comome il vous a plû agréer l’vio</l>
        <l>
          <lb/>de voſtre Corps auec le noſtre, Nous eſperons, Meſieurs, de voſtre zele</l>
        <l>
          <lb/>&amp;bonnes volontez qae vous predrez de ſoin de nous procurer de la boare¬</l>
        <l>
          <lb/>du oy &amp; de la Reyme egene le cotenmu auſdits articles, &amp; le paſſe-por</l>
        <l>
          <lb/>pour aller en faire inſtance à l’égal des aautres Compagnmies. Er d’autane</l>
        <l>
          <lb/>qu’o posrroit adancer qae noſtre Compagnie a voula tairrere, Noaus voaus.</l>
        <l>
          <lb/>aſſurons, Meſßieurs, auoir aduus certain q’elle a ſarcu à toutes propoſutions,</l>
        <l>
          <lb/>eſq  ce q elle eaſt recea de nos Lettres, &amp; aprs ſi nous auions obrens</l>
        <l>
          <lb/>l’Arreſt d’vnion, too nos pacquets &amp; ies voſtres ayar eſté arreſtez, lle</l>
        <l>
          <lb/>eſt maintenmant informee, &amp; ous aſſurez qu’ele ne ſe ſeparera ianmais d</l>
        <l>
          <lb/>deſſein de ſaiure vos ordres &amp; voſtre exenmple, ils no ſome erop aaamra¬</l>
        <l>
          <lb/>ev pour fſaire panoiſtre moſtre paßion &amp; fidelité au ſeraice du Roy</l>
        <l>
          <lb/>La noſtre, Meßiears, en particmlier, c’eſt de vou ſupplier d’agréer nas</l>
        <l>
          <lb/>obeiſſamces, &amp; de croire que noſtre gloire pls parfaite, ’eſt d’eſfe,</l>
        <l>
          <lb/>MESSIEVRS,</l>
        <l>
          <lb/>A Paris ce 6.</l>
        <l>
          <lb/>Mars 1649.</l>
        <l>
          <lb/>Vos eres-hambles &amp; pres-obeſſas</l>
        <l>
          <lb/>Seruiteurs,</l>
        <l>
          <lb/>BanENEe, AnN  nr, Deputez</l>
        <l>
          <lb/>ds Parſepent de Prouence.</l>
        <l>
          <lb/>Apres la lecture de ladite Lettre, Monſieur le Preſident de</l>
        <l>
          <lb/>Meſmes a fait recit de ce qui s’eſtoit paſſé le iourd’hier en l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemblée, en laquelle Monfieur le premier Preſident n’auoie</l>
        <l>
          <lb/>point aſſiſteé à cauſe de ſon indiſpoſition, &amp; a eſté deliberé enſuite</l>
        <l>
          <lb/>ſus les propoſitions faites par Monſieur le Duc d’Orleans, </l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>141</l>
        <l>
          <lb/>maa¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>arreſté à l’égaad du prenier articleque le fiege de Paris eſtant</l>
        <l>
          <lb/>leué, Meſſieurs du Parlement ſe tranſporteront en Corps à Saine</l>
        <l>
          <lb/>Germain pour remercier le Roy &amp; la leyne Regente en France,</l>
        <l>
          <lb/>de la paix qu’il aura plù aà leurs Majeſtez donner à la Ville de</l>
        <l>
          <lb/>Paris, &amp; pourra faire tenir ſon lict de Iuſtice pour y publier la</l>
        <l>
          <lb/>Declaration, qui ſera concertée auec leſdits Deputez pour le</l>
        <l>
          <lb/>reſtabliſſement de la tranquilité du Royaume, ſans y taire aucune</l>
        <l>
          <lb/>autre fonction, &amp; qu’incontinant apres meſdts Sieurs du Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment s’en retourneront aà Paris continuüer les fonctions ordinaires</l>
        <l>
          <lb/>de leurs charges. A l’égard du 2. article, que les Ordonnances</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Declarations verifiées au Parlement, concernant le faict de la</l>
        <l>
          <lb/>Iuſtice, Police &amp; Finance, particulierement celles des mois de</l>
        <l>
          <lb/>May, Iuillet &amp; Octobre dernier, ſeront executées, &amp; que n’y</l>
        <l>
          <lb/>eſtant innoueé́, le Parlement ne s’aſſemblera que pour la recep¬</l>
        <l>
          <lb/>tion des Officiers, &amp; tenir les Mercurialles pendant le reſte de</l>
        <l>
          <lb/>la preſente anneée 1649. Pour le troiſieme article, que le Roy &amp;</l>
        <l>
          <lb/>la Neyne Regente ſeront tres-humblement ſuppliez de n’y point</l>
        <l>
          <lb/>inſiſter.</l>
        <l>
          <lb/>Ledit iour Dimanche 7. Mars 169. de releuée, Meſſieurs les</l>
        <l>
          <lb/>Deputez eſtans aſſemblez chez Monſieur le premier Preſident,</l>
        <l>
          <lb/>le ſieur de Saintot M des Ceremonies, a frappé a la porte de la</l>
        <l>
          <lb/>chambre, &amp; demandé à parler aà aucuns deſdits Deputez, a eſté fait</l>
        <l>
          <lb/>entrer, &amp; a eſté charge de la part de l’Aſſemblée, d’aller chez</l>
        <l>
          <lb/>M le Tellier Seccretaire d’Eſtat, faire plainte de ce qu’on auoit</l>
        <l>
          <lb/>retenu le Courier de ladite aſſemblée aà̀ S. Clou depuis7. heures</l>
        <l>
          <lb/>du ſoir iuſqu’à ſept heures du matin, Et a ledit ſieur Saintot pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſenté vn pacquet cachette, &amp; ledit pacquet ouuert, s’eſt trouué</l>
        <l>
          <lb/>des Articles dont a eſté fait lecture, leſquelles ont eſté miſes en¬</l>
        <l>
          <lb/>tre les mains des Deputez cy-deuant nommez, pour dreſſer les</l>
        <l>
          <lb/>articles de l’aſſcmblee, afin d’en dreſſer d’autres qui ſeruiroient</l>
        <l>
          <lb/>de reſponſes. A eſte ecn ſuitte deliberé ſur la lettre oſcrite par</l>
        <l>
          <lb/>Monfieur le Preſident de Bellievre, &amp; ſur la reſponſe faite a la</l>
        <l>
          <lb/>premiere propoſition de Meſſieurs les Deputez, &amp; arreſté que</l>
        <l>
          <lb/>l’on inſiſteroit à̀ ce qu’on laiſſâ̂t quelques paſſages libres pen¬</l>
        <l>
          <lb/>dant la negoc iation de la paix, ſuiuant la parole donneée, pour</l>
        <l>
          <lb/>faire entrer dans la Ville de Paris, non ſeulement plus grande</l>
        <l>
          <lb/>quantité de bleds, mais foin, auoine, chairs, ſalines, &amp; autres</l>
        <l>
          <lb/>coſes neceſſaires pour la ſubſiſtance des Habitaus d’icelle,</l>
        <l>
          <lb/>efhiai</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>a¬¬eeeeegeee</l>
        <l>
          <lb/>ry</l>
        <l>
          <lb/>ont eſté deputesz Meſſir de Neſmond &amp; Meſnardeau Conſeil.¬</l>
        <l>
          <lb/>lers, &amp; Monſieur le Tellier, &amp; leur faire entendre le ſuſdit ar¬</l>
        <l>
          <lb/>reſté.</l>
        <l>
          <lb/>Ls Lundy 8. Mars i649. du matin, les Deputez eſtans aſſem¬</l>
        <l>
          <lb/>blez chez Monſieut le premier Preſident, Monſieur le Preſident</l>
        <l>
          <lb/>de Neſmond a rapporté que ſuiuant l’arreſté du iour d’hier, il a</l>
        <l>
          <lb/>eſté auec Monſieur Meſnardeau trouuer Monſieur le Chancelier,</l>
        <l>
          <lb/>pour le prier ſuiuant la parole donnée on laiſſaſt quelques paſſa¬</l>
        <l>
          <lb/>ges libres de la Ville de Paris, pour y faire entrer toutes ſortes</l>
        <l>
          <lb/>de viures &amp; denrécs neceſſaires pour la ſubſiſtance des Habitans</l>
        <l>
          <lb/>d’icelle, &amp; que Monſieur le Chancelier luy auoit promis de le:</l>
        <l>
          <lb/>faire entendre aà Monſieur le Duc d’Orleans ce iourd’huy: peu</l>
        <l>
          <lb/>de temps apres les Sieurs Fournier &amp; Helyot Eſcheuins, deputez</l>
        <l>
          <lb/>pour la Conſerence, ont fait voir vne lecttre qui leur auoit eſté</l>
        <l>
          <lb/>enuoyeée de Paris, dont a eſté fait lecture, pottant en ſubſtance,</l>
        <l>
          <lb/>Que ce qui auoit cauſe le manque de bleda Paris, eſtoit la diſette</l>
        <l>
          <lb/>de batteaux qu’il eſtoit neceſſairc de faire remonter de Paris à</l>
        <l>
          <lb/>Corbeil, pour raiſon dequoy il falloit obtenir les paſſe-ports; Et</l>
        <l>
          <lb/>ont eſte leſdits Eſcheuins chargez de la Compagnie, d’aller</l>
        <l>
          <lb/>chez Monſieur le Tellier pour en obtenir, &amp; vn ordre general</l>
        <l>
          <lb/>pour faciliter les conuois de bleds accordez pendant le tomps de:</l>
        <l>
          <lb/>ladite Conference, ce qu’ils ont fait, &amp; ont enuoyé leſdits paſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ports &amp; ordre general à Paris. Ont eſte en ſuitte leuz les articles</l>
        <l>
          <lb/>aportées le iour d’hier par le ſieur de Saintot, deſquels la teneur.</l>
        <l>
          <lb/>enſuit.</l>
        <l>
          <lb/>PEMIERE M E1.</l>
        <l>
          <lb/>Qva les Oficiers de la Cour -de Parlement &amp; des autros Co¬</l>
        <l>
          <lb/>Pgnies, meſme les Maiſtres des Requeſtes, qui ſeront nommez</l>
        <l>
          <lb/>par ſa Majeſté iuſqu’au nombre de vingt-cinq, ſe retireront en</l>
        <l>
          <lb/>rel lieu qu’il plaira à̀ ſa Majeſté leur preſcrire, ſans qu’ils puiſſena</l>
        <l>
          <lb/>r’entrer en la Ville de Paris ny autres lieux, qus ceux qui lep</l>
        <l>
          <lb/>ſeront ordonnez, ny faire aucune fonction de leurs charges</l>
        <l>
          <lb/>iuſqucs à ce qu’il en ſoit autrement ordonné par ſa Majeſté.</l>
        <l>
          <lb/>2. QvrE tous les Arreſts qui ont eſté rendus par ladite Cour de</l>
        <l>
          <lb/>puis le cinquié́me lanvier dernier, tant pour affaires generale</l>
        <l>
          <lb/>que particulieres, enſemble celuy du</l>
        <l>
          <lb/>Iuillet i648. con¬</l>
        <l>
          <lb/>ernant les impoſirions verifiées en la Chambre des Comptes&amp;?</l>
        <l>
          <lb/>Cour des ydes ſeroo caes &amp; rouoquez, -&amp; les miauccs &amp;¬</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1 1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1?</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>-aaai</l>
        <l>
          <lb/>16</l>
        <l>
          <lb/>groſſes rtirées des Regitres de ladite Cour, pour eſtre renmis és</l>
        <l>
          <lb/>mains de ſa Majeſté.</l>
        <l>
          <lb/>3. Q les gens de guerre qui ont eſté leuez tant dans la Ville</l>
        <l>
          <lb/>de Paris qu’au dehors, &amp; qui ſont encore ſur pied, ſeront caſſez</l>
        <l>
          <lb/>&amp; licentiez, en vertu des pouuoirs donnez tant par ledit Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment que par la Ville de Paris.</l>
        <l>
          l Peuou des Marchands &amp; Eſcheuins, aſiſtez de bon</l>
        <l>
          <lb/>nombre de notables Bourgeois, demanderont pardon au oy</l>
        <l>
          <lb/>pour les Habitans de la Ville de Paris, leſquels poſeront preſen¬</l>
        <l>
          <lb/>tement les armes, ſans qu’ils les puiſſent reprendre qu’auec l’or¬</l>
        <l>
          <lb/>pre &amp; commandement expreés de ſa Majeſte, a laquelle iureront</l>
        <l>
          <lb/>de nouueau de demeurer dans ſou obeiſſance, &amp; de ne ſe depar¬</l>
        <l>
          <lb/>ir jamais de la fidelité́ qu’ils luy doiuent, à peine d’eſtre traittez</l>
        <l>
          <lb/>comme rebelles.</l>
        <l>
          <lb/>5. La Cour de Parlement renoncera à toutes ligues, aſſocia¬</l>
        <l>
          <lb/>tions &amp; traittez qu’elle pourroit auoir faits contre le ſeruice du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, tant dedans le Royaume qu’aucc les e nnemis de cette Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ronne, &amp; ſera la lettre de creance, enſemble la creance de l’en¬</l>
        <l>
          <lb/>uoyé de la part de l’Archiduc Leopold, tirée des Regiſtres de la¬</l>
        <l>
          <lb/>dite Cour de Parlement, &amp; miſes es mains de ſa Majeſte.</l>
        <l>
          <lb/>6. Tovs les deniers, meubles, vaiſſelle d’argent, &amp; papiers pris</l>
        <l>
          <lb/>&amp;c enleuez aux particuliers, ou qui auront eſté vendus, leur ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ront rendus &amp; reſtituez, s’ils ſont en nature, ſinon la juſte valeur</l>
        <l>
          <lb/>d’iceux, dont leſdits particuliers ſeront creuz par ſerment, tant</l>
        <l>
          <lb/>pour la qualité que quantité. Et quand aux deniers des Tailles,</l>
        <l>
          <lb/>Fermes &amp; Gabelles, Aydes, Cin groſſes Fermes, Conuoy de</l>
        <l>
          <lb/>Bordeaux quiont eſté pris &amp; enleuez, ils ſeront rendus à ſa Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>jeſté, &amp; ne pourront leſdits Fermiers des Gabelles, Aydes,</l>
        <l>
          <lb/>Cin groſſes Fermes &amp; Payeurs des Rentes, des Tailles, eſtre</l>
        <l>
          <lb/>pourſuiuis ny contraints pour le payement des Rentes eſtant ſur</l>
        <l>
          <lb/>leſdites Fermes &amp; Tailles, pendant le temps dont il ſera con¬</l>
        <l>
          <lb/>veu.</l>
        <l>
          <lb/>7. La Baſtille, enſemble l’Arſenal auec tous les Canons, bo¬</l>
        <l>
          <lb/>lots, grenades, poudres &amp; autres munitions de guerre, ſeront</l>
        <l>
          <lb/>reomis entre les mains de ſa Majeſté.</l>
        <l>
          <lb/>8. Que les modifications apportées tant par la Chambre des</l>
        <l>
          <lb/>Comptes, Cour des Aydes, ſur la Declaration du mois d’Octo¬</l>
        <l>
          <lb/>hce, &amp; que l’article huictiéme conceruaut les Comptans ſoiz</l>
        <l>
          <lb/>exc¬.</l>
        <l>
          <lb/>eiauẽ</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>-¬</l>
        <l>
          <lb/>17</l>
        <l>
          <lb/>executé, &amp; y adiouſtant &amp; aucunement interpretant ice luy, les</l>
        <l>
          <lb/>intereſts &amp; remiſes ſeront paſſez aux comptes du Treſorier de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſpargne envertu des Arreſts du Conſeil, qui les auront reiglez</l>
        <l>
          <lb/>&amp; accordez, &amp; des quittances des parties prenantes, ſans au¬</l>
        <l>
          <lb/>cune difficulté.</l>
        <l>
          <lb/>Apres la lecture deſdits articles, a eſté́ deliberé en quelle for¬</l>
        <l>
          <lb/>me il y ſeroit reſpondu, &amp; a paſſé que ce ſeroit par article: ont</l>
        <l>
          <lb/>eſté derechef les articles leuz, &amp; arreſté que ſur le premier on reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pondroit que la Compagnie ne peut conſentir l’article, comme</l>
        <l>
          <lb/>contraire aux Declarations du Roy, Ordonnances du Royaume,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; paroles données, &amp; ſouuent reiterées.</l>
        <l>
          <lb/>Sur le deuxiéme, Qu’on ne peut toucher à l’Arreſt du mois de</l>
        <l>
          <lb/>Iuillet, comme precedant la Declaration du mois d’Octobre</l>
        <l>
          <lb/>dernier, nonplus qu’à ceux qui ont eſté donnez iuſqu’au ſixiéme</l>
        <l>
          <lb/>Ianuier, n’eſtant point le ſujet de la Conference. A l’eſgard des</l>
        <l>
          <lb/>Arreſts donnez depnis ledit iour ſixieéme Ianuier, Qu’apres qu’il</l>
        <l>
          <lb/>aura pleuû au Roy &amp; à la Reyne Regente declarer leurs intentions</l>
        <l>
          <lb/>touchant les Declarations &amp; Lettres de cachet, &amp; autres actes¬</l>
        <l>
          <lb/>donneepuis ledit iour, il ſera fait reſponſe à̀ l’article.</l>
        <l>
          <lb/>Sur letroſíme, Que l’accommodement fait &amp; noroire &amp; le ſiege</l>
        <l>
          <lb/>leué, l’article ſera accordé́, ſi mieux n’ayme le Roy employet</l>
        <l>
          <lb/>les Troupes pour ſon ſeruice.</l>
        <l>
          <lb/>Sur le quarriéme, Que l’article ſera conceuë en ces termes: Le</l>
        <l>
          <lb/>Preuoſt des Marchands &amp; Eſcheuins accompagnez de bon nom¬</l>
        <l>
          <lb/>bre de notables Bourgeois, rendront au Roy leur obeiſſance &amp;</l>
        <l>
          <lb/>leurs ſubmiſſions, auec proteſtation d’vne fidelité́ inuiolable:</l>
        <l>
          <lb/>poſeront les Habitans de Paris les armes, l’accommodement fait</l>
        <l>
          <lb/>&amp; le ſiege leue, ne les ayant priſes que pour la neceſſité de leurs</l>
        <l>
          <lb/>deffenſes.</l>
        <l>
          <lb/>Sur le cinoqauiéme, Que cette article contient deux choſes: Ie</l>
        <l>
          <lb/>premier qui eſt inutil, le Parlement n’ayant fait aucuns traittez,</l>
        <l>
          <lb/>ligues ny aſſociations dedans ny dehors le Royaume: Au ſecond,</l>
        <l>
          <lb/>le Roy &amp; la Reyne ſeront tres-humblement ſupphés, que l’ar¬</l>
        <l>
          <lb/>reſt́ demeure dans les regiſtres en l’eſtat qu’il eſt, eſtant tres¬</l>
        <l>
          <lb/>reſpectueux, &amp; la propoſit ion ayãt eſteé portée toute entiere à leurs</l>
        <l>
          <lb/>Majeſtez ſans en deliberer, pour y receuoir ſur iceluy leurs volõ̃¬</l>
        <l>
          <lb/>tez: mais leurſdites Majeſtez ſont tres-humblement ſupplíes de</l>
        <l>
          <lb/>trouuer bon qu’il ſoit reſpondu audit enuoyé par le Parlement;</l>
        <l>
          <lb/>E¬</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>l1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>lA¬</l>
        <l>
          <lb/>183</l>
        <l>
          <lb/>Que la propoſirion ayant eſté preſenté́e à leurs Majeſtez, elles</l>
        <l>
          <lb/>ont donné ordre au Parlement de luy faire entendre que ſi le Roy</l>
        <l>
          <lb/>d’Eſpagne veut enuoyer des Deputez en lieu qu’il ſera conuenu</l>
        <l>
          <lb/>pour traitter de la paix, Leurs Majeſtez y en enuoyeront de leur</l>
        <l>
          <lb/>part, dans le nombre deſquels elles choiſiront aucuns des</l>
        <l>
          <lb/>Officiers du Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>Sur le ſixiéme, Que les papiers &amp; les meubles eſtans en nature</l>
        <l>
          <lb/>&amp; non vendus ſeront rendus, &amp; pour le ſurplus de l’article ne</l>
        <l>
          <lb/>peut eſtre accordeé, au contrairec, qu’aucuns en general ny en par¬</l>
        <l>
          <lb/>ticulier ne pouront eſtre recherchiez pout raiſon des choſes con¬</l>
        <l>
          <lb/>tenus en l’article, ſaufà ſa Majeſte faire telle grace qu’il luy plai¬</l>
        <l>
          <lb/>r, à ceux qui ſe trouueront intecreſſez aux choſes contenüs en</l>
        <l>
          <lb/>iceluy.</l>
        <l>
          <lb/>Sur le ſeptiéme, Que l’accommodement fait &amp; le ſiege leué, il</l>
        <l>
          <lb/>ſcra executé.</l>
        <l>
          <lb/>Sarle haoictiémse, l’Article ne tombe point en la deliberation de</l>
        <l>
          <lb/>la Conference, &amp; n’y peut eſtre pourueu que par les voyes de</l>
        <l>
          <lb/>droict en la forme ordinaire.</l>
        <l>
          <lb/>Sar le neafiéme article, Qu’il ne peut eſtre accordé aux termes</l>
        <l>
          <lb/>qu’il eſt couché́, &amp; ſera ſa Majeſte ſuppliée de laiſſer le jugement</l>
        <l>
          <lb/>des intereſts couché en ligne de compte à la Chambre des Com¬</l>
        <l>
          <lb/>ptes, à laquelle la connoiſſance en appartient.</l>
        <l>
          <lb/>Ala leture du deuxiéme artićle, Monſieur le Preſident Ame¬</l>
        <l>
          <lb/>lot, Premier Preſident de la Cour des Aydes, A dit que dans le</l>
        <l>
          <lb/>deſſein qu’auoit ſa Compagnie de demeurer dans l’vnion auec le</l>
        <l>
          <lb/>Parlement, il prioit Meſſieurs du Parlement de leur laiſſer la</l>
        <l>
          <lb/>cognoiſſance de ce qui eſtoit de leur Iuriſdiction, &amp; qu’ils trou¬</l>
        <l>
          <lb/>vaſſent bon que s’il ſuruenoit quelque conteſtation pour raiſon</l>
        <l>
          <lb/>de ladite Iuriſdiction, le Procureur General de ladite Cour des</l>
        <l>
          <lb/>Aydes conferaſt auec celuy du Parlement; &amp; s’ils ne s’accor¬</l>
        <l>
          <lb/>doient, que les Preſidens &amp; Conſeillers de la Cour des Aydes</l>
        <l>
          <lb/>confereroiẽt auec ledit Parlement.Monſieur le premierPreſident</l>
        <l>
          <lb/>a reſpondu, que le deſſein du Parlement n’auoit jamais eſté d’en¬</l>
        <l>
          <lb/>treprendre ſur la Iuriſdiction de la Cour des Aydes, &amp; que l’ordre</l>
        <l>
          <lb/>accouſtumé, en cas de conteſtation entre les Compagnies, de¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit eſtre gardé, qui eſtoit, que le Procureur General de la Cout</l>
        <l>
          <lb/>des Aydes deſcendoit au Parquet du Parlement: &amp; en eas que le</l>
        <l>
          <lb/>different ne fuſt terminé, vn Preſident &amp; deux Conſeillers de</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>19</l>
        <l>
          <lb/>ladite Courvenoient au Parlement en conferer.</l>
        <l>
          <lb/>Le Lundy 8. Mars 1649. de releuée, Meſſieurs les Deputez</l>
        <l>
          <lb/>aſſemblez chez Monſieur le premier Preſident, Meſſieurs les</l>
        <l>
          <lb/>Preſident le Coigneux, &amp; Viole Preſident aux Enqueſtes, de¬</l>
        <l>
          <lb/>putez pour porter la reſponſe aux troiſiéme premicres propo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſitions faites par Monſieur le Duc d’Orleans, ont rapporté</l>
        <l>
          <lb/>qu’ayant eſté trouuer le jourd’hier ledit ſieur Duc d’Orleans, il</l>
        <l>
          <lb/>leur auoit teſmoigné n’eſtre pas ſatisfait de la reſponſe faite ſur</l>
        <l>
          <lb/>l’vne des propoſitions touchant la ceſſation de l’aſſemblée des</l>
        <l>
          <lb/>Chambres, ne voulant pas que dans le diſpoſitif de la Declara¬</l>
        <l>
          <lb/>tion qui deuoit eſtre concertée &amp; publiée au lict de Iuſtice que</l>
        <l>
          <lb/>le Roy deſiroit tenir à S. Germain, où̀ il deuoit eſtre fait mention</l>
        <l>
          <lb/>de ladite ceſſation pendant le reſte de la preſente année, il fût</l>
        <l>
          <lb/>fait aucune mention de l’execution des Declarations des mois</l>
        <l>
          <lb/>de May, Iuillet &amp; Octobre dernier, ains ſeulement dans le narré;</l>
        <l>
          <lb/>Que le Roy &amp; la Reyne &amp; ledit Sieur Duc d’Orleans donnoient</l>
        <l>
          <lb/>bien paroles que leſdites Declarations ſeroient executées, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’en cas de contrauention, le Roy en eſtant aduerty il y ſeroit</l>
        <l>
          <lb/>remedié; mais qu’ils ne vouloient point abſolment que la con¬</l>
        <l>
          <lb/>dition de ne point innouer aux Declarations fut miſc ny deuant</l>
        <l>
          <lb/>ny apres ladite ceſſation d’aſſemblée accordée pour le reſte de</l>
        <l>
          <lb/>l’année, qu’eux Deputez auoient propoſeé diuers expediens</l>
        <l>
          <lb/>pour ne pas rompre ſur vne propoſition qui ne touchoit que le</l>
        <l>
          <lb/>Parlement: Que leſdits expe diens par eux propoſez eſtoient que</l>
        <l>
          <lb/>l’on ne parlaſt point dans ladite Declaration de ladite ceſſation,</l>
        <l>
          <lb/>mais que l’onſe contenta d’en faire vnarticle ſecret, &amp; de ſe fiet</l>
        <l>
          <lb/>a la promeſſe verballe ou par eſcrit de tous les Deputez du Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment pour la Conference; que leſdites Declarations ecſtantes</l>
        <l>
          <lb/>entreteniues &amp; n’y eſtant innoué, il ne ſeroit point fait d’aſſem¬</l>
        <l>
          <lb/>blée pendant le reſte de l’année, que pour la reception des Offi¬</l>
        <l>
          <lb/>ciers ou Mercurialles: ont eſtés leſdits expediens examinés, en¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemble vn autre propoſeé par l’vn des Deputez du Parlement pour</l>
        <l>
          <lb/>ladite Cõference, qui eſtoit de mettre dans le diſpoſitif de ladite</l>
        <l>
          <lb/>Declaration, qu’il ne ſeroit fait aucune aſſemblée de Chambre</l>
        <l>
          <lb/>pendã̃t le reſte de l’anée, ſi ce n’eſtoit pour ladite reception d’Of¬</l>
        <l>
          <lb/>ficiers &amp; Mercurialles, &amp; qu’auſſi il neſeroit innoué auſdites De¬</l>
        <l>
          <lb/>clarations. Mais comme ces expediens, au dire de Meſſieurs les</l>
        <l>
          <lb/>Preſidens le Coigneux&amp; Viole deputez, u’eſtoient pas pour ſatis¬</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2e0</l>
        <l>
          <lb/>aaiéaa</l>
        <l>
          <lb/>faire audit Sieur Duc d’Orleans, la Compagnie ayant deliberé</l>
        <l>
          <lb/>ce qui eſtoit à faire en ce rencontre; A arreſté que ces meſmes</l>
        <l>
          <lb/>Deputez retourneroient vers Monſieur le Chancellier &amp; Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Tellier, deputez dudit Sieur Duc d’Orleans, &amp; inſiſte¬</l>
        <l>
          <lb/>roient par tous moyens, à ce que l’on ſe contentaât de la reſponſe</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils auoient portée, ou que l’on priſt vn de ces expediens: ont</l>
        <l>
          <lb/>eſté enſuitte leues les articles dreſſez par les Deputez commis</l>
        <l>
          <lb/>à cet effect.</l>
        <l>
          <lb/>Apres la lecture eſt entré le fieur de Saintot dans l’afſemblée,</l>
        <l>
          <lb/>quia dit que Monſieur le Duc d’Orleans attendoit reſponſe auec</l>
        <l>
          <lb/>impatience, Monſieur le premier Preſident a dit que l’on luy</l>
        <l>
          <lb/>porteroit promptement: leſdits Deputez eſtans partis de l’ai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemblée pour executer leur commiſſion, a eſté fait lecture d’vne</l>
        <l>
          <lb/>lettre eſcrite par le Preuoſt des Marchans de Paris, aux Eſche¬</l>
        <l>
          <lb/>uins deputez pour la Conference, &amp; en ſuitte d’vne autre eſcrite</l>
        <l>
          <lb/>par Monſieur lc Preſident de Bellievre à M le premier Preſident.</l>
        <l>
          <lb/>Apres la lecture deſdites Lettres, a eſté́ prié Monſieur de la</l>
        <l>
          <lb/>Nauue Conſeiller en la Cour, de porter celle de Monſieur le?</l>
        <l>
          <lb/>Preſident de Bellievre à Meſſieurs les Preſidens le Coigneux &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Viole, pour la faire voir à Monſieur le Duc d’Orleans, &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>Compagnie s’eſt leuée.</l>
        <l>
          <lb/>Peu de temps apres, Monſieur le premier Preſident a mandé</l>
        <l>
          <lb/>tous les Deputez, qui ſe ſont rendus chez luy enuiron les dix</l>
        <l>
          <lb/>heures du ſoir, &amp; là r’aſſemblez à la reſerue de Monſieur le Preſi¬</l>
        <l>
          <lb/>dent Nicolay, qui eſtoit indiſpoſé, Monſieur le P. le Coigneux a</l>
        <l>
          <lb/>raporteé qu’il auoit auec M Viole eſté trouuer M le Chancellier</l>
        <l>
          <lb/>&amp; M. le Tellier, qui auoit inſiſté &amp; repreſenté tous les expediens</l>
        <l>
          <lb/>propoſez pour accommoder le different qui s’eſtoit meu pour la</l>
        <l>
          <lb/>propoſition de la ceſſation des aſſemblées, &amp; leur auoit dieque</l>
        <l>
          <lb/>pourveu que dans la Declaration où l’on deuoit faire mention de</l>
        <l>
          <lb/>ladite ceſſation, il y euſt des termes ſignificatifs des veritables</l>
        <l>
          <lb/>motifs que l’aſſemblée auoit eus pour ſe relâ̂cher aà ladite ceſſa¬</l>
        <l>
          <lb/>tion, qui eſtoient l’execution deſdites Declarations des mois</l>
        <l>
          <lb/>de May, luillet &amp; Octobre dernier, les termes leur eſtoient in¬</l>
        <l>
          <lb/>differens: Mais que Monſieur le Chancellier leur ayant de mãdé</l>
        <l>
          <lb/>ſi c’eſtoit leur derniere reſolution, &amp; ayant eſté trouuer Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Duc d’Orleans, il leur auoit dit que l’intention dudit Sieur</l>
        <l>
          <lb/>Duc d’Orleans eſtoit dc ne rien changer, &amp; qu’il ne vouloit pas</l>
        <l>
          <lb/>que</l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/>que dans le diſpoſitif de ladite Declaration il ſit fait mention</l>
        <l>
          <lb/>d I’eecution deſdites Declarations, donnant parole qu’elles</l>
        <l>
          <lb/>ſeroient executées, mais ſeulement dans le natré; &amp; que ſi les</l>
        <l>
          <lb/>Depurez ne le vouloient ainſi, il leur ſeroit cpedier leurs paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>potts pour demain. Mondit ſieur le Preſident le Coignueu a </l>
        <l>
          <lb/>Sutre rapporte qu’il auoie prie Monſieur le Chanceller de faire</l>
        <l>
          <lb/>voir la lettre de Monſieur le P. de Bellievre à Monſieur le Duc</l>
        <l>
          <lb/>d’orleans, &amp; que nondit ſieur le Chancellier luy auoit dit l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir portée audit Sieur Duc d’Orleans, &amp; qu’il ne l’a voulu voir:</l>
        <l>
          <lb/>Sur quoy, attendu qu’il eſtoit tard, que l’affaire eſtoit d’mpor¬</l>
        <l>
          <lb/>tance, &amp; que Monlieur le Preſident Nicolay eſtoit indiſpoſe,</l>
        <l>
          <lb/>a eſte remis à en deliberer à̀ demain ſept heures du matin, &amp; a</l>
        <l>
          <lb/>eſté rendur la letcre dudit ſieurP. de Bellicvre a Monſieur le pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mier Preſident, qui s’eſt charge de luy faire reſponſe.</l>
        <l>
          <lb/>Le Mardy . Mars 164 dui matin, Meſfieurs les Deputez aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemblez chez Monſieur le premier Preſident, &amp; ayant deliberé</l>
        <l>
          <lb/>ſur la reſpouſe faite par Monſieur le Chancelier le iour-d’hier</l>
        <l>
          <lb/>Meicuts les Preſidens le Coigneux &amp; Viole; A eſte arreſté que</l>
        <l>
          <lb/>leſdits Seurs P. le Coigneux &amp; Viole iront vers Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Due d’orleansluy dire que pour le biende la paix, le reſpect que</l>
        <l>
          <lb/>’on porte au Rojy, à la Reyne, a luy, à Monieur le ’rince, la</l>
        <l>
          <lb/>Compagnie aeccorde l’article comme il deſiroit, ſe promettant</l>
        <l>
          <lb/>qu’eiſe aura ſatisfaction ſur les artie les qu’elle donnera, &amp; ſus</l>
        <l>
          <lb/>les reſponſes faites aux articles propoſez de ſa pare, &amp; qu’il ſera</l>
        <l>
          <lb/>fait regiſtre de la parole donnée, que les Declarations des mois</l>
        <l>
          <lb/>de May, luillet &amp; Octobre dernier ſeront executées ,&amp; que la</l>
        <l>
          <lb/>Compagne nes’eſt relà chée à accordet la ceſſation d’aſſemblee</l>
        <l>
          <lb/>qu’en conſe quence de ladite parole, &amp; pour le deſir de la paix &amp;</l>
        <l>
          <lb/>tranquillité du Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>Auant que delibeter, Meſſieurs les Deputez ont enuoyé querir</l>
        <l>
          <lb/>le ſieur de Saintot Mſtre des Ceremonies, &amp; l’ont prié d’aller</l>
        <l>
          <lb/>dire à Monſiour le Duc d’Orleans qu’ils alloient deliberer, &amp; luy</l>
        <l>
          <lb/>eroient auſſi-toſt reſponſc:&amp; la deliberation eſtant commencee,</l>
        <l>
          <lb/>eſt retourné peu de temps apres ledit ſieur de Saintot, &amp; a dit</l>
        <l>
          <lb/>qu’il auoit fait à Monſieur le Duc d’Orleans les ciuilitez de la</l>
        <l>
          <lb/>Compagnie, qu’ il l’auoietrouue s’habilant: Qu’en ſuitte il alloit</l>
        <l>
          <lb/>aa Meſe, &amp; laſoit eſtat d’aller dſner à. oermain, aſin que</l>
        <l>
          <lb/>s’ils auoient à luy faire reſponſe, que ce fuſt daus cet entre-tẽps;</l>
        <l>
          <lb/>F</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>é2</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ladite de liberation ayant duré́ plus que l’on n’eſperoit, eſt</l>
        <l>
          <lb/>reuenu ledit ſieur Saintot ſur le midy dire qu’il s’en alloit incon¬</l>
        <l>
          <lb/>inant partir, &amp; auſſi-toſt ſont partis leſditsSieurs Preſidens le</l>
        <l>
          <lb/>Coigneux &amp; Viole, pour porter audit Sieur Duc d’Or leans la</l>
        <l>
          <lb/>reſoſution de ladite Compagnie.</l>
        <l>
          <lb/>Le Mardy 9. Mars 1o49 de releué́e, Meſſieurs les Deputez aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſemblez c hez Monſieur le premier PreſidentsMonſieur le Preſident</l>
        <l>
          <lb/>le Coigneux a rappotte que ſuuant l’arteſté du marin, il auoit eſté</l>
        <l>
          <lb/>aue Monſieur Viole trouuer Monſieur le Duc d’Orleans au Cha¬</l>
        <l>
          <lb/>ſteau de Ruel, où eſtoit anec lny Monſieur le Prince; &amp; luy auoit fait</l>
        <l>
          <lb/>entendre que la Compagoe accordoit l’Article de la ceſſarion</l>
        <l>
          <lb/>d’aſſemblé́e comme il de ſiroit, pour le reſpect qu’elle portoit at</l>
        <l>
          <lb/>Roy, à la Reyne, à ſa Perſonne, &amp; à̀ Monſieur le Prince, &amp; pour le</l>
        <l>
          <lb/>deſir qu’elle auoit de la Paix, &amp; ſe ptomettoit qu’il donneroit a ladi¬</l>
        <l>
          <lb/>te Compagnie ſatis faction ſur ſes demandes. Et ſur les reſponſes fai¬</l>
        <l>
          <lb/>tes aux artic les propoſez de ſa part, apres qu’elle auoit conſenty vn</l>
        <l>
          <lb/>article d’importance, &amp; qui donnoit en quelque facon atteinte à la</l>
        <l>
          <lb/>liberte &amp; l’anctoité du l’arlement; que Monſieur le Due d’Or leans</l>
        <l>
          <lb/>luy auoit reſpondu qu’en matiere de Conference, ſi l’on ne romboit</l>
        <l>
          <lb/>d’aceord de ous les artieles, les autres aceordez ne ſetoient de rien;</l>
        <l>
          <lb/>que Monſieur le Pr ince auoirt dit la meſme choſe: Qu’ayant repis</l>
        <l>
          <lb/>la parole, il leur auoit dit qu’il y auoit des articles contre toute rai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon &amp; apparence, que les Compagnies ne les conſentiroient iamais:</l>
        <l>
          <lb/>par exemple le premier, Monſieur le Prince l’interrompir, &amp; dit</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ne diſoit pas cela comme Deputé, &amp; que ſi cela eſtoit on ſç̧au¬</l>
        <l>
          <lb/>roit bien que luy reſpondre, &amp; continuant, mondit ſieur le Pt eſident</l>
        <l>
          <lb/>le Coigneux dit qu’il auoit reſpondu auec liberté, adreſſant la parole</l>
        <l>
          <lb/>audit ſieur Due d’Orleans: que quand i! ſesoit encore d’vne condi¬</l>
        <l>
          <lb/>tion plus releueée qu’il n’eſtoit, il deuoit croire que ce n’eſtoir pas le</l>
        <l>
          <lb/>moyen d’auoir les cœurs &amp; les affections des hommes, en ne leur</l>
        <l>
          <lb/>teſmoignant que des effets de haine &amp; de colere, &amp; s’eſtoiét rerirez.</l>
        <l>
          <lb/>A eſté leu en ſuitte vne lettre du Preuoſt des Marchands, datté́e de</l>
        <l>
          <lb/>ce iour, eſcrite aux Eſcheuins Deputez.</l>
        <l>
          <lb/>Le Mercredy io. Mars i69. du matin, Meſſieurs les Deputez</l>
        <l>
          <lb/>eſtant aſſemblez chez Monſieur le premier Preſident, Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Preſident de Neſmond a rapporteé que ſuiuã̃t l’arreſté du iour d’hier,</l>
        <l>
          <lb/>il auoit eſteé auec Monſieur Meſnardeau au Chaſteau de Ruel, pour</l>
        <l>
          <lb/>parler à Monſieur le Duc d’Orleans: &amp; ayant apris qu’il ſe prome¬</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>25</l>
        <l>
          <lb/>noit dans le lardin proche la Caſcadde, lyy furent trouuer, &amp; luy</l>
        <l>
          <lb/>dirent qu’il auoit eſle aceordé́ que dés le iour que la Conference ſe</l>
        <l>
          <lb/>roit arreſtée, on laiſſeroit atriuer dans Paris cent mids de bled p ar</l>
        <l>
          <lb/>iour: Neant moins qu’au lieu de ſept cens muids qui deuoient eſtre</l>
        <l>
          <lb/>à pteſent potez à̀ P’aris, il n’en eſtoit pas entré cent ſoixante muids.</l>
        <l>
          <lb/>n’onr manqué de bled ny de batteaux, mais par les de ffenes que</l>
        <l>
          <lb/>l’on faiſoir de les laiſſer paſſer, au preiudice des paro’es donńes.</l>
        <l>
          <lb/>Que cela eſtoit bien eſlogné des eſperances qu’auoit conçeu la</l>
        <l>
          <lb/>Compagnie; que dés les premiers iours de la Conference il y avoit</l>
        <l>
          <lb/>des paſſages ouuerts, pour auoir non ſeulement plus grande quantité</l>
        <l>
          <lb/>de bled mais anſſi des foings, auoines, chairs, ſalneo &amp; autr es choſes</l>
        <l>
          <lb/>neceſſair es pour ladite Vlie de Paris. Monſieur le rince lejinter¬</l>
        <l>
          <lb/>rompit, &amp; dit que l’on auoit deſia laiſſé paſſer plus de deux cons in¬</l>
        <l>
          <lb/>quante muids de bled: Ils repartirent qu’ils auoient aſſeurance du</l>
        <l>
          <lb/>contraire, &amp; qu’il eſtoit eſtrange que l’on euſt enuoyé vne repoca¬</l>
        <l>
          <lb/>tion ſur vne difficulteé qui s’eſtoit meuë à la Conference, puis que</l>
        <l>
          <lb/>l’on auoit donné parole aux Gens du Roy, qu’en cas que la Çonfe¬</l>
        <l>
          <lb/>rence fuſt rompuë, on ne laiſſeroit pas de deliuter res cent muids</l>
        <l>
          <lb/>de bled par iour iuſques au iout de la rupure. Monſieur le Due</l>
        <l>
          <lb/>d’Orleans &amp; Monſieur le Prince dirent hautement qu’il n’eſtoir pas</l>
        <l>
          <lb/>vray que l’on euſt donné aux Gens du Roy cette parole; qu’ils n’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoient point eu d’autres ordres que ceux portez par les lettres eſcrj¬</l>
        <l>
          <lb/>res à Monſieut le premier Preſident, qui portoient que l’on fourni¬</l>
        <l>
          <lb/>roit le bled ſelon ce qui ſe paſſeroit à la Conference. Leſdits ſieurs</l>
        <l>
          <lb/>Deputez repliquerent que ladire Conference n’auoit eſté accordé́e</l>
        <l>
          <lb/>dans le Parlement que ſur la parole rapport́e par leſdits Gens do</l>
        <l>
          <lb/>Roy; que l’inexecution de cette parole donnoit ſujet à la plainte du</l>
        <l>
          <lb/>Parlement, &amp; au deſſein qu’ils auoient de reuocquer le pouuoir des</l>
        <l>
          <lb/>Deputez que ſi l’on ne leur renoit parole ils eſtoient obligez de ne</l>
        <l>
          <lb/>paſſer plus auant: ſur cela Monſieur le Prince leur auoit parlé fort</l>
        <l>
          <lb/>haurement, &amp; s’eſtoient retirez. Monſieur le Preſident le Coigneux</l>
        <l>
          <lb/>pris la parole en ſuire, &amp; dit qu’il auoit eſteé ce matin voir Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Duc d’Orleans, &amp; auoit eſt́ introduit dans ſa chambre, eſtant de¬</l>
        <l>
          <lb/>uant le feu, ne faiſant que ſe leuer, luy auoit dit qu’il le venoit voir,</l>
        <l>
          <lb/>non comme Deput́, mais comme ſon ancien domeſtique; que Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Duc d’Orleans luy auoit demandé́ s’il ne vouloit pas finir</l>
        <l>
          <lb/>affaire, &amp; terminer la Conference ce iour laà, &amp; qu’il luy auoit re¬</l>
        <l>
          <lb/>pondu qu’il eſtoit impoſſible, qu’il n’y auoit guere d’apparence que</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>24</l>
        <l>
          <lb/>lPon vouluſt terminer la Conference pour la Paix, puiſque l’on ’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit pas tenu la parole que l’on auoit ptomiſe; que Monſie ur le De</l>
        <l>
          <lb/>’Orleans luy auoit dit qu’il faloit erminer dés le iour, &amp; au plu¬</l>
        <l>
          <lb/>rasddésle lendemain, de crainte qu’il ne ſe fiſt des aces d oſtilié</l>
        <l>
          <lb/>de part &amp; d’autre, qui mettroient les affaires hos des emes ’a</l>
        <l>
          <lb/>commodation, qu’il eſtoit facile qu’il auoit dit pluſieurs diſeoun à</l>
        <l>
          <lb/>Monſieut le Due d’ tleains, auſquels il auoi ptis plaiſit  voyant la</l>
        <l>
          <lb/>bercé auee laquelle il’ deſrendoit les inereſts du Parlement:</l>
        <l>
          <lb/>quen fin il luy auoit dit qu’il pourroit peut etre ſaire ſoufi beau;</l>
        <l>
          <lb/>ou, de maux a la Compagnie, mais qu’l ne la ſorceroi amais?</l>
        <l>
          <lb/>onſenmit vne Paix honteule &amp;e detaiſonnabple. pres ee diſcour</l>
        <l>
          <lb/>Snt edé ieues deux lertres de Monſieur le Preſident de Bellie,</l>
        <l>
          <lb/>adu . Mars, adtéſante à Monſieur le premier Preſrdent, &amp; vne de</l>
        <l>
          <lb/>Monfieur le Peinece de Conty, &amp; l’arieſte dudit Parlement, du </l>
        <l>
          <lb/>das l’erad d’vme leure eſeite par Coar ouseoi de l’eli</l>
        <l>
          <lb/>commeon aloi delberer ſu leſires Letres V aeſte, le fieut</l>
        <l>
          <lb/>Sanoea rappeà la porte de la chabre de l’  ſemblee &amp; cſpt</l>
        <l>
          <lb/>nure  oi que oaoſneur le Dae d o leans preois las C orpagnie de</l>
        <l>
          <lb/>eirta hadeau dains la hanmbre ou onauoin comenence le Conr</l>
        <l>
          <lb/>’e enee, que le reuſeroit commode pou les choſes qu l auoit e</l>
        <l>
          iieut le prenmier re ſident a neſponou de lados de </l>
        <l>
          <lb/>Comoarie queie aloit monteren earoſe pour aler auceu</l>
        <l>
          <lb/>u lon ppre eaſi les euroſes &amp; auant que de pnrein s i e l</l>
        <l>
          <lb/>ee ree de ce iour, eſriue par les Preuoſt des Marehands</l>
        <l>
          <lb/>raux Eſcheuins Deputez</l>
        <l>
          <lb/>oes  leoure de laqueale, a eſe aree que l’on ſe pi</l>
        <l>
          <lb/>aroit o hmuemtnt de ineneeuion des promeſres du pled</l>
        <l>
          <lb/>ue ure e ſn iufaire on ne pſleoi poinue pns unt  lidie</l>
        <l>
          <lb/>anſerenee, &amp; aui toſi Meſieurs les Depurez ſont ae au</l>
        <l>
          <lb/>hueal, &amp; eſlans mone en la ehambte de la Conferenee¬</l>
        <l>
          <lb/>onaeut le aare ſehal de Gammonmt y eſlant luruenu quia rendu</l>
        <l>
          <lb/>le runde eiuie li cConmraenie renmoienſe aurois oin ſoon eun</l>
        <l>
          <lb/>u l uoin pa dle eonſeruer ee quiaporenon leſneuns d eaiel</l>
        <l>
          <lb/>3 n, ooi eſoi ſort delreu que la pai ſe fſ que aonſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Dle doeleans &amp;e i oſeut e Prinee la deiroient parelemens</l>
        <l>
          <lb/>A e ſlou eonriſe de la ononre e qur   onnion eioi dſ  i e</l>
        <l>
          <lb/>’ui oin cen don poouoir lle ſnen les oe pue lu on i laie</l>
        <l>
          <lb/>ineuecuuou des promeſſes du bled, &amp; des reuocaions ds ,</l>
        <l>
          <lb/>dies</l>
        <pb n="33"/>
        <l>
          <lb/>25</l>
        <l>
          <lb/>dres donnez; luy on fait voir l’arr eſté du Par ſlement, portant ſur¬.</l>
        <l>
          <lb/>ſeance de la Conference, &amp; l’ont pné de faite ecntendre à Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Duc d’Or leans le iuſle ſuiet de leur plainte; ce qu’il a promis, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>s’eſt tetiré. Peu de te mps apres le ſienr Saintot eſt entt é dans ladite</l>
        <l>
          <lb/>chambre où eſtoit la Compagnie aſſfiſe, qui a dt que Monſieut le</l>
        <l>
          <lb/>Chancelier prioit Meſſieurs les Preſidens le Coigneux &amp; Viole de</l>
        <l>
          <lb/>venir parlet à luy dans vne autte chambre,ce qu’s ont fait, &amp; eſtan</l>
        <l>
          <lb/>r’entrez, &amp; incontinent apres ont dt que Monſieur le Chaneelier</l>
        <l>
          <lb/>leut auoit di que Monſieut le Duc d’O leans s’imparientoit d’eftre</l>
        <l>
          <lb/>ſi long-emps ſans agir, &amp; deſiroit terminer la Conference, qui luy</l>
        <l>
          <lb/>auoit fait entendre que le manquement de prome ſſe de fournir le</l>
        <l>
          <lb/>bled leut empeſchoit de pouuoir pa ſſer outre à ladite Conference.</l>
        <l>
          <lb/>Sur cela Monſieur le Chancelier auroit demandé l’eſc lair ciſſem é̃e</l>
        <l>
          <lb/>de leuis intentions. &amp; qu’ils auoient dit que Meſſieurs les Deputez</l>
        <l>
          <lb/>ne pouuoient agit qu’ls nu’eulſent nouuel les certanes de l’arriuée du</l>
        <l>
          <lb/>bled à Paris, &amp; anſſi 1oſt leſdirs ſieurs Preſidens le Coigneux &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Viole ont eſté mandez par Monſieus le Duc d’Orleans, &amp; eſtans re¬</l>
        <l>
          <lb/>tournez, ont dit que Monſieur le Due d’Orleans auoit dit qu’il vou¬</l>
        <l>
          <lb/>lot que la Compagnie fu informée des taiſons qui auoient donné</l>
        <l>
          <lb/>lieu à la r euocation des ordres pour les ble ds, qui eſtoienr, qu’ils n’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoiet eſté promis que ſuinant que la Conference iroit bien; Re¬</l>
        <l>
          <lb/>couts à ces letres, &amp; de Montieur le Prince; qu’il falloit venir au</l>
        <l>
          <lb/>fonds, &amp; donner les Articles: que la Compagne ne deuoit poine</l>
        <l>
          <lb/>apprehen der de mauuaiſes reſponſes, dans le deſſein qu’elle auoit de</l>
        <l>
          <lb/>la Paix: Qu’ils auoient reſpondu que le bled leur deuoit eſtre fourny</l>
        <l>
          <lb/>iuſques au iour de la rupture, &amp; que Monſieur le Duc d’O leans leur</l>
        <l>
          <lb/>ouoit repete qu il fal loi venir au fonds, que l’on auoit expedié des</l>
        <l>
          <lb/>paſſeports pour faire entter dans Paris la quantité de bled promiſe.</l>
        <l>
          <lb/>Peu de temps apres ont eſté apportez par le ſieur Saintot deux or¬</l>
        <l>
          <lb/>dres du Roy, adreſſez aux ſieurs deNuailles &amp; d’Amboiſe comman¬</l>
        <l>
          <lb/>dant à Lagny &amp; Corbeil, &amp; cinq paſſepors en blane, auec vne let¬</l>
        <l>
          <lb/>tre de Monſieur le ellier à Monſieur le Mareſchal de Grammont</l>
        <l>
          <lb/>pour la liberté des Couriers des Deputez, qui ont eſté́ leus &amp; mis en¬</l>
        <l>
          <lb/>re les mains des Eſcheuins Depute, pour faire les dépeſches à Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>ris. A eſté en ſuire delberé ce qui eſtoit à faire ſur les letres de</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur l Preſident de Bellievre, &amp; ſur l’arreſté du Parlement, de</l>
        <l>
          <lb/>tout d’vne voix a paſſé qu’il ſeroit ſurcis à toute Conference iuſqu’à</l>
        <l>
          <lb/>aouuel ordre du Palement, &amp; que Meſſieurs les Preſidens le Co¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="34"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>26</l>
        <l>
          <lb/>gmeur &amp; Vioe iroient vers ldonſieur le Ctnteliey &amp; Monieur le</l>
        <l>
          <lb/>Teiliet : lenr faire entendre &amp; leur dire oqne Monſieur le premiet</l>
        <l>
          <lb/>Preſiden &amp; Monſienr le Preſident de M ſmes, prend oient l’heure</l>
        <l>
          <lb/>de Monſieur le Due d’Orleans, pour le voir apres diſner, &amp; a eſté</l>
        <l>
          <lb/>prie Monſieur le premier Pieſident de faite e ſy onſe aux lettres de</l>
        <l>
          <lb/>Monſieut le Ptreſident de Bellievtre, &amp; mander ce qui auoit eſté</l>
        <l>
          <lb/>arreſté, ce q’ila proms faire, &amp; ſe ſont retirez tous leſ dits Depu¬</l>
        <l>
          <lb/>tez en leurs mai ons</l>
        <l>
          <lb/>Le Mercted1o. Mars i649 de releaée, Meſſienre les Deputez</l>
        <l>
          <lb/>aſſemblez chez Monſiut le P Preſident, Monſieur le Pre ſient le</l>
        <l>
          <lb/>Coigneux  di qu’il eſi oir allé auec Monieur Viole, ſuiuant l’ar re¬</l>
        <l>
          <lb/>ſte du matin, trouuer Mn ſienr le Chanceller &amp; Monſienr le Tel¬</l>
        <l>
          <lb/>lier, &amp; luy auoit fit entende le ſuſdit arreſté, &amp; fait cognoiſtre que</l>
        <l>
          <lb/>Monſieut le premier Preſident &amp; Monſieur le Preſident de M ſmes,</l>
        <l>
          <lb/>par la viſite qu’ils deuoient faire a Monſieur le Dnc d Otleans, auan¬</l>
        <l>
          <lb/>cetoient peut-eſtre plus les affres que l’on n’auoit fait. iuſques à</l>
        <l>
          <lb/>preſent, ſi l’on deſiroit les terminer: mais que leſdis ſieurs le Chan.</l>
        <l>
          <lb/>cellier &amp; le Tellier, eſtans entrez dans la chambre de Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Duc d’Orleans, pour luy fare entendre ce quis’eſloit pa ſſé, eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>reournez ers -eux peu de temps apres auec des vilges tudes. &amp;</l>
        <l>
          <lb/>leur auent dit que Monſieur le Duc d’Orleans s’eſtot offencé de</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’ils s’eſtoient retirez ans luy donner adois; qu’il s’en aloi: à S.</l>
        <l>
          <lb/>Germain, &amp; alloit reuocquer les paſſports &amp; nrdres dõnez pour le</l>
        <l>
          <lb/>bled; qu’il auoit reparty auſdits ſieurs Chancellier &amp; le Tellier, que</l>
        <l>
          <lb/>la Compagnie n’auoi iamais manqué derendre les refpels deubs à</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Due d’OEleans &amp; les rendroit ouſionrs, mais que cét</l>
        <l>
          <lb/>arreſté́ du matin auoit eſte fait pour le teſpe ct qu ſt ot deub au Par¬</l>
        <l>
          <lb/>lement, qui auoit prîla Copognie de ſurſoit a  outes Conferences,</l>
        <l>
          <lb/>iulesa ce qued’on euſt eecen à Paris tout le bled pomis. A qoy</l>
        <l>
          <lb/>leſdits ſienrsle Cbancellier &amp; le Tellier ſe ſeoientt ſieuez, dlars</l>
        <l>
          <lb/>queMonſieur le Duc d’Orlean vouloi ſçauoi ſi le Deputez auoi ét</l>
        <l>
          <lb/>plein pouuoir ou non, &amp; qu’il ſç̧auoit bien que les Generanx de Parie</l>
        <l>
          <lb/>faiſoent brigues dans le l’arlemet, pout la renocation du pouuoit</l>
        <l>
          <lb/>deſds Depuez, &amp; qu ilalloit reuocquer les or dtes donnees ponr la</l>
        <l>
          <lb/>foutniure entiere d bled promis; qu’il falloit oncure, &amp; qu’i de¬</l>
        <l>
          <lb/>mandoit desarticles, &amp; que ſt dans vne eure on ne lu y donnoit ſ¬</l>
        <l>
          <lb/>tisfſacton, il s’en alloirt à S. Ger main. Comme on délibe oit ſur ces¬</l>
        <l>
          <lb/>ereſponſe, Moaſieur le Mareſchal de Gramont a demandeà pa¬</l>
        <pb n="35"/>
        <l>
          <lb/>2y</l>
        <l>
          <lb/>ler à la Compagnie, &amp; eſtant entre dans la Chambre, a dit qu’il de¬</l>
        <l>
          <lb/>mandoit par lon, s’il auoit nterompu leur délibe ation; mais que</l>
        <l>
          <lb/>s’en tetournant à S. Cloud, il n’auot voulu manquer de prendre</l>
        <l>
          <lb/>congé de ladite Compa gnie: M ſſieurs les Deputez l’ont remercié</l>
        <l>
          <lb/>de les ciuilicez; &amp; luy ayant fat entendte la reſponſe de Monſieur,</l>
        <l>
          <lb/>fſe ſont plaints d’vn procedé́, qui faiſoit voir qu au lieu de faire vne</l>
        <l>
          <lb/>Conference auec eux, on leur voulo dõner la loy, &amp; que dés qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>reſitoc on les menacoit de leur faite expe die des pa ſlepotts pout</l>
        <l>
          <lb/>’en tetournet, ou de reuoquer les o dres donez pour les bleds pro¬</l>
        <l>
          <lb/>mis; Ont demande en ſuite audt ſieur Mareſcha, ſi Monſieur auoit</l>
        <l>
          <lb/>reuocqueé leſdts ordres: &amp; ledit ſieur Mreſ hal ayant reſpondu</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ne le croyot pas, eſt enté́ ledi fieur de Saintor, qui a dir qu’il</l>
        <l>
          <lb/>n’y auoit point de renocaion. En ſuite dequoy ledt ſieur Mt eſchal</l>
        <l>
          <lb/>a exageré les m aux quiſuiroient de la rupeure le la Paix tant deſi¬</l>
        <l>
          <lb/>rée de tous les bons Francois, &amp; poteſte ſnr ſa vie &amp; ſur ſon hon¬</l>
        <l>
          <lb/>neur, que Monſieur le Ducd’Orleans auoit defir de la faire, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>sils auoiẽt donné leurs articles, vne heure apres elle ſeroit terminée.</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs les Depntez l’ont pr ié d’y contribuer ce qu’il pourroit, ee</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a promis, &amp; s’eſt tetiré: Et d’vn commun aduis a eſté t eſolu de</l>
        <l>
          <lb/>ch rger ledit ſieur de Saintot, d’aller dre à Monſieur le Due d’Or¬</l>
        <l>
          <lb/>leans, qe l’on al’oi trauailler aui articles, &amp; que dns aiout d’hy</l>
        <l>
          <lb/>on les porteroit Ont eſté en ſuitte leus quelques articles, qui ont</l>
        <l>
          <lb/>eté mis anu net, &amp; mis entre les mains de Monſieut le premier Pte ſi¬</l>
        <l>
          <lb/>dent &amp; Monſieur le Pteſi lenr de Meſmes, qui les ont portez à on¬</l>
        <l>
          <lb/>fieur le Duc d Oleans, &amp; dont la tenour enſuit.</l>
        <l>
          <lb/>I.</l>
        <l>
          <lb/>Que onſieut le Prince de Cony, &amp; autres Princes, Ducs Pairs,</l>
        <l>
          <lb/>Officiers de la Couronnae, Seigaus, Gentilhommes, Vlles &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Communautez, &amp; toutes perſonnes de quelque qu é qu elles</l>
        <l>
          <lb/>ſoient, qui auront oris les at mes piour la deffence &amp; aſſilance de la</l>
        <l>
          <lb/>ille de Paris eont cnſeruez en leursbens, doicts, offices; be.</l>
        <l>
          <lb/>defices, dignitez honneurs, priuilges, prerogauiues, charges &amp;</l>
        <l>
          <lb/>gpuuernemenx, &amp; en tel &amp; ſemblable eſtat qui’s eſtoient auant la¬</l>
        <l>
          <lb/>dt aſſi t ance, ſans qu’ils en pſſent eſtre rechetchez ny quictez,</l>
        <l>
          <lb/>pour quelque cauſe &amp; maniere que ce ſoit</l>
        <l>
          <lb/>1I.</l>
        <l>
          <lb/>Que tous les Arreſts donn z ant au Par lement de Paris, qu’au¬</l>
        <l>
          <lb/>res enrene &amp; logemens edus, depuis l pixcme lanyier der¬</l>
        <l>
          <lb/>nier, ſeront cxecutez lelon leur ſorme &amp; tencur.</l>
        <l>
          <lb/>.  </l>
        <l>
          <lb/>E¬</l>
        <pb n="36"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3 1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>28</l>
        <l>
          <lb/>1II.</l>
        <l>
          <lb/>Que ſuiuant l’Atreſt de is17. &amp; l’artiele de l’Edi de Loudun.</l>
        <l>
          <lb/>la Reyne ſera tres humblement luppliee d’ennoyer vne Dt clara¬</l>
        <l>
          <lb/>1ion au Parlement, portant que nul Eſt anger ne ſera admis dans le</l>
        <l>
          <lb/>miniſtere ny dans le maniement des affaires de l Eſlat, ſi ce n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>pour des con ſiderations mpoitantes au ſeruice du Roy, ou du me¬</l>
        <l>
          <lb/>ite particulier, &amp; des ſeuices qu’il aus oit tendus à la Coutonne.</l>
        <l>
          <lb/>1V.</l>
        <l>
          <lb/>Seront leurs aieſtez tres-humbletsent ſuplié́es; d’ordonne</l>
        <l>
          <lb/>que toutes Lettres &amp; De claraiions pour la ſuppre ſſion des Se me¬</l>
        <l>
          <lb/>tres des Parlemens de Roüen &amp; d’Aiy ſeount expedie: Comme</l>
        <l>
          <lb/>auſfi pout le reſtabliſſement &amp; r é́vnion à la Cour des Aydes de Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>ris, des Eſletions q en on elé depuis deux ans diſttaites, &amp; at¬</l>
        <l>
          <lb/>tibuees à la Cour des Aydes de Guyenne.</l>
        <l>
          <lb/>V.</l>
        <l>
          <lb/>Les leeres dess. &amp; y Ianvier dernier, eſctites aux Preuoſt des</l>
        <l>
          <lb/>Mat chands &amp; Eſcheuins de la Ville de Pa is, apres la ſotie du Roys</l>
        <l>
          <lb/>toutes Declarations &amp; Arreſts du Conſeil, tane contre le Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, Monſieur le Prince de Conty, Ducs, Pairs, Ofhieiers de la</l>
        <l>
          <lb/>Coutonne, Seigneurs, entilshommes, &amp; auttes perſonnes, d</l>
        <l>
          <lb/>quelque qualite &amp;e condiion qu’ils ſient, ſeront reuoquez.</l>
        <l>
          <lb/>V I.</l>
        <l>
          <lb/>Seront les Deelaraions des mois de May, Iuillet &amp; Oétobre</l>
        <l>
          <lb/>derniers, inuiolablement gardées &amp; obſeuéas, &amp; les ontrauen¬</l>
        <l>
          <lb/>ions a l’execurion d’icelles reuoequé́es &amp; reparées : &amp; ne ſeion</l>
        <l>
          <lb/>faites aucunes impoſitions &amp; leuées dé deniers. ny créaions d’Ofi¬</l>
        <l>
          <lb/>ces, pendant la ceſſation de l’aſſe mblée des Chambres du Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, que pat Edits bien &amp; deuement veriffiez, auec la liberté des</l>
        <l>
          <lb/>ſuffs ages.</l>
        <l>
          <lb/>VII.</l>
        <l>
          <lb/>Leurs Majeſte ſont tres- humblement ſuppliées de deſc harget</l>
        <l>
          <lb/>Il’EſleStion de Paris, de toure Taille, Taillon, Snubfiſtance &amp; Eſtap¬</l>
        <l>
          <lb/>pes, pendant trois ans:; enſemble des ieſtes qui en peuuent eſtre</l>
        <l>
          <lb/>deubs des années is4. &amp;64.</l>
        <l>
          <lb/>VI1I.</l>
        <l>
          <lb/>l Que les ttouppes &amp; geas de Guerte,incontinant apres l’aecon</l>
        <l>
          <lb/>modement ſeroient renuoyées ſur les Ftrontieres, a la reſerue d</l>
        <l>
          <lb/>celles qui ont accoutuaé d’elre ptoce &amp; pour la garde de leura</l>
        <l>
          <lb/>Ma, eſte2.</l>
        <pb n="37"/>
        <l>
          <lb/>29</l>
        <l>
          <lb/>I X.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>Sera aceotdé d ſcharge generale pour deniers receus, tant pu¬</l>
        <l>
          <lb/>blics que paticuliers, &amp; mebes vendus, comme 1l le a plus par¬</l>
        <l>
          <lb/>tieuliere ment cxptimé dans les letttes tant a lParis &amp; IRoiien, que</l>
        <l>
          <lb/>ailleurs.</l>
        <l>
          <lb/>Du Iendv vnziéme Mars, huict heures du matin, eſſieurs les</l>
        <l>
          <lb/>Depurez eſtans aſſemblez au logis de monſieur le premier Pteſi¬.</l>
        <l>
          <lb/>dent, il dit à la Compa gnie qu’il auot eceu deux lettres, l’vne de</l>
        <l>
          <lb/>mon ſieur le Prince de Cony, &amp; l’autre de monſieur le Preſident</l>
        <l>
          <lb/>de Bellieve, qui luy faiſoent ſçauoir l’eſtat de la Vnmle, &amp; le pain</l>
        <l>
          <lb/>qui eſtoit artué &amp; porté aux marchez, leſquelles lettres furent</l>
        <l>
          <lb/>leuës par maonſieur le Preſident de Neſmond, auec vne aure que</l>
        <l>
          <lb/>luy eſcriuoit le ſieur de la moignon aiſtre des Requeſtes, qui l in¬</l>
        <l>
          <lb/>formoit du bruit qui eſtoit ariué le iour precedent au arehé́ des</l>
        <l>
          <lb/>Halles, ou il y eut vn homme de tué par ſa faute, d vn piſtolet qu’il</l>
        <l>
          <lb/>auoit en ſa poche, &amp; à l’inſtant arriua ledit ſieur Saintot de la patt</l>
        <l>
          <lb/>de monſieur le De d Orleans, qui dit à la Compagnie qu’elle euſt</l>
        <l>
          <lb/>à ſe trouuer au Chaſteau, attendu que ſon A. R. deſiroit termlner</l>
        <l>
          <lb/>promptement la Cnference, &amp; leur donna vn ordre pour faire</l>
        <l>
          <lb/>monter vn barteau de bled à Paris de quarre vingts muids, qul</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit à̀ S. Cloud, deſtiné pour les munitionnaires du dit lieu. A meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me temps, onſieur le premier Pr eſident dit au ſieur Fournier Eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cheuin, l’vn deſdits Deputez, qu’il enuoyaſt au’plus viſte ledit or.</l>
        <l>
          <lb/>dre à Paris, ce qu’il promit fairte; &amp; dans cét interuale de tomps ar,</l>
        <l>
          <lb/>riua encore vn ſecond ordt e à mondit ſieur le premier Preſident de</l>
        <l>
          <lb/>la part de aonſieur le Duc d’Orleans, pour l’aller trouuer au Cha¬</l>
        <l>
          <lb/>ſteau, lequel y fut auec monſieur le ’reſident de meſmes, pour ne¬</l>
        <l>
          <lb/>gocier auec ſon A R. l’accommodement de trois Articles, faiſant</l>
        <l>
          <lb/>partie des neuf qui auoient eſte preſentez par les Deputez, dont la</l>
        <l>
          <lb/>reſponſe des Princes ble ſſoit extremement le Parle ment, la Villa</l>
        <l>
          <lb/>&amp; eſſieurs les Generaux: A l’égatd du Par lement,ils deſireroiene</l>
        <l>
          <lb/>que vingt-cinq des Officiers du Corps ſe retireroient en vn lieu qui</l>
        <l>
          <lb/>leur ſerot normmé par ſa ajeſté pour y demeurer iuſqu’à terps</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle les rappelleroit; Que le Preuoſt des archands &amp; Eſcheuins</l>
        <l>
          <lb/>de la Ville de Paris, accompagnez de grand nombre de notables</l>
        <l>
          <lb/>Bou geois iroient demander pardon au Roy pour auoit pris les ar¬</l>
        <l>
          <lb/>mes dans les mouuemens derniers arriuez, meſme auſſi neſſieure</l>
        <l>
          <lb/>les Generaux. oaſieur le premier Preident voyans qu’opres plu</l>
        <l>
          <lb/>H</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="38"/>
        <l>
          <lb/>1 1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2 </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>3e0</l>
        <l>
          <lb/>fleurs Confſerences priſes, &amp; conteſtations que leſdits trois Aricles</l>
        <l>
          <lb/>luy eſtoient refutez, il auroit demandé t ois ou quatre fos le paſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>pot de tous aeſſieurs les Deputez pour ’en reu nir. eonſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Preſident dc  eſmes repreſenta a aonſieur le Duc d’Orleans &amp; à</l>
        <l>
          <lb/>onſieur le Prince les mal-heurs que pouri oit cauſer la guere ſi la</l>
        <l>
          <lb/>Paix ne ſe faiſoit: Enfin ils accorderent leſdits trois Arncles, &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>modererent, ainſi que maonſieur le premier Preſident les auoit ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>haitez En ſuite les auttes Deputez ſe rouuerent audit Chaſteau en</l>
        <l>
          <lb/>la ſalle où ils auoient couſtume de s’aſſ mbler, où il leur fut fait re¬</l>
        <l>
          <lb/>eit de l’accommodement de ſdits Articles, &amp; pe ndant la Conferen¬</l>
        <l>
          <lb/>ae des Deputez deſdites Compagnies. onſieur le Duc d’Orleans</l>
        <l>
          <lb/>arriua dans ladite ſalle ou ils eſtoient auec Monſieur le Prince, mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ieur d’Auaux, &amp; mMonſieur le Tellier. tous auec vn viage fot ou¬</l>
        <l>
          <lb/>uer, &amp; teſmoignerent à la Compagnie qu’ils deſiroi nt extré́me¬</l>
        <l>
          <lb/>ment la Paix, &amp; aonſieur le Prince leur fit cognoiſtre dans cette</l>
        <l>
          <lb/>ction qu’il auoit quitté́ ſon humeur ſeuere, dont l auoit fait paroi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre pendat tout le temps de la Conference: &amp; apres diues entre¬</l>
        <l>
          <lb/>viens,ils ſe ſeroient retirez, &amp; à l’inſtant ledit ſieur Saintot vim ptet</l>
        <l>
          <lb/>de la part de ſon A. R. monſieur le premier Preſidente, &amp; monieur</l>
        <l>
          <lb/>le Preſident de meſmes, de l’allet trouuer dans la chan bre ou </l>
        <l>
          <lb/>eſtoit, ce qu’ls firent à meſme temps, &amp; leur bailla les Art cles qu’il</l>
        <l>
          <lb/>auoit reglez Leſquels ayans e ſté rappottez par eux à la Compagie</l>
        <l>
          <lb/>elle les ouua raiſonnable, à l’excepiion d’aucens qui furent mis en</l>
        <l>
          <lb/>deliberation; ſçauoit, vn pour le fait des comptan, vn autre co¬</l>
        <l>
          <lb/>ccrnant eſſieurs les Generaux.</l>
        <l>
          <lb/>L’Article des comptans a eſté reglée pour l’année preſente, &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>ſuiuante ſeulement, à aiſon du denier douze, dont les inrereſts ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>roient employez en ligne de compte: &amp; pour celuy de eſſieurs les</l>
        <l>
          <lb/>Genesraux, il a eſté arreſté que dans quatte ious ils le raufieroient,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; onſieur de Longnueuille dans dix iours: &amp; d’aurant qu’il eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>-vne heure, la Compagnie s’eſt retirée, &amp; a continue l’aſſemblée</l>
        <l>
          <lb/>apres diſné.</l>
        <l>
          <lb/>Du Ieudy vniéme Mars de re leúe, tous eſſieurs les Deputez</l>
        <l>
          <lb/>eſtans t oduez au Chaſteau ſuiuant leur remiſe, où eſtans ſſem¬</l>
        <l>
          <lb/>blez en leut chambre ordinaite, le ſieut Saintot vinr prier Monfieut</l>
        <l>
          <lb/>le premier Preſident, &amp; onſieur le Preſident de ueſmes d’aler</l>
        <l>
          <lb/>rouuer ſon A. R. ce qu’ils fent, &amp; porteren les Articles ſur leſ¬</l>
        <l>
          <lb/>quels il y auoit-eu quelque difieuleé le matin pour les ’fause ene¬</l>
        <l>
          <lb/>dre à ſadise A. R. meime ceux quiegardoien le Parlement de</l>
        <pb n="39"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>Roüen &amp; d’Aix; &amp; à l’égard de eeluy d’Aix, leur auoit eſté baillée</l>
        <l>
          <lb/>pieces iuſlificatiues par ladite A. R. comme ils eſtoient d’accord</l>
        <l>
          <lb/>auec ſa majeſté, leſquels ils ont apporté, &amp; monſtré aux Depujez</l>
        <l>
          <lb/>deſdites Compagnies, qui ont apres pluſieurs conteſtations de part</l>
        <l>
          <lb/>&amp; d’autre, arreſté &amp; mis au net les Articles cy apres, leſquels ont</l>
        <l>
          <lb/>eſteé leus par a lePreſident de Neſmond, &amp; tn ſu:te ſignez par ur le</l>
        <l>
          <lb/>Duc d’Orleans, mMr le Prince, M le Cardinal Mazarin, onſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Chancelier, Monſieur le Mareſcha!l de la iſleraye, onſieur d’A¬</l>
        <l>
          <lb/>uaux, Monſieur le Comte de rienne, onſieur l’Abbé de la Ri¬</l>
        <l>
          <lb/>uiere, &amp; onſieur le Tellier, tous Deputez de la part du Roy &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>la Reyne Regente ſa uere. Et ſur la conteſtarion de monſieur</l>
        <l>
          <lb/>Amelot, premier Pre ſient de la Cour des Ay des, de ſigner ainſi</l>
        <l>
          <lb/>qu’il auoit eu ſeance pen dãt toutes les aſſe mbleées, &amp; qui ne luy auot</l>
        <l>
          <lb/>elté́ conteſtée par monſieur Biçonn, ny auun de eſſieurs les</l>
        <l>
          <lb/>Conſeillers du Parlement, non plus qu’aà onſieur le Preſident Ni¬</l>
        <l>
          <lb/>colay, qui auoient eſté tous deux t aitez comme eſſieurs les Prſi¬</l>
        <l>
          <lb/>dens du Parlement par onſieur le premier Preſident: a eſté</l>
        <l>
          <lb/>reſolu que chacune des Compagnies ſgneroit par cotps, ainſi que</l>
        <l>
          <lb/>vous vertez par les Atticles de ladite Paix, dont la e neur tnluit.</l>
        <l>
          <lb/>E Roy voulant faire connoiſtre à ſa Cour de Parlement &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Laux Habitans de ſa bonne ville de Paris, combien ſa Maieſté</l>
        <l>
          <lb/>a agreable les ſubmſſions reſpe tiues qui luy ont eſté rendus de</l>
        <l>
          <lb/>leur part, auec aſſeurance de leur fidelié &amp; obeyſſance. Apres</l>
        <l>
          <lb/>auoir conſideré les propoſitions qui luy ont eſté fates, a volontiers</l>
        <l>
          <lb/>par l’aduis de la Reyne Regente ſa mere, accordéles Articles qui</l>
        <l>
          <lb/>enſuiuent.</l>
        <l>
          <lb/>Le traitré de l’accomodement eſtant ſigné, tous actes d’hoſti¬</l>
        <l>
          <lb/>lité ceſſeront, &amp; tous paſſages cant par eau que par terre ſeront li¬</l>
        <l>
          <lb/>bres, &amp; le commerce eſtably. Le l’arlement ſe rendra ſuiuant l’or¬</l>
        <l>
          <lb/>dre qui luy ſera donné par ſa Maieſté à S. Germain en Laye, où ſera</l>
        <l>
          <lb/>tenu vn lict de Iuſtice par ſa Maeſté, auquel la Declaration con¬</l>
        <l>
          <lb/>tenanc les articles accordées ſera publiée leulement. Apres quoy le</l>
        <l>
          <lb/>Parlement rerournera à P’aris faire ces fonctions ordinaires.</l>
        <l>
          <lb/>Ne lera fait aſſemblées de Chambre pendant l’année i649. pour</l>
        <l>
          <lb/>quelque ceuſe. pretexte &amp; occaſion que ce ſoit, ſi ce n’eſt pour la</l>
        <l>
          <lb/>eception des Officiers &amp; pour les Merourialles, &amp; auſdites aſſn¬</l>
        <l>
          <lb/>blées ne ſera uaiteé quede la recopsioo deſdis ffciers &amp;les pM,</l>
        <l>
          <lb/>urialles.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="40"/>
        <l>
          <lb/>32.</l>
        <l>
          <lb/>Dans le narré de la declaration qui ſeta publiée, il ſera nommé</l>
        <l>
          <lb/>que la volonte de ſa Maieſté, eſt que les Delarations des mois de</l>
        <l>
          <lb/>May, luillet, &amp; Otobre is4. veriffiées au Parlement ſeront exe¬</l>
        <l>
          <lb/>cutées, hors ce qu concerne les preſts, ainſi qu’il ſera expliqué cy¬</l>
        <l>
          <lb/>pres.</l>
        <l>
          <lb/>Que tous Arreſts qui ont efté rendus par le Parlerment de Paris</l>
        <l>
          <lb/>depuis le 6. ianuer iuſqu’a preſent, demeureront nuls come non ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uenus,excepteé ceux qui ont eſté rẽdus,tant auec leProcureu Gene¬</l>
        <l>
          <lb/>ral qu’autres des particuliers, principallemẽt tant en matiere ciuil le</l>
        <l>
          <lb/>&amp; criminelle, adiudcations par decret &amp; receptions d’Officiers.</l>
        <l>
          <lb/>Les lettres de Cachet de ſa Maieſté qui ont eſte e xpedíes ſur les</l>
        <l>
          <lb/>mouuemens derniers arrués en la ville de Paris, comme auſſi les</l>
        <l>
          <lb/>declarations qui ont eſteé publié́es en ſon Conſ iſ, Atreſt du Con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeil ſar le meſme ſuiet depuis le 6. Ianuier dernier, demeureront nuls</l>
        <l>
          <lb/>&amp; comme non aduenus.</l>
        <l>
          <lb/>Qe les gens de guerre qui ont eſtez leuez, tant en la ville de Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>ris que dehors, en veru des pouuoirs donnez tant par le Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment que par la ville de Paris, ſeront licentíes apres l’accommo¬</l>
        <l>
          <lb/>dement fait &amp; ſigné. S Maieſté feraã retirer les trouppes des</l>
        <l>
          <lb/>enuirons de Panis, &amp; les enuoyera au lieu de la garniſon qu’elle leur</l>
        <l>
          <lb/>ordonnera, ainſi qu’il a eſté praticqué les années precedentes.</l>
        <l>
          <lb/>Les Habitans de la ville de Paris poſeront les armes, apres l’ac¬</l>
        <l>
          <lb/>comnodement fait &amp; ſigne, ſans qu’ils les puiſſent reprendre que</l>
        <l>
          <lb/>par l’ordre &amp; commandement exprés de ſa Maieſté.</l>
        <l>
          <lb/>Que le Deputé de l’Archiduc Leopold, qui eſt à preſent à̀ Paris.</l>
        <l>
          <lb/>ſera renuoyé ſans reſponce le pluſtoſt que faire ſe pourra apres la ſi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnature du preſent traitté.</l>
        <l>
          <lb/>Que tous les papiers &amp; meubles qui ont eſtez enleuez appartenant</l>
        <l>
          <lb/>des partieculiers leurs ſeront rendus.</l>
        <l>
          <lb/>La Baſtille, enſemble l’Arſenac auec tous les Canons, toute la</l>
        <l>
          <lb/>poudre &amp; autres munitions de guerre, ſeront remis entre las mains</l>
        <l>
          <lb/>de ſa Maieſté apres l’accommodement fait.</l>
        <l>
          <lb/>Que le Roy pourra emprunter les deniers que ſa Maieſté iu¬</l>
        <l>
          <lb/>gera neceſſaire pour les deſpences de l’Eſtat, en payant l intereſt, à</l>
        <l>
          <lb/>aiſon du denier douze durat la preſente année, &amp; la ſuiuante ſeu¬</l>
        <l>
          <lb/>lIemet.</l>
        <l>
          <lb/>Que Monſieur le Prince de Concy &amp; autres Princes, Dues, Pairs</l>
        <l>
          <lb/>ciers de la Couroaae, Segneurs  Setil- banmes, Ville</l>
        <l>
          <lb/>,¬,, a d aa, aa  ¬ . aa</l>
        <pb n="41"/>
        <l>
          <lb/>-r--rr</l>
        <l>
          <lb/>¬--------rrr</l>
        <l>
          <lb/>Cour, &amp;ouaue peronmesde quelque qnunee eondſin</l>
        <l>
          <lb/>s ſoiene, qu aurount pi les ames duan le poumen r</l>
        <l>
          <lb/>le depuis le s laonier lernier uſqua preſene, ſeront conſem</l>
        <l>
          <lb/>an leurs biens, droies, oices, dignreaz, honneuts priuileges P</l>
        <l>
          <lb/>ouues churges, gouermnement, en el u ſemblale u qul</l>
        <l>
          <lb/>ioen auant l pniſe des arnes ſans qu’il epuiſent eſre eehet</l>
        <l>
          <lb/>he ninquieree pour quelque cauſe &amp; oeaſion que ee ſoits en d;</l>
        <l>
          <lb/>lartant pat les ſuſdſus denonmme, ſguoir , ar donſieur le Dueds</l>
        <l>
          <lb/>i’onguevile dans dix ous, &amp; pat les auires dans quare pours?</l>
        <l>
          <lb/>ooprer de celuy que les paſags ant pour les vues qut pou le</l>
        <l>
          <lb/>onnerees leront ouuers, qu ls vulene boies etre conptis n</l>
        <l>
          <lb/>reten Tr ane &amp; a ſaute pat et de fanre laire delaraion danle¬</l>
        <l>
          <lb/>dit temps, &amp; ieeluy paſe, le Corps de la Vile de Paris, &amp; aure</l>
        <l>
          <lb/>Flabitans de quelquie qualite &amp; condicion qu’ils ſoient, ne pr e¬</l>
        <l>
          <lb/>deone plus aueune part à leurs intereſts &amp; ne les ayderont ny ſiſto</l>
        <l>
          <lb/>ront en choſe queleonue ſoubs quelque pretexte que ceſoit</l>
        <l>
          <lb/>ln o, delrant telſmoigner ſon afeedion au Hlabitans de ſa</l>
        <l>
          <lb/>bonne e de Pais, a reſolu d’y retourner faire ſon ſejour au</l>
        <l>
          <lb/>pluſtoſt que les affaires de l Eſtat luy pourront permecte.</l>
        <l>
          <lb/>Sra accordé deſcharge generale pour deniers pris, enleue 9</l>
        <l>
          <lb/>reeus, ans pubues que pirueulieti, neubles vendus vant  ’ais</l>
        <l>
          <lb/>oqu’aiieurs comme auſſi pour les Commiſions donnees pous la</l>
        <l>
          <lb/>leuee des gens de guerre, meſmes pour enleuement d’armess po¬</l>
        <l>
          <lb/>dres &amp; autres munitions de guerre, de bouche, enlcuez tant en</l>
        <l>
          <lb/>l’Arſenal de Paris, qu’autres lieux.</l>
        <l>
          <lb/>Les Eieons deXainctes, de ognac, &amp; de Sain Iean d’An¬</l>
        <l>
          <lb/>geſy, diſtraies de la Cour des Ayes de Pars, &amp; atrbue a la</l>
        <l>
          <lb/>our des Aydes de Guyenne ſeront reunies à̀ ladite Cous des Ay¬</l>
        <l>
          <lb/>des de Paris, comme elles eſtoient auparauant l’E dict de</l>
        <l>
          <lb/>A cas que le Parlemen de Rouen accepte le preſen Traitte</l>
        <l>
          <lb/>dans d ionns,  compter du iout de la ſi gnature d’ieceluys Sa Ma</l>
        <l>
          <lb/>jeſé pourvoira à la ſuppreſon du nouueau Se meſtre, oureimion</l>
        <l>
          <lb/>de tous les Officiers dudit Semeſtre, ou de partie d’iceux au Corps</l>
        <l>
          <lb/>dudit Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>LeTraitte foit auec le Parlemént de Prouence ſera executé ſelon</l>
        <l>
          <lb/>forme &amp; teneur, &amp; Letres de ſa Majefté expediées pour la reuo¬</l>
        <l>
          <lb/>câon &amp; ſuppreſſion du Semeſtre dudit Parlemẽt d’ Aix &amp; Chan¬</l>
        <l>
          <lb/>bres des Enqueſtes, ſuiuant les Articles accordées entre les Depu¬</l>
        <l>
          <lb/>0 I</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="42"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>34</l>
        <l>
          <lb/>de ſs a jeflé as Cour du Palemét &amp; Pays de Proneneedue.</l>
        <l>
          <lb/>F́vre dernaier  dos eoppie a eſte donnee aux Deputez du Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>nent de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>Quand àla deſchargs des Tailles propoſ́es pour l’Eſletion de</l>
        <l>
          <lb/>Paris, le Roy ſe feta informer de l’eſtat auquel ſe rouuera ladite</l>
        <l>
          <lb/>Eſlection, lors que les Troupes en ſeront retiré́es, &amp; pourvoira au</l>
        <l>
          <lb/>ſoulagement des Coneribuables de ladite flection, comme ſ</l>
        <l>
          <lb/>Maieſté iugora neceſſaire.</l>
        <l>
          <lb/>Que lors que ſa Maieſteé enuoyera des Deputez pour traitter de</l>
        <l>
          <lb/>la pax auec l’Eſpagne, elle choiſira volontiers quelqu’vn des O¬</l>
        <l>
          <lb/>aiers du Parlement de Paris, pouraſſiſter audit raxte, auec le meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me pouuoir qui ſera donné aux aurres.</l>
        <l>
          <lb/>Au moyen du preſent Tratté, tous les priſonniers qu ont eſté6</l>
        <l>
          <lb/>faits de part &amp; d’autre, ſeront mis en iberte du iour de la libert6</l>
        <l>
          <lb/>d’iceluy. FaA1r &amp; arreſté à Ruel ce vnziéme Mars 1é649.</l>
        <l>
          <lb/>Signé, GASTON. Lov1s DE Bova oN.</l>
        <l>
          <lb/>Meßieurs dau Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>Seguier.</l>
        <l>
          <lb/>La Mlleraye.</l>
        <l>
          <lb/>Demeſmes.</l>
        <l>
          <lb/>Delomenie.</l>
        <l>
          <lb/>De la Riuiere.</l>
        <l>
          <lb/>Le Tellier.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>Molé.</l>
        <l>
          <lb/>Demeſmes.</l>
        <l>
          <lb/>Le Coigneux.</l>
        <l>
          <lb/>Neſmond.</l>
        <l>
          <lb/>Briçonnet.</l>
        <l>
          <lb/>Meſnardeau.</l>
        <l>
          <lb/>Delongueil.</l>
        <l>
          <lb/>Viole.</l>
        <l>
          <lb/>Lefebvre.</l>
        <l>
          <lb/>Bitault.</l>
        <l>
          <lb/>Delanauue.</l>
        <l>
          <lb/>Lecocq Corbeville.</l>
        <l>
          <lb/>Paluau.</l>
        <l>
          <lb/>Meßieurs de l Chambre Meſſiers de la Cour des Aydes.</l>
        <l>
          <lb/>Amelot.</l>
        <l>
          <lb/>des Comptes.</l>
        <l>
          <lb/>A. Nicolay.</l>
        <l>
          <lb/>Paris.</l>
        <l>
          <lb/>Leſcuyer.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>Btagelonne.</l>
        <l>
          <lb/>Quar’omme.</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs de a ille.</l>
        <l>
          <lb/>Fournier.</l>
        <l>
          <lb/>Helyot.</l>
        <l>
          <lb/>Berthelemy.</l>
        <pb n="43"/>
        <l>
          <lb/>Apres la ſignature deſdits Articles, Monſieur le Due d’Orleans</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Monſieur le Prince ont preſenté́ Monſieur le Cardinal à tous les</l>
        <l>
          <lb/>Deputez deſdites Compagnies, auſquels il leur a dit qu’il vouloe</l>
        <l>
          <lb/>viure &amp; mourir leur ſeruiteur, tant en general qu’en particulier, auee</l>
        <l>
          <lb/>proteſtations de les ſeruir en toutes les occaſions qu ſe preſente¬</l>
        <l>
          <lb/>roient, meſme les a conduits iuſqu’à l’entrée de la derniere ſalle,</l>
        <l>
          <lb/>auec Monſieur le Chancelier, qui les ont remercié tous chacun à</l>
        <l>
          <lb/>Pat en paſſant, &amp; ſe ſont retirez anſi.</l>
        <l>
          <lb/>Le lendemain Vendredy douzeéme Mars 1649. leſdits Depute</l>
        <l>
          <lb/>partirent dudit Ruel ſur le midy, &amp; ſe rencontrerent tous auec leurs</l>
        <l>
          <lb/>caroſſes &amp; chariots deuant la porte dudit Chaſteau, où ils ſe de¬</l>
        <l>
          <lb/>uoient attendre les vns &amp; les autres; &amp; furent conduits &amp; eſcorte</l>
        <l>
          <lb/>par deux ou trois Compagnies de Suiſſes en haye, tambour battant</l>
        <l>
          <lb/>iuſqu’au lieu de S. Cloud, qui marchoient ainſi auec leſdits caroſſes,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les Gardes de Monſieur le Mareſchal de Grammont deuant &amp; au</l>
        <l>
          <lb/>bout du pont dudit lieu de S. Cloud, du coſteé du Bois de Boulogne.,</l>
        <l>
          <lb/>au lieu deſdits Suiſſes, quatre Compagnies de caualere en trois</l>
        <l>
          <lb/>eſcadrons les vint jomdre dans ledit bois, ou eſtot ledit ſieur</l>
        <l>
          <lb/>Mareſchal de Grammont à cheual, auec pluſieurs Seigneurs, Gen¬</l>
        <l>
          <lb/>ils-hommes &amp; Officiers, qui les conduſirent iuſques hors ledie</l>
        <l>
          <lb/>Ps leſleoar les iuſques a la pote de la Cugſfoaeauee u lou</l>
        <l>
          <lb/>du Cours-la-Reyne.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>ſel,</l>
        <l>
          <lb/>FIN.  e</l>
        <l>
          <lb/>l6</l>
        <l>
          <lb/>-p</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="44"/>
        <pb n="45"/>
        <pb n="46"/>
        <pb n="47"/>
        <pb n="48"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
