<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="mazarinades_burlesques" xml:id="Moreau1366_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Mazarine">Factum pour M. Bernard de Bautru advocat au Conseil Privé du
          Roy, intimé &amp; appellant de la procedure extraordinaire, &amp; sentence du 4. jour du
          present mois de juin, &amp; demandeur. Contre le substitut de monsieur le procureur
          general au Chastelet, appellant, intimé &amp; defendeur.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille
            <affiliation><roleName type="status">Stagiaire</roleName></affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie
            <affiliation><roleName type="status">Stagiaire</roleName></affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-26">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://www.google.fr/books/edition/Factum_pour_maitre_Bernard_de_Bautru_adv/GHxKAAAAcAAJ?hl=fr&amp;gbpv=0"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Factum pour M. Bernard de Bautru advocat au Conseil Privé du Roy,
            intimé &amp; appellant de la procedure extraordinaire, &amp; sentence du 4. jour du
            present mois de juin, &amp; demandeur. Contre le substitut de monsieur le procureur
            general au Chastelet, appellant, intimé &amp; defendeur.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Sans Nom</publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00225" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49077"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Célestin Moreau, Bernard de Bautru est accusé d'avoir fait
          imprimer la mazarinade "Discours sur la députation de Parlement à Mr le prince de Condé",
          écrit en réalité par Du Portail et publié anonymement. 3 états : p. 7, fin de l. 1 "la
          conduitte &amp;" et la réclame p. 8 : "Cause" (état A) ; p. 7, fin de l. 1 "la conduitte
          &amp;" avec la réclame "Causes" (état B) ; p. 7, fin de l. 1 "la conduite &amp;", p.8
          signée "Monsieur Crspin, rapporteur" avec la réclame "Causes", p. 9 "Contre Bernard Bautru
          advocat, a" (état C). Autre édition (BM00226) en 6 p. publiée sans les "Causes et moyens
          d'appel proposez par le procureur du Roy au Chastelet. Contre Bernard Bautru advocat,
          accusé.". Titre de départ. Factum signé en bas de la p. 8 "Monsieur Crespin, rapporteur".
          Texte paru le 6 juin 1649 d'après Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-2, f.
          342v). </p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p><pb n="1"/><lb/> Pour M. Bernard de Bautru Aduocat au Conſeil Priué du Roy;,
        <lb/>inimeé &amp; appellant de la procedure extraordinaire, &amp; ſe n
        <lb rend="¬" break="no"/>1ence du 4. iour du preſent mois de Iuin, &amp; demandeur.
        <lb rend="¬" break="no"/>Coere le Sabſtieau de Monſieur le rocurcur ceeral a haſteler, appel
        <lb rend="¬" break="no"/>lant, imé &amp; defedemr.
        <lb/> ppel A oinima, qu eiee nterierte par le Subtirut de
        <lb/>j M. le Pr oureur genetal, eſt d vne ſe nreoce renouë au
        <lb/>1
        <lb/>-e Chſtelet de Paris, par laquelle il a eſlé or donne, qu’rte
        <lb rend="¬" break="no"/>roit plus amplement l nformc; cependant qee laccuſe leroit mis
        <lb/>hoss des ptiſon ad ſa caution luraoire.
        <lb/>L’accuſe eſt vn Aduocat du Conſeil’Priué du Roy, qui demeu
        <lb rend="¬" break="no"/>re dans cete lie de l’aris, qui a vne femme &amp; ſix enfans. Et
        boien
        <lb/>qe ſa quahé &amp; ſon employ, &amp; l eſtat de ſa tortune, fuſſenr des
        <lb/>oſtages aſſez puiſſans pour le public, &amp; pour ne pas craiudre qu’il
        <lb/>ſe debſt aà la luſſice, il fut neantmoins arreſté priſonnier le prs
        <lb/>mer de ce mois ſur les huit nenf heurs du ſoir,commen vo
        <lb rend="¬" break="no"/> lert &amp; vn ſcelera, parvn Commſſaire accompagne de quarante
        <lb rend="¬" break="no"/>ou inquante Archers, ſans informaon &amp; ſans decret, que l’or
        <lb rend="¬" break="no"/>dre verbal du Lieuênant Ciuil, qui eſt vne violence à la ſcureé
        <lb/>publique.
        <lb/>Mas bien que les mauuais traitem ns fſaits à l’aceuſé par cetx
        <lb/>qui ſe ſaſirent de ſa pe ſonne, meritaſſent qu’on luy donnaſt quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que rela hue dans ſa piſo neantmoins il n’y ft pas ſi toſt ntré,
        <lb/>que ou trauaille aà ſon prVe2. Quoy qu’il fuſt dix hures du lr,
        <lb/>l on ne peur attendre le iour, c’eſtoit uvne action, qui n eſl oi bonne
        <lb/> que pour la nnict &amp; pour les tenehres. Tellement que dans moius
        <lb/>de deux outrois heurecs l’on entend l’accuſé, l’on ft la conf ona
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, mar que infaillble que les témoins eſtoient des pe ſonnes
        <lb/>ben familieres de l’ap llant, &amp; qu’ils eſtoient touſiours preſts
        <lb/>d’opprimer l’innocence alfligee, &amp; de ſeruir d’inſtrumens a l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>juſtce.
        <lb/>A
        <pb n="2"/>
        <lb/> Le procez ayant eſté mis en eſtat de iuger pendant la nuit.&amp;
        <lb/>dans cette precipitation ſaas exemple, c’eutt eſte encore trop de
        <lb/>co nſlauon a l’accuſe, ſi dns ſon mal heur &amp; dans ſa perſecuion,
        <lb/>il euſt peù ouys de la veuéë e fes amis, de celle de ſa ſemme, &amp; de
        <lb/>ſes entans. C’eſt vne grace qui ne ſe refuſe qu’aux ſeuls crin inels
        <lb/>de leze-Maeſte, &amp; encore dans la derniere rigueur de la loy, qe
        <lb/>l’ou ſouff e bien ſouuent eſtre violee dans ces encontres. Mas i
        <lb/>fut auſſi toſt reſſerre par le Iuge dars vne forme de ca hot: &amp; de
        <lb/> peur q’il ne ſe trouuaſlt quelqu’vn qui euſt aſſez d’humanité́ pour
        <lb/>mepſer les ombres de la nuict, &amp; qui dans ces lieux obſcurs, qi
        <lb/>ſont les premes ſpplices, vouluſt ſoulager ſa miſere &amp; ſes inquie
        <lb rend="¬" break="no"/>tudcs, le Lieutenant C1uil emporta luy- meſme la clef du cachet,.
        <lb rend="¬" break="no"/>qut ecſt vne cruute &amp; vne rigueur qui nde s’exerce point par
        les geo
        <lb rend="¬" break="no"/>ers or dinares, qul n’agiſlent pas par des mouuemens eſtrangers.
        <lb/>Les pdainres de ce procedé viblent ayans eſté portecs à la Cour,
        <lb/>dés le lendem in M le Procureur General manda le Comiſſai.
        <lb/>re de Laiſtne qui auoit fit la capture. Mais comme il ne raſchoit
        <lb/>qu’à̀ conurir les ſeuices qu’il auoit luy- mefhe exercés, en pre
        <lb rend="¬" break="no"/>nant l’aceuſé priſonnier, il fiſt paſlſer l’affaire pour la plus
        impot
        <lb rend="¬" break="no"/>tane de l’Eſtt.
        <lb rend="¬" break="no"/> Te llement que ce dſcours empeſcha que M. le Procureur Ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neral ne dor naſt ſes Concluſions pour obtenir yn A rteſt de deſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe partiulieres.
        <lb/>Neaotmins le Lieutenant Ciui igeant bien que cette proce
        <lb rend="¬" break="no"/> duee eatrao dinaire auoit deſia excité de pds murmnres, que le
        <lb/>Parle men vou drit fanis doure connoiſtre dl’affaire, &amp; qu’on luy
        <lb/>pourroit lier les mains, l reſolut de iuger l’accuſe le erdrcdy. Et
        <lb/>ce qu’il y a de remarquble, c’eſt qu’on y vit des luges qui ont
        <lb/>abandonne il y a longte mps l’exercice &amp; la foniion de leurs
        <lb/>chages, pour s’engger dans des affes qui les en ont rendus in
        <lb rend="¬" break="no"/>dignes tntde ſois, &amp; qui les deuroiert mpeſher d entrer iamais
        <lb/>d le Temole de la luſtice, &amp; pourtant leur preſence n’empeſcha
        <lb/>pas que lnnocence de l’atccnſé ne preualut, &amp; ne fuſt reconnuë par
        <lb/>a Sentence, qui a ordonné qu’il ſeroi plus amplement informé,
        <lb/>c pe ndaut que l’aceſe ſeroit miis hors de, priſons à ſa Caution ju
        <lb rend="¬" break="no"/>ratoire.
        <lb/> ais bien ’ileſ,it ss excmple, que les Sbſtituds de M. le
        <lb/>P’roeurcur oceral piſſent ap elier d’ne cntence interlocutoite
        <pb n="3"/>
        <lb/>qui ne va qu’à l’inſtruction, &amp; aà deſcouurir plus facilement la veri
        <lb rend="¬" break="no"/>te, le ubltitud-au haſteltne pouuaot pas cacher l’opiniaſtreré
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; la chaleut qu tl a fit paroiſtre dans e rencontre, en a toute
        <lb rend="¬" break="no"/>fois intetietté appel, &amp; e qu’il y a de plus extraordinaire
        &amp; qui
        <lb/>marque vſiolement ſa paſion, c’ſt quil a quahfie ſou appel à
        <lb/>Msa, quoy qu’il n’y eult poiue de pene aſlctiue. &amp; que les
        <lb/>lges n’ayent rien prononce diffinis iuement.
        <lb/> accuſe ſuuſtient donc, ſauf cort ection .e l Cour, qu’il ne faut
        <lb/>que la ſimle dedaction de la procecdure, pour monſtcer qu’il n’y a
        <lb/>nen eu que de violent &amp; de precipite dans l’action de l’appellant,
        <lb/>&amp; dans ſa conduite, que toute l’inſt nuction a ſté vne cabale, qui
        <lb/>e ruine d’elle. meſme, &amp; par les circonlances du pocez.
        <lb/> Premierement dans la forme de l’e mpriſonnement, la Cour eſt
        <lb/>res humb’ement luppliee ae conſiderer les mauuais traitemeus
        <lb/>aits a la perſonne. de l’aceuſe, qui elt vn Auoçat du Conſeil de
        <lb/>probiré, qui pouuoit eſtre arreſté auecmins de lcandale &amp; de ce¬;
        <lb/>temonie.
        <lb/> Mais la violence n’a pas ſeulement pru dans l’execution, e!le ſe
        <lb/>rencontre encore daus l’ordre du luge. Et c’eſt iey que les loix ſe
        <lb/>douent e leue elles-meſmes pour demander iuſtice, la ſeu ete ; u
        <lb/>bi que et volee, Vinicte patees,i d ca farres, ncata marii,
        <lb/>fior diſciplme pablica ſeuertas ſurgor. Tous les ſoins qu’a ptis la
        <lb/>Cour dns ces derniets temos pour rappelle les anciennes loix, &amp;
        <lb/>e npeſcher l’oppre ſſion publque ſnt auiourd hly en ieement
        <lb/>inatils; car elle obſeruera com né vne choſe d’exemple, &amp; de con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſequence perlleuſe, que l’accuſé fut pris ſe.lement de l’or don
        <lb/>nance vorbale du Lieutennt Ciul. La Cour rapyellcra, s’il luy
        <lb/>pliſt, en cet eudtoit combien de combats &amp; dattaques il falt
        <lb/>uſtenir l’annee derniee dans les Conferences faites aà S. Ger
        <lb rend="¬" break="no"/>m , pur eſtonff, r le muuais vſage que l’on auoit introdu:t da ns
        <lb/>le Roym: Elle ne voulut ſeulement ian ii acerder que l’on
        <lb/>pcaſt ſe ſa ſi de perſonnes ſns les formes ordinires de la lu! ice,
        <lb/>ſan iaformatioa &amp; ſans decret; cett Police ui a veſnes cſé in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeree dans ls eclaration du mois d’Oéobie, a ſte iugee ſi i
        <lb rend="¬" break="no"/>ptante au lie de la ſocjieté ciile, qu’elle s’apel’e a ieure uy
        <lb/>l’article &amp; le pinct de l ſeurete publt que, &amp; neautmoins ce que la
        <lb/>Cos n pas voulu aceorder dans les plus grands odémes, le L.ic
        <lb rend="¬" break="no"/>tenant Ciuil a cr eu le pouuoir faire en cette occeſion de ſon
        <pb n="4"/>
        <lb/>authorit é abſolnë; car en vertu d’vne ſimple or donnauce verbale,
        <lb/>on a enlené l’accuſe, ou l’a reſſerré dans vn cachot, on luy a fait
        <lb/>ſon procez.
        <lb/>Ce fait n’eſt pas imaginaire &amp; ſuppoſ́: La Cour eſt tres hum
        <lb rend="¬" break="no"/>blement ſupplee de voit l ext raict de l cſeroüe, par lequel le
        Com
        <lb rend="¬" break="no"/>mſſire d Lallre qui a eſte l’inſtruuoent de cette violence, decla
        <lb rend="¬" break="no"/>re formelleiment que ce n’a eſté qu’en vertu de l’Ordonnnce ver
        <lb rend="¬" break="no"/>bale du L ieutenant Ciuil que l’empriſonnement a eſté́ fair.
        <lb rend="¬" break="no"/> Et bien que l’appellant pretende qu’il y auoit vn Decier du 27
        <lb rend="¬" break="no"/>May dernier, ce n’a pourtant pas eſté en ve tu de ce pretendu De
        <lb rend="¬" break="no"/>cret que l’accuſé aeſte emptſonné: Car la Cour obſetuera, s’il luy
        <lb/>plaiſt, que le Decet que l’on fait uoir auiourd’huy eſt du a27. May,
        <lb/>&amp; l’Ordonnance verbale doost il eſt fait me nriou dans l’eſcrou, eſt
        <lb/>dus3. du meſme mois. Tellemnt qu’il paroiſt par ce:te cir con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtance, que l’information &amp; le dectet que l’on rapponte à
        preſent
        <lb/>ſont des pieces viſiblement ſppoſees qui ont eſté́ faites apres
        <lb/>Coup, &amp; lors que l’on tenoi l’aceuſe dans les fers &amp; dans la ptiſon.
        <lb/>L ſeconde nullité́ dans la ſo me erl la pecipir ation viſible dans
        <lb/>l’inſtr ction du procez, l a eſte obſe rué dans le fait, que l’inter
        <lb rend="¬" break="no"/>rogatoirte, la conſrntation, &amp; coute eſte, a eſl fait dans
        trois
        <lb/>heures. Qu l’accuſe ayant eſte ptis ſar les h ic neuf heures du
        <lb/>ſnir, l’on auit paſſe vne partie de la nuiſt pour acheuer vn ſi bel ou
        <lb/>urge, &amp; pour le netre dans l’eſtt que l’on le ſouhittoit: certe
        <lb/>verite ſe iſtifie eneores par la datte de l’interrogatoire &amp; de la
        <lb/> confron ation, telle ment qu’il ne s’eſt rien veu de plus violent que
        <lb/>cette proce dure, ny de plus contraire à nos mœurs &amp; à noſtte
        <lb/>vſge.
        <lb/>Au fon ls, l’acecuſé ne pretend pas qu’il y pniſſe auoir aucune
        <lb/>harge contte lny, quelque ſoin qu’onu ait appotté pour la faite
        <lb/>tiimnpher de ſon innocence.
        <lb/>On luy a confronté deu émoins, le premier eſt vn nommné Pier.
        <lb/>re audran, qui eſt vn fFacteur du Meſſager, le quel pretend qu’ayant
        <lb/>eſte poter qu lques letrres an logis de l’aceuſé illuy der ’il
        <lb/> y auit pas moyen de faire imp: imer vn Lſcears f. De
        <lb rend="¬" break="no"/>paetario d Parle mes ̀ Mnſi-ao le priace de onaeé; que pour.l iuy
        <lb/>uoit mené quelee iours apres Vn nommé eſdin, lequel n’auoit
        <lb/>e, nais qu’il luy promit ſeule met de la venlr
        <lb/>2s emporté la
        <lb/>2*,
        <lb/> prendre au te. iour: que n’eſtant pas venu luy-meſme, Pierre
        <lb/>Vaudran
        <lb/>y
        <pb n="5"/>
        <lb/>Vaudran ſe chargea de ce manuſcrit pour le donner à imprimer,
        <lb/>ce qu’il auroit fat quelques iours apres, &amp; le nomme bouche
        <lb/>l’auroit imprimé de ſon or dre &amp; par les ſoins.
        <lb/>L’aceuſe ſouſtienr qu’il ne faut pas beaucoup de raiſonnemene
        <lb/>pour deſtourner cette ſuppoſiion; c’eſt vn homne qui aduouë
        <lb/>ſon crime, &amp; qui ſe deſcharge ſut vu autte, il porte ſon reproche
        <lb/>auec luy: il demeure d’accord que c’eſt luy qu a mene le premier
        <lb/>lmprimeur dans la maiſon de l’accuſe: que ce per lmptimeur
        <lb/>ayant manqué &amp; n’eſtant pas venu, que l’accuſe n’c n point re
        <lb rend="¬" break="no"/>cherché d’autres, mais qu’il s’en eſt luy-meme charge, &amp; qu’il
        a
        <lb rend="¬" break="no"/>piis les ſoins de faireimprimer le Diſcours au premier de ſa eon
        <lb rend="¬" break="no"/>noſſance.
        <lb rend="¬" break="no"/>Et ben qne la pluſpart des choſes contenuës dans cette depoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>eion ne ſoient pas veritables, qu’elles ſoient fauſſes &amp;
        ſuppoſees,
        <lb rend="¬" break="no"/>que l’acuſe n’ait iamais parlé au nommé Vaudran de faire m
        <lb rend="¬" break="no"/>pimer la piece dont eſt queſtion, le teſmoignage qu’il rend con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre luy-meſme peut- il ſeruir à la conuiction de l accoſe? v hom
        <lb rend="¬" break="no"/>me qui s’offre &amp; ſe defere luy meſme en luſtice qui ſe dit c
        oulpa
        <lb rend="¬" break="no"/>ble &amp; criminel, ne peut pas eſtre condamné́, s’il n’y a encores
        <lb/>d’autres preuues qui confitment ſa confeſſion; &amp; neaot moins lon
        <lb/>veut que dans vne accuſation deſtituee meſe detoute appatence
        <lb/>&amp; de preſomption, ce nommé Vaudran puiſſe conuaincre l’accu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſé des crimes qu’il aduouë luy- meſne, l’on veut qu’il trouue l’im
        <lb rend="¬" break="no"/>punite dans ſa peſonne, non pas à cauſe qu’il s’accue, mais par
        <lb rend="¬" break="no"/>Ce qu’il en accuſe vn autre.
        <lb/>Maisce qui fit paroiſtre que ce teſmoin a eſté prartiqué pour
        <lb/>perdre vn homme d’honneur, c’eſt qu’encotes qu’on eut pris grand
        <lb/>ſoin de I’inſtruire pour ſa depoſition, il n’a pourtant pas laiſe de
        <lb/>varir dans ſa confrontario car il n’y a que la verite qum ſoit os
        <lb rend="¬" break="no"/>iours ſemblable à elle meſme, le menſonge eſt toûiiours deguiſes
        <lb/>dans ſa depoſition il dit que l’accuſe luy auoit encores mis ente
        <lb/>Jes naius vne piece intitulee, La dr c:ſte des Prounces deſoſeos &amp;
        <lb/>dans ſa confrontation il dit au conttaire, qu’l l’a euë des mains
        <lb/>adle ſon Cler,ſans qu’il I’t ſceu, &amp; hos ſa preſence. Cette varia
        <lb rend="¬" break="no"/>tion eſttres impotante, &amp; fai voit que ce nomme V udran eſt vn
        <lb/>homme qui cherche par tout des pieces ſec ttes&amp; inçonnuës
        <lb/>pour en fire commerce, ou plutoſt pour ſurprendre ceux qui s’eni
        <lb/>trouuent quelquefois chargez par la curiaſué naturclle &amp; la co
        <lb rend="¬" break="no"/>B
        <lb/>ionRure des affaires.
        <pb n="6"/>
        <lb/>La 3. raiſon, qui eſt infaillible, &amp; qui fait voir que ce nommé
        <lb/>Vaudran eſt vn homme qui eſt nourry dans l’impunité, &amp; qui dans
        <lb/>cette aſſeurance ae craint pas d’entreprendre tout, c’eſt qu’eſtauc
        <lb/>luy meſme coupable de l’impreſſion de la piece, comme il demeure
        <lb/>d’accord dans tout lo procez, l’on n’a pas ſeulement decretté con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre luy, l’on ne l’a pas arreſté priſonnier, bien que cela fuſt
        fort fa
        <lb rend="¬" break="no"/>cile lors qu’il a eſté confronté à l’aceuſé: de ſorte que cete
        conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>deration fait hbiea voir que c’eſt vn homme qu’on neveut pas per
        <lb rend="¬" break="no"/>dre, parce que c’eſt vn teſmoin Bannal, &amp; qui peut ſeruir en
        beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup d’autres renconres.
        <lb rend="¬" break="no"/>Le deuxieſme &amp; dornier teſmoin eſt vn uommaé Dedin lImpri
        <lb rend="¬" break="no"/>meur de cette ville de Paris, qui ne dit rien aurre choſe ſinon
        qu’il
        <lb/>fut auec le nommeé Vaudran dans la maiſon de l’aceuſé, qui luy
        <lb/> voulut donner ſa piece à imprimer; mais qu’il ne la prit pas, ayant
        <lb/>remis au Dimanche ſuiuat, ce qu’il n’auoir pourtant pas fait.
        <lb/>Ce teſuoin ne dit pas qu’on luy euſt donné la piece, mais qu’on
        <lb/>luy a voulu donner, ſi bien que ſa depoſition eſt inutile, &amp; ue prou
        <lb rend="¬" break="no"/>ue rien: d’ailleurs c’eſt vn teſmoin à gage de la meſme fabrique du
        <lb/>prenmier, &amp; qui eſt de ſa connoiſſance.
        <lb/>Et de faict, toute cette entrepriſe auoit eſté eurieuſement con
        <lb/> certee auec les deux teſmoins: Car il eſt aiſé de iuſtifier, que qua
        <lb rend="¬" break="no"/>tre ou cinq iours auparauant que faire arreſter l’aceuſé, le Lieute
        <lb rend="¬" break="no"/> mant Ciuil auroit fait conduire ce nommé Vaudran, qui eſt le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier teſmoin, dans vne maiſon particuliere, où il paſſa toute la
        <lb/>nuict, &amp; que la ſous-eſperance d’impunité &amp; de reconpenſe, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me l’apparence y eſt toute entiere, l’accuſation fut arreſtee,
        &amp; que
        <lb/>tout fut preparé.
        <lb/>Ce a’eſt pas d’auiour d’huy que l’on tend ces pieges &amp; ces embuſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ches, il n’y a perſonne qui ne ſcache dans Paris que l’on
        diſtribuà
        <lb rend="¬" break="no"/>de l’argent à pluſieurs particuliers afin de faire’des recherches
        exa
        <lb rend="¬" break="no"/>étes, de multiplier les crimes &amp; les accuſations: &amp; comme
        cela ſ4
        <lb/>reſpand parmy le perit pouple, que ces deniers ſe donnene à des
        <lb/>aunne poun l e reue e o e pu e en ee en oen e ue
        <lb/>prendre, &amp; qui ſous eſperance de recompenſe, peuuent meſme
        <lb/>ſurprendre ceux qui les emplovent à vnſi funeſte deſſein; la Couts
        <lb/>oit les maux &amp; les deſordres que cette nouueauté peut produir
        <lb/>dans le public, &amp; ſi l’innoceuce peuttrouuer vne retraitte aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rée.
        <pb n="7"/>
        <lb/>mdl
        <lb/> Tacite n etoueopointdſeplus grnd-daffanedaus lebsnlduito&amp;e
        <lb/>dans le gouueouenaent ds ſi: temps, qu’en ce qu’on imoitoie los
        <lb/>delateurs par des recompouſes. La corrupcion, dr-ilt, fut ſi rade
        <lb/>e ce temps là dans l’rpieé elaiu, qu’ elle paſfa iuſques auso
        <lb rend="¬" break="no"/>nateurs, qui ſous eſperauce deſemettted credit,d faig loar
        <lb/>fortune, ſe rendoient meſme dénonciateurs contre toutes ſortes de
        <lb/>perſonnes, ils ne ſe mettoient pas en peine de diſtinguer lesiuno
        <lb rend="¬" break="no"/>cens des coupables, pourueu qua ler acion fſuſt agreable.
        <lb/>Ceſte ſorte de recerche a touſiours eſté condamnee par les
        <lb/>loix du Royaume. Nous auons aſſez de nos vices, ſans emprunter
        <lb/>ceux des eſtrangets: c’eſt vne forme d’Inquiſition qui ne conuient
        <lb/>point à nos mœurs ny à noſtre libcrté Françoiſe. Il n’y a perſonne
        <lb/>qu’on ne puiſſe enueloper par ce moyen dans ces crimes luppoſez.
        <lb/>L’on peut meſme dire que ce qui a eſté fait dans ce rencontre en la
        <lb/>perſonnue de l’accuſé a fait paroiſtre vne conſternation generalle
        <lb/>dans les eſprits, tout le monde a pris l’eſpouuente dés qu’on a veu
        <lb/>qu’vn homme d’hnneur, vn Bourgeois qualifié́ auoit eſté enleué
        <lb/>comme vn criminel d’Eſtat ſur la dépoſition de deux hommes de
        <lb/>neaunt, &amp; qui portent leur r proche. Car il n’y a perſonne dans’aris
        <lb/>qui ait pû encore ſe perſuader que l’accuſé, qul a ſa famille, ſon em
        <lb rend="¬" break="no"/>ploy &amp; ſa fortune ſar laquelle il doit vailler inceſſamment, ſe
        ſoi
        <lb/>amuſé à faire vn libelie contre monſieur le Prince, qu’il ait ſi peu
        <lb/>conſideré ſon rang &amp; ſa naiſſance: ce ne ſout point les ſoings &amp; les
        <lb/>occuparions d’vn homme de la qualité́ de l’accuſé, &amp; encore
        <lb/>nons de le ftire imprimer.
        <lb/>Enfin la Cour remarquera pour dernieres conſiderations, qu’il
        <lb/>eſt de Notorieté publique que la piece auoit paru entre les maius
        <lb/>de mil perſonnes vn mois auparauant qu’elle fuſt imprimee. Le
        <lb/>Lieurenant Ciuil luy meſme ſçait bien qu’elle a eſté leue en plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs compa gnies, &amp; en des lieux publics, comme elle n’eltoit
        <lb/>ecore qu’eſcrie à la main. Tellement qu’il y a peut eſtre plus de
        <lb/>trentepelſorinés qui l’ont donnee à imprimer, les lmprimeurs meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me qui recherchoient outes ces pieces auec tanur de ſoin n’out-ils
        <lb rend="¬" break="no"/>pas peu eſtan commune comme elle eſtoit l’imprimer de leurs pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pes mouuemens comme ils ont fait tans d’autres pieces; Ainſi
        <lb/>quelle apparence de vouloir rendre reſponſable l’accuſe de tous les
        <lb/>deſor dres du temps, &amp; expoſer ſa vie, ſes biens &amp; ſon honeur, cel
        <lb rend="¬" break="no"/>le de ſa fomme &amp; de ſes enfans, à deux oyſeaux de proye, à deax
        <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>beſtes ds ſang &amp; d oatndge, à deteſmoins cottompus,qai s’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>aſent eux-meſmes, pour auoir droit d’accuſer les auitres, quione
        <lb/>eſté preparez par de mauuais artfices, &amp; condamuez par nios
        <lb/>un laccuſeaſpore done que laCouenfara va euemple po
        <lb rend="¬" break="no"/>çat des àpreſent ſon abſolution.
        <lb rend="¬" break="no"/> Mſaaa ESI, appartoa.
        <lb rend="¬" break="no"/>r
        <lb rend="¬" break="no"/> CAVSE3
        <lb/>ai ¬¬¬
        <pb n="9"/>
        <lb/>39
        <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬¬.
        <lb/>t:4p ,,
        <lb/>ietAsitu?
        <lb/>oeetete:’eAeet.p
        <lb/>CAVSES ET MOYENS D’APPEL
        <lb/>propoſez par le Procureur du Roy au Chaſteler.
        <lb/>Contre Bernard Bautra Aduoeat, accuſe.
        <lb/>, a y a trois choſes à examiner. La prenmiere, ſi l’accuſé
        <lb/>ſ eſt ſuſfiſamment conuaineu du erime qui luy eſt impoſe.
        <lb/>r La ſeconde, la qualité de l’accuſation &amp; du erime. La
        <lb/>&amp;o roifieſme, quelle eſt la peine de droicà &amp; de l’Ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>nanCée.
        <lb/>Pour ce qui regarde la conuition, elle eſt toute entiere,
        <lb/>tane par la depoſition des témoins, que par les reconnoiſſa n.
        <lb/>ces de l’accuſé meſme. Les témoins qui n’ont point eſté re
        <lb rend="¬" break="no"/>prochez, ont depoſé &amp; ſouſte nu à la confrontation, que l’accu
        <lb rend="¬" break="no"/>e leur auoit falt voir le libelle intituleé, Piſcours ſar la
        deputarioa da
        <lb/>Parleaasoatà M.l Primes de Conde3 qu’il l’auoit voulu faire imprimer par
        <lb/>le nommé Dé̂dain l’vn d’eux. De ſorte que par la depoſtrion des
        <lb/>temoins il eſt conuaincu du deſſein forme de faire imprimer ledit
        <lb/>Libelle. Mais qui plus eft, luy:meſme eſt demeuré d’acotd à la
        <lb/>confrontation d’auoir mandé ledit Dédain en ſa maiſon, &amp; de luy
        <lb/>auoir propoſé l’impreſſion du Libelle en la preſonce du nomaé
        <lb/>Vaudran autre témoin, &amp; de luy en auoir ſait leéture; apres quoy
        <lb/>il eſt clair comme le iour, qu’il auoit abſolament reſolu de aire
        <lb/>lnprimer ldit Libelle. Or il eſt eonuainca d’aueir executé cetre
        <lb/>reſolution: Premieremenrt, par la depoſition dudit Vaudean té
        <lb rend="¬" break="no"/>nmoin non reprochaé à la confrontation, qui luy a ſouſtenu que
        <lb rend="¬" break="no"/>parſon ordre il auoit porté lodi Libolle au nmommé Bouc her Ilm
        <lb rend="¬" break="no"/>priaear. Et la depofitioa d ce té́nmoin, blen qu’elle ne ſoit qu’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ne demie preuue, eſt neantmoins rendue plaine &amp; entiere par
        <lb/>deux circonſtaces importaates. La premiete, eſt la fuite dudit
        <lb/> Boucher depuis la recherche commencee contre les Aurheurs
        <lb/>dudit Libelle. La ſeconde, eſt la variation de l’aceuſe,qui ayant
        <lb/>de nié par ſo iuterrogatoure d’auois eu copie duit Libelle, &amp; de
        <pb n="10"/>
        <lb/>6
        <lb/>l’auoir voulu ſaire imprimer, neantmoins il eſt demeuré d’aceod
        <lb/>e l’n &amp; de l’autre à̀ la toufrontation, preſſé qu’il eſtoit du té
        <lb rend="¬" break="no"/>moignage dudit Vaudran &amp; de ſa propre conſeience, Si bi qua
        <lb/>la denegation portee pur ſon interrtogatoire ayant eſte fauſlemene
        <lb/>faite, ileſt a preſumer que celle qu’uil fait d’auoir enuoye ce Li
        <lb rend="¬" break="no"/>belle par ledit Vaudran audit Boncher pour l’imprimer neſt pas
        <lb rend="¬" break="no"/>moins fauſſe, &amp; cette preſomption oſtane confirmee par leuene
        <lb rend="¬" break="no"/>nent, qui faie voir qu’en eet ledit Libelle a eſte imprimé, l’on
        <lb/>eſt aux termes de cette forte coniecture de droict, valnis, potait,
        <lb/>faaum eſt, ergo ab l. De ſorte qu’il y a lieu de croire que ’a eté par
        <lb/>l’ordre dudit acouſé, qui confſeſſe en auoir eu le deſſein, à qui un
        <lb/>cemoin ſans reproche le ſouſtient, &amp; qui ne s’en defend que par
        <lb/>vne denegation temeraire &amp; hors d’apparence. Ainſi la depoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion dudit Vaudran demeurant confirmee par telles circonlan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces &amp; preſlomptions, elle eſtoit vne proune eniere, ſufiſante
        &amp;
        <lb/>concluante. Et la foy de la depoſition dudit Vaudran ne peus
        <lb/>etre deſtruite, par ce que l’accuſe a ohjeté eſlant interrogé..
        <lb/>que ledit Vaudran eſtoit ſon aceuſateur, d’autanis qu’i ny a
        <lb/>point d’autre accuſateur conre luy que le Procureur du Roy au
        <lb/>Chaſtelet, qui eſt l’accuſateur public, &amp; ledie Vaudran n’a autre
        <lb/>qualire au procez que de teſmoin; Que ſi ce reproehe eſtois cou
        <lb rend="¬" break="no"/> ſderable, il n’y auroit point de teſmioins qui ne fuſſent reprocha
        <lb rend="¬" break="no"/>bles quand il n’y a point d’autre part ie au procez que la partie
        pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blique.
        <lb/>Quant au ſecond poinct qui regarde la qualité de l’accuſation
        <lb/>&amp; du crime, ledit Bautra eſt accuſé &amp; conuaincu, comme il a eté
        <lb/>monſtré, d’auoir fait imprimer le Libelle intitulé, Diſcoars, ge.
        <lb/>Ce Libelle eſt ſeditieux &amp; diffamatoire, iniurieux àÀ la perſonne
        <lb/>de Monſieur le Prince, à pluſieurs de Meſſieurs du Parlement &amp; à
        <lb/>toute la Compagnie meſme. Et qui pis eſt, contraire au bien &amp;à
        <lb/>la tranquillite de’Eſtat. Ce Libelle taxe le ’arlemens d’anoi ca
        <lb rend="¬" break="no"/>ais des laſcherez, &amp; d’auoir fait vnme iaiure ras-ſenſible à
        Mdoaſour le Dac
        <lb/>d orloaos. Il accuſe les Deputez de la Compagni eda terrpaion dansla
        <lb/>nmgociarion de la Paix, &amp; quelques autres particuliers de la Compa
        <lb rend="¬" break="no"/>gie. Il taue Monſieur le Prince de Conde domopiré &amp; de ſanleg.
        <lb rend="¬" break="no"/>1 le fait ausheur de crantz horribles, de la deſolatio des Villes
        &amp; des Valla
        <lb rend="¬" break="no"/>ges, das viplnent dss femrs &amp; des illes, del. prphaatian des
        Egliſes, &amp;
        <lb/>s;
        <pb n="11"/>
        <lb/>gnoenaloent de taas lee au &amp;r des oos les deſopdves auagioablo. Il leveut
        <lb/>malicieuſoment faire pſſer pour vn Prince qui aſpire à l’inde
        <lb/>pe ndance, qui parte aue mapaiace la qaaliréd ſujet. Et pour cormble
        <lb/>d’outrages il dit, que c’est vn ſla qme Deuprepare pour afſiger l Rqy
        <lb rend="¬" break="no"/>ae, &amp; va naanftee é poor la ruie g la deſolarion deſa ps,
        excitane les
        <lb rend="¬" break="no"/>peuples à vne haipe &amp; vne auerfioh oniuerſelle contre ſa per
        <lb rend="¬" break="no"/>ne par des calomnies aut àefait crirminelles. Il accuſe les Gene
        <lb rend="¬" break="no"/> raux de rahſo. Eafin, il attaque &amp; décrie la conduite de tout
        le
        <lb/>monde, menace de gogersoment violenr, de reſtablſſemaenr de Trenme,
        <lb/>de porſecotion &amp; d’oppreion pabliqe. Ainſi ce Libelle n’eſt pas ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment vne diffamation generale contre toutes ſortes de perſonnes,
        <lb/>&amp; particulierement contre vn premier Prince du ſang, mais encor
        <lb/>viſiblement vn inſtrument de ſedition, que l’Autheur ſemble vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loir exciter, tant contre la perſonne de Monſieur le Prince, quo
        <lb/>contre tous les autres, qu’il condamne de laſchoeé, de corrapton &amp; de
        <lb/>ahiſon, &amp; qu’il veut faire paſſer dans l’eſprit du peuple pour des
        <lb/>perſecusers &amp; de eyrans. De ſorte que cet ouurage n’a eſté entrepris
        <lb/>que pour empeſcher la reconciliation entre les ſujets du Roy, &amp;
        <lb/>le reſtabliſſement de la tranquillite publique dans l’Eſtat: &amp; l’ac.
        <lb/>cuſe ayaut ſait expoſer cette piece en public, ne peut eſtre repu
        <lb rend="¬" break="no"/>i¬2
        <lb rend="¬" break="no"/>teé autre que perturbareur du repos public.
        <lb/>Il reſte à examiner quelle eſt la peine ordonnée pour vn crime
        <lb/>de cette qualité: De droiét elle eſt capitale en la loy vnique au
        <lb/>Code de faeoſis Lballis: Ce qui eſt confirmé par Edict du Roy
        <lb/>Charles I X. donné à Mante le io. Septembre 1;6 3. verifie au
        <lb/>Parlement le 9, Nouembre enſuiuant, &amp; renouuellé par l’Ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>nance de Moulins article 77. &amp; par l’Edictde pacification du
        Roy
        <lb rend="¬" break="no"/>Heney II I. de l’a57. article 14. par leſquela Edicts &amp; Ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>nances defeſes tres-expreſſes ſont faites à̀ toutes ſortes de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes de nmrettre en lumiere, imprimer, ny faire imprimer au
        <lb rend="¬" break="no"/>cun liure, eſcrit, placard ou libelle diffamatoire, à peine de con
        <lb rend="¬" break="no"/>fiſcation de corps &amp; de biens: ce que la Cour a auſſi ordonneé
        par
        <lb/>ſes Arreſts: &amp; ce qui eſt d’autant plus important de renouueller
        <lb/>en cette occaſion, qu’auioutr d’huy la licence des eſprits ſe porte
        <lb/>aux derniers excez qui ſe peuuent commettre en ce genre de cri
        <lb rend="¬" break="no"/>nae, vt iaaiuas oultis perſnis graſſanibos aeaaple ſir opuo. l. At
        facta.
        <lb/>aa fiae. ff. de Pens.
        <pb n="12"/>
        <lb/>Il eſt à obſeruer qu’il ya au procez vn mnanuſerit d’vn autre l
        <lb rend="¬" break="no"/>belle pernicieux intitulé, lequſte dos Prouincs &amp; des llss
        daſoles
        <lb rend="¬" break="no"/>de France ̀ Noſſeigaers da Paſaess de Paris, laquelle piece eſt
        reco
        <lb rend="¬" break="no"/>gneuë par ledit Bautru auoir eſté eſcrite par ſon clerc. Ce qui
        <lb/>n’a pas eſté aprofondy, mais il y a apparence que le clerc ne la
        <lb/>pas fait ſans la participation du maiftre, &amp; l’accuſé ayant fſait im
        <lb rend="¬" break="no"/>primer l’vn on pourroit auſfi preſumer qu’il a fait imprimer l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>re, ſoel als i eod genene aal, ſeaper praſuit malas.
        <lb/>F I N. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
