<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau465_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Aveuglement de la France depuis la minorité.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="http://books.google.fr/books?id=NT1KAAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;dq=Aveuglement+de+la+France+depuis+la+minorit%C3%A9.&amp;hl=&amp;as_brr=7&amp;cd=2&amp;source=gbs_api"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Aveuglement de la France depuis la minorité.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="31" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50259"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>J J ueninuonuo</l>
      <l>
        <lb/>lN I¬</l>
      <l>
        <lb/> aroo</l>
      <l>
        <lb/>l l¬¬</l>
      <l>
        <lb/>ll</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>ll</l>
      <pb n="2"/>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>ſil</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>L’AVEVGLEMENT</l>
      <l>
        <lb/>D E</l>
      <l>
        <lb/>LAFRANCE</l>
      <l>
        <lb/> DEPVIS LA MINORITE.</l>
      <l>
        <lb/> I28l-B</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/> ¬</l>
      <l>
        <lb/>. </l>
      <l>
        <lb/>7</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/> ¬</l>
      <l>
        <lb/> î¬</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>98</l>
      <l>
        <lb/>tM Retia4</l>
      <l>
        <lb/>gt: op&amp;é1</l>
      <l>
        <lb/>3 r</l>
      <l>
        <lb/>NT </l>
      <l>
        <lb/>T 3</l>
      <l>
        <lb/>L’AVEVGLEMENT</l>
      <l>
        <lb/> DVPARLEMENT;</l>
      <l>
        <lb/> a enta</l>
      <l>
        <lb/>dans le chois de la Regente.</l>
      <l>
        <lb/>I le Parlement ſe fut ſerui des reflections qul</l>
      <l>
        <lb/> luy ſont ordinaires dans tous les jugemenr</l>
      <l>
        <lb/>IIeut conçeu que le chois d’vn Regent deuoie</l>
      <l>
        <lb/>occuper beaucoup plus de ſceances; &amp; que les</l>
      <l>
        <lb/>complaiſances de ſa ffatrecie eſtoient criminelles;</l>
      <l>
        <lb/>dans vn jugemenr e cette conſideration: Les</l>
      <l>
        <lb/>deux derniers regnces le pouuoit ſuſffamentin¬¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtrnire par leur effroiable luccez, que les bras des</l>
      <l>
        <lb/>femmes ſont rop foibles, pour gouuerner les</l>
      <l>
        <lb/>timqns de Eſtats:’La Loy Salique leur deuois</l>
      <l>
        <lb/>aprendre, que le Seprre François ne file point;</l>
      <l>
        <lb/>Et que la prouiſion le fait auſſi bien tomber en</l>
      <l>
        <lb/>quenoüille, que l’heritage. L’experience de</l>
      <l>
        <lb/>tos ls pȩps, leur faiſoit voir que les troſnes</l>
      <l>
        <lb/>ont, rouſiqurs branle , meſme ſous Dames les,</l>
      <l>
        <lb/>plus ſaintes,, La cpnnoiſſance du Sexe les eut</l>
      <l>
        <lb/>conuaincus, que les paſſions regnant preſque</l>
      <l>
        <lb/>rouſiours ſur l’eſprit des femmes ils ne pouuoient</l>
      <l>
        <lb/>ſans imprndence faire regner celle-cy ſur celay</l>
      <l>
        <lb/>des hommes: La Saincte Eſcritare leur euſt enſei¬</l>
      <l>
        <lb/>gné que l’homme eſtant la teſte de la femme, ils,</l>
      <l>
        <lb/> A</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>epuitt dhia- laênna&amp; anmai</l>
      <l>
        <lb/>aentabſolu, ſans oloquen las deſſeins dela ro¬</l>
      <l>
        <lb/>uidence, quime la cré que paur le ſeruage.</l>
      <l>
        <lb/>Mais ils doiuentſur touappremdrede la plus</l>
      <l>
        <lb/>ommune Politique, que la Reyne aſtoit Eſp¬</l>
      <l>
        <lb/>gnolle, &amp; que les ſentimens du l atiom, ly</l>
      <l>
        <lb/>feſtoient touſiours, quelques atrachements que</l>
      <l>
        <lb/>ſon Pils luy donnar pour la françoiſe: le dis bien</l>
      <l>
        <lb/>oncore plus que ces ſentimens ſont tres raiſon¬</l>
      <l>
        <lb/>ables,. &amp; que ſonFils ne ſç̧auroit luy reprochan</l>
      <l>
        <lb/>d’auoir procedé laſchement à la pourſuitte- de</l>
      <l>
        <lb/>quelque nouuelſe conqueſfe, pourueu qu’elle¬</l>
      <l>
        <lb/>ne s’endorme point à luy conſeruer la poffeſſiort</l>
      <l>
        <lb/>des biens qui luy ſont tranſmis, ou parles con¬</l>
      <l>
        <lb/>queſtes, ou par le auitres pus legitimes ſtcceſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſions de ſes anceftres Ne- ſçait-on pas qu’elle</l>
      <l>
        <lb/>n’eſt françoiſe que par alliance, &amp; qu’elle eſt¬</l>
      <l>
        <lb/>Iſpagnolle par orig e; Et que le ſang luy dbn¬</l>
      <l>
        <lb/>ne des tendreſſes ſi raiſSnnables pour le’biert dé</l>
      <l>
        <lb/>ſoin berceau qu’on ne la ſç̧auroit blaſmer, qu</l>
      <l>
        <lb/>de s’y reſmoigner inſenſible. Vne fſllel!peut bie</l>
      <l>
        <lb/>quitrer la maiſor de ſonpere, mais non pas l’af¬</l>
      <l>
        <lb/>fection, à̀ moins qu’elle ayeve amebrutalle5&amp;</l>
      <l>
        <lb/>mous voyons tous les iours que ces aynbles re¬</l>
      <l>
        <lb/>ſes des premieres tendreſſes, ſont tauſe des te¬</l>
      <l>
        <lb/>conciliations qui ſe font entre les aliances pa</l>
      <l>
        <lb/>l’entremiſe des femmes.</l>
      <l>
        <lb/>l Pour ces raiſons, il me ſemble, que le Patle¬</l>
      <l>
        <lb/>ment deuoit fernmer leés yeux à’touis les intereſts</l>
      <l>
        <lb/>de la flatrerre, pour ne regarder que ceux de ſon</l>
      <l>
        <lb/>Prince</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>Prlnce qui ne luy pouuoit iamais entierement</l>
      <l>
        <lb/>eſtre procurez par la Mecre, parce que, quoy</l>
      <l>
        <lb/>qu’elle fuſt Reyne de France, elle eſtoit fille d’E.</l>
      <l>
        <lb/>ſpagne. Qu’on incerroge les ſç̧auans dans les af¬</l>
      <l>
        <lb/>faires de l’Eſtat, &amp; ils reſpondront s’ils ne ſont</l>
      <l>
        <lb/>euxmeſmes flateurs, que Naples &amp; Sicile ſeroient</l>
      <l>
        <lb/>Françoiſes, il y a quatre ans, ſi la France n’euſteſté</l>
      <l>
        <lb/>Eſpagnole &amp; ltaſienne &amp; qu’encore auijourd huy</l>
      <l>
        <lb/>ces deux belles Couronnes ſeroient ſouſmiſes à</l>
      <l>
        <lb/>celle des Lys, ſi ces Royales fleurs n’eſtoient em¬</l>
      <l>
        <lb/>peſchées d’y germer par deux mains eſtraageres,</l>
      <l>
        <lb/>qui les capuuent dans les bornes de leurs pre¬</l>
      <l>
        <lb/>mieres limites.</l>
      <l>
        <lb/> Nous ne ſçaurions donc imputer le manque¬</l>
      <l>
        <lb/>ment de tant d’auantages qu’à l’aueuglement de</l>
      <l>
        <lb/>noſtre Senat, qui n’a pas veu, ou n’a pas voulu</l>
      <l>
        <lb/>voir, que le choix de la Reyne pour eſtre Regen¬</l>
      <l>
        <lb/>te de France choquoit la plus groſſiere Politi¬</l>
      <l>
        <lb/>que; &amp; que les tendreſſes naturelles l’empeſche¬</l>
      <l>
        <lb/>roienut de paſſer l’entiere deſolation de ſon Fre¬</l>
      <l>
        <lb/>re, pourueu qu’elle ſe contentaſt de conſeruer</l>
      <l>
        <lb/>à ſon Fls, ce que ſes Anceſtres luy auoient deſia</l>
      <l>
        <lb/>conqueſté.</l>
      <l>
        <lb/>L’aueaglement da Mazarin, en ce qu’ils’eſt fais</l>
      <l>
        <lb/>Gouuerneur dus Roy.</l>
      <l>
        <lb/> AZ ARI Neſt Gouuerneur du Roy, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>VlSouuerain Miniſtre d’Eltat: eut-on a¬</l>
      <l>
        <lb/>endu deuant Cazal vne ii proligeuſe folie,</l>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>d’vn cerueau de ſi belle apparence: Le pauureé h¬</l>
      <l>
        <lb/>dropique a tãt de ſoif de ſe maintenir &amp; de mou¬</l>
      <l>
        <lb/>rir dans le Gouuernement abſolu, qu’il en eſt</l>
      <l>
        <lb/>tout fol: Il ne ſe contente pas de ſe faire le Gou¬</l>
      <l>
        <lb/>uerneur du Roy, il veut encore qu’on ſç̧ache qu’il</l>
      <l>
        <lb/>en eſt le Pedant, en ce que ne ſçachant point</l>
      <l>
        <lb/>conduire ce naturel Heroique par la ſeule voye</l>
      <l>
        <lb/>du poinct d’honneur, qui eſt celle des illuſtres</l>
      <l>
        <lb/>genies, il affecte inſolemment de le faire ployen</l>
      <l>
        <lb/>ſoubs ſes volontez par l’apprehenſion d’vne au¬</l>
      <l>
        <lb/>thorité́ Magiſtrale &amp; Pedante, auec laquelle il</l>
      <l>
        <lb/>Maiſtriſe atrogamment les jeunes inclinations</l>
      <l>
        <lb/>de ce Prince.</l>
      <l>
        <lb/>Va va (pauure ſot) dans les quinze vingts:tu</l>
      <l>
        <lb/>ne vois pas clair en plain iour:ou du moins tu</l>
      <l>
        <lb/>t’esbloü̈is des lumieres qui te deuroient eſclairer,</l>
      <l>
        <lb/>pour ne te laiſſer point faire ſi ſotement ce faux</l>
      <l>
        <lb/>pas: Conſidere vn peu toutes les fautes que tuas</l>
      <l>
        <lb/>fait dans le choix de ta perſonne, pour le gouuer¬¬</l>
      <l>
        <lb/>nement du Roy, &amp; prends garde qu’il faut abſo¬</l>
      <l>
        <lb/>lument que les ſuccez de tous tes deſirs arriuent</l>
      <l>
        <lb/>tout au rebours de tes pretentions; tu te fais</l>
      <l>
        <lb/>craindre par le Roy; tu dois conclure que dé́s</l>
      <l>
        <lb/>qu’il ſe verra en eſtat de pouuoir entonner vn le</l>
      <l>
        <lb/>le veax, il ne le fera retentir, que pour ſe releuer de</l>
      <l>
        <lb/>ces craintes ſeruiles dans le haut eſtat d’vne Roya¬</l>
      <l>
        <lb/>le independance. Tu t’es eſtably le Gouuerneur</l>
      <l>
        <lb/>de ſa Maieſte, c’eſt à dire le Phare de toutes ſes de¬</l>
      <l>
        <lb/>marches, le guide de tous ſes mouuemens, l’arc¬</l>
      <pb n="11"/>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>boutant de tous ſes deſſeins, &amp; l’intendant gene¬</l>
      <l>
        <lb/>ral de l’œconomie de toute ſa conduite: Pauure</l>
      <l>
        <lb/>aueugle, qui ne vois pas que c’eſt vne impatien¬</l>
      <l>
        <lb/>ce commune à tous les enfans, que de ſacoüier le</l>
      <l>
        <lb/> pluſtoſt qu’il leur eſt poſſible le ioug de leur pre¬</l>
      <l>
        <lb/>mier Maiſtre;, &amp; d’eſloigner entierement de la</l>
      <l>
        <lb/> cognoiſſance de leurs afaires, celuy qui en a gou¬</l>
      <l>
        <lb/>uerné l’enfance, de peur qu’on ne leur reproche</l>
      <l>
        <lb/>vne trop longue dependance, dans laquelle ef¬</l>
      <l>
        <lb/>fectiuement ils ſembleroient encore eſtre, s’ils</l>
      <l>
        <lb/>n’auoient ſoin d’euiter les approches du Maiſtre</l>
      <l>
        <lb/>qui les a tenus ſoubs ſa ferule.</l>
      <l>
        <lb/>Ainſi, pauure Mazarin, les intereſts de ta</l>
      <l>
        <lb/>conſeruation t’obligeoient de mettrevne de tes</l>
      <l>
        <lb/>creatures dans le gouuernement, &amp; de traitter ce¬</l>
      <l>
        <lb/>pendant ce jeune Prince auec plus de complai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſance que d’authoriteé́: Car par ce moyen tu pou¬</l>
      <l>
        <lb/>uois faire d’vne pierre deux coups, tu pouuois</l>
      <l>
        <lb/>premierement diſpoſer l’eſprit de ce gouuerneur</l>
      <l>
        <lb/>aà̀ ne former dans celuy de ton Prince, que toutes</l>
      <l>
        <lb/>les impreſſions qui ſeroient les plus conformes</l>
      <l>
        <lb/>ſouppleſſes de ra Politique; &amp; cependant il n’e¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtoit rien de plus aiſé que de gaigner entiere¬</l>
      <l>
        <lb/>ment ſon eſprit, en s’efforçant de complaire à</l>
      <l>
        <lb/>toutes les inclinations qu’vn eſtude particulier</l>
      <l>
        <lb/>t’euſt puû faire remarquer dans toute ſa conduite?</l>
      <l>
        <lb/>mais ou tues trop ſot, ou tu es trop aueuglément</l>
      <l>
        <lb/>attaché à la paſſion de te maintenir dans le mi¬</l>
      <l>
        <lb/>niſtere de l’Eſtat.</l>
      <pb n="12"/>
      <l>
        <lb/>L’aueuglement du Mazarin danms les ffaires</l>
      <l>
        <lb/>de Guiene.</l>
      <l>
        <lb/>A JAZARI N ne s’eſt pas contenté de fai¬</l>
      <l>
        <lb/>Vre voir qu’il eſtoit vn ſot, il a fallu qu’il</l>
      <l>
        <lb/>hous fiſt encore voir qu’il eſtoit vn impuiſſant,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; qu’il ne ſçauoit conceuoir des deſſeins, que</l>
      <l>
        <lb/>pour les faire auorter à ſa honte. L’atrachement</l>
      <l>
        <lb/>qu’il a montré pour le maintien du Duc d’ſper¬</l>
      <l>
        <lb/>non a conuaincu tous les experts; que s’il eſtoi?</l>
      <l>
        <lb/>bon amy, il eſtoit mauuais Politique. Toutes</l>
      <l>
        <lb/>les raiſons du monde l’obligeoient, ou de rap¬</l>
      <l>
        <lb/>peller en eff ct, ou en apparence cét inſolent</l>
      <l>
        <lb/>Gouuerneur; afin de calmer au pluſtoſt le trou¬</l>
      <l>
        <lb/>ble de Guienne, qu’il deuoit regarder comme les</l>
      <l>
        <lb/>veritables aziles de ceux, que la vengeance des</l>
      <l>
        <lb/>Princes, pourroient obliger à̀ former quelque</l>
      <l>
        <lb/>puiſſant party. Mais ſon aueuglement ne luy a</l>
      <l>
        <lb/>pas laſſé voir ſa propre foibleſſe, en ce que s’e¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtant imaginé́ qu’il maintiendroit le pere de ſon</l>
      <l>
        <lb/>futur gendre, malgré́ les reſiſtances des Gaſcons,</l>
      <l>
        <lb/> il a entrepris le voyage de Guienne, pour aller</l>
      <l>
        <lb/>voir eſchoü̈ er toutes ſes forces contre l’inuinc1¬</l>
      <l>
        <lb/>ble Croiſſant des Bordelos; &amp; teſmoigner qu il</l>
      <l>
        <lb/>eſtoir vn ſot de n’auoir point interiné́ toutes</l>
      <l>
        <lb/>leurs demandes, puis qu’il eſtoit en impuiſſance,</l>
      <l>
        <lb/>de les leur refuſer.</l>
      <l>
        <lb/>Vn bon Politique euſt premierement meſuré</l>
      <l>
        <lb/>ſes forces, lors que les Bordelois faiſoient cette</l>
      <l>
        <lb/>demande</l>
      <pb n="13"/>
      <l>
        <lb/>5</l>
      <l>
        <lb/>demande leſpée à la main. Et s’il ſe fuſt veu</l>
      <l>
        <lb/>dans l’impuiſſance de les forcer à receuoir vn re¬</l>
      <l>
        <lb/>fus, il euſt fait ſenablant de conſentir à leurs reo</l>
      <l>
        <lb/>queſtes, en atteadanat les ordres plus expre</l>
      <l>
        <lb/>d’vn Roy Majeur: Mazari, ce bel eſprit, en¬</l>
      <l>
        <lb/>cherit par deſſus cette Politique, il refuſe ce</l>
      <l>
        <lb/> qu’il eſt contrainct de donner, il fait le fier dans</l>
      <l>
        <lb/>da plus grande foibleſſe du monde, il marche</l>
      <l>
        <lb/>oontre Ies Bourdelois, &amp; n’a qu’vne poignée de</l>
      <l>
        <lb/>monde ? qu’eſt-ce à dire, ſi ce n’eſt, ou qu’il et</l>
      <l>
        <lb/>aueugle, ou du moins qu’il n’a d’autres eſperan¬</l>
      <l>
        <lb/>ces, que celles qu’il attend de la faueur de ſes</l>
      <l>
        <lb/>deſtin.</l>
      <l>
        <lb/>Mais que doit-on dire de luy touchane la de¬</l>
      <l>
        <lb/>plorable mort du Gouuerneut de Vaires; ne s’et¬</l>
      <l>
        <lb/>il pas volontairoment poché les yeux pour n</l>
      <l>
        <lb/>oir pas qu’il alloit mnettre les affaires dans le de¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeſpoir, &amp; qu’au lien d’intimider les eſprits des</l>
      <l>
        <lb/>Bourdelois par la terreur de cét injuaſte chaſti¬</l>
      <l>
        <lb/>ment, il les aigriroit irfailliblemenc pour leu</l>
      <l>
        <lb/>faire pourſuiure la vengeance. A-t’il bien conſi¬</l>
      <l>
        <lb/>deré qu’il alloirt allomer vne guerre de Turc dans</l>
      <l>
        <lb/>le Royaume du Roy tres-Chreſtien, &amp; que la re¬</l>
      <l>
        <lb/>oanche qu’il receuroit luy-meſme de cette im¬</l>
      <l>
        <lb/>prudence furieuſe, l’obligeant à redoubler ſa hai¬</l>
      <l>
        <lb/>ue, feroit qu’on oubliroit le mot de quaier,</l>
      <l>
        <lb/>apres tontes les priſes, pour ne proceder qu’àvme</l>
      <l>
        <lb/>aain baſſe generale decoutes ſortes dereſftes. A.</l>
      <l>
        <lb/>til faitceflectio que ce tyranmique procedé de¬</l>
      <l>
        <lb/>C</l>
      <pb n="14"/>
      <l>
        <lb/> 1</l>
      <l>
        <lb/>uoit intimider toute la nobleſſe, &amp; qu’il ne ſe¬</l>
      <l>
        <lb/>rot plus deſormais deſage Gentlhomme, que l a</l>
      <l>
        <lb/>peur d’eſtre pris, &amp; d’eſtre puis-apreés pendu, ne</l>
      <l>
        <lb/>fit aiſonnablement trembler, deuant que d’aller</l>
      <l>
        <lb/>aà quelque attaque.</l>
      <l>
        <lb/>Mais qui peut exiger vne bonne refletion</l>
      <l>
        <lb/>d’vn deſeſpereé, qui s’imagine que toutes les bou¬</l>
      <l>
        <lb/>tades de ſes paſlions ſont autant de conſeils dont</l>
      <l>
        <lb/>il ſe doit promptement ſeruir pour trouuer les</l>
      <l>
        <lb/>reſlources de ſes mal-heurs. Mazarin ne pouuant</l>
      <l>
        <lb/>digerer le refus qu ce genereux Gentilhomme</l>
      <l>
        <lb/>auoit faict de ſe rendre à la premlereſommation</l>
      <l>
        <lb/>de Monſieur de la Melleraye, &amp; la rage qu’il</l>
      <l>
        <lb/>auoit de ſe voir en ſi peu de credit dans l’eſprit</l>
      <l>
        <lb/>d’vn ieune Capitaine, pendant qu’il eſtoit abſo¬</l>
      <l>
        <lb/>lu ſur celuy des Ptinces, neluy permettoit point</l>
      <l>
        <lb/>de conſiderer, qu’il alloit faire vn coup de mau¬</l>
      <l>
        <lb/>uais Politique, pourueu qu’il fit celuy d’vn veri¬</l>
      <l>
        <lb/>tble Iralien, ei faiſant diſparoiſtre celuy qui ne</l>
      <l>
        <lb/>pouuoit viure que pour le faire rougir.</l>
      <l>
        <lb/> L’auuglement de la Frane, dans la detention</l>
      <l>
        <lb/> des Princes..</l>
      <l>
        <lb/>JE ne ſç̧ay ſi la France ne ſe regle point ſur la</l>
      <l>
        <lb/> conduitte du Mazarin, ou sl ne faut point</l>
      <l>
        <lb/>conclure comme ſes anciens Philoſophies &amp; plu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſieurs modernes en faueur de cette indiſpenſa¬</l>
      <l>
        <lb/>ble neceſſite qu’ils eſtbliſſoient ſur le gouuerne¬</l>
      <l>
        <lb/>ment de la nature: Le Chriſtianiſine nous enſei¬</l>
      <pb n="15"/>
      <l>
        <lb/>¬¬¬¬ </l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1i</l>
      <l>
        <lb/>gnant que ce dernier ſentiment ſeroit criminel;.</l>
      <l>
        <lb/>ie puis inferer fort apparemment que le Mazarin</l>
      <l>
        <lb/>dGs le branſle aà̀ tous les mouuemens de la</l>
      <l>
        <lb/>Monarchie, &amp; qu’il eſt l’intelligence generale de</l>
      <l>
        <lb/>toute ſa conduite.</l>
      <l>
        <lb/>Ce beau Politique ne s’eſt opiniaſtré aà̀ ne rap¬</l>
      <l>
        <lb/>peller le Duc d’Eſpernon de ſon Gouuernement,</l>
      <l>
        <lb/>que pour reſmoigner enfin qu’il ne pouuioit pas</l>
      <l>
        <lb/>l’y maintenir:il n’a entrepris levoyage de Guien¬</l>
      <l>
        <lb/>ne, que pour eſtre luy-meſme le porteur de ſa</l>
      <l>
        <lb/>propre impuiſſance;il a armé contre lesBordelois,</l>
      <l>
        <lb/>pour les obliger à luy faire des demandes plus</l>
      <l>
        <lb/>hardies que les premieres, &amp; ſe mettre en eſtat de</l>
      <l>
        <lb/>ne pouuoir point les tefuſer; s’l euſt ſceu cette</l>
      <l>
        <lb/>belle maxime, receueë dans tous les Eſtats.</l>
      <l>
        <lb/> Arm tenenti</l>
      <l>
        <lb/> Oonia dat qui iuſta negat,</l>
      <l>
        <lb/>Il euſt fait reflection que les Bordelois luy</l>
      <l>
        <lb/>demandoient l’eſloignement du Duc d’Eſper¬</l>
      <l>
        <lb/>non, l’eſpé́e &amp; la iuſtice à la main; &amp; qu’il les</l>
      <l>
        <lb/>obligeroit aà ſe rendre plus hardis dans leurs de¬</l>
      <l>
        <lb/>mandes,; s’il ne ſe haſtoit luy-meſme à leur don¬</l>
      <l>
        <lb/>ner l’interinement de celles, qui n’eſtoient que</l>
      <l>
        <lb/>trop iuſtes.</l>
      <l>
        <lb/>L’innocence des Princes demande il y a ſix,</l>
      <l>
        <lb/>mois leur élargiſſement à la France: elle s’oppi¬</l>
      <l>
        <lb/>niaſtre comme le Mazarin à le luy refuſer: l’in¬.</l>
      <l>
        <lb/>nocence arme de tous les coſtez pour preſſer cet¬</l>
      <pb n="16"/>
      <l>
        <lb/>te deliurance, pour cét effet elle intereſſe les</l>
      <l>
        <lb/>Princes eſtrangers &amp; les Domeſtiques, les Ducs,</l>
      <l>
        <lb/>les Mareſchaux, les P’arlemens &amp; les Prouinesa la</l>
      <l>
        <lb/>France tient bon à ſon premier efus.</l>
      <l>
        <lb/>rnsaemeai</l>
      <l>
        <lb/>nme dat qui iuſta negat.</l>
      <l>
        <lb/>Il et à craindre que la France neſe voye bien¬</l>
      <l>
        <lb/>roſt reduite aux eaxtremitez du Mazarin, c’eſt à</l>
      <l>
        <lb/>dire, à donaer par force, ce qu’elle refuſe de bon</l>
      <l>
        <lb/>cœur, &amp; par conſequent, à̀ n’obliger point</l>
      <l>
        <lb/>quand elle doanera ce qu’elle ne pourra point</l>
      <l>
        <lb/>rofuſer.</l>
      <l>
        <lb/>Qui rembarrera l’Archiduc &amp; le Mareſchad</l>
      <l>
        <lb/>de Turrene? qui fera auorter les ſecrettes me¬</l>
      <l>
        <lb/>nées qui ſe font dans Paris pour cette meſme in¬</l>
      <l>
        <lb/>tention ? qui repouſſera les efforts de Guienne,</l>
      <l>
        <lb/>qui rompra la conſpiration du Duc de S. Simor</l>
      <l>
        <lb/>&amp; da Mareſechal de la Force? qui fera reculer les</l>
      <l>
        <lb/>armées Naualles d’Eſpagne &amp; d’Angleterre dans</l>
      <l>
        <lb/>limpatience qu’elles ont de ſe joindre aec les</l>
      <l>
        <lb/>meſcontens; qui jettera la diuifion dans lesſeres¬</l>
      <l>
        <lb/>tes intelligences, que leLanguedoc &amp; la Prouen¬</l>
      <l>
        <lb/>ce ont auoc les Bordelois, qui diſſipera les trou¬</l>
      <l>
        <lb/>bles da Berry: bref qui rompra les igues de cos</l>
      <l>
        <lb/>les Partiſars des Prnces.</l>
      <l>
        <lb/> N’eſt-il donc pas vray qu’il eſt à craindre, que</l>
      <l>
        <lb/>laFrance ſera contrainte de confeſſer ſa foaibleſſe,</l>
      <l>
        <lb/>lars qu’il n’en ſerals temps, &amp; qu’eſle cor¬</l>
      <l>
        <lb/>ſentira</l>
      <pb n="17"/>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>ſentira à l’eſtargiſſement des Prouinces, lors que</l>
      <l>
        <lb/>ceux-cy ſe verront aſſez forts pour demander</l>
      <l>
        <lb/>tout ce qu’vne ambition armée leur ſuggerera:</l>
      <l>
        <lb/>les apparences du moins n’en ſont que trop gran¬</l>
      <l>
        <lb/>des; &amp; ſi quelque prouidence partieuliere pour</l>
      <l>
        <lb/>cét Eſtat n’en deſtourne lecoup, il eſt à craindre</l>
      <l>
        <lb/>que les affaires abboutiront à quelque extremité</l>
      <l>
        <lb/>dangereuſe; &amp; qu’il ne ſera pas trop aiſé de chaſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſer les eſtrangers de la France, lors que les guer¬</l>
      <l>
        <lb/>res ciuiles leur auront auuert la porte pour y</l>
      <l>
        <lb/>rentrer. L’aueuglemiene des Frondeurs</l>
      <l>
        <lb/>peruertis.</l>
      <l>
        <lb/>E ne ſçay ſi je doſs mettre les Frondeus per¬</l>
      <l>
        <lb/>uetis paemy les aueugles, puis qu’ils n’one</l>
      <l>
        <lb/>changéde poſture que paroe qu’ils ont veu des</l>
      <l>
        <lb/>Ahbayes, des mers, des millions de liures, qui</l>
      <l>
        <lb/>aloiont blen plus que les ſimples applauôrſſe¬</l>
      <l>
        <lb/>mensi d’vme dhtûuo populac: il ſt vray que</l>
      <l>
        <lb/>pou cê oinct ſlleont eſté aſſezelairuoyans:i mais</l>
      <l>
        <lb/>qu’ilsi prennent garde que la fortune ſe ſeruant</l>
      <l>
        <lb/>de leur laſcheté ne luy baille quelque eroc en</l>
      <l>
        <lb/>ihbe, &amp; que le Madatin ſe -vyant eafin forcé:</l>
      <l>
        <lb/>de laſcher la plſe destrisP’rinces, heſe preuaille</l>
      <l>
        <lb/>de da haine queles Pariſies commehcent aà auoir</l>
      <l>
        <lb/>perces peruett́is, afin de faire le ſacrifice de ſa</l>
      <l>
        <lb/>reconciliation auec cee qui ſont leurs ennemis</l>
      <l>
        <lb/>tréeoncillables.</l>
      <l>
        <lb/>12!</l>
      <l>
        <lb/> C’eſt du moins le deffy des plui ſubils Politi¬</l>
      <l>
        <lb/>es, &amp; e croy que i ces peruercis veulent vu</l>
      <pb n="18"/>
      <l>
        <lb/> 4</l>
      <l>
        <lb/>peu ſerieuſemenat peſer cette reflection, ilsjuge</l>
      <l>
        <lb/>ront eux-meſmes, que les conſoquences en ſont</l>
      <l>
        <lb/>à craindre, lors qu’ils conſidereront; que le petit</l>
      <l>
        <lb/>nombre n’eſtant pluas pour eux, &amp; le grand n’y</l>
      <l>
        <lb/>eſtant attaché que par l’intereſt, ils doiuent rai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſonnablement apprehender vn reuers de fortune,</l>
      <l>
        <lb/>qui mettra peut eſtre les affaires en tel eſtat, qu’on</l>
      <l>
        <lb/>ne pourra les rappaiſer qu’auee l’entier holocau¬</l>
      <l>
        <lb/>ſte des peruertis.</l>
      <l>
        <lb/>L’aueuglement de la Franee pendant le ſiege</l>
      <l>
        <lb/> 1.</l>
      <l>
        <lb/>de Bordeaux.</l>
      <l>
        <lb/> A France voit le Mazarin deuant Bordeaux,</l>
      <l>
        <lb/>T</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ne voit pas le deſſein qui luy conduit:</l>
      <l>
        <lb/>Tpretexte bien -celuy de ranger cette ville re¬</l>
      <l>
        <lb/>belle à ſon deuoir: mais il diſſimule le plus veri¬</l>
      <l>
        <lb/>table, qui eſt celuy de diſpoſer les affaires à ſes</l>
      <l>
        <lb/>vengeances; ou à la concluſion d’vne pait ge¬</l>
      <l>
        <lb/>nerale, plus auaatageuſe à l’Eſpagne que, celle</l>
      <l>
        <lb/>du Duc de Longueuillle, &amp; du Comte d’Auaux.</l>
      <l>
        <lb/> La Catalogne luy peze ſur les bras, autant</l>
      <l>
        <lb/>qu’elle eſt inſupportable a l’eſprit de la Reyne,</l>
      <l>
        <lb/>qui la regarde comme vne partie demembróe</l>
      <l>
        <lb/>du cotps d’Eſpagne; ſans que nentmoins elle la</l>
      <l>
        <lb/>puiſſe remettre dans ſa preriere poſture, à rai¬</l>
      <l>
        <lb/>lon de l’alliance, qui fait eſpouſer ſes interſta</l>
      <l>
        <lb/>a la France: que fera donc ſon premie; Mini:</l>
      <l>
        <lb/>tre, de quelle brlcolle ſe ſeruira-t’il, pour nous</l>
      <l>
        <lb/>faire ouurir les, bras, eutre leſquels nous auons</l>
      <pb n="19"/>
      <l>
        <lb/>15</l>
      <l>
        <lb/> eſtroittement ſerré cette Prouincerefugiée, afin</l>
      <l>
        <lb/>d’en laſcher la priſe.</l>
      <l>
        <lb/>Politiques ouurez les yeux: cette ſouppleſſe eſt</l>
      <l>
        <lb/>Italienne, ou Françoiſe traueſtie: lafoy que nous</l>
      <l>
        <lb/>auons donné à la Caralogne, nous defend de l’a¬</l>
      <l>
        <lb/>bandonner ſans parjure: que fera Mazarin en ce</l>
      <l>
        <lb/>poinct, il s’efforcera de nous faire eſchapper la</l>
      <l>
        <lb/>Guienne des mains, &amp; d’obliger cette grande</l>
      <l>
        <lb/>Prouince à vne reuolte generale; afin de faciliter</l>
      <l>
        <lb/>le retour de la Catalogne dans ſon premier do¬</l>
      <l>
        <lb/>maine, par la reuanche de celuy de Guienne dans</l>
      <l>
        <lb/>l’obeiſſance des lys.</l>
      <l>
        <lb/> En effect, on voyoit vn ſi parfait parallele dans</l>
      <l>
        <lb/>les remuëmens de l’vne &amp; l’autre prouince, qu’il</l>
      <l>
        <lb/>ſemble que les conſequences n’en puiſſent point</l>
      <l>
        <lb/>auoir d’autres effects: Les inſolences d’vn Gou¬</l>
      <l>
        <lb/>uerneur obligerent la preiere à̀ ſe ſouſtraire au</l>
      <l>
        <lb/>Gouuernement d’Eſpagne; les troubles de la ſe¬</l>
      <l>
        <lb/>conde ſont les effects d’vne meſme cauſe; mais</l>
      <l>
        <lb/>comme les Gaſcons ſont plus conſtans dans le re¬</l>
      <l>
        <lb/>ſpect qu’ils doiuent à leur Prince, auſſi ne ſuffit-il</l>
      <l>
        <lb/>pas de les auoir tianniſez par les menées d’vn in¬</l>
      <l>
        <lb/>ſolent Gouuerneur; il faut porter toute l’eſpou¬</l>
      <l>
        <lb/>uante de la guerre juſques dans leur fumier, afir</l>
      <l>
        <lb/>de les porter en les preſſant ſi viuement à vne der¬</l>
      <l>
        <lb/>niere extremité.</l>
      <l>
        <lb/> On eſt à la veille d’en voir les effects, ſi quel¬</l>
      <l>
        <lb/>que trahiſon n’ouure la portte de cette ville aux</l>
      <l>
        <lb/>vengeances de Mazarin, qui reü̈ſſira touſiours</l>
      <pb n="20"/>
      <l>
        <lb/>16</l>
      <l>
        <lb/>dans le deſſein du ſiege, quelque ſuccez qu’ile¬</l>
      <l>
        <lb/>arriue, parce qu’en la prenant il entre en poſſeſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſion de ſe vanger ſans reſiſtance; en l’obligeant à</l>
      <l>
        <lb/>la reuolte, il trouuera le moyen de la rappellet</l>
      <l>
        <lb/>en reuanche de la Catalogne. Iugez de cette re¬</l>
      <l>
        <lb/>lection clairuoyans: du moins elle me ſemble</l>
      <l>
        <lb/>tres-bien fondée dans les viſibles apparences de</l>
      <l>
        <lb/>la mauuaiſe conduitrte de Mazarin, qui ne pre¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeroit pas ſi viuement l’execution de ſes ven¬</l>
      <l>
        <lb/>geances, à moins qu’il viſt qu’il ne luy ſeroii</l>
      <l>
        <lb/>pas du moins impoſſible d’en venir à bout, ou</l>
      <l>
        <lb/>qu’il ne ſe ſoucie pas que ces peuples ſoient for¬</l>
      <l>
        <lb/>cez à la reuolte par les injuſtes efforts de ſes pour¬</l>
      <l>
        <lb/>ſuitces.</l>
      <l>
        <lb/> Mais ou ſa malice, ou ſon impudence eſt ſi</l>
      <l>
        <lb/>viſible, qu’il faut conclure neceſſairement,</l>
      <l>
        <lb/>ou qu’il eſt malauiſé d’obliger les Bordelois à</l>
      <l>
        <lb/>des extremitez inuincibles, comme il conſt</l>
      <l>
        <lb/>par les ſuccez de toutes ſes entrepriſes; ou qu’il</l>
      <l>
        <lb/>eſt vn traitre de pouſſer la Guienne dans le pro¬</l>
      <l>
        <lb/>cipice, pour l’en retirer par le moyen de la Ca</l>
      <l>
        <lb/>talogne. le ſupplie les plus ſenſez de conſiderer</l>
      <l>
        <lb/>vn peu ſi cette reflection ’eſt point fond́e ſue</l>
      <l>
        <lb/>vne aſſez grande probabihté, puis que le Ma¬</l>
      <l>
        <lb/>earin ſe mettant en eſtat de chaſtier exemplaire¬</l>
      <l>
        <lb/>ment les Bordelois &amp; de ne leur pardonnen</l>
      <l>
        <lb/>point, il faut que ceux cy conſulrent! les loix</l>
      <l>
        <lb/>de la neceſſiteé pour ſe mettre à̀ l’abry de ſes me¬</l>
      <l>
        <lb/>uaces.</l>
      <l>
        <lb/>L’aueuglement</l>
      <pb n="21"/>
      <l>
        <lb/>17</l>
      <l>
        <lb/>Aueuglement de la France, touchamt les affalres</l>
      <l>
        <lb/> d’Angleterre.</l>
      <l>
        <lb/>ES Monarchiques, c’eſt à dire tous les</l>
      <l>
        <lb/>IL bons Franç̧ois conſiderent les deſordres</l>
      <l>
        <lb/>ngleterre ſans s’en émouuoir. Aueugles qui</l>
      <l>
        <lb/>ne voyent pas que c’eſtvn preiugé́ des extremi¬</l>
      <l>
        <lb/>tez où nos reuoltes peuuent conduire cé́t Eſtat:</l>
      <l>
        <lb/>l’eſprit Republicain eſt cotagieux, ſes douceurs</l>
      <l>
        <lb/>lairées par les tyraniſés, ſont des amorces de re¬</l>
      <l>
        <lb/>bellion; le pretexte d liberté qui luy ſert de ti¬</l>
      <l>
        <lb/>tre plus ſpecieux, eſt le plus ordinaire motuif,</l>
      <l>
        <lb/>de ceux qui nient que lvnité́ du gouuernemét.</l>
      <l>
        <lb/>puiſſe compatit auec la franchiſe de la raiſon;</l>
      <l>
        <lb/>&amp; le pouuoir qu’il donne au merite de s’é́leuer</l>
      <l>
        <lb/>aux Charges ſans la conduite de la naiſſance &amp;</l>
      <l>
        <lb/>de la faueur, eſt vn aiguill̃, qui n’a fair que trop</l>
      <l>
        <lb/>ſouuent. regimber les plus fidels ſubjets, pour</l>
      <l>
        <lb/>ſecoüer le poids de la Monarchie, qui leur com</l>
      <l>
        <lb/>mençoit à ſembler intollerable.</l>
      <l>
        <lb/> Ainſi ie penſe qu’vne raiſonnable aprehen¬</l>
      <l>
        <lb/>ſion deuoit armer &amp; l’Eſpagne &amp; la France, pour</l>
      <l>
        <lb/>ranger l’Angleterre à̀ ſon deuoit: mais la France</l>
      <l>
        <lb/>prineipallemét, puiſque ceteeparricide ſe qua¬</l>
      <l>
        <lb/>lifie arrogament du tiltre de ſa Souueraine, de¬</l>
      <l>
        <lb/>puis les droits imaginaires qu’elle pretendoit</l>
      <l>
        <lb/>auoirſur la Couronne, lors qu’elle fut miſe ſur la</l>
      <l>
        <lb/>teſte du premier Valois: laFaneela veu couper</l>
      <l>
        <lb/>lateſte d’vn Roy voiſin, dans vnRoyaume qui ſe</l>
      <l>
        <lb/>porte pour ſon Souuerain, ce n’eſt pas tout: elle</l>
      <l>
        <lb/>permet impunenment le rauage que ſes ſacrile</l>
      <pb n="22"/>
      <l>
        <lb/>ges aſſaſſins font ſur le debris de la Royauté́, elle</l>
      <l>
        <lb/>laiſſe empierer inſenſiblement l’eſprit Reſpu¬</l>
      <l>
        <lb/>b’icain ſur les poſſeſſios immemoriales du Mo¬</l>
      <l>
        <lb/>narchique, &amp; ſans s’efrayer ſeulement de l’hor¬</l>
      <l>
        <lb/>reur d’vnſ maudit voiſinage, elle voit que ces</l>
      <l>
        <lb/>Aſſaſſins meſme eſtabliſſent le ſiege de leur ty¬</l>
      <l>
        <lb/>rannie ſur le Troſne abatu de la Royauté́.</l>
      <l>
        <lb/>Ah France: ne faudroit il pas crier aux AMſa¬</l>
      <l>
        <lb/>ſins, aux Sacrileges, aux Parricides’nefaudroit¬</l>
      <l>
        <lb/>il pas que toute l’Europe retentit dela iuſtice de</l>
      <l>
        <lb/>tes plaintes’ falut il intereſſer le Turban, pour</l>
      <l>
        <lb/>la gloire de la liberté, &amp; qu’à da ſolicitation de</l>
      <l>
        <lb/>tes pourſuittes on viſt gemir l’Ocean ſous le</l>
      <l>
        <lb/>poids des flotes, qui ſeroient eéquipeées par les</l>
      <l>
        <lb/>alliances du premier Roy jugé pour aller fondre</l>
      <l>
        <lb/>vmanimemẽt ſur ces boureaux. Ouure tes yeux,</l>
      <l>
        <lb/>ou deſſille ton aueuglement. Et c’eſt lors que tu</l>
      <l>
        <lb/>connoiſtras que cette teſte Royale n’a rougi</l>
      <l>
        <lb/>ſous lefer, que pour te faire apprehender rai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſonnablement vne ſemblable cataſtrophe, ſitu</l>
      <l>
        <lb/>a’en pourſuis la vangence.</l>
      <l>
        <lb/>Les veuglemes de la Reyne.</l>
      <l>
        <lb/> E S paſſions ſont tellement les maiſtreſſes</l>
      <l>
        <lb/> dans l’eſprit de la Reyne, qu’il ſemble que</l>
      <l>
        <lb/>la raiſon n’y ſoit iamais écoutée que pour don¬</l>
      <l>
        <lb/>ner audiance aux interets d’Eſpagne: ſi cette</l>
      <l>
        <lb/>Prince fſe n’euſt eu d’intention que d’encherir</l>
      <l>
        <lb/>ſur la gloire de ces anceſtres dans le gouuerne¬</l>
      <l>
        <lb/>ment de cét Eſtat, pour le progrés de celle de</l>
      <l>
        <lb/>ſon fils, n’eſt il pas vray que la Politique luy de¬</l>
      <pb n="23"/>
      <l>
        <lb/>18.</l>
      <l>
        <lb/>fendoiit d’appeller vn Eſtranger à la confidenece</l>
      <l>
        <lb/>de ſes deſſeins, &amp; qu’elle deuoit raiſonnable¬</l>
      <l>
        <lb/>ment craindre, que ce chois neiertaſt le deffi de</l>
      <l>
        <lb/> ſa fidelité dans tous les eſprits paſſionez pour le</l>
      <l>
        <lb/>progreés de la Monarchie? Ne deuoit elle pas</l>
      <l>
        <lb/>preſſentir que ſa conduite ſeroit plus malicieu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſement eſtudiece lors qu’on viendroit à faire re¬</l>
      <l>
        <lb/>lecti qu’elle ne ſeroit eéclairee que par les yeux</l>
      <l>
        <lb/>de deux intelligences eſtrangeres, dont la de¬</l>
      <l>
        <lb/>pendente n’auroit ſans doute iamais plus forte</l>
      <l>
        <lb/>paſſion, que de ſe rendre complaiſante aà̀ toutes</l>
      <l>
        <lb/>celles de ſa ſuperieure, pour ne ieter point la de¬</l>
      <l>
        <lb/>ſolation dans les Eſftats de ſon frere? Il n’en faut</l>
      <l>
        <lb/>point douter, &amp; par meſme raiſon on doit con¬</l>
      <l>
        <lb/>clure, que la Reyne paroiſſoit aueugle dans ce</l>
      <l>
        <lb/>choix, ſi l’experiéce n’euſt fait voir qu’elle eſtoit</l>
      <l>
        <lb/>pluſtoſt malicieuſement, en ce que les intereſts</l>
      <l>
        <lb/>du ſang ne luy permettent point de braſſer des</l>
      <l>
        <lb/>deſſeins pour la ruine d’Eſpagne, ſon chois ne</l>
      <l>
        <lb/>ſe pouuoit ianais porter plus heureuſemét que</l>
      <l>
        <lb/>ſur vn Eſtranger, qui trouueroit d’autant plus</l>
      <l>
        <lb/>de facilité́. aà̀ la ſeconder dans toutes ſes inten¬</l>
      <l>
        <lb/>tions, quemoins il en ſeroit detourneé parſes in¬</l>
      <l>
        <lb/>clinationstoutes étrangeres: Cet aueu glement</l>
      <l>
        <lb/>eſt dont pour la France.</l>
      <l>
        <lb/>La Reyne neantmoins quelque eſclairé́e</l>
      <l>
        <lb/>qu’elle ayt eſté pour l’aduantage de ſon frere, n’a</l>
      <l>
        <lb/>pas laiſſé de faire pluſieurs faur pas. Elle n’apas</l>
      <l>
        <lb/>bien ſçeu couurir ſon ieu, dans l’affection qu’el¬</l>
      <l>
        <lb/>le n’a iamais interrompu pour l’eſpagne: teſ¬</l>
      <pb n="24"/>
      <l>
        <lb/>ans le eun ſiene le l aele le iauſe</l>
      <l>
        <lb/>moing les deux ſieges de Lerida, la priſe de</l>
      <l>
        <lb/>ples, qui font éclater ſi viſiblement le peu de</l>
      <l>
        <lb/>ſoin qu’elle a du progrés de nos affaires, qu’il</l>
      <l>
        <lb/>faut eſtre plus dueugle qu’elle meſme, pourne</l>
      <l>
        <lb/>voir pas que ſes intentions ſont fort complai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſantes pour les neceſſitez d’Eſpagne. Voila ſon</l>
      <l>
        <lb/>aueuglement qui ne luy reuſſit, que par ce qu’il</l>
      <l>
        <lb/>ſe rencontre dans la conjoncture de celuy de</l>
      <l>
        <lb/>toute la France...</l>
      <l>
        <lb/>L’Aveuglement de la France, pour l’Education</l>
      <l>
        <lb/>da ROY.</l>
      <l>
        <lb/>I ie demande à la France quels ſont les</l>
      <l>
        <lb/> Gouuerneurs de ſon Roy, elle me reſpon¬</l>
      <l>
        <lb/>dra que c’eſtvn Cardinal &amp; vn Mareſchal: mais</l>
      <l>
        <lb/>ſi ie fais vne ſeconde inſtace pour ſç̧auoir quels</l>
      <l>
        <lb/>ſont les emplois ou l’on eſleue la Minorité́ de ce</l>
      <l>
        <lb/>ieune Prince que me reſpodra- t’elle? ſans doute</l>
      <l>
        <lb/>qu’elle n’en ſç̧ay rien; aueugle qu’elle eſt de ne</l>
      <l>
        <lb/>lepne eie ueie ee enie¬</l>
      <l>
        <lb/>voir pas, qu’on ne luyapprend que ce qu’il fau¬</l>
      <l>
        <lb/>ce qu’il faudroit luy faire ſçauoir: pour la ſcien¬</l>
      <l>
        <lb/>ce du manege, de la dance, des inſtrumens &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>la chaſſe; il y ſera parſait: mais pour celle de</l>
      <l>
        <lb/>gouuerner les Peuples, quieſt la veritable ſeié¬</l>
      <l>
        <lb/>ce des Roys, c’eſt celle où il n’a iamais mis le</l>
      <l>
        <lb/>nez; que pour en eſtre dégouteé par les difficul¬</l>
      <l>
        <lb/>tez qui la rendent épineuſe: ceſte ignorance</l>
      <l>
        <lb/>des affaires de ſa Monarchie eſt trop importan¬</l>
      <l>
        <lb/>e pourla conſeruation du Mazarin, quine ſca¬</l>
      <l>
        <lb/>roit</l>
      <pb n="25"/>
      <l>
        <lb/>EEe</l>
      <l>
        <lb/>ſoient pour ne iuger iamais que de la vertu: Ma¬</l>
      <l>
        <lb/>atin digere tout.</l>
      <l>
        <lb/>Mazarina à donc vn grand cœar, &amp; va grand</l>
      <l>
        <lb/> front, ou point du tout: Il faut qu’il ſoit, ou le</l>
      <l>
        <lb/>plus genereux homme du monde, ou le plus laſ¬</l>
      <l>
        <lb/>che ieu me garde de croire le premier ; pour</l>
      <l>
        <lb/>e ſecond, perſonne n’en a iamais douté, &amp; luy¬</l>
      <l>
        <lb/>meſnae ’eſt pas aſſez fol pour ſe flatter du con¬</l>
      <l>
        <lb/>caire, quoy qu’il ſoit afſez ignorat pour croire</l>
      <l>
        <lb/>qu’il n’eſt polnt tout à fait ſtupide dans ſa plus</l>
      <l>
        <lb/>haaute inſenſibilité.</l>
      <l>
        <lb/> Coaſidere toy donc Mazarin, voy que la</l>
      <l>
        <lb/>gradeur te couſte trop cher, puis que tout le</l>
      <l>
        <lb/>monade t’en eſtime vn ſot Marchand: ne fais point</l>
      <l>
        <lb/>e cas de oe qui ue fait meſpriſer, &amp; n’adore</l>
      <l>
        <lb/>point les diuinitez qui e rendent l’object de tous</l>
      <l>
        <lb/>les anathemes du monde.</l>
      <l>
        <lb/>Ce grand eſclat dont la conſiderarion à iuſqu’à</l>
      <l>
        <lb/> preſent captiué tes yeux, t’a toujours es blouy, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>t n’en as iamais remarqué les deffaults, parce</l>
      <l>
        <lb/>que tcu t’es toujours laiſſé aueugler par les faux</l>
      <l>
        <lb/>brillans de ſes trompeuſes apparences.</l>
      <l>
        <lb/> a</l>
      <l>
        <lb/>L’Aueaglement du Comte de Serient.</l>
      <l>
        <lb/>E m’eſtois toujours imaginé que le Comte de</l>
      <l>
        <lb/> Seruient n’oſtoit qu’vn borgne, mais ie vois</l>
      <l>
        <lb/>bien maintenant que c’eſt vn aueugle, qui nevoid</l>
      <l>
        <lb/>point ce qu’il fait, ou qui fait ce qu’il ue voit point:</l>
      <pb n="26"/>
      <l>
        <lb/>22</l>
      <l>
        <lb/>Ie l’auois toujours pris pour vn homme de teſte?</l>
      <l>
        <lb/>mais ie vois bien maintenant qu’il nm’en a eu que</l>
      <l>
        <lb/>pour l’aller caſſer contre les murailles de Bor¬</l>
      <l>
        <lb/>deaux.</l>
      <l>
        <lb/>Son pauure Maiſtre, le feu Cardinal Mazarin,</l>
      <l>
        <lb/>ie di. le fu, car ie ne crois pas qu’il puiſſe reuiure</l>
      <l>
        <lb/>apres ce dernier coup de mort, ſon pauure maiſtre</l>
      <l>
        <lb/>difie, que les fumées de tant de troubles auoient</l>
      <l>
        <lb/>aueuglé, l’auoit choiſi pour ſon guide, ſur la cre¬</l>
      <l>
        <lb/>ance qu’il auoit, qu’il pourroit auſſi bien porter le</l>
      <l>
        <lb/>ſchiſme dans la plus eſtroite vnion des Bordelois</l>
      <l>
        <lb/>par ſon Miniſtere, qu’il auoit par le meſme entre¬</l>
      <l>
        <lb/>renu les funeſtes diuiſions qui partagent depuis</l>
      <l>
        <lb/>tant de temps toute l’Europe: il le choiſit donc</l>
      <l>
        <lb/>pour ſon Conſeil, pour ſon Plenipotentiaire, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>pour ſon guide: Celuy-cy le guide en effet, mais</l>
      <l>
        <lb/>c’eſt pour le conduire dans le precipice.</l>
      <l>
        <lb/>Ie m’eſtonne fort de ce que le Comte de Ser¬</l>
      <l>
        <lb/>uient, qui eſt homme de teſte, ou qui le croit eſtre,</l>
      <l>
        <lb/>ne s’eſt auiſeé qu’il alloit ruiner ſa fortune, en rui¬</l>
      <l>
        <lb/>nant celle de ſon maiſtre; &amp; que millereflections</l>
      <l>
        <lb/>Politiques ne luy ayent remis le cerueau diſloqué,</l>
      <l>
        <lb/>pour luy faire conceuoir que Ies ſuccez des mau¬</l>
      <l>
        <lb/>uais deſſeins ont vn terme preſcript par les ordres</l>
      <l>
        <lb/>de la prouidence; qu’enfin le Ciel s’ennuye de fa¬</l>
      <l>
        <lb/>uoriſer les intrigues des meſchans; que ceuxcy</l>
      <l>
        <lb/>doiuent quelquesfois forcer leur naturel pour fai¬</l>
      <l>
        <lb/>re les bons par raiſon d’Eſtar; que les grands doi¬</l>
      <l>
        <lb/>uent ſouuent relaſcher de leur authorité pour ſe</l>
      <l>
        <lb/>ſoubmettre aux perits; qu’il faux eſtouffer toutes</l>
      <pb n="27"/>
      <l>
        <lb/>les ſaiſlies des paſſions pour iuger auee preuoyan¬</l>
      <l>
        <lb/>ce; qu’on ne marche iamais prudemment contre</l>
      <l>
        <lb/>des pe uples ſouſleuez, ſi ce n’eſt ou qu’on ayt le</l>
      <l>
        <lb/>deſlein de les contenter, ou la force pour les ran¬</l>
      <l>
        <lb/>ger à leur deuoir; que la dependance eſt quelques</l>
      <l>
        <lb/>fois de la plus fine Politique, meſme dans la con¬</l>
      <l>
        <lb/>duite des plus ambitieux Souuerainss &amp; qu’il faut</l>
      <l>
        <lb/>bien ſouuent faire ce qu’on ne voudroit pas, pour</l>
      <l>
        <lb/>venir puis apres à bout de ce qu’on auroit voulu.</l>
      <l>
        <lb/> Mais cette melodie eſt trop delicate pour vn</l>
      <l>
        <lb/>ſourd, ce tableau trop delié pour vn aueugle, cet¬</l>
      <l>
        <lb/>te Politique trop ſenſée pour vn paſſionné, qui</l>
      <l>
        <lb/>veut ce qu’il veut, &amp; qui n’a point aſſez de force</l>
      <l>
        <lb/>pour renoncer à ſes volontez, quoy qu’il n’ayt</l>
      <l>
        <lb/>que de l’impuiſſance pour les effectuer.</l>
      <l>
        <lb/> a l l</l>
      <l>
        <lb/> L’Aueuglement da Mareſchal de la Melleraye,</l>
      <l>
        <lb/>TIE eroy que le Mareſehal de la Melerye a la</l>
      <l>
        <lb/>Ieoure aur mains pluſtoſt qu’aur pled&amp;t quil</l>
      <l>
        <lb/>Jioit à la ceruelle, lors qu’il marcha contre les</l>
      <l>
        <lb/>Bordelois par ordre du Mazarin où ie m’imagine</l>
      <l>
        <lb/>du moins que cé́t humeur maligne qui fait mon¬</l>
      <l>
        <lb/>ter les innocens meſmes ſur les potrences, ſe deſ¬</l>
      <l>
        <lb/>chargea ſur ſes yeux &amp; luy troubla la veuë, pour</l>
      <l>
        <lb/>l’empeſcher de voir qu’il alloit faire enrumer tou¬</l>
      <l>
        <lb/>te ſon Artillerie contre le Port de la Lune, &amp; qu’il</l>
      <l>
        <lb/>s’en alloit en vn lieu, où les inuincibles perdent</l>
      <l>
        <lb/>ordinairement la poſſeſſion de cét illuſtre tiltre.</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <pb n="28"/>
      <l>
        <lb/>4</l>
      <l>
        <lb/>Mis pour parler plus lerieuſement, ne deuoit¬</l>
      <l>
        <lb/>i point conſiderer, qu’il eſtoit bien meſſeant,n’en</l>
      <l>
        <lb/>deſlaiſe à̀ ſa Grandeur, de marcher contre ſes</l>
      <l>
        <lb/>compatriotes &amp; ſes voiſins, pout y reſtablir la ty¬</l>
      <l>
        <lb/>rannie d’vn voleut; dont il a luy-meſne meſpriſé</l>
      <l>
        <lb/>l’alliance, quoy qu’il ne ſoit pas neantnmaoins ds</l>
      <l>
        <lb/>plus llluſtres naiſbns de l’Eſtat: Ne deuoit il pls</l>
      <l>
        <lb/>s’imaginer, que ſi cette temeraire entreprſe ve¬</l>
      <l>
        <lb/>noit à̀ luy reüſſir tout au rebours de ſes intentions,</l>
      <l>
        <lb/>on en prendroit toujours le ſuccés pour vne faueur</l>
      <l>
        <lb/>tres ſignalée de la prouidence, qui ſe ſeroit pleuë </l>
      <l>
        <lb/>Habattre les cornes de ſoà arrogance dans certe</l>
      <l>
        <lb/>occaſion; &amp; à luy faire voir que les aduantages</l>
      <l>
        <lb/>qu’il auoit cy deuant remporte n’eftoient que les</l>
      <l>
        <lb/>effets de la Iuſtice de ſes armes, &amp; des faueurs tres¬</l>
      <l>
        <lb/>partieculieres de la fortune. Ne deuoit- il pas faire</l>
      <l>
        <lb/>de reflection, que meſme il ne pouuoit vaincre</l>
      <l>
        <lb/>qu’auec honte, ny triompher des Bordelois qu’a¬</l>
      <l>
        <lb/>uec ignominie; &amp; que toutes les goutres de ſang</l>
      <l>
        <lb/>qu’il verſeroit dans cette iniuſte guerre, ſeroient</l>
      <l>
        <lb/>des taches ſi mortelles à ſa reputation, que tous</l>
      <l>
        <lb/>les ſiecles à venir, ne les pourroient iamais effacer</l>
      <l>
        <lb/>du front de l’immortalité́.</l>
      <l>
        <lb/>Mais ne deuoit il pas ſur tout prendre garde,</l>
      <l>
        <lb/>qu’il expoſoit manifeſtement ſes derniers ſuccez</l>
      <l>
        <lb/>en atraquant les inuincibles ſouz la protectioh</l>
      <l>
        <lb/>d’vn inuincible; &amp; que la vigueur des Gaſcons ſe¬</l>
      <l>
        <lb/>cond́e duDuc de Boüillon, n’eſtoit point pour</l>
      <l>
        <lb/>ployer ſoubs les efforts de cinquante la Melle¬</l>
      <l>
        <lb/>rayes.</l>
      <l>
        <lb/>eſt</l>
      <pb n="29"/>
      <l>
        <lb/>Il eſt vray que le Grand Malftrs deuoit voir</l>
      <l>
        <lb/>toutes ces relections, mais il falloit luy rendre les</l>
      <l>
        <lb/>yeux que l’ambiion luy auoit poché pour le ſouz¬</l>
      <l>
        <lb/>mettte aueuglemét aà̀ l’obeiſſaace de ſon Emlnen¬</l>
      <l>
        <lb/>ee Sicilionne, &amp;. la paſſion qu’il auoit de ſignaler</l>
      <l>
        <lb/>ſes ſeruices dans cetre occaſion he luy laiſſoit pas</l>
      <l>
        <lb/>ſeulement douter de la victoire, quoy qu’elle luy</l>
      <l>
        <lb/>deut ſembler vifiblement inmipoſſible.</l>
      <l>
        <lb/> Il l void maintenant, mais trop tard; &amp; la gou¬</l>
      <l>
        <lb/>te qui captiuoit la liberté de ſes pieds, n’en veut</l>
      <l>
        <lb/>plus qu’à̀ celle de ſes mains, pour luy donner ſujet</l>
      <l>
        <lb/>de couurir du moinsſa honte d’vn pretexte d’im¬</l>
      <l>
        <lb/>puiſlance; &amp; luy laiſſer la liberté de s’enfuir, puis</l>
      <l>
        <lb/>qu’en attaquant. les Bordolois, il ne pouſt gai¬</l>
      <l>
        <lb/>gner que des coups oila- les effets de ſon aueu¬</l>
      <l>
        <lb/>glement.</l>
      <l>
        <lb/>, a¬¬</l>
      <l>
        <lb/>- ad -a s aaaa eaa</l>
      <l>
        <lb/>. L’Auenglomnehan du Comt Palaa.</l>
      <l>
        <lb/> E Comte Paluaaus’eſt approcheéde Bodeaux,</l>
      <l>
        <lb/>Quija t’il veus des Piques, des Mouſquets,</l>
      <l>
        <lb/> ee Fauconnauu &amp; des Canons; qu’en a t’il tem</l>
      <l>
        <lb/>porté ? des coups; qu’à-t’il actaqueé? vne demy¬</l>
      <l>
        <lb/>Lunẽ; L’a-t’il gãigneée Non, car iſ en auoit vne</l>
      <l>
        <lb/>entiere dans la teſte; qu luy iettott l’esbloü̈iſſe¬</l>
      <l>
        <lb/>ment dans les yeux pour l’empeſcher de voir que</l>
      <l>
        <lb/>la demie aſtoi hptenable.. Il eſt vray qu’on dit;</l>
      <l>
        <lb/>quiil la aillamment attaquéeé par ſept diuerſes</l>
      <l>
        <lb/>oia mais à vailant, vaillant &amp; demy. Si le Come</l>
      <pb n="30"/>
      <l>
        <lb/>26</l>
      <l>
        <lb/>e de Paluau eſt bon Capitaine, le Due de Boüiil¬</l>
      <l>
        <lb/>lon eſt encore meilleur que luy: &amp; les deux regi¬</l>
      <l>
        <lb/>mens de Suiſſes &amp; de Nauailles pourroient bien</l>
      <l>
        <lb/>faire foy; ſi toutesfois il reſte quelqu’vn de leurs</l>
      <l>
        <lb/>ſoldats, que leur Mareſchal de Camp a eſté legui¬¬</l>
      <l>
        <lb/>de de leur aueuglement pour les conduire tout</l>
      <l>
        <lb/>droict au precipice.</l>
      <l>
        <lb/>Pauure omte de Paluau ne deuroit-il pas s’en¬</l>
      <l>
        <lb/>uyer de faire le chien couchant, &amp; de n’auoir de</l>
      <l>
        <lb/>langue que pour leſcher les ordures d’vn Cro¬</l>
      <l>
        <lb/>quant de Sicille: Ne deuroit-il pas conſiderer que</l>
      <l>
        <lb/>le Ciel n’a de malediction que pour les fulminer</l>
      <l>
        <lb/>fut da teſte des courtiſans de ce Mohnſtre; &amp; qu’il</l>
      <l>
        <lb/>na declaré ſes fſaueurs que pour en proteger l’in¬</l>
      <l>
        <lb/>nocance des fideles ſujets de l’Eſtat: Qu’il egarde</l>
      <l>
        <lb/>rous les ſuccez de ſes enttepriſes paſſées; qu’il rap¬</l>
      <l>
        <lb/>pelle le ſouuenir des campagnes de Flandre, &amp; ie</l>
      <l>
        <lb/>m’aſſeure que s’iſ ne ſe atre point ſoy-meſme, i</l>
      <l>
        <lb/>aduoüera-franchement qu’il n’a iamais rien fait</l>
      <l>
        <lb/>pour ſon Mazarin, qui ne l’ayt par tout fait paſſer</l>
      <l>
        <lb/>pour vn traſtre: Mais il a l’eſprit auſſi bien que</l>
      <l>
        <lb/>les yeux aueuglément attachez aux eſperances</l>
      <l>
        <lb/>qu’il pretend de la fidelité́ de ſes laſchetez.</l>
      <l>
        <lb/>aa aaa aa a a </l>
      <l>
        <lb/>L’Aueuglement des Partiſans du Mazari.?</l>
      <l>
        <lb/>nu e e e e e¬</l>
      <l>
        <lb/> l’Apoſtre S. Paul difoit autresfois aux Romains</l>
      <l>
        <lb/>parlant des Philoſophes de l’Antiquité: Qus oi</l>
      <pb n="31"/>
      <l>
        <lb/>a2?</l>
      <l>
        <lb/>cognouiſſent Deum,; non ſiceus Dem glorificauerant,</l>
      <l>
        <lb/>aouet gratias egernt, ſed euamuerunt, &amp;c. Ils auoient</l>
      <l>
        <lb/>aſſez de lumiere pour diſſiper les tenebres qui</l>
      <l>
        <lb/>leurs enuelopoient la connoiſſance de Dleu, mais</l>
      <l>
        <lb/>ils n’auoient point aſſez de bonté pour s’y ſoub¬</l>
      <l>
        <lb/>mettre; &amp; loing de profiter des grands aduantas</l>
      <l>
        <lb/>ges qu’ils empruntoient de leur Philoſophie, ils</l>
      <l>
        <lb/>ne s’en ſeruoient que pour ſe rendre d’autant plus</l>
      <l>
        <lb/>eoupables, que plus ils auoient d’euidence de l’in¬</l>
      <l>
        <lb/>faillibilité de l’exiſtence de Dieu.</l>
      <l>
        <lb/>Les Mazariniſtes, c’eſt aà dire les mauuais Fran¬</l>
      <l>
        <lb/>çois, connoiſſent parfaittement bien que le party</l>
      <l>
        <lb/>de leur Maiſtre n’eſt pas celuy du Roy, &amp; qu’ils ne</l>
      <l>
        <lb/> ſçauroians’opiniaſtrer à le mainrenir dans le gou¬</l>
      <l>
        <lb/>uernement de l’Eſtat, ſans chocquer maifeſte¬</l>
      <l>
        <lb/>ment l’euidence qu’ils ont que ce Coquin traueſty</l>
      <l>
        <lb/>n’a de paſſion que pour en ſaper tous les veritables</l>
      <l>
        <lb/>fondements,&amp; qu’il ne fait buter aucun de ſes deſ¬</l>
      <l>
        <lb/>feins qu’a rehauſſer les baſſeſſes de l’infamie de ſa</l>
      <l>
        <lb/>maiſon, ſans s’atracher aucunement aux aduan¬</l>
      <l>
        <lb/>tages de la Monarchie, à̀ moins que ſes progrez</l>
      <l>
        <lb/>puiſſent compatir auec ceux de fes particulieres</l>
      <l>
        <lb/>pourſuires.!</l>
      <l>
        <lb/> Le Comte de Serulent ſn Pleninpouentiaire</l>
      <l>
        <lb/>pour la Paix generalle, c’eſt aà dire, pour l’empeſ¬</l>
      <l>
        <lb/>cher; non pas pourla conclurre, reſpondroir bien</l>
      <l>
        <lb/>s’ilauoit autant de ſincerité que de complaiſan¬</l>
      <l>
        <lb/>es, qu’en effer i n’a ſeray que d’iniſtrment à ſes</l>
      <l>
        <lb/>mahieux deſſ ins dans Munſter &amp; que la Paix</l>
      <l>
        <lb/>generae cſtoit concluë, sil n en eut empéſi heé</l>
      <pb n="32"/>
      <l>
        <lb/>27</l>
      <l>
        <lb/>le traitté pour obeyr à ſes ordres.</l>
      <l>
        <lb/>Le ſieur de Paluau ſucceda par ſa faueur au</l>
      <l>
        <lb/>gouuernement de Courtray apres la mort du grad</l>
      <l>
        <lb/>Mareſchal ’de Gaſſion, qui ſans doute n’euſt ia¬</l>
      <l>
        <lb/>mais laſché la priſe de cette imporrante place,</l>
      <l>
        <lb/>quelques grandes &amp; longues qu’en euſſent eſté</l>
      <l>
        <lb/>les attaques, d’vne armé́e meſme de cinquante</l>
      <l>
        <lb/>nmail hommesl Mazarin iugeant auſſi qu’elle eſtoir</l>
      <l>
        <lb/>de trop grandecſcience pour conſeruer les eon¬</l>
      <l>
        <lb/>queſtes de Flandre, n’euſt qu’à̀ la mettre entre les</l>
      <l>
        <lb/>mains de ce beau Gouuetrneur, pour s’en deffaire</l>
      <l>
        <lb/>dans vne ſeule nuict.</l>
      <l>
        <lb/> Les ſieurs de Nauailles &amp; d’Eſtrades pourroient</l>
      <l>
        <lb/>bien iurer que les voiſinages de Cremone pour¬</l>
      <l>
        <lb/>roient teſmoigner de la complaiſance qu’ils ont</l>
      <l>
        <lb/>eu pour les ordres du Mazarin, &amp; qu’ils ſe com¬</l>
      <l>
        <lb/>portent ſi politiquement dans cette campagne</l>
      <l>
        <lb/>d’Italie, que le Duc de Modene ne voyant point</l>
      <l>
        <lb/>clair’dans leur facon de faire, proteſtahautemen</l>
      <l>
        <lb/>que la EFrance eſtoir trahie, &amp; qu’elle n’eſftoit gou¬</l>
      <l>
        <lb/>uernée que par des penſionnaites dEſpagne.</l>
      <l>
        <lb/>Si ces Meſſieurs auoieus de la fincerité́ diroient¬</l>
      <l>
        <lb/>ils pas qu’ils ont delaiſſe les intereſts du Roy pour</l>
      <l>
        <lb/>’aduaor: quecenxda Mazatin;&amp; que nonb¬</l>
      <l>
        <lb/>fſtant la connoiſſance qu’ils auoint de leur laſ¬</l>
      <l>
        <lb/>aheté, ils ne ſe ſont iaais deportez de complaire</l>
      <l>
        <lb/>aux malicieux deſſeins de ce traiſtre, fur la crean¬</l>
      <l>
        <lb/>ee qu’ileſleueroit leur fortane iuſques ſar le faiſtes</l>
      <l>
        <lb/>des Mareſchaux de France.</l>
      <l>
        <lb/>Majs eſt-il bien quelqu’v de ous ceux qui</l>
      <l>
        <lb/> ope</l>
      <pb n="33"/>
      <l>
        <lb/>ſont à̀ ſa ſuitte, qui ſoit aſſez eécerueleé́ pour ne iu¬</l>
      <l>
        <lb/>ger pas, que la France ſe decrie en ſe laiſſant con¬</l>
      <l>
        <lb/>duire par vn eſtranger, qu’elle s’eſpuiſe er aban¬</l>
      <l>
        <lb/>donnant ſes finances à̀ la diſpoſition d’vn inſarial</l>
      <l>
        <lb/>ble; qu’elle s’auilit en s’expoſant à la diſcretion</l>
      <l>
        <lb/>d’vn banqueroutier, &amp; qu’elle ſe perd en leeon¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeruant aupres de ſon gouuernail..</l>
      <l>
        <lb/> Eſtil quelqu’on qui ne ſçache, que Mararin</l>
      <l>
        <lb/>ne ſe metroit point en peine de prdre l’Eſtar,</l>
      <l>
        <lb/>pourueu qu’il pêuſt ſe vanger de tous ſes ennemis</l>
      <l>
        <lb/>domeſtiques; qu’il a fait ouuertement paroiſtre</l>
      <l>
        <lb/> cette diabolique paſſion dans le ſiege dé Paris, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>de preſent dans. celuy de Bordeaux; qu’il ne s’eſt</l>
      <l>
        <lb/>aſſeureé des trois Princes, que pour oſter de deuant</l>
      <l>
        <lb/>ſes yeux ceux qui empeſchent la liberté de ſes</l>
      <l>
        <lb/>ragiques entrepriſes.</l>
      <l>
        <lb/> Eſt-il quelqu’vqui ſoit aſſez ſo, pourne vir</l>
      <l>
        <lb/>pas qu’il eſt le boute-feude tous -les embraſe mens</l>
      <l>
        <lb/>de l’Eſtat;-qu’il -eſt la ceauſe de fous lesremuëmens</l>
      <l>
        <lb/>de la France: qu’il eſt le bourreau de tous les car¬</l>
      <l>
        <lb/>nages domeſtiques; qu’il eſt le mauuais Ange de</l>
      <l>
        <lb/>tous nos mal-heurs, &amp; la pierre d’achopprment de</l>
      <l>
        <lb/>tous nos deſordres..</l>
      <l>
        <lb/> Eſt-il, disje, quelqu’vn qui ſoit aſfez neupour</l>
      <l>
        <lb/> ne ſçauoir pas qu’il a olé tous nos Louys, &amp; que</l>
      <l>
        <lb/>meſme il diſpoſe ſouuerainenent de leur origi¬</l>
      <l>
        <lb/>nal qu’il’a iett́ la diuttedans la Champagne,</l>
      <l>
        <lb/>la famine dans les Bourgales, l’incommodité</l>
      <l>
        <lb/>dans les Villes; &amp; la diette dans les eſpargnes du</l>
      <l>
        <lb/>Roy. </l>
      <l>
        <lb/> H.</l>
      <pb n="34"/>
      <l>
        <lb/>3e</l>
      <l>
        <lb/>Ses partiſans ſç̧aueat tout cela, &amp; ils le ſuiuent</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ils luy font la Cour, &amp; ils le protegent, &amp; ils le</l>
      <l>
        <lb/>defendent, &amp; ils expoſent leurs vies pour le con¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeruer; ilsſont donc crirainels de leze Majeſté au</l>
      <l>
        <lb/>premier Chef, puis qu’ils conſpirent auec ſes tra.</l>
      <l>
        <lb/>hiſons; ils ſont des parricides publics, puis qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>font la guerre contre leurs cormparriotes pour le</l>
      <l>
        <lb/>Souuerain; ils ſont donc les voleurs de ſl’Eſtat puis</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils ſont complices de ſes voleries, ou du moins</l>
      <l>
        <lb/>ileſont les plus aueugles de tous les hommes.</l>
      <l>
        <lb/>as a ma</l>
      <l>
        <lb/>L’Aueglrment &amp;s l’effronterie du azarin pendas</l>
      <l>
        <lb/>la Trefae de Bordeaux.</l>
      <l>
        <lb/>E ne vay dire que trois mots pour faire confe l¬</l>
      <l>
        <lb/>J ſer à tous ceux qui n’ont pas tout à fait renon¬</l>
      <l>
        <lb/>ce au ſens commun, que Mazarin n’eſt pas moin</l>
      <l>
        <lb/>le plus effronté, que le plus aueugle de tous les</l>
      <l>
        <lb/>hommes.</l>
      <l>
        <lb/>La bonté des Bordelois luy auoit aecordé ve</l>
      <l>
        <lb/>ſurſeanced’armes depuis le ſeizieſme du mois pre¬</l>
      <l>
        <lb/>ſent iuſqu’au vingt-deux, pour taſcher de diſpo¬</l>
      <l>
        <lb/>ſer les affaires à quelque accommodement; Mais</l>
      <l>
        <lb/>principalement pour complaire aux deſirs de ſon</l>
      <l>
        <lb/>Alteſle Royalle, dont les inclinations n’ont ia¬</l>
      <l>
        <lb/>mais eſté portées qu’à maintenir le repos &amp; la</l>
      <l>
        <lb/>tranquillité des peuples.</l>
      <l>
        <lb/>Ceét inſolent Sicilien, cét effronté, ce parjure,</l>
      <l>
        <lb/>ſ’imaginant qu’il pourroit ſurprendre Bordeaux</l>
      <pb n="35"/>
      <l>
        <lb/>pendant que les eſprits joü̈iſſoient auec aſſeuran.</l>
      <l>
        <lb/>ce du repos de la Trefue. Ce Traiſtre, dis- je, fait vn</l>
      <l>
        <lb/>effort contre la ville, ſans conſiderer qu’il ſ’en va</l>
      <l>
        <lb/>choquer le droict des gens, expoſer la parolle du</l>
      <l>
        <lb/>Roy, irrirter la bonté de ſon A. R. &amp; r’aſſeurer tous</l>
      <l>
        <lb/>les peuples dans l’idée qu’ils auoient des-ja con¬</l>
      <l>
        <lb/>ceu, que c’eſtoit le plus perfide &amp; le plus lgrand</l>
      <l>
        <lb/>fourbe du monde.</l>
      <l>
        <lb/>N’importe, il donne: mais il n’y reçoit que</l>
      <l>
        <lb/>des coups, &amp; les Bordelois le repouſſent ſi viue¬</l>
      <l>
        <lb/>ment qu’il recule auec plus de honte, qu’il ne</l>
      <l>
        <lb/>s’eſtoit approché auec effronterie: Que diront</l>
      <l>
        <lb/>maintenant ceux qui le protegent! oſeront-ils</l>
      <l>
        <lb/>ſeulement ouurir la bouche pour ſa deffenca, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ne craindront-ils pas d’irriter la bonté des peu¬</l>
      <l>
        <lb/>ples contre leurs propres perſonnes, s’ils ne con¬</l>
      <l>
        <lb/>cluent tous vnanimement aà la perte de ce traiſtre?</l>
      <l>
        <lb/> de ce fourbe, de ce deſeſperé́. Anatheme ſur luy</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ſur tous les ſiens; Malediction ſur luy &amp; ſur</l>
      <l>
        <lb/>tous ceux qui conſpiren auec ſa tyrannie pour</l>
      <l>
        <lb/>nous opprimer. Apres ce coup, Viue le Roy,</l>
      <l>
        <lb/>Viue le Duc d’Anjou: Viue ſon A. R. Viuene</l>
      <l>
        <lb/>les Princes du Sang: Mais meure celuy qui ne</l>
      <l>
        <lb/>ſçait ny foy, ny loy, ny religion, meure, meure,</l>
      <l>
        <lb/>meure le Mazarin.</l>
      <l>
        <lb/>F I N.</l>
      <pb n="36"/>
      <l>
        <lb/> 3</l>
      <l>
        <lb/>.!</l>
      <l>
        <lb/>1.1.</l>
      <l>
        <lb/>..</l>
      <l>
        <lb/>...</l>
      <l>
        <lb/>.,l</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>. ! ’..::</l>
      <l>
        <lb/>A.1,¬</l>
      <l>
        <lb/>2!</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>a1</l>
      <l>
        <lb/>n2</l>
      <l>
        <lb/>a..A ¬</l>
      <l>
        <lb/>;1</l>
      <l>
        <lb/>¬.</l>
      <l>
        <lb/>1.</l>
      <l>
        <lb/>. ¬</l>
      <l>
        <lb/>L¬</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>: .</l>
      <l>
        <lb/>2 . .. </l>
      <l>
        <lb/>’¬</l>
      <l>
        <lb/>s A</l>
      <l>
        <lb/>: L</l>
      <l>
        <lb/>2..1.1 </l>
      <l>
        <lb/>..</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>.3</l>
      <l>
        <lb/>F</l>
      <l>
        <lb/> 7.</l>
      <l>
        <lb/>7</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>...*..</l>
      <l>
        <lb/>..9 ¬</l>
      <l>
        <lb/>. ..</l>
      <l>
        <lb/>!</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>..</l>
      <l>
        <lb/> ¬</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>a ¬.</l>
      <l>
        <lb/>.¬</l>
      <l>
        <lb/>’iA.1...</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>I oie</l>
      <l>
        <lb/>¬¬</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>u i</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>r,2 .i.</l>
      <l>
        <lb/>:</l>
      <l>
        <lb/>rep¬</l>
      <l>
        <lb/>I. 1.</l>
      <l>
        <lb/>!7¬.</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>i1¬.</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>, L.</l>
      <l>
        <lb/>a¬¬</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/> i41 L</l>
      <l>
        <lb/>il</l>
      <l>
        <lb/>..</l>
      <l>
        <lb/>i. ie ?Li 2</l>
      <l>
        <lb/>ai</l>
      <l>
        <lb/>. </l>
      <l>
        <lb/>, .2¬</l>
      <l>
        <lb/>!</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>. </l>
      <l>
        <lb/>D’ l ’lpl n ¬</l>
      <l>
        <lb/>1-1</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>La ei</l>
      <l>
        <lb/>r...!p2....</l>
      <l>
        <lb/>7.1</l>
      <l>
        <lb/> 1</l>
      <l>
        <lb/>Ei E</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>;</l>
      <l>
        <lb/>. </l>
      <l>
        <lb/> i’</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>.. 2. </l>
      <l>
        <lb/>. </l>
      <l>
        <lb/>¬232</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>onaebs ooſſl</l>
      <pb n="37"/>
      <l>
        <lb/>P</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>ii</l>
      <l>
        <lb/>P</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>I</l>
      <l>
        <lb/>Fa</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>an</l>
      <l>
        <lb/>lu</l>
      <l>
        <lb/>llſ</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>na</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>I</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>li</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>I1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>Il</l>
      <l>
        <lb/>lul</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>I1</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>Il</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>un</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>I</l>
      <l>
        <lb/>alauu</l>
      <l>
        <lb/>Ii</l>
      <l>
        <lb/>lll</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>li</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>I</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>!</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>eiie</l>
      <l>
        <lb/>Hi</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>Eu</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>li</l>
      <l>
        <lb/>ll</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>illl</l>
      <l>
        <lb/>asi</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>at !</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <pb n="38"/>
      <l>
        <lb/>ddl</l>
      <pb n="39"/>
      <l>
        <lb/>ei</l>
      <pb n="40"/>
      <l>
        <lb/>A-</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>7</l>
      <l>
        <lb/>S &amp;</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>A lL</l>
      <l>
        <lb/>AA</l>
      <l>
        <lb/>A2</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>yA</l>
      <l>
        <lb/>A7</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>A.</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>S</l>
      <l>
        <lb/>. 1</l>
      <l>
        <lb/>¬4</l>
      <l>
        <lb/>d¬</l>
      <l>
        <lb/>.¬.!</l>
      <l>
        <lb/> I</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>I,</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>,</l>
      <l>
        <lb/>¬¬</l>
      <l>
        <lb/> 5</l>
      <l>
        <lb/>! ¬</l>
      <l>
        <lb/>L¬</l>
      <l>
        <lb/> ¬ .</l>
      <l>
        <lb/>3AA¬¬¬</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>AA</l>
      <l>
        <lb/>e et</l>
      <l>
        <lb/>*. 71</l>
      <l>
        <lb/>! </l>
      <l>
        <lb/>- E-e!</l>
      <l>
        <lb/>y¬2</l>
      <l>
        <lb/>N.</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/> A</l>
      <l>
        <lb/>L</l>
      <l>
        <lb/>aea</l>
      <l>
        <lb/> .</l>
      <l>
        <lb/> A8</l>
      <l>
        <lb/>r</l>
      <l>
        <lb/>L’</l>
      <l>
        <lb/> 2</l>
      <l>
        <lb/>A l</l>
      <l>
        <lb/>Aaé¬</l>
      <l>
        <lb/>AH</l>
      <l>
        <lb/>-a a </l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>er qr</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>r</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>A4 u</l>
      <l>
        <lb/>r A</l>
      <l>
        <lb/>1A</l>
      <l>
        <lb/>VA</l>
      <l>
        <lb/>’LA</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/> A</l>
      <l>
        <lb/>AA</l>
      <l>
        <lb/>1A</l>
      <l>
        <lb/>37</l>
      <l>
        <lb/> A</l>
      <l>
        <lb/>4</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>.¬</l>
      <l>
        <lb/>’¬</l>
      <l>
        <lb/>t</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>-</l>
      <l>
        <lb/>¬¬</l>
      <l>
        <lb/>-2</l>
      <l>
        <lb/>la</l>
      <l>
        <lb/> 1</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
