<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2355_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Manifeste (le) de l'auteur qui a composé le
                    Manifeste de monseigneur le prince de Condé, pourservir d'instruction à ceux qui
                    l'ont lu, touchant les affaires d'État qu'il a traité (sic).</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=yP5y80YkR24C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Manifeste (le) de l'auteur qui a composé le Manifeste de
                        monseigneur le prince de Condé, pourservir d'instruction à ceux qui l'ont
                        lu, touchant les affaires d'État qu'il a traité (sic).</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="23" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50193"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LE MANIFESTE</l>
            <l>
                <lb/>DE L’AVTHEVR¬</l>
            <l>
                <lb/>MANIFESTE</l>
            <l>
                <lb/>DE MONSEIGNEVR</l>
            <l>
                <lb/>LE PRINCE</l>
            <l>
                <lb/>DE coD</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>r.</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> l l</l>
            <l>
                <lb/>e,</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>t5</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>’ s</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> ¬m¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1,-.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1;</l>
            <l>
                <lb/> ui</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/> 5</l>
            <l>
                <lb/>i.</l>
            <l>
                <lb/>¬rGoogl¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>35</l>
            <l>
                <lb/> a,:</l>
            <l>
                <lb/>pppAp,</l>
            <l>
                <lb/>LE MANIFESTE</l>
            <l>
                <lb/>DV MANIFESTE</l>
            <l>
                <lb/>5y e r rep¬</l>
            <l>
                <lb/>DE MONSEIGNEVR</l>
            <l>
                <lb/>LE PRINCE</l>
            <l>
                <lb/>T V T!</l>
            <l>
                <lb/>1H </l>
            <l>
                <lb/>D IN E.</l>
            <l>
                <lb/>I la complaiſance que ie dois à toutes les in¬</l>
            <l>
                <lb/>clinations de mes amis, ne m’euit arreſte,</l>
            <l>
                <lb/>ie n’euſſe ſans doute pas tant tardé de me ietter</l>
            <l>
                <lb/>entre les bras de la luſtice, pour aller apprendre.</l>
            <l>
                <lb/>dans ce Conſiftoire des Dieux mortels, les veri¬</l>
            <l>
                <lb/>tables ou pretenduës raiſons qu’on a de s’allar¬</l>
            <l>
                <lb/>’mer du Manifeſte que i’ay donneé au public,</l>
            <l>
                <lb/>ſds le nom illuſtre de Monſeigneur le Prince.</l>
            <l>
                <lb/>Mais l’eſtroitte obligation que l’honaeur impo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe à l’homme fage, de n’eſcouter iamais ſes pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pres ſentimens, lors que ceux de ſes amis lont</l>
            <l>
                <lb/>oontradictoires, m’a fair ferme les yeux à mes</l>
            <l>
                <lb/>propres ideé́es, pun ne m’atiacher qu’aœlles de</l>
            <l>
                <lb/>cex qui ſont plus clairuoyans que moy, dans</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>mes intereſts, &amp; me ſoûmettre à l’aduis qu’ils me</l>
            <l>
                <lb/>donnent d’vne retraitte, où̀ ie ſois à̀ l’abry des</l>
            <l>
                <lb/>pourſuittes de mes ennemis, en attendant que le</l>
            <l>
                <lb/>temps rende leur iniuſte hayne impuiſſante, à</l>
            <l>
                <lb/>me pouuoir nuire; ou qu’vne plus parfaite con¬</l>
            <l>
                <lb/>noſſance de mes intentions les oblige du moins</l>
            <l>
                <lb/>de ſurſeoir les ſoupleſſes d’vne inimitié, que la</l>
            <l>
                <lb/>vcuë de mon innocence leur fera condamner</l>
            <l>
                <lb/>d’nuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Ce Conſeil neantmoins, quelque prudent,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ve ſeconde reflection me le faſſe iuger, n’a</l>
            <l>
                <lb/>point eu le meſme pouuoir ſur ma plume, que</l>
            <l>
                <lb/>ie luy ay donneé ſur ma perſonne:&amp; ie me ſuis re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſerué cette independance dans mon ſentiment,</l>
            <l>
                <lb/>que du moins ie ne pouuois nullemont me diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>penſer de donner à la France le Manifeſte de</l>
            <l>
                <lb/>mes intentions, dans le Manifeſte de Monſei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneur le Prince, pour la conuaincre entierement,</l>
            <l>
                <lb/>apres vne lecture deſintereſſé́e de ce petrit ouura¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, que ie n’ay ny choqué, ny prerendu choquer</l>
            <l>
                <lb/>aucun de ſes fidelles ſuje ts, &amp; qu’elle peuit raiſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nablement ſoubſçonnet que ceux qui s’en ſot</l>
            <l>
                <lb/>alarmez, ſont plutoſt les Partizans de la tyran¬</l>
            <l>
                <lb/>nie Eſtrangere, que i’y voulois décrier, que les</l>
            <l>
                <lb/>verirables zelateurs du repos publie, qu’ils pre¬</l>
            <l>
                <lb/>texrent arrificieuſemenx, pour, dégoi ſer les ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>crets monopoles de leursinfidoliteameſmes..</l>
            <l>
                <lb/>Le</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>-. ¬¬.¬¬--TT</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/> Le prlneipal deſſein qui m’a fait reſoudre d’é¬</l>
            <l>
                <lb/>crire le Manifeſte de Monſeigneur le Prince, pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roit ſi viſible dans toute la tiſſure de l’ouurage,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il faut s’aueugler malicieuſement, pour ne</l>
            <l>
                <lb/>voir pas que ie pretends r’aſſeurer les eſprits des</l>
            <l>
                <lb/>peuples, dans la veritable idée qu’ils doiuent in¬</l>
            <l>
                <lb/>uiolablement conceuoir des iuſtes intentions de</l>
            <l>
                <lb/>Monſeigneur le Prince; les inſtruiſant à meſme</l>
            <l>
                <lb/>temps de la ſinceriré́ des motifs, qui luy firent il</l>
            <l>
                <lb/> y a quelques iours, precipiter ſa ſortie, par la ge¬</l>
            <l>
                <lb/>nereuſe apprehenſion qu’il euſt, qu’en la diffe¬</l>
            <l>
                <lb/>rant plus long-temps, la neceſſité de ſa deffence,</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit, peut-eſtre, pour l’obliger de troubler le</l>
            <l>
                <lb/>repos &amp; la tranquilite publique, malgrél’inclina¬</l>
            <l>
                <lb/>tion heroique qu’il a touſiours témoigné pour la.</l>
            <l>
                <lb/> cimenter de ſon propre Sang, &amp; l’arracher auec</l>
            <l>
                <lb/>vn nombre infiny de victoires, d’encre les mains</l>
            <l>
                <lb/>des ennemis de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſcay que le ſuccez fatal du ſiege de la capi¬</l>
            <l>
                <lb/>tale, ouſa deference aueugle pour tous les ordres</l>
            <l>
                <lb/> ſouuerains, luy fit faire vn faux pas dans l’ima¬</l>
            <l>
                <lb/> gination des foibles, le fit beaucoup décheoir</l>
            <l>
                <lb/>de l’idé́e que les pleuples auoient auparauant</l>
            <l>
                <lb/>conceu en ſuitte de les triomphes, que ſagenero¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiré ſeroit infailliblement l’eſcueille de toutes les,</l>
            <l>
                <lb/>mené́es des ennemis eſtrangers &amp; domeſtiques.</l>
            <l>
                <lb/>Sur cette creance ie m’imaginé́ que cette ſortie</l>
            <l>
                <lb/>inopinée de Monſeigneur le Prince, leroit pour</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>rafraiſchir la memoire des ſouffrances du ſiege,</l>
            <l>
                <lb/>dans l’eſprit du peuple; &amp; pour le faire entrer en</l>
            <l>
                <lb/>ſoubcon de quelque nouuelle entrepriſe qu’il ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roit pour braſſer vne ſeconde fois, s’il n’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>ninmneneu e te lene eon ele ee</l>
            <l>
                <lb/>ros de precipiter ſon depart. En effet, dés que le</l>
            <l>
                <lb/>premier bruit commença de promulger les nou¬</l>
            <l>
                <lb/>uielles de ſa ſortie, comme ie paſſois ſur le Pont</l>
            <l>
                <lb/>neuf, i’entendois dans les entreriens de quelques</l>
            <l>
                <lb/>bourgeois, que la peur auoit deſia auoré de quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques ſiniſtres ſentimens dans la foibleſſe de leurs</l>
            <l>
                <lb/>eſpris: &amp; qu’ils commanç̧oient à murmurer,</l>
            <l>
                <lb/>auec autant de paſſion, que ſi veritablement ils</l>
            <l>
                <lb/>euſſeut ereu, que ſon Alteſſe neſtoit ſortie de Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris, qu’aà deſſein de rallumer encor vn coup’les fu¬</l>
            <l>
                <lb/>néſtesemnbraſemés des dernieres guerres ciuilles.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſentiment outrageut à la gloire d’vn Ptin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, quis’eſt conſtammét priue de ſon repos,pour</l>
            <l>
                <lb/>le donner à eoute la France, m’inſpira d’abord le</l>
            <l>
                <lb/>deſſein de le deſabuſer dans vn manifeſte, que</l>
            <l>
                <lb/>meſre l’impatience dele produire, ne mé laiſa</l>
            <l>
                <lb/>point trauailler auec aucune politeſſe; &amp; que ia</l>
            <l>
                <lb/>fus ceintraintde precipiter, de peur que l’attente</l>
            <l>
                <lb/>ne niſit a la uſte paſſion que ’auois d’étoufer</l>
            <l>
                <lb/>cét iniuſte ſeéntirnent dans les foibles idé́es de l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit du peuple; &amp; de luy faire croire que certe</l>
            <l>
                <lb/>ſortie de Monfſeigneur le Paineé eſtoit vn effet</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>veritable du zele qu’il auoit de maintenir le re?</l>
            <l>
                <lb/>pos de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/> Ileſt vray que la premiere lettre qu’il pleut à̀</l>
            <l>
                <lb/>ſon Alteſſe d’addreſſer à̀ Meſſieurs du Parlemen,</l>
            <l>
                <lb/>pour les inſtruire de la ſincerité de ſes intentions,</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoit que trop conuainquante pour ne laiſſer</l>
            <l>
                <lb/>ſeulcment ſoubçonner aux raiſonnables, ce</l>
            <l>
                <lb/>que les ſimples s’eſtoient temerairement imagi¬</l>
            <l>
                <lb/>nez dés les premiers nouuelles de ſa ſortie : Mais</l>
            <l>
                <lb/>ie iugeay qu’il falloit encherir, non pas par deſſus</l>
            <l>
                <lb/>la nobleſſe, ce qui eſtois impoſſible, mais par</l>
            <l>
                <lb/>deſſus le nombre de ſes expreſſions; &amp; qu’il fal¬</l>
            <l>
                <lb/>loit vn peu plus longuement eſtaller les cdauſes de</l>
            <l>
                <lb/>ſa ſortie, pour en rendre les connoiſſances palpa¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, aà̀ ceux qui ne conç̧oiuent pointles abregé́s.</l>
            <l>
                <lb/> Queſt-ce donc qu’on me reproche dans ce</l>
            <l>
                <lb/>Manifeſte de Monſeigneur le Prince? de quoy</l>
            <l>
                <lb/>m’aceuſe-t’on? ay-je choqué le Roy? ay- je cho¬</l>
            <l>
                <lb/>qú la Reyne? ay-je choqué ſon A. R. ay-je cho¬</l>
            <l>
                <lb/>qué le Parlement? ou bien ay-je choqué Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince? Car enfin on ne peut pour me</l>
            <l>
                <lb/>rendre coupable qu’on ne m’aceuſe d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>manqué́ de reſpect à̀ l’endroit de quelqu’vn de</l>
            <l>
                <lb/>ſes intelligences,; que iereuere neatmons auec</l>
            <l>
                <lb/>toutes les ſoubmiſſions qui me ſont poſſibles.</l>
            <l>
                <lb/>Ie dis ſur la fin de la ſixieſme page, &amp; dans le</l>
            <l>
                <lb/>commancement de la ſeptieſme, que les onnenis</l>
            <l>
                <lb/>de Monſieur le Prince le haſtoient deſe ſaiſir de</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ſa perſonne, auant que le Roy ne fuſt en eſtat de ſi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnaler le premier coup de ſa Iaſtice, par la condamna¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de leurs procede, &amp; par la iuſtification entiere de.</l>
            <l>
                <lb/>ſon innocence. Ce ſentiment peut-il eſtre outra¬</l>
            <l>
                <lb/>geux aà ſa Majeſté, puis qu’il ne touche que les</l>
            <l>
                <lb/>preiugez qu’on doit auoir de ſa iuſtice, enſuite</l>
            <l>
                <lb/>des grandes &amp; iuſtes inclinations qu’il rteſmi¬</l>
            <l>
                <lb/>Ees re e ueaie eue eer re</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince.</l>
            <l>
                <lb/>Sur la fin de la page huictieſme, ie dis que ſi ſon</l>
            <l>
                <lb/>A.R. que Mr. le Prince a touſiours relpecté com¬</l>
            <l>
                <lb/>me le niueau de ſa conduitte, ne ſe fur çonſtam¬</l>
            <l>
                <lb/>ment inſeript contre la ſeditieuſe propoſition</l>
            <l>
                <lb/>qu’on auoit fait pluſieurs fois de rappeler le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin, Monſieur le Prince eut eu bien</l>
            <l>
                <lb/>de la peine aà reſiſter aux importunitez de ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui vouloient ſe ſeruir de ſon entremiſe pour ra¬</l>
            <l>
                <lb/>peler ce Proſcrit: Ie penſe que ces paroles, bien</l>
            <l>
                <lb/> loing d’intereſſer l’honneur des A. R. la metrent</l>
            <l>
                <lb/>à couuert de tous les ſoubcçons, que les ſimples</l>
            <l>
                <lb/>peuuent conceuoir qu’il appuye le retour du Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin: &amp; par conſequent ent retiennent</l>
            <l>
                <lb/>cette idée aduantageuſe aà̀ ſa reputation, qu’en</l>
            <l>
                <lb/>effet on doit conſiderer cét oncle vnique duRoy,</l>
            <l>
                <lb/>comme le veritable appuy du repos des peuples,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le reſtaurateur de leur ancienne liberté.</l>
            <l>
                <lb/>Ie dis dans les pages 7. &amp; 4. que les crearures</l>
            <l>
                <lb/> de Mazarin ont forcé les iuſtes &amp; debonnaires</l>
            <l>
                <lb/>inclina¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>nclinations de noſtre incomparable Regente,</l>
            <l>
                <lb/>pour la faire conſentir malgré ſa volonté à vn ſe.</l>
            <l>
                <lb/>cond empriſonnement de Monſieur le Prince:</l>
            <l>
                <lb/>que les meſmes Partyzans ſeduiſant mécha ment</l>
            <l>
                <lb/>la bonté naturelle de la plus parfaitte Princeſſe</l>
            <l>
                <lb/>du monde, ont porté ſon eſprit à des Conſeils</l>
            <l>
                <lb/>auſquels elle n’euſt ſans doute iamais conſenty, à</l>
            <l>
                <lb/>moins qu’elle n’euſt eſté obſedeée par les fourbes</l>
            <l>
                <lb/>de ſes impoſteurs: Ceux qui parlent auec reſpect,</l>
            <l>
                <lb/>comment parlent-ils ? &amp; n’eſt-il pas vray, ou</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a fallu taire le nom de la Reyne, &amp; la laiſſer,</l>
            <l>
                <lb/>par conſequent tacitement coupable, ou qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>fallu parler de la ſorte, pour faire voir, que</l>
            <l>
                <lb/>n’ayant iamais coſenty aà cette ſeconde entre¬</l>
            <l>
                <lb/>priſe que par les pernicieux Conſeils de ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>I’obſedent malicieuſement: on ne peut la blaâmer</l>
            <l>
                <lb/>à tout rompre, que d’eſtre mal-heureuſe dans le.</l>
            <l>
                <lb/>choix des perſonnes qui doiuent contribuer par</l>
            <l>
                <lb/>leurs Conſeils à la bonté du gouuernement de ſa</l>
            <l>
                <lb/>Regence.</l>
            <l>
                <lb/>Le Roy n’eſt point choqué dans ce Manifeſte,</l>
            <l>
                <lb/>la Reyne n’y eſt point traittée qu’auec toute ſorte</l>
            <l>
                <lb/>de reſpect, ſon A. R. y paroiſt en Protecteur des</l>
            <l>
                <lb/>peuples, &amp; veritable Pere de lapatrie. D’où vient</l>
            <l>
                <lb/>dohe qu’on eſt tous les ioursà mes oreilles pour</l>
            <l>
                <lb/>m’auertir de veiller à ma ſeureté, que la France</l>
            <l>
                <lb/>me pourſuit, que la Cour me deteſte, &amp; que le</l>
            <l>
                <lb/>Parlement eſt en deſſein de decreter priſe de</l>
            <l>
                <lb/> C</l>
            <l>
                <lb/>L....¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>corps contre moy, puis quon ne me ſçauroit re¬</l>
            <l>
                <lb/>pohe que duorconpolevun lduſene qu</l>
            <l>
                <lb/>tend viſiblement à la reünion des grands, à̀ la pa¬</l>
            <l>
                <lb/>cification des troubles, au retour de la Paix, &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>bonne intelligence de tous les ſujets de la France.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui me blaſment d’auoir expoſé cét ou¬</l>
            <l>
                <lb/>urage en public: parmy pluſieurs beaux pretex¬</l>
            <l>
                <lb/> tes dont ilss’efforcent de déguiſer, ou d’appuyer</l>
            <l>
                <lb/>leur condamnation, alleguent principallement,</l>
            <l>
                <lb/>que ce Manifeſte tend à faire t omber toute la</l>
            <l>
                <lb/>hayne du peuple ſur les perſonnes ſa crées de leurs</l>
            <l>
                <lb/>Majeſtez, en ce qu’il ſemble leur vouloir impa¬</l>
            <l>
                <lb/>rter le deſſein de vouloir rappeler vn ſour dans l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat celuy qui ny pourroit r’entrer qu’auec le ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>leuement general de toute la Monarchie: qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſemble que ie veux imputer la reſolution de cer¬</l>
            <l>
                <lb/>taines affaires, comme l’eſchange du Bourbon¬</l>
            <l>
                <lb/>nois, auec la principauté de Sedan; celuy du</l>
            <l>
                <lb/>gouuernement de Bourgogne, auec le gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>nement de Guyenne, &amp; la deciſion de tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qui eſt de plus important dans l’Eſtat, à la diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>poſition preſque ſouueraine du Cardinal Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>2arin: Que i’ay tort de vouloir faire paſſer Mr. le</l>
            <l>
                <lb/>Coadjuteur pour le promoteur ſecret du reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſement deMazarin, quelque aſſeurance nean¬</l>
            <l>
                <lb/>moins qu’on ait par l’expenence du zele que cét</l>
            <l>
                <lb/>illuſtre Prelat a teſoigné contre cét ennemy</l>
            <l>
                <lb/>public, queſesintentio ns ſont abſolument con¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>traires aà̀ ce pernicieux deſſein: &amp; qu’enfin ce Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>nifeſte, ne butte qu’à̀ faire entrer preſque tous les</l>
            <l>
                <lb/>ſujets de la France dans le party de Mr. le prince,</l>
            <l>
                <lb/>par la creance que ie leur veux faire auoir qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt que luy dans l’Eſtat, qui puiſſe, &amp; qui veuil¬</l>
            <l>
                <lb/>le faire auorter le deſſein reſolu pour le rapel du</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Ces quatre pretextes que les Mazarins ne man¬</l>
            <l>
                <lb/>quent pas de deguiſer artificieuſement, pour leur</l>
            <l>
                <lb/>donner vn peu plus de vray ſemblance, ſont les</l>
            <l>
                <lb/>quatre principales batteries, que les ennemis de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat font iouër, afin de diſpoſer toutes choſes</l>
            <l>
                <lb/>à ma perte; mais il eſt ſi facile de les renuerſer que</l>
            <l>
                <lb/>ie m’eſtonne que des gens d’eſprit s’en ſoient ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uis, pour ſe deffaire de leur Autheur. Car enfin ¬i</l>
            <l>
                <lb/>ie voulois en premier lieu impurer à leurs Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtez le deſſein de vouloir rappeler le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin? Pour quelle fin voudrois-ie faire voir</l>
            <l>
                <lb/>que les Partizans de ce proſcrit, qui ne ſont eſle¬</l>
            <l>
                <lb/>uez ſur les plus hauts faits du gouuernement, que</l>
            <l>
                <lb/>pour auoir aueuglement eſpouſé toutes les paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions de leur maiſtre, obſedenr continuellement</l>
            <l>
                <lb/>leurs aureilles, pour leur inſpirer des Conſeils</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ne leur font gouſter que par ſoupleſſe:</l>
            <l>
                <lb/>Pourquoy dirois ie ſi ſouuent, &amp; preſque à tou¬</l>
            <l>
                <lb/>res les lignes, que les creatures de ce perturbateur</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre repos, ſont les plus ordinaires lutins de</l>
            <l>
                <lb/>leurs Majſlez, &amp; les malicieux ſeducteurs de</l>
            <l>
                <lb/>¬¬2</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>toutes leurs plus belles inclinations? Ne dirois-ie</l>
            <l>
                <lb/>pas plutoſt que leurs Maieſtez gagneroient ce¬</l>
            <l>
                <lb/>luy-cypar recompence, celuy-la par flaterie, les</l>
            <l>
                <lb/>autres par menaces, ſi toutefois ie iugeois qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>fuſſent en intention de vouloir diſpoſer les affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res, au retour de celuy qu’ils ont ſi glorieuſement</l>
            <l>
                <lb/>banni. Cette reflection fait voir euidemment,</l>
            <l>
                <lb/>que non ſeulement ie ne veux pas faire conce¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir aueun ombrage des bonnes inclinations de</l>
            <l>
                <lb/>leurs Majeſtez; mais que meſme je fais voir plus</l>
            <l>
                <lb/>clairement que le iour, que leurs intentions ſont</l>
            <l>
                <lb/>entierement contraires à celles.-là, &amp; qu’ils n’ont</l>
            <l>
                <lb/>iamais panché vers ce deſſein, que par les ſugge¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtions importunes de leur Conſeille.</l>
            <l>
                <lb/>Le ſecond pretexte a plus d’apparence, ſi tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tefois il n’eſt point entioreme veritable: &amp; cer¬</l>
            <l>
                <lb/>tamement ie ae fçaurois m’imaginer que la de¬</l>
            <l>
                <lb/>mande de la principaué de Sedan en é́change du</l>
            <l>
                <lb/>Bourbonnois, p’ait eſté l’effet des intrigues du</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, qui s’eſt imaginé que c’eſt par là qu’il</l>
            <l>
                <lb/>pourroit retrouuer vne porte pour r’entre dans</l>
            <l>
                <lb/>le gouuernemens, lors que la Reyne Regente ſe</l>
            <l>
                <lb/>trouuant maiſtreſſe de ſon apanage, autanr que</l>
            <l>
                <lb/>de la majorité de ſonFils, ſora, peut-eſtre, en eſtat</l>
            <l>
                <lb/>de faciliter ſon retour: Mais me peut-on blamer</l>
            <l>
                <lb/>en cela, que d’auoir dit ce que tout le monde voit,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que Mr. le Prince meſme a remarqué dans fa</l>
            <l>
                <lb/>premiere lettre, addreſſante au Parlement.</l>
            <l>
                <lb/> On</l>
            <l>
                <lb/>¬.¬</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>On a vn peu trop rigoureuſement interprété mes</l>
            <l>
                <lb/>paroles touchant monſeigneur le Coadiuteur, que</l>
            <l>
                <lb/>i’ay touſiours regardé́ comme le pincipal apuy de</l>
            <l>
                <lb/>la Fronde &amp; le plus mortel ennemy du Mazarin:</l>
            <l>
                <lb/>ſi quelque deſintereſſé vouloit prendre la peine de</l>
            <l>
                <lb/>lire auec vn peu de reftection la fin de la dixieſme</l>
            <l>
                <lb/>page, toure l’vnzieſme, &amp; le commencement de la</l>
            <l>
                <lb/>douze, ie ne doute pas qu’il ne ſut contraint de con¬</l>
            <l>
                <lb/>feſſer auec moy, ou qu’il falloit taire entierement</l>
            <l>
                <lb/>le nom de Monſeigneur le Coadiuteur, ou du</l>
            <l>
                <lb/>moins qu’on ne pouuoit pas en parler auec plus de</l>
            <l>
                <lb/>reſpect, ſuppoſé qu’on fuſt contraint par la neceſſité</l>
            <l>
                <lb/>d’vn entier Manifeſte, de n’eſpargner point le nom</l>
            <l>
                <lb/>de perſonne: Ceux qui s’intereſſent auec tant de</l>
            <l>
                <lb/>elle pour cet llluſtre Prelat, que ie reſpecte plus</l>
            <l>
                <lb/>ſincerement que tous eux, n’euſſent donc point</l>
            <l>
                <lb/>manqué de s’emporter plus outrageuſement con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre moy, ſi pour augmenter le ſoubçon que Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeigneur le Prince pouuoit raiſonnablement fon¬</l>
            <l>
                <lb/>der ſur les negoces des ſieurs Coadiuteur &amp; de Lion¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, ie me fuſſe voulu ſeruir du ſchiſme, que quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que nouuelle raiſon à fait naiſtre dans l’eſtroite a¬</l>
            <l>
                <lb/>mité qui eſtoit auparauant entre Meſſeigneurs le</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Beaufort &amp; le Coadiuteur, dont le premiet</l>
            <l>
                <lb/>n’auroit ſans doute iamais rompu aucc le ſecond ¬i</l>
            <l>
                <lb/>quelque deffiance qu’il pouuoit peut-eſtre remar¬</l>
            <l>
                <lb/>quer en ſa conduire, ne l’euſt obligé de faire</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬.,A¬</l>
            <l>
                <lb/> D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>bande à part, pour ſe tenir conſtãment dans le glo¬</l>
            <l>
                <lb/>rieux deſſein de viure &amp; mourit l’ennemy le plus</l>
            <l>
                <lb/>irreconciliable du plus mortel ennemy de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat.</l>
            <l>
                <lb/> Mais neantmoins ſur la creance que i’ay eu</l>
            <l>
                <lb/>que ce refroidiſſement pouuoit prouenir de quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que autre ſource, &amp; que ce grand Prelat n’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>point ſi foiblement attaché a ſes reſolutioas pour</l>
            <l>
                <lb/>en dem rlre auec tant de facilité; ie n’ay pas voulu</l>
            <l>
                <lb/>m’engager à ce diſcours pour eſparger l’honneur</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Prelat, aà̀. qui i’ay l’honneur d’auoir conſacré</l>
            <l>
                <lb/>les pemicres productions de mon eſprit, me con¬</l>
            <l>
                <lb/>rentant ſeulement d’effleurer ce Com merce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a auec le plus zelé́ des creatures de Mazarin, pour</l>
            <l>
                <lb/>laiſſer rien deſirer dans l’entier acheuement de</l>
            <l>
                <lb/>mon Manifeſte: ll eſt donec aizéà conclure en ſui¬</l>
            <l>
                <lb/>re de ce raiſonnemene, que ce que i’ay dit de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeigneur le Coadiuteur ne doit eſtre regardeé́ que</l>
            <l>
                <lb/>comme vne aparance de ſoupçon, ou comme</l>
            <l>
                <lb/>vn veritable phanthoſme qu’il aduy meſme ſi par¬</l>
            <l>
                <lb/>faitement fait dſporaiſtre dans les dernieres aſſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blées du Parlement par les propoſitions genereu¬</l>
            <l>
                <lb/> ſes qu’il a auancé contre le retour du Crdinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, &amp; -donc ie ſuis aſſeuré que ſa contan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce ne le laiſſera iamais demordre, falluſt-il en ve¬</l>
            <l>
                <lb/>nir aà̀ la dernlere extremité́.,</l>
            <l>
                <lb/> Ceux qui n’attaquent le- Manifeſte de on¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeigneûr le Prince qu’auec les foibles raiſons que</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>ie viens d’eſtaler, ne ſone pas en deſſein de me</l>
            <l>
                <lb/>faire grand mal: mais ceux qui pretendent</l>
            <l>
                <lb/>que ce libelle, comme ils parlent eſt ſeditieux,</l>
            <l>
                <lb/>par lidé́e euidente qu’il donne que la aiſon</l>
            <l>
                <lb/>Royalle eſt diuiſée; qu’on eſt en deſſein datten¬</l>
            <l>
                <lb/>ter derechef à̀ la liberté de monſeigneur le Prince;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de rappeller le mazarin dans la France; e don¬</l>
            <l>
                <lb/>nent oceaſion de les conſiderer comme mes ve¬</l>
            <l>
                <lb/>ritables ennemys, &amp; les plus grands boute¬</l>
            <l>
                <lb/>feu x des deſordres dont ils voudroient me faire</l>
            <l>
                <lb/>paſſer comme la cauſe principale.</l>
            <l>
                <lb/> Il eſt vray que ie ſerois coupable, &amp; erimi¬</l>
            <l>
                <lb/>nel de leze maieſté; ſi i’eſtois aſſés inſolent</l>
            <l>
                <lb/>pour entreprendre de ſemer le ſchiſme &amp; la diui.¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion dans la maiſon Royalle, ou pour effrayaer</l>
            <l>
                <lb/>les eſpris despeuples; ds’la creance ſeditieuſs</l>
            <l>
                <lb/>que les Princes eſtant deſnis d’auec leut Souue¬</l>
            <l>
                <lb/>rain ils ne pourtoient plus viure que dans le deſeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>poir de toute ſorte de paix, par la necefſité que</l>
            <l>
                <lb/>les vns &amp; les autres auroient de groſſir leurs partys</l>
            <l>
                <lb/>de tout ce qui ſeroit de-plus nutn dans l Eſtat;</l>
            <l>
                <lb/>Mais tant s’en faus que ce Manifeſte faſſe voit</l>
            <l>
                <lb/>que la Maſon Royalle eſt diuiſeé, qu’il montre</l>
            <l>
                <lb/>euidemmente que 5ous les Princes y ſont, d’vne</l>
            <l>
                <lb/>pafaite intelligence, &amp; qu’il n’eſt que les ſeuls</l>
            <l>
                <lb/>Mazarins, c’eſt à ise les perſonnes gagées pour</l>
            <l>
                <lb/>fomenter e party dece proſoit, qui cherehent</l>
            <l>
                <lb/>incolanenetoute les oceaſios de rompre ce beau</l>
            <l>
                <lb/>D ij</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>i6</l>
            <l>
                <lb/>nœud, ſur l’aſſeurance qu’ils ont que leur maiſtre</l>
            <l>
                <lb/>me ſcçauroit rerrouuervne porte pour rentrer dans</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat, à moins qu’il ne touue les moyés de deſunir</l>
            <l>
                <lb/>les Princes, dont l’intelligence feroit infaillible¬</l>
            <l>
                <lb/>ment le deſepoir de ſon retour.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui douteront de la verité́ de ces propo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſitions n’ont qu’à faire vn’peu de refleéction, ſux</l>
            <l>
                <lb/> l’engagement d’amitieé que ie mets aſſez ſouuent</l>
            <l>
                <lb/>enitre ſon Alteſſe Royalle &amp; Monſeigneur le Prince,</l>
            <l>
                <lb/>pour confeſſer en ma faueur, que du moins, ie n’ay</l>
            <l>
                <lb/>point de deſſein de donner aucune diſpoſition aà la</l>
            <l>
                <lb/>mes intelligence des deux principaux de la Maiſon</l>
            <l>
                <lb/>Royalle: pour ce qui touche fa Maieſté Regente,</l>
            <l>
                <lb/>ie croy qu’on ne ſçauroit m’acuſer ſans malice,</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir ſeulement donné quelque pietexte leger</l>
            <l>
                <lb/>de fonder la creance d’aucune deſunion entre elle</l>
            <l>
                <lb/> &amp; mMonſeigneur le Prince, puis qu’il ne m’eſt rien</l>
            <l>
                <lb/>de plus ordinaire dans toute la tiſſure du Manife¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte de Monſeigneur le Prince, que de faire voir</l>
            <l>
                <lb/>les violences continuelles que les trois principa¬</l>
            <l>
                <lb/>les creatures de Mazarin, &amp; dont monſeigneur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince touche ſi adroitement le merite dans la ſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ieſme page de ſa ſeconde letre; font inceſſammét</l>
            <l>
                <lb/>aux inclinations de ſa Majeſté́ Regente, pour luy</l>
            <l>
                <lb/>donner quelque idé́e deſauantageuſe aà la gloire de</l>
            <l>
                <lb/>Monſeigneur le Prince, &amp; faire regarder ce Dieu</l>
            <l>
                <lb/>Tutelaire de noſtre repos. comme le plus grand</l>
            <l>
                <lb/>boutefeu des deſordres de cetted monarehie: Sic’ei</l>
            <l>
                <lb/> vouloir</l>
            <l>
                <lb/> ¬. LLL¬,.</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>adodo¬¬¬ea</l>
            <l>
                <lb/>17</l>
            <l>
                <lb/>voudoir monitrer que la Maiſon Royaſle eſe</l>
            <l>
                <lb/>uiſée que de faire voir que: les Sieuts que ie né</l>
            <l>
                <lb/>nomme pas parce qu’ils ſont aſſea connus, tâ¬</l>
            <l>
                <lb/>chbent de la diuſer tous lcs iours, pout diſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer les affaires u rerour de leur maiſtre; jie</l>
            <l>
                <lb/>confeſſe que ie ſuis coupable uau ie’pàroi-ſ!</l>
            <l>
                <lb/>eſloigné de ce deſſein qu’il fut s’aueuglervo¬</l>
            <l>
                <lb/>lontairement ploun ne oir pasqu men ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>iment eſt enirement couiradictoire à oë¬</l>
            <l>
                <lb/>loy-la, &amp; que ieproaends abſolmét monſtte</l>
            <l>
                <lb/>que l’vnion de la maiſon Royalle ſeroie pat</l>
            <l>
                <lb/>flite, ſi les trois aœrins; qui fouberin.</l>
            <l>
                <lb/>ſfomet pour nronpre leneud, eſotet</l>
            <l>
                <lb/>lannis de la Cour</l>
            <l>
                <lb/> I ne niepas que iemuprerende éaire o</l>
            <l>
                <lb/>dals ei aaifefte de aohſeigolrle-Prinee;</l>
            <l>
                <lb/> qu’ma oo l defſein dersiaſſeufer pouvne ſen</l>
            <l>
                <lb/>codefoidoſaqefonae:, mais loige de ’cou</l>
            <l>
                <lb/>ſenrir à lihtrplorde ceux qu touſtſn</l>
            <l>
                <lb/>nant queod femiment oſtſadieiep3 idnsqe</l>
            <l>
                <lb/> ctl atlemas dddi ſaiœ etomhela uoae</l>
            <l>
                <lb/>chie’dans ſa derniee, deſolatinn ; &amp;l qu’it a</l>
            <l>
                <lb/>ſûté bo de les defemuurir; pous tonds o</l>
            <l>
                <lb/>peſonnos aſpotesai ut l’Eftaradla çre</l>
            <l>
                <lb/>pbiqoeqoaaffait auoir qu’ils ſonre les pltul</l>
            <l>
                <lb/>ibſigis buefeilx des emhraftats de là</l>
            <l>
                <lb/>ionadcuje; ue ſt. par leu entremiſt</l>
            <l>
                <lb/>qunce malbtlsuaſtraoger diſphaldiecert</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>a.¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoueralnement de toutes les affaires de ce</l>
            <l>
                <lb/>Royaume; Ainſi loing d’acheminer les affai¬</l>
            <l>
                <lb/>re aà̀ une ſedition par l’expofition naifue de ce</l>
            <l>
                <lb/>lentimene, ie penſe pluſtoſt que c’eſt obuiet</l>
            <l>
                <lb/>aà tous ces deſordres; puiſquen’eſtant pas po¬¬</l>
            <l>
                <lb/>leſe edeieeleie</l>
            <l>
                <lb/>fible de faire arreſter onſeigneur le Prince,</l>
            <l>
                <lb/>ans faire renaiſtre qulque nouuelle diſſen¬</l>
            <l>
                <lb/>en ſne-auouter l’enoreptiſe en la deſcouurant,</l>
            <l>
                <lb/>ne peuuent q’à tort eſtre cenſes parmy les</l>
            <l>
                <lb/>boutfeux de quelque nouuelle. ſedition.</l>
            <l>
                <lb/>Qn a tort de me reprachers qu’il. ſembl</l>
            <l>
                <lb/>quie’ yeux mettre laFancs dans les apte</l>
            <l>
                <lb/>henſions du retour du Cardinal aaiarin, quel¬</l>
            <l>
                <lb/>qe aſſeuranceneanmins qon puiſfe auoit</l>
            <l>
                <lb/>que leurs Maieſfte ſoar ontiœteaen rdſalius</l>
            <l>
                <lb/>de ne le appeller iamats dansilaoconoiſſaz.</l>
            <l>
                <lb/>oequlls ont, que ſa preſencede peut; eſûtre</l>
            <l>
                <lb/>que trepreiudiciable la bonté du gonuer¬</l>
            <l>
                <lb/>ement, &amp; qu les fos ppleſſes d foenduire</l>
            <l>
                <lb/>ſont entierennt ineompatiblés aae la: ſins</l>
            <l>
                <lb/>eenité de la candeu Fançoiſe Ces parolos,il</l>
            <l>
                <lb/>eſt vray ſon tres aduantageuſesl iuſte pa</l>
            <l>
                <lb/>ſton queilasptaples auroienr qule eyran ôie</l>
            <l>
                <lb/>lien ne temt ianais: le pied dansles tenide</l>
            <l>
                <lb/>la aonarchia. Mais los effedts paroſſenx fi</l>
            <l>
                <lb/>contraires à cdrte fauſſeaparence;, qu’il n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas paſfibl de uges autro cho fnce. deû</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>qu’on. braſſe ſecrertement le d ſſein de re¬</l>
            <l>
                <lb/>mettre ce fadeau intollerable ſur les eſpaules</l>
            <l>
                <lb/>des peuples; &amp; qu’on n’areſolu d’artencer ſur</l>
            <l>
                <lb/>a perfſonne innocente de Monſeigneur le</l>
            <l>
                <lb/>erince, que parce qu’on a veu qu’l eſtoit iné¬</l>
            <l>
                <lb/>branlable, dans la ferme reſolution qu’il auoi</l>
            <l>
                <lb/>priſe de n’y conſentir iamais.</l>
            <l>
                <lb/> Poun eonuaincre les deſintereſſfés’ qu’ôn</l>
            <l>
                <lb/>imputefauſſemenr ce deſſein au creatures du</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal mazarin, ll fu droit trouuor quelque</l>
            <l>
                <lb/>pretexte qi puſt fauadement tant ſoit peu deé¬</l>
            <l>
                <lb/>guiſer le voyage du Du de cercour, dans la</l>
            <l>
                <lb/>ereance gendralle qu’on a, qu’il n’eſt party,</l>
            <l>
                <lb/>qu’à deſſein d’aller raſſeurer ſon Oncle dams</l>
            <l>
                <lb/>les eſperaces de ſon prochain reſtabliſſemét.</l>
            <l>
                <lb/>l faldroit onmetre leſieur de Tilhadet dans</l>
            <l>
                <lb/>de Gouuernement d Rriſac, faire punir Cha¬</l>
            <l>
                <lb/>euoy qui l’e a-faiſortir par rahiſon, rauirà</l>
            <l>
                <lb/>ards, vneſaueſfidn dout on ne l’a iugé ca¬</l>
            <l>
                <lb/>abl, quas pree qu’o a cro qu’il eſtoit vn</l>
            <l>
                <lb/>des pls iheeſſed purl le refhbliſſement du</l>
            <l>
                <lb/>Gardinal aarin il faudeoit remertre le</l>
            <l>
                <lb/>Burboois dans lhonreur’ de ſon premier</l>
            <l>
                <lb/>-deſi infirer l’eſth</l>
            <l>
                <lb/>agequ’on a faitauec l</l>
            <l>
                <lb/>principué de Sedanil audroit interrompre</l>
            <l>
                <lb/>e grand eommeree qu’ou eniretient peeſque</l>
            <l>
                <lb/>eous lbesiours par desutriers xpres,auec cet</l>
            <l>
                <lb/>enneaiy commun;, Et c’eſt pour lors que la</l>
            <l>
                <lb/>..... 2</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>nce auroit cuelque raiſon d’eſperer que</l>
            <l>
                <lb/>toutes les potes de ſon retour ſeroient entie¬</l>
            <l>
                <lb/>rement fermes, &amp; que le Mazarin ſeroit en¬.</l>
            <l>
                <lb/>fin reduir au deſeſpoir de. toute ſorte de re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſnurce, pour le reſtabliſſement de ſa premie¬</l>
            <l>
                <lb/>re fortune: mMais comme ie voids que les affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res ne ſe diſpoſent point à cet heureux temps;</l>
            <l>
                <lb/>il. ne faut pas s’eſtonner. ſi le ’Manmifeſte de</l>
            <l>
                <lb/>Monſiear lo Prine ni’eſt compole que des</l>
            <l>
                <lb/>apparences du retour du Mazarin &amp; du deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſein qu’onauoit de le faciliter par le ſecond</l>
            <l>
                <lb/>empriſonnement de cot invincible Heros.</l>
            <l>
                <lb/> La derniere barerie qu’ona fait ioüor pour</l>
            <l>
                <lb/>méperdre, eſt appar mment plus dangereu¬</l>
            <l>
                <lb/> ſe, parce quslle eſt empruneée. du pretexte</l>
            <l>
                <lb/>qu’on prend de faire voir, que ie ohoque</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince. o lé faifans parle dan</l>
            <l>
                <lb/>vn manifeſte, que iiay donneé publie ſous</l>
            <l>
                <lb/>ſon illuſtre nom. Si iebons Valet qui font</l>
            <l>
                <lb/>les paſſionne pour de fepice, d; fo Aleſſe</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’il auroiontlle deſir de modeſrier das</l>
            <l>
                <lb/>ſon eſprit, auoienquelque priſedelce coſteé¬</l>
            <l>
                <lb/>là ie leur confeſſe qu’il aatoient tsouué́ le</l>
            <l>
                <lb/>moyen de me fairetrnabler, &amp; que ’opprée¬</l>
            <l>
                <lb/>henderois plus iuſtement, d’au oir auameétn</l>
            <l>
                <lb/> equiuoque ſur le ſuhaiet des ations de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeigneur le Prince, que d’auoir conpoſe vn</l>
            <l>
                <lb/>2. illio</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>million d’innetiues da ſtile d’lcos Tyranmi,</l>
            <l>
                <lb/>comme le fisauatrosols, &amp;contre Maarin &amp;</l>
            <l>
                <lb/> contre les azarins.!</l>
            <l>
                <lb/> Mais ie trouueſi peu de fondement dans les</l>
            <l>
                <lb/>pretenfions qu’ils ont de me perdre de cecoſte¬</l>
            <l>
                <lb/>là, que ie nay point enoore trouué de ſujee</l>
            <l>
                <lb/> qui fuſt capable de ne fairetrenbler; ẽ ſi i’ay</l>
            <l>
                <lb/>fait parler ionſeigneur le Prince c’eſt que i’ay.</l>
            <l>
                <lb/>ût, que lesilluftrs verites que le deuois eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>le das leureaidenee deuane aduoir beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>plus de naied́ dans ſa buche, ſetoient par</l>
            <l>
                <lb/>coaſequent pauar faire plus d’impreſſioa dans</l>
            <l>
                <lb/>les eſprits, &amp; poureftre receues auec plus de</l>
            <l>
                <lb/>reſpet, de ceur meſnes, que l’iniuſtice du.</l>
            <l>
                <lb/>uemps a faie engaget dans vn autteipartry. Au</l>
            <l>
                <lb/>retteienaeſtone bien ſort de la fobleâe ds</l>
            <l>
                <lb/>eaz qui ſe ſone voul heſler de dnſe</l>
            <l>
                <lb/> es paroles qe i’ay auances à l’entié́e du Ma.¬</l>
            <l>
                <lb/>bmfeſte de Monfſeigneur le Pince ou ie dis qu’i</l>
            <l>
                <lb/>e ſe paaisqu ſas depart me ſar deceſſairememsſui¬</l>
            <l>
                <lb/>y de l’oameoeas palie,dans ls cence genealle</l>
            <l>
                <lb/> qart qu’id doe le lbrasle facs bes aemienbr d¬</l>
            <l>
                <lb/>LEſtar r qu’il lalamee ſſ patſfamame ls affairs</l>
            <l>
                <lb/>gq elles ne premmt iaioais d’aure pae 4ue cele qus?</l>
            <l>
                <lb/>as leſ c loadonne angre de ſes ſealesr inclianios.</l>
            <l>
                <lb/> Ces fobles cetueau eaſonment de laſbrte</l>
            <l>
                <lb/>t dſenr-que onſeigueur le Prince ne peu?</l>
            <l>
                <lb/>doues io brale à-toa le euueuentsd</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/> l’Eſtat ſans eſtre vn ſeditieux, &amp; qu’il ne peut¬</l>
            <l>
                <lb/>alancer les affaises au gré de ſes ſeulee neli.¬</l>
            <l>
                <lb/>nations ſans attenter infalliblement ſur le.</l>
            <l>
                <lb/>droits de l’authité ſouueraine: l’auois blen</l>
            <l>
                <lb/>preueu qu’il ſe rouueroit des ecteurs qi;</l>
            <l>
                <lb/>ſeroienr capables d’vne ſi belle obection;ceſt.</l>
            <l>
                <lb/>pourquoy ie m’eſtois plus clairenent expli¬</l>
            <l>
                <lb/> qué dans la ſeconde page pour leur oſter tou¬</l>
            <l>
                <lb/>te ſorte de ſcrupule, &amp; -leur faite conceuoir</l>
            <l>
                <lb/>que monſeigneur le Prince ne donnole branle</l>
            <l>
                <lb/>à tous les mouuements de l’Eſtat, que dans</l>
            <l>
                <lb/>l’idée generalle qu’on a qu’ayant cuntribaé.</l>
            <l>
                <lb/>plu que pas vnà l’a grandiſſement deſa gloire,</l>
            <l>
                <lb/>il ſemble deuoir uſtifier tous les mouuemeuts</l>
            <l>
                <lb/>de ceux qui n’en ſersnat qu’apres enauoirre¬:</l>
            <l>
                <lb/>çeu le branle de ſa conduite ;-e qu’il ne ba¬</l>
            <l>
                <lb/>lance ſi ſouuerainement les affaires que paree</l>
            <l>
                <lb/>qu’on croit qu’il n’en eſt point de pluscapable</l>
            <l>
                <lb/>que luy; pour leur faire prende la pante elle:</l>
            <l>
                <lb/>que les bons ſubiets la doiuent ſouhaiter a</l>
            <l>
                <lb/>ous les deſſeins de la uonarchie :aiſi ce pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir que Monſeigneur le Prince a de donner</l>
            <l>
                <lb/>le branle à tous les mouuements de l’Eſtat, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de balancer les affaires au gré de ſes ſeulles</l>
            <l>
                <lb/>inclinations, n’eſt qu’vn pur effet de la haute</l>
            <l>
                <lb/>Eeputation qu’il a de n’auoir. iamais veillé</l>
            <l>
                <lb/>qu’uu repos &amp; à l’agrandiſſenent de cet Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>comme out homme de ſeps poutra parfaite¬</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>23</l>
            <l>
                <lb/>ment conclure s’il veut prendre la peine de</l>
            <l>
                <lb/>lire la quatrieſme page du Manifete de on¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeigneur le Prince.</l>
            <l>
                <lb/>le ne veux pas rerminer certe petieé apole¬</l>
            <l>
                <lb/>ge ſans fermer la bouche à ceux qui prerten¬</l>
            <l>
                <lb/>dent que i: rends coupable onſeigneur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince de s’oppoſer au retour du Cardnal</l>
            <l>
                <lb/>Mazrin, lors que ie dis dans la page treizieſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me que la rance eſt en deſſein de le rapeller,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’elle ne s’en teſmoigne que trop paſſion¬</l>
            <l>
                <lb/>né́e par le commeree viſible qu’elle entretienc</l>
            <l>
                <lb/>ordinairement auec Iuy : Mais il me ſuffit de</l>
            <l>
                <lb/>dire que la France ſuppoſe en ce lieupour la</l>
            <l>
                <lb/>Cour; &amp; que certe expreſſion eſt ſi ordinaire</l>
            <l>
                <lb/>dans la bouche de tous les Politiques, que i’ay</l>
            <l>
                <lb/>tous les ſubiets du monde de m’eſtonner</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ſe ſoit eſtonneé de ce que ie m’en ſuis</l>
            <l>
                <lb/>ſeruy. Apres cela ie conclus &amp; proteſte que ie</l>
            <l>
                <lb/>n’ay point eu de plus forre intention, que</l>
            <l>
                <lb/>celle de ſauuer la reputation de Monſeigneur</l>
            <l>
                <lb/>le prince dans lidée des foibles, &amp; de deſabuzet</l>
            <l>
                <lb/>le peuple de la fauſſe creance que ſa crainte ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uille luy pouuoit faireconceuoir; de quelque</l>
            <l>
                <lb/> malheureux deſſein contraire auxſentimens &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aux inclinations de Monſeigneur le Prince.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>ua</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>a?</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>eednee</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>eei</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Eéie</l>
            <l>
                <lb/>dei</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>arn</l>
            <l>
                <lb/>tt</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>t erſe</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>e as</l>
            <l>
                <lb/>1aé</l>
            <l>
                <lb/>2s</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>y</l>
            <l>
                <lb/>eets</l>
            <l>
                <lb/>tre</l>
            <l>
                <lb/>te</l>
            <l>
                <lb/>rdlae eſ e ſeſl d eeerele e e</l>
            <l>
                <lb/>tit</l>
            <l>
                <lb/>t.</l>
            <l>
                <lb/>Pee ellda</l>
            <l>
                <lb/> ei</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>radſee</l>
            <l>
                <lb/>eſeei</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ef</l>
            <l>
                <lb/>eire</l>
            <l>
                <lb/>fe¬</l>
            <l>
                <lb/>reſs</l>
            <l>
                <lb/>Eeaſe et eee sſ i</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>E ee deteieſerleli ee</l>
            <l>
                <lb/>eeleedsie</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Tp eteteeeetta</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>ſei</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>’irerie</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>cas</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>e3</l>
            <l>
                <lb/>ſſieelf</l>
            <l>
                <lb/>aps3</l>
            <l>
                <lb/>&amp;¬</l>
            <l>
                <lb/>Es</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>Pe</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e1</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>He4</l>
            <l>
                <lb/>E;E</l>
            <l>
                <lb/>5¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>leétts</l>
            <l>
                <lb/>eeeea</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>reeps</l>
            <l>
                <lb/>F rtee</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>laie</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>aelie</l>
            <l>
                <lb/>Peiseeereeeele ene reeenſe</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>eenee</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ſe</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>E;</l>
            <l>
                <lb/>eaeeſereret</l>
            <l>
                <lb/>et</l>
            <l>
                <lb/>ere</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>eeeeeee</l>
            <l>
                <lb/>ipese</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>steai1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>-i</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>eeee eee ee</l>
            <l>
                <lb/>eE</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>fé</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/> ele</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>1e</l>
            <l>
                <lb/>iepei</l>
            <l>
                <lb/>Eeeet</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e1</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>ees</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ereeae eareae poſoepeeie</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>Eeiriris</l>
            <l>
                <lb/>Le</l>
            <l>
                <lb/>ere</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ta</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>E¬</l>
            <l>
                <lb/>epetea</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ſidiſleiſisſdſisldielſeeſſieſidelileél</l>
            <l>
                <lb/>enltit</l>
            <l>
                <lb/>’ieeE</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ssE</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ei eſiſiieelii</l>
            <l>
                <lb/>Feeee</l>
            <l>
                <lb/>a?</l>
            <l>
                <lb/>eei3</l>
            <l>
                <lb/>iiees</l>
            <l>
                <lb/>dtifi</l>
            <l>
                <lb/>Fei</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>alea ſeeoie oe eie e edqe de ſi</l>
            <l>
                <lb/>3ſeesel</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>iea</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>dilllii?</l>
            <l>
                <lb/>asas</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ae eeae e eeiaeaere es</l>
            <l>
                <lb/>rdrrrlre</l>
            <l>
                <lb/>rea</l>
            <l>
                <lb/>éStes</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>eeſlteſ</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>eiilſ</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>-ü</l>
            <l>
                <lb/>Ere</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>la</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/>n2</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>Ier</l>
            <l>
                <lb/>eeee</l>
            <l>
                <lb/>nn</l>
            <l>
                <lb/>Sſi¬</l>
            <l>
                <lb/>r eg’eei</l>
            <l>
                <lb/>f!</l>
            <l>
                <lb/>lia</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ft elli¬</l>
            <l>
                <lb/>ealeee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>FE</l>
            <l>
                <lb/>EPee eſleee</l>
            <l>
                <lb/>FE</l>
            <l>
                <lb/>er e ereet</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>ée</l>
            <l>
                <lb/>eoe</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>p¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>rllleeſ le</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>2e</l>
            <l>
                <lb/>E2</l>
            <l>
                <lb/>lai</l>
            <l>
                <lb/>ae!</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>SEe</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Eeel</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>lleeii</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>eeflfeiirites</l>
            <l>
                <lb/>is</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <l>
                <lb/>HeE</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>éE</l>
            <l>
                <lb/>te!</l>
            <l>
                <lb/>Eee</l>
            <l>
                <lb/>Eeieeii</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>ra</l>
            <l>
                <lb/>eeee</l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>Fta eeeſe</l>
            <l>
                <lb/> ldilel elll</l>
            <l>
                <lb/>aet</l>
            <l>
                <lb/>etee</l>
            <l>
                <lb/>eetſeieeepe tei ree ertea</l>
            <l>
                <lb/>e lrreeiſleee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>leſee e ei reerernreree le</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <l>
                <lb/>1e</l>
            <l>
                <lb/>ltae</l>
            <l>
                <lb/>eer</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ese</l>
            <l>
                <lb/>padieleeeee eti e eelieeerleeeoe</l>
            <l>
                <lb/>seee</l>
            <l>
                <lb/>eetoerie</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>eereeee</l>
            <l>
                <lb/>is</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>elealeelesſſeldeelreſſlleelidetteeee eſteern</l>
            <l>
                <lb/>Eetee</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>FeeE</l>
            <l>
                <lb/>lp</l>
            <l>
                <lb/>e ſeesſſ</l>
            <l>
                <lb/>eeuee!</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>lleſe</l>
            <l>
                <lb/>aeea</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>tee</l>
            <l>
                <lb/> sleeeſee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>’Eifae</l>
            <l>
                <lb/>ſ </l>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e?</l>
            <l>
                <lb/>Haee2</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ie</l>
            <l>
                <lb/>eeee</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>5et</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>lſlalla</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>j</l>
            <l>
                <lb/>eti</l>
            <l>
                <lb/>eee-steeere e</l>
            <l>
                <lb/>eeee--eeeeert</l>
            <l>
                <lb/>eetpeeeeeeeee</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/> leeideli</l>
            <l>
                <lb/>lees</l>
            <l>
                <lb/>seleeee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>ei!</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>leſei eeiei e deiee</l>
            <l>
                <lb/>Pe</l>
            <l>
                <lb/>un</l>
            <l>
                <lb/>eu</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>tte</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>is</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>el i </l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>e ta elee ſeruſt et eeieee e</l>
            <l>
                <lb/>lieee</l>
            <l>
                <lb/>eii</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>l eieeſ</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>elelteiſ</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>leleliſlſe</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Eeta</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>deaeſe</l>
            <l>
                <lb/>ar4</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>Eae</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>reti</l>
            <l>
                <lb/>fe</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>iEél</l>
            <l>
                <lb/>naere aie ie eiae rl aidei!</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>et</l>
            <l>
                <lb/> aadſdeſ ieſadeaaaeid</l>
            <l>
                <lb/>et</l>
            <l>
                <lb/>laſies</l>
            <l>
                <lb/>efſsfieereſ</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>eea</l>
            <l>
                <lb/>tui</l>
            <l>
                <lb/>Es</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>Eleess</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
