<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1032_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Dernières (les) convulsions de la monarchie reconnues 1° par la nécessité d’éloigner Mazarin et par la nécessité de le retenir; 2° par la nécessité de l'élargissement et par la nécessité de la détention des princes ; 3° par la nécessité de faire de grandes impositions pour remplir l'épargne vide, et par la nécessité de soulager le peuple pour tâcher de le remettre; 4° et par les approches de la majorité moins à désirer qu’à craindre.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15155"/>
          <author ref="isni:0000000121002759" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Du Bosc de Montandré</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Les dernieres convulsions de la monarchie reconnues. I. Par la necessité d'esloigner Mazarin, &amp; par la necessité de le retenir. II Par la necessité de l'eslargissement ; &amp; par la necessité de la detention des princes. III. Par la necessité de faire de grandes impositions, pour remplir les épargnes vuides ; &amp; par la necessité de soulager le peuple, pour tacher de le remettre. IV. Et par les approches de la majorité moins à desirer qu'à craindre.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Sans nom</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="24"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM48999" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48999"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14863</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l><lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>n¬</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>-EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>-EE</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>S-2</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>s-E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l><lb/>Q 4 863</l>
        <l><lb/>e a zae,</l>
        <l><lb/>2 oe.</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l><lb/>LES DERNIERES</l>
        <l><lb/>DE LA</l>
        <l><lb/>MONARCHIE</l>
        <l><lb/>AT  T¬</l>
        <l><lb/>1 - I </l>
        <l><lb/>REſC ONNVES.</l>
        <l><lb/>1 Par la neceßité deſloaiger Mararin, &amp; par la ne¬</l>
        <l><lb/>ceßité de le retenir.</l>
        <l><lb/>1. Par la neceßité de l’eſlargiſſement; &amp; par la neceſ¬</l>
        <l><lb/>ſité́ de la detention des Princes.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>CONVVLSIONS</l>
        <l><lb/>111. Par la neceſßité de faire de grandes impoſitions,</l>
        <l><lb/>pour remplir les épargnes vuides5 &amp; par la neceßité</l>
        <l><lb/>de ſoulager le peuple, pour tacher de le remettre.</l>
        <l><lb/>1v. Et par les approches de la Majorité moins à deſi¬</l>
        <l><lb/>rer qu’à craindre.</l>
        <l>
          a8</l>
        <l><lb/>. c. L1.</l>
        <l><lb/>eaLL.... ¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <l><lb/>91</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l><lb/>ee&amp;eeSe lee</l>
        <l><lb/>LES DCRNIERS ONVVLSIONS</l>
        <l><lb/>de la Monarchle reconnuës.</l>
        <l><lb/>IL n’eſt rien de plus facile que de prouue que</l>
        <l><lb/>la Monarchie ſouffre les tranchées de ſes der¬</l>
        <l><lb/>Lnieres conuulſions, ſi ie puis reüſſir dans le</l>
        <l><lb/>deſſein que i’ay, d’eſtablir les quatre veritez, deſ¬</l>
        <l><lb/>quelles ie pretends conclutrre cette funeſte ſuitte</l>
        <l><lb/>par vne demonſtration dautant plus euidente,</l>
        <l><lb/>meſme aux plus clairs-VQa ue plus il appert</l>
        <l><lb/>par l’inuincible ex perience e tous les ſiecles, que</l>
        <l><lb/>ces fatales neceſſitez ont eſté de tout temps les</l>
        <l><lb/>ſources intariſſables des diſſentions; &amp; que les</l>
        <l><lb/>Eſtats qui ſe ſont veus reduits à ces obligations</l>
        <l><lb/>cotradictoires par la mauuaiſe œconomie de leurs</l>
        <l><lb/>Miniſtres, n’en ont iamais pu diſſiper les orages,</l>
        <l><lb/>qu’apres auoir ſeruy de theatre fatal à toute ſorte</l>
        <l><lb/>de ſanglantes tragedies: Ainſi ſans perdre plus de</l>
        <l><lb/>paroles, ie n’ay qu’à commencer le raiſonnement</l>
        <l><lb/>ſur lequel ie pretends eſtablir la premiere propo¬</l>
        <l><lb/>ſition, que ie fais paſſer pour la premiere marque</l>
        <l><lb/>des conuulſions de cette Monarchie, afin d’infe¬</l>
        <l><lb/>rer par la neceſſité indiſpenſable d’eſloigner ſon</l>
        <l><lb/>premier Miniſtre? &amp; par la neceſſité indiſpenſa¬</l>
        <l><lb/>ble de le retenir, qu’elle eſt dans les dernieres tran¬</l>
        <l><lb/>ché́es de quelque enfantement deſaſtrueux à̀ la</l>
        <l><lb/>gloire de tout ſon Eſtat.</l>
        <l><lb/>A ij</l>
        <pb n="12"/>
        <l><lb/>é</l>
        <l><lb/>4</l>
        <l><lb/>I. Pour la neteſſité́ d’eſloigner le Cardinal.</l>
        <l><lb/>Maarin, ie ne l’apuyeray, que des ſeules raiſons</l>
        <l><lb/>qi me ſont ſuggereées, par la neceſſité́ d’oſter tous</l>
        <l><lb/>sS pretextes des remuëments qui troublent le re¬</l>
        <l><lb/>pos de la France; &amp; faire changer d’id́e à cette</l>
        <l><lb/>imaination débauchée des peuples, qui ne croi¬</l>
        <l><lb/>ront iamais que le calme de l’Eſtat, puiſſe com¬</l>
        <l><lb/>patir auec la preſence de celuy, que les plus gens</l>
        <l><lb/>de bien reconnoiſſent ouuertement pour l’au¬</l>
        <l><lb/>theur vnique de tous ſes orages: Ie ne penſe pas</l>
        <l><lb/>qu’on puiſſe contredire à cette verité, quelque</l>
        <l><lb/>pſſion qu’on ait de faire ſubſiſter le Cardinal</l>
        <l><lb/>Mazarin dans le gouuernement abſolu, puis qu’il</l>
        <l><lb/>n’eſt que trop euident par a longue experience</l>
        <l><lb/>que nous auons de ſa mauuaiſe conduitte, que ſes</l>
        <l><lb/>ſeules intnigues ont broüillé le bel ordre de nos</l>
        <l><lb/>affaires; &amp; que l’auidité de l’honneur &amp; des biens</l>
        <l><lb/>qu’il a herité de la baſſeſſe &amp; de la pauureté de</l>
        <l><lb/>ſa naiſſance, luy a inſpiré des conſeils, dont les</l>
        <l><lb/>violentes executions ont partagé tous les plus</l>
        <l><lb/>grands de l’Eſtat, &amp; reuolté les peuples, auec vne</l>
        <l><lb/>ſi mortelle breche à leur obeyſſance, que les plus</l>
        <l><lb/>ſages ne voyent auiourd’huy de plus grande im¬</l>
        <l><lb/>poſſibilité, que celle de les ranger à leur deuoir,</l>
        <l><lb/>aà moins qu’on ne leur oſte de deuant les yeux, ce¬</l>
        <l><lb/>luy qui ne leur paroiſt que come la cauſe eternel¬</l>
        <l><lb/>le de tous les deſordres. Ainſi la neceſſité indiſ¬</l>
        <l><lb/>penſable d’eſloigner ce mal-heureux, ou impru¬</l>
        <l><lb/>dent Miniſtre, ne reçoit plus de difficulté en veuë</l>
        <l><lb/>de ce</l>
        <pb n="13"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>de ceraiſonnement, queie ne veux point eſtaler</l>
        <l><lb/>plus au long, parce qu’outre que la veriré en eſt</l>
        <l><lb/>plus eu dente que la lumiere du iour, à tous les</l>
        <l><lb/>deſintereſſez; ie croy qu’il me ſuffit de renuoyer</l>
        <l><lb/>mon Lecteur à la lecture des dix-huict grands</l>
        <l><lb/>Volumes, que les curieux ont baſty de toures les</l>
        <l><lb/>pieces compoſées ſur ce ſujet depuis le ſiege de</l>
        <l><lb/>Paris.</l>
        <l><lb/>Neantmoins quelque euidence qu’on ait de la</l>
        <l><lb/>neceſſité indiſpenſable d’eſloigner le Cardinal</l>
        <l><lb/>Mazarin; celle de le retenir n’eſt pas moins viſi¬</l>
        <l><lb/>ble à ceux qui n’enviſagent la poſture de nos affai¬</l>
        <l><lb/>res, qu’auec les yeux de la Politique; &amp; qui ne</l>
        <l><lb/>laiſſent point préocuper leurs eſprits par les pal¬</l>
        <l><lb/>ſions tyranniques de leurs intereſts particuliers,</l>
        <l><lb/>pour ne rien conclurre qu’aueec toutes les raiſons</l>
        <l><lb/>’Eſtat. Si ie n’auois de deſſein, que de faire ployer</l>
        <l><lb/>les raiſonnables, ſous l’infaillibilité de mon rai¬</l>
        <l><lb/>ſonnement, la preuue de cette verité́ ne me cou¬</l>
        <l><lb/>ſteroit pas beaucoup. Mais la crainte de paſſer</l>
        <l><lb/>pour ſuſpect, dans l’idée de ceux qui n’ont ſeule¬</l>
        <l><lb/>ment pas aſſe de patience pour entendre le nom</l>
        <l><lb/>de Mazarin, fera que ie raiſonneray ſur ce ſujer,</l>
        <l><lb/>ſans qu’ils puiſſent iamais auoir raiſon de me</l>
        <l><lb/>ſoubçonner d’aucune intelligenceauec celuy, que</l>
        <l><lb/>ie ne pretends rendre neceſſaire que par les meſ¬</l>
        <l><lb/>mes railons qui le font paſſer pour vn abomina¬</l>
        <l><lb/>ble dans l’eſprit de tous les François.</l>
        <l><lb/>Pour la premiere raiſon, ſur laquelle ie veux</l>
        <pb n="14"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>4</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>eſtablit cette fatalë neceſſité, que la France a de</l>
        <l><lb/>retenir ſon plus mortel ennemy, ie l’emprunte de.</l>
        <l><lb/>la politique de tous les Eſtats bien reglez; qui</l>
        <l><lb/>’ont iamais conſenty qu’vn Miniſtre qui ſe ſe¬</l>
        <l><lb/>roit rendu trop intelligent dans leurs affaires, par</l>
        <l><lb/>le long maniment qu’il en auroit eu; ſe reriraſt</l>
        <l><lb/>du gouuernement, depeur que venant à ſe préua¬</l>
        <l><lb/>loir de la connoiſſance de leur Eſtat, en faueur de</l>
        <l><lb/>eurs ennemis, que la neceſſité de ſe maintenir en</l>
        <l><lb/>quelque honorable poſture, luy feroit flatter; il’</l>
        <l><lb/>n’incommodaſt auec plus de facilité leurs progrez</l>
        <l><lb/>qu’il n’auroit pu les retarder, ou par l’impruden¬</l>
        <l><lb/>e de ſa conduitte, ou les interrompre par la teme¬</l>
        <l><lb/>Hité de ſes entrepriſes. Eneffet, ſi la Cour ſevoy¬</l>
        <l><lb/>oit enfin obligée par les eſperances de quel que</l>
        <l><lb/>heureuſe tranquilliré, à l’eſloignement de ſon pre!</l>
        <l><lb/>mier Miniſtre; celuy-cy ne ſeroit-il pas le plus</l>
        <l><lb/>mauuais politique du monde, s’il ne s’en alloit</l>
        <l><lb/>vanger cet affront, en s’intereſſant viuement à̀</l>
        <l><lb/>procurer les aduantages de nos ennemis, qui re</l>
        <l><lb/>man queroient ſans doute point de luy tenidre les</l>
        <l><lb/>bras, ſur l’aſſeurance qu’ils auroiett, qu’ils pour¬</l>
        <l><lb/>roient er apprendre noſtre foible, pour pointer</l>
        <l><lb/>plus heureuſement toutes les plus belles forces de</l>
        <l><lb/>leurs batteries. Quoy que cette preuue ſoit aſſez</l>
        <l><lb/>vigoureuſe pour eſtablir la neceſſité de rerenit</l>
        <l><lb/>Mazarin; neantmoins s’il ne tient qu’à cela, il eſt</l>
        <l><lb/>aiſé de l’eſloigner ſans auecun danger, que les en¬</l>
        <l><lb/>emiss’en préualent, pourûeu qu’on le renuoye</l>
        <l>
          -E¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <pb n="15"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>7</l>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>Vers les iiuages de Coeyte, comme on doit faire:</l>
        <l><lb/>ar vn coup d’Eſta.</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>La ſeconde preuue de cette meſme verité, n’eſt!</l>
        <l><lb/>autre qu’vne ſimple reflection que Polibe fait ſur</l>
        <l><lb/>le grand danger qui ſe trouue ordinairement dans</l>
        <l><lb/>la ſucceſſion des Miniſtres d’Eſtat; dort le chn¬</l>
        <l><lb/>gement, dit-il, ne peut eſtre que tres deſauantà¬</l>
        <l><lb/>geux à la bonté du gouuernement, parce qu’ou¬</l>
        <l><lb/>tre que les nouueaux ne ſçauroient eſtre iamais,</l>
        <l><lb/>inſtruits de ſes affaires, qu’apres le hiazard des pro¬?</l>
        <l><lb/>gez de leur premiere conduitte; il ne ſe peut que</l>
        <l><lb/>la neceſſité de ſe maintenir auec quelque ſorte</l>
        <l><lb/>d’eſclat, ne les oblige à faite de nouuelles impoſi¬;</l>
        <l><lb/>tions, tant pour aſſouuir cette auidité́ inſatiable,!</l>
        <l><lb/>auec laquelle ils s’approchent du gouuernement,</l>
        <l><lb/>que pour fournir à̀ l’ambition qu’ils ont, de mar¬</l>
        <l><lb/>quer par la ſuperbe de leur train, la grandeur du’</l>
        <l><lb/>rang, ou leur bon-heur les a eſleuez: Tellement</l>
        <l><lb/>qu’i conclut de cés deux reflections, qu’il éſt d’or</l>
        <l><lb/>dinaire plus expedient de conſeruer les premiers</l>
        <l><lb/>Miniſtres, quelques mauuais œconomes qu’ils</l>
        <l><lb/>ſoiendlelAdLeeleEe ue d’en faire</l>
        <l><lb/>comberIereerermaFeces, deſquels</l>
        <l><lb/>on n’a point de plus fortes aſſeurances, que celles</l>
        <l><lb/>qu’on s’imagine, que l’honneur leur doit faire</l>
        <l><lb/>eſperer de la bien -ſeance de ceux qui ſuccedent</l>
        <l><lb/>au rang des mauuais Miniſtres.</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>Si cette politique eſt bonne dans les atres,</l>
        <l><lb/>Eſtts, là conioncture des affaires prélens la iend¬</l>
        <l><lb/>¬¬¬¬¬¬. a</l>
        <pb n="16"/>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>neceſſaire dans la’ Monarchie  ou le Sceptre</l>
        <l><lb/>eſtant a la veille de tomber entre les mains d’vn</l>
        <l><lb/>Roy ieune, quoy que maieur; il eſt à craindre</l>
        <l><lb/>que le demeſe des pgrandes intrigues, quſe pre</l>
        <l><lb/>ſenteront d’abord à ſon eſprit, venant à ſe join</l>
        <l><lb/>drenauee l’aſendant, que quelque nouueau faue</l>
        <l><lb/>py pten dra ſur ſes eunes inelinaionse Ce Pinee</l>
        <l><lb/>ler bien aie de ſe delaſer lur ſes épaules, du</l>
        <l><lb/>poids de tut de difieulte &amp; de ſe epoſer dt</l>
        <l><lb/>ſoe leur maniment, lur la ſeule prudenee de ſa</l>
        <l><lb/>eonduite Qi on iuge maintenani ſi cela ſe pou</l>
        <l><lb/>ſans oir vn nouueau bouleuelement cauſé</l>
        <l><lb/>par l’gnoranee de cely qui predra len renes de</l>
        <l><lb/>’domarchie; &amp; par l’auidité de ſe remplir, quel¬</l>
        <l><lb/>que aſeuance neantmois qu’il puiſe uoi</l>
        <l><lb/>que les impoſinion qu il fandra ſaie pou </l>
        <l><lb/>’lret, concourant auee la pus lorble des deſo¬</l>
        <l><lb/>lions, ſeront peut- eſte ls coaſes de quelue</l>
        <l><lb/>pusceuouenudle earaſtrohe quece les quiont</l>
        <l><lb/>aniourdhuy le lugubes liets de mile tragedies</l>
        <l><lb/>C’eſ de ces raiſons qu’il me ſemble que ie puis</l>
        <l><lb/>conedure la neeeſié de etenir le Maiarun  lur</l>
        <l><lb/>fieurs</l>
        <l><lb/>la creance que i’ay, que l’ex</l>
        <l><lb/>anmees le doit auoir rendu res-inteligent dan</l>
        <l><lb/>ls aſfaires de ce Eeſats &amp; que seſnanes omnt</l>
        <l><lb/>le eroy remply de outnoſte ſane que nous le</l>
        <l><lb/>aons laiſe olre a longs raits, il ſe laſſera enfn</l>
        <l><lb/>de fueer, pour nous luiſſer prendre haleines ¬</l>
        <l><lb/>’nous donmet loiſit de nous enſoreer apre le</l>
        <l><lb/>mortelles</l>
        <l><lb/>a,a-aa¬, ¬</l>
        <pb n="17"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>mortelles foibleſſes, où̀ nous ſommes tombez par</l>
        <l><lb/>les violences de ſes tyranniques extorſions.</l>
        <l><lb/>II. Les deux ſecondes &amp; contradictoires ne¬</l>
        <l><lb/>ceſſitez me donneront encore moins de peine que</l>
        <l><lb/>les precedentes; &amp; les deſordres qui troublent la</l>
        <l><lb/>rranquillité de l’Eſtat, ne me fourniront que trop</l>
        <l><lb/>de lumieres, pour en readre la verité preſque plus</l>
        <l><lb/>ſenſible, que celle des premiers principes. Pour la</l>
        <l><lb/>premiere, qui touche l’eſlargiſſement des Princes,</l>
        <l><lb/>n’eſt- elle point viſible à tous ceux qui veulent iu¬</l>
        <l><lb/>ger ſans paſſion? &amp; qui ne ſont point aſſez dérai¬</l>
        <l><lb/>onnables, pour nier que la derention de ces lllu¬</l>
        <l><lb/>ſtres, ne ſoit le plus ſpecieux prerexte dont on puiſ¬</l>
        <l><lb/>ſe colorer auiourd’huy la liberté qu’on prend, de</l>
        <l><lb/>choquer impunément les ordres de leurs Maje¬</l>
        <l><lb/>ſtez? N’eſt-il pas trop vray que c’eſt de- là, que</l>
        <l><lb/>nos plus grands Capitaines ont emprunté le motif</l>
        <l><lb/>de traitter auec l’Eſtranger, &amp; d’aller conſpirer</l>
        <l><lb/>auec nos ennemis contre le repos de la France? Ne</l>
        <l><lb/>ſçait-on pas que cét empriſonnement nous a déja</l>
        <l><lb/>couſteé́ plus de ſang, que ny la reuolte des Nu-piés,</l>
        <l><lb/>ny les entrepriſes temeraires des croquans? Et</l>
        <l><lb/>n’eſt-il pas à̀ craindre par les viſibles apparences</l>
        <l><lb/>des grands mal-heurs, que mille menaces nous</l>
        <l><lb/>font déja preſſentir; que le Printemps prochain</l>
        <l><lb/>n’ouurira la campagne, que pour donner entrée à</l>
        <l><lb/>toutes ſortes de deſolations; &amp; pour donner oc¬</l>
        <l><lb/>caſion à tous les mé́chans d’entrer dans les partis,</l>
        <l><lb/>autant par les motifs qu’ils emprunteront des ca¬</l>
        <pb n="18"/>
        <l><lb/>¬.¬¬</l>
        <l><lb/>10</l>
        <l><lb/>prices de leur ambition, que par ceux qu’ils pour¬</l>
        <l><lb/>ront prendre plus legitimement de la conſidera¬</l>
        <l><lb/>tion de leurs intereſts particuliers. Ces raiſons con¬</l>
        <l><lb/>uainquates ne me laiſſent point douter de la neceſ¬</l>
        <l><lb/>ſité de l’eſlargiſſement des Princes; &amp; s’il eſt quel¬</l>
        <l><lb/>qu’vn qui v euille encore y former quel que oppo¬</l>
        <l><lb/>ſition, ie le prie de me donner la cauſe des fune¬</l>
        <l><lb/>ſtes extremitez, où leurs Majeſtez ſe ſont veu re¬</l>
        <l><lb/>duittes, pendant tourt le cours de l’année paſſée;</l>
        <l><lb/>&amp; des iuſtes apprehenſions qui nous font regar¬</l>
        <l><lb/>der le futur auec des yeux de deſeſpoir; afin que</l>
        <l><lb/>s’ils en trouuent quelque autre, que celle de la ne¬</l>
        <l><lb/>ceſſité d’eſlargir les Princes, ie me condamne le</l>
        <l><lb/>pre mier, de l’auoir alleguée pour l’vnique ou la</l>
        <l><lb/>plus abondante ſource de nos afflictions.</l>
        <l><lb/>Cependant ie paſſe à la contradictoire, que ie</l>
        <l><lb/>pretends eſtablir en premier lieu, ſur la neceſſité,</l>
        <l><lb/>que les Princes auroient de lauer l’affront de leur</l>
        <l><lb/>empriſonnement dans le ſang de ceux qui en ont</l>
        <l><lb/>eſté, ou les autheurs, ou les complices. Car de</l>
        <l><lb/>m’imaginer que le Prince de Condé; c’eſt à dire,</l>
        <l><lb/>le plus illuſtre du remps, peut ou deut regarder</l>
        <l><lb/>Ma zarin dans la meſme poſture où il eſtoit, lors</l>
        <l><lb/>qu’il eut l’efronterie de le faire arreſter, ſans qu’il</l>
        <l><lb/>fit tous ſes efforts pour le perdre, c’eſt ce, à quoy</l>
        <l><lb/>ie ne penſe point eſtre obligé par aucune raiſons</l>
        <l><lb/>veu l’impoſſibilité que cét Heros auroit, de voir</l>
        <l><lb/>briller auec meſme éclat celuy qui l’auroit obſcur¬</l>
        <l><lb/>¬ A¬</l>
        <pb n="19"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>11</l>
        <l><lb/>cy; &amp; de ſe confeſſer obligé de ployer ſouz les</l>
        <l><lb/>ordres de celuy qui ne ſe ſeroit préualu de la ſa¬</l>
        <l><lb/>ueur, que pour faire de ſa perſonne, le ſuiet des</l>
        <l><lb/>diſgraces de toute la France. Politiques, ie m’en</l>
        <l><lb/>rapporte à vos iugements, pour paſſer apres cette</l>
        <l><lb/>ſoumiſſion à la neceſſité que l’honneur impoſe¬</l>
        <l><lb/>roit à la Reyne, de s’intereſſer d’autant plus vi¬</l>
        <l><lb/>uement à la protection de ſon fauory, que plus</l>
        <l><lb/>elle s’y ſentiroit forcée par la raiſon plauſible que</l>
        <l><lb/>elle auroit de contrecarrer les deſſeins de celuy</l>
        <l><lb/>qu’elle pretendroit auoir obligé de complaire à</l>
        <l><lb/>toutes les inclinationss &amp; de ſouſtenir fortement</l>
        <l><lb/>la chutte de celuy qui ne pourroit tomber ſans luy</l>
        <l><lb/>faire condamner tacitement la longanimité qu’el¬</l>
        <l><lb/>le auroit eu pour le proteger ſi long temps, ou</l>
        <l><lb/>confeſſer du moins vne impuiſſance honteuſe de</l>
        <l><lb/>le maintenir. N’appert-il pas trop euidemment</l>
        <l><lb/>que ces deux neceſſitez Politiques, de la Reyne à</l>
        <l><lb/>ſouſtenir ſon fauory, de Monſeigneur le Prince,</l>
        <l><lb/>à le faire tomber précipiteroient peut-eſtre tout</l>
        <l><lb/>cét Eſtat dans vn nouuel abyſme de deſolarion,</l>
        <l><lb/>lors que la France venant à ſe diuiſer en pluſieurs</l>
        <l><lb/>ſedicieux partys, que la Minorité́ du Roy donne¬</l>
        <l><lb/>roit occaſion de couurir d’vn apparent pretexte</l>
        <l><lb/>de ſeruir le Roy,s’engageroit neceſſairement dans</l>
        <l><lb/>des labirinthes, dont elle ne trouueroit iamais</l>
        <l><lb/>l’iſſuë, qu’auec la derniere ruyne de tout ſon</l>
        <l><lb/>Eſtat.</l>
        <l><lb/>Ie fortifie cette meſme extremité́ d’vn ſecond</l>
        <l><lb/>2 </l>
        <pb n="20"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>¬¬¬</l>
        <l><lb/>12</l>
        <l><lb/>raiſonnement, que ie fonde ſur la neceſſité́ de ren¬</l>
        <l><lb/>dre à Meſſieurs les Princes, toutes les charges &amp;</l>
        <l><lb/>tous les gouuernements qu’on leur a rauy; &amp; ſur</l>
        <l><lb/>l’impoſſibilité d’en arracher les nouueaux poſſeſ¬</l>
        <l><lb/>ſeurs, ſans beaucoup de contradictions Politiquess.</l>
        <l><lb/>&amp; ſans des violences, qui ne ſe feront iamais</l>
        <l><lb/>qu’auee des Conuulſions entierement morrelles</l>
        <l><lb/>à la tranquillité́ de l’Eſtat: La neceſſité de les re¬</l>
        <l><lb/>mettre dans la poſſeſſion de leurs droicts, ne ſçau¬</l>
        <l><lb/>roit eſtre diſputée que par ceux qui ne ſç̧auente</l>
        <l><lb/>point les equitables ſuittes des iuſtifications, &amp;</l>
        <l><lb/>qui ne conſiderent point qu’on ne ſç̧auroit eſlar¬</l>
        <l><lb/>gir les Princes ſans les iuſtifier, &amp; qu’on ne ſçau¬</l>
        <l><lb/>Foie les iuſtifier ſans leur faire reſtitution de tout</l>
        <l><lb/>ce qu’on ne leur a oſte que par l’idee pretenduë,</l>
        <l><lb/>ou veritable qu’on auoit, qu’on les traitoit en eri¬¬</l>
        <l><lb/>minels d’Eſtait: l’impoſſibilité d’en depoſſeder les</l>
        <l><lb/>nouueaux pourueuz, ſans les violences ſuſdittes,</l>
        <l><lb/>paroiſt ce me ſemble aſſez probables dans la crean¬</l>
        <l><lb/>ce de ceux qui iugent aſſez raiſonnablement, que</l>
        <l><lb/>Ia Politique doit auoir appris à ces nouueaux poſ¬</l>
        <l><lb/>ſeſſeurs, de trouuer quelque intrigue pour ſe ren¬</l>
        <l><lb/>dre neceſſaires dans leurs gouuernements; &amp; d’e¬</l>
        <l><lb/>ſtablir leur fortune ſur l’appuy des partis qu’ils y</l>
        <l><lb/>doiuent auoir formé, tant afin de rendre leur</l>
        <l><lb/>continuation neceſſaire, meſme apres la deliuran¬</l>
        <l><lb/>ee de leurs premiers Maiſtres; que pour faire trou¬</l>
        <l><lb/>uer des pretextes de les y maintenir, à ceux quine</l>
        <l><lb/>voudroient pas les en retirer, ou par l’impuiſſan¬</l>
        <l><lb/>ce qu’ils</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <pb n="21"/>
        <l><lb/>ce qu’ils auroienr de les reconnoiſtre d’ailleurs,</l>
        <l><lb/>ou par la crainte de quelque oppoſition, qui ſe¬</l>
        <l><lb/>roit pour ſeruir de ſource à quelque nouueau re.¬</l>
        <l><lb/>muëment.</l>
        <l><lb/>III. C’eſt trop raiſonner, pour donner quel¬</l>
        <l><lb/>que iour à l’euidence: les deux dernieres neceſſi¬</l>
        <l><lb/>tez contradictoires, quoy que non moins verita¬</l>
        <l><lb/>bles, demandent neantmoins que ie m’attache</l>
        <l><lb/>pluos rigoureuſement à les examiner, afin d’eu ren¬</l>
        <l><lb/>dre la connoiſſance d’autant plus viſible, que plus</l>
        <l><lb/>il ſe trouue de peſonnes parmy la mal-heureuſe</l>
        <l><lb/>engeance de Partiſans, qui ne ſont aueugles, que</l>
        <l><lb/>lors qu’il faut la regarder. Il eſt vray qu’ils n’ont</l>
        <l><lb/>poinde peine à confeſſer la neceſſité de remplir</l>
        <l><lb/>les Epargnes du Roy, quelque deſſein contraire</l>
        <l><lb/>neantmoins qu’ils aint de ne remplir que les leurss</l>
        <l><lb/>mais celle-là meſme eſt ſi viſible aux plus intereſ¬</l>
        <l><lb/>ſez, que tout le monde auoüe franchement que le</l>
        <l><lb/>Roy eſt gueux, &amp; que mangeant preſentement</l>
        <l><lb/>le reuenu de l’année 1i653. il faut neceſſairement,</l>
        <l><lb/>ou qu’il y pouruoye par de nouuel les impoſitions,</l>
        <l><lb/>ou qu’il ſe voye reduit aà̀ la neceſſité honteuſe de</l>
        <l><lb/>ne ſubſiſter que par emprunts pour tomber peut</l>
        <l><lb/>eſtre à la fin dans cette extremité́ fatale, qui fut</l>
        <l><lb/>autrefois la cauſe de la banqueroute, qu’vn Theo¬</l>
        <l><lb/>pompus Roy de Lacedemone, fut contraint de</l>
        <l><lb/>faire, meſme à ſa dignité Royale. Ie ſç̧ay bien</l>
        <l><lb/>que les François ſont trop paſſionnez pour la Ma¬</l>
        <l><lb/>jeſté de leurs Souuerains, &amp; qu’ils voudroient</l>
        <l><lb/>8</l>
        <pb n="22"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>r4</l>
        <l><lb/>pluroſt eontribuer vne bonne partie de leur ſang,</l>
        <l><lb/>que de permettre que l’authorité Royale tombâàt</l>
        <l><lb/>dans l’extremité de certe deſolation. Ainſi pour</l>
        <l><lb/>obuier à ce déplorable mal-heur, eſt-il d’autre</l>
        <l><lb/>moyen que celuy de ſurcharger le peuple, d’im¬</l>
        <l><lb/>poſer de nouueaux ſubſides, &amp; de trouuer des ma¬</l>
        <l><lb/>letotes, qui puiſſent rappeller l’abondance dans</l>
        <l><lb/>les finances du Roy: cars’il a mangé́ le reuenu des</l>
        <l><lb/>années qu’il n’a point encore veſcu, il faut neceſ¬</l>
        <l><lb/>ſairement que le reuenu de chaque année n’ait</l>
        <l><lb/>pas eſté ſuffiſant pour ſon entretien; &amp; ſi chaque</l>
        <l><lb/>reuenu n’a pas eſté ſuffiſant pour l’entretien de</l>
        <l><lb/>chaque anné́e, il faut neceſſairement que deſor¬</l>
        <l><lb/>mais il pouruoye à ſon augmétation par le moyen</l>
        <l><lb/>de quelques nouuelles impoſitions; à moins qu’il</l>
        <l><lb/>ne ſe veuille enfin voir reduit à n’en pouuoir plus:</l>
        <l><lb/>Les ſang-ſuës du temps fauoriſent bien cette ne¬</l>
        <l><lb/>ceſsité, qui ne manque pas de bons fondements</l>
        <l><lb/>pour ſa verification.</l>
        <l><lb/>Mais ils ne manqueront point de s’inſcrire en</l>
        <l><lb/>faux contre la contradictoire neceſsite, qui con¬</l>
        <l><lb/>cerne leſoulagement du peuple, afin de luy don¬</l>
        <l><lb/>ner moyen de ſe remettre en eſtat meſme de pou¬</l>
        <l><lb/>uoir faire ſubſiſter le Roy dans ſon haut éclat,</l>
        <l><lb/>par le moyen de ſes propres contributions; &amp; cel¬</l>
        <l><lb/>Ie- là neantmoins eſt indiſputable à tout homme</l>
        <l><lb/>de ſens, qui voudra conſiderer meurement que le</l>
        <l><lb/>peuple n’en peut plus; que les impoſitions paſ¬</l>
        <l><lb/>lées luy ont fait ſecoüer le ioug de l’obeyſſance;</l>
        <l><lb/>.</l>
        <pb n="23"/>
        <l><lb/>15</l>
        <l><lb/>qu’on ne ſera pas plutoſt preſt d’en exiger dauan¬</l>
        <l><lb/>tage, qu’il le ſera luy-meſme pour porter ſa re¬</l>
        <l><lb/>uolte iuſqu’à la derniere des extremitez; &amp; que</l>
        <l><lb/>les grandes menaſſes nous en rendent l’effet ſi re¬</l>
        <l><lb/>doutable, que les veritables Zelateurs du bien de</l>
        <l><lb/>l’Eſtat craignent inceſſamment, parce que voyant</l>
        <l><lb/>la Cour reduitte aà la neceſsité d’impoſer des ſub¬</l>
        <l><lb/>ſides aà la premiere occaſion; ils voyent par con¬</l>
        <l><lb/>lequent la France reduitte à la veille de quelque</l>
        <l><lb/>dangereux bouleuerſement; c’eſt à dire, d’vn</l>
        <l><lb/>effet infaillible de cette cauſe neceſſaire; parce que</l>
        <l><lb/>le Roy voulant l’emporter d’authorité abſoluë</l>
        <l><lb/>ſur ſes ſubjets; &amp; les ſubjets ſe trouuant obligez</l>
        <l><lb/>de la contre-quarrer par vne impuiſſance formel¬</l>
        <l><lb/>le, que leur pauureté oppoſera neceſſairement au</l>
        <l><lb/>deſſein qu’ils auroient d’obeyr, il faut enfin que</l>
        <l><lb/>ces deux neceſsitez faſſent éclorre des troubles</l>
        <l><lb/>qui ſeront pour precipiter cét Eſtat dans la der¬</l>
        <l><lb/>niere de ſes deſolations.</l>
        <l><lb/>IV. Les approches de la maiorité que ie pre¬</l>
        <l><lb/>rends beaucoup moins faire deſirer que craindre,</l>
        <l><lb/>me feront ce ſemble, choquer le ſens commun,</l>
        <l><lb/>en ce que ie ne puis prouuer qu’elles ſont à crain¬</l>
        <l><lb/>dre, à moins que ie n’aille contre les ſentiments</l>
        <l><lb/>publics, &amp; que meſme ie ne deſaduoüe ceux du</l>
        <l><lb/>Sainct Eſprit, qui ſe ſert des Minoritez des Roys,</l>
        <l><lb/>omme des verges generales, dont il foütte les</l>
        <l><lb/>peuples, lors que venant à tranſgreſſer les bornes</l>
        <l><lb/>de leur deuoir, il veut les y remette par le chaſti¬</l>
        <pb n="24"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>!</l>
        <l><lb/>¬¬¬</l>
        <l><lb/>16</l>
        <l><lb/>me exemplaire de quelque horrible punition.</l>
        <l><lb/>Il eſt vray que ſi ie regarde tout ce qu’on dit, ie</l>
        <l><lb/>ſeray contraint de ſouhaitter aueuglement auec</l>
        <l><lb/>le peuple le bon-heur pretendu de la Majoritéi</l>
        <l><lb/>mais ie ſç̧ay bien que leS. Eſprit ne ſera point</l>
        <l><lb/>contre moy,lors que i’auanceray qu’elle doit eſtre</l>
        <l><lb/>le plus grand ſujet de nos craaintes puis que cet</l>
        <l><lb/>aage de 4 ans limité par les loix humaines pour</l>
        <l><lb/>le terme des Minoritez Royales, n’eſt pas celuy</l>
        <l><lb/>que le Ciel à preſcrit pour y borner leur enfance.</l>
        <l><lb/>&amp; que par meſme raiſon, les iuſtes apprehenſions</l>
        <l><lb/>de ſes menaces ſubſiſtent touſiours, meſme apes</l>
        <l><lb/>le temps que nous nous imaginons deuoir eſtre</l>
        <l><lb/>celuy de noſtre bon-heur, puis qu’il n’a iamais eu</l>
        <l><lb/>deſſin, que de nous menacer de la ieune conduit¬</l>
        <l><lb/>te de nos Monarques; ainſi puiſque le Ciel n’eſt</l>
        <l><lb/>pas contre mes ſentiments, ceux qui ſont de quel¬</l>
        <l><lb/>que auis contraire m’excuſeront, ſi ie leur fais voir</l>
        <l><lb/>qu’ils iugent d’vn affaire, ſur lequel ils n’ont pas</l>
        <l><lb/>fait toute ſorte de reflection.</l>
        <l><lb/>La premiere preuue de laquelle i’apuyeray cet¬</l>
        <l><lb/>te verité, m’eſt fournie par la conſiderationque</l>
        <l><lb/>ie fais, que les ennemis de noſtre repos; c’eſt à dire,</l>
        <l><lb/>le Cardinal Mazarin, &amp; ſes partiſans, ne deſirent</l>
        <l><lb/>rien auec tant de paſſion que la majorité; &amp; que</l>
        <l><lb/>leur tyrannie ſe trouuant foible par l’impuiſſance</l>
        <l><lb/>qu’vn Roy mineur a de la faire valoir, l&amp; de la ren¬</l>
        <l><lb/>forcer de ſon authorité́, il faut neceſſairement</l>
        <l><lb/>qu’ils ſe reſeruent de la faire reſpecter par l’entre¬</l>
        <l><lb/>miſe</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <pb n="25"/>
        <l><lb/>7</l>
        <l><lb/>miſe &amp;’vn RGy majeur, qui ne poura ſe declarer en</l>
        <l><lb/>ſa faueur, que pour rendre criminels de leze Maje¬</l>
        <l><lb/>é tous ceux qui ſe mettront en eſtat de la coure¬</l>
        <l><lb/>quarrer. Ie penſequ’on ne doure pas que le Cl¬</l>
        <l><lb/>e aſſe ioûer toures les adreſſes qui luy ſont poſſi¬</l>
        <l><lb/>bles; pour s’emparer ſouuerainement des tendres</l>
        <l><lb/>inclinations de noſtre ieune Royi &amp; qu’il ne luy</l>
        <l><lb/>ſoit tres-facile d’y reuſsir au gré de ſes palsionss</l>
        <l><lb/>attendu le pouuoir qu’il a d’eninterdire les ap¬</l>
        <l><lb/>proches à tous ceux qui ne ſont point pour luy</l>
        <l><lb/>nſpirer la neceſſié qu’il a de ſe ſeruir de la per¬</l>
        <l><lb/>ſonmne; &amp; les grandes diſpoſitions qu’il trouue</l>
        <l><lb/>dans l’enfance de ſon Souuerain, de pouuoir la</l>
        <l><lb/>ſoumettre auec ſes complaiſances, à ne regler au¬</l>
        <l><lb/>cun de ſes pas, que ſur les marches de ſa préalable</l>
        <l><lb/>conduitte. Cet ennemy de tous les honneſtes</l>
        <l><lb/>gens s’eſtant inſinué bien auant dans les bonnes</l>
        <l><lb/>graces d’vn Roy adulte par la porre de ſon enfan:</l>
        <l><lb/>ée, dont il eſt le Directeur &amp; le Maiſtre, n’eſt-il</l>
        <l><lb/>pauropceruain quil ne preſeuna poinn de oone</l>
        <l><lb/>Aſa tyrannie, lors qu’il pourra la colorer du faux</l>
        <l><lb/>pretexte de l’authoite d’vn Roy Maieur, puiſque</l>
        <l><lb/>maintenant nonobſtant ſa minorité; c’eſt à dire,</l>
        <l><lb/>nonobſtant ſon impuiſſance à le pouuoir proreger</l>
        <l><lb/>ila neantmoins le front de ſe porter à des entre¬</l>
        <l><lb/>priſes, qui ſeroient pour eſtonner vn Roy tiom¬</l>
        <l><lb/>phant. Sil empriſonne les Princes les plus con¬</l>
        <l><lb/>querans de la Monarchie auee le bras foible d’vn</l>
        <l><lb/>pupille, ne les mettra-t’il point à la cadene, ou</l>
        <l><lb/>2¬¬ , </l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>. </l>
        <pb n="26"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>4</l>
        <l><lb/>s</l>
        <l><lb/>dans les plus prõfõndes baſſe.foſſes du Chaſtelenq</l>
        <l><lb/>lors qu’il pourra faire foudroyer vn ſouuerain a¬</l>
        <l><lb/>dulte pour authoriſer ſes plus mal- heureuſes inx</l>
        <l><lb/>tentions? s’il aſsiege la Metropolitaine de l’Eſtat,;</l>
        <l><lb/>&amp; les capitales des principales Prouinces, pendantu</l>
        <l><lb/>la Regence, pour y potter le carnage &amp; le coupe¬</l>
        <l><lb/>gorge par le moyen des diuiſions., meſmes iuſ¬</l>
        <l><lb/>ques ſur les fleurs de Lys; ne s’imaginera t’il pas</l>
        <l><lb/>qu’il luy ſera permis apres la majorité de proſcrire</l>
        <l><lb/>publiquement, auſsi bien qu’impunément toute</l>
        <l><lb/>ſorte de teſtes Il faudroit  eſtre auſſi ſot que ce</l>
        <l><lb/>Tyran eſt ſanguinaire; pour croire qu’il ſe mo¬¬</l>
        <l><lb/>derera, lors que la facilité de porter vn ieune ma¬</l>
        <l><lb/>jeur aà des executions violentes, &amp; l’eſperance</l>
        <l><lb/>qu’il aura que la crainte de quelque punition exẽ¬</l>
        <l><lb/>plaire, fera ſuccomber les plus hardis; fera conſen¬</l>
        <l><lb/>tir ſon ambition inſatiable à toute ſorte de con¬</l>
        <l><lb/>ſeils; lors que ne paſſant plus pour l’oracle, ou</l>
        <l><lb/>pour l’interprete d’vne impuiſſante Minorité; il</l>
        <l><lb/>pourra faire parler noſtre ſouuerain en abſolu; &amp;</l>
        <l><lb/>lors que ceux qui ne ſont maintenant les prote¬</l>
        <l><lb/>cteurs du pauure Peuple, que ſur la creance qu’ils</l>
        <l><lb/>ont que les tyrans ſont les interpretes de ſon au¬</l>
        <l><lb/>thorité, &amp; qu’ils peuuent pretexter leur reſiſtance</l>
        <l><lb/>aux ordres du veritable zele des plus fidelles.</l>
        <l><lb/>Subiets de l’Eſtat, lors dil-ie que ces genereux ſe¬</l>
        <l><lb/>ront contraints de caler voile, par la iuſte appre¬</l>
        <l><lb/>henſion qu’ils auront d’attirer ſur leurs teſtes tou¬</l>
        <l><lb/>tes les indignations d’vn Roy Majeur, auquel on</l>
        <l><lb/>L¬. E¬</l>
        <pb n="27"/>
        <l><lb/>te</l>
        <l><lb/>nepourr point oppoſer vn pretexte d’ignorance;</l>
        <l><lb/>puis qu’il ſera ceiſé tresintelligent des affaires</l>
        <l><lb/>par le conſentement des Loix; &amp; qu’il ſera admis à</l>
        <l><lb/>lVadminiſtration generale de toute l’œconomie de</l>
        <l><lb/>ſon Royaume par leſuffrage de tous ſes peuples.</l>
        <l><lb/>Eſtalons vn peu plus au long cette verité, &amp;</l>
        <l><lb/>faiſons ſlortir par ſuppoſition le Roy de ſon enfan¬</l>
        <l><lb/>ee, pour l’aſſeoir ſur ſon troſne en qualité de ma¬</l>
        <l><lb/>jeur. N’eſt il pas vray que l’Eſtat ne s’eſt iamais</l>
        <l><lb/>veu-ſi troubleé́, &amp; que les broü̈illeries qui renuer¬</l>
        <l><lb/>ſent auiourd’huy le plus ordre de ſes affaires, ſont</l>
        <l><lb/>’entrelaſſé́es de tant de conionctures, qu’il n’eſt</l>
        <l><lb/>point de dedale, dont les iſfuës ne ſoient beaucoup</l>
        <l><lb/>plus faciles? N’eſt-il pas vray que la Monarchie eſt</l>
        <l><lb/>toute diuiſé́e en partis, &amp; que les diuerſes factions</l>
        <l><lb/>qui la dechirent, ſont ſi acharnées les vnes contre</l>
        <l><lb/>les autres, que ſi l’accommodement n’en eſt point.</l>
        <l><lb/>impoſſible, il eſt du moins aſſez difficile pour</l>
        <l><lb/>eſtonner vn Roy de 5o ans N’eſt-il pas vray que.</l>
        <l><lb/>fes finances ſont toutes épuiſéesque ſes detes vont</l>
        <l><lb/>iuſques à l’infiny, &amp; que la neceſſité de remettre</l>
        <l><lb/>ſes affaires en quelque meilleure poſture, l’oblige¬</l>
        <l><lb/>ta d’y pouruoir par des exactions, qui ſeront pou</l>
        <l><lb/>porter les peuples à la derniere reuolte? que fera le</l>
        <l><lb/>Roy? Pourra-t’il demeſler tant d’intrigues, puis</l>
        <l><lb/>qu’il n’eſt que trop aſſeureé́ que Mazarin l’entre¬</l>
        <l><lb/>ient dans vne parfaite ignorance de tous ſes affai¬</l>
        <l><lb/>res, afin de le reduire à la funeſte neceſſité de ſe3</l>
        <l><lb/>feruir de fa perſonne ? Sçaura-til vnir tant de di</l>
        <l><lb/>..¬ ¬..</l>
        <l><lb/>¬¬- a</l>
        <pb n="28"/>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>.¬.¬</l>
        <l><lb/>0s</l>
        <l><lb/>uiions, i’ ce ’eſt’n le determinant en faueur du</l>
        <l><lb/>party de Mazarin pour foudroyer ſur l’autre, ce</l>
        <l><lb/>qui ſera pour porrer l’Eſtat dans les derniers abois?</l>
        <l><lb/>Trouuera-t’il le moyende remplir ſes épargnes</l>
        <l><lb/>s’il ne ſe regle ſur l’in duſtrie de mille Partizans qut</l>
        <l><lb/>I’obſederont d’abord, pour le porter à remettre les</l>
        <l><lb/>Tailles en party; c’eſt à dire à ramener la deſola¬</l>
        <l><lb/>tion dans toute la France, &amp; peut-eſtre à r’allumen</l>
        <l><lb/>plus dangereuſement les feux de la diuiſion.</l>
        <l><lb/>Iuge autrement qui vodra ,pour moy ie pen¬</l>
        <l><lb/>ſe que le Roy ſe rrouuant abſolu le Mazarin puiſ¬</l>
        <l><lb/>lant, les Grands diuiſez; le Peuple ruiné, il ne peut</l>
        <l><lb/>eſtre que quelque grand deſordre ne s’en enſuiue,</l>
        <l><lb/>commeé l’effet infaillible de tant de conionctures:</l>
        <l><lb/>i le Roy ne ſe rend vnpeu complaiſant, ce quieſt</l>
        <l><lb/>impoſſible avn ieune abſolu; ſi Mazarin ne ſe</l>
        <l><lb/>modere, ce qu’on ne doit pas attendre d’vn enra¬</l>
        <l><lb/>gé; ſi les grands ne rabatent beaucoup de leurs</l>
        <l><lb/>pretentions, ce que leur ambition ne nous fait pas</l>
        <l><lb/>ſperer, &amp; ſi le Peuplene ſe reſout à fourmir tou¬</l>
        <l><lb/>jours, ce qui ne luy eſt pas moins impoſſible, qu’il</l>
        <l><lb/>eſ impoſlble de donner quand on n’arien. Ainſi</l>
        <l><lb/>le Roy voulant s’opiniaſtrer à̀ vouloir ce qu’il</l>
        <l><lb/>voudra; le Mazarin, a executer ce qu’il ordonne¬</l>
        <l><lb/>Ha les Grands à̀ ne s’intereſſer que ſelon leurs ca</l>
        <l><lb/>prices; le Peuple à ſe defendre vigoureuſement</l>
        <l><lb/>des violences qu’on fera pour faire reuſſir les im¬</l>
        <l><lb/>ſitions; que doit on coiecturer, ſi ce n’eſt qu’e</l>
        <l><lb/>ra peur voielamaouupiſſement des funeſtes Pros</l>
        <l><lb/>pheties</l>
        <l><lb/>Ae-e¬¬</l>
        <l><lb/>-¬-.-</l>
        <l><lb/>., -</l>
        <pb n="29"/>
        <l><lb/>r eer e¬</l>
        <l><lb/>21</l>
        <l><lb/>5; 5 </l>
        <l><lb/>Popheties de Noſtradamus. Cette crailnré pai¬</l>
        <l><lb/>ſonnable de tant de deſordres, eſt encore fortifiée</l>
        <l><lb/>par la reflection que ie fais, que le Roy ſe ſentant.</l>
        <l><lb/>majeur, ne voudra point entendre parler d’aucu¬</l>
        <l><lb/>ne remiſe dans l’execution de ſes dernieres volon¬</l>
        <l><lb/>tez, tant par l’idée que les ieunes gens ont qu’on</l>
        <l><lb/>ſe mocque d’eux, quand on retarde de leur obeir;</l>
        <l><lb/>que par les nouuelles violences que les Coutiſans</l>
        <l><lb/>feront à ſon naturel pour l’obliger à̀ roidir ſon au¬</l>
        <l><lb/>thorité; &amp; par la creance que i’ay que le Roy,</l>
        <l><lb/>quelque majeur qu’il ſoit, ne ſera point encore</l>
        <l><lb/>conſideré en cette qualité de ſix ou ſept ans; &amp;</l>
        <l><lb/>qu’auant que de ſe faire craindre comme tel, il</l>
        <l><lb/>faudra neceſſairement, qu’il faſſe voir qu’il n’eſt</l>
        <l><lb/>plus enfant en ſecoü̈ant le ioug de ceux qui ont</l>
        <l><lb/>gouuerné́ ſon enfance, ce qui ne ſe fera ſans dou¬</l>
        <l><lb/>te point qu’auec des conuulſions entierement</l>
        <l><lb/>mortelles au repos, &amp; à̀ la tranquillité de la Mo¬</l>
        <l><lb/>narchie.</l>
        <l><lb/>Apres auoir montré́ les neceſſitez contradicto¬</l>
        <l><lb/>res de chaſſer Mazarin, &amp; de le retenir; d’eſlargir</l>
        <l><lb/>les Princes, &amp; de ne les eſlargir point; de faire de</l>
        <l><lb/>nouuelles impoſitions, &amp; de ſoulager le public;</l>
        <l><lb/>&amp; fait voir aſſez euidemment ce me ſemble, qu’on</l>
        <l><lb/>a moins de ſujet de deſirer que de craindre la ma¬</l>
        <l><lb/>iorlté, n’ay-le pas iuſte raiſon d’auance que la</l>
        <l><lb/>Monarchie ſe voit enfin reduitte à ſes dernieres</l>
        <l><lb/>conuulſions; &amp; que nous ſommes à̀ la veille de</l>
        <l><lb/>quelque changement d’Eſtat, ſi les puiſſances qui</l>
        <l><lb/>E</l>
        <pb n="30"/>
        <l><lb/>.¬¬2¬¬¬</l>
        <l><lb/>22</l>
        <l><lb/>en gouuernent le timon, ou les intelligences qui </l>
        <l><lb/>en font ioü̈er les ieſſorts, ne prennent quelqu’au¬</l>
        <l><lb/>tre meilleur biajs, pour faire changer de route a</l>
        <l><lb/>deſeſpoir viſible de nos mauuais deſtins. Lors que</l>
        <l><lb/>ie dis que la France eſt reduitte à ſes dernieres con¬</l>
        <l><lb/>uulſions par la neceſſité qu’elle a de ſe determi¬</l>
        <l><lb/>ner à ce qui ne peut iamais reüſsir qu’à̀ ſon deſa¬</l>
        <l><lb/>uantage ie penſe que l’interpreration de ce mot</l>
        <l><lb/>de conuulſion, ne ſouffre pont de diffieulté; &amp;</l>
        <l><lb/>que les moins intelligens comprennent facile¬</l>
        <l><lb/>ment qu’il en eſt de meſme du corps politique.</l>
        <l><lb/>que du naturel, &amp; que les conuulſions ne ſont pas</l>
        <l><lb/>moins les funeſtes auancourieres du danger de</l>
        <l><lb/>l’vn que de l’autre, puiſque le corps politique n’eſt</l>
        <l><lb/>pas moins ſujet à̀ ſes maladies que le naturel; &amp;</l>
        <l><lb/>que l’vn &amp; l’autre font également compris ſouz</l>
        <l><lb/>le ſanglant anatheme, que le Ciel a fulminé con¬</l>
        <l><lb/>tre l’immortalité des choſes creées.</l>
        <l><lb/>Mais pour donner vn peu plus de iour à cette</l>
        <l><lb/>verité, n’eſt il pas vray que lors que les rigueurs des</l>
        <l><lb/>maladies ont tellement preualu ſur la ſanté des</l>
        <l><lb/>corps naturels, que les Medecins ne voyent plus</l>
        <l><lb/>de reſource aà leur conualeſcence; n’eſt-il pas vray</l>
        <l><lb/>diſ le, que ces corps ſont reduits à̀ leurs dernieres</l>
        <l><lb/>couulſions, par l’impuiſſance viſible qu’ils out,</l>
        <l><lb/>de pouuoir ſe ſouſtraire au glaiue fatal du deſtin.</l>
        <l><lb/>qui leur pend ſur lateſte; &amp; par la neceſsité de</l>
        <l><lb/>ſucćomber enfin à c̈e dernier ordre de leur deſſo¬,</l>
        <l><lb/>gement. Il en eſt tout de meſme du corps politi¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>.</l>
        <pb n="31"/>
        <l><lb/>23</l>
        <l><lb/>qus, ila ſes maladies, il a ſes Medeeinss les mau¬</l>
        <l><lb/>uaisſuccez, les brigues, les tronbles, les diuiſions,.</l>
        <l><lb/>lesreuoltes, &amp; les difficiles conionctures d’affaires¬</l>
        <l><lb/>ſont ſes maladies; ſes Conſeillers &amp; ſes Miniſtres</l>
        <l><lb/>luy ſeruent de Medecins; ainſi ie puis aſſeurer</l>
        <l><lb/>que quand les Medecins; c’eſt à dire, ſes Conſeil¬</l>
        <l><lb/>lers, ſont contraints d’auouer qu’ils ne voyent</l>
        <l><lb/>plus de reſſource pour la gueriſon deſes maladies;</l>
        <l><lb/>C’eſt à dire, de ſes diuiſions, de ſes reuoltes, &amp; cet</l>
        <l><lb/>Eſtat n’eſt pas beaucoup eſloigné de quelque fu¬</l>
        <l><lb/>neſte changement, puis qu’il eſt euidemment</l>
        <l><lb/>dans ſes dernieres conuulſions.</l>
        <l><lb/>Quel iugement faut-il donc faire de l’Eſtat</l>
        <l><lb/>François dont les plus ſages Miniſtres ſe voyent</l>
        <l><lb/>reduits aà confeſſer qu’ils ne voyent point aucune</l>
        <l><lb/>reſource, dont ils puiſſent eſperer le calme &amp; la</l>
        <l><lb/>tranquillité de ſes diuiſions, à raiſon des neceſ¬</l>
        <l><lb/>ſitez contradictoires qu’il a, de conſeruer &amp; d’e¬</l>
        <l><lb/>gner ſon mal-heur. S’il chaſſe Mazarin, il ſe met</l>
        <l><lb/>vn ennemy puiſſant &amp; irreconciliable ſur les brass</l>
        <l><lb/>&amp; en la iuſte crainte d’eſtre abandonné à la con¬</l>
        <l><lb/>duitte de quelque nouueau Miniſtre, quis-appro¬</l>
        <l><lb/>chant de ſon gouuernail auec autant de faim que</l>
        <l><lb/>d’inſuffiſance, ne pourra le gouuerner qu’auec au¬</l>
        <l><lb/>tant d’imprudence que d’auarice, principalement</l>
        <l><lb/>dans la mauuaiſe conioncture de ſes affaires: s’il</l>
        <l><lb/>eſt contraint de retenir ce Corſaire, il faur qu’il ſe</l>
        <l><lb/>reſolue à n’auoir iamais de repos: s’il eſlargit les</l>
        <l><lb/>Piinces, la neceſsité que ces illuſtres innocens</l>
        <pb n="32"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>24</l>
        <l><lb/>auront de’ vanger l’affront de leur empriſonnee</l>
        <l><lb/>ment, ne luy fait attendre que des diuiſions: s’il</l>
        <l><lb/>s’opiniaſtre à leur detention, il ſe priue des gran¬</l>
        <l><lb/>des aſsiſtances qu’il pourroit tirer de leursAlteſſes.</l>
        <l><lb/>&amp; ſe met tous leurs Partizans; c’eſt à̀ dire tous les</l>
        <l><lb/>genereux ſur les bras: s’il eſtablit de nouuelles im¬</l>
        <l><lb/>poſitions, il deſeſpere tous les peuples, s’il n’en</l>
        <l><lb/>eſtablit point, il laſſe la diſette dans les Epargnes</l>
        <l><lb/>deſon Prince; c’eſt à dire l’impuiſſance de le pou¬</l>
        <l><lb/>uoir gouuerner: s’il attend la Maiorité, il attend</l>
        <l><lb/>ſon mal-heur par le pretexte que ſes mauuais Mi.</l>
        <l><lb/>niſtres auront d’agir auee plus d’impunité &amp; de</l>
        <l><lb/>violence;-S’il conſidere la Minorité, il eſt tou¬</l>
        <l><lb/>jouersdanis mpuiſſance de ſe releuer, par l’im¬</l>
        <l><lb/>puiſſanceque ſon Souuerain a de luy preſter les</l>
        <l><lb/>bras. Ainfi quelque conſeil qu’il prenne, il eſt</l>
        <l><lb/>euident qu’il ne ſçauroit ſe determiner qu’à la</l>
        <l><lb/>concluſion de ce qui luy ſera toujours tres-perni¬</l>
        <l><lb/>cieux. ll n’a qu’vne ſeule reſource que ie tire de la</l>
        <l><lb/>bouche de Caïphe, Expedit vt v omo mooriatur</l>
        <l><lb/>A</l>
        <l><lb/>pro opni populo.</l>
        <l><lb/>FIN.</l>
        <l><lb/>,</l>
        <l><lb/>?</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>2</l>
        <pb n="33"/>
        <pb n="34"/>
        <pb n="35"/>
        <pb n="36"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
