<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau871_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Décision de la question du temps, à la reine régente.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17775"/>
          <author ref="isni:000000001027361X" source="Mazarine" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Louis </forename>
              <surname>Machon</surname>
            </persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000367671864">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Rousse</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Decision de la question du temps. A la Reyne regente.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000109284925">
            <persName>
              <forename>Cardin</forename>
              <surname>Besongne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="14"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49349" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49349"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">4° 19065-6</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l><lb/>olſlſſ:</l>
        <l><lb/>eẽEl</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l><lb/>T IPJCI</l>
        <l><lb/>11 I I</l>
        <l><lb/>IEIOIIN 35</l>
        <l><lb/>DELA</l>
        <l><lb/>OVESTION</l>
        <l><lb/>DV TEMPS</l>
        <l><lb/>A LA RETNE RECENTE.</l>
        <l><lb/>beee4</l>
        <l><lb/>â</l>
        <l><lb/>A PARIS,</l>
        <l><lb/>Chez CARDIN BESONGNE, rue</l>
        <l><lb/> ſcospru hlae¬</l>
        <l><lb/>ArEc Paiscio.</l>
        <pb n="8"/>
        <l><lb/>17</l>
        <l><lb/> 3</l>
        <l><lb/>11</l>
        <l><lb/>11</l>
        <l><lb/>!</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>11</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/> o</l>
        <l><lb/> Au R.P. Confeſſeur de la Reyne.</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>A </l>
        <l><lb/>1 .</l>
        <l><lb/>Mon Pere, dansla difficqulté́ qu’il y a d’abor¬</l>
        <l><lb/> der la Reine, i voui addreſſcette Lettre, afin de</l>
        <l><lb/>la preſentex àſa Majeſte., Vous aez intreſt qu’elle</l>
        <l><lb/>luyſoit fidlement remdué, &amp; qu’eſlle l liſe aues </l>
        <l><lb/>atention, puis qu’il y va de voftfre conſcience, außy</l>
        <l><lb/>bien que de la ſinhe, dont vous rendrez compte à </l>
        <l><lb/>la Iuftice de Diey</l>
        <l><lb/>H</l>
        <l><lb/>AV C ’peaei</l>
        <l><lb/>li </l>
        <l><lb/>u3</l>
        <l><lb/>1.2</l>
        <l><lb/>e1i.</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <pb n="9"/>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>r.</l>
        <l><lb/>del</l>
        <l><lb/>le</l>
        <l><lb/>ec</l>
        <l><lb/>9l</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>a</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>4¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>lldill e ellleſdlſeiſdſldldieſlellſdl leſelſde ee s 1</l>
        <l><lb/>2er1</l>
        <l><lb/>iſeiſeſeiſ eieepr s ee sppsi</l>
        <l><lb/> ¬  </l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>L2 L AL  </l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>T T</l>
        <l><lb/>DE LA OQVESTION</l>
        <l><lb/> 1</l>
        <l><lb/>DV TEMPS.</l>
        <l><lb/>  er </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>A LA RETNEREGENTE.</l>
        <l><lb/>An</l>
        <l><lb/>ſe </l>
        <l><lb/>5 ADAM lii</l>
        <l><lb/>Nl</l>
        <l><lb/> Encore que ie ſçache bien que depuis quelque</l>
        <l><lb/>temps V. M. ſe ſoir renduë inacceſſible &amp; inex able aux remon¬</l>
        <l><lb/>rances &amp; aux prieres Qu’elle ait non ſeulement fermé les oreil¬</l>
        <l><lb/>les, mais meſme chaſſé de ſa preſence, &amp; banni de la Cour tous</l>
        <l><lb/>ceux qui affe ctionnez au ſeruice du Roy, &amp; au repos de la France,</l>
        <l><lb/>ont par vn zcle de charité Chreftienne, &amp; vn cœur veritablement</l>
        <l><lb/>François, eſſayé de luy repreſenter l’eſtat deplorable, ou ſe trou¬</l>
        <l><lb/>uent reduits tous les peuples, par la mauuaiſe adminiſtration de</l>
        <l><lb/>ceux qui regiſſent ſoubs voſtre authorité. Neantmoins comme la</l>
        <l><lb/>foy m’apprend que les cœurs des Grands ſont en la main de Dieu:</l>
        <l><lb/>qu’il change leur dureté, &amp; les amoliſt par ſa miſericorde, quand il</l>
        <l><lb/>luy plaiſt: Et que noſlre Seigneur nous commande dans l’Euangile</l>
        <l><lb/>de demander auec inſtance, ayant luy meſme accordé́ aux cla¬</l>
        <l><lb/>menrs importunes d’vne femme, ce qu’auparauant il auoit refuſeé à</l>
        <l><lb/>a priere auec iniure. l’ay creu qu’enfin Dieu toucheroit le cœur</l>
        <l><lb/>de voſtre Majeſté́; qu’il ne permettroit pas que les larmes de tant</l>
        <l><lb/>   ’   s  gs, ,, , ,,,,,,,,,,,,,,,,,p¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>11</l>
        <pb n="10"/>
        <l><lb/>i1</l>
        <l><lb/>¬¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>...  a’-o---mamml</l>
        <l><lb/>Aa¬ ¬¬¬</l>
        <l><lb/>?</l>
        <l><lb/>  d’innocens fuſſent inutilement reſpanducs: que les vœux qu’ils font</l>
        <l><lb/>  neeſamnent proſtene ̀ ſes pieds denant l’uuedſeoies eu</l>
        <l><lb/> cez qu’il romproit les charmes, dont ſes ennemis &amp; ceux de l’Eſtar</l>
        <l><lb/> ont enchant́ voſtre Maieſte, &amp; oſteroit ces carraeeres ſfuneſtes de</l>
        <l><lb/> deſſus vos yeux, afin de faire voir à voſtre Maieſteé, auec horreur, la</l>
        <l><lb/> condition malheureuſe, &amp; pire que celle des chiens, ou ſont reduits</l>
        <l><lb/> les Suiets du Roy &amp; les ſiens.</l>
        <l><lb/>Perſonne, Madame, n’a iamais douté de la pieté de voſtre Ma.</l>
        <l><lb/>ieſté: Elle en a donné &amp; donne inceſſamment des teſmoignages</l>
        <l><lb/>trop ſenſibles: Nous ſç̧aaons qu’elle a la conſcience timoreée: que</l>
        <l><lb/>la ſeule ombre du peché veniel luy fait peur: Et par ainſi que ces</l>
        <l><lb/> extreſmes malheurs qui commencent auec tant de barbarie, &amp; qui</l>
        <l><lb/>ne ſont pas preſts de prendre fin, ſi Dieu par ſa miſericorde n’y met</l>
        <l><lb/>la main, ne ſçauroient prendre leur ſource dans le cœur tout deuot</l>
        <l><lb/>de voſtre Maieſte, que de la mauuaiſe impreſſion que luy en penu¬</l>
        <l><lb/>uent auoir fait des Thoologiens Mahumetans, non pas Euange¬</l>
        <l><lb/>liques</l>
        <l><lb/>On le dit, Madame, &amp; nous le tenons comme article de crean¬</l>
        <l><lb/>ce, tant nous ſommes affermis dans les bons ſenrimens que nous</l>
        <l><lb/>auons de ceux de voſtre Maieſté; qu’il s’eſt trouué des perſonnes ſi</l>
        <l><lb/>eſloignées des loix du Chriſtianiſme, &amp; ſi peruerties deiugement,</l>
        <l><lb/>qu’elles ont bien oſeé luy perſuader, que non ſeulement elle pouuoſt,</l>
        <l><lb/>mais qu’elle deuoit traitter Paris, le Parlement, &amp; toute la Fran¬</l>
        <l><lb/>ce, auec la rigueur ſans exemple, dont nous voyons les eſtranges</l>
        <l><lb/>commencemens: qu’il y alloit de ſon honneur &amp; de ſa conſcience,</l>
        <l><lb/>auſſi bien que de la grandeur du Roy, dont elle doit maintenir</l>
        <l><lb/>&amp; conſeruer l’authorité: que c’eſtoit vne rebellion formée qu’il</l>
        <l><lb/>falloit punir, à peine d’en eſtre reſponſable deuant Dieu &amp; deuant</l>
        <l><lb/>les hommes: E que dans l’excez &amp; la ſuitte de cette van geance, il¬</l>
        <l><lb/>n’y auoit pas pour voſtte Majeſteé, matiere da peché veniel.</l>
        <l><lb/>O Dieu  ô Sanueur! ô̂ Sang adorable reſpandu en la Croix; ô̂</l>
        <l><lb/>Corps ſacré immoleé tous les ioutrs ſur nos Autels ! bSe peut il bien</l>
        <l><lb/>faire que parmy ceux qui ſont deſtinez au miniſtere d’vn ſi auguſte</l>
        <l><lb/>ſacrifice, il s’en trouue, dont les penſées ſoient ſi ſacrileges? qu’a¬</l>
        <l><lb/>pres vous auoir preſte leurs mains, &amp; leur bouche pour offir voſtre</l>
        <l><lb/>Corps en victime agreable à voſtre Pere, ils les preſtent en ſuit¬</l>
        <l><lb/>e à Satan, pour ſe faire des victimes ſanglantes de vos enfans?</l>
        <l><lb/>Que la meſme langue qui vous a ſeruy d’inſtrument pour former</l>
        <l><lb/>voſtre</l>
        <pb n="11"/>
        <l><lb/> 1</l>
        <l><lb/>voſtre corps, ſerue d’nſtment au demon, pout inſpirer dan.</l>
        <l><lb/>l’eſprit d’vne ſi vertueuſe Princeſſe des ſentiments ſi barbares?.?.</l>
        <l><lb/>Et que voſtre chair viuante &amp; voſtre ſangtout boüillant, puiſſent </l>
        <l><lb/>compatir auec eux, dans vn meſme cœur, des Maximes ſi cruelles.</l>
        <l><lb/>&amp; ſi inoüyes?</l>
        <l><lb/>Que voſtre Majeſté, Madame, pardonne ce tranſport à ma</l>
        <l><lb/>douleur, c’eſt pour ſon intereſt &amp; non pour le mien que ie me</l>
        <l><lb/>ſens animé: l’honneur qu’elle me fait de m’eſcouter quelquesfoi,</l>
        <l><lb/> &amp; de me communiquer auec confiance de ſes actions de pieté,</l>
        <l><lb/>ne permet pas que ie ſouffre auec ſilence, l’outrage ſignalé que l’on</l>
        <l><lb/>fait en ce point &amp; à ſa conſcience &amp; à ſon honneur. Il faut que</l>
        <l><lb/>ie crie &amp; que ie faſſe violence, pour la garentir des mains de ces</l>
        <l><lb/>harpies, qui s’efforcent par ces malheureux dogmes, de ſacri fier ſon</l>
        <l><lb/>ame aux enfers, &amp; ſa repuration à vne infamie eternelle. Ouy,</l>
        <l><lb/>Madame, c’eſt leur but, &amp; non pas le repos de voſtre cœur. Ils ta¬</l>
        <l><lb/>chent, comme Satan fit à noſtre Seigneur, de ſeduire voſtre erean¬</l>
        <l><lb/>ce ſous le manteau de la vertu, ſçachant bien qu’ils n’en vien¬</l>
        <l><lb/>droient pas aà bout ſous celuy du vice; &amp; apres, mais en vai, auoir</l>
        <l><lb/>employé tous leuis effors, pour rendre vos mains ſacrileges en les</l>
        <l><lb/>armant contre le ſanctuaire, ils les arment contre le peuple ſans</l>
        <l><lb/>diſtinction de ſexe, d’age, ny de profeſſion: afin qu’ils faſſent par</l>
        <l><lb/>cette voye ce qu’ils n’ont pû faire par l’autre, &amp; que le ſang des en¬</l>
        <l><lb/>fans à la mamelle meflé auec celuy de leurs meres, celuy des Pre.</l>
        <l><lb/>ſtres parmy celuy des Laiques, &amp; celuy des Vierges conſacrées à</l>
        <l><lb/>Dieu auec celuy des autres filles, ils dreſſent vnc hecatombe aux</l>
        <l><lb/>demons, du corps, du ſang &amp; de la vie des nnocens, &amp; de l’ame de</l>
        <l><lb/>voſtre Majeſté.</l>
        <l><lb/>Ie ne doute point, Madame, que ces paroles ne vous touchent; ie</l>
        <l><lb/>ſçay que voſtre Maeité ne les poutra lire ſans fremir, &amp; qu’elles</l>
        <l><lb/>luy glaceront le cœur: mais la preuue luy en fera cognoiſtre la ve¬</l>
        <l><lb/>rité, aà la confuſion de ces faux Prophetes, à la gloire de Dieu, au bien</l>
        <l><lb/>du Roy &amp; de ſes Suiets, &amp; à ſa propre conſolation. Les Pariſiens</l>
        <l><lb/>dit-on, ſont rebelles, il les faut punir &amp; les exterminer, il n’y a</l>
        <l><lb/>point de peché, au contraire il y a obligation, afin de mainteni</l>
        <l><lb/>l’autorité du Roy, à quoy voſtre Maieſte s’eſt engagée par ſermenr,</l>
        <l><lb/>lors qu’elle a accepté la Regence. Ainſi, Madame, s’ils ſont re¬</l>
        <l><lb/>belles, vous auez raiſon; mais s’ils ne ſont point rebeſles, mais au</l>
        <l><lb/>contraire fideles Suiets &amp; ſeruiseurs, il faut que voſtre Maieſté ad¬</l>
        <l><lb/>¬¬¬¬¬.</l>
        <pb n="12"/>
        <l><lb/>rm,¬ </l>
        <l><lb/>¬¬</l>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>J ooue qu’elle eſt homicide, de tant d’ames qui periſſent. &amp; reſponſa¬</l>
        <l><lb/> i ’ ules li liſe e pen e l ee ds lenr e oe ele e en r e le</l>
        <l><lb/> oie, les viols &amp; les ſacrleges qui ont eiteé exercez, &amp; qui conti¬</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>14</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>. nuent ſous voſtre authorité. Ainſi toure la diffieulte conciſte, à</l>
        <l><lb/>ſcauoir s’ils ſont rebelles ou obeiſans, ce qui ne ſe peut mieu</l>
        <l><lb/>cognoiſtre qu’en examinant ce que c’eſt que Rebellion, &amp; quels</l>
        <l><lb/>ſont ſes effets.</l>
        <l><lb/>  on appeue Rebedion vne deſoeyſanee des ubes u loin </l>
        <l><lb/>aux ordonnances iuſtes &amp; legitimes de leur Souuerain. Vn ſouleue¬</l>
        <l><lb/>ment des peuples contre leur Prince, qui a main armée attentent</l>
        <l><lb/>a ſa peſonne lacree, ou roublent le repos de ſon Eſtat Quiſe can</l>
        <l><lb/> tonnent dans les Prouinces, pour y eſtablir vne republique. ui ap¬</l>
        <l><lb/> pellent i’E ſtanget à leurs ſeeouri en ſe metant ſous ſa protetuon </l>
        <l><lb/>ouly liurent entre les maens les Villes &amp; les Prounces, en lereco¬</l>
        <l><lb/>goiſſant pour leut Roy, au preiudiee de celuy que Dieu leur a</l>
        <l><lb/>donne, &amp; auquel ils ſont tenus d’obeyr. On appelle Rebellion, lors</l>
        <l><lb/>qu’on ferme les portes de la Vile a ſon Roy i qu’on le chaſſe de ſon</l>
        <l><lb/>Palais; qu’on le pourſuit à̀ mai.armée; qu’on ſe laiſſe corrompre</l>
        <l><lb/>pr l’Eſtranger, &amp; eſleuant ſes enſeignes au milieu du peuple, on</l>
        <l><lb/> enaploye &amp; vié &amp; biens pour ſon ſeruice.</l>
        <l><lb/>’Vojla, Madame, le Tableau au naturel de la rebellion  voyla ſa</l>
        <l><lb/>naifue peinture aute ſes veritables couleurs. que voſtre Maieſté</l>
        <l><lb/> maintenant les conſidere l’vne apres l’autre, &amp; auec la force de cét</l>
        <l><lb/>eſprit, dont elle a couſtume d’vſer auiugement des choſes de cett¬</l>
        <l><lb/>importance, elle voye s’il y en à̀ quelqu’vne, dont elle puiſſe faire</l>
        <l><lb/>rFeproche au Parlement, ny aux Pariſſens? Ou ſont les loix &amp; les</l>
        <l><lb/>ordonnances dont ils ſe ſoient rendus refractaires? Au c ontraire,</l>
        <l><lb/>on les veut faire criminels d ce qu’ils en demndent l’ex eeution,</l>
        <l><lb/>ru honour n leoen dl l on  elus deionui ſe e</l>
        <l><lb/> Quel atrentat ont-ils commis contre la peſonne Sacrée du</l>
        <l><lb/>RoyOnt-ils de l’auetſion pur ce Prince ſi parfait &amp; de cor ps, &amp;</l>
        <l><lb/>d’eſprit ils le demandent auec ſouſpirs. L’on-ils chaſſe de ſon Pa¬</l>
        <l><lb/>Ia?Ils e paignent de ſon enleuement. Ont-ils refuſé de co n¬</l>
        <l><lb/>tribuer aux neceſſitez de la guerre? Ils ſe ſont eſpuiſez &amp; reduits</l>
        <l><lb/>a la beſace pour y ſubuenit. Ont ils faict des ligues pour perdre</l>
        <l><lb/> IEſtat Ils ne font que des remonſtrances paur ſa conſeruation</l>
        <l><lb/>contre ceux qui le ruinent. Enfin, ſe ſont ils armez pour l’Eſtan¬</l>
        <l><lb/>ger? Luy ont-is foutny à ſoubsmain des hommes, de l’argent</l>
        <pb n="13"/>
        <l><lb/>ou des iures? L’ont ils appelle a ler ſecours: Se ſont is donnez</l>
        <l><lb/>lnil e er ſene qn e le ioni u on lepeoeone  enie</l>
        <l><lb/>aire oee plus de ecuauie que ne ſeroi pies le rre u eue</l>
        <l><lb/>nr poe de euni l anele n ils e donaen i i luy re pun</l>
        <l><lb/>nene noeonrlen e ean l ane en e on lnenepi le leo ne oe</l>
        <l><lb/>le lu en nr i enes en pnpne eun un odi e e e in en ene</l>
        <l><lb/>de ou en ao leereaafin d’uoi deu ſoree, put ſ iene eorn</l>
        <l><lb/>le l’eiſien un s ſlin onune lu Cuſlauns onu e eoenu.</l>
        <l><lb/>Se e le doninunun de Fnne ponn ſe nenre eoui eun rern</l>
        <l><lb/>pne e en inone e lolenos  ous eu pnis pone ene ie tenr</l>
        <l><lb/>o ſe nenunu reunp  de ſans due ade eronue dnmne ii neoe ne</l>
        <l><lb/> ſoun iaiarion, uei maader, ue dunſie u es ſ pe ee</l>
        <l><lb/>erenr du leone eonnes on lia le ep aine e e ue</l>
        <l><lb/>poine de la ſurie enrae e de Ane lois, qui pur  ee esslee</l>
        <l><lb/>Si eſe onr laruns Oriſoual e iron reole ile poilenie ſnr ie ee le</l>
        <l><lb/>plus deeſtables rebeles puiſſen irer des copie,</l>
        <l><lb/>Quonte ils done fais qui les aſſe rebeles , le qui merite le ſaeriſi</l>
        <l><lb/> le ouneslen vies uſruia eles des enſansoui obupe oie i</l>
        <l><lb/>aile deunre les oune les ple rounuere e le eou eue eure</l>
        <l><lb/>Je u enes, afun de cauiler le ſaue de eeue Vile ſneompanole.</l>
        <l><lb/>ler e d onnr de e lenonenoilea de t vnin  e oe r enpnnees</l>
        <l><lb/>onr aue le reſe de rea edurge  urehanre de loue lere e</l>
        <l><lb/>ſubſdes ln ya pont eu daonee que’on n ay lai, de nounee,</l>
        <l><lb/>poſiionu Ona nuloipnie les oneiers ſdnunonmore i nn pus eſi</l>
        <l><lb/>uſqu aur bouies dont on n’ayt rouue l’inuennion de rer de e</l>
        <l><lb/> de l’aregent les Noms out plſtoſt manque au prereote dele¬</l>
        <l><lb/>ues a eu qu les inpoſoieni, que le pyenee hirmy ou</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>ces ſardeau, nſupmoonables  d ’ures eſpules qua ceile,d</l>
        <l><lb/>Francois On a louiours patiene auee doueeur, on s’e luire no¬</l>
        <l><lb/>Pa ondee nais eſe oreher Leenple des ſirnnoen ni lurni</l>
        <l><lb/>le e eiee</l>
        <l><lb/>plit d’lnpeſio dns les curs , contre le deuoit de vrny, Cnre</l>
        <l><lb/>ſtien &amp;e de veritables Suiets. Ons’et laire ouurr les vene,  es.</l>
        <l><lb/>poiſer leſans ſans dire mots &amp; commne on eſt venu iuſqu’a i’etrte¬</l>
        <l><lb/>uie à la defailanee, qu’a on eneoe ſair, on  pleure, on¬</l>
        <l><lb/>V On a prie, on a ſupplié  on a eu recours à voſtre Maieſte, auee</l>
        <l><lb/>de bunmiliaions plus peoſondes que l’onn’enteſimogne pus  pio</l>
        <l><lb/>auee des gemiſſemens de cœur plus amers, que cex que l’on de¬</l>
        <l><lb/>1l!</l>
        <l><lb/> a</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>¬s¬,2.,,,,,,,¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <pb n="14"/>
        <l><lb/>t</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>b</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/> ¬</l>
        <l><lb/>Majeſté, Madame, qui eſt de ceux que Dieu demande pour ſoy dans</l>
        <l><lb/>l’Eſcriture, c’eſt à dire de chair, non pas dec bronze, ou de diamant,</l>
        <l><lb/>en a eſté touché. Les larmes publiques ont eſté accompagnées des</l>
        <l><lb/>voſtres. Vos ſoûpirs par vn Echo ſacré, ont reſpondu à ceux de tout</l>
        <l><lb/>le peuple ;V. M. a fait tout ce qu’elle pouuoit, pour le ſoulagement</l>
        <l><lb/>des miſerables dans la conioncture preſſante des affaires: elle a fait</l>
        <l><lb/>vne Declaration, qui portoit quelque relaſche à tant de ſonffrances;</l>
        <l><lb/>O l’a recauë comme venant de la main de Dieu; on en a fait des</l>
        <l><lb/>feux deioye, &amp; chante des Te Deum, d’actions de graces. Mais en</l>
        <l><lb/>meſme-temps, ô mal-heur ceux qui abuſent du Nom du Roy &amp;</l>
        <l><lb/>de voſtre authorité, ont changé nos ioyes en larmes, &amp; nos cantiques</l>
        <l><lb/>en gemiſſemens. La premiere Declaration eſtoit encore moitte de</l>
        <l><lb/>l’impreſſion, qu’on en a veu vne ſeconde, qui reduiioit les ehoſesen</l>
        <l><lb/>pire eſtat qu’elles n’eſtoient auparauants qui remettant les Tailles en</l>
        <l><lb/>party, remettoit le peuple ſous la barbartie des Partiſans; qui renou¬</l>
        <l><lb/>uelant les preſts auec vne nouuele methode, eſtabliſſoit vne no¬</l>
        <l><lb/>uelle ſorte d’vſure, infame &amp; tyrannique, innouye iuſqu’à preſent</l>
        <l><lb/>contraire à l’Euangile, à l’vſage de l’Egliſe &amp; à ſes Canons: &amp;</l>
        <l><lb/>pour vneſaignée du bras que l’on faiſoit auparauant au peuple, don¬</l>
        <l><lb/>noit la liberté à ces voleurs publics, de leur couper auec impunité la</l>
        <l><lb/>cine ingualaire.</l>
        <l><lb/>Ah Madame! ah Madame, que ie dirois de grandes choſes à</l>
        <l><lb/>voſtre Majeſte, ſi i’oſois rappeler le paſſé, ſans crainte de luy bleſſer</l>
        <l><lb/>le cœur. Qu’ii y a long temps que les François auroient eu iuſte ſu¬</l>
        <l><lb/>iet de ſeſouſleuer, &amp; qu’ils l’auroient pû, ne manquant point de</l>
        <l><lb/>cœur, ny de forces pour le maintenir, s’ils eſtoient Machiaueliſtes,</l>
        <l><lb/>&amp; pour dire tout, s’ils eſtoient Italiens &amp; non point François Iede¬</l>
        <l><lb/>manderois à voſtre Maieſté, quels ſentimens elle auoit de l’eſtat des</l>
        <l><lb/>peuples, ſous la conduite du Car dinal de Richelieu, du viuant du</l>
        <l><lb/>ſe Roy? Ie la ſupplierois de rappeler ſa memoire, pour ſe ſouue¬</l>
        <l><lb/>nir combien de fois elle en a pleuré? &amp; iugeant des miſeres, dont</l>
        <l><lb/>le peuple eſtoit opprimé, par ce qu’elle ſoufroit en ſa perſonne pr0¬</l>
        <l><lb/>pre, n’eſtimoit-elle pas la condition des François, plus dure &amp;</l>
        <l><lb/>noins fupportable que celle des eſclaues? Et neantmoins, Madame,</l>
        <l><lb/>i’oſe dire aàvoſtre Maieſté, que ce n’eſtoit que l’ombre de ce dont à</l>
        <l><lb/>preſent nous voyons la verité. Ce n’eſtoit que la peintures de S</l>
        <l><lb/>dont la realité fait dans nos iours horreur au Ciel &amp; à la terre. Et ce</l>
        <l><lb/>qui eſt plus etrange durant la regence d’vne Princeſſe, deveru</l>
        <l><lb/> iacomparable,</l>
        <l><lb/> 1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>J</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>P</l>
        <l><lb/> q</l>
        <l><lb/> 0</l>
        <l><lb/> a</l>
        <l><lb/>1l e</l>
        <pb n="15"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>s</l>
        <l><lb/>incomparable, comme tout le monde reconnoiſt &amp; admire voſtre  ¬</l>
        <l><lb/>Majeſté. On ne voyoit pas pour lors, comme on fait aà preſent,</l>
        <l><lb/>les gens de guerre, deſtinez pour la defenſe de l’Eſtat contre les</l>
        <l><lb/>ennemis, employez pour eſtre les Sergens des Partiſans, afin de</l>
        <l><lb/>piler &amp; ruiner le peuple. Nous n’auions iamais appris en France.</l>
        <l><lb/>qu’il falluſt des fuzilliers pour leuer la taille. Cette race maudite,</l>
        <l><lb/>eſt trop execrable, pour aueir ſon inuention parmy les peuples</l>
        <l><lb/>qui ſe diſent Chreſtiens. On les a veus oſter le pain aux meres, &amp;</l>
        <l><lb/>le laict aux enfans; rauir les brebis, &amp; laiſſer les aigneaux dans la</l>
        <l><lb/>neige: renſermer les troupeaux dans les eſtables, ſans ſouffrir</l>
        <l><lb/>qu’on leur donnaſt à manger, afin qu’ils y periſſent de faim, On</l>
        <l><lb/>les a veus auec blaſphemes, prendre les l’reſtres à̀ la barbe, bat¬</l>
        <l><lb/>tre, bleſſer, tuer, bruſler, ſans qu’on ait oſé ſe plaindre, à̀ cauſe de</l>
        <l><lb/>la protecton qu’ils auoient aupres des Intendans. On a veu les</l>
        <l><lb/> priſons pleines de miſerables pour raiſon de la taitle, où ils ont de¬</l>
        <l><lb/>meuré les deux &amp; les trois années, cependant que leurs enfans de¬</l>
        <l><lb/>mandant l’aumoſne, ne trouuoient point de pain pour ſe nourrir.</l>
        <l><lb/>On a veu des brigands voler &amp; aſſaſſiner les Marchands en pleine</l>
        <l><lb/>campagne, &amp; au milieu du Royaume, ſous prerexte de traitte fo¬</l>
        <l><lb/>raine, ſans qu’on en ait peu auoir raiſon, meſme dans le Conſeil</l>
        <l><lb/>Priué du Roy. On a veu dans la plus grande fertilité des années,</l>
        <l><lb/>les pauures Paiſans manger l’herbe, &amp; qui euſſent creu d’eſtre à la</l>
        <l><lb/>nopce, ayant du pain que l’on donne aux chiens, parce qu’ils n’a¬</l>
        <l><lb/>uoient pas vn ſol pour en acheter. Et pour ne propoſer point des</l>
        <l><lb/>exemples eſloignez, combien de ſois voſtre Majeſté, Madame, a</l>
        <l><lb/>elle eſté importuneé́e des clameurs &amp; des plaintes de toute ſorte de</l>
        <l><lb/>per ſonnes, &amp; de toutes conditions, dedans &amp; dehors de Paris, ſans</l>
        <l><lb/>qu’elles ayent receu aucun ſoulagement, parce que voſtre Majeſté́</l>
        <l><lb/>obſedée, a touſiours eſté diuertie, de l’inclination nature lle qu’elle</l>
        <l><lb/>a aà la compaſſion, lous des pretextes impies &amp; cuels, que l’on qua¬</l>
        <l><lb/>lifie du nom de Poliiques.</l>
        <l><lb/>Parmy tant &amp; de ſi rudes traittemens, &amp; durant tant d’années,</l>
        <l><lb/>qu’a-on dit? qu’a on fai?L’Egliſe &amp; la Nobleſſe ont eſte dans l’op¬</l>
        <l><lb/>preſſion comme les autres, quelle émotion a-on fait pour cela?</l>
        <l><lb/>a-on fait ligue? s’eſt on ſouleué? a-on pris les armes, encore qu’il y</l>
        <l><lb/>en euſt iufte ſujet, contre ces ſangſuës humaines, qui de laquais &amp;</l>
        <l><lb/>banqueroutiers, ſont deuenus grands Seigneurs, &amp; poſſedent des</l>
        <l><lb/>biens immenſes, qu’ils ont volé auec impunité, &amp; ruineé l’Eſtat ſous</l>
        <l><lb/>¬..¬¬¬...¬.¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <pb n="16"/>
        <l><lb/>1 A.</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>11</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>E-E¬</l>
        <l><lb/>2. s</l>
        <l><lb/>oaa¬¬.2-aaa</l>
        <l><lb/>10</l>
        <l><lb/>¬.,  ¬¬¬¬¬,,,,</l>
        <l><lb/>le nom du Roy, &amp; voitre authorité?</l>
        <l><lb/>Mas on les a priſes? Ouy Mais quand? Iors qu’on s’eſt veu</l>
        <l><lb/>aſſailly par le fer, le feu, le ſang &amp; la faim, les plus extraor¬</l>
        <l><lb/>dinaires &amp; cruels ennemis de la vie des homs. Lo1s qu’o</l>
        <l><lb/>s’eſt veu aſſiegé de tous coſtez, par des demons non par des</l>
        <l><lb/>hommes. Lors qu’on a veu les Allemans &amp; les Polonois voler,</l>
        <l><lb/>violer, &amp; piller plus cruellement qu’en vn païs de conqueſte.</l>
        <l><lb/> or quon a enendu pubie les defenſes, d’appoet  Pai¬</l>
        <l><lb/>aucuns viures, ſur peine de la vie. Lors qu’on a veu les vil¬</l>
        <l><lb/>lages pillez &amp; deſolez, pour marque de ce que l’on preparoit</l>
        <l><lb/>a Pariſiens. Mais encore qu’a-on fait auec ces armes? On a taſ¬</l>
        <l><lb/>ché à ſe conſeruer de la ſurpriſe, &amp; d’vn pillage general. Aſe ga¬</l>
        <l><lb/>1 rentit des coureurs, qui viennent voler iuſques de dans les portes.</l>
        <l><lb/>Et ſi l’on s’eſt auanceé plus auant, ç’a eſté́ pour aller chercher du</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>pain, afin que les pauures ne mouruſſent pas de faim; encore ne</l>
        <l><lb/>I’a on pû auoir qu’au prix de beaucoup de ſang. Et voila, Mada¬</l>
        <l><lb/>me, ce que ces ſçauans en la Theologie de Machiauel. veulent faire</l>
        <l><lb/>paſſer dans l’eſprit de voſtre Majeſté pour rebellion, dont Dieu,</l>
        <l><lb/>qui voit tout, &amp; qui penettre les cœurs ſeraenfin le Iuge, &amp; pren¬</l>
        <l><lb/>dra le party de la Iuſtice: comme non ſeulement Paris, mais toute</l>
        <l><lb/>la France l’en ſupplie, auec des larmes &amp; des gemiſſemens.</l>
        <l><lb/>Mais ſi le Pailement, ſi Paris,eſt rebelle, qu’eſt ce que les habi¬</l>
        <l><lb/>tans de la campagne, ont fait à voſtre Majeſté? De quoy ſont coul¬</l>
        <l><lb/>pables les pauures villageois, que l’on a mis en chemiſe &amp; à la be¬</l>
        <l><lb/>ſace, ne leur laiſſant pas ſeulement de la paille pour co cher, ny</l>
        <l><lb/>des portes à̀ leurs maiſons, pour ſe deſendre de la rigueur de l’Hy¬</l>
        <l><lb/>uer? Hé, l’oſerai ie dire à voſtre Maieſté? &amp; le pourra elle bien</l>
        <l><lb/> entendre, ſans mourir de douleur? De quel crime eſloient coul¬</l>
        <l><lb/>pables les femmes &amp; les filles des vilages conuoiſins, que pour</l>
        <l><lb/>l’expier, il ait fallu les expoſer a la barbarie des Soldats, pour eſtre</l>
        <l><lb/>violées? Qu’on les aye veu rauies d’entre les bras de leur Paſteur,</l>
        <l><lb/>ou elles s’eſtoient reſugiées, trainées dans l’Egliſe; &amp; là leur pudeur</l>
        <l><lb/>&amp; leur virginité proſtitué́e, en la preſence de leſus-Chriſt au S.</l>
        <l><lb/> Sacrement de l’Antel; afin de ioindre le ſacrilege, au raſſement,</l>
        <l><lb/>&amp; faire voir qu’on n’eſt pas moins ennemy de Dieu que des</l>
        <l><lb/>hommes? Oſeray-ie encore faire vne demande? Quel tort</l>
        <l><lb/>auoit recen :voſtre Maieſté des Egliſes, pour en punition</l>
        <l><lb/> eſtre expoſées au pillage; iuſqu’aux nappes, aux Croix, aux</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <pb n="17"/>
        <l><lb/>ee dt  ln eipoie os rene e le conps de lo cnan</l>
        <l><lb/>nſe oeueuene e erei en nie nie e eaieniee 4</l>
        <l><lb/>de comrmoiſes  e pois l’on dira que ela e iuſe  E pui , er 6</l>
        <l><lb/>ſeurera oſe laieſte il  &amp;  pont rn iene de pe i</l>
        <l><lb/>eneſ va areues nais ſeilese ue boninnble Theolope i ¬</l>
        <l><lb/>le epie de enbresn inſnens d’enſet, denons depuiſe</l>
        <l><lb/>he es eae eeables Si l’on va au Ciel par cee voe ue e</l>
        <l><lb/>mn ſau il tenr pouralle en Pnſer Si lon opere on ſlut pur.</l>
        <l><lb/> les ole les nnrene, les vuis les rauapes, les ſenl ee</l>
        <l><lb/>quelles acions fau-il faire, pout fa btquer ſa onrure,  ruale</l>
        <l><lb/> ſe dunntion Si e ei l eonlie quul ſnut enie pou vuiune</l>
        <l><lb/>ee les noes ue les ien heureur , ſeiene nous eie qu</l>
        <l><lb/>en lee oomnes compnonos des palbles, an que nous nue</l>
        <l><lb/>chions de l’euiter!</l>
        <l><lb/>ſuis il lenbles uadame, que ie voy voſtre laieſte rouir, ¬</l>
        <l><lb/>nmouuement de colerereſponde qu’ele ne punrieipe oun</l>
        <l><lb/>ous ces cinme auſuels ele ne voudtoit pas melne pentet qoe.</l>
        <l><lb/>e ne les a point conimandeu au conteaire, qu’ele lesinpeonue,</l>
        <l><lb/>e les deeſte le ne doure point quil ne ſoir ainſisnmais uon r</l>
        <l><lb/>it ſernit qus cene eeuſe quoy que verin hle, ſuſ leinne de.</l>
        <l><lb/>nlQieus pour leepos de l eehirge de oſlre eonei ene ou</l>
        <l><lb/>oadame! t plut i Deu que ce ſſit aſe pour ſanisruie erl</l>
        <l><lb/>ode re ne leſlie e deounoe lan ue es leis ne ſonr pes plus ſauoe</l>
        <l><lb/>ſbement traittez que les aurres hoimme</l>
        <l><lb/>laie oe ldlaieſte eſt mieuxinſtruie que cela ele ſcait rop</l>
        <l><lb/>bien a ſes Direteursne peountas direle conraire que les a</l>
        <l><lb/>es desſeruiers ont imoures u laaſtre, lor quil les peur er</l>
        <l><lb/>iers quil le doit  ne le i pas Q i dans r’eſenunure mnou¬</l>
        <l><lb/>ur naileoureuſenmen pour auoit olere les crimes de ſes eſins</l>
        <l><lb/>Sue les lor Dunes e lumaine pnien les Capiraines, rou</l>
        <l><lb/>les ourasescauſe pa leus Sodais, eneore quuls ne doien p</l>
        <l><lb/>onnis enleut preſene , qu’ls les deſendent, e quils en aye</l>
        <l><lb/>du deplaiſir Ouelen P’oinees ſout reponſehles de roure lesluu</l>
        <l><lb/>e de ee ui s Sneneſous lour conduie E enenre qu isn ayen</l>
        <l><lb/> oun de Sonerieunt dela luſtien de que is releuen oe donr ia</l>
        <l><lb/>prehendent les ehaſtimens, leur con diton en  ela en eſt durns</l>
        <l><lb/>plu lanpereuſdes plu lerandre e eu puindlre qu u, ont pon</l>
        <l><lb/> luge de leurs adions eeluy qui en eſtle tſonoam Que lennlt</l>
        <l><lb/>1i</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>,      , </l>
        <l><lb/>A</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <pb n="18"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/> Dieu, qui voit &amp; lit iuſqu’au centre de leur cœur, eſt le Souuerain</l>
        <l><lb/>1l  </l>
        <l><lb/>ncorruptible, qui prononcera l’Arreſt dont il n’y aura point d’ap¬</l>
        <l><lb/>pel. Ainſi, Mdame, &amp; ſuiuant la maxime, que nous faiſon nou</l>
        <l><lb/>meſme, ce que nous faiſons par les mains d’autruy. Ie le diray,</l>
        <l><lb/>mais auec larmes &amp; le reſpeſt queie dois à voſtre Maeſté: Que c’eſt</l>
        <l><lb/>elle qui fait tous ces outrages, &amp; qui cauſe tous ces maux: C’eſt elle</l>
        <l><lb/>qui vole c’eſt ele qui pile, qui tue, qi meurtit, qui aſaſſine </l>
        <l><lb/>par vne inuention du Demon, contre la Naure &amp; la poſſibiliré de</l>
        <l><lb/>ſnſexe, qui rauit la pudeur aux femmes, &amp; aux filles la virginiteé.</l>
        <l><lb/>Et parmy rous ces deſordres imecroyables, il ne ſe trouuera pas vn</l>
        <l><lb/>peché veniel?</l>
        <l><lb/> Hé quoy  piller les Egliſes, prophaner les choſes Sainctes,</l>
        <l><lb/>ſaire de la maiſon de Dieu, non ſeulement vne rerraitte de vo¬</l>
        <l><lb/>leurs, mais vn lieu infame pour la proſtitution &amp; le rauiſſement</l>
        <l><lb/>de la pudicité́ des vierges Fançoiſes, par la rage des Polonois</l>
        <l><lb/>&amp; des Allemans, paſſera pour vne action legitime ? Si les vols, les</l>
        <l><lb/>viols, les ſacrileges, les cruautez, les barbaries ſont permiſes ſous</l>
        <l><lb/> vn pretexte de guerre, pourquoy blaſmons nous les Tures &amp; les j</l>
        <l><lb/>Hereiques, dans les ruines dont nous voyons encore fumer les lj</l>
        <l><lb/>veſniges? Les Sarraſins &amp; les Barbares, qi tiennent les Chte</l>
        <l><lb/>eue i, diſe qut r anueseon qu is oeue s noſire neieoan l!</l>
        <l><lb/> &amp;aunur que nous adorons, les uraiutent ils auee la ſeueriue. lE</l>
        <l><lb/>pour ne dire la cruaute, auece laquelle voſtre Maeté, ſouſre</l>
        <l><lb/>que l’on traie les Suiets du Roy &amp; les enſfans de leſuss Chriſt.</l>
        <l><lb/>ous muds dans les plus aſpres rigeurs de l’Hyuer, a Sain Germain J</l>
        <l><lb/>ors un tripot, ou au bois de Vneenne dans vne caue ou rois cens l</l>
        <l><lb/>ne einen eons ue e uo leun quaele de lanuaner deus oee ſe</l>
        <l><lb/>ens, que la nature les contraint de ſe faire l’vn ſur l’aure Soontce l</l>
        <l><lb/>ne e e de e qnunres ne ine eoe le ſluie oaoirene vonecels pe</l>
        <l><lb/>eit chreſuen  Et tour cela d’vne Pinceſre qui entend rous les e</l>
        <l><lb/>rours la Meſſe, qui Communie ſouuent, qui frequente le Sacre¬</l>
        <l><lb/>ment de Peniten ce, &amp; qui n’en eſt point toucheée, &amp; ne s’en confeſ¬.</l>
        <l><lb/>fepoint, paree qu’on l’a aſeurée qu’il n’y auoit point de peché neſ¬</l>
        <l><lb/>e Vemiel Et ſi l’on rendra compre à Dieu d’vne parole oiſeuſe.</l>
        <l><lb/>  de laquelle perſonne n’eſt offence, ſera on canonizé pour auoir</l>
        <l><lb/>erſe le ſangs des innocens Ieſus- Chiſt recompenſera il deſa </l>
        <l><lb/>loire au denier iour, eeux qui auront fait peit par le fer s par </l>
        <l><lb/>Eu epar la ſaim, les enfans quil a enfantez en la Croixa an I!</l>
        <l><lb/> Iefor J</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="19"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>eeie e lereei de ſesſe r ne es ley si nroeede rrepre</l>
        <l><lb/>à¬</l>
        <l><lb/>aliſe  eous unilonrnonu eai ſe di p n le e n e re</l>
        <l><lb/>ie lieienie e ens lun pu e nrine le r enſeiei 1</l>
        <l><lb/>a len e rn e e nus nelie unu oe e e ene enle ee</l>
        <l><lb/>le en leo e oele ae i nieeoe de iſe eue ee enen</l>
        <l><lb/>lle e peui endile s plias ls enieunu e de rei e le</l>
        <l><lb/> le le eloenuens de l e u de e e peſlr lele ſe</l>
        <l><lb/>e lee en i emene nios ue daun iuioe e nee r oneie e ee</l>
        <l><lb/>aunei e leſe de enie en nnie oes eepe eonie  le</l>
        <l><lb/>ouepe eonene eun eie ons de lai unue eulien eie neie</l>
        <l><lb/>ee ren en en ſire l ou s unr eue ſep le eue roen</l>
        <l><lb/>lele e e eſe e liene vais dnune e leunr pe e eener</l>
        <l><lb/>eel ne oi euouns que ous eie re vunn eie e rerniln</l>
        <l><lb/>e e uel onne lene lun dien que ln en ree ee</l>
        <l><lb/>enue ne ſiue e enſ eonun e ſoe de ln e e e enene</l>
        <l><lb/>ein e ne enue dinininn i pue dliere le ene</l>
        <l><lb/>le einre e on de ſeonuile e ueun e ene pne e ner</l>
        <l><lb/>enmeuie e oue e een de a e die er le enee</l>
        <l><lb/>leſl peoni e ooe lnaedſe r leueninene e leuneie e</l>
        <l><lb/>lnel eili ſen eſenr ln leue pun ie e ſe eue</l>
        <l><lb/>eoiſe e deſe iinen eone eea neniu uounre en uonl l onl</l>
        <l><lb/>iee e ſune  ene e nie ſeoue eue ie e e eone unr</l>
        <l><lb/>len e lenneun eonue lſilnneren e nmnleuere n lenrne</l>
        <l><lb/>ee oenue le ne les lainens ou l aenienr en n e i pie</l>
        <l><lb/>eunopenſe leoniſoienrnſoeie e onne e e eree lee</l>
        <l><lb/>e de leous e e ls oue voui eudlnen len e e i erni pueſ,</l>
        <l><lb/>aeieoen e e ie pnaeiu es e luan per penee!</l>
        <l><lb/>eeune e ons e eiue laiue eiun rne pen elee</l>
        <l><lb/>on pas meſme veniellement.</l>
        <l><lb/>lſegple e e, oioniens voſaue laeſde, adame, que d</l>
        <l><lb/>ne lſieien meſlule aininon rene e ene ne e eileuele</l>
        <l><lb/>eleſloerunserne dle lleouin neis lope n nu e ere lienr</l>
        <l><lb/>eſeue eln eileoie eien ire e nuſen eiee</l>
        <l><lb/>eun eiſre le ereon l ei es s ſeane aine pe ne r oe</l>
        <l><lb/>nnue enene enuiee l le l nuenune en rr</l>
        <l><lb/>lrune ene nuns lons les pinrni ene lere eue len.</l>
        <l><lb/>lrn uneue e oun puns unt piune puor u oenune lene</l>
        <l><lb/>la ſaun annres, e les pe aus panin  e p s  ul e le</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>Adi</l>
        <l><lb/>i</l>
        <l><lb/>¬ </l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="20"/>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>aaaoaaa</l>
        <l><lb/> ee</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>  S</l>
        <l><lb/>14</l>
        <l><lb/> oue nue ous u e e aene e l eni l enune oe</l>
        <l><lb/>u pnereiei e en ionninp lueneoen neueeue</l>
        <l><lb/>aeinenreieſe ene ſe re ee pen enei nene</l>
        <l><lb/>nne oeu e i e ſ ein eieononunenun le</l>
        <l><lb/>eie ie en ene lue ue eoe le eien nenne</l>
        <l><lb/>eiene elneie ereue leſei</l>
        <l><lb/>eei neiel e ne e eue nianeienele enrrie</l>
        <l><lb/>i eoeienere ele eie enee eoeneie</l>
        <l><lb/>ieuieilee denr e enieie ieuee</l>
        <l><lb/>aieſenaen dierorele ſlede e ennnene</l>
        <l><lb/>ieinu euineſle elrie e uoeoirereel ieotan</l>
        <l><lb/>iiie nre u es dunt ons poiſe e ſneies nee dere</l>
        <l><lb/>riue’iamais.</l>
        <l><lb/>l e ole ie ſeei oe onie e eleie eſei.</l>
        <l><lb/>ai erer elne eielerureeue le ai ene lene</l>
        <l><lb/>e enrne e nie e rieiee dilne ere</l>
        <l><lb/>nirenele e ine e eole le lue eien renreir</l>
        <l><lb/>leiaieneueeneone oeeeeaienun ee</l>
        <l><lb/>une eiune ſe neneueoe ielire bnee e</l>
        <l><lb/>eie leoien e e neeie e deniee</l>
        <l><lb/>iee li e ene uerele ie oe enies e ele</l>
        <l><lb/>e ee len leauep ein oue ie en ernetur</l>
        <l><lb/>en ſe lni e ieſioeie leienene e e</l>
        <l><lb/> eneſlnoe oeouipa ie ue reie e</l>
        <l><lb/>eieie ln e le ee uenile ne ne</l>
        <l><lb/>air ni eie ſ enene leou eninie eie de ls nu</l>
        <l><lb/>nie peienireine eun e erie r ese nrnees</l>
        <l><lb/>le leſ e eueeienreie oneleune le p e enen</l>
        <l><lb/>nen e elue e re eneiene e ei</l>
        <l><lb/>au oeien eoue el e eie e leeieelei</l>
        <l><lb/>e o ur iene iee ueſienre oene e ene</l>
        <l><lb/>’ei e nene e e  e ue ilei e eiene oeiri,</l>
        <l><lb/>aeie ee le eſe enui e enue l e</l>
        <l><lb/>ue pnne e le uoeneoue eoalene oune ſeoe ſenue ee</l>
        <l><lb/>e oieie enei ieoeoroiliaeneane e ee</l>
        <l><lb/>neeies oeuie es enre  e re  ul ana e</l>
        <l><lb/> e dn oun nour e ſdns hiſoi</l>
        <pb n="21"/>
        <l><lb/>s 1</l>
        <l><lb/>PERMISSION.</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>g¬</l>
        <l><lb/>La Cour a permisà Cardin Beſongne d’imprimer, veadre ae</l>
        <l><lb/>aebirer le preſent Liure intiulé, Deeiſiau de la pſton du temp.</l>
        <l><lb/> la Rone Regente. Et deffenſes a tous autres de l’imprier, ſut</l>
        <l><lb/> eine de coniſcation des Exemplaires contre-faits. Fait à Paris le</l>
        <l><lb/> 2. Fevrier mil ſix cents quarante neuf.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>i</l>
        <l><lb/>oj</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <pb n="22"/>
        <pb n="23"/>
        <l><lb/>a</l>
        <l><lb/> as.</l>
        <l><lb/> eeſe a’oudee¬</l>
        <l><lb/>Aa e da qeeſo Ouamo</l>
        <l><lb/>Doeoee f ſe de re </l>
        <l><lb/>¬¬.......¬¬</l>
        <l><lb/>ene eoe5</l>
        <l><lb/> dd</l>
        <l><lb/>5</l>
        <l><lb/>57</l>
        <l><lb/>AAou¬</l>
        <l><lb/>pjo dene¬s9</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>LLA</l>
        <l><lb/>qrſe, a d ooae e Conde</l>
        <l><lb/>¬ A</l>
        <l><lb/>Ea e apeu eneey9</l>
        <l><lb/>apo  ſapa</l>
        <l><lb/>ado¬19</l>
        <l><lb/>Adene oe deue dopaie</l>
        <l><lb/>A ne  de  Odanſl</l>
        <l><lb/>¬¬¬</l>
        <l><lb/>ol</l>
        <l><lb/>ſeavo oraz pam</l>
        <l><lb/>7 ſ ſAqr0</l>
        <l><lb/>AALA¬</l>
        <l><lb/>g--</l>
        <l><lb/> ſa Q darpae</l>
        <l><lb/> oel qd  ai on o -5 l</l>
        <l><lb/>ea¬d?</l>
        <l><lb/>5r</l>
        <l><lb/>EE le dAe eee-lueepſ l,</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <pb n="24"/>
        <l><lb/>ryr ¬</l>
        <l><lb/>1l</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1ll</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>i14</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>4</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/> l</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/> i ll</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>  a- a </l>
        <l><lb/>11</l>
        <l><lb/>,3¬</l>
        <l><lb/>. 9.,</l>
        <l><lb/>¬,</l>
        <l><lb/>,.</l>
        <l><lb/>?2</l>
        <l><lb/>,.1</l>
        <l><lb/>47</l>
        <l><lb/>.?.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>.. 3..</l>
        <l><lb/>¬.</l>
        <l><lb/>e a..</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>12</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>a</l>
        <l><lb/>8</l>
        <l><lb/>C</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>..¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>oee..</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>¬.</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>,</l>
        <l><lb/>¬,, ..</l>
        <l><lb/> ¬¬</l>
        <l><lb/>,</l>
        <l><lb/>E.</l>
        <l><lb/>i3</l>
        <l><lb/> 9</l>
        <l><lb/> .</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/> .¬.</l>
        <l><lb/>teee</l>
        <l><lb/>¬ </l>
        <l><lb/>-¬</l>
        <l><lb/>.’</l>
        <l><lb/>..</l>
        <l><lb/>ete.1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/> .</l>
        <l><lb/>¬.</l>
        <l><lb/>. </l>
        <l><lb/>T-a¬¬¬</l>
        <l><lb/>a,,.</l>
        <l><lb/> a¬</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>. </l>
        <l><lb/>,o</l>
        <pb n="25"/>
        <pb n="26"/>
        <pb n="27"/>
        <pb n="28"/>
        <pb n="29"/>
        <pb n="30"/>
        <pb n="31"/>
        <l><lb/>1!</l>
        <l><lb/>1!</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>ll</l>
        <l><lb/>ll</l>
        <l><lb/>5</l>
        <l><lb/>1l</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>ll</l>
        <l><lb/>1.</l>
        <l><lb/>lll l</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1 </l>
        <l><lb/>1l</l>
        <l><lb/>11</l>
        <l><lb/>lt</l>
        <l><lb/>I</l>
        <l><lb/>1l</l>
        <l><lb/>11</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>I</l>
        <l><lb/>ltl</l>
        <l><lb/>lll</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>dllſi</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>llſ</l>
        <l><lb/>lllll</l>
        <l><lb/>ll</l>
        <l><lb/>lll</l>
        <l><lb/>pt</l>
        <l><lb/>lt l</l>
        <l><lb/>  ll</l>
        <l><lb/>l ll</l>
        <l><lb/>l Illlſl</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>j</l>
        <l><lb/>l lll</l>
        <l><lb/>lllil</l>
        <l><lb/>ſll</l>
        <l><lb/>llll</l>
        <l><lb/>l(</l>
        <l><lb/>llil</l>
        <l><lb/>lal</l>
        <l><lb/>lll</l>
        <l><lb/>Mliſll</l>
        <l><lb/>1ſſ</l>
        <l><lb/>l l</l>
        <l><lb/> l</l>
        <l><lb/>Elll ll</l>
        <l><lb/>lp l.</l>
        <l><lb/>Ilt l</l>
        <l><lb/>lllſ</l>
        <l><lb/>lſiſll</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>ſ</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>llll</l>
        <l><lb/>Plll</l>
        <l><lb/>lllll</l>
        <l><lb/>lll1</l>
        <l><lb/>l </l>
        <l><lb/>ll</l>
        <l><lb/>I1!l</l>
        <l><lb/>ll</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>lll</l>
        <l><lb/>l1</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>lll</l>
        <l><lb/>ll</l>
        <l><lb/>ilLll</l>
        <pb n="32"/>
        <l><lb/>t r,</l>
        <l><lb/>l’</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>l!</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1l!</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>Illi</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/> IIl l</l>
        <l><lb/>ll i¬</l>
        <l><lb/>Il</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>Il</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>I!</l>
        <l><lb/>1I</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1l</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>l llll</l>
        <l><lb/>Illll!</l>
        <l><lb/>ldl</l>
        <l><lb/>11</l>
        <l><lb/>ll  i lu</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <pb n="33"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>! 1l</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>!</l>
        <l><lb/>11</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>11</l>
        <l><lb/>11</l>
        <l><lb/>A!</l>
        <l><lb/>P</l>
        <l><lb/> uaul.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
