<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1suppl4_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Actions de grâce de la France au prince de la Paix,
          etc</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=YktKAAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:0000000073678147" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Du Pelletier</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Actions de grâce de la France au prince de la Paix, etc</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000011194155" xml:id="IL_MusnierVeuvedAndré.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve d'André</forename>
              <surname>Musnier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-04-01" notAfter="1649-04-10">début avril
            1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Antonomaz">Texte de Pierre Du Pelletier. Voir Moreau27</p>
        <p source="Moreau">4. Actions de grâce de la France au prince de la Paix, etc. [27.] Il faut
          ajouter à la liste des pamphlets de Du Pelletier la Lettre d'un my lord d'Angleterre ,
          etc. 1 Ce supplément aurait été beaucoup plus court si M. Ouchesne aîné conservateur du
          département des estampes à la Bibliothèque nationale n'a vait bien voulu m'adresser
          quelques observations, et surtout si M. Richard n'avait autorisé M. Marty-Laveaux, qui s'y
          est prêté avec une très-grande complaisance , à me communiquer les remarques qu'il a
          faites sur mon livre en travaillant à préparer le catalogue des Mazarinades. Je prie ces
          messieurs de recevoir ici l'expression de mes remerciments.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">épître</term>
          <term type="genre">rhétorique épidictique </term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-04" who="KA"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <lb/>ACTIONS
        <lb/>DE GRACE DE
        <lb/>LA FRANCE
        <lb/>AV PRINCE DE LA PAIX
        <lb/> Monſſeigneur le Duc de Beau-fort.
        <lb/> Par le ſieur D. P.<figure type="decoration"/>
        <lb/> A PARIS,
        <lb/>Chez la vefue A. MVSNIER, au mont ſainct Hi
        <lb/> laire, en la Court d'Albret
        <lb/> M. DC. XLIX. <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>Action de grace de la France, a
        <lb/>,
        <lb/> Monſeigneur le Due de Beau
        <lb/>fort.
        <lb/> ONSEICNEVR,
        <lb/>J Tout ce qu’il y a de beau en la
        <lb/>Aa
        <lb/>NSddls naureaeraue desennenms ,
        <lb/>e ene dle dsoleidls ouai eſt vne oure
        <lb/>perode dei eleſes &amp;lu ad leui euns ne
        <lb/>e deildlbon lanre uione e daie pon de e
        <lb/>ele nondls eſd oie eedlienr dſ p oere
        <lb/>leneoundilua ſloumm luehoſe oui nou ee
        <lb/>ne ſinon e e du aelun qui iui oun or
        <lb/>le elaene lnieniei an aidi le l ner e
        <lb/>eie lien dui eloos a dn uenu ur
        <lb/>hoe u laoniu de nmni einrn oee
        <lb/>peoe l oa dſ de le, le oneignuin oeon
        <lb/>ei denn uei ſdaeorrelunn a nonie
        <lb/>pde ſdn neon doder di oerou eee
        <lb/>eſne qu nue la ſaune ps on iou, <pb n="8"/>
        <lb/>4
        <lb/>loûer. le ſeay qu’il y en a beaucoup qui la treu r
        <lb/>uent belle, quoy qu’ils n’en faſſent pas leur
        <lb/> maiſtreſſe Les-Stoiciens ont creuqu’onnepou¬
        <lb/>uoit eſtre heureux ſans elle, &amp; le plus beleſprit
        <lb/>de cette ’trouppe a dit que la ve tu a point
        <lb/>d’autre prix que l’immortalité, puis que ’eſt el¬
        <lb/>le qui en quelque façon neuségalle aux Dieux.
        <lb/>Il n’y a rien icy basqu’on puiſſe comparer à ſa
        <lb/>durée, &amp; c’eſt ce quifit dire aurrefois à ynan¬
        <lb/>cien, auec vne audace de vray Philoſophe que
        <lb/>quoy que les Atheniens euſſent aboatu ſes ſta¬
        <lb/>tues; qu’ils n’auoiehr demoly les vetus pour
        <lb/>leſquelles elles luy anoient dreſſoes,&amp;, que mal¬
        <lb/>gré euxil les conſerueroit immaortelles: Ce ſen¬
        <lb/>timent genereux et duonibre de ceux qui
        <lb/> partenc de ſes grandes anes, qui oné toufſiours
        <lb/>preferé la ſolidité de la vertu aus chofes que le
        <lb/>vice met aà̀ ſi haurpr, ie ſç̧ay, onſeigneur,
        <lb/>que voſtre eſpid forme tous les rs de ſefn¬
        <lb/>blableds penſéés, quiſont cellés es ſeros que
        <lb/>voſtre valeur vous oblige de ſuiure Ié poui¬
        <lb/>roijs faire icy vnElog de cde quſe vous auez
        <lb/>acheué auec tant de ſucćs pur le blien déna
        <lb/>Patrie: aisilaur que e confêſſel be hofte
        <lb/> mon <pb n="9"/>
        <lb/>ior art eſt bien au deſſous de vos ſublimes
        <lb/>ations. Que voſtre modeſtie ne s’en offenſe
        <lb/>pas, quan d meſme ie diray ce qu’yn Hiſtoriena
        <lb/>dir d’vn Cear comme vous, que ies victoires
        <lb/>meritoient des lauriers, &amp; des reconnoiſſances
        <lb/>publiques, mais que Ceſar eſtoit monré à vn ſi
        <lb/>haut comble degloire, qu’il pouuoit mépriſer
        <lb/>la gloire des riomphes. Cependant, monſei¬
        <lb/>gneurs, ie m’eloigne du deſsein queie m’erois
        <lb/>propoſé d’introduire la France en ce lieu pour
        <lb/>vous rendre vn témoignage authentique de ſa
        <lb/>reconnoiſsance: mais ie peule que le nombre
        <lb/>de vos faueurs l’étonne, &amp; qu’ilfaut pour ce
        <lb/>ſujet vne plume plus eloquente que la mienne.
        <lb/>Tout Paris eſt remply d’eſprits rares &amp; choiſis,
        <lb/>done les nobles peſ́es, ioiaes à̀ la grandeur de
        <lb/>l’eepreſfion, peuuent faire des Apoteoſes. Il
        <lb/>n’apportient pas à̀ rousles pinceaux de peindre
        <lb/>Aexandre, ny à tous les ciziaux d’en faire la
        <lb/>atue, couefois, Monſeigneur e croirois
        <lb/>eftre couuble ſi ie ne parlois pas en ſi belle ma.
        <lb/>iere, d’autanr que mon ſilence uri;, ceme
        <lb/>adblis, ouelaqueahoſe de l’lngaads Ceux
        <lb/>qgi one ciomphè c hea, ls Ro ainta pren¬ <pb n="10"/>
        <lb/>oiet peut eſtte pas moins de plaiſir aux atiõs
        <lb/>de graces rendues par le vulgaire, auec des pa¬
        <lb/>nle odlaei e enroeninr edu ſne
        <lb/>d’eloquance prononcee en la Tribune aux ha¬
        <lb/>rangues Ce qui part de chez les Poetes, &amp; de
        <lb/>chez lesgran ds Orateur, a quelque choſs de
        <lb/>plus f leury, de plus eſtudié, &amp; deplus artifi¬
        <lb/>cieux quel applaudiſſemt de la Populace. Il y
        <lb/>a pour l’ordinaire plus- de verité dans la boua
        <lb/>che du Peuble; que dans las eſcrits de ces
        <lb/>Doctes Panegeriques. Pour la Poeſie, qui n’et
        <lb/>ſbuuent qu’vne belle menteuſe, &amp; que ie pour¬
        <lb/> rois faire padrler pour eſtre auoc quelque ſucce¬
        <lb/>en cette conioncture. elle vous ſeroit ſans da¬
        <lb/>te impotunes; &amp; vous prndriez ſes voite
        <lb/>pour- és ofA plimons daencez, u pour de
        <lb/> pompeſe ajolleries. me figure qu’e
        <lb/>voſtre faueut les Muſe m’inſpireroien
        <lb/>’ pluis paſſionnemente qu’à llordinaie, &amp;
        <lb/> queie ne mnquerois point de cebeau fen,
        <lb/>-qu’elles comauniquent à ceux qui chmrens
        <lb/> les actions heriques. Toutesfois; onſei¬
        <lb/> gaeut-,d’aye mieux vous- dire, aueémon lan
        <lb/> gae dinire que ie prens tant-de partau ſs¬ <pb n="11"/>
        <lb/>1
        <lb/>71t
        <lb/> cours qua ous venez derendre à-la Frapce,
        <lb/>dans yn temps ou elle auoit pbeſoin d’un bra;
        <lb/>comme le voſtre; que d’employer des éloge;
        <lb/>magnifiques, qui ſeroient touſiours moins
        <lb/> beaux, que cette-verite toute nuë. Vne autre;
        <lb/>fois tout ce grand oyaume vous fera ſes com¬
        <lb/>plimens de meilleure ſorte, ſouffrez ſeulement
        <lb/>que ie vous faſſe le mien, ſans vſer de pompe,
        <lb/>ne d’artifice. I’ayme mieux que l’on me croye
        <lb/>2elé qu’eloquent, &amp; puis ie ļay que les grands
        <lb/> hommesimitent la ſouueraine bonté de Dieu,
        <lb/>qui ſe plaiſt mieux aâ l’odeur de trois grains d’en¬
        <lb/>cens bruſlé. &amp; offert par vne mainpure, &amp;
        <lb/>deſinterreſſé́, qu’aux victimes immolees par
        <lb/>hypocrites qui n’ayment que l’aſtentation &amp;
        <lb/>l’clat. La France, diſie, deſchargee de ſes
        <lb/> chailnes, vous fera vne autrefois ſes remerci¬
        <lb/>mens. Et pardonnez s’il vous plaiſt, monſei¬
        <lb/> gneur, ma precipitation; qui n’eſt que l’effet
        <lb/>du culte queiereds à vos vertus, &amp; de laioye
        <lb/>que ie reſens; Quand ie voy que ma Patrie qui
        <lb/>vous a tendu les bras, reçoiue par voſtre inſi¬
        <lb/>gne valleur le ſecours qu’elleſçauoit bien que
        <lb/> vous ne luy refuſerez pas. C’eſt icy le ſecond
        <lb/>d¬¬¬. <pb n="12"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
