<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2197-3_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Lettre du roi sur la détention des princes de Condé, de
          Conty et duc de Longueville, envoyée au Parlement, le 20 janvier 1650.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=7eqsj9wsGpIC&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre du roi sur la détention des princes de Condé, de Conty et
            duc de Longueville, envoyée au Parlement, le 20 janvier 1650.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="20" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49266"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/> ruploure</l>
      <l>
        <lb/>1ldlu¬</l>
      <l>
        <lb/> 1222-B</l>
      <l>
        <lb/>1l¬</l>
      <l>
        <lb/>1l Ae¬</l>
      <l>
        <lb/>’¬</l>
      <l>
        <lb/>a </l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/> a ¬</l>
      <l>
        <lb/>A1</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>Es¬</l>
      <l>
        <lb/>-aaa</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>uaſſq¬</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>T ¬</l>
      <l>
        <lb/>r r T T¬</l>
      <l>
        <lb/>1 </l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/> H</l>
      <l>
        <lb/>1 1</l>
      <l>
        <lb/> . L L. </l>
      <l>
        <lb/>DV ROY.</l>
      <l>
        <lb/>SVR LA DETENTION DES</l>
      <l>
        <lb/>Prlnces de Condé &amp; de Conty,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; Duc de Lomgueuille.</l>
      <l>
        <lb/> Enuoyee Parloment le o-Ianuier6 5e</l>
      <l>
        <lb/>dl</l>
      <l>
        <lb/>A PARIS,</l>
      <l>
        <lb/>P le lnpimeun &amp;t nuo oenares das.</l>
      <l>
        <lb/>¬¬</l>
      <l>
        <lb/>M. DC. L.</l>
      <l>
        <lb/> us Puile de ſa Mſi.</l>
      <l>
        <lb/> 20-8</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>?</l>
      <l>
        <lb/>g </l>
      <l>
        <lb/>-ep gaoo¬ o;¬ ¬</l>
      <l>
        <lb/>u</l>
      <l>
        <lb/> s r e D </l>
      <l>
        <lb/>1 H</l>
      <l>
        <lb/>1 </l>
      <l>
        <lb/>L I I V I L I1</l>
      <l>
        <lb/>SVR LADETENTION DES</l>
      <l>
        <lb/>r </l>
      <l>
        <lb/>Princes de Condeé &amp; de Conty; &amp; Duc</l>
      <l>
        <lb/>de Longueuille..¬</l>
      <l>
        <lb/>Enuoyée au Parlement le 6. anuier 165o¬</l>
      <l>
        <lb/> OS AMEZ ET FEA V : La reſolution qus</l>
      <l>
        <lb/>, nous auons eftêforcae de prendre par l’aduis de la</l>
      <l>
        <lb/>J Reynme Regente nioſtre ttes-honorée Dame &amp; Mere,</l>
      <l>
        <lb/> de nous aſſeurer des perſonnes de nos Couſins les</l>
      <l>
        <lb/> Princes de Condé &amp; de Conty, &amp; Due de Longuevil¬</l>
      <l>
        <lb/>Ie, et ſi imporcantos pout le bien noſtee ſeruice, qu’eneore que</l>
      <l>
        <lb/>ous e deuions qu’à Die ſetf ompte de nos ations &amp; de l’ad¬</l>
      <l>
        <lb/>aminiſtration de noſtre Eſge ſoauauons creu neantmoins ne pou¬</l>
      <l>
        <lb/>noir trop toſt vousen faireſçauoir les maoifs, &amp; au public, afin que</l>
      <l>
        <lb/>tous nos ſujets eſtans inform de la neeeſfité abſoluë ou nous nous</l>
      <l>
        <lb/>ſonmes trouez par la condtité deſdits Princes &amp; Duc, d’en ve¬</l>
      <l>
        <lb/>air iſques- là pour preuenir des maux irreparables qui mena¬</l>
      <l>
        <lb/>çoient cette Monarchie, chiacuin redoubls ſon affection &amp; co¬</l>
      <l>
        <lb/>cur en ce qui deemdta disr ſes ſois e deſon pauoir, abue</l>
      <l>
        <lb/>que nous nous cooſans de reſtablir vn ferme repos au dedans</l>
      <l>
        <lb/>de l’Eſtat, Ayans aaeſae reoon par experience, que a’eſt l’v¬</l>
      <l>
        <lb/>aique nmoyen de porter à la raiſoi nos ennonis, qui ne ſe</l>
      <l>
        <lb/>rendent difficias àa csnluſion d l4 Pahxs, que dans l’atte¬</l>
      <l>
        <lb/>u où ls ſont, quoles dluiions qui oas agité depuis qaelque enaps</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>ett Etat, ’y eauſeront enfin vn bouleuerſeent genral, dont</l>
      <l>
        <lb/>aous eſperons, aue l’aſſiſtance de Dieu, de le garenrir. Nous nous</l>
      <l>
        <lb/>prometrons que le ſouuenir qu’aura toute la Chreſtienté de aotrs</l>
      <l>
        <lb/>ſoderation, &amp; de la douceur dos conſells que oas uons ſuiuis de¬</l>
      <l>
        <lb/>puis noſtre aduenement à la Couroane(qui etéelle, que ſouueat</l>
      <l>
        <lb/>aeſse on a imputé à foibleſſe dans le gouuernemeat, ce qui ue par¬</l>
      <l>
        <lb/> toit que de noſtre pure bonté́ ou depruadeace pour d’autres raifſos</l>
      <l>
        <lb/>plus fortes3 perſuadera aiſémeat vi chacun qe aous a’aons e re¬</l>
      <l>
        <lb/> cours au dernier remede, qu’àpres auoir éprouués que tous les autres</l>
      <l>
        <lb/>aſtoiene impaiſſans: Et à la verité, quand il a fallu deliberer ſur l’at.</l>
      <l>
        <lb/>reſft d’vn Prince de dſtre Sag, que mous auons touſiours tendre¬</l>
      <l>
        <lb/>.-ment ainmé, &amp; qui et d’allears eſtinable pout beancoup de haures</l>
      <l>
        <lb/> qualitez qu’il poſſede, d’v Psrince qui a remporté pluſieurs viſtoi¬</l>
      <l>
        <lb/>resſur nos nnemis où il a ignalé ſon courage: Il eſt eertai, qu’en¬</l>
      <l>
        <lb/> core qu’il ait mal vſé d’abord de la gloire patticuliere que nous luy</l>
      <l>
        <lb/>oons donné aoyen d’acquerir, &amp; que ſon procedé́ en diuarſes en¬</l>
      <l>
        <lb/>repiriſes qu’il a faites nus ait e tout tmps donné de iuſtes defian¬</l>
      <l>
        <lb/>teés deſes deſſeins; Nous n’auons pû neantuoins ſans vneſrepuguan¬</l>
      <l>
        <lb/>ce ext ême, nous determiner reſoudre ſa detention-; &amp; nous au¬</l>
      <l>
        <lb/> rions neore diſſimulé rout ce qu’l yauoit de malen ſa econduite,à</l>
      <l>
        <lb/>moins d’v peril imhminent de voir deſehirer eet Eſtat, &amp; à moins</l>
      <l>
        <lb/>d’àubir conmne tcouché au doigt, que dans le chemin qu’auoit pris</l>
      <l>
        <lb/>edit Prince, &amp; oà il-’duançoit tous les iours à grands pas, l’vn de</l>
      <l>
        <lb/>-deux rnaux eftoit lnéuitable, ou ſa perte ſans reſoure, eu la diſſi.</l>
      <l>
        <lb/>pation de sett̀ Moachie dans la ruine de noſtre authorité́, de</l>
      <l>
        <lb/>vla conſeruation dé laguelle depend prineipalement le repos &amp; le</l>
      <l>
        <lb/>bn- heur des ſeuples que Dieu a ſouſmis à noſtre obeïſſane. Il eſt</l>
      <l>
        <lb/>-fi naturel à tous les homimes d’aynset leurs ouurages, &amp; d’en von¬</l>
      <l>
        <lb/>loir autant qu’l fe peat conferuer legré &amp;e le merite, que peſonna</l>
      <l>
        <lb/> ſàns doute ne pourra preſumer q’ayant donné matiere à aoſtrs¬</l>
      <l>
        <lb/> dit Couſin’ par les emplois dei guerre que nous luy auons eonfiez,</l>
      <l>
        <lb/> d’acquerir vns haute reputation; &amp; ayant auſſi eombleé ſa mai¬</l>
      <l>
        <lb/>’ſon &amp; ſa perſonne de bien- fait de toute narure, nous euſfions pû̂</l>
      <l>
        <lb/> ros porter ſans vne detniere neeeſſité, à perdre le fruit de toures</l>
      <l>
        <lb/>ces graes, &amp; à hoas priuer des ſeruices que noſtredit Coufin eſû!</l>
      <l>
        <lb/> pû continuer à aous rendre par ſes coſeils &amp;e par ſet aéfions</l>
      <l>
        <lb/>’en dés temps diſiciles, eomue ſont ordinairement éux d’vns</l>
      <l>
        <lb/>lcbgue minorité, s’il ne’ſe fut pas tant écartée qu’il a fair du che¬</l>
      <l>
        <lb/>ai de ſon deuoir, &amp; qu’il euſt pû modetet ſon ambition ſe</l>
      <l>
        <lb/> oatente viure le plus riche ſojet qui ſoitaaioord’ay danila</l>
      <l>
        <lb/>A ij</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>Chreſtieté. Et certes, ſi’on conſidere les grands eſtabliſſemds</l>
      <l>
        <lb/>qui ſont dans ſa maiſou, ſoit en charges, ou en gouuernemens de</l>
      <l>
        <lb/>Prouinees, ou de places, ou en fonds de terres, ou en argent, au en</l>
      <l>
        <lb/>biens d’Egliſe, oa auoüera qua iamais il n’a eſté verſé, ny en ſi peu</l>
      <l>
        <lb/>de temps dans vne meſane maiſon, ny tant de graces, ny de ſi conſi¬.</l>
      <l>
        <lb/>derables qué nous en auons fait depuis noſtre adaenement à la</l>
      <l>
        <lb/>Couroane, à noſtredit Couſin, ſans meſme mettre en compte tout</l>
      <l>
        <lb/>-ce que nous auons accordé à ſes proches &amp; à ſss amis, pour ſa co¬</l>
      <l>
        <lb/>ſideration &amp; à ſa priere. Il ne peut pas ier qu’il na tienne de na¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtre liberalité ſeule, toutee qu’il poſſede auourd’huy de charges</l>
      <l>
        <lb/> ou de gouuernemens, puis que toue auoit vacqua par la mort de</l>
      <l>
        <lb/>feu noſtre tres-cher Couſn le Pince d Gondé ſon pere, &amp; qu.¬</l>
      <l>
        <lb/>fut alors en noſtre plaine libetté d’en diſpoſer en faueur d telles</l>
      <l>
        <lb/>autres perſonaes que nous aurions voulu gratifier preferablament</l>
      <l>
        <lb/>à luy. Mais pour reptendre la choſe de plus haut, Chacan peut ſe</l>
      <l>
        <lb/>ſouuenir, comme dés que la Reje Regente noſt re tres-honorée</l>
      <l>
        <lb/> Dame &amp; Mere, preuid le mal heur dont le Ciel youloie afger a</l>
      <l>
        <lb/> France pa la perte du feu Roy noſtre tres-honosé Seigneur &amp; Pe¬</l>
      <l>
        <lb/> e, &amp; que l’on n’eſpera plus rien du recouurement d’vne ſanté i</l>
      <l>
        <lb/>precieuſe à l’Eſtat; Elle s’appliqua particulierement à gaigoer</l>
      <l>
        <lb/>l’affection de noſdits Couſins, en ordonnanat auſſi- toſt qu’alle fue</l>
      <l>
        <lb/>de ſigné́e Regence dans l’eſprit du Roy, à ceux en qui ca grand</l>
      <l>
        <lb/> P ince prenoit le plus de confiance, d’agir ptés de luy, pour le por¬</l>
      <l>
        <lb/>ter à faire diuerſes graces à toute la maiſon. Ses ordres furent ſi heu¬</l>
      <l>
        <lb/> reuſement executez, que nonobſtaat que le Roy ctûe auoir deſia</l>
      <l>
        <lb/>fai boaucoup pour elle, ayant mis peu de eqps uant eela le Du</l>
      <l>
        <lb/>d’Enguien à la teſte de ſa prineipale armée; ( à quoy il auoit eu d’a¬</l>
      <l>
        <lb/>bord ant de repugnance, qu’il auoit meſme deliberé de le faire</l>
      <l>
        <lb/>retirer en Bourgongne:) On ne laiſſa pas de luy perſuader en¬</l>
      <l>
        <lb/> core de fain vn honneus à feu noſtredit Couſin le Prine de</l>
      <l>
        <lb/>Conde, qu’il auoit touſiours extraordinairemeae ſouhaitte, qui</l>
      <l>
        <lb/>fut de l’appeller dans ſes Conſeils, pour y exercer meſme la fon¬</l>
      <l>
        <lb/>ction de Chef. Et à quelques iours de là, il fut pourueu encore de la</l>
      <l>
        <lb/>chatge de Grand Maiſtre de France, quoy que le Roy, comme cha¬</l>
      <l>
        <lb/>cun fçaiteuſt teſolu de la ſupprimer entieremen. La Reine en ſuite</l>
      <l>
        <lb/> dé́s les premiers iours de ſa Regence, luy donna en noſtre nom les</l>
      <l>
        <lb/>maiſons de Chantilly &amp; de Dampmartin: ee qui ſit dire dé́s lors à</l>
      <l>
        <lb/> tous ceux qui auoient veu Chantilly, que e’eſtoit le plus beau pr¬</l>
      <l>
        <lb/> ſent que iamais auecun Roy euſt fait à vns ſeule perſono.. Op ſuy</l>
      <l>
        <lb/> petgit en outre d’acheter les biens de ſeu noſtre Couſn le Duc</l>
      <l>
        <lb/>de</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>de Bellegarde, où la place de Beiſegarde ſe trouuoit compriſe, qui</l>
      <l>
        <lb/>pour ſon inaportance propre &amp; à l’égard des autres Gouuerae¬</l>
      <l>
        <lb/>mens de noſtredit Couſin, eſloit celle de tout le Royaume qui</l>
      <l>
        <lb/>eſtoit le plus à ſa bien-ſeance, &amp; qu’il auoit le plus deſitee. Et quoy</l>
      <l>
        <lb/>que tant de graces &amp; qui e ſtoient extraordinaires, eſtant accor.</l>
      <l>
        <lb/>dées au pere, ne fuſſent ’pas moins. aduantageuſes au fils qui en re.</l>
      <l>
        <lb/>ceuoit tout le fruit, la Reyne eut la bonté d’en vouloir departir en¬</l>
      <l>
        <lb/>core de tres-conſiderables à la perſonne du Due d’Enguian. On</l>
      <l>
        <lb/>donna à nos deſpens à noſtre Couſin le Mareſchal de l’Hoſpital la</l>
      <l>
        <lb/>recompenſe du Gouuernement de Champagne, &amp; pour y ioindre</l>
      <l>
        <lb/>vne place, on recom5enſa au ſieur de Tbault le Gouuernement¬</l>
      <l>
        <lb/>des Ville &amp; Citadelle de Stenay, &amp; l’vn &amp; l’autre furent donnez en</l>
      <l>
        <lb/>meſme temps audit Duc. A la mort de feu noſtre Couſin le Prince</l>
      <l>
        <lb/>de Condeé, nous donnaſmes en vn ſeul iour à ſa Maiſon la charge</l>
      <l>
        <lb/>de Grand Maiſtre de France, les Gouueruemens de trois Prouin¬</l>
      <l>
        <lb/>ces, la Bourgogne, la Breſſe &amp; le Berry, outre celuy de Cha npa¬</l>
      <l>
        <lb/>gne qu’elle auoit deſia, &amp; trois places fortes, le Chaſteau de Dijon,</l>
      <l>
        <lb/>Sainct lean de Laune, &amp; Bourges, outre Bellegarde &amp; Stenay, dont</l>
      <l>
        <lb/>elle eſtoit en poſſeſſion. Nous auions tout ſujet de croire qu’il n’y</l>
      <l>
        <lb/>auoit point d’auidité de poſſeder ou de s’agrandir, qui ne deuſt</l>
      <l>
        <lb/>eſtre plainement aſſouuie par vne ſi grande e ffuſion de bien-faits de</l>
      <l>
        <lb/>toure nature, Et noſtedit Couſin nous donna pour lors des aſſeu¬</l>
      <l>
        <lb/>rances formelles de neiamais rien pretendre à l’aduenir; aduoant</l>
      <l>
        <lb/>&amp; publiant luy- meſme, que quelques ſeruices qu’il eoſt rendus, ou</l>
      <l>
        <lb/>qu’il peuſt encor rerdre à l’Eſtat, il ne ponuoit rien damander rai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſonnableme t au dela de ce que nous auions deſia fait pout ſon ad¬</l>
      <l>
        <lb/>uanrage. Cependant, il ne s’eſcoula guere de temps qu’il ne miſt</l>
      <l>
        <lb/>en auane d’antres grandes pserentions, ſur des pretextes mendiez</l>
      <l>
        <lb/> &amp; injuſtſes, re nouuellant pour mieux parueni à ſes fins, le meſcan¬</l>
      <l>
        <lb/>ttenent qu’il auoit teſmoigné vn an aupaaant, de ce que nous</l>
      <l>
        <lb/>auions poutueu la Reyne noſtre tres honorée Dame &amp; Mere, de</l>
      <l>
        <lb/> la Charge de Grand Maiſtre, Chef &amp; Sur- lIntendant general des</l>
      <l>
        <lb/> Mers, auigation &amp; Commerce de France, qui auoit vaequé par</l>
      <l>
        <lb/>la mort de noſtre Couſin l Duc de Brezé ſon beau-frere, comme</l>
      <l>
        <lb/>’il eaſt eu vn priuilege particulier de rendre hereditaires dans ſa</l>
      <l>
        <lb/>Maiſon toutes les Charges que ſes parens auroient poſſedéos pen¬</l>
      <l>
        <lb/>dant leur vie: Ne voulant pas ſe ſonuenir meſme, qu’il s’eſtoit</l>
      <l>
        <lb/> poſitiuement departy de nous rian demander ſur le fais de ladi¬</l>
      <l>
        <lb/> te Charge, lors que nous le grarifiaſaes de ant d’autres, &amp; qui</l>
      <l>
        <lb/> eltaint i coſiderables par la o de ſon pere, qui ſuiuit d</l>
      <l>
        <lb/>B</l>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>prez celle do Due de Breze. Auee tout cela nous reſoiû̂mes de</l>
      <l>
        <lb/>faire enor vn dernier eſſay de le contenter, eſperant touſiours que</l>
      <l>
        <lb/>l’âge tempereroit ſes excez &amp; ſon ardeur immoderée de s’é́leuer:</l>
      <l>
        <lb/>Et afin de luy oſter vne fois pour toutes, par quelque gr nde gra¬</l>
      <l>
        <lb/>ce toute occaſion d’en demander d’autres, nous comblaſmes!¬a</l>
      <l>
        <lb/>meſure detout point, &amp; ſur les promeſſes qu’il nous renouueiia</l>
      <l>
        <lb/>de ne iamais rien prerendre, nous luy accord ſmes vn nouueau</l>
      <l>
        <lb/>bien- fait qui ſurpaſſoit en quelque façon tous les auires, qui fur</l>
      <l>
        <lb/>d’adiouſter à toutes les places de Bourgongne &amp; du Berry qu’il</l>
      <l>
        <lb/>auoit deſia à Stenay, celle de Clermont, auec le don en propra</l>
      <l>
        <lb/>de tout le Domaine, &amp; de ceux de Stenay &amp; de Iamets, qui Valenx</l>
      <l>
        <lb/>bien pres de cent mille liures de rente. Noua auons depus ce la</l>
      <l>
        <lb/>aceordé à noſtre Couſin le Prince deConry l’enrée dans nos Con¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeils à l’â̂ge de vingeans( quoy que ſon frere &amp; ſon beaufrere l’y</l>
      <l>
        <lb/>ufſent deſia cent mil liures de ponſion, la place de Damvilliers,</l>
      <l>
        <lb/>dont il a fallu donner recompenſe au ſieur Danevoux qui en eſt it</l>
      <l>
        <lb/>pourueu, &amp; eſtablyſous ſon nom diuers Corps de toupes de a¬</l>
      <l>
        <lb/>ualerie &amp; d’infanterie. Nous ne parlons point de tant d’autres di¬</l>
      <l>
        <lb/>uerſes graces que nous auons continuellement deptties à noſtte</l>
      <l>
        <lb/>Couſin le Prince de Condé, &amp; capables ſeules de ſatisfaire plaine¬</l>
      <l>
        <lb/>ment tout eſprit tant ſoit peu tegle, comme de ſomenes d’argene</l>
      <l>
        <lb/>conſiderables que nous luy auons données chaâ̂que année, &amp; tou¬</l>
      <l>
        <lb/>tes les augmentations de penſions pour luy ou pour ſa famille, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>pour ſés proches qu’il a demandées. Nous ne parlons point de la</l>
      <l>
        <lb/>eonſiderarion que nous auons touſiours faite de ſes pieres, ds</l>
      <l>
        <lb/>Breuets de Ducs, des promotions de Mareſchaux de France, de</l>
      <l>
        <lb/>tant d’emp’ois de guerre, de tant de Charges militaires, &amp; autres</l>
      <l>
        <lb/>de route nature, les Abbayes &amp; Eueſchez, &amp; de diuets Gouuerne¬</l>
      <l>
        <lb/>mens de Places donnes ſur ſa recommandatio, à des peſones</l>
      <l>
        <lb/>qui s’dttachoient à luy. Enfin, Nous appellons Dieu à teſmoin, qu’il</l>
      <l>
        <lb/>n’y a diligence imaginable que nous n’ayons pratiquée, &amp; à ſon</l>
      <l>
        <lb/>égard &amp; auec ceux qui pouuoient auoir quelque part dans ſa con¬</l>
      <l>
        <lb/>idence pour fixer ſoneſprit &amp; pour le contenter. Et ſur ce ſujet</l>
      <l>
        <lb/>nous ſommes obligoz de teſmoigner que noſtre res-cher ttes¬</l>
      <l>
        <lb/>améOncle le Duc d’Orleas, preferant le repos de ’Eſtat &amp; le bien</l>
      <l>
        <lb/>de noſûtre ſeruie à tout autre intetreſt &amp; confideration particulie¬</l>
      <l>
        <lb/>re, nousa luy-meſme portez touſiours dans ces ſentimens, &amp; contri¬</l>
      <l>
        <lb/>bué beaucoup par ce moyen anx. aantages dadis Prince &amp; à to¬</l>
      <l>
        <lb/>tes ſes ſatis fations. Mais eout a eûté inatile, nulle grace, nulle</l>
      <l>
        <lb/>applieation, nulle confiance-n’ayant eſté capable de metre des</l>
      <pb n="11"/>
      <l>
        <lb/>57</l>
      <l>
        <lb/>bonea deeiglsep- de ſan anbiion.-La aatge de diueſes</l>
      <l>
        <lb/>preeoniousqu’il mis-en auant’de fois à autre, &amp; dont on a taſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ché des’exempter auee douceus &amp; prudence, pourta faire iuget</l>
      <l>
        <lb/>quelles eſtoiene les pſées &amp;, les ompottmens de cét eſpiit.</l>
      <l>
        <lb/>Tantoſt il ainſiſtbfortamen àſe faire donner vne armée pour aller</l>
      <l>
        <lb/>oopquerir la FrancheCoaté, à condition. qu’il la poſſederoit</l>
      <l>
        <lb/>apres ſouuerainement: tantoſt que nous luy donnaſſions Graue¬</l>
      <l>
        <lb/>line, Donler que, &amp; touces les conqueſtes que nos armes ont faites</l>
      <l>
        <lb/>on EFlandres du coſté de la aer en pluſiears années, pour les poſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeder auſſi en Souuerainecé. Au milieu de la campagne derniere,</l>
      <l>
        <lb/>pondan queaoſtre armé́e eſtoit auancée dans la Flande, &amp; qu’on</l>
      <l>
        <lb/>ne pouuoit l’affoiblir ſans luy faire courir riſque de receuoir quel¬</l>
      <l>
        <lb/>que gtand eſchee: il pratendit qu’abandonnant toute autre viſée</l>
      <l>
        <lb/>’incomoder les Ennemis, &amp; au, hazard meſme d’expoſer nos</l>
      <l>
        <lb/>Frontietes&amp; nosplaces à̀ leurs inſultes &amp; à leurs attaques, ondeſta¬</l>
      <l>
        <lb/>chaſt de noſtredicbearmée vn grand Corps de caualerie pour aller</l>
      <l>
        <lb/>du coſté de Liege appuyer le deſſein qu’il auoit de porter le Prin¬</l>
      <l>
        <lb/>ce de Conayſon trere, à la Coadjatorerie de cét Eueſché-là, afin</l>
      <l>
        <lb/>de rendre par ce moyén plus coaſiderables les places qu’il a ſur la</l>
      <l>
        <lb/>Meuſe &amp;-le Goouernement de Champagne; outre vn plus gran</l>
      <l>
        <lb/>eſtabſiſſement qu’il poetoit de p endre de ce coſté-la, comme</l>
      <l>
        <lb/>nous dirons cy-apres. Tout cela fait voir clairement par beaucoup</l>
      <l>
        <lb/>de circonſtances remarquables, à quel poinct il eſtoit poſſedé du</l>
      <l>
        <lb/>-deſir de la Souueraineté. Penſee d’autant plus dangereuſe en vn</l>
      <l>
        <lb/>eſprit tout do feu comne eſt l ſien, que noausſomes d’ailleurs</l>
      <l>
        <lb/>bien ’informez, qu’il a ou ſouuent dans la bouche, parlant à ſes con¬</l>
      <l>
        <lb/>fidens, la pernicieuſe maxme, qu’on peut tout faire pour regner.</l>
      <l>
        <lb/>Bien que dans voe Mpnechie eſtablie ſur des fondenens auſſi ſo¬</l>
      <l>
        <lb/>idles qu’eſt la noſtre, &amp;prigipalement ſus l’amour &amp; ſur la fide¬</l>
      <l>
        <lb/>lité ineſbranlable, q, ous,les Françoi ont naurellement pour</l>
      <l>
        <lb/>les droits &amp; pous la perſonne de leurs Roys, vne penſéeſi crimi¬</l>
      <l>
        <lb/>uelte que celle-là, ait peaſqus touſours eſté ſuiuie du chaſtiment</l>
      <l>
        <lb/>ou de la ruine de ceux qui-l’oa gu:; ce ſeroi; panqes à ce qu</l>
      <l>
        <lb/>nous deuoaecant à nous-feſje5, quà-nos, fiels Suhjecsd n’al¬</l>
      <l>
        <lb/>er pas u doune de toue.-i poutroitendce faciles auec le</l>
      <l>
        <lb/>tenaps, les oyens d’exeeuer vſi injuſte projee. Car quand maeſ¬</l>
      <l>
        <lb/> es les props ’ibea onus, auroiene pas eſté vne arque de</l>
      <l>
        <lb/>1ce qail auoit ansbhass, eſtartaiqu-mier de prés tou¬</l>
      <l>
        <lb/>te ſa odaice dpuieadosc lsae, perſone</l>
      <l>
        <lb/>me ſqauois defſaulatoqul ais vnalaafi outeformée d</l>
      <pb n="12"/>
      <l>
        <lb/>reé d’ititreihst sſEtíu’me réquieteneps nuineete¬</l>
      <l>
        <lb/>mee que nous v ohs d’y appſiquer, puis’qu’ alloit ouue?tehene</l>
      <l>
        <lb/>à l’eſtablifſemlent d’vne Puiſſarce qui nous fbſt redoutable: Que</l>
      <l>
        <lb/>ſon deſfein etoit d’affoblir &amp; de miettte ſi bas ’l’authoite Royale,</l>
      <l>
        <lb/>que s’emparaut du s’aſſeurant prat diers aoyens desprincipales</l>
      <l>
        <lb/>places du Royane, &amp; s’aitachant’par obligation, par crainreou</l>
      <l>
        <lb/>par intereſt toutes lés perſonnes qui ont du eredit ou quelques</l>
      <l>
        <lb/>bonnes qualitez, il npuſt apres en tout témps reſſter hautemet à</l>
      <l>
        <lb/>tout ce ui ſeroiti denoſtre vouloir quend il- hneſetoit ps confor.</l>
      <l>
        <lb/>me au ſien: Ieter impunêment le trôuble &amp; la guerre dan; l’Eſtae</l>
      <l>
        <lb/>ſelon les intereſts du les caprices, Ptofitet de outes les occaſions</l>
      <l>
        <lb/>qui s’offs iroient d’agrandir encore ſa fortane: Et enfin à le bien</l>
      <l>
        <lb/>prendre, qu’il puſt pedant noſtre bas aage, nous reduire en eſtat</l>
      <l>
        <lb/>que nous n’euſſions plus arriuant à noſtre Majorité, que le nom de</l>
      <l>
        <lb/>Roy &amp; les apparencés, &amp; qu’il en eſt en effet atela Puiſſance &amp;</l>
      <l>
        <lb/>l’authorite. C’eſt veritablement la plus fauorable exeepoion qu’on¬</l>
      <l>
        <lb/>pourrot donner à la conduite qu’il à tenuë particulierement de¬</l>
      <l>
        <lb/>puis que les commandemens de nos armée que nous luy auôõs eon¬</l>
      <l>
        <lb/>fiez, luy ont four ny matiere d’y acquerir grande’reputation &amp; d’y</l>
      <l>
        <lb/>faire quantiteé de creatures, &amp; qué d’ailleurs il s’eſt veu on poſſeſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſion de tant d’eſtabliſſemens conſiderables que nous luy auons don¬</l>
      <l>
        <lb/>nez coup ſur ecoup, pour l’obliger par gratitude à n’auoir d’autres</l>
      <l>
        <lb/>penſeéés que celles de nous bien ſeruir. Mais bieni loin de la recon¬</l>
      <l>
        <lb/>noiſſance que nous nous en eſtions promiſe, ’C’a eſté alors qu’l a</l>
      <l>
        <lb/>commenceà leuer le maſque &amp; à vouloir ſur tout faire eſclarter la</l>
      <l>
        <lb/>grandeur de ſon eredit, afin que perſonne ne priſt plus d’autre</l>
      <l>
        <lb/>voye qu celle de recourir à luy pour obtenir des graces de Nous,</l>
      <l>
        <lb/>ou pour éuiter le chaſtiment de quelque erime: C’a eſté alors que</l>
      <l>
        <lb/>les prariques dachées qu’il’auoit faites auparauiant pour gagner à</l>
      <l>
        <lb/>ſa deuotion tousſe Ociers de niostroupes &amp; noamment les</l>
      <l>
        <lb/>Eſtrangers qui nous ſeruent (à quoy il adoit mis vn ſoin tout par¬</l>
      <l>
        <lb/>ticulier ont eſté ehangéts en des menées ouue tes pour ſe les ac¬</l>
      <l>
        <lb/>querir &amp;e les rendre tout à fai? depandéns de y: C’a eſteé alors</l>
      <l>
        <lb/>qu’l à fait voir dlairemeilt que le- bien de noſtre ſerice n’a iamiais</l>
      <l>
        <lb/> eu ea ſon intention, que la oindrepart dns les aélions de goerré</l>
      <l>
        <lb/> qu’il a entrepriſes, puis qu’eu plus preſſant beſoin que nos armes</l>
      <l>
        <lb/> ayet iamais eu d’vn hefde ſa coaditioa s de ſon aurhorité pout</l>
      <l>
        <lb/>ſuppléer à dqers nanquénâenreſtez de hos desnirs deſordres, ila</l>
      <l>
        <lb/>éuité de s’aengaget aucoatnudeet db aos asées ’il pourfui¬</l>
      <l>
        <lb/>uoir auttefois ue a d’adeu, an de pouqis sappliqet coye</l>
      <l>
        <lb/>entier</l>
      <pb n="13"/>
      <l>
        <lb/>, l,,,, l,s ,,,, ,,,,</l>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>entier à la Cour &amp; à ſes eaballes, croyant le temps proptre artiaé d</l>
      <l>
        <lb/>eueiſlir le fruic qu’il ’eſtoit propofé, lors quetoutes les Campagnes</l>
      <l>
        <lb/>il’hazardoit vn combat genera ſur cette maxime dont il s’eſt ſou¬.</l>
      <l>
        <lb/>uent expliqué, que gaignant la victoire il augmentoit ſa reputad¬</l>
      <l>
        <lb/>tiôn, &amp; auoit meſmn de nouueaux pretextes plauſibles de ſe faire</l>
      <l>
        <lb/>donner d’autres recompenſes; &amp; que la’perdant;, &amp; noi afirés</l>
      <l>
        <lb/>venans en ſuitte à tomber en deſordre, il en ſeroit d’ãutant plus</l>
      <l>
        <lb/>eonſideré pour le beſoin qu’on auroit de luy. C’a eſtfé alors qu’i!</l>
      <l>
        <lb/>eſt deuenu liberal de careſſes plus qu’à ſon qrdinaire, &amp; qu’l a</l>
      <l>
        <lb/>fait des recherches continbelles à tous ſes Gouuerheurs de places,</l>
      <l>
        <lb/> &amp; à tous ceux qui poſſeden̈’des charges de quelque conſequen¬</l>
      <l>
        <lb/>ce, ou qui ſont aſſeurez par des ſurnuiuances, ou par d’autres moyens</l>
      <l>
        <lb/> d’y paruenir: Qul s’eſt engageé à pous preſſer pour tous les i¬</l>
      <l>
        <lb/>tereſts indifferemment de quiconque s’eſt addrefſé à’luy, ſanis</l>
      <l>
        <lb/>conûiderer s’is eſtoient preiudieiables à l’Eſtat ou non: Qu’il’a</l>
      <l>
        <lb/>fomenté tous les mnécontens: Qu’l a flatté leuts plaintes, &amp; eur a</l>
      <l>
        <lb/>promis de les aſſiſter: Qu’l a taſché de deſbaucher tous ceux qui</l>
      <l>
        <lb/>par gratitude ou par affection s’attachoient à nous &amp; à leur deuoir,</l>
      <l>
        <lb/> diminuant le prix des graces qu’on leur auoit faites, ou leur vou¬</l>
      <l>
        <lb/>ant perſuaer qu’ils ’en pouuoient à l’aduenir eſperer aucune</l>
      <l>
        <lb/> que par ſon moyen: C’a eſté alors qu’il a exigé de ceux qui loy</l>
      <l>
        <lb/>offroient ſeruice, vn ſetent de fidelité de le luy rendre aueuglé¬</l>
      <l>
        <lb/>ment enuers &amp; contre tous, ſans exception de perſonaes ny de qua¬</l>
      <l>
        <lb/> litez, &amp; qu’il aà perſecuté ouuertement en diuerſes manieres, tous</l>
      <l>
        <lb/>eeux qui ne ſont pas voûlus entrer auec luy dans certe’depedaf¬</l>
      <l>
        <lb/>ce: C’a eſté alors que tout homme qui ſe donnoit à luy, auoit ’e</l>
      <l>
        <lb/>merite &amp; les qualitez pour eſtre prefeiré́ ſans difficulté́ à tout autre</l>
      <l>
        <lb/>concurtent: Que ceux qui ſe tenoient dans leur deuoir ſans au¬</l>
      <l>
        <lb/>tre viée que de nous bien Ietuir, eſtoient touſiours des laſches &amp;</l>
      <l>
        <lb/>des gens de rlen: Que ceux- ey meſmes deuenoient en vn inſtat</l>
      <l>
        <lb/>de grands pes ſonnages dignes de toutes ſortes d’emplois &amp; de r̀¬</l>
      <l>
        <lb/>compenſes, des qu’ils ſe deuoüoicnt à ſes intereſts; ce qui eſtoie</l>
      <l>
        <lb/>vne voye ſeure de paſſer du neant au merite, &amp; dé l’inhabilité à</l>
      <l>
        <lb/>la ſuſae, comme il eſtoit infaillible d’aéquerir ſon amitié </l>
      <l>
        <lb/>ſa protedtion dés que l’on perdoit nes bohnes graces. C’a eté</l>
      <l>
        <lb/> alors qu’il a fait des diligenes ſans nombre pour auoir à luy tous</l>
      <l>
        <lb/> ceux qui auoient des charges dans noſtre Maiſon, ou pour la gar¬</l>
      <l>
        <lb/>de e noſtre petſonne: Qu’il a protegé ouuertement tous le de¬</l>
      <l>
        <lb/> linquans, pouruieu qu’ils recourufſene à luy, quoy qu’ils euſſent</l>
      <l>
        <lb/>auant cela des attatheiaens contrairés: Qu ſa Maiſon à eſté hd¬</l>
      <pb n="14"/>
      <l>
        <lb/>pijement vn aile pour, tous les crimes qusi ſe. cormettoieat:</l>
      <l>
        <lb/>, C’a eſté alors qu’il commencé à demiander generalement tout</l>
      <l>
        <lb/>ce qui vaquoit de quelque nature qu’il peuſt eſtre: Qu’en toures</l>
      <l>
        <lb/>occaſions, autant petites que grandes, il a mis le marché à la main,</l>
      <l>
        <lb/> &amp; menaceé de quitter cout, de ſe cantonner, &amp; de ſe’mettre à la</l>
      <l>
        <lb/>teſte de ceux qui ſeroiene contre nous: Enfin, c’a eſte alors que</l>
      <l>
        <lb/>peur faire mieux paroiſtte ſa puiſſance &amp; ſa fermeté pour les pec¬</l>
      <l>
        <lb/>ſonnes qui entroient dans ſes intereſts, il ne s’eſt pas contenté</l>
      <l>
        <lb/>d’obtenir des graces, mais.il a mieux aimé que le monde creuſt</l>
      <l>
        <lb/>qu’il nous les arrachoit par violence. Teſmoin le Gouuernemnent</l>
      <l>
        <lb/>du Pont de l’Arche qu’il voulue emporter de haute-lutte, &amp; à jour</l>
      <l>
        <lb/>nonmmé: ſans quoy il nous fit entendre qu’il alloit allumer vp</l>
      <l>
        <lb/>nouueau feu dans l’Eſtat: Mais parce qu’il reconnut bien que la</l>
      <l>
        <lb/>,demande qu’il faiſoit de cette Place eſtoi fort odieuſe, &amp; gen¬</l>
      <l>
        <lb/>ralemnentdeſapprouuée dans le monde, il publia d’abord qu’l ue</l>
      <l>
        <lb/> pourſuiuoit la choſe qu’à cauſe qu’il s’eſtoit engage de parole au</l>
      <l>
        <lb/>Duc de Longueuille de la luy faire auoir; declarant au reſte qu’il</l>
      <l>
        <lb/>ne ſeroit pas excuſable, ſi eſtant combĺ de nos bien-faits de tou¬</l>
      <l>
        <lb/>tes façons, &amp; ſi ayant de plus grands eſtabliſſemens qu’aucun</l>
      <l>
        <lb/>Princ n’a eu en France depuis l’origine de la Monarchie, il pre¬</l>
      <l>
        <lb/>rendoit iamais rien ny pour luy, ny pour les ſiens apres cetteaffaire</l>
      <l>
        <lb/>là acheuée, Nous nous portaſmes donc encore dans cette ocecur¬</l>
      <l>
        <lb/>rence là, à contenter ſon impetuoſité, nonobſtaat la maniere</l>
      <l>
        <lb/> dont il en auoit vſé, afin de luy oſter rtout precexte de brouüiller.</l>
      <l>
        <lb/>Mais quoy. que l’aceommodemént de cette affaite euſt paſſé par</l>
      <l>
        <lb/>les mains de noſtre tres-cher Onele le De d’Orléane, qui vou¬</l>
      <l>
        <lb/> lut en eſtre l’Entrc metteur pour conſeruer la tranquillité publi¬</l>
      <l>
        <lb/>que, il ſe trouua le lende main qu’on n’auoit rien aduancé, &amp; que</l>
      <l>
        <lb/>e n’eſtoit pas le meſme homme qui le ſoir d’anparauane auoit</l>
      <l>
        <lb/> teſmoigne vne entiere ſatisfaion à noſtredit Onele; &amp; donñ</l>
      <l>
        <lb/>ſa parole de bien ſerir. Il reprit le iour ſuiuant ſes premieres frpi¬</l>
      <l>
        <lb/>deurs, &amp; teſmoigna diſpoſition à faire pis, por extorquer de nous</l>
      <l>
        <lb/>quelques naouueaux auantages: ne ſe vouiant plus ſouuenir de la</l>
      <l>
        <lb/> Declaration qu’i auoit ſolemnnellement renouuellée, de ne pre¬</l>
      <l>
        <lb/>epdre iamais rien’apres le Pont de l’Arche accordé. Enfin, la</l>
      <l>
        <lb/>Reyne laſſee de rant de recheutes, &amp; voulant, s’il eſtoit poſſible,</l>
      <l>
        <lb/> couper poui vne bonne fois la racine de toute meſ-intelligence,</l>
      <l>
        <lb/>Je fit preſſer de s’expliquer netremene de ce qu’il deſiroit pour</l>
      <l>
        <lb/>Viure en repos, &amp; dans ſon deuoir. Sui quoy ayant declaré qu’iſ auoit</l>
      <l>
        <lb/>conceéu de l’ombrag d quelques alliances, ( auſquelles nean¬</l>
      <pb n="15"/>
      <l>
        <lb/>,8</l>
      <l>
        <lb/> aiasy id auoie aourſealpepe d le eeler iaurs’qui en fa;¬</l>
      <l>
        <lb/> parlé, dopné ſon conſeemont ,maais les auboit conſeilléo luy¬</l>
      <l>
        <lb/> iaeſme ſis ois durant, comme les croyaut fort vtiles; Et àyane</l>
      <l>
        <lb/>en outre ceſiaoignb ſouhaitrer que la Reyne luy promiſt vne ſinee¬</l>
      <l>
        <lb/>re &amp; oniete afection, coane, auſſi de faire gtande conſidera¬</l>
      <l>
        <lb/>ion des perſoanes qu’il luy tecomamadetoit dans les reacontireés,</l>
      <l>
        <lb/> &amp;eafin do luy donner a gepetalemét de tou ee qui ſe reſoudroit</l>
      <l>
        <lb/>en quelque matiere qe ce peut eſtee La Royoo eut la bontié</l>
      <l>
        <lb/>en premies lieu pour luy oſter out pretexce de dégouſt &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>efiance, de luy faire promçer qu’on ne coneluroit riea daas ces</l>
      <l>
        <lb/>alllances là quede cõcerr aueuy. Ee qua aux deux autres poines</l>
      <l>
        <lb/>lle y engagea d’autant pluslibrémene ſa parole. qu’olle na ſe ſou¬</l>
      <l>
        <lb/>uenoit pas ’y auoir iamais manqué́, &amp; croyjoit meſmé d’aoir plu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtoſt panché du coſté de l’excez que de l’obmiſſion: Mais on conaut</l>
      <l>
        <lb/>bien roſt par ſon procedé à quel deſſein il auois exigé de la ſorte</l>
      <l>
        <lb/>des promeſſes non neceſſaires, &amp; quë ſon bu en cela n’auoit eſté</l>
      <l>
        <lb/>autre, que d’auoir vn nouueau prtetéxce de les eſtendre demaader</l>
      <l>
        <lb/>plus hardiment, &amp; executer auec plus de hauteur tout ce qui luy</l>
      <l>
        <lb/>tomheroit dans l’eſprtt, qui puſt ſeruir à aduancer fon proiect de ſe</l>
      <l>
        <lb/>rendre maiſtre abſolu des forces de l’Eſtat ; Et en effet à quatre</l>
      <l>
        <lb/>ieaurs de laà, la correſpon dance don; il conmença de payer Ia ſincere</l>
      <l>
        <lb/>affection que la Reyne luy auoit promiſe auee toutes les ſoſemnit ez</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ſeuretez qu’il auoic deſiré́es, ne fut pas ſimplement de receuoit</l>
      <l>
        <lb/>en ſa protecton eeox qui la luy demanderent contr’elle, mais de</l>
      <l>
        <lb/>l’offrir luy-meſme à diuerſes perſonnes qui auoiene ensouru noſtr</l>
      <l>
        <lb/>indignation aou dés long- temps parauant, oui pou des Fautes</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils venoient, de commettre. Noſtre Couſin ſe Mareſchal d</l>
      <l>
        <lb/>Schomberg ſe trouua bien coſt apres én danger de la vie: on cient</l>
      <l>
        <lb/>d’abord ſur cét incident yn Conſeil dans la famille dudit Prince,</l>
      <l>
        <lb/>dont lereſpltat eſt de demandér, &amp; d’emporte à quelqué ptix que</l>
      <l>
        <lb/>ee ſoit le Gouuernement de ets &amp; pais Meſſiu põut le Prnće de</l>
      <l>
        <lb/>Coney, qui eſtoit d’ailleurs en traicte pour auoir auſſi ’Euelehé de</l>
      <l>
        <lb/>Mets. La Reyne noſtte tres-honoŕe Dame &amp; Mere aſt foteée par</l>
      <l>
        <lb/>la folle onuie d’yn cajpauaegept, e ſé chaſſet ors de ſ preſeniee,</l>
      <l>
        <lb/>ladite Pince preo auſſi ot li pcotedion ̀ deſaouiuet’, ’empeſ¬</l>
      <l>
        <lb/>che de ſe reeirer, veut meſthe ontraindre li Reyod le eeuoſt, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>par yniupportabl manquem̃t de reſpet qu’acun fFçois n’en¬</l>
      <l>
        <lb/>iendra ſas ’e idignti gts ce, leyiene iuſqu’à ieoacer de</l>
      <l>
        <lb/>jients eet eouiy daqs ſ niailſonileneet s lus ibpuu</l>
      <l>
        <lb/>deuuanlaee,&amp;ſioqiſ’éui eeoſspit pl Jloair</l>
      <l>
        <lb/>-sn. a or 1</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <pb n="16"/>
      <l>
        <lb/>?</l>
      <l>
        <lb/>12</l>
      <l>
        <lb/>iiſperêe’ e lë téhps ait́caio ſeroſe ebite sie, &amp; que luy nſ¬</l>
      <l>
        <lb/>e ſt àpehiédeé’de rdire à d’ues grades prerentions qi1</l>
      <l>
        <lb/>plfſiubit én Aelhe eips, d éuſt oru rlſque de voir reduite</l>
      <l>
        <lb/>adſetẽs houaôrée Dme &amp; Mele, ou à ſouffrir de liy cette inia¬</l>
      <l>
        <lb/>re; od à ſe portat à routé exererate pour en defendte. Quisa</l>
      <l>
        <lb/>pt ſed ſes ifferehtds pattſlftez preiudleiables au bien de</l>
      <l>
        <lb/>’tat ’ de notte’ſeulee, qu’iſl a teſmoignees dans les derniers</l>
      <l>
        <lb/>moauénns de Proehee de Giuyenne, oà en deux affailres de</l>
      <l>
        <lb/>mefme narure, il vouloit en vn lieu releuer entierenent l’authorité</l>
      <l>
        <lb/>do Goueaeur l’oppreſfi u Parléent, &amp; en l’autre faire</l>
      <l>
        <lb/> lté́ctémeit le cohifaire, ſns qû’iledſt aduecune autre raiſon d’v¬</l>
      <l>
        <lb/>procedet i different, qu’ài cduſé qué l’n des Gooernours eſtoit ſoh</l>
      <l>
        <lb/>parent, &amp; qu’il ni’aymoit pas l’autre : afin que par de ſemblabloes</l>
      <l>
        <lb/>exemples de grand eſclat, hacan vénant à reconnoiſtre ce que</l>
      <l>
        <lb/>couſtoit ſon auérſion, &amp; ce que ſa ptoretion valloit, on ne ſongeàr</l>
      <l>
        <lb/>plus qu’à ſe ’dé́parir de rbôuite autre amitié &amp; dependance, pour ſe</l>
      <l>
        <lb/>donner à luy ſans reſeue? Quelle autre patience que celle de la</l>
      <l>
        <lb/>Reyne euſt pû ſoufrit le Prince dans vn Conſeil renu en noſtre</l>
      <l>
        <lb/>preſence, menacer de faire roüer de coups de baſton das Paris les</l>
      <l>
        <lb/>Deputez de noſtre Parlement de Prouence, parce qu’iils auoient</l>
      <l>
        <lb/>oſé faire plainte de la part de lear Corps, des mauuais traittemens</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils pretendoient leur eſtre faits par noſtre Couſin le Comte</l>
      <l>
        <lb/>d’Alets, conttairesaux conditions de pacification que nous auions</l>
      <l>
        <lb/>acecordées à cetite Prouince là? Quel moyen de toleérer plus long¬</l>
      <l>
        <lb/>emps la violne auec laquélle ilaubit commencé́ dé ſuffoquer Ia</l>
      <l>
        <lb/>liberté da nos Cbaſeils, par ſa manier d’agir impetueuſe nuers</l>
      <l>
        <lb/>les Miniſtres qui ont l honneur d’y aſſiſter, dont preſque aueun n’e¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtois plus exenpt de menaees en particulſer, ou d’affrouts en publie</l>
      <l>
        <lb/>&amp; en’noſtre preſence maſme, quand leui coſcience &amp; leur deuoir</l>
      <l>
        <lb/>les pbligegit, à erbraſer quelque aduis qul ne ſe rluuoit pas</l>
      <l>
        <lb/>confoire ééluy dudit Priace i Sa moderation n’eſtoit pas plus</l>
      <l>
        <lb/>grade dains les GSouuernemens que nous luy auons confiez: Cs</l>
      <l>
        <lb/>a’eſtoit pas aſez que tout ce qu’vne grande Prouince nme laboar¬</l>
      <l>
        <lb/>Soge’ Foûifiſſoſt auée tant d’afeion &amp; de pbnctualité pour</l>
      <l>
        <lb/>noſtre eſpaiogne, fut eitierement aſotbépar luy &amp;’ par les ens,s’l</l>
      <l>
        <lb/>n’y eut epcôre exéicé vne puiſſaace qui faiſoit gemir ſous ſon op¬</l>
      <l>
        <lb/>preſſion tõus les partiouliers, done pluſieurs ont eſté forcez de nou</l>
      <l>
        <lb/>aire des plpipesea ſetee&amp;e oûs rem̃ſtror q’Ine luy reſtuitpla?</l>
      <l>
        <lb/>aà prendre que la quulite de Duc pour en eſtte le Souuerain. Notre</l>
      <l>
        <lb/>Prouimoê dé Cuâopigne né réeeuoitpas de ſou frére vn plus duo¬</l>
      <l>
        <lb/>rabl</l>
      <pb n="17"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>rableraittmene, tus les Bourgs &amp; Villages, &amp; la pluſpart desVil¬</l>
      <l>
        <lb/>les ayans eſté tellement.expoſez, ou aux pillages des trouppes qui</l>
      <l>
        <lb/>portent ſon nom, ou à l’auarice de ceux qui s’eſtoient emparez de</l>
      <l>
        <lb/>ſon eſprit, pour outenir des deſlogemens, que grand nombre de</l>
      <l>
        <lb/>familles ont eſté obligées d’abandonuer les lieux de leur demeute,</l>
      <l>
        <lb/>pour ſe retirer aux pas eſtrangers eirconuoiſins. Aueec quelles paro¬</l>
      <l>
        <lb/>les enfin expliquerons-nous J’affaire du Havre, &amp; les moyens criai¬</l>
      <l>
        <lb/>aels qu’il a tenus pour s’eparer de cette place, l’vne des plus im¬</l>
      <l>
        <lb/>porcantes du Royaume pous ſa ſciuation, &amp; ſans contredis la meil¬</l>
      <l>
        <lb/>leure pour ſa force? Apres auo employé diuerſes pratiqes pour</l>
      <l>
        <lb/>ſeduire la ieuneſſe de noſtre Couſi le Duc de Richelieu, afin dé</l>
      <l>
        <lb/>luy faire eſpouſer clandeſtinement vne fem qui par diuersreſ</l>
      <l>
        <lb/>pets eſt entierement dans ſa dependance; non cpntent. d -nous</l>
      <l>
        <lb/>auoir ſenſiblement ofenſé, pour s’eſtre tendu auee le Psince de</l>
      <l>
        <lb/>Conty &amp; la Ducheſſe de Longueuille ſa ſœur, les- propoeuts</l>
      <l>
        <lb/>du mariage-d’vn Duc &amp; Pair, paurueu d’vne des princlpales harges</l>
      <l>
        <lb/>de l’Eſtat, ſans noſtre ſceu &amp; ſans noſtre permiſſion, &amp; d’auoir</l>
      <l>
        <lb/>meſme voulu comm authoriſer par leur preſence vn contract, d</l>
      <l>
        <lb/>cetce aature. prohbé par les lox du oyaume, conme ſi ce n’e¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtoit pas aſſez deseſtre eoparépar cette voye illicite de Ja perſon¬</l>
      <l>
        <lb/>ne d’vn ieune homme; lIl le fais parrir la meſme nuict de ſes nop¬</l>
      <l>
        <lb/>ces, luy donne pour conſeil. &amp; pour conducteur, celuy des ſiens</l>
      <l>
        <lb/>qui auait eſté deſiaemployé à le deſbanoher, &amp; le fait ietfer en di¬</l>
      <l>
        <lb/>ligence dans le Havre, afin de s’emparer auſſi e eetteplace laquele</l>
      <l>
        <lb/>le eſtant ſcituée à l’emboncbearede la; riuiere de Seine, luy peéut</l>
      <l>
        <lb/>donnet lieu de maiſtriſer Roan Pais, tenir en ſa ſubjection tout</l>
      <l>
        <lb/>le commerce deces deux gsandes Villes, receuoir en un aſoin des</l>
      <l>
        <lb/>ſecours eſtragers, &amp; pouoir inerodujr à point nompaleuts for¬</l>
      <l>
        <lb/>cs dans le Ryaume, quand. pour ſes fas pariculiees il qurois</l>
      <l>
        <lb/>deſſain de soubler l’Eſtat., Et dautapp qigea, bien qu’il y auroit</l>
      <l>
        <lb/>3uſſi- toſt noeabre de Courieis dépeſchez vers ledit Du de Ricae¬</l>
      <l>
        <lb/>lieu, pour luy faie connoiſtroen cetté reneontre moſtre intereſt &amp;e</l>
      <l>
        <lb/>le fien, ll n dépeſcle pluſieuis àl’inſtns paur fairerarreſter en chbe¬</l>
      <l>
        <lb/>min las autres, iolant en cela au plus haut poiqu’q peue con¬</l>
      <l>
        <lb/>ceuoir, le reſpet, la fidelite &amp; l’obeyſſace qui nons ſont, deuës. En</l>
      <l>
        <lb/>uitte dequoy, par vn attentat encore plus grand, la Reyne ayant</l>
      <l>
        <lb/>enuoyé elle- meſme vne perſonne expreſſe à ſainte More qui com¬</l>
      <l>
        <lb/>aandoi, das le Hayre, pour luy pgrter les ordres ans vn euen¬</l>
      <l>
        <lb/>mneps de ſi hauge çonſequence &amp; luy faire ennle l’obugation</l>
      <l>
        <lb/>u’ilauoit de aous canſeruer la placeſans, gy ſoufrg aucun changee</l>
      <l>
        <lb/>D</l>
      <pb n="18"/>
      <l>
        <lb/>4</l>
      <l>
        <lb/>mehnt; Itn’an fut peplſtoſt doetty qAId́pefehe vn asitre Cour</l>
      <l>
        <lb/>rier, &amp; mande qu’on ietre dans la mer auee vne pierre au col la per¬</l>
      <l>
        <lb/>fonne qul arrtueroit chargée des ordres de’la Reyne: &amp; cela auee</l>
      <l>
        <lb/>vne telle preſomptiol &amp; vn Ii grand meſpris de noſtie authorité,</l>
      <l>
        <lb/>qu’il a eſté le rie mier à s’en vanter hautenaet. Enfin, pournous</l>
      <l>
        <lb/>oſter par diuers mioyens’toute diſpoſition de ette place, iſ fait par¬</l>
      <l>
        <lb/>tir en diligence la Dame meſme qui luy auoit l’obligation reeent</l>
      <l>
        <lb/>d ſon mariage, luy fournit de l’argent pour gagner de pſus en plus</l>
      <l>
        <lb/>l’eſprit du ieune Duc, en enuoye encore par d’autres voyes pour le</l>
      <l>
        <lb/>payement de la garniſln, afita de s’acquerit les Officiers &amp; les ſo¬</l>
      <l>
        <lb/>dats ’qui la conpoſent: &amp; pou’y adoir outre toit ce la, d’autres ges</l>
      <l>
        <lb/>plus’à ſa denotion, &amp;e qui luy fuſſent connus il fait accompagner la¬</l>
      <l>
        <lb/>diteDamse de bon nmnbre d’hormnes à cheual qui s’y ſont iettez,</l>
      <l>
        <lb/>Faiſanis courir le bruit qu’on anoit deſſein de l’enleuor en chemi.</l>
      <l>
        <lb/>Tanet d’entrepriſesſur la’guiſſace Royàle, dontette derniere ſeu¬</l>
      <l>
        <lb/>le du Havre eſt’ digne l’vn chaſtiment rigoureux, ne nous ont plus</l>
      <l>
        <lb/>laiſſe aueun lieu de douter des perniaienx deſſeins de noſtredit</l>
      <l>
        <lb/>Coufin, noplus que d la hardieſſe qu’il euſt euë à les axeeuter, ſi</l>
      <l>
        <lb/>nbûs’n’y éufſioins apporté à tenpsvn rentede proportioané-à la</l>
      <l>
        <lb/>grandeui du maſ. Cepehdaint; an -que vous ſoyez inforae auſſ!</l>
      <l>
        <lb/>des nouuux moyens qu’il medtit pout pouſſer ſon ptojet en</l>
      <l>
        <lb/>auant, &amp; es trauaux qui’il nös preparoit encore, &amp; que nos auons</l>
      <l>
        <lb/>preuenus patſa detention Vofcy ee qui eſtoit en derler lieu ſur le</l>
      <l>
        <lb/>rapis. Iſlttaittoit ue -l’Amibaſſôeurde Mantouë pour l’achapt de</l>
      <l>
        <lb/>la place’&amp; de Prinipyduité deCaHleulle, non ſeulement fans no¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtte petrniſſſoni, mais conrre l’e re fus exprez que nous luy en auons</l>
      <l>
        <lb/>touſiours fait: &amp; paree que nous auions adroitement fait naiſtre</l>
      <l>
        <lb/>entr’eux des difficultez fur leprix, le ſieur Perraule auoiz depuis peu</l>
      <l>
        <lb/>delaré’ai’Ambaſſadesr, que ſoi Maiſtre dépeſeheroit dans pe</l>
      <l>
        <lb/>de iouls à Manéoê vae’prfbnae expreſſe pour coelare l’affaire</l>
      <l>
        <lb/> aiee le Duc’ mecſme. Surt quelques oppofitions qui auoient eſté</l>
      <l>
        <lb/>fbrméees à la ioûiiſſaneede Clermsoat &amp; des Doaaines des enuirons</l>
      <l>
        <lb/>(qoy qoe faciles à ſimohtet come il a paru depaisj lIedir eia</l>
      <l>
        <lb/>ee s’eſtſ defia laiſſẽ-mtedte que s’il y etot roublé, l lſoi?</l>
      <l>
        <lb/>luy donner’la pladeéde Sêdan tout le Domai -gui en dépend,</l>
      <l>
        <lb/>qui a eſté́ par nous tecompenſé à noſtre Couſi’léDe de Boüillo</l>
      <l>
        <lb/>de la valeur de beaucoup de millions. Des perſonnes dependantes</l>
      <l>
        <lb/>de luy, ’auoient ntroduit prëſentenaene vne aregoeiation auee lé</l>
      <l>
        <lb/>ſſieur d’Aigoebere pour ’l’uehapte du Goaëraeaeéne du Mont¬</l>
      <l>
        <lb/>limpe;, qu’il faiſoiteſtat de payer de ſon propre àtgons; pour e</l>
      <pb n="19"/>
      <l>
        <lb/>i5</l>
      <l>
        <lb/>faire tomberentre les mains de quelqu’vn des ſiens, afin qu’il n’y</l>
      <l>
        <lb/>eaſtplus de place en Bourgongne qui ne fuſt à luy hors Chaalons:;</l>
      <l>
        <lb/>Il nous preſſoit d’acheter du ſieur Pleſis Bezançon à nos deſpens,</l>
      <l>
        <lb/>le Gouuernement des ville &amp; ciradelle d’Auxonne pour vne de ſes</l>
      <l>
        <lb/>ereatnres: Ilanoir meſme redoublé depis peu les diligences qu’ila</l>
      <l>
        <lb/>eofiours employées pour faire reüſſir le mariage du Marquis de la</l>
      <l>
        <lb/>Mouſſaye auec la fille du ſieur d’Erlac Gouuerneur de Briſſac, afin</l>
      <l>
        <lb/>d’auoir encore cette place importante à ſa deuorion, quoy qu’en</l>
      <l>
        <lb/>aela comme en toute autre choſe, nous ayons tout ſuje de nous</l>
      <l>
        <lb/>loer de la conduite &amp; de la fidelité dudit ſieur Erlae. Nous auons</l>
      <l>
        <lb/>eté auffi adaetis de diuets endroits, qu’il faiſoit raictes quelques</l>
      <l>
        <lb/>autres mariages, pour metrre par ce moyen dans ſa dependance les</l>
      <l>
        <lb/>principales charges duRoyaume &amp; bon nombre de places de grand</l>
      <l>
        <lb/>coniderarion. Il auoit fait venir à la Cour naalgé eoues ſes incom¬</l>
      <l>
        <lb/>hoditez notré Couſin le Mareſchal de’Beeze, pous ſs ioindre en¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeſble à demainder encor la charge de Chefe Sut. Intendanst des</l>
      <l>
        <lb/>Mers, de laquolle, quoy que l’vn ny l’autre ne puiſſenty auoir l’on¬</l>
      <l>
        <lb/>bre ſeulement imaginaire d’aucun droict, ledit Prince a eſté deſia</l>
      <l>
        <lb/>recompenſé deux fois comme nous auons dit, &amp; ledit Mareſchal </l>
      <l>
        <lb/>efté gratirfié enor en cettë conſiderationapres la mort de ſon fils, de</l>
      <l>
        <lb/>trente. trois imille llurés, à prendre annuellement ſar ſes droits</l>
      <l>
        <lb/> d’Ancrage, qui ſon les plus tlairs deniers de ladite charge. E ou¬</l>
      <l>
        <lb/>tre, bien queledit Mareſchal ait rtiré depuis quelque mois par noſtre</l>
      <l>
        <lb/>grace &amp; permiſfion cent miſlle eſeus de ſa dermiſſion du Gouuer ne¬</l>
      <l>
        <lb/>ment d’Anjou, &amp; que toutes les ſeuretez ayent eſté priſes pous fai¬</l>
      <l>
        <lb/>te que cette ſomme vienne apres ſa mort à noſtre Couſin le Duc</l>
      <l>
        <lb/>d’Engaien, leſdits Prince &amp; Mareſchal auoient encore deſſein da</l>
      <l>
        <lb/>nous preſfer tous de de donner la ſurniuance du gouuerueme?</l>
      <l>
        <lb/>de Saumut au Dne d’Enguien; Et eela eſtante aecordé, nous fſça¬</l>
      <l>
        <lb/>uons que ldi Prinee pour ſe rendre toufiours plas aonſiderable</l>
      <l>
        <lb/>dansſee Gouuernenfenis &amp; dans ſes charges, auoit teſolugdenous</l>
      <l>
        <lb/>faire tes denieres inſtances, pou emporter out d’vn coup en fa¬</l>
      <l>
        <lb/> ueuir de ſon fils aagéſeulement de fſix ans, tou ceque generalement</l>
      <l>
        <lb/>nous anous donrie en dioers teps. àfeuſon perse à luy.- Quand</l>
      <l>
        <lb/>nois n’eufſions point eſté tuelaez das aeiudices&amp; des perils y¬</l>
      <l>
        <lb/>deſſus erprimz qui nous eiaçoicnt, où nous pourrlons meſm</l>
      <l>
        <lb/>en adiouſter beaucou d’aares, que pour certaines cofſiderations</l>
      <l>
        <lb/>&amp;e circoinſtaaces iln’eſt pas ptopos de doner au publis ll, s’et</l>
      <l>
        <lb/>reneontré qe eduit ce que hoss aons ds ôeſſsuaiteur dâns-no¬</l>
      <l>
        <lb/>ftre -oaſeil-e au dehos, ousone epefebeu moſuoemps,</l>
      <l>
        <lb/>¬.</l>
      <pb n="20"/>
      <l>
        <lb/>164</l>
      <l>
        <lb/>qu’ve pluslongue patience ren droit bienotoſt le mal ſans renede,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; que l’vnique moyen d’en garentir noſtre Eſtat, auſfi bien que no;</l>
      <l>
        <lb/>tre perſoane, eſtoit de faire arteſter noſdits Couſins, qui tenans</l>
      <l>
        <lb/>tous es iours des Conſels de famille pour l’eſtabliſſement de cetts</l>
      <l>
        <lb/>puiſſance qu’ils vouloieat oppoſer à la noſtre, n’auoient pas hont</l>
      <l>
        <lb/>de çompter entre les moyens d’y paruanir, outre les grandes char¬</l>
      <l>
        <lb/>ges &amp; les gouuernemens des Prouinces qui ſont à eux ou dans leur</l>
      <l>
        <lb/>dependance, qu’ils eſtoient deſia maiſtres de toures les grandes ri¬</l>
      <l>
        <lb/>uieres du Royaume, par les duerſes places qu’ils ont entre leurs</l>
      <l>
        <lb/>mains, ou qu’ls croyoient auoir en leur deuotion ſur les tiuieres de</l>
      <l>
        <lb/>Sçine, de Meuſe, de Saône, du Roſne, de Loire, de Garonae &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>Dordoigne. Enfin, pour renouueller ſi on euſt pû en ces temps-ey,</l>
      <l>
        <lb/>l’exemple des anciennes puiſſances, qui ont fait paſſer autrefois ceux</l>
      <l>
        <lb/>qui les ont euës d’vn eſtat aarticulier à la Royauté, &amp; afin que l’au¬</l>
      <l>
        <lb/>thorité que ledit Prinse a deſia eauahie fuſt encore accruë notable¬</l>
      <l>
        <lb/>mone, eſtant appoyée ſur vn pouauoir legiclme emané de nuus; il</l>
      <l>
        <lb/>pourſuiuoit viement pour ſe faire donner l’eſpée de Conneſtable,</l>
      <l>
        <lb/>quoy que la Charge ait eſté ſupprimée, laquelle iointe au baſton</l>
      <l>
        <lb/>de Grand Maiſtre, &amp; à l’Admirauté dont l ne tenoit la pourſuitte n</l>
      <l>
        <lb/>ſurſeanee, qe iuſqu’à ce qu’il euſt eſté creé Cõneſtable; il euſt eu par</l>
      <l>
        <lb/>l’vne, uoſtre Maiſon &amp; tous nos domeſtiques ſous ſon pouuoit: par</l>
      <l>
        <lb/>l’aurre, le commandement general ſur tous les gena de guerre de</l>
      <l>
        <lb/>noſtres Royaume: &amp; par la troiſieme, la puiſſance abſoluë ſuor la Mer</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ſur les Coſtes. Et comme nous luy auioas fait repreſenter tou¬</l>
      <l>
        <lb/>chant l’eſṕe de Coaneſtable, que noſtre tres- cher Onclele Duae</l>
      <l>
        <lb/>d’Orleans auroit grand ſujet d’en eſtre offenſé, pour l’intereſt de le</l>
      <l>
        <lb/>Charge qu’il a de noſtre Lieutenant general en toutes nos armées &amp;</l>
      <l>
        <lb/>Prouinces, Il denaandoit maintenant que nous en fiſſions expedier</l>
      <l>
        <lb/>les prouiſions ſans le ſeeu de noſrtdit Oncle, pour les tenir ſecret¬</l>
      <l>
        <lb/>tes iuſqos à ce qu’l uſt pû̂le luy faire trouuer bon, ou pluſtoſt iuſ¬</l>
      <l>
        <lb/>qu’à ce que les defſeins qu’il neditois luy donnaſſens lieu de ſouſte¬</l>
      <l>
        <lb/>uir l’affaire hauxemene, quelque deſordre qu’il en pût arriuer. Ce¬</l>
      <l>
        <lb/>pendaat pour ſe mectre mieux eu eſtas de nous violenter en toutes</l>
      <l>
        <lb/>choſes, enmeſme tempaqu’il faiſoit dos pourſuites ſi exeraordinai¬</l>
      <l>
        <lb/>es, il deadoitaue grade iaſtanee us diuers pretextes qja’on fſt</l>
      <l>
        <lb/>appracherde cesquartier-cy les troups qui prtent ſou nom ou</l>
      <l>
        <lb/>qui en dependent, leſguelles ſeules ſons apables de compoſer va</l>
      <l>
        <lb/>Corp d’arme ſans auaair égard a pluſpare ſons mployées</l>
      <l>
        <lb/>poue noſtreſeruiae &amp; pour la defesaſed l’Ellas-en diuars ligux fo;s</l>
      <l>
        <lb/>éloigoez: oaane queaueimn igue de tres-graad</l>
      <l>
        <lb/>reflexion</l>
      <l>
        <lb/>¬¬</l>
      <pb n="21"/>
      <l>
        <lb/>7</l>
      <l>
        <lb/>efle xion, aui bien que celle des fortifientios de Stenaiy &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>Clermont, où on trauailloit inceſſammene à ſes deſpeas: Comm</l>
      <l>
        <lb/>so le pix faie depus vn moisa deux cens mille ftanes pourfos.</l>
      <l>
        <lb/>ife Bellegarde: N’eſtant gueres à preſomer qu’a aoin d’auoi¬</l>
      <l>
        <lb/>des penſées &amp; des deſſeinsetout à fait exaor dinaires, l euſt .</l>
      <l>
        <lb/>uemployer ſonpropteargent à endre plus fotes des places, qui</l>
      <l>
        <lb/>loot deaia de ſoy en te on eſnat, &amp; quaine ſontmenaete, dil</l>
      <l>
        <lb/> npemy. Nous auons pas beauéoup doroſes diimulé nos</l>
      <l>
        <lb/>itss eſſontimens iuſqu’a vne e lle exrremite, que ous ſommes</l>
      <l>
        <lb/>aſonrez que le monde ugera que nous auo trop haardi pait</l>
      <l>
        <lb/>potre pauence.l éſt vray que nouveſper ions touſiours qué Iu</l>
      <l>
        <lb/>Dudece que noſtredie Couſin pouit roit acquerit par l’aage, m¬</l>
      <l>
        <lb/>dereroie ceece grande ardeur ou que rant de binSaſes ſan</l>
      <l>
        <lb/>enle done nous l’auions combléy l’obligeroiont à ſe eni</l>
      <l>
        <lb/>Par 8rirude dans les termes de ſon deuoir: Maiayans au con</l>
      <l>
        <lb/>tair veu les cdhoſes redaites en tels termes, qu’il falloit ſe re.</l>
      <l>
        <lb/>ſudre ou à̀ luy acescorder tout t &amp;e pat cette oye mous aurion,</l>
      <l>
        <lb/>efte bien-voſt de ſpouilley ou à̀ le ly cefuſer &amp;e nous raurion?</l>
      <l>
        <lb/>u oen toût les umes a la maiucontre nous meſmes ; vojams</l>
      <l>
        <lb/>aleurs la profuiſion de mos gaeet ne ſeruoit plsqd lu,</l>
      <l>
        <lb/>enmfuine couu les oms preemdtdenoouelelqu’aeplus lonpul</l>
      <l>
        <lb/>ollerance ſeroit la perce iafaillble de l’Eat, ſi on ne trouoit</l>
      <l>
        <lb/>bien oſt quelque mayen d’areet la couſe vioienee d e’T</l>
      <l>
        <lb/>n, qui a’auoit plos de diguesqu’il ne rompit pbur tout inon¬</l>
      <l>
        <lb/>der. Et ayane eaiemarque depuis quelque eempn, que les a</l>
      <l>
        <lb/> ue nous recouiomsde queque endtoit generalenene que e</l>
      <l>
        <lb/>futdes paeſttaeas saeeoedoient ous dre , que le piuse¬</l>
      <l>
        <lb/>ibla ſnntde l’anorſion quo les Eſpgnoseoigneaila con:</l>
      <l>
        <lb/>aafoa e la pai, fooeede daooqu’ni’renenevoir aopnraaunea</l>
      <l>
        <lb/>oyaoudoat ſea deehtéions du elnee adeCads,</l>
      <l>
        <lb/>i s tdiſoion jlpu’empatumvous lesiod des prneipales fo.</l>
      <l>
        <lb/>aos del’nanr e luiomee, &amp;e qul ne peue ps eaider, ou’d</l>
      <l>
        <lb/>poai u ebeecoile danei yaamTou ie euuer le</l>
      <l>
        <lb/>ofa deoas onrehleso auos aaque e ſeroie</l>
      <l>
        <lb/>dfailira Du, qui nout acoomis lerepiale de cidur, nou</l>
      <l>
        <lb/>eſass s &amp; a bie o nepos de nos ſe, s aons n’ apporion.</l>
      <l>
        <lb/>ſnplun de dela, eme de d vnmuldeuene deomai dpreane,</l>
      <l>
        <lb/>qproat pu afaai uegugegdonerbieneoſi vnSop ea Peſa</l>
      <l>
        <lb/> Vs auont ae roolu paut rdis de ln Reyie tereneno</l>
      <l>
        <lb/>eme honoreo PDame &amp;udore, de nous aeoeeàe l pereoune</l>
      <pb n="22"/>
      <l>
        <lb/>deoſtredtt Conſin lePince dé Condé: comme auſſi de celle</l>
      <l>
        <lb/>de noſtre Couſi le Prince de Conty, eomplice preſentement de</l>
      <l>
        <lb/>tous les deſſeins de ſon frere, &amp; qui depuis noſtre tetour à Paris,</l>
      <l>
        <lb/>inceſſamment viſé &amp; coneoueu parſa conduite à toutes ees meſ¬</l>
      <l>
        <lb/>mes fins. Quant à noſtre ouſin le Duc de Longueuil le, nous</l>
      <l>
        <lb/>nous eſtions promis que le grand nombre degraces que nous luy</l>
      <l>
        <lb/>auions accordées, ſoit n places, ſoit en honaeurs ou e biens, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>que nous auons meſes de beaueoup augmenteéos depuis aos</l>
      <l>
        <lb/>dernjeres Declaraions de paix, l’obligeroiene ſuiuaaſes po¬</l>
      <l>
        <lb/>neſſes&amp; ſon deuoir, à procuases detoute ſa puiſfance le reps da</l>
      <l>
        <lb/>la Prouiace que nous luy auons eonfree, &amp; le bie dnoſtre ſer¬</l>
      <l>
        <lb/> uice dans le reſte de l’Eſtat Mais nous anons remarqué que da¬</l>
      <l>
        <lb/>puis ce temps- là, qu’il n’a rien obmis d’etraordinaire &amp; d’niuſte,</l>
      <l>
        <lb/>pour aequerit dans ſon Gouuernenenn craedit rdoutable;</l>
      <l>
        <lb/>Qu’il ne s’eſpas contente d’y poſder diuerſes places tros-cou¬</l>
      <l>
        <lb/> ſiderables, dont l’vae a eſté arraché́e de aous en dermier lieu par</l>
      <l>
        <lb/> les artifices que chacun a vreus, ny de voir preſque toures les au¬</l>
      <l>
        <lb/>tres,auſſi bian quo les principales cuatges de la Pr auince, entre</l>
      <l>
        <lb/>Jes aains de ſe-dependans Qulil nes’eſt pas aontente d’aunoir</l>
      <l>
        <lb/>ioint à la chargo de Gougecaour, en, chafi, elles de Bailly de</l>
      <l>
        <lb/>Roueni &amp; de Caën, pour auait n procezte appareament legiti¬</l>
      <l>
        <lb/>me de troubler la fonction de poy Iuges ordinaires, &amp; par ce</l>
      <l>
        <lb/>poyen ſurpe vn pouule authorité dens la Iuſtine aſuſſi bien</l>
      <l>
        <lb/>que danas les res, eenſin, qul ne s’etpas lcomonté de fair</l>
      <l>
        <lb/> rauail ler ouuege méneſs aiſſait es poutdeſbauhets l’eſprit des¬</l>
      <l>
        <lb/>nos fiesſujets, &amp; aties dan ſa dependance tus ceux qui ont</l>
      <l>
        <lb/>teſmoigaé affein ounnoſtre ſeruice; n’ayant fait ſcrupu le de</l>
      <l>
        <lb/>Ie-meac d’neniece tuine ilaefuſoinoo plus long eas</l>
      <l>
        <lb/>d’eſpouſer aueuglene oatesſe paſfioss e maiiaſ qu’da e</l>
      <l>
        <lb/>part dans les ofeils, &amp;, prineipar deſſeihs de aſdits Couaôas</l>
      <l>
        <lb/>les Princes ds Codé- &amp; de Cony, &amp;lqu’l a reque rofiors</l>
      <l>
        <lb/>aſſiſtée aux deberacias genuës dans leui fansilbeiparur l eftablſſe¬</l>
      <l>
        <lb/>en &amp; augeatatiqj dleuroanene gandeue&amp; d’ne aiſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſance legitioeae ſſpose àçlle quodeoas adaonaae dans</l>
      <l>
        <lb/>noſtre Royagae, s dailleurs, que les ſions diſoideſia’ inlo¬</l>
      <l>
        <lb/>lemment dans ſa maiſa, qae fil’annoe dariere il ne pux eià</l>
      <l>
        <lb/>bout du Havse ot ſeul,pous eoſembboranqied! enfin fairt les</l>
      <l>
        <lb/>coup Eo fuite dequoy o quoit l’appellert d’refnduant Duede</l>
      <l>
        <lb/>orandje e luy reſtant pas à beucoup pseéa tant de chemin</l>
      <l>
        <lb/>faire poui alles à lda Souueraineté qules auoit fais, pour paeni</l>
      <pb n="23"/>
      <l>
        <lb/>à l’eeez du pouioir &amp; des forees qu’i aupit danss la Prouince;</l>
      <l>
        <lb/>vVoyans en effet qu’il commençoit à exetcer diaers actes de cet¬</l>
      <l>
        <lb/>te peetondué Souueraineté, par des deſobeïſſances formelles à</l>
      <l>
        <lb/>aos ordres: teſmoin le refus qui fut fait il n’y a que peu de iours</l>
      <l>
        <lb/>au Pont de l’Aiche, de teceuoir les Compagnies de Gens-d’ar¬</l>
      <l>
        <lb/>aes &amp; de Cheuaux legers de noſtre garde, quoy qu’il n’y euſt que</l>
      <l>
        <lb/>peu de iours que nous l’auions mis en poſſeſſiou de ladite place,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; qu’il y euſt vn ordre çprez figné de nous pour les y faire loger:</l>
      <l>
        <lb/>Nous auons eſté auſi contrainrs par tant de reſpeéts, de nous aſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeuer de la peſonne de noſtredit Couſin le Duc de Longu¬</l>
      <l>
        <lb/>uille. Cepondant, nous voulons bien vus fairaeſçauoir, qu’on¬</l>
      <l>
        <lb/>core que tous ees perils dont noſtre Royaome eſtoit menacé,</l>
      <l>
        <lb/>fuſſent ſi grands &amp; ſi preſſans, que c’a eſté́ preſque defaillir au</l>
      <l>
        <lb/>deuoir d’vn bon Roy, d’auoir differé iuſqu’à preſent las reme¬</l>
      <l>
        <lb/>des neceſſaires pour les en gaatir; Neantmoins l’amour que</l>
      <l>
        <lb/>nous auons pour la Iuſtice, &amp; l’appr ehenſion qu’on ne nous</l>
      <l>
        <lb/>imputaſt d’en vouloir arreſter le cours pour d’autres fins, nous a</l>
      <l>
        <lb/>fait tenit toutes choſes en ſuſpens, meſmes auec beaucoun de ha¬</l>
      <l>
        <lb/>zard, pour vous donner le temps d’acheuer le procez que vous</l>
      <l>
        <lb/>auiez commencé pat noſtre ordre &amp; à la requeſte de noſtre Pro¬</l>
      <l>
        <lb/>cureur General, contre tous eceux qui ſe rouueront coulpables</l>
      <l>
        <lb/>de la ſ dition qui fut e citée l’vnziéme Decembre dernier, ou de .</l>
      <l>
        <lb/>l’e arepriſe faite contre la perſonne dudit Prince, que Nous vou¬</l>
      <l>
        <lb/>lons eſtre continué par vous ſans intert uption ſelon la igueur d</l>
      <l>
        <lb/>nos Or donnances. Mais ayant ſceu d’vn coſté que ledit Prince</l>
      <l>
        <lb/>auoit fait approher de luy pluſieurs Gentils hommes de ſa de¬</l>
      <l>
        <lb/>pendance, das Officiers de ſes trouppes, &amp; que de ſes plus confi¬</l>
      <l>
        <lb/>dens s’eſtoient laiſſez entendre qu’l meditoit quelque grand</l>
      <l>
        <lb/>deſſein, qui ne pouuoit eſtre qu’au preiudice de noſtre authorité</l>
      <l>
        <lb/>&amp; du repos de nos ſubjets, puis qu’il ne nous en donnoit aucune</l>
      <l>
        <lb/>connoiſſance: ayant meſme d’ailleurs receu des aduis certains</l>
      <l>
        <lb/>qu’il ſe preparoit à ſe reirer dans ſon gouuernement en diligence</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ſans noſtre congé, auſſi-toſt qu’il verroir que les choſes ne paſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeroient pas entierement ſelon fon deſir parmy vous, afin d’y fai¬</l>
      <l>
        <lb/>re éclorre auec plus de ſeureté les reſolutions formées de longue</l>
      <l>
        <lb/>main dans ſon eſprit: &amp; que de concere auec luy leſdits Pnnce</l>
      <l>
        <lb/>de Conty &amp; Due de Longueuille ſe deuoient auſſi rendre en</l>
      <l>
        <lb/>meſme temps dans leurs Gouuernemens, il n’a plus eſteé on noſtre</l>
      <l>
        <lb/>pouuoir d’vſer de remiſe, &amp; nous auons eſté forcez pour le repos</l>
      <l>
        <lb/>de noſtre Eſtat, de paſſer par deſſus cout autte conſideration &amp; de</l>
      <pb n="24"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>t</l>
      <l>
        <lb/>nois aſſeuner de leurs petſonnes ſaus plusde dalay. Et dastant</l>
      <l>
        <lb/>qus leurs par tiſans &amp; ceux qui vont ſans ceſſe chérchant les occa¬</l>
      <l>
        <lb/>ſions de bro iller, pourroient eſſayer de donner quelque mauuai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe interpretation à vne reſolution ſi iufte &amp; ſi neceſſaire pour le</l>
      <l>
        <lb/>repos &amp; ſalut de noſtre Eſtat, que noſtre deuoir ous oblige de</l>
      <l>
        <lb/>preferer aà̀ toute autre choſe, Nous declarõs n’auoir aucune int.¬</l>
      <l>
        <lb/>tion de rien faire cõ̃tre noſtre Declaratiõ du a2.Oétobre 6. ny</l>
      <l>
        <lb/>contre celle du mois de Mars i6a. &amp; aues que nous auons fairt</l>
      <l>
        <lb/>publier depuis pour la pacification des roubles paſſez, tant de</l>
      <l>
        <lb/>noſtre bonne vlle de Paris &amp; de a Nornandie, que de Prouen.</l>
      <l>
        <lb/>ce &amp; de Guyenne: Leſquelles nous voulons &amp; entendons deuoir</l>
      <l>
        <lb/>demeurer en leur force &amp; vertu, en tous les chefs qu’elles cona</l>
      <l>
        <lb/>tiennent, C aA tel eſt noſtre plaiſit. Donné à Paris le 1s. Ian¬</l>
      <l>
        <lb/>uier 1s5o. Signé, Lo v 1s: Et plus bas, Par le Roy, &amp; la Royne</l>
      <l>
        <lb/>Regente ſa Mere preſente, Da G vese a vd.</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <pb n="25"/>
      <l>
        <lb/>as</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>oaa</l>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>?</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>Eaa</l>
      <l>
        <lb/>é</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>m</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>Em</l>
      <l>
        <lb/>ãéé</l>
      <l>
        <lb/>?</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>m</l>
      <l>
        <lb/>e!</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>;</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>?</l>
      <l>
        <lb/>F</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>Es</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>as</l>
      <l>
        <lb/>i?</l>
      <l>
        <lb/>g</l>
      <l>
        <lb/>aas</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>a¬</l>
      <l>
        <lb/>te</l>
      <l>
        <lb/>E1</l>
      <l>
        <lb/>se</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>aas</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>u</l>
      <l>
        <lb/>as</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>il¬</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>EE</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>aa</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>ns</l>
      <l>
        <lb/>aa</l>
      <l>
        <lb/>ss</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>a?</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>lai</l>
      <l>
        <lb/>ss</l>
      <l>
        <lb/>eee</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>ai?</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <pb n="26"/>
      <l>
        <lb/> 1</l>
      <l>
        <lb/>aſ¬ </l>
      <pb n="27"/>
      <l>
        <lb/>ii</l>
      <pb n="28"/>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>9</l>
      <l>
        <lb/>1¬</l>
      <l>
        <lb/>J9</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/> 2s</l>
      <l>
        <lb/>A8</l>
      <l>
        <lb/>..</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>T.</l>
      <l>
        <lb/>3E¬</l>
      <l>
        <lb/>¬7</l>
      <l>
        <lb/>S</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>S</l>
      <l>
        <lb/>, e</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>ee</l>
      <l>
        <lb/>ie</l>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>R </l>
      <l>
        <lb/>aE</l>
      <l>
        <lb/>s.-S a</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>5</l>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>Q¬</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>’t A</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>V</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>?</l>
      <l>
        <lb/>7y</l>
      <l>
        <lb/>-N.</l>
      <l>
        <lb/>4 A.</l>
      <l>
        <lb/>. </l>
      <l>
        <lb/>Ae</l>
      <l>
        <lb/>V¬</l>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>2.</l>
      <l>
        <lb/>;</l>
      <l>
        <lb/>S</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>4</l>
      <l>
        <lb/>*</l>
      <l>
        <lb/>1 </l>
      <l>
        <lb/> ’2</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>S ¬</l>
      <l>
        <lb/>E-</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>..</l>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/> ſ</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>l-</l>
      <l>
        <lb/>A S </l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>a.</l>
      <l>
        <lb/>os</l>
      <l>
        <lb/>r</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/> A</l>
      <l>
        <lb/>eét.</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>a¬</l>
      <l>
        <lb/>L</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>S</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>V’</l>
      <l>
        <lb/>u</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>ps</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/> 1</l>
      <l>
        <lb/>A R</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>T</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>T</l>
      <l>
        <lb/>N</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>A </l>
      <l>
        <lb/>9Y</l>
      <l>
        <lb/>-</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>. e1</l>
      <l>
        <lb/>r</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>-</l>
      <l>
        <lb/>S</l>
      <l>
        <lb/>a A</l>
      <l>
        <lb/>A s. </l>
      <l>
        <lb/>r?</l>
      <l>
        <lb/>ale</l>
      <l>
        <lb/>. </l>
      <l>
        <lb/>A&amp;</l>
      <l>
        <lb/>eS</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/> Al</l>
      <l>
        <lb/>3.</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>rgv¬</l>
      <l>
        <lb/>a..</l>
      <l>
        <lb/>re</l>
      <l>
        <lb/>-.N . ibaeb</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
