<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3770_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Théologien (le) d'État à la reyne, pour faire déboucher
          Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17803"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Le second theologien d’Estat, a messieurs les generaux.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000109126804">
            <persName>
              <forename>Arnoul</forename>
              <surname>Cotinet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM50239" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50239"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13897-2</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>29</l>
        <l> Voe,.</l>
        <l>
          <lb/>2 77</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>E Sco</l>
        <l>
          <lb/>l reoi oon,l</l>
        <l>
          <lb/>DESTAT</l>
        <l>
          <lb/>LES reren vx</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>Adaded duſlud dd ſd lſ dpſtl dld ddhid dlllAddtd</l>
        <l>
          <lb/>Filſejeſleſeſ e ſe ſe eeſepe</l>
        <l>
          <lb/>LE SECOND</l>
        <l> ¬ </l>
        <l>
          <lb/>HEOLOGIEN</l>
        <l>
          <lb/>T </l>
        <l> ¬</l>
        <l>
          <lb/>I J</l>
        <l>
          <lb/>- </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>E ¬</l>
        <l>
          <lb/>T</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>L LOLI 1</l>
        <l>
          <lb/>A MESSIEVRS</l>
        <l>
          <lb/>Ur</l>
        <l>
          <lb/>E T </l>
        <l>
          <lb/>V C</l>
        <l>
          <lb/>LES GENERAVX</l>
        <l>
          <lb/>H J</l>
        <l>
          <lb/>I ESSIEVRS.</l>
        <l>
          <lb/>La bonté Diuine qui ne fait pas tout d’vn¬</l>
        <l>
          <lb/>coup ſentir aux teſtes criminelles le poids de</l>
        <l>
          <lb/>ſa main vengereſſe, m’auoit donné des prieres</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des plaintes dans la conſiderauon de nos mal heurs, pour les</l>
        <l>
          <lb/>verſer dans le cœur de celle qui n’eſtoit plus ny acceſſible, ny</l>
        <l>
          <lb/>exorable, pour preſter l’oreille au recit de nos larmes &amp; à la iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtification de noſtre innocence. Les menaces du ciel &amp; de la</l>
        <l>
          <lb/>terre n’ont pû̂ rabattre ſes funeſtes deſſeins, la raiſon ne l’a pas</l>
        <l>
          <lb/>gagnée, la douceur ne l’a pas ployée, les larmes ne l’ont pas;</l>
        <l>
          <lb/>amollie; aux iuſtes demandes elle eſt ſourde, aux plaintes inſen.¬</l>
        <l>
          <lb/>ſible, aux offenſes pretenduës implacable. Dieu s’eſtoit en quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que façon ſurmonté ſoy- meſme dans vn ſi grand delay de ſa ven¬</l>
        <l>
          <lb/>geance; mais ſa luſtice iuſtement irritée, reſoluë qu’elle eſt de</l>
        <l>
          <lb/>faire éclater ſon foudre ne treuue maintenant que vos bras, pour</l>
        <l>
          <lb/>luy ſcruir d’inſtrumens à lancer ſes carreaux ſur les Autheurs de</l>
        <l>
          <lb/>tant de cruautez &amp; prophanations que ces arbares ontcommis,</l>
        <l>
          <lb/>meſme ſur les Autels: &amp; i’ay cru Meſſieurs, que vos oreilles me</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>Quid eſt</l>
        <l>
          <lb/>ſeroient plus fauorables pour ecouter nos pleurs, &amp; enſemble</l>
        <l>
          <lb/>les raiſon s qui vous y portent dans les Loix naturelles, ciuiles &amp;</l>
        <l>
          <lb/>morales, la cauſe de Dieu, du public &amp; la voſtre.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’y a riendans la Nature qui ne tende à ſa fin, &amp; qui n’em¬</l>
        <l>
          <lb/>ploye toute l’eſtendut de ſa vertu pour pouuoir l’obtcnir. Cer</l>
        <l>
          <lb/>petit, Meſſieurs, eſt ſi auant graué dans tout ce qu’elle enſer,</l>
        <l>
          <lb/>re, qu’il ſemble qu’ellé ait pris plaiſir à̀ y mettre une inclinaeio¬</l>
        <l>
          <lb/>commune, &amp; faire que contre ſes propres Loix, toutes ſes pro¬</l>
        <l>
          <lb/>ductions y fuſſent parfaitement &amp; vnanimement ſenfibles Cetre</l>
        <l>
          <lb/>verité n’eſt que trop claire pour auoir beſoin d’appuy. Toutes les</l>
        <l>
          <lb/>cratures publient hautement dans toutes leurs fonctions, que</l>
        <l>
          <lb/>leurs efforts ne ſe portent qu’au bien qui leur eſt propre; que</l>
        <l>
          <lb/>Ieur bien n’eſtanr autre que leur fin, elles doiuent conſommer</l>
        <l>
          <lb/>toutes leurs puiſſances dans la recherche de ſa poſſeſſion. Mats</l>
        <l>
          <lb/>comme pour y arriuer il en faut prenere les moyens, dont les</l>
        <l>
          <lb/>plus courts ſont touſiours les plus aſſeurez, auſſi la fin eſt lle eſti¬</l>
        <l>
          <lb/>mée plus ou moins noble ſelon la grandeur du bien qui en reſul¬</l>
        <l>
          <lb/>te. C’eſt pour quoy Dieu borne toutes nos fins ſubalternes, par¬</l>
        <l>
          <lb/>bonum</l>
        <l>
          <lb/>. ce que de ſa poſſeſſion nous n’enpouuons tirer que des biens in¬</l>
        <l>
          <lb/>S Thomas finis. Tout le mal-heur des hommes ne prend ſa ſource qu’en ce</l>
        <l>
          <lb/>R poinct: s’imaginants que les vrais moyens qui les peuuent con¬</l>
        <l>
          <lb/>2 a. artS,</l>
        <l>
          <lb/>peſderab duire à leur fin, ſe ſont ceux qui eſtans plus accommodez &amp; ſor¬</l>
        <l>
          <lb/>, table, à leur nature corrompue, peuuent combler leur vie de plus</l>
        <l>
          <lb/>plex quod</l>
        <l>
          <lb/>atl. éminentes proſperitez. Et c’eſt en quoy nous reconnoiſſons leur</l>
        <l>
          <lb/>? e ſi foibleſſe s’autachans ſi paſſionneément aux choſes mondaincs, qui</l>
        <l>
          <lb/>ſel ne peuuent en aucune facon eeablir leur bon heur, epuiſains</l>
        <l>
          <lb/>Proſologij neantmoins toutes leursforces pour raſcher d’en venir à bout, ô&amp;</l>
        <l>
          <lb/>2Pu par vne ambition inconceuable; n’eſtimans iamais pouuoir iouir</l>
        <l>
          <lb/>ea’ u d’vn parfait repos, qu’eſtans eleuez à la ſaueur, d’où ils puiſſent</l>
        <l>
          <lb/>on défier les traicts de la fortune, penſans eſtre à l’abry de toutes</l>
        <l>
          <lb/>abilt, que ¬</l>
        <l>
          <lb/>pſe ſes atteintes dans ce heu de delices, qui les liure le plus ſouuent</l>
        <l>
          <lb/>nerat, ama au cours ordinaire de ſon inconſtance &amp; les immole aà̀ ſa fureur.</l>
        <l>
          <lb/>ta inqui¬</l>
        <l>
          <lb/>’’ N’eſt-ce ppint par cette raiſon que les plus grands Fauoris auan¬</l>
        <l>
          <lb/>ſa euciant: cent leur perte en auançant leur fortune ? N’eſt ce point pour ce</l>
        <l>
          <lb/>e ſuiet, que s’eſtans faits coutes ſortes de violences pour s’inſi¬</l>
        <l>
          <lb/>vmbam nuer dans les bonnes graces du Prince dont ils recherchent ſi</l>
        <l>
          <lb/>ſE auidement &amp; la connoiſſance &amp; l’appuy, enxperimentent peu</l>
        <l>
          <lb/>quœrimus,</l>
        <l>
          <lb/>apres,</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>apres, qu’il y a des degrez pour monter aux grandes felicitez. eseamu.</l>
        <l>
          <lb/>mais qu’il n’y en a point pour en deſcendre? &amp; que leur ambition umun t</l>
        <l>
          <lb/>n’ayaut touſiour, eſé que dans l’excea, leur chieue auſſ nepeut le</l>
        <l>
          <lb/>qnur.</l>
        <l>
          <lb/>eſtre accompagné́e que d’vn mal-heur ſans reſource. Toutes l de ſu</l>
        <l>
          <lb/>les Hiſtoires nme ſoneremplies que de tel’es decadences Vn Seja l</l>
        <l>
          <lb/>Numeroſa</l>
        <l>
          <lb/>dans l’Empire Romain nous peut bien faire apprendre ſa puil- pasba e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance abſolue; mais il ne nous fera iamais comprendre la hau- , uri¬</l>
        <l>
          <lb/>rabulata,</l>
        <l>
          <lb/>teur de ſa cheure. Vn Hybraim Arbitre de toute la Turquie, iro</l>
        <l>
          <lb/>nous donnera ſuet de l’admirer dans ſon énorme bon heur. ſſes aſu¬.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ſa fin mai heureuſe ne nous remplira que d’extraordinaire epe¬.</l>
        <l>
          <lb/>eſtonnement Pour monſtrer que ſi cette aueugle en éleue quel-mane une.</l>
        <l>
          <lb/>quefois de la cendre à la gloire, ceute infidele, conſtante dans E l</l>
        <l>
          <lb/>Satyr.</l>
        <l>
          <lb/>l’inconſtance, les precipite peu apres, de la gloire à la cendre, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ne leur fait ſçauoir que trop toſt, par leurs propres experiences,</l>
        <l>
          <lb/>que ſi les pompes de ce monde rcluiſent comme de l’or, elles ſe</l>
        <l>
          <lb/>caſſent comme du verre, qui eſt la montee aux ſublimes proſperi¬</l>
        <l>
          <lb/>tez, dont la cime n’eſt que tremblement, la deſcente que preci¬</l>
        <l>
          <lb/>pice. Tous les deſordres des Eſtats prennent ordinairement leur</l>
        <l>
          <lb/>naiſſance de ces ſatales ambitions: &amp; heurcuſes ſont les Prouin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces qui n’en ſouffrent point les excés ny les tyrannies; Heureu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes, dis ie, puis que leur liberté́ les affranchit de tant de miſeres</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de peines, qui ſuiuent inſeparablement ceux qui en recher¬</l>
        <l>
          <lb/>chent par toutes ſortes d’induſtie le remede. Celle de ce mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heureux qui fait auiourd’huy ruiſſeler nos Fleuues de tant de</l>
        <l>
          <lb/>ſang innocent, &amp; qui luy fait ſouhaitter auec plus de fureur que</l>
        <l>
          <lb/>ne faiſoit autrefois Neron l’embrazement de Rome, l’incendie oo¬</l>
        <l>
          <lb/>Taeit in</l>
        <l>
          <lb/>de cette belle Ville; n’a t’elle point ſeule cauſé tous les troubles Mron.</l>
        <l>
          <lb/>de ce temps, qui font gemir tant de pauures miſerables ſous le</l>
        <l>
          <lb/>faix de ſa tyrannie &amp; de ſon inouye cruauté?</l>
        <l>
          <lb/>Qui aépuiſé no treſors, ſi ce n’eſt ſon extréme ambition, ſi</l>
        <l>
          <lb/>ce n’eſt ſon infame auarice? qui a demoly toutes nos fortunes, ſi</l>
        <l>
          <lb/>ce n’eſt le cours ordinaire d ſes déreglemens? qui a violé les Au¬- Tuſel. in</l>
        <l>
          <lb/>tels, ſi ce n’eſt l’eſſay de ſa vengeance, qu’il iette comme vn aurre iſt</l>
        <l>
          <lb/>Iulian ou Antiochus, contrc lc Ciel, ne la pouuant faire exercer</l>
        <l>
          <lb/>par ſes barbares cruautez dſſus l’innocence de ſes Iuges? La</l>
        <l>
          <lb/>faim eſt le plus cruel bourr eau de la vie; eombien y a t’il qu’il</l>
        <l>
          <lb/>nous la fait ſouffrir? La mort eſt le plus grand de tous les maux;</l>
        <l>
          <lb/>combien d’ames innocentes en ont elles reſſenty la rigueur?</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt vn grand vice de forcer femmes &amp; filles, meſme les Reli¬</l>
        <l>
          <lb/>gieuſes. Si ces inhumanitez tant de fois miſes en vſage,s’eſtoiont</l>
        <l>
          <lb/>arreſtées en ce poinct, ce ſeroit peu, nos miſeres ſeroient bien</l>
        <l>
          <lb/>douces à ſupporter, &amp; nos plaintes ne paroiſtroient que crimi¬</l>
        <l>
          <lb/>nelles.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt vn crime horrible &amp; qui crie vengeance au Ciel &amp; à la</l>
        <l>
          <lb/>Terre, que de les euentrer apres les auoir forcées. Ce ſeroit</l>
        <l>
          <lb/>encore peu de choſe, ſi leur rage n’eſtoit paſſee au delà, nous</l>
        <l>
          <lb/>n’en euſſions verſeé aucune larme dàs vos cœurs. le ne parle point</l>
        <l>
          <lb/>de tant d’innocens tuez en preſence de leurs parens. Ie paſſe</l>
        <l>
          <lb/>auſſi ſous ſilence tant d’infortunées Religieuſes qui ont ſuby</l>
        <l>
          <lb/>les meſmes cruautez. Ie ne dis rien de tant de biens iettez dans</l>
        <l>
          <lb/>les grands chemins par l’excez de leur manie. C’eſt vn ſacrilege</l>
        <l>
          <lb/>inſupportable de commettre de ſi noirs attentats ſur les Autels</l>
        <l>
          <lb/>d’vn Dicu viuant &amp; juſte, mais d’auoir arraché cntre les mains</l>
        <l>
          <lb/>Sacerdotales le precieux Corps de Dieu tout -puiſſant, mais de</l>
        <l>
          <lb/>l’auoir prophane par des outrages &amp; blaſphemes inexplicables.</l>
        <l>
          <lb/>Ce funeſte &amp; veritable recit, ne fait-il point, Meſſieurs, fremir</l>
        <l>
          <lb/>toutes les parties de vos corps? Ne vous fait- il point voir &amp; tou¬</l>
        <l>
          <lb/>cher au doigt l’intereſt d’vn Dieu ſi cruellement attaque? Celuy</l>
        <l>
          <lb/>du public &amp; le vaſtre, à combatre ces Monſtres de la Nature;</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt-il pas capable de vous animer à pourſuiure ſans reconcilia¬</l>
        <l>
          <lb/>tion aucune, cet ennemy de l’Eſtar &amp; de la Vertu? Croyez-vous</l>
        <l>
          <lb/>faire contre la Loy de la Nature, puis que vouns en auez auſſi bien</l>
        <l>
          <lb/>que nous tant ſouffert, &amp; qu’elle permet de repouſſer la violenee</l>
        <l>
          <lb/>par la violence meſme? Penſez vous enfraindre la Ciuile, puis</l>
        <l>
          <lb/>qu’il en eſt le deſtructeur; ou la Morale, puis que le premier de</l>
        <l>
          <lb/>tous nos biens c’eſt de ne pas pecher, &amp; le ſecond c’eſt de cor¬</l>
        <l>
          <lb/>riger &amp; exterminer les pecheurs? Mais les arbres qui ſont au</l>
        <l>
          <lb/>ſommet des plus hautes tontagnes, ſont les plus batus des vents,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; nous voyons que Dieu confond touſiours l’orgueil &amp; la vanité</l>
        <l>
          <lb/>de ces ames temeraires, qui foulant auxpieds toutes les Loix di¬</l>
        <l>
          <lb/>uines &amp; humaines, n’ont pour objet que leurs intereſts &amp; exe¬</l>
        <l>
          <lb/>crables paſſions. L’exemple preſent nous le fait aſſez reconnoi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre, en nous forçant tout enſemble d’admirer ſa diuine condui¬</l>
        <l>
          <lb/>ia ’ te, pour faire reſſentir à tous ſes ſemblables le poids de ſa main</l>
        <l>
          <lb/>Deus vt</l>
        <l>
          <lb/>uemai.. vengereſſe, qui ſe ſert quelquefois meſme des plus foibles inſtru¬</l>
        <l>
          <lb/>ona. mens pour en çonfondre l’orgueilleuſe authorité, leur faiſantres</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>gretter &amp; craindre tout enſemble leur déplorable eſtat, dont la</l>
        <l>
          <lb/>baze n’eſt que le penchant de leurr uine: &amp; dans la pure nature</l>
        <l>
          <lb/>le plus fort des Meraux, n’eſt-il pas conſommé par la roüille?</l>
        <l>
          <lb/>Quelquefois auſſi il y employe vne vertu égale, quelquefois plus</l>
        <l>
          <lb/>grande, comme il eſt aiſé de voir dans toutes les Hiſtoires, qui ne</l>
        <l>
          <lb/>nous repreſentent autres éuenemens des affaires, que la ruine de</l>
        <l>
          <lb/>ces ſuperbes Coloſſes de fortune, precipitez en vn inſtant dans</l>
        <l>
          <lb/>vn deſaſtre, qui leur oſtant tout moyen de pretendre iamais au</l>
        <l>
          <lb/>poinct d’où ils ſont deécheus, leur permet ſeulement d’admirer</l>
        <l>
          <lb/>&amp; reconnoiſtrec ſa diuine prouidence dans les voyes dont elle</l>
        <l>
          <lb/>s’eſt ſeruie pour les perdre. Mais Dieu n’y met pas touſiours les</l>
        <l>
          <lb/>trois pointes de ſon tonnerre pour r’animer &amp; releuer les cœurs</l>
        <l>
          <lb/>des peuples iniuſtement oppreſſez; tantoſf il prend l vne, tantoſt</l>
        <l>
          <lb/>il ſe ſert de l’autre. Et il faut auouër que dans ce rencontre, ſa</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance &amp; ſa bonté y ſont intereſſées également, puis que la</l>
        <l>
          <lb/>premiere y employe les trois Eſtats pour defendre l’innocen¬</l>
        <l>
          <lb/>ce perſacutrée; la ſeconde fait voir, qu’eſtant touſiours égale</l>
        <l>
          <lb/>a ſoy-meſme, &amp; ne pouuant eſtre ny alterée ny corrompuë par</l>
        <l>
          <lb/>la longueur des ſiecles, nous la reſſentons de plus en plus infi¬</l>
        <l>
          <lb/>nie dans la protection qu’elle nous donne, &amp; que nous trouuons</l>
        <l>
          <lb/>dans vVoſtre generoſité. N’eſt- ce pas, Meſſicurs, pour ce ſujet que</l>
        <l>
          <lb/>Dieu arme vos bras pour proteger l’innocence de la cauſe publi¬</l>
        <l>
          <lb/>que; faireéclater par tout la candeur de toutes vos actions preſen¬</l>
        <l>
          <lb/>tes qui reſpeondent ouuertement aux paſſées, &amp; éterniſer voſtre</l>
        <l>
          <lb/>renommée en ſeruant de neceſſaire &amp; notable exẽple à la poſte¬</l>
        <l>
          <lb/>rité? N’eſt-ce point la cauſe qui vous fait contreminer les deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeins de ce perfide &amp; de cét inſolene ambitieux, qui n’ayant ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mais eſtudié que voſtre propre ruine ( preparée à chacun de vous</l>
        <l>
          <lb/>n particulier par de particulieres &amp; execrables pratiques) vous</l>
        <l>
          <lb/>én fait maintenant embraſſer la juſtice dans la punition propor¬</l>
        <l>
          <lb/>ionnée à ſes demerires? Voftre vertu ayant eſté iuſqu’à preſens</l>
        <l>
          <lb/>obſcurcie par la quantiré des tenebres qu’y apportoit le noir</l>
        <l>
          <lb/>eſprit du Cardinal Mazarin. &amp; n’y ayant eu que voſtre ſang qui</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſoit rendu digne &amp; ſuffiſante caution de toutes vos procedu¬</l>
        <l>
          <lb/>res, vous euſſiez ſans doute eſté expoſez au cours de ſa tyran¬</l>
        <l>
          <lb/>nie, ſi le Ciel ne s’en fuſt viſiblement monſtré le protecteur, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>n’euſt fait naiſtre cette occaſion, dans laquelle vous ne reſſem¬</l>
        <l>
          <lb/>blez qu’auPalmier, d’autant plus puiſſant qu’ileſt abaiſſe, &amp; dons</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>la vertu n’eſt iamais plus forte, que quand elle eſt plus viuement</l>
        <l>
          <lb/>combatué. Vos actions n’eſtoient auparauant ſemblablcs qu’aux</l>
        <l>
          <lb/>plus viues couleurs, qui durant la nuict n’ont qu’vne Iumiere</l>
        <l>
          <lb/>émouſſée &amp; enſeuelie dans la matiere: mais deſlors que le Soleil</l>
        <l>
          <lb/>é́pand ſes rayons ſur ces beautez languiſſantes, il les fait paroi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre dans leur luſtre. Et comme les contraires éclatent plus</l>
        <l>
          <lb/>viuement par leurs contraires, ainſi l’épaiſſeur de la nuict qui</l>
        <l>
          <lb/>taſchoit en vain dc ternir voſtre gloire s’eſtant diſſipée par cette</l>
        <l>
          <lb/>fauorable occaſion, ſa lumiere imite celle du Soleil, dont la beau¬</l>
        <l>
          <lb/>té eſt ſans proportion plus charmante apres ſon eclipſe, qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtoit pas auparauant.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt donc maintenant, Meſſieurs, qu’il faut combatre &amp;</l>
        <l>
          <lb/>eſtouffer ce Monſtre, puiſque vous auez du iour pour le recon¬</l>
        <l>
          <lb/>noiſtre. C’eſt maintenant qu’il faut repouſſer toutes ſes violen¬</l>
        <l>
          <lb/>ces, &amp; faire que ſon propre venin rerourne contre luy meſme.</l>
        <l>
          <lb/>L’on ne ſçauroit aſſembler trop de ſupplices ny trop de bour¬</l>
        <l>
          <lb/>reaux pour punir de ſi horribles attentats; il faut que la peine que</l>
        <l>
          <lb/>vous luy impoſerez, ſoit telle qu’en aceablant ce coupable par</l>
        <l>
          <lb/>le coup, elle humilie ſes complicespar la crainte &amp; par l’eſton¬</l>
        <l>
          <lb/>paapn. nement. Aus playes dangereuſes on y appli que au pluſtoſt le</l>
        <l>
          <lb/>u ouaia remede, &amp; meſpriſer ou differer la punition des grands crimes,</l>
        <l>
          <lb/>c’eft en permettre de plus grands, c’eſt authoriſer le vice que</l>
        <l>
          <lb/>d’en rctarder la juſtice &amp; la vengeance. Et quiconque authoriſe</l>
        <l>
          <lb/>le mal, eſt auſſi coupable que celuy qui eſt conuaincu. Il n’y a</l>
        <l>
          <lb/>point de charmes plus puiſſans pour vous conſeruer dans la bien¬</l>
        <l>
          <lb/>veillance du peuple, que de luy procurer la paix, en vous oppo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſant à tout ce qui la trouble. Vous vous y eſtes genereuſement</l>
        <l>
          <lb/>oppoſez dans tous ces commencemens heroiques, qui ont bien</l>
        <l>
          <lb/>fait voir aux plus farouches, que les intereſts publics vous tou¬</l>
        <l>
          <lb/>choiẽt bien plus que les voſtres. Ce peuple proſterné à vos pieds,</l>
        <l>
          <lb/>vous coniure de luy donner ſon repos &amp; ſa fin. Vous en auez</l>
        <l>
          <lb/>les moyens, vous y eſtes obligez par toutes les obligations poſfi¬</l>
        <l>
          <lb/>bles. Vous l’auez recherché́ dans tant de fauorables euenemens,</l>
        <l>
          <lb/>d’ou il a iugé des offres &amp; des effets de voſtre ſeruice, comme Pro¬</l>
        <l>
          <lb/>togenes de la ligne d’Apelles, qu’ils ne pouuoient ſortir que des</l>
        <l>
          <lb/>Princes les plus courageux de toute la France, des plus elez pour</l>
        <l>
          <lb/>Ies intereſts publics, des plus paſſionnez pour le ſalut de tous les</l>
        <l>
          <lb/>peuples. Pouſſez, Meſſieurs, pouſſez de ſi genereux deſſeins, pour¬</l>
        <l>
          <lb/>ſuiuez</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>ſuiuez de ſi loüables entrepriſes, qui vous doiuent d’autant plus</l>
        <l>
          <lb/>inciter, qu’elles ſont fondées &amp; ſouſte nues de la luſtice, du bien</l>
        <l>
          <lb/>pubhic, de voſtrelpropre gloire, qui ſont les colomnes &amp; fon¬</l>
        <l>
          <lb/>demens, ſut leſquels doiuent touſiours baſtir les plus grands</l>
        <l>
          <lb/>Princes. C’eſt l’vnique remede pour appaiſer toutes nos in¬</l>
        <l>
          <lb/>fortunes; c’eſt le philtre le plus violent pour attiret à̀ voſtre</l>
        <l>
          <lb/>amour tout le peuple &amp; toute la poſterité. Il eſt maintenant de¬</l>
        <l>
          <lb/>dans ſa Canicule, toutes ſes parties trauaillent, toute la natu¬</l>
        <l>
          <lb/>re ſe reſſent de ſon feu, toutes les Prouinces meſmes veulent</l>
        <l>
          <lb/>partager ſa chaleur, &amp; luy viennent apporter les offres auſſi- toſt</l>
        <l>
          <lb/>que l’Vnion de leurs ſeruices auec les voſtres: &amp; les ennemis iu.</l>
        <l>
          <lb/>rez de ce Royaume y contribuent de toute l’eſtenduë de ler</l>
        <l>
          <lb/>pouuoir. Vous voyez comme ſon repos n’eſt alteré que par le voi.</l>
        <l>
          <lb/>ſinage qu’a le Conſeil d’enhaut auec cette maligne &amp; fatale eſtoil¬</l>
        <l>
          <lb/>le, qui détourne toutes ſes douces inclinations, &amp; influences, qui</l>
        <l>
          <lb/>fait que contre ſa propre nature il ne luy eſt plus ny benin nyfa.</l>
        <l>
          <lb/>uorable. Si auec vn rayon de miel l’on peut aiſement purifier les</l>
        <l>
          <lb/>fontaines d’eau trouble, vn rayon de voſtre iuſtice purifiera bien.</l>
        <l>
          <lb/>toſt tous les deſordres du temps, deſquecls comme voſtre vertu tire</l>
        <l>
          <lb/>la grandeur de ſa force, auſſi fera-t’elle, qu’en imitant le Poiſſon</l>
        <l>
          <lb/>ſacreé, qui naiſt vigoureux dans les tempeſtes que ſa preſence cal¬</l>
        <l>
          <lb/>me peu apres, ainſi calmera t’e lle ces troubles par la Continuanion</l>
        <l>
          <lb/>de ſa preſence &amp; de ſon ſecours. Les tonnerres qui naiſſent à l’au.</l>
        <l>
          <lb/>be du iour, ſont touſiours les plus dangereux De meſme cette</l>
        <l>
          <lb/>guerre ciuile, aucommencement de ce Regne, eſt de tres-dan.</l>
        <l>
          <lb/>gerouſe conſequence, &amp; demande vn prompe &amp; ſouuerain reme¬</l>
        <l>
          <lb/>de, qui ne peut s’appliquer que par la Iuſtice. Cette baſe ińbran.</l>
        <l>
          <lb/>lable de nos felicite2, qui eſt au monde ce que la prunelle eſt a.</l>
        <l>
          <lb/>l’œil, l’ame au corps, &amp; l’Autel au Temple: ſans elle la violenee</l>
        <l>
          <lb/>exerce &amp; nourrit facilement toutes ſortes de deſordres; elle eſtà</l>
        <l>
          <lb/>vn Royaume ce que ſont les fondemens à vne maiſon. Les Pri.</l>
        <l>
          <lb/>ces, dont le principal ſoin eſt de la rendre aux hommes, la doi¬</l>
        <l>
          <lb/>uent cherir, comme celle qui peut teut adiouſter à leur grandeur.</l>
        <l>
          <lb/>Vous ne ſoauez que rop que ſon cours a eſte interrompu par le</l>
        <l>
          <lb/>mauuais Miniſtere de cely qui en deuoit eſtre l’incorroptble di¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtibureurt, que tout ſon luitre n’a eſe cache que par ſes viees, </l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’a maintenant dans la vie que les deux ḿcontentemern</l>
        <l>
          <lb/>d’Euxenides Fauory de Ptolomée &amp; ſon égal dans ſes ece de me</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>pouuoir plus croiſtre, tant il eſt inſolent dansſa fortune, &amp; que le</l>
        <l>
          <lb/>reuenu de la maiſon Royale eſt trop petit pour pouuoir l’enric hir</l>
        <l>
          <lb/>dauantage. Les deux Poles, ſur leſquels roulent les plus puiſſantes</l>
        <l>
          <lb/>deïtez de l’Eſtat, ſont la recompenſe &amp; la peine, dont la Iuſtice</l>
        <l>
          <lb/>en eſt la diſpenſatrice; elle implore voſtre aſſiſtance, empeſchée</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle eſt par le glaiue &amp; par le fer qui aſſiegent le lieur où elle</l>
        <l>
          <lb/>auoit iuſqu’aà preſent etably ſon Throſne. Ses fonctions ordinai¬</l>
        <l>
          <lb/>res ſont toutes ceſſées, &amp; ſi vous ne les venez r’animer par voſtre</l>
        <l>
          <lb/>ſecours, on les vérra bien toſt eſteintes dans l’impuiſſance de ſe re¬</l>
        <l>
          <lb/>mettre iamais. Preſtez, Meſſieurs, preſtez de ſi charitables offi¬</l>
        <l>
          <lb/>ces à cette infortunée dans vne ſi preſſante &amp; vrgente neceſſité.</l>
        <l>
          <lb/>Preſtez vos bras pourle ſeruice de celle qui vous en coniure auec</l>
        <l>
          <lb/>tant d’equit́. Elle eſt mcnaće du foudre, qui ne ſe peut détour¬</l>
        <l>
          <lb/>ner que par ces quatre choſes, le vent, la pluye, le bruit, la lumie¬</l>
        <l>
          <lb/>re du Soleil. Et vous ne pourrez aucunement reu ſſir dans le deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſein que vous auez pris de les deſtourner, ſi la ſplendeur ordi¬</l>
        <l>
          <lb/>naire de vos illuſtres actions ne- commande de ſonner la trom¬</l>
        <l>
          <lb/>pette pour aller contre cet ennemy de l’Eſtat, &amp; perenrba¬</l>
        <l>
          <lb/>teur du repos public, luy faiſant reſſentir &amp; à ſes adherans</l>
        <l>
          <lb/>par vne greſle inopinée de coups, la force de vos armes &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>peſanteur de vos bras. Que s’il n’a plus rien à deſirer, il doit</l>
        <l>
          <lb/>auoir tout à craindre, puis qu’elles ne reſonnent que pout</l>
        <l>
          <lb/>mieux conſpirer ſa ruine. Que vos burages ne s’eſtendent plus</l>
        <l>
          <lb/>qu’aà ſon extermination, puis que ſa preſence eſt la ſeule cauſe de</l>
        <l>
          <lb/>tant de ſacrileges. ue vos penſees ne ſe bornent qu’en ſon éloi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnement, puis que tant d’Egliſes ont eſte profanées pour ſon ſeu</l>
        <l>
          <lb/>ſuiet, &amp; que tant de ſainctes ames ont eſte immolées pour ſatis¬</l>
        <l>
          <lb/>Endite faire à̀ ſa cruelle vengeance. Tout ce peuple n’arend que voſtre</l>
        <l>
          <lb/>iram veoa reſolution, pour imirer pluſtoſt ceux d’Araſpe, que de luy per¬</l>
        <l>
          <lb/>,et on mettte dauantage la contination de tant d’inbumanitea Sa vie</l>
        <l>
          <lb/>in gentes</l>
        <l>
          <lb/>a ’aou luy ſeroit doreſnauant indifferente, s’il la voyoit encore y eſtre</l>
        <l>
          <lb/>l expoſee, &amp; i la mertroit pluſtot parmy les plus eminens danger¬</l>
        <l>
          <lb/>nouerune,</l>
        <l>
          <lb/>es, que d’eſtre plus ſuiet à celuy de perdre ſa liberté. Tant plus les</l>
        <l>
          <lb/>loenn ciu corps ont dc lumiere, tant plus auſſi douent ils auoir de fauora¬</l>
        <l>
          <lb/>leſele,,, ble infduenees pour les obiets qui en ſont capables &amp; ce peple</l>
        <l>
          <lb/>deſolaue¬</l>
        <l>
          <lb/>iaenuatem qui n’eſt à̀ preſent qu’entre l’eſclauage &amp; la libeté, attend la
          der¬</l>
        <l>
          <lb/>niere de voſtre illuſtre naiſſance, ſecondee de voſte generoſitée.</l>
        <l>
          <lb/>plum ſan¬</l>
        <l>
          <lb/>Toutes les actions de ſon ennemy onteſte ſemblables à ces eſtoil¬</l>
        <l>
          <lb/>.¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>les malhieureuſes, qui ne peuuent exercer aucune vertu, parce</l>
        <l>
          <lb/>que leur nature les a miſes ſur la Sphere du feu; de meſme quand</l>
        <l>
          <lb/>olles auroient pû auoit quelque apparence de bonne intention,</l>
        <l>
          <lb/>elles auroient touſiours bouherſ́ cet Eſtat, les lumieres des con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeils n’ayant ny force ny vigueur, dans les flammes des intereſts</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des brutales paſſions, auſquelles il eſt attaché par ſes habitudes.</l>
        <l>
          <lb/>acquiſes ou pluſtoſt naturellces. Accordez- luy cette faueur, grands</l>
        <l>
          <lb/>Princes, ſa perte &amp; ſon ſalut ſont entre vos maims. Il fera infail¬:</l>
        <l>
          <lb/>liblement vn triſte naufrage parmy tant d’eſcueils &amp; de vagues,</l>
        <l>
          <lb/>qui le menacét d’vne mort certaine &amp; lamentable, ſi vos courages</l>
        <l>
          <lb/>ae luy font l’office d’vn fanal pour luy faire recouurer ſa pointe.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt par là ſeulement que vous pouuez monter an plus haut poin Quoniam¬</l>
        <l>
          <lb/>de la perfection, puiſque vos vertus ne ſeront plus qu’exemplai- E</l>
        <l>
          <lb/>gnantur e x.</l>
        <l>
          <lb/>res. C’eſt par laà que vous pouuez acquerir la felicité humaine dans etnuna</l>
        <l>
          <lb/>la defenſe publique; &amp; l’ecermelle, en ayant pris la cauſe de Dieu u</l>
        <l>
          <lb/>nentes au¬</l>
        <l>
          <lb/>meſme, &amp; l’ayant ſeconde de toute l’eſtendue de vos forces. Il.</l>
        <l>
          <lb/>vous le promet luy-meſme, il y a engage ſa foy &amp; ſa parole, que nun iſi</l>
        <l>
          <lb/>routes vos actions ſeront autant de vitoires. Les affaires d’impor- !lab</l>
        <l>
          <lb/>tance, &amp; qui ont du danger dans le retardement, doiuent eſtre pſaim.s</l>
        <l>
          <lb/>pluſtor faires que conſultées. Il n’y faut rien faire à demy. Mais</l>
        <l>
          <lb/>aux preſſantes, la deliberation eſt bien ſouuent inutile. Tibere ne</l>
        <l>
          <lb/>pouuoit ſouffrir qu’on choquaſt l’authoriteé Royale, qui pour dou¬</l>
        <l>
          <lb/>cement qu’on la touche, on la bleſſe. Ce’Miniſtre infidele ne l’a t’il</l>
        <l>
          <lb/>pas toute ruinée, &amp; miſe à deux doigts de ſa ruine ? Ce peuple qui</l>
        <l>
          <lb/>ne ceſſe de porter ſa main ſur ſa blſſeure, &amp; implorant voſtre aide</l>
        <l>
          <lb/>par le rapport qu’il vous fait de ſes plaintes;, commence deſia à reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>pirer, voyant vos cœurs vnis &amp; zelez pour ſon ſalut. Voſtre vertu</l>
        <l>
          <lb/>h’eſt ſemblable qu’aà celle de la piere Ceraunia, qui eſt ferme dans</l>
        <l>
          <lb/>les lieux où le Ciel a laſche ſes maiſtreſſes pieces de batterie &amp; ſon</l>
        <l>
          <lb/>foudre. Vous ne le pouuez redouter, puis que vos armes ſont cel¬</l>
        <l>
          <lb/>les de Maximilian, ’entends vn Aigle à deux teſtes, qui d’vn bec</l>
        <l>
          <lb/>tient vn Foudre, de l’autre vne Palme, ſous laquelle autrefois la</l>
        <l>
          <lb/>Reine Deborarendoit iuſtice.</l>
        <l>
          <lb/>Redoublez-donc, redoublez voſtre vertu, genereux Princes,</l>
        <l>
          <lb/>puiſque ſans elle toute la France ſe porteroit dans des extremitez</l>
        <l>
          <lb/>dangereuſes. Tout Paris en eſtant fruſtré, &amp; par conſequent ne</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſouciant plus de viure, entreprendra de mourir &amp; de tuer, pour</l>
        <l>
          <lb/>pouuoir conſeruer ſi peu qu’il ſuy reſte. Si le deſeſpoir maiſtriſe</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>3,</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>j</l>
        <l>
          <lb/>tellement vne ame, qu’il la fait quelquefois reuſſir dans des en¬</l>
        <l>
          <lb/>trepriſes qui paroiſſent impoſſibles dans leur efet, craignez que</l>
        <l>
          <lb/>tout vn peuple ne s’en arme, &amp; n’eſpargnant pas meſmes ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui l’auront aſſiſté́, ne ſe precipite dans de plns malheureuſes iſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſuës. Arreſtez, arreſtez le mal, tandis que le remede eſt en voſtre</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance. Tant plus vous le negligerez, tant plus haut iettera-t’il</l>
        <l>
          <lb/>ſes racines. C’eſt ainſi que vous prendrez le party de Dieu, qui</l>
        <l>
          <lb/>vous prend pour les inſtrumens de la vengeance de tant de cruau¬</l>
        <l>
          <lb/>tez &amp; de violences qu’ont exercé iuſques auiourd’huy ces Bar.</l>
        <l>
          <lb/>bares, meſmes ſur les Autels. C’eſt ainſi que vous chaſſerez les</l>
        <l>
          <lb/>ennemis, ceux du public &amp; les voſtres. Le Ciel ne manquera pas</l>
        <l>
          <lb/>de fauoriſer vos vœux &amp; vos entrepriſes; le public ne deura iamais</l>
        <l>
          <lb/>ſon tepos &amp; ſa vie qu’aà la valeur de vos bras. Et voſtre gloire fon¬</l>
        <l>
          <lb/>dée ſur la ſeule Iuſtice, ſera dans vn point, que n’eſtant plus ſuiet.</l>
        <l>
          <lb/>te aux atteintes de l’ambition &amp; de l’enuie, elle vous comblera</l>
        <l>
          <lb/>Ale</l>
        <l>
          <lb/>enfin de toutesſortes de felicitez.</l>
        <l>
          <lb/>e e,</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>2L.</l>
        <l>
          <lb/>¬- ¬</l>
        <pb n="21"/>
        <pb n="22"/>
        <pb n="23"/>
        <pb n="24"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
