<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2513_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Moyen pour obtenir de Dieu une véritable paix par l'intercession de sainte Geneviève, en la solemnité de la descente de sa châsse.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14769"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Moyen pour obtenir de Dieu une veritable paix, par l'intercession de sainte Geneviefve, en la solemnité de la descente de sa chasse.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Sans nom</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="4"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49125" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49125"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13523</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Geneviève (0422?-0502? ; sainte)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l><lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>n¬</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>-EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>-EE</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>S-2</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>s-E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>?</l>
        <l><lb/>5</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>11</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>7</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>14</l>
        <l><lb/>J</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>t</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>7</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>?</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>„</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>?</l>
        <l><lb/>.?</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>;</l>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>2:</l>
        <l><lb/>1¬</l>
        <l><lb/>1.</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>33</l>
        <l><lb/>,</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>;</l>
        <l><lb/>,</l>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>¬¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>¬!</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1.</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1,</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>4</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>.:</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>. </l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>A?</l>
        <l><lb/>?</l>
        <l><lb/>. e-</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>u4¬</l>
        <l><lb/>C a9</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l><lb/>AétoAseeéA4 éeMvté</l>
        <l><lb/>MOYEN</l>
        <l><lb/>POVROBTENIRDE DIEV</l>
        <l><lb/>. r L</l>
        <l><lb/>4</l>
        <l><lb/>vne veritabfe Paix, par l’interceſſiopg</l>
        <l><lb/>S</l>
        <l><lb/>Sainte GENEVIEEVE, en la ſolemné</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>de la deſcente de ſa Chaſfe. A</l>
        <l><lb/>L</l>
        <l><lb/>Oaome il n’y a rien qui engage plus les Saints à nous</l>
        <l><lb/>ſtrefaaorables, que quamd nous imitons les vertus qui</l>
        <l><lb/>lae one rendus aggreables à ſa diuine Majeſté, nous ne pou¬</l>
        <l><lb/>uons cbercher vn plus puiſſant moyen pour obtenir de Dieu</l>
        <l><lb/>ce que nous luy demardons, par l’ieerceßion de noſtre Pa.</l>
        <l><lb/>trae, qlen iaitant le zela ardans qu’elle a eu pour les Pau.</l>
        <l><lb/>ures,  parsicudierement de cotte Ville de  Paris; S vie</l>
        <l><lb/>uous appremant quolle y ft venir des Vlés pendant vne fami¬</l>
        <l><lb/>ne qui la depeupdoit, &amp; qu’elle diſtribuoit elle meſme les pains</l>
        <l><lb/>aux Pauures. C’eſt c qui uous a oblige de donnerau public,</l>
        <l><lb/>Le denombrement des douze nille auures dans les Par¬</l>
        <l><lb/>roiſſes des Faux bourgs de Paris, dont les Parroiſſiẽs ſon</l>
        <l><lb/>dans l’impuiſſance de les ſecourir. Ce qui s’eſt fait pour</l>
        <l><lb/>l’eſtabhſſement des potages en quelques vnes deſdites</l>
        <l><lb/>Parroiſſes. Pour retirer des pauures filles des champs</l>
        <l><lb/>abandonnées par les ruës. Et de montrer la neceſſité</l>
        <l><lb/>d’vn prompt ſecours, pour augmenter &amp; continuer</l>
        <l><lb/>cette Aumoſne extraordinaire.</l>
        <l><lb/>Le preſſant beſoin que l’on a trouué das la viſfte des</l>
        <l><lb/>Parroiſſes dont nous deuons parler, ne nous permet au¬</l>
        <l><lb/>ere diſcoues quee pour represter à tout Paris, que c’eſt n oa¬</l>
        <l><lb/>urage pablie que l o entreprend, (&amp; qu il eſt de telle impor¬</l>
        <l><lb/>tance d’y trouuer vn prompe reaoede; que ceſſent meſme la</l>
        <l><lb/>loy de l’ Euangile qui naus oblge de donner de noſtre propr?</l>
        <l><lb/>A</l>
        <l><lb/>2</l>
        <pb n="10"/>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>ſubſtance pour ſauuer la vie du Pauure; la ſeule police y</l>
        <l><lb/>doit obliger, pour empeſcber le deſordre que pourroit exciter</l>
        <l><lb/>vn peuple affmé, ou les maladies que la corruption d’vne</l>
        <l><lb/>amauuiſe nourriture luy peut cauſer. Voicy, cependant, ce que</l>
        <l><lb/>la charité́ de quelques particuliers a commencé.</l>
        <l><lb/>Des Faux-bourgs S. Marcel, S. Victor, &amp; S. Iacques,</l>
        <l><lb/>lIe 6. Iuin 62.</l>
        <l><lb/>J ’On a fait la viſite dans les quatre Parroiſſes dont</l>
        <l><lb/>LLce premier Faux- bourg eſt compoſé, en laquelle</l>
        <l><lb/>Meieurs les Curen &amp;e Vieaires &amp; aures perſonnes de</l>
        <l><lb/>pieeé n’ ont trouué que des obiets dignes de larmes Des</l>
        <l><lb/>ouuriers qui donnoient l’aumoſne l’année derniere, re¬</l>
        <l><lb/>duits des jour entiers auee pluſieurs enfans ſans mager</l>
        <l><lb/>n moreeau de pain Des Pauures refugiez de lacanpe</l>
        <l><lb/>pne, a ne vure que d’herbe eruea, comme ur les ſron</l>
        <l><lb/>eres de Picardie; pour le ſoulagement deſquels l’on</l>
        <l><lb/>eſabiy des marmites pour leur donner vne partie de</l>
        <l><lb/>Ieur vie, en leur donnant quelques portions de porage.</l>
        <l><lb/>5. HvporrE pour neufcens perſonnes, ſans y com¬</l>
        <l><lb/>prendre len efuges Ce qui eſt ſait depui le mous de</l>
        <l><lb/>evrier auec telle vtilité, que la pluſpart n’ont eu autre</l>
        <l><lb/>nmourriture que leur portion, quoy que fort maigre</l>
        <l><lb/>S. MirIN du meſme Faux-bourg pour trois cens,</l>
        <l><lb/>quoy que la Parroiſſe ſoit tres-petite</l>
        <l><lb/>’, Revesz Des craMis qui demeurent ſur l’vne</l>
        <l><lb/>&amp; l’autr Parroiſſe, reçoiuent en meſme lieu leur diſtri¬</l>
        <l><lb/>buon, &amp; elle ſe fait pour mille perſonnes ou enuiron,</l>
        <l><lb/>ant hommes, femmes, que petits enfans, que la fureur</l>
        <l><lb/>dle l puenrea eihaſe de leurenauiſo Oaleur fai ne</l>
        <l><lb/>ortaton auparauant la diſtribution, afin denourrit</l>
        <l><lb/>ors amespar la parole bDiuine pendant que l’on ſoula</l>
        <l><lb/>ge leurs corp par cete nouritures,</l>
        <l><lb/>’ ’emr leus v nvr Ps, l’on prarique la</l>
        <pb n="11"/>
        <l><lb/>meſme choſe pour douze ces perſonnes. La diſtribution</l>
        <l><lb/>ſe fait à̀ deux heures proche les Egliſes.</l>
        <l><lb/>Av HAv-BOVR S. Vcrto y comprenant la por¬</l>
        <l><lb/>tion du Faux bourg Saint Marcel qui eſt de la parroiſſe</l>
        <l><lb/>S. EsTIEE pv Mor, l’ona fait la meſme entrepriſé</l>
        <l><lb/>!</l>
        <l><lb/>pour prés de quinze cens perſonnes.</l>
        <l><lb/>Nous eſperons commences cette ſomaine prochaine</l>
        <l><lb/>pour la Parroiſſe Sarr MEoRD qui eſt la plus grande</l>
        <l><lb/>de toutes. Noſtre rolle eſt déja de prés de quinze à ſeize</l>
        <l><lb/>cens, &amp; ira apparément à̀ plus de deux midle; mais à moins</l>
        <l><lb/>que le public y contribué,l’on ne pourra ny cqmmencer</l>
        <l><lb/>ce ſecours ſiimportant, ny continuer les autres.</l>
        <l><lb/>Des fux bourgs S. Laurens, S. Denys, de la Vlla. Neuue</l>
        <l><lb/>ſur Grauois, e, S. Rocb, de . Iuin r52.</l>
        <l><lb/>Es quartiers n’eſtans pas moins abandonnés que,</l>
        <l><lb/>les autres, ne meritent pas vn moindre ſecours.</l>
        <l><lb/>Nous l’auons commencé en quelque partie, &amp; l’on n’oſe</l>
        <l><lb/>entreprendre le reſte ſi la charité n’eſt plus eſchauffée.</l>
        <l><lb/>LA PARROISS S. LAvRENS nous a ſourny tout au</l>
        <l><lb/>moins dix ſept cens Pauures, tant ouuriers que Refugiés</l>
        <l><lb/>pour leſquels l’on a eſtably les marmites. Le nombre</l>
        <l><lb/>augmente chaque iour, il pourroit ſe monter à plus de</l>
        <l><lb/>trois mille.</l>
        <l><lb/>Il nous reſte la Parroiſſe de LA VILLE-NEvve sv</l>
        <l><lb/>GRavo1S, qui nous en pourroit fournir plus de mille, leſ¬</l>
        <l><lb/>quels periſſent de faim dans l’attente.</l>
        <l><lb/>CELLE DE S. RocCH ne nous ſeroit pas moins liberale</l>
        <l><lb/>aà nous fournir des Pauures, ſi la liberalité des Riches</l>
        <l><lb/>eſtoit plus certaine.</l>
        <l><lb/>Outre ces deſpenſes, nous auons loü̈é des maiſons</l>
        <l><lb/>dãs les Faux bourgs, où̀ l’on a retiré́ des pauures filles des</l>
        <l><lb/>champs qui eſtoient en peril de leur honneur, on les</l>
        <l><lb/>inſtruit, on les fait trauailler en attendant qu’elles puiſ¬</l>
        <pb n="12"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>ſent neourheredeurs villagas par le moyen d’vne,</l>
        <l><lb/>Paix que nous ne. piuons eſperer que par les bonues </l>
        <l><lb/>œuures.</l>
        <l><lb/>CCLVSION.</l>
        <l>
          Oas e parhoſpundas ane- bourgsS. GERAN;</l>
        <l><lb/>S. ANTHoNE &amp;Moe-Marae, paree qae a</l>
        <l><lb/>Eies ose Parroffiauit qu ont le yu de les ſeeouvir, aſe</l>
        <l><lb/>cbe quoy qu aues gramd peiue, a ydoner qebqaee remade.</l>
        <l><lb/>Pous ne proapoſot qe ceu qei ne peauenmt efre adez qe</l>
        <l><lb/>pan las Aarroſfiens de la Vle, leſqaels ae ſe poaaeat exc¬</l>
        <l><lb/>ſer ſoas le pretexted’afarr laoaurs Prroiſfes, daens la plus</l>
        <l><lb/>part deſqueles il pa fira peue de Pauuares d beuconp de</l>
        <l><lb/>Riobes, aa lleqe daor es Fuae bhoairgs don oss aas</l>
        <l><lb/>parlé cy-daſſus, il ’y  qasr der Paaures &amp; poiar de Ri¬</l>
        <l><lb/>cde.</l>
        <l><lb/>s earrot qaece denmbrennmt e a de l de doue</l>
        <l><lb/>mile Paures, ſaas palerdes momdiamu: Quamdiiaa¬</l>
        <l><lb/>roient qu’ro ſol par four po cbacan, il eſt facid ̀ ealcules</l>
        <l><lb/>qaele eſt la pamdeurde aece deſpenœ, qas ſemoit de ſix cens</l>
        <l><lb/>lures pai joer.</l>
        <l><lb/>I’y a oasere eela ron uombre ifny dalades, lſquede ne</l>
        <l><lb/>pouant mnge bs ces potages, qine ſm qauae poarles ſine</l>
        <l><lb/>ſont en eſtat de perir, s’il ny eſt pourueu en contriaa à la</l>
        <l><lb/>ſpeſe que l’on fait aux harites aſtablias daes ces pauures</l>
        <l><lb/>rroiſés.</l>
        <l><lb/>Ceuxq aurot deuoio d demmo, us de ’Aget,</l>
        <l><lb/>oa des Pois, Sel, l Bœure, qa’il fut achter paur lee</l>
        <l><lb/>potages; s’adreſſeront comme par le paé́, ou à Mſieurs</l>
        <l><lb/>EEs CvreE des Parriſſes, ou à Madame laPoſidonte</l>
        <l><lb/>D Hee raë̈ Pauée, oa à AMaduaue DE TRAvEz¬</l>
        <l><lb/>a ins Pfartin, oa’ ademoielde D Lamocao</l>
        <l><lb/>rë Aubry oacbe.</l>
        <pb n="13"/>
        <pb n="14"/>
        <pb n="15"/>
        <pb n="16"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
