<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1367_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Factum pour messieurs les princes.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15159"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Factum, pour messieurs les Princes.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Sans nom</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="36"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49014" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49014"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14926</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Conti, Armand de Bourbon (1629-1666 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Longueville, Henri II (1595-1663 ; duc de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>&amp;. 6!</l>
        <l>
          <lb/>0</l>
        <l>
          <lb/>A e ee,</l>
        <l>
          <lb/>26</l>
        <l>
          <lb/>a.aa¬</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l> ſAu,s,</l>
        <l>
          <lb/>’’ee’’etet&amp;epéi</l>
        <l>
          <lb/>-AS</l>
        <l>
          <lb/>FA M.</l>
        <l>
          <lb/>Pour Meſsis les Princes.</l>
        <l>
          <lb/>Dsvr¬</l>
        <l>
          <lb/>24 D-n</l>
        <l>
          <lb/>Es Sujets d’vne Republique ou Monarchie ſont heu¬</l>
        <l>
          <lb/>reux, quand ils viuent ſelon les Loix, &amp; qu’ils ne crai¬</l>
        <l>
          <lb/>a nent pas que l’on les recherche, ny que l’on entre¬</l>
        <l>
          <lb/>prenne contre leurs biens &amp; perſonnes que par les</l>
        <l>
          <lb/>voyes ordinaires de la Iuſtice, lors vn homme eſt ſans in¬</l>
        <l>
          <lb/>quietude qui eſt ſans crime, &amp; celuy-là ſe peut dire au mi¬</l>
        <l>
          <lb/>lieu de ſes ennemis aſſeuré dans ſes biens &amp; ſa vie qui eſt in.</l>
        <l>
          <lb/>nocent. Anciennement la France ſe gouuernoit dans cét or¬</l>
        <l>
          <lb/>dre &amp; par ces maximes, il n’y auoit poinr de priſons legiti¬</l>
        <l>
          <lb/>mes que les Conciergeries des Parlemiens, &amp; celles des luges</l>
        <l>
          <lb/>ordinaires, &amp; ſi queſquesfois les Roys s’en ſont ſeruis d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres, c’a eſté́ fort rarement, comme és Ducs de Nemours,</l>
        <l>
          <lb/>d’Alençon &amp; Coneſtable de S. Paul, &amp; encor leurs Majeſtez</l>
        <l>
          <lb/>n out touſiours laiſſe l’entiere diſpoſition a leurs luges, ſi.</l>
        <l>
          <lb/>on depuis quelque temps, que la flatterie a fait croire aux</l>
        <l>
          <lb/>Miniſtres qu’ils auoié̃t puiſſance de tout faire impunémens,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; que non ſeulement ſur vn ſoupçon, mais meſmes queſur</l>
        <l>
          <lb/>l’apprehenſion de la reſverie d’vn ſonge, ils pouuoient em¬.</l>
        <l>
          <lb/>priſonner les plus gens de bien; de ſorte que nous auons veu,</l>
        <l>
          <lb/>principalement depuis la Regence, Pignerol, la Baſtile, le</l>
        <l>
          <lb/>Bois de Vincennes, &amp; la plus part des Chaſteaux &amp; Citadel.</l>
        <l>
          <lb/>les du Royaume remplies deperſonnes de toutes condition</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſans en ſçauoir laraiſon; &amp;e lors que l’on a voulu en faire</l>
        <l>
          <lb/>aroiſtre les motis a la Iuſtice pour les Dues de Beaufort &amp;</l>
        <l>
          <lb/>e la Mohe, les Parlemens les ont trouuéſi foibles, que les</l>
        <l>
          <lb/>Miniſtres nen on receuque de la honte &amp; confuſion, ce</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>qui n’a pas neantmoins ompeſché́ que ces innocens n’ayent</l>
        <l>
          <lb/>paty.</l>
        <l>
          <lb/>Les clameurs &amp; les plaintes d’vn ſi grand nombre d’affli¬</l>
        <l>
          <lb/>gez émeurent &amp; obligerent l’année derniere le Parlement à</l>
        <l>
          <lb/>faire des Remonſtrances au Roy, aà̀ ce que pour la ſeureteé des</l>
        <l>
          <lb/>perſonnes, aucuan de quelque qualité &amp; conditiõ qu’il peuſt</l>
        <l>
          <lb/>eſtre, ne ſeroit traitté à l’aduenir criminellement, que ſelon</l>
        <l>
          <lb/>les formes preſcrites parles loix du Royaumei ce qui fut ac¬</l>
        <l>
          <lb/>cordé par ſa Majeſteé au quinzieſme Article de la Declaration</l>
        <l>
          <lb/>du 2 Octobre 148. Mais vne ſi ſaincte Ordonnance n’a</l>
        <l>
          <lb/>pas diuerty les Miniſtres de continuer leursdeſordtes, ilsont</l>
        <l>
          <lb/>tenu vn an priſonnier le Mareſchal de Rantzau, ſans que le</l>
        <l>
          <lb/>Parlement ny les lugesordinaires ayent eu connoiſſance des</l>
        <l>
          <lb/>cauſes de ſon empriſonnement, n’y ayant pas eu de plainte</l>
        <l>
          <lb/>ſur la contrauention de cette Ordonnance en la perſonne</l>
        <l>
          <lb/>d’vn Officier de la Couronne. lls ont crû pouuoir entrepren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre la meſme choſe contre deux Princes du Sang, &amp; vn au¬</l>
        <l>
          <lb/>tre Ptince des plus conſiderables quiſoient en France, ayans</l>
        <l>
          <lb/>fait arreſter priſonniers au Bois de Vincennes Meſſieurs les</l>
        <l>
          <lb/>Princes de Condé &amp; de Conty, auec Monſieur le Duc de</l>
        <l>
          <lb/>Longueville leur beau-frere: &amp; d’autant que certe action eſt</l>
        <l>
          <lb/>ans xemple dans la minorité des Roys, ils ont voulu la co¬</l>
        <l>
          <lb/>lorerpar vne lettre que l’on a publié au nom de ſa Majeſté,</l>
        <l>
          <lb/>dans laquelle ils ont eſtalleé́ beaucoup de foibles pretextes</l>
        <l>
          <lb/>pour maintenir vne entrepriſe ſi extraordinaire, qui oſte au</l>
        <l>
          <lb/>Roy le plus fort ſouſtien qu’il ait dans ſa minorité, &amp; deſar¬</l>
        <l>
          <lb/>mé le plus triomphant ennemy qu’ait l’Eſpagne. Et comme</l>
        <l>
          <lb/>verjtablement il falloit que les motifs de cetre dé́tention fuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent biea puiſſans, pourfaire approuue la luſtice d’vne telle</l>
        <l>
          <lb/>action: auſſi peut- bn dire ſans bleſſer le reſpect deubs aux</l>
        <l>
          <lb/>iniſtres que le ſieur de Guenegaud aurit imieux fait pout</l>
        <l>
          <lb/>leur gloire de taire la legereté de ceux quifont’eſcrits; que de</l>
        <l>
          <lb/>es publien, ſieou ne luy atolt papdonne charge defaire pae</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>roiſtreinnocens ceux quel’on rendoit mal’heureux ſans eſtre</l>
        <l>
          <lb/>coupables.</l>
        <l>
          <lb/>Pour eſtablir la creance que la lettre de ſa Majeſté ad¬</l>
        <l>
          <lb/>dreſſée au Parlement veut inſinuer, Que le Prince de Conde</l>
        <l>
          <lb/>ait hazardeé l’Eſtat en gagnant des atailles, &amp;qu’il ait mal vſé de</l>
        <l>
          <lb/>ſa gloire, &amp; des enmplou qui luy ont eſté donnez durant la Regence:</l>
        <l>
          <lb/>l ſeroit neceſſaire que les Roys regnaſſent auſſi abfolument</l>
        <l>
          <lb/>ſur les eſprits comme ſur les corps, &amp; que les ames fuſſent</l>
        <l>
          <lb/>auſſi bien ſujettes à leur Empire, comme les perſonnes. En</l>
        <l>
          <lb/>vn mot il faudroit que leurs paroles euſſent la meſme autho¬</l>
        <l>
          <lb/>rité que celle de Dieu, qui dans les myſteres adorables de la</l>
        <l>
          <lb/>foy &amp; religion captiue nos eſprits par vne obeyſſance aueu¬</l>
        <l>
          <lb/>gle, contre l’experience &amp; le iugement des ſens &amp; de la rai¬</l>
        <l>
          <lb/>lon: aurrement certe lettre auroit mieux perſuadé les habi¬</l>
        <l>
          <lb/>tans des lndes ou de la nouuelle France, que ceux de ce Roy¬</l>
        <l>
          <lb/>aume: d’autant que la verité pourroit s’eſgarer dans vn ſi</l>
        <l>
          <lb/>long chemin, où les choſes eſtre facilement deguiſees, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>changer de vifage: mais icy &amp; ſur le theatre ou elles ſe ſont</l>
        <l>
          <lb/>paſſees, à moins d’auoir le gouſt bien dépraué, il ſeroit diffi¬</l>
        <l>
          <lb/>cile de les receuoir comme elles ont appreſtces, ny ayant</l>
        <l>
          <lb/>perſonne qui ait plus glorieuſement &amp; plus vtilement ſeruy</l>
        <l>
          <lb/>la France que luy.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il eſt aduantageux à ce Prince que l’on cherche ſa</l>
        <l>
          <lb/>qiſgrace dans ſa gloire, &amp; que l’on foit ieduit de tirer de ſi</l>
        <l>
          <lb/>mauuais effets d’vne ſi bonne cauſe. On voudroit volontiers</l>
        <l>
          <lb/>luy faireſon proceés, comme l’on fitau fils de Titus Manlius</l>
        <l>
          <lb/>Iorquatus par ordre meſme de ſon Pere, pour auoir gagné</l>
        <l>
          <lb/>des batailles &amp; des victoires. Mais ſi les uenemés de là guer¬</l>
        <l>
          <lb/>re ſont pareils en ce Prince, &amp; en ce Capitaine Romain, la</l>
        <l>
          <lb/>cohduitte’ de ſes Chefs né laiſſe pas d’en eſtre bien diſſembla¬</l>
        <l>
          <lb/>ble. Onblaſme le premier pourauoir vaincu ſansordres, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>cé ſecond n’aiamais voulu hy faire ſiege de V ille, ny donner</l>
        <l>
          <lb/>de’Batailles ſans permiſſion &amp; pouuoir expres de la Cour,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>le</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>leeſl e ielreſneel</l>
        <l>
          <lb/>ainſi que l’on connoiſtra ſans replique par les lettres de ſaMa¬</l>
        <l>
          <lb/>jeſté́ quiſeront imprimées. Le premier s’il euſt eſte plus pru¬</l>
        <l>
          <lb/>re: mais le dernier qui auoit vn Miniſtre Sicilien pour de¬</l>
        <l>
          <lb/>meſler ſa conduitte ou ex pliquer ſes actions, ne pouuoit éui¬</l>
        <l>
          <lb/>ter ſa deſtinée, il deuoit eſtre infailliblement perdu ou vain¬</l>
        <l>
          <lb/>queur ou vaincu. Mais au preéalable de repaſſer deuant les</l>
        <l>
          <lb/>yeux d’vn chacun des verirez ſi notoires, on ne ſçauroit</l>
        <l>
          <lb/>mieux ſelon le droict Ciuil &amp; Canon infirmer &amp; deſtruire</l>
        <l>
          <lb/>des reproches que par les propres eſcrits &amp; teſmoignages de</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui nous accuſent. C’eſt pourquoy pour bien reſpon¬</l>
        <l>
          <lb/>dre, &amp; conuaincre les plaintes de cette lerrre, il n’y auroit</l>
        <l>
          <lb/>qu’a tranſcrire les depeſches de ſa Majeſte, de la Reyne, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>du Cardinal à ce Prince, ſur le glorieux vſage qu’il faiſoit des</l>
        <l>
          <lb/>Armes du Roy. Les moindres termes dont vſe dans lesſien..</l>
        <l>
          <lb/>nes ce grand &amp; ſincere Cardinal, ſont, d’appeller Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Prince, e ſouſtien del’Eſtat, le plaus heureux &amp; inuincible Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce de l’Europe, la gloire de la France, &amp; qui d tant contribaué́ d’hon¬</l>
        <l>
          <lb/>neur, d’aduantage &amp; de fermeré à l Couronne &amp; Regence, du¬</l>
        <l>
          <lb/>quel les ſignmalez ſeraices ne pouuoient ſe priſer ny reconnoiſtre par ſ</l>
        <l>
          <lb/>Majeſlé auſßs dgmement que leur grandeur le merite. Prince par les</l>
        <l>
          <lb/>victoires duquel la France viuoit dans la tranquilliré oà elle eſtoi,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’ ſpagne ſe troeuoit reditre aux abos, &amp; cosblé de mal heurs</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de deſordres, dons a conſeraarion eſtoir ſf meceſſaire &amp; precieuſe</l>
        <l>
          <lb/>ſa Majeſté, qu’elle croyoit rour l’Eſtar en peril quand ſa perſonne y</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit. Apres quoy ie tiens qu’il faut excuſer la conduitte du</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal, d’auoir enuoyé en ſuitte de la détention du Prince</l>
        <l>
          <lb/>de Condé, &amp; la publication qui ſe deuoit faire de cét eſcrit,</l>
        <l>
          <lb/>chez le ſieur Perrault, &amp; ſes autres Secretaires, pour ſur d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres pretextes, ſurprendre veritablementſes papiers. C’eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>ſans doute pluſtoſt pour retirer la condemnation de ſon pro¬</l>
        <l>
          <lb/>cedé</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>cedé par luy-meſme, &amp; par ſes propres lettres, que poury</l>
        <l>
          <lb/>trouuer celle du Prince.</l>
        <l>
          <lb/>On peut encor veritablement dire ſur le ſujet de cette ler¬</l>
        <l>
          <lb/>tre à̀ la deſcharge dudit Cardinal, qu’il n’a pas manqué de</l>
        <l>
          <lb/>bonne volonté, &amp; que s’il euſt puû forger ou trouuer des mo¬</l>
        <l>
          <lb/>tifs plus puiſſants pour deſcrier la vie &amp; repuration de ce</l>
        <l>
          <lb/>Prince, il ne les auroit pas oublié. Il a ſeulement tort de ſe</l>
        <l>
          <lb/>plaindre d’vne conduitte qu’il voudroit bien maintenant</l>
        <l>
          <lb/>auoir eſté plus mauuaiſe, pour rendre la ſienne enuers luy</l>
        <l>
          <lb/>meilleure. Mais puis que la force d’vne ſi grande vertu l’a</l>
        <l>
          <lb/>reduit à vne ſifoible attaque, il ne reſtoit rien pour acheuer</l>
        <l>
          <lb/>la hardieſſe de ſon entrepriſe, ſinon de préuenir tant de faits</l>
        <l>
          <lb/>aduancez &amp; non prouuez par des Loix ſpeciales &amp; formees</l>
        <l>
          <lb/>expreſſément à ce deſſein, qui ſeruiſfent à condamner les</l>
        <l>
          <lb/>actions paſſeées, comme à defendre celles de l’aduenir, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>fiſſent trouuer de nouueaux crimes, ou iamais il n’y en auoit</l>
        <l>
          <lb/>eu auparauant. C’eſtoit vn coup ſeur &amp; ordinaire à la Reine</l>
        <l>
          <lb/>Elizabeth pour colorer ſes injuſtices, &amp; authoriſer ſes vio¬</l>
        <l>
          <lb/>lences.</l>
        <l>
          <lb/>Peut eſtre auſſi en ce rencontre que le Cardinal abuſant</l>
        <l>
          <lb/>ſelon qu’il luy plaiſt, de l’autorité de ſa Majeſté, aura imité la</l>
        <l>
          <lb/>cõduite de cét Empereur Romain, dont il ſurpaſſe la malice,¬</l>
        <l>
          <lb/>lequel pour ne laiſſer eſchapper perſonne à la fureur de ſa</l>
        <l>
          <lb/>vengeance, eſtabliſſoit des loix en caracteres ſi menus, qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>hn’eſtoient pas liſibles,afin d’en faire vn eſcueil aſſeuré́ à quel¬</l>
        <l>
          <lb/>que innocent que ce fut. Ou bien il veut qu’on reçoiue en</l>
        <l>
          <lb/>France les moyens &amp; maximes contraires à l’ordre de la iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtice que voulut introduire De’phidius contre Numerius,</l>
        <l>
          <lb/>qui fut aceuſé aà̀ Paris deuant lulian Empereur. Celuy-là ne</l>
        <l>
          <lb/>trouuant plus aucunes preuues valables, que celuy- cy ne de¬</l>
        <l>
          <lb/>truiſit en les niant, comme peut faire le Prince de Condé, ſe</l>
        <l>
          <lb/>tourna du coſté́ de l’Empereur par cette exclamation, Hé qui</l>
        <l>
          <lb/>ts- fleuriſſant eſar, pourra eſtre conuainou de rimes, s’il ſuffs de</l>
        <l>
          <lb/>rae</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>el</l>
        <l>
          <lb/>1S</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>li</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>nier? A quoy Iuſin repartit fort bien pour cét illuſtre’priſon¬</l>
        <l>
          <lb/>nier. Qui pourra eſtre creu mnocent s’il uſfit d’accuſer</l>
        <l>
          <lb/>Cette le ttre ayant pour but de le fare melpriſer dit qu’on</l>
        <l>
          <lb/>eut de la peine a obtenir l’agréement du feu Roy pour luy</l>
        <l>
          <lb/>donner le commandement de l’Armeée de Flandres, contre</l>
        <l>
          <lb/>la verite de l’Hſtoire de Louys XIII. qui porte que ce grand</l>
        <l>
          <lb/>Monarque le cloiſit de ſon propre mouuement, pour luy</l>
        <l>
          <lb/>confier cette Armée, &amp; que meſmes peu auant ſa mort il</l>
        <l>
          <lb/>prophetiſa ſes victoies, qui ont jetté les fondemens de la</l>
        <l>
          <lb/>gloire, &amp; de la ſeureté de la Regence, pendant la minoriré</l>
        <l>
          <lb/>du Roy, ayant gagné cetre memorable &amp; fameuſe Bataille</l>
        <l>
          <lb/>de Rocroy, le meſme iour que la Reine fuſt declareée Regen¬</l>
        <l>
          <lb/>e lune e e e leene ne e eun eue ue ie ennueuer1</l>
        <l>
          <lb/>verité, peut-on dire qu’il ait mal vſé de cét aduantage, puis</l>
        <l>
          <lb/>qu’en ſuitte il acquit à la France Thionville, vne des plus re¬</l>
        <l>
          <lb/>doutables villes de l’Europe, apres la priſe de laquelle il me¬</l>
        <l>
          <lb/>na vn grand ſecours en Allemagne, qu’il fit retirer l’Armée</l>
        <l>
          <lb/>des Ennemis, &amp; rendit le Mareſchal de Guebriant maiſtre</l>
        <l>
          <lb/>de la campagne.</l>
        <l>
          <lb/>L’année ſuiuante ne fut pas moins heureuſe, car ayant</l>
        <l>
          <lb/>ruyné l’Armée Bauaroiſe au ſanglant combat de Fribourg,</l>
        <l>
          <lb/>il aſſiegea &amp; pit Philisbourg, vne des plus fortes &amp; impor¬</l>
        <l>
          <lb/>tantes places d’Allemagne, Spire, Vvormes, Braccara, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>toutes les Villes le long du Rhin iuſques à Mayence, laquel¬</l>
        <l>
          <lb/>le creut pour ſa gloire, &amp; pour eſuiter tout ſujer legitime de</l>
        <l>
          <lb/>reproche, ne pouuoir ny deuoir ſe rendre qu’à ce Prince, au¬</l>
        <l>
          <lb/>quel eſtoit vne meſme choſe attaquer &amp; vaincre.</l>
        <l>
          <lb/>En 1s45. il gagna la fameuſe bataille de Norlingue, où</l>
        <l>
          <lb/>il vengea la defaitte &amp; le ſang de nos alliez, par la déroute</l>
        <l>
          <lb/>des Ennemis, &amp; la mort de Mercy le meilleur General qui</l>
        <l>
          <lb/>fut dans l’Empire, &amp; ſans la maladie qui arreſta ſa victoire il</l>
        <l>
          <lb/>eut pouſſé ſes armes iuſques au dela du Danube.</l>
        <l>
          <lb/>L’an 1646. il accompagna Monſieur le Ducd’Orleans</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>aux ſieges de Courtray, de Bergues &amp;lde Mardie: apres que</l>
        <l>
          <lb/>ſon Alteſſe Royale luy euſt laiſe la conduite de toute l’Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>mée, il aſſiegea &amp; prit Furnes, Dixmude, &amp; Dunerque;</l>
        <l>
          <lb/>qui eſtoit la place la plus neceſſaire aux ennemis pour la com¬</l>
        <l>
          <lb/>munication de leur pays.</l>
        <l>
          <lb/>En 1648. il prit la ville d’pre, &amp; gagna la Baraille de</l>
        <l>
          <lb/>Lens, qui empeſcha l’Enne my d’enuahir le Royaume, corm¬</l>
        <l>
          <lb/>meil s’y preparoit, de maniere qu’on-a raiſon de dire, qu’il</l>
        <l>
          <lb/>faut auoir manquement de veuë, pour ne ps deſcouurir ces</l>
        <l>
          <lb/>belles lumieres, &amp; qu’l eſtoit plus à propos de ſe taire ſur cet¬</l>
        <l>
          <lb/>re matiere, que de dire que ce Prince a abuſé de ſa gloire, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des emplois qu’on luy a donné.</l>
        <l>
          <lb/>Pleuſt à Dieu pour l’honneur de la France, &amp; le bon¬</l>
        <l>
          <lb/>heur de la Regence, que ceux auſquels ſa Majeſté confiera</l>
        <l>
          <lb/>ſes Armees en abuſent de meſme façon, les Eſpagnols, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>non pas les François ont ſujet de ſe plaindre de ces abus, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’en demander la reformation. Ce furent ceux qui le blaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ment à preſent quiabuſerent de ces heureux ſuccez, ayant en</l>
        <l>
          <lb/>ſuitte de ſa derniere victoire, voulu faire vn Te Deum, fune¬</l>
        <l>
          <lb/>ſte, pour le ioindre aux Veſpres Siciliennes, &amp; rente d’empris</l>
        <l>
          <lb/>ſonner nombre des Magiſtrats, en l’abſence de ce Prince,</l>
        <l>
          <lb/>leurs Partiſans criant tout haut qu’apres vne telle victoire, il</l>
        <l>
          <lb/>ne reſtoit plus rien à faite que d’aller droit à Bruxelles.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt iecy où l’on peut dire qu’à commencé de finir le</l>
        <l>
          <lb/>bon-heur &amp; la gloire de Monſieur le Prince ſi grand nom¬</l>
        <l>
          <lb/>bre de belles actions luy auoit acquis vne ſi haute reputation,</l>
        <l>
          <lb/>que depuis S. Louis, aucun de nos Princes du Sangnen aeu</l>
        <l>
          <lb/>de ſemblable. Il eſtoit appellé le Dieu tutelaire du Royaume,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; regardé comme l’objet des plus tendres affections de la</l>
        <l>
          <lb/>ane. C’eſtoie l’admiration des nations Eſtrangeres, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>l’eſtonnement de l’Eſpagne. Et s’il euſt eu quelque deſſein</l>
        <l>
          <lb/>d’attenter à la Souueraineté́, comme on pretend l’accuſer</l>
        <l>
          <lb/>par cette lettre( conſideré la hayne &amp; le degouſt qu’auoient</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>aiaa-a</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>il</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>v</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>pour lors les peuples du gouuernement il eſtoit en eſtat de</l>
        <l>
          <lb/>le faire declarer Regent auec vn applaudiſſement vniuerſel.</l>
        <l>
          <lb/>Mais preferant les ſeruices qu’il auoit voüé à la Reine Re.¬</l>
        <l>
          <lb/>gente à toutes ſes grandeurs, il prit le contrepied de ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>y veulent aſpirer &amp; tendre; c’eſt pourquoy ſa conduite dans</l>
        <l>
          <lb/>les derniers temps, eſt vne belle Apologie contre cette ca¬</l>
        <l>
          <lb/>lomnie.</l>
        <l>
          <lb/>Les premiers vſurpateurs &amp; conquerans des Monarchies,</l>
        <l>
          <lb/>comme ont eſteé les Ceſars dans l’Empire Romain, les Fre¬</l>
        <l>
          <lb/>deric &amp; Guſtave dans les Royaumes de Dannemare &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>Suede captiuoiét la bienveillance des peuples, s’intereſſoient</l>
        <l>
          <lb/>dans leurs miſeres, flattoient leurs mouuemens, prenoient</l>
        <l>
          <lb/>leur party &amp; protection dans les rencontres, ou ils cherchoiẽt</l>
        <l>
          <lb/>à̀ ſe déliurer de leurs oppreſſions. Au contraire, il ſemble que</l>
        <l>
          <lb/>ce Prince ſe ſoit eſtudié à s’attirer l’auerſion des peuples, pour</l>
        <l>
          <lb/>oſter tout ombrage à ſon Roy. Il ſç̧auoit bien qu’il falloit</l>
        <l>
          <lb/>peu de choſe auec ſa reputation &amp; ſa gloire, pour donner ja¬</l>
        <l>
          <lb/>Iouſie à ſon Maiſtre. La prorection qu’il donna l’an paſſeau</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Mazarin durant les Troubles de Paris, contre les</l>
        <l>
          <lb/>vœux de toute la France, en eſt vne preuue euidente &amp; fune¬</l>
        <l>
          <lb/>ſte. On peut dire qu’il n’eſt maintenant priſonnier que pour</l>
        <l>
          <lb/>auoir empeſché Mazarin de l’eſtre, &amp; qu’il a perdu ſa liberté</l>
        <l>
          <lb/>pour l’auoir conſerué́e à celuy cy, qui l’a payé́ de ſa monnoye</l>
        <l>
          <lb/>ordinaire enuers tous ſes bien-faicteurs, qu’il fair gloirede dé¬</l>
        <l>
          <lb/>truire, c’eſt luy qui a vuidé la queſtion ſi long remps debar¬</l>
        <l>
          <lb/>tuë entre les Philoſophes, qui eſt le plus grand benefice celuy</l>
        <l>
          <lb/>de la creation ou conſeruation: car il les a logeé &amp; reduit à̀</l>
        <l>
          <lb/>meſme poins, ſç̧auoir, au Bois de Vincennes Chauigny, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ce Prince.</l>
        <l>
          <lb/>La pourpre dont il eſt ſeulement reueſt; n’a pas colé</l>
        <l>
          <lb/>dans ſon ame, les beaux mouuemens de Nerua Empereur,</l>
        <l>
          <lb/>qui eſtant foreé par l’inſolence des Soldats deſon Armée, de</l>
        <l>
          <lb/>leur abendoner ceu qui auoient aydé́ à̀ ſa fortune, il leur</l>
        <l>
          <lb/>preſenta</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>93</l>
        <l>
          <lb/>preſenta la gorge, &amp; leur dit qu’ils frapaſſent pluſtoſt ſur luy.</l>
        <l>
          <lb/>adjouſtant qu’il amoit mieux mourir que de ſoiller la dignité de</l>
        <l>
          <lb/>l’Empire, n trahſſant ceux qui l’auoient eſleue à cetie ſouuerame</l>
        <l>
          <lb/>puiſſace</l>
        <l>
          <lb/>En effet Paris tendoit les bras à̀ ce Prince, &amp; tout le Roy¬</l>
        <l>
          <lb/>aume luy ouuroit le cœur, s’il euſt voulu conſpirer à la ruyne</l>
        <l>
          <lb/>de Mazarin, en laquelle neantmoins le temps luy a fait voir</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à nous, qu’il auoit plus d’intereſt qu’aucun autre. ll auroit</l>
        <l>
          <lb/>donc profité d’vne ſi belle occaſion, &amp; ſe ſeroit fait aymer</l>
        <l>
          <lb/>dans ſa liberté, s’il euſt eu deſſein de monter à la Souueraine¬</l>
        <l>
          <lb/>té, puis qu’il n’y a pas de voyes plus courtes, &amp; de marches</l>
        <l>
          <lb/>plas faciles aux Couronnes, &amp; aux Sceptres, que la bien¬</l>
        <l>
          <lb/>veillance des peuples, &amp; auroit eſté plein &amp; regrerté dans ſa</l>
        <l>
          <lb/>diſgrace.</l>
        <l>
          <lb/>Chacun ſçait la conſternarion que toute la France euſt</l>
        <l>
          <lb/>en la mort de Meſſieurs de Guiſeà Blois, accuſez d’aſpirer à</l>
        <l>
          <lb/>la Souueraineté. L’amour &amp; la creance qu’ils auoient des</l>
        <l>
          <lb/>peuples, donna au Roy de iuſtes défiances de leurs deſſeins.</l>
        <l>
          <lb/>Le dueil general du Royaume pour cetrte perte, qui cauſa vn</l>
        <l>
          <lb/>embraſement vniuerſel parmy les peuples, pouuoit confir¬</l>
        <l>
          <lb/>mer le Roy dans ſes ombrages. Mais où̀ lont les acclamations</l>
        <l>
          <lb/>du monde pour la perſonne de ce Prince, dans les derniers</l>
        <l>
          <lb/>remps, &amp; depuis qu’il a maintenu le Cardinal? quia veu tom¬</l>
        <l>
          <lb/>ber des larmes, ietter des ſouſpirs &amp; des regrets aux peuples</l>
        <l>
          <lb/>en ſa diſgrace &amp; derention? ce ſeroient là des marques bien</l>
        <l>
          <lb/>plus vray ſemblables de ſes projets, &amp; de ſon ambition, que</l>
        <l>
          <lb/>tous les foibles moyens qu’on employe pour attaquervne fi¬</l>
        <l>
          <lb/>deliré incomparable. ll eſt donc vray de dire par toutes les</l>
        <l>
          <lb/>maximes poitiques, que la conduite qu’à eu Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>Prince iuſques icy, le iuſtifie aſſez nettement de la preten¬</l>
        <l>
          <lb/>rion dont on l’aceuſe de Souueraineteé.</l>
        <l>
          <lb/>Car pour auoir deſire des places dans ſes gouuernemens.</l>
        <l>
          <lb/>Premierement, il n’y en a pas vne qui ne vienne defeu Mon.</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>l?</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ſieurſon Pere. De plus, cela eſt dane l’ordre accouſtumé́ &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſans enuie. 1l n’y a point de Gouuerneur qui ne pſſede, &amp; ne</l>
        <l>
          <lb/>deſire des places dans la Prouince qu’il commande, pour y</l>
        <l>
          <lb/>mntenir l’authorité du Roy, &amp; la ſienne. Monſieur le Due</l>
        <l>
          <lb/>d’Drleans a dans le Languedoc, Montpellier, le Pont lainct</l>
        <l>
          <lb/>Eſprit &amp; Breſcou. Monſieur le Duc de Bellegarde, Gouuer¬</l>
        <l>
          <lb/>neur de la Bourgongne’auant feu Monſieur le Prince, auoit</l>
        <l>
          <lb/>le haſteau de ljon, Verdun, ſainct lean de Laune &amp; Bel¬</l>
        <l>
          <lb/>legarde, que l’on enuie tant aujourd’huy à Monſieur le I’rin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce. Le Conneſtable auoit dans la Picardie, Amiens, Calais &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Boulongne. Monſieur de Leſdiguires dans le Dauphiné, le</l>
        <l>
          <lb/>Chaſteau de Grenoble &amp; le fort de Barrau. Le Ducde Mt¬</l>
        <l>
          <lb/>bazon a dans celuy de l’lſle de France, Chauny, Soiſſons &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Noyon Monſieur de la Meilleraye en Bretagne, Blauet,</l>
        <l>
          <lb/>Nantes &amp; Guerrande, &amp; l’on n’a iamais pour cela aceuſé au¬</l>
        <l>
          <lb/>cun de les Meſſieurs d’aſpirer à la Souueraineté. Pour quoy</l>
        <l>
          <lb/>doncſur de pareils fondemens baſtir contre celuy cy ſeul de</l>
        <l>
          <lb/>ſi differentes conſequences? A pres l’eſtar auquel ſe ſont trou¬</l>
        <l>
          <lb/>uées en la détention toutes ſes places, tant en Bourgongne,</l>
        <l>
          <lb/>Champagne, que Normandie, deſpourueuës de munitions,</l>
        <l>
          <lb/>de ſoldatrs, &amp; d’argent, fait bien remarquer l’injuſtice de ce</l>
        <l>
          <lb/>ſoupçon &amp; l’innocence des deſſeins du Prince, pluſtoſt que</l>
        <l>
          <lb/>ſon ambition.</l>
        <l>
          <lb/>Cette priſon eſt ſi exrraordinaire, qu’elle eſt ſans ex emple</l>
        <l>
          <lb/>dans la minorité des Roys. Nous auons eu les Regences de</l>
        <l>
          <lb/>Catherine de Medicis, de Louyſe de Sauoye, d’Anne de</l>
        <l>
          <lb/>France ſœur de Charles VIII. d Yſabeau de Bauieres fem¬</l>
        <l>
          <lb/>me de Charles VI. de Ieanne de Bourbon femme de Char¬</l>
        <l>
          <lb/>les V. de leanne de Nauarre, de la Reine Blanche, d’Alix, de</l>
        <l>
          <lb/>Bathilde, de Nanthilde, de Fredegonde, de Brunchaut &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Clotilde, durant leſquelles Regences, ou la plus prt, nous y</l>
        <l>
          <lb/>remarquons pluſieurs troubles, mouuemens, &amp; guerres ci¬</l>
        <l>
          <lb/>uiles ſuſciteées par l’auarice, jalouſie, ou ambition des Prin¬</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>ces du Sang, ſans iamais neantmoins que l’on en ſoir venu à</l>
        <l>
          <lb/>la dérentio de leurs perſonnes, ce remede dans vn tel tems,</l>
        <l>
          <lb/>ayant touſiours eſté iugé plus dangereux que le mal.</l>
        <l>
          <lb/>Dans la minorite de Charles VI. quelle confuſion n’y</l>
        <l>
          <lb/>eut-il pas pour les dfferentes pretentons de Lou ys d’An¬</l>
        <l>
          <lb/>jon, lean Duc de Berry, &amp; Plippes Duc de Bourgonge</l>
        <l>
          <lb/>Oncles du Roy, &amp; de lacques Duc de Bourbon frere de la</l>
        <l>
          <lb/>Reine Mere, leſquels tous ſouſtenoient auoir egalité de puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſane dans l’admmiſtration de l’Eſtatr?</l>
        <l>
          <lb/>Sous la Reine Blanche, en quelle extremité́ ne vinrent</l>
        <l>
          <lb/>pas les Princes du Sang contre le Roy mineur, &amp; l’authoniteé</l>
        <l>
          <lb/>de la Reine Regente, pour affoiblir la puſſance?</l>
        <l>
          <lb/>Sous Charles IX. &amp; pendant ſa minorité́, la Reine de</l>
        <l>
          <lb/>Melicis fit-elle arreſter Anthoine de Bourbon, ny Hlenry</l>
        <l>
          <lb/>Prince de Condeé́ quitroubloient l’Eſtat, comme elle fit de¬</l>
        <l>
          <lb/>puis le Roy eſtant majeur, le Duc d’Alençon &amp; le Roy de</l>
        <l>
          <lb/>Nauarre? ce ſont des coups de Roys majeurs, &amp; d’vne puiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance Souueraine, laquelle le Prince d’aujourd’huy n’auoit</l>
        <l>
          <lb/>aucun ſujet de redouter par ſes actions, ny dans vn temps,</l>
        <l>
          <lb/>ny dans l’autre. D’autant que bien eſloigné de foment r les</l>
        <l>
          <lb/>brouilleries de l’Eſtat, ilſemble n’auoir veſcu ſous cette Re¬</l>
        <l>
          <lb/>gence que pour la rendre illuſtre par les victoires &amp; barailles</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a emprté ſur ſes Ennemis au dehors; &amp; pour les mou¬</l>
        <l>
          <lb/>uemens du dedans, toute la France ſçait à ſes deſpens, coms</l>
        <l>
          <lb/>me ils’y eſt conduir pour les appaiſer, &amp; affermir les deſſeins</l>
        <l>
          <lb/>de la Reine, à laquelle il s’eſt eſtudié de plaire ſi aueuglemẽt,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il a pour cela ſacrifié &amp; perdu l’amour, &amp; l’affection des</l>
        <l>
          <lb/>peuples, que la grandeur de ſes ſeruices luy auoit acquis &amp;</l>
        <l>
          <lb/>fait meiter.</l>
        <l>
          <lb/>Il euſt eſté bien plus vtil à ce Prince d’imiter l’exemple</l>
        <l>
          <lb/>de Gonrran Roy d’Orleans, lequel eſtant appellép ar Frede¬</l>
        <l>
          <lb/>gonde Regente du Royaume, dans la minorité́ de Clotaire</l>
        <l>
          <lb/>ſecond, pour partager auec elle l’authorité de commander,</l>
        <l>
          <lb/>ãftfi</l>
        <l>
          <lb/>ifſfifn</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>recognoiſſant la violence des Conſeils qu’elle ſuiuoit, afin</l>
        <l>
          <lb/>d’euiter les artifices de celuy qui la gouuernoit, luy laiſſa ab.</l>
        <l>
          <lb/>ſolument la tutelle deſon fils, &amp; à Landry le gouuernement</l>
        <l>
          <lb/>de l’Etat.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt bien parler legerement &amp; inutilement de dire, qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſt le plus tiche ſujet qui ſoit au monde. Tous les biens qu’il</l>
        <l>
          <lb/>poſſede, ne ſont ils pas encore au deſſous de ſa naiſſance &amp;</l>
        <l>
          <lb/>hors d’enuie? qui auroit droit legitime aux richeſſes &amp; ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uantages d’vne Maiſon &amp; Royaume que ceux du Sang &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de la Famille? mais au contraire ou on trouue aà̀ redire, c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>que le Cardinaleſtant le plus pauure ſujet du Roy d’Eſpagne.</l>
        <l>
          <lb/>par ſa naiſſance, eſt deuenu aujourd’huy le plus riche Ban¬</l>
        <l>
          <lb/>quier, &amp; Marchand de France. C’eſt que tout luy eſtant in¬</l>
        <l>
          <lb/>terdit à cauſe de ſon extraction par les loix du Royaume, il</l>
        <l>
          <lb/>tient neantmoins &amp; vſurpe tout par ſa faueur &amp; violence.</l>
        <l>
          <lb/>De plus il n’y a pas de nation oùil ny ait de plus riches ſu¬</l>
        <l>
          <lb/>jets que Monſieur le Ptince, comme en Eſpagne le Marquis</l>
        <l>
          <lb/>de Coſmar, en Allemagne le moindre petit Prince ſujet de</l>
        <l>
          <lb/>l’Empire, en Irlande le Comte d’Ormont, en Pologne le</l>
        <l>
          <lb/>P ince de Razeuil, en Italie les Conneſtables de Colonne,</l>
        <l>
          <lb/>en France Monſieur de Guiſe, ſans parler de la maiſon de</l>
        <l>
          <lb/>Vendoſme.</l>
        <l>
          <lb/>Et quand aux Benefices, il y en auoit deux fois plus en¬</l>
        <l>
          <lb/>tre les mains de Monſieur de Guiſe d’aujourd’huy, qu’en</l>
        <l>
          <lb/>celles de Monſieur ſon frere. Mais ſans chercher d’autres</l>
        <l>
          <lb/>exemples que le Cardinal Mazarin, celuy cy ne poſſede il</l>
        <l>
          <lb/>pas à la honte de la FErance, plus d’Abbayes &amp; de Benefices</l>
        <l>
          <lb/>que le Prince de Conty, que Monſieur de Mets, &amp; tous les</l>
        <l>
          <lb/>aurres Eccleſiaſtiques enſemble?</l>
        <l>
          <lb/>On diroit aà entendre cette lettre, quetous les Eueſchez</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Gouuernemens ne ſoient remplis que de ſes creatures &amp;</l>
        <l>
          <lb/>domeſtiques, &amp; cependant nous n’auons veu que deux per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnes paruenir aux Eueſchez par ſa recommendation, qui</l>
        <l>
          <lb/>s5’y</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>11 </l>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>Ay uſ-nt bien eſleue d’ailleurpar leur merie, ounaiſan¬</l>
        <l>
          <lb/>, leuuoir ’eueſgue d’Angouledme d’auiourd’puy, Genil</l>
        <l>
          <lb/>omne de condirion, neveu de feu Monſieurt d’Evreux, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>duquel deux freres auoent eſte ue pour le ſeruice duoy.</l>
        <l>
          <lb/>dans vn meſme iour &amp; combat. L’autre eſt le ſieur de Me¬</l>
        <l>
          <lb/>nae de la maiſon de Ventadour, nomme à l’ Archeueſché de</l>
        <l>
          <lb/>Bourges, Oi ſont ſes aures am creaures &amp; domeſtiqu¬s</l>
        <l>
          <lb/>qui ayent euaueune Abbaye ou nenefice Maispourle Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dnal Mazarin il retient tout pour luy, &amp; le reſte qu’il ne peut</l>
        <l>
          <lb/>eſeruer il le met en commerce &amp; le troque. Ya il vnſeul</l>
        <l>
          <lb/>Beneficier aupres de luy, ſoit ltalen ou François qui ne ſoit</l>
        <l>
          <lb/>auſſi toſt rempy N’a-il pas faict vn Aumoſnier de ſon</l>
        <l>
          <lb/>Here, aux deſpens du Roy, Eueſque d’Orange: &amp; vn maiſtre</l>
        <l>
          <lb/>de Chambre fils d’vn Linger Eueſque de Couſtance? Les</l>
        <l>
          <lb/>Cardinaux d’Amboiſe, de Tournon, &amp; Richelieu tenoient</l>
        <l>
          <lb/>vnhomme dix ans aupres d’eux, auparauant de l’aduancer en</l>
        <l>
          <lb/>l’Epiſeopat, mais celuy ecy les pouſe en vn moment Ileſt</l>
        <l>
          <lb/>vray que la gloire de ſeruir de ſi grands hommes que les pre¬</l>
        <l>
          <lb/>miers, pouuoit ſeruir de recompenſe à ceux qui eſtoient atra¬</l>
        <l>
          <lb/>che à eux, mais la honte de ſeruir celuy cy, ne peurt eſtre ex¬</l>
        <l>
          <lb/>uſée ny adoucie, que par l’eſperance des Benefices &amp; bien.</l>
        <l>
          <lb/>faits, deſquels il a l’entiere diſpoſition.</l>
        <l>
          <lb/>Quand aux Gouuernemens qu’on reproche luy auoir</l>
        <l>
          <lb/>eſté accordez ou à ſes creatures, excepté Clermont &amp; Stenay</l>
        <l>
          <lb/>que la lertre nomme, tous les aurres ſont oubliez, d’autant</l>
        <l>
          <lb/>qu’l n’y en apas eu d’auantagr- Quoy on plaindra deux Gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uernemens de places à vn Prince qui en a conquis cent à la</l>
        <l>
          <lb/>Franmce, entre leſ uels ſont Dunheer que, Thionville &amp; Phi¬</l>
        <l>
          <lb/>lipſbourg, les meilleures places de l’Europe ? qui a eſtendu ſes</l>
        <l>
          <lb/>limutes iuſques à l’Ocean, qui a ſubjugué l’Allemagne, &amp; fait</l>
        <l>
          <lb/>trembler &amp; perir tant de fois toutes les forces d’Elpagne.</l>
        <l>
          <lb/>Le Crdinal Mzarin ne veut il pas ſe faire iuſtice ou que</l>
        <l>
          <lb/>l’on luy faſſe? eroit-il qu’on ne ſe ſouuienne pas de toutes les</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬-</l>
        <l>
          <lb/>S.¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>t.,</l>
        <l>
          <lb/>il</l>
        <l>
          <lb/>lt</l>
        <l>
          <lb/>j</l>
        <l>
          <lb/>j</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>Villes &amp; Places qui ſont entre les mains de ſes creatures? n’a</l>
        <l>
          <lb/>t’il pas fait donnei ſscce ſſiuement Courtray &amp; Ypres au ſieur</l>
        <l>
          <lb/>Paluau qui eſt à luy, dont le premer fut oſté au frere du Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>relchl de Gaſſion pour recompenſe de ſes ſeruices? Dunler</l>
        <l>
          <lb/>que n’eſt l pas entre les mains de l’Eſtrade ſon Capitaine des</l>
        <l>
          <lb/>Gardes? ne tient il pas Pombino, Portolongone &amp; Thou¬</l>
        <l>
          <lb/>lon où la mis ſes creaturesl a fait donner Brſle à Caſtelnau</l>
        <l>
          <lb/>Maubuiſſier, Roſes à la Fare, Balaguier au frere dudit la Fare,</l>
        <l>
          <lb/>Flx à vn parent de le Tellier, Perpinian en Rouſſillon au ſieur</l>
        <l>
          <lb/>de Noalles, Ardres à Lanoy qui commandoit ſon regiment,</l>
        <l>
          <lb/>la Pſſee à Broglio ſralien Bſſac à Tiladet beau frére de le</l>
        <l>
          <lb/>Teller, Bapaume à̀ Nau illes, tous gens quiont eſté ſes ſui.</l>
        <l>
          <lb/>uans, do meſtiques ou affilz. N’a t’il pas mis encore Sedan</l>
        <l>
          <lb/>dans ſes inter ſts, &amp; ſa dependance, l’ayant choiſi l’an paſſé</l>
        <l>
          <lb/>pur la rotrate de ſes Niepces? Launoy qui eſloit n’agueres</l>
        <l>
          <lb/>Cheuaux lger, n’a il pas poté en poſte les ordres en Catalo¬</l>
        <l>
          <lb/>gne, pour fire arrellet Maſin, &amp; luy prendre par la ſuppoſi¬</l>
        <l>
          <lb/>ion d’vn crime Tortoſe, comme il a fart en la perſonne du</l>
        <l>
          <lb/>Mareſchal de Rant zau Du ler que. Quoy Monſieur le Duc</l>
        <l>
          <lb/>d’Orleans &amp; Monſieut le Prince ne pourront durant la mi.</l>
        <l>
          <lb/>nortté du Roy receuoir auſſi fauorable traittement que les</l>
        <l>
          <lb/>creatures du Cardinal? vn Eſtranger aura impunément la</l>
        <l>
          <lb/>diſpoſition de tout, &amp; nos Princes du Sang ſeront exclus &amp;</l>
        <l>
          <lb/>piuez de toutes les graces?</l>
        <l>
          <lb/>Certes ia mais les Princes du Sang dans quelque Regence </l>
        <l>
          <lb/>que ce ſoit, n’ont eſté ſi reſpectueux pour les Reines Regentes</l>
        <l>
          <lb/>que ceux-cy, ſi moderez en la diſtribution des chages, &amp; ſi</l>
        <l>
          <lb/>retenus pour leurs intereſts, qu’ils n’ont iamais ſeparez de ceux</l>
        <l>
          <lb/>de l’Eſtat. Qu’on conſidere la puiſſance de Charles de F an¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, Comte de Blois, frere de Philppe IV. dit le Bel, le quel</l>
        <l>
          <lb/>par ſon Teſtament fait au Bois de Vincennes, ordonna bien,</l>
        <l>
          <lb/>Que la Reine Ieanne ſon eſpoaſe ſeroit Regente &amp; Vurrice du Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>me &amp; de ſes enfans, mais neamoms que ſon frere obheyſſant im¬</l>
        <l>
          <lb/>2¬¬ ¬-</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>aediatemest à la Reine ſeule, conmmmanderoit abſolument au reſte d</l>
        <l>
          <lb/>Royaume comme aſſocieé à la Regence.</l>
        <l>
          <lb/>Tl fut auſſi e Te ſlament de Char les V. qui laiſſa Iean¬</l>
        <l>
          <lb/>ne de Bourbon ſa femme pour Tutrice &amp; Regente ſouuerai¬</l>
        <l>
          <lb/>ne en irance, aſſociant neantmoins à la conduite de cetrte tu¬</l>
        <l>
          <lb/>telle &amp; de l’Eſtat, Philippes Oue de Bourgongne frere du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, &amp; lacques de Bourbon frere de la Reine, &amp; apres la</l>
        <l>
          <lb/>nort de certe Reine &amp; R gente, tous les Princes du Sang, qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient lean Duc de Berry, Philippes Duc de Bourgongne,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſacques de Bourbon, ſouſtinrent &amp; voulurent auoir ega¬</l>
        <l>
          <lb/>lité́ de puiſſance &amp; d’authorité auec Louys Duc d’Anjou</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/>qui eſtoit Regent.</l>
        <l>
          <lb/>Sous la Regence d’Yſabeau de Bauieres, pendant la mi¬</l>
        <l>
          <lb/>norité de Char les VII &amp; le bas aage du Duc d’Or leans ſon</l>
        <l>
          <lb/>frere, P’hilippes Duec d Bour gongne &amp; Prince du Sang, fut</l>
        <l>
          <lb/>aſſocie à la Regence, &amp; Lieutenant General de la Couronne,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; apres la majorité du Duc d’Oleans, ce FPrince Frere vni¬</l>
        <l>
          <lb/>que du Roy, partagea auec la Reine ſa belle ſœur tout le gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uernement politique, public &amp; particulier: &amp; depuis meſme</l>
        <l>
          <lb/>le Dauphin gouuerna conjomtement le Royaume auec la</l>
        <l>
          <lb/>Reine. Antomne de Bourbon Roy de Nauarre &amp; Louys de</l>
        <l>
          <lb/>Bourbon, ſous Catherine de Medicis, eurent par accordſut</l>
        <l>
          <lb/>leurs differents auec elle puiſſance en la diſtriburion des fa¬</l>
        <l>
          <lb/>ueurs &amp; graces, tant il eſt vray que ſous les Regences, les</l>
        <l>
          <lb/>Princes du Sangont droit eſſentiel &amp; part neceſſairement au</l>
        <l>
          <lb/>gouuernement &amp; direction de l’Eſtat: C’eſt pourquoy il n’y</l>
        <l>
          <lb/>a pas lieu ny iuſtice à vn Miniſtre, qui gouuerne vne Regen¬</l>
        <l>
          <lb/>ce de ſe plaindre, qu’vn premier Prince du Sang vueille auoir</l>
        <l>
          <lb/>part pour ſes amis &amp; creatures, à la diſpoſition des bienfaits, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des charges.</l>
        <l>
          <lb/>L’accuſation qu’on luy impute, d’auoir eſté lazile &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>refuge de tous les diſgraces &amp; meſcontens luy eſt bien hono¬</l>
        <l>
          <lb/>rable, &amp; il eut fallu qu’il eut eſteé impitoyable pour tout le</l>
        <l>
          <lb/>0</l>
        <l>
          <lb/>n5</l>
        <l>
          <lb/>Ai</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>Il</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>JE</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>8.</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>L¬</l>
        <l>
          <lb/>monde, s’il n’eut eſté toucheé des miſeres de perſonne, y ayant</l>
        <l>
          <lb/>eu peu d’hommes d’honneur qui n’ayent receu des atrteintes</l>
        <l>
          <lb/>du Cardinal dans leur fortune ou leurs charges. Et tout au</l>
        <l>
          <lb/>contrire que Tirus Empereur diſoit qu’il plaignoit d’auoir veſcu</l>
        <l>
          <lb/>&amp; perdu vne iournée, en laquelle il n’auoit fait aucun bien, cely¬</l>
        <l>
          <lb/>cy peut regretter toutes celles de ſon miniſtere, n’ayant fait</l>
        <l>
          <lb/>que du mal.</l>
        <l>
          <lb/>Les Empereurs Conſtantin, Theodoſe, Valentinin &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Martrian croyoient vtil à̀ leur ſeruice &amp; important à leurs</l>
        <l>
          <lb/>Eſtats, que les grands de leurs Empires qui auoient accez au¬</l>
        <l>
          <lb/>prés d’eux, s’y employaſſent à rendre de bons offices, &amp; à les</l>
        <l>
          <lb/>adoucir contre ceux que la colere quelquefois les faux rap¬</l>
        <l>
          <lb/>ports ou la flatrerie e ſloignent ſansſujet legitime de leur Cour</l>
        <l>
          <lb/>&amp; preſence, autrement vn Eſtat ſeroit touſiours en peril, s’il y</l>
        <l>
          <lb/>auoit autant de deſeſperez que de meſcontens.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’y a que de certains cas &amp; crimes pour leſquels les loix</l>
        <l>
          <lb/>de ces Empereurs ferment la bouche, &amp; en interdiſent la pro¬</l>
        <l>
          <lb/>tection à toure ſorte de perſonnes enuers eux. Or nous ne</l>
        <l>
          <lb/>voyons pas que ce Prince ayt iamais donné retraite en ſa mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſon, ny aſſiſté aucuns mal-heur ux en ces chefs: car pour les</l>
        <l>
          <lb/>diſgraces communes, c’eſt luy donner beaucoup de gloire, de</l>
        <l>
          <lb/>dire qu’il en eſtoit touché, &amp; qu’il eſſayoit de les ſoulager. On</l>
        <l>
          <lb/>connoiſt donc par ladite lettre en ce point ces bonnes inten¬</l>
        <l>
          <lb/>rions, &amp; de plus qu’il n’auoir gueres de credit auprés de ſa</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté, puis que parmy vne foule d’affligez, peu ont reſſen¬</l>
        <l>
          <lb/>ty les effets de ſi vertueuſes &amp; generales inchnations.</l>
        <l>
          <lb/>La creance qu’il auoit dans les Trouppes doit elle eſtre la</l>
        <l>
          <lb/>cauſe de ſa perte? elle eſt fond́e ſur ſa valeur &amp; bonne fortu¬</l>
        <l>
          <lb/>ne, qui ſont deux choſes fauorables à vn Eſtat. Sa Majeſté ſe</l>
        <l>
          <lb/>plaint elle du credit qu’il auoit dans les Trouppes Alleman¬</l>
        <l>
          <lb/>des? l’a il offenſé pour l’auoir employé l’an paſſé à delarmer</l>
        <l>
          <lb/>en vn moment le Mareſchal de Turenne, qui amenoit toures</l>
        <l>
          <lb/>ſes fonces au ſecours de Paris, ſi elles ne luy euſſent eſchappé</l>
        <l>
          <lb/>par</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>pat les ſeuls moyens &amp; prauiques du Ptince de Cond́s qui</l>
        <l>
          <lb/>ſeriuit aux Colonels Allemands, pour les engager &amp; reteir</l>
        <l>
          <lb/>au ſeruice du Roy?</l>
        <l>
          <lb/>N’eſt ce pas vne des plus recommandables parties d’vn</l>
        <l>
          <lb/>Capitaine, de s’inſiuer dans l’eſprit des ſoldats, &amp; de gagne</l>
        <l>
          <lb/>leur ereanee L’hiſtoire de toutes les Nations nous append</l>
        <l>
          <lb/>qu’vne ar mée eſt à demy defaite, qui eſt conduite par vn Ge¬</l>
        <l>
          <lb/>eral qu’elle n’eſtime pas :au cõtraire,ce ne ſont que preſages</l>
        <l>
          <lb/>de victoires, que bons augures, &amp; eſperances d’heureux ſuc:</l>
        <l>
          <lb/>cez parmy les ſoldats, qui ſe voyent comandez par vn Chef</l>
        <l>
          <lb/>de reputation. Et c’eſtpourquoy lons que les Armées du Roy</l>
        <l>
          <lb/>auoient à leur ceſte Monſieur le P ince, on pouuoit dire aues</l>
        <l>
          <lb/>eriré &amp; ſans vanité, ce qu’autrefois diſoit Rome d’ Alexan¬</l>
        <l>
          <lb/>dre Seuere, Que la France ne deuoit rien craindre, puu qu’lle auou</l>
        <l>
          <lb/>le Prince deC ondé. Si les gens de Guerre s’adreſſoient à luy</l>
        <l>
          <lb/>plus ſouuent qu’à nul autre pour paruenir aux chargess pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit il en conſcience &amp; auec honneur s’empeſcher de les</l>
        <l>
          <lb/>ſecourir, &amp; eſpargner enuers ſa Majeſté́ ſes recommanda¬</l>
        <l>
          <lb/>tions pour ceux qui n’auoient pas auec luy épargné leur ſang</l>
        <l>
          <lb/>pour ſon ſeruice?</l>
        <l>
          <lb/>2,J</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt vn Pince ſi plein de gloire dans les Armes, qu’vn</l>
        <l>
          <lb/>homme ſe ſentoit autant obligé de ſes ſol icitations, comme</l>
        <l>
          <lb/>des bienfa ts des autres voires on peut dire de luy ce que plu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs diſoiet d’Auguſte,ſelon le rapport de Criſpus Paſſienus,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on priſoit d’auanrtage l’eſtme qu’apportoient ſes bienfaits ou re¬</l>
        <l>
          <lb/>commandation, que le don, pource que le faiſant auec connoiſſance</l>
        <l>
          <lb/>de cauſe, il donnois de l’honneur à celuy auquel il procuroit du bien.</l>
        <l>
          <lb/>A luy appartenoit à bon tiltre, de diſcerner le poids, &amp; leprix</l>
        <l>
          <lb/>de la valeur &amp; metite des ſoldats &amp; Capitaines, &amp; ſon appro¬</l>
        <l>
          <lb/>hation pouuoit eſtre vne iuſte meſure à̀ ſa Majeſte, pour le</l>
        <l>
          <lb/>choix &amp; la diſtribution des graces &amp; faueurs de la Guerre. En</l>
        <l>
          <lb/>vn mot s’il eut eſté queſtion de ſçauoir quieſtoit le meilleur</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>Su</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>lS</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>Il</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>ioüeur de HOC, ee Prince ne deuoit pas eſtre é́couté́ contre</l>
        <l>
          <lb/>les aduis du Cardinal, qui rafine en tousles ieux De paſſe paſſe.</l>
        <l>
          <lb/>Mais pour les charges de la Guerre qui ſe donnent à la valeur,</l>
        <l>
          <lb/>qui s’acquierent à la pointe de l’eſpé́e, &amp; au peril de la vie, il</l>
        <l>
          <lb/>n’y auoit point de ſuffrages dans le Conſeil pls conſidera¬</l>
        <l>
          <lb/>bles que ceux d’vn grand Capitaine comme luy, qui eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>témoin de toutes les belles actions qui s’eſtoient faites dans</l>
        <l>
          <lb/>les Armeé́es, &amp; qui auoit eſté ſi ſouuent triomphant de l’Eſpa¬</l>
        <l>
          <lb/>gne, qu’il pouu it dire, ce que Maximin eſcriuit au Senat de</l>
        <l>
          <lb/>Rome, Qu’il auoit fait tant de priſonniers, qu’à peine l’eſtenduë de</l>
        <l>
          <lb/>l’Empire eſtoit-elle capable de les contenir.</l>
        <l>
          <lb/>Les inſolences &amp; deſordres des ’rouppes ne ſçauroient</l>
        <l>
          <lb/>luy eſtre imputez, mais au Cardinal, qui a rongé les entrailles</l>
        <l>
          <lb/>de l’Eſtat, ſuccé le ſang du peuple, &amp; eſpuiſé tout le Royaume</l>
        <l>
          <lb/>de Finances; eſtant infaillible que c’eſt le manquement d’ar¬</l>
        <l>
          <lb/>gent qui empeſche la diſcipline des Armées, &amp; qui ouure la</l>
        <l>
          <lb/>porte à toutes les violences qu’vn General eſt forceé de diſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>muler, quand on n’a aucune ſolde à leur donner.</l>
        <l>
          <lb/>Le Prince de Conde n’eſtoit pas l’an paſſé dans la Cham¬</l>
        <l>
          <lb/>pagne, ou on exerçoit toutes ſortes d’hoſtilité &amp; de cuauré,</l>
        <l>
          <lb/>contre la religion &amp; paiſans de la Prouince. Ces plaintes ſont</l>
        <l>
          <lb/>Vvniuerſelles en tous les endroits, lieux &amp; pais où la neceſſiré</l>
        <l>
          <lb/>de la Guerre appelle des trouppes ſans finances. Si la voix des</l>
        <l>
          <lb/>peuples qui languiſſent dans le Royaumen’eſt pas aſſez fote</l>
        <l>
          <lb/>pour ſe faire entrendre ſur ce ſujer à ſa Majeſlé, combien a-elle</l>
        <l>
          <lb/>veu d’Ambaſſadeurs &amp; de plaintes, de la part de la Ducheſſe</l>
        <l>
          <lb/>de Sauoye &amp; de Catalogne pour y remedier. Di a t’on que</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince eſt la cauſe des mal heurs qui affligent &amp;</l>
        <l>
          <lb/>accablent les Prouinces &amp; Nations où il n’a pas eſté́? certes la</l>
        <l>
          <lb/>cauſe de tous nos maux eſt en France, qui eſt le Cardinal, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le remede qui eſt l’argent pour ceux qui y font les trouppe¬</l>
        <l>
          <lb/>eſt en Italie, d’ou il ne le fera pas retourner s c’eſt la puiſſante</l>
        <l>
          <lb/>raiſon quidiuertit ce Prince de s’engager au commandement</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>de l’Armeé́e l’Eſté paſſé, les triomphes &amp; les lauriers ceſſoient</l>
        <l>
          <lb/>de luy plaire, qui couſtoient tant de larmes &amp; de ſouſpirs au</l>
        <l>
          <lb/>peuple, il aymoit mieux que l’on ne comptaſt pas ſes victoires</l>
        <l>
          <lb/>durant cette campagne, que de voir &amp; entendre raconter</l>
        <l>
          <lb/>les deſordres que ſont contraintes de cauſer des Trouppes</l>
        <l>
          <lb/>qui neſont pas payé́es. Et puis certes vn Prince qui a trauaillé</l>
        <l>
          <lb/>continuellemenr durant ſept anné́es de la Regence, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>auoit fatigué &amp; eſté tout l’Hyuer precedentſous les Armes,</l>
        <l>
          <lb/>pouuoit bien ſe repoſer trois ou quatre mois d’vne campagne</l>
        <l>
          <lb/>ſuiuante, ny ayant pas d’homme qui à la fin ne ſe laſſe au tra¬</l>
        <l>
          <lb/>uail &amp; à la peine; c’eſt neantmoins vn des crimes qu’on luy</l>
        <l>
          <lb/>objecte, duquel on n’auroit maintenant aucune peine à le iu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtifier, s’il auoit paſſé l’Hyuer precedent comme l’Eſté.</l>
        <l>
          <lb/>Les differentes partialitez qu’il a teſmoigné́ auoir pour le</l>
        <l>
          <lb/>Gouuerneur de Prouence contre ſon Parlement, &amp; pour le</l>
        <l>
          <lb/>Parlement de Bordeaux contre ſon Gouuerneur, ne ſont pas</l>
        <l>
          <lb/>fieſtranges, l’vn eſt ſon Couſin germain, qui a eſté fait priſon¬</l>
        <l>
          <lb/>naier fort mal traiteé du Par lemenr de Prouence, &amp; l’autre</l>
        <l>
          <lb/>Gouuerneur ne l’eſt pas, &amp; d’ailleurs auoit reſueillé ſans cau¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe &amp; renouuelleé tous les troubles de la Guyenne: ll y a desja</l>
        <l>
          <lb/>en ce point la meſme raiſon, pour laquelle nous remarquons,</l>
        <l>
          <lb/>que le Cardinal protege contre l’Egliſe &amp; la Prouince de</l>
        <l>
          <lb/>Guyenne Monſi ur d’Eſpernon plus que les autres Gouuer¬</l>
        <l>
          <lb/>neurs, à cauſe de l’eſperance qu’il a de luy donner vne de ſes</l>
        <l>
          <lb/>niepces, pour Monſieur de Candale, oure que par vn public</l>
        <l>
          <lb/>conſentement on trouue que Meſſieurs de Guyenne auoient</l>
        <l>
          <lb/>plus de iuſtice &amp; de raiſon de ſe plaindre des outrages &amp; en¬</l>
        <l>
          <lb/>trepriſes du Duc d’Eſpernon, que non pas ceux de Prouence</l>
        <l>
          <lb/>du Comted’Alets, &amp; partantſans auoir egard à la parenté ou</l>
        <l>
          <lb/>amitié il pouuot ſouſtenir le merite de la cauſe d’vn Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, &amp; eſtre contraire al’autre.</l>
        <l>
          <lb/>Mais pourvenir au demeſleé́ qu’on luy fait auoir auec les</l>
        <l>
          <lb/>Deputez du Parlement de Prouence, il croyoit faireplaiſir à</l>
        <l>
          <lb/>...... </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>¬l</l>
        <l>
          <lb/>j</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>ll</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>20</l>
        <l>
          <lb/>ſa Majeſté, de teſmoigner de la paſſion contre ceux qui luy</l>
        <l>
          <lb/>déplaiſoient; ſa colere eſtoit animé́e par celle de la Re ine que</l>
        <l>
          <lb/>r’allumoit la preſence deſdits Depurez, il penſoit eſteindre ſes</l>
        <l>
          <lb/>flammes en y entrant, appaiſer le courroux de ſa Maj ſté́ en</l>
        <l>
          <lb/>le partageant, adoucir lon eſprit le ſien s’aigriſſant. Quel mal</l>
        <l>
          <lb/>faiſoit donc ce Prince de par ler à ces Deputez conformémét</l>
        <l>
          <lb/>aux reſponſes imprimées que leur fit Monſieur le Chance¬</l>
        <l>
          <lb/>lier, qui eſt l’Oracle &amp; la bouche des Roys? On ne peut tout</l>
        <l>
          <lb/>au plus reprendre ſa conduire que de flatterie &amp; de coplaiſan.</l>
        <l>
          <lb/>ce, d’auoir imire les Courtſans du Roy Mitridates, qui por¬</l>
        <l>
          <lb/>toient leur teſte de coſté comme faiſoit leur Maiftre; &amp; il</l>
        <l>
          <lb/>doit eſtre auſſi bien iuſtifié de ce reproche, que le fut en plein</l>
        <l>
          <lb/>Senat de Rome ſous le regne de Tibere, Terentius, lequel</l>
        <l>
          <lb/>ayant eſté recherché pour l’amitié qu’il portoit à Sejan, du¬</l>
        <l>
          <lb/>rant le cours de ſa bonne fortune, au lieu de nier le faitr dont</l>
        <l>
          <lb/>on l’accuſoit, il en confeſſa genereuſement la verité, &amp; de.¬</l>
        <l>
          <lb/>manda addreſſant ſa voix à l’Empereur, Que par vn meſme</l>
        <l>
          <lb/>iugement il fut renuoyé abſous auec luy, qui leur auout montré́ l’e¬</l>
        <l>
          <lb/>cemple d’honorer Sejan.</l>
        <l>
          <lb/>Que ſi pour blaſmer en quelque façon celuy-cy, on re¬</l>
        <l>
          <lb/>onnoiſt qu’il n’y auoit point lieu de gourmander les Depu¬</l>
        <l>
          <lb/>tez de Prouence, ce Prince a pû ſe tromper en ſon procedé,</l>
        <l>
          <lb/>auſſi bien que ſa Majeſté eſtre ſurpriſe. Mais cela eſtant, qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>le apparence, pour parler auec Gerulicus General d’Armé́e à</l>
        <l>
          <lb/>jbere, Qaet te croye innocent d’vne erreur, dont ta veuxren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre les autres coupables De plus, ce n’eſt pas à faire aà̀ vn ſujet &amp;</l>
        <l>
          <lb/>partieulier de penetrer les cauſes &amp; les mouuemens de la con¬</l>
        <l>
          <lb/>duite des Souuerains. C’eſt à eux à en rendre compte à Dieu,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; celuy cy trouue touſiours du merite &amp; de la gloire dans</l>
        <l>
          <lb/>fon obeiſſance. Que s’ily auoit occaſion ou matiere de les</l>
        <l>
          <lb/>rraiter auec rudeſſe, ou eſt le crime de ce Prince? a-t’il man¬</l>
        <l>
          <lb/>qué pour faire ſon deuoir?</l>
        <l>
          <lb/>Ona</l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>On dira volontiers qu’ils’eſt eſchappé &amp; emporteé́ contre</l>
        <l>
          <lb/>eux auec trop de chaleur. Heureux &amp; contens ſont d’ordinai¬</l>
        <l>
          <lb/>re les Roys, qui ont des ſu jets ſi ardens à toutes leurs volontez.</l>
        <l>
          <lb/>Veritablement pour trouuer en ce rencontre ailleurs que</l>
        <l>
          <lb/>dans cette lettre ſa faute, j’en vois l’autheur reduit à dire, mais</l>
        <l>
          <lb/>non pas le monde aà le croire, que pour le reſpect qu’il eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>obligé de porter à la Reine &amp; pour luy plaire, il deuoit auoir</l>
        <l>
          <lb/>vn peu plus de moderation pour des perſonnes, à qui Elle &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſon Miniſtre vouloient lors beaucoup de bien, &amp; qui depuis</l>
        <l>
          <lb/>deux ans en auoient receu tant de marques dans leurs corps.</l>
        <l>
          <lb/>Les propoſitions qui ſont miſes en auant, qu’il deman¬</l>
        <l>
          <lb/>doit vne Armée pour reduire la Franche Comté, &amp; la poſſe¬</l>
        <l>
          <lb/>der en Souueraineté́, auſſi bien que nos aurres priſes de Flan¬</l>
        <l>
          <lb/>dres, ſont de la nature des crimes qui ſont aiſez à inuenter</l>
        <l>
          <lb/>contre vn priſonnier, mais difficiles à prouuer, ſon ambition</l>
        <l>
          <lb/>en cela auroit eſté́ loüable, &amp; il n’y a pas lieu d’excuſe ou il</l>
        <l>
          <lb/>n’y a pas de faute. Ce ne ſeroit pas le premier Prince du Sang,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſujet de la Couronne, qui auroit eſté ayde par nos Roysa</l>
        <l>
          <lb/>la conqueſte d’vn pays Souuerain. Charles V IlI. n’aſſiſta-il</l>
        <l>
          <lb/>pas en pareilles entrepriſes le Duc d’Oleans ſon frere à con¬</l>
        <l>
          <lb/>querir le Milanois? La maiſon de France n’a- t’elle pas ſou¬</l>
        <l>
          <lb/>uent employé ſes forces &amp; ſa puiſſance, pour ayder les Dues</l>
        <l>
          <lb/>d’Anjou à ſe rendre Maiſtres &amp; Souuerains de Naples? Hen¬</l>
        <l>
          <lb/>ry lll. ne donna t’il pas des forces &amp; du ſecours au Ducd’A¬</l>
        <l>
          <lb/>lercon ſon frere, pour la con queſte de Flandres? N’auons</l>
        <l>
          <lb/>nous pas veu melme en nos iours le feu Roy Louys XIII.</l>
        <l>
          <lb/>do mpter les rigueurs de l’Hyuer &amp; paſſer les Alpes, pour a¬</l>
        <l>
          <lb/>fermir &amp; maintenir le Duc de Neuers ſon ſujet, en la Duché</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pais de Mantouë? quel crime donc eſt- ce à vn ſujet Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>çois, de ſouhairer d’eſtre Souuerain aux deſpens du Roy d’E</l>
        <l>
          <lb/>pagne? quel prejudice cela feroit il à la Couronne de France;</l>
        <l>
          <lb/>n’y auroit- il pas eu moins de peril &amp; plus d’aduantage, d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir vn ſi foible voiſin pour Souuerain, qu’vn i grand Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>F:</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>l!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>22</l>
        <l>
          <lb/>narque comme eſt le Roy d’Eſpagne?</l>
        <l>
          <lb/>Mais comment ne raire pas ce qui eſt ſi fort à ſa gloire,</l>
        <l>
          <lb/>d’auoir eſté d’aduis l’Eſté paſſé de deſtachaer partie de noſtre</l>
        <l>
          <lb/>Armée de Flandres, pour ſecourir le Liege, &amp; empeſcher</l>
        <l>
          <lb/>l’oppreſſion d’vne ville alliée, de laquelle nous auions receu</l>
        <l>
          <lb/>rant de ſecours dans les Guerres preſentes? n’y auoit il pas plus</l>
        <l>
          <lb/>d’houneur &amp; d’vrilité pour nos Armes, de les employer à</l>
        <l>
          <lb/>empeſcher la ſeruitude de nos voiſins, que de les occuper à</l>
        <l>
          <lb/>piller &amp; bruſler quelques villages de la campagne du Hai.</l>
        <l>
          <lb/>nault?</l>
        <l>
          <lb/>Et pour la Coadjurorerie de Liege, quand vn ſi glorieux</l>
        <l>
          <lb/>Conſeil en a oit eſté le motf, l’effect n’en auroit-il pas eſté</l>
        <l>
          <lb/>profitable &amp; honorable à̀ la France? Ce ne ſeroit pas d’ail¬</l>
        <l>
          <lb/>leurs le premier de la maiſon de Bourbon qui en auroit eſté</l>
        <l>
          <lb/>Eueſque: Et on demanderoit volontiers le iugement du Le¬</l>
        <l>
          <lb/>cCteur, pour lç uoir s’il eſt plus à propos pour le bien de nos</l>
        <l>
          <lb/>affi es, que ce ſoit l’Eueſque d’Oſnabruc d’aujourd’huy, que</l>
        <l>
          <lb/>Monſieurt le Prince de Conty? Il y alloit donc de l’honneur</l>
        <l>
          <lb/>de la France, d’eſcouter la voix du Liege, qui imploroit ſa pro¬</l>
        <l>
          <lb/>tection? &amp; on impute à crime à vn Prince d’en auoir donné</l>
        <l>
          <lb/>le Conſeil!</l>
        <l>
          <lb/>Les autheurs de cette lettre ont bien veu que les ſeruices</l>
        <l>
          <lb/>rendus à la Reine Regente par Monſieur le Prince ſont ſi</l>
        <l>
          <lb/>conſiderables &amp; eſſentiels, que ceux qui liront de ſi foibles</l>
        <l>
          <lb/>prerextes ſur leſquels on fonde ſa priſon, pourront accuſer le</l>
        <l>
          <lb/>ouuernement d’ingratitude. Ceſt pourquoy ils ramaſſent</l>
        <l>
          <lb/>ous les bienfaits &amp; faueurs qu’ils pretendent auoir eſteé́ fairs à̀</l>
        <l>
          <lb/>feu Monſieur le Prince, au Prince de Conty, &amp; à luy, pour</l>
        <l>
          <lb/>les oppoſer à ce reproche. Mais c’eſt à tort qu’on paſſe pour</l>
        <l>
          <lb/>Eeien ſen eounoene e eoeie nieaeueſene</l>
        <l>
          <lb/>en France, que d’inueſtir les Princes du Sang des charges de</l>
        <l>
          <lb/>Ieurs Peres; &amp; cela eſt tellement vray, que pour eux on n’en¬</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>tre pas en conſideration de leur aage ny merite, mais ſeule¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de leur rang &amp; de leur nom.</l>
        <l>
          <lb/>Quandle feu Comte de Soiſſons mourut dans a Regen¬</l>
        <l>
          <lb/>ce de la Reine Marie de Mdicis, ſon fils fut receu &amp; pourueu</l>
        <l>
          <lb/>de l ehnarge de grandMaiſtre qu’auoit ſon Pere, &amp; du gou¬</l>
        <l>
          <lb/>¬3</l>
        <l>
          <lb/>oernemnent de Dauphiné. L’anciẽ e chage de gr and Cham.</l>
        <l>
          <lb/>brler eſoit hereditaire dans la maiſon des Ducs de Bubon.</l>
        <l>
          <lb/>flon du dlr, &amp; ainſi des autres Meſieurs de Montpenſier</l>
        <l>
          <lb/>ont rouſiours eſté de pere en fils Gouuerneurs de Normandie</l>
        <l>
          <lb/>n’y ayant perſonne qui vueile pretendre aux delpiles des</l>
        <l>
          <lb/>Penees du Sang à l’excluſion de leur enfans Cetre faueus</l>
        <l>
          <lb/>eſtant doncſi commune &amp; ordnaire, qu’elle n’eut iamaisen</l>
        <l>
          <lb/>quelque temps ny aage que ce ſoit d’eremple conrraire, ell¬</l>
        <l>
          <lb/>perd la grace &amp; ne merite pas d’eſtre compt́e entre les bien</l>
        <l>
          <lb/>ais ſnguliers qu’on a fat dans la Regence à Monſieu le</l>
        <l>
          <lb/>Prince.</l>
        <l>
          <lb/>La lertre met entre les faueurs qu’à receu le Fils, que ſon</l>
        <l>
          <lb/>Pere a eſté eſleu pour Chefdu Conſeil: C’eſt choſe ordinaire</l>
        <l>
          <lb/>durant les minoritez aux Princes du Sang d’aſſiſter à rous les</l>
        <l>
          <lb/>Conſeils, Les Efars generaux aſſembleZ à Tours ordonnerentſa¬</l>
        <l>
          <lb/>gement qu’Anne de rance, femme de Pierre de DBour bon, Sei¬</l>
        <l>
          <lb/>neur de Beaujeu, ſœur du Roy, auroit le gouuernement de la pere</l>
        <l>
          <lb/>onme de ſa iaeſte, ſuiuans la volonté du Roy ouys l ſon</l>
        <l>
          <lb/>’Pere, &amp; que d’ailleurs toute la direction des affaires Poliiiques ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>roit a Couſeil d’Eſtat, compoſe indiuiſiblement des Prnces du Sang</l>
        <l>
          <lb/>&amp;r des principaux Ofieers de la Couronne.</l>
        <l>
          <lb/>Et quand Mouiſieur le Pince n’y auroit pas eſté appelle</l>
        <l>
          <lb/>pat ſa condiuon, ſa ſufiſance luy ecut porté: de lorequ’on</l>
        <l>
          <lb/>eut dire qu’il y auoit entŕe &amp; par ſanaiſſance &amp;pa ſon ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ire, &amp; le Cardinal Mazarin par ces deux raiſons en deuroit</l>
        <l>
          <lb/>eſtreexclus.</l>
        <l>
          <lb/>D’exalter auſſi le don de Chantilly &amp; de Dampmartin,</l>
        <l>
          <lb/>l. ..¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>comme vn des plus beaux preſens qui s’eſt iamais fait aà vne</l>
        <l>
          <lb/>ſeule perſonne, cela eſt ri dicule, puis qu’on s’eſt moins eſton¬</l>
        <l>
          <lb/>né du retour de ces terres en la maiſon d’vn premier Prince</l>
        <l>
          <lb/>du Sang, beau frere de Monſieur de Montmorency, que de</l>
        <l>
          <lb/>la reſerue qu’en auoit fait le feu Roy. Et que chacun ſçait que</l>
        <l>
          <lb/>les Roys en France, à l’imitation de l’Empereur Adrian, ne</l>
        <l>
          <lb/>profitent pas des biens confiſquez, &amp; ne veulent pas qu’ils en¬</l>
        <l>
          <lb/>trent dans leur Eſpargne, &amp; qu’ils ſoient appliquez à leur fiſe,</l>
        <l>
          <lb/>mais le donnent à d’autres, ou les rendent ordinairement aux</l>
        <l>
          <lb/>heritiers, comme nous en voyons la pratique dans la mort du</l>
        <l>
          <lb/>Conneſtable de ſainct Paul, Mareſchal de Biron, de Meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs le Grand &amp; de Thou, les biens deſquels ſont retournez</l>
        <l>
          <lb/>aux parens.</l>
        <l>
          <lb/>Pour ce qui eſt du Duc de Richelieu, &amp; des pretentions</l>
        <l>
          <lb/>du Prince ſur le Havre en ſon mariage, c’eſt interpreter à plai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſir ſes penſees &amp; intentions. Quel crime a-il commis d’ayder</l>
        <l>
          <lb/>à l’aduancement d’vne Dame confidente &amp; amie particulie¬</l>
        <l>
          <lb/>re de fa ſœur, auparauant cette rencontre la fauorite &amp; mi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnonne meſme de la Ducheſſe d’Aignillon, qui addreſſoit &amp;</l>
        <l>
          <lb/>enuoyoit inceſſamment ſon neveu à l’eſcolle de ladite Da¬</l>
        <l>
          <lb/>me, pour ſe former par ſes entretiens, la grace &amp; gentilleſſe</l>
        <l>
          <lb/>qu’il deuoit auoir? ce Prince a conſeillé au Due de Richelieu</l>
        <l>
          <lb/>de poſſeder, ce que ſa Tante vouloit ſeulement luy faire imi¬</l>
        <l>
          <lb/>rer. L’aduis qu’il eut de la Ducheſſe d’Aiguillon affligée de ce</l>
        <l>
          <lb/>mariage, vouloit trauerſer le voyage de cette Dame vers ſon</l>
        <l>
          <lb/>mary, luy fit d’eſpeſcher quelques Couriers pour l’aduertir de</l>
        <l>
          <lb/>ſes deſſeins, &amp; la faire tenir ſur ſes gardes. L’eſcorte qu’il luy a</l>
        <l>
          <lb/>donné pour aller trouuer ce Duc au Havre, n’eſtoit que pour</l>
        <l>
          <lb/>empeſcher l’inſulte qui luy pouuoit eſtre fait ſur les chemins</l>
        <l>
          <lb/>par ladire Dame Ducheſſe d’Aiguillon, pour cela eſt- ce agir</l>
        <l>
          <lb/>contre les loix d’vn Eſtat, que de déplaire à ladite Ducheſſe</l>
        <l>
          <lb/>d’Aiguilon, auec laquelle il eſtoit en proces? ſes intereſs</l>
        <l>
          <lb/>ſont ils tellement vnis à̀ la Courone, qu’on ne puiſſe bleſſer</l>
        <l>
          <lb/>les</l>
        <pb n="33"/>
        <l>
          <lb/>25</l>
        <l>
          <lb/>les vns ſans offencer les autresou eſt doncſon crime? le Due</l>
        <l>
          <lb/>de Richelieu n’a peu ſe marier ſans le conſentement du Roy</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de la Reine, cela eſt vray, s’il eut fait quelqu’alliance hors</l>
        <l>
          <lb/>du Royaume, mais non pas pour celles qui ſe contractent en</l>
        <l>
          <lb/>France. Pourquoy maintenant le Due de Richelieu luy au¬</l>
        <l>
          <lb/>roit il promis le Havre? ne payoit il ps bien ce bon office</l>
        <l>
          <lb/>ſur le champ, ſans luy donner encor de retour ſa place?</l>
        <l>
          <lb/>Le ſieur de Guenegaud fait fort bien de paſſer ſous ſilence</l>
        <l>
          <lb/>les promotions aux Breuets de Ducs &amp; Mareſchaux de Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, quiont eſté accordez à la recommandarion de Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Prince. Nous n’auons pour l’vn que le Mareſchal de Gaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion. Chacun a connu par les ſeruices qu’il a rendu en cette</l>
        <l>
          <lb/>qualité qu’il meritoit cét honneur. La bataille de Rocroy où</l>
        <l>
          <lb/>il ſeruit ſi dignement, fut le morifde lad recommandation de</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince. Où eſt en cela ſa faute &amp; le ſujet de ce</l>
        <l>
          <lb/>reproche? pour le Breuet de Duc on ne peut remarquer que</l>
        <l>
          <lb/>feu Monſieur de Chaſtillon, lequel ſans appuy de Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Prince, pouuoit bien ſe promettre de la Reine vn traite¬</l>
        <l>
          <lb/>ment pareil à celuy de Meſſieurs de Liancourt &amp; de Treſ¬</l>
        <l>
          <lb/>mes. La mort, les ſeruices de ſon Pere, &amp; les ſiens en tant de</l>
        <l>
          <lb/>batailles &amp; de rencontres, n’eſtoient-ce pas de beaux degrez</l>
        <l>
          <lb/>pour monter à la gloire, &amp; luy faire eſperer la continuation</l>
        <l>
          <lb/>des honneurs qui auoient eſté accordez pour recompenſe à</l>
        <l>
          <lb/>ſon Pere?</l>
        <l>
          <lb/>Ne ſeroit il pas à ſouhaiter à̀ la Reine pour la gloire de ſa</l>
        <l>
          <lb/>Regence, &amp; l’aduantage de certe Couronne, qu’elle euſt</l>
        <l>
          <lb/>ſouuent les meſmes occaſions de diſtribuer ſes graces? l’enuie</l>
        <l>
          <lb/>ne regnera pas tant dans la Cour, quand elle appliquera ſi</l>
        <l>
          <lb/>juſtement ſes bienfaits, qui n’auront iamais aucune ſuitte ny</l>
        <l>
          <lb/>conſequence aà craindre.</l>
        <l>
          <lb/>Quant aà ſa pretention à l’Admirauteé, elle ſemble aſſez</l>
        <l>
          <lb/>juſte &amp; excuſable, puis qu’elle vaquoit par la mort de ſon</l>
        <l>
          <lb/>beau-frere, &amp; qu’il eut eſteé maintenant tres glorieux à̀ la</l>
        <l>
          <lb/>..¬........... ¬.¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>aamm</l>
        <pb n="34"/>
        <l> ll l l</l>
        <l>
          <lb/>26.</l>
        <l>
          <lb/>France de le voir auſſi heureuſement commander ſur mer,</l>
        <l>
          <lb/>comme il faiſoit ſur terre. Et certs n’auoit-il pas vn f nde¬</l>
        <l>
          <lb/>ment bien legitime, de croire auec tout le monde, que cette</l>
        <l>
          <lb/>charge paſſt par les mains de la Reine, pour romber plus</l>
        <l>
          <lb/>doucement en celle du Cardinal, qui l’a tcouſiours depuis ma¬</l>
        <l>
          <lb/>nié, &amp; en a renré tous les reuenus &amp; aduantages? Mas pen¬</l>
        <l>
          <lb/>dant que ce Prince tiomphoit continuellement ſus la terre</l>
        <l>
          <lb/>par les ſuccés de ſes Armes, le Cardinal faiſoit triompher l’Eſ.</l>
        <l>
          <lb/>pagnol ſur mer, la France n’ayant eu que mal heurs &amp; diſgra</l>
        <l>
          <lb/>ces dans les Armées nauales depuis qu’il en a pris la drection:</l>
        <l>
          <lb/>ce n’on eſté que ſorties de ports à contre- temps, que briſe.</l>
        <l>
          <lb/>mens de vaiſſeaux, &amp; écueils de galeres; les meilleures nou¬</l>
        <l>
          <lb/>uelles qui venoient de là, eſtoient les moindres pertes, &amp; cha¬</l>
        <l>
          <lb/>cunſçait ce que ſes chimeres du coſté d’Italie ont couſté à la</l>
        <l>
          <lb/>Couronne, &amp; combien la derniere deſcente aux coſtez de</l>
        <l>
          <lb/>Naples, ſur ſes o dres, fut judicieuſe. Tandis que toute cette</l>
        <l>
          <lb/>grande Ville eſtoit aux feux &amp; aux armes, l’Armée nauale</l>
        <l>
          <lb/>cherchoit vn Chappeau pour ſon frere, au lieu de prende vn</l>
        <l>
          <lb/>Royaume pout la irance, ou de le faire perdre à l’Eſpagne.</l>
        <l>
          <lb/>Mas quand l’Eſpagnol en eut calmé les mouuemens, &amp; l’eut</l>
        <l>
          <lb/>reduite a ſon obeiſſance, pour lors le Cardinal qui auoit des</l>
        <l>
          <lb/>intelligences ſecrettes dansle pais, y enuoya échoü̈er noſtre</l>
        <l>
          <lb/>Armée, &amp; décharger pluſieurs pieces de canon ſur ſes r iuages,</l>
        <l>
          <lb/>que nous y laiſſſmes pour mar que de noſtre belle entrepriſe.</l>
        <l>
          <lb/>Sans nous arreſter aux é́uenemens, qui ne louëra la Poltique</l>
        <l>
          <lb/>&amp; generoſiré du Cardmal, d’auoir trouué plus à propos &amp;</l>
        <l>
          <lb/>plus glorieux pour la France, d’attaquer l’Eſpagnol à Naples</l>
        <l>
          <lb/>dans ſes proſperitez, que de ſe joindre l’année de deuant aux</l>
        <l>
          <lb/>troubles qu’il y auoit pour l’accabler?</l>
        <l>
          <lb/>lIl eut eſteé donc plus aduantageux aà̀ la France que Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Prince eut eſte Surintendant des Mers, que Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>le Directeur, Toulon &amp; Marſeille ne pleureroient pas le tri¬</l>
        <l>
          <lb/>ſte débris de la puiſſance, qui nous rendoit auparauant qu’il</l>
        <pb n="35"/>
        <l>
          <lb/>27</l>
        <l>
          <lb/>s’en fut meſlé redoutables: &amp; nous aurions plus dereputation</l>
        <l>
          <lb/>ſur mer, plus de vaiſeaux &amp; de galeres dans nos Ports que</l>
        <l>
          <lb/>cus n’auons pas, &amp; plus d’argent dans l’Eſpargne, les vaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>eau &amp; galeres ne s’ ſtant ruinées &amp; perduë, que pour en</l>
        <l>
          <lb/>au i trop peu ieceu &amp; retenu pour ſoy, &amp; troptranporté</l>
        <l>
          <lb/>pour luy.</l>
        <l>
          <lb/>Que ſi on a donné à ce Prince les Domaines de Cler mont</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Scenay, c’a eſte pour luy adoucir les amertumes d’vne ¬i</l>
        <l>
          <lb/>belle deſpoüille qu’il mertoit bien &amp; pouuoit obtenir p r</l>
        <l>
          <lb/>tant de titres, par la qualité de beau frere, par celle de ſa naiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance, &amp; par celle de la iuſlice publique. Vn Prince merite</l>
        <l>
          <lb/>tout, qui conſerue tout, &amp; qui venoit tout fraiſchement,</l>
        <l>
          <lb/>auant ces bienfaits, d’empoter Dunlerque, &amp; eſtendre les li¬</l>
        <l>
          <lb/>mites du Royaume &amp; ſa gloire.</l>
        <l>
          <lb/>Quand aux gratifications qui ont eſté faites de Danvil¬</l>
        <l>
          <lb/>lers au Prince de Conty, la penſion de cent mil liures, &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>place dans le Conſeil, ç’a eſte vne ſuitte du traité de Paris auec</l>
        <l>
          <lb/>ſa Majeſté́, &amp; tandis que les deux freres eſtoient d’vn patty</l>
        <l>
          <lb/>contraire, où eſtoit lors l’ntelligence entr’eux pour rappor¬</l>
        <l>
          <lb/>ter &amp; imputer à l’vn, ce qui eſt accordé à l’autre? Pour l’en¬</l>
        <l>
          <lb/>trée dans le Conſeil durant la minorité́, elle ne peut eſtre eſti¬</l>
        <l>
          <lb/>mée vne grace à vn Prince du Sang, qui y a droit fondamen¬</l>
        <l>
          <lb/>tale par ſa naiſſance, &amp; par la condition du temps, ainſi que</l>
        <l>
          <lb/>nous auons veu cy deſſus.</l>
        <l>
          <lb/>La permiſſion qu’on donna à feu Monſieur le Prince d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>cheter Bellegarde de Monſieur le Duc de Bellegarde, ne me¬</l>
        <l>
          <lb/>ritoit pas d’eſtre exagereée entre les bienfaits. Car le commer¬</l>
        <l>
          <lb/>ce eſt libre en France, d’acheter des terres: iuſques-là qu’on y</l>
        <l>
          <lb/>a veu des roturiers acquerir des Duchez, teémoin Charlot le</l>
        <l>
          <lb/>Duche de Fronſac, c’eſt vne faueur qui ne ſe refuſe à perſon¬</l>
        <l>
          <lb/>ne, &amp; qu’il n’eſt pas meſme neceſſaire de demander au Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, auquel il ſuffit de payer les droits Seigneuriaux, ſelon la</l>
        <l>
          <lb/>Couſtume du pais ou les terresſont ſcituées.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="36"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>28</l>
        <l>
          <lb/>Queſicette grace s’entend du Gouuernement de Belle.</l>
        <l>
          <lb/>garde, les Finances n’en ont point eſteé́ eſpuiſees, il a peu cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ſé à la Reine; j’ay ouy dire qu’il a eſté́ payé au Mareſchal de</l>
        <l>
          <lb/>la Motte par ſa priſon, &amp; que c’eſt la ſeule recompenſe qu’il</l>
        <l>
          <lb/>en a eu, ſi on ne veut luy mettre Pierre en cize en ligne de</l>
        <l>
          <lb/>compte pour ́change. De ſorte que l’on peut ſouſtenir auee</l>
        <l>
          <lb/>verité, que la ſeule faueur que Monſieur le Prince poſſede</l>
        <l>
          <lb/>perſonnellement depuis la Regence, eſt le don, qui n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>trop certain, des Domaines de Stenay &amp; Clermont, qui n’é¬</l>
        <l>
          <lb/>galent pas la perte qui l’a fait dans ſa maiſon de la Sur Inten¬</l>
        <l>
          <lb/>dance de la Marine, qui luy eſtoit comme deuë par bien ſean¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, à cauſe de la mort de ſon beau frere, tueé dans le ſeruice à</l>
        <l>
          <lb/>Orbitel.</l>
        <l>
          <lb/>Pour les motifs de la deétention du Prince de Conty, ils</l>
        <l>
          <lb/>ſont pitoyables, pour auoir, dit la lertre, concouru depuis le</l>
        <l>
          <lb/>retour de ſa Majeſté à̀ Paris, à̀ tous les deſſeins de ſon frere. Au¬</l>
        <l>
          <lb/>parauant la Paix de Paris il eſtoit coupable,ſelon les ſentimens</l>
        <l>
          <lb/>de la Cour, pour s’eſtre deſvny &amp; départy des intereſts qu’em¬</l>
        <l>
          <lb/>braſſoit le Prince de Condeé; maintenant il eſt criminel pour</l>
        <l>
          <lb/>les ſuiure &amp; s’attacher à ſes aduis. Neſt ce pas vn crime bien</l>
        <l>
          <lb/>ſé aà̀ inuenter coõtre vn homme que la nature, les loix diuines</l>
        <l>
          <lb/>&amp; humaines obligent à bien viure auec ſon frere, de dire qu’il</l>
        <l>
          <lb/>auoit grande vnion &amp; intelligence auec luy? certe détention</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt elle pas vne manifeſte contrauention aà la Paix de Paris?</l>
        <l>
          <lb/>qui peut trouuer ny pretendre de ſeureté en la foy publique</l>
        <l>
          <lb/>apres cét outrage? ouù eſt le repos &amp; la tranquillité en laquelle</l>
        <l>
          <lb/>puiſſent viure ceux qui ont eu part aux mouuemens de cette</l>
        <l>
          <lb/>Ville, ſi on traite ainſi leur General? qui ne ſera opprimé́ ſi</l>
        <l>
          <lb/>des querelles d’Allemands, ou des pretextes imaginaires font</l>
        <l>
          <lb/>perdre la liberté?</l>
        <l>
          <lb/>Pour Monſieur de Longueville qu’a il fait depuis la De¬</l>
        <l>
          <lb/>claration de Paris, pour attirer ſur luy cét orage? a-il achepteé</l>
        <l>
          <lb/>ny vſurpé aucunes Charges ny Gouuernemens qu’il n’eut pa s</l>
        <l>
          <lb/>auparauan?</l>
        <pb n="37"/>
        <l>
          <lb/>eeeee---e,</l>
        <l>
          <lb/>auparauant? il pouuoit tout poſſeder lors qu’il eſtoit amy du</l>
        <l>
          <lb/>Cairdinal, rien ne luy faiſoit ombrage ny jalouſie. Mais depuis</l>
        <l>
          <lb/>qu’il voulut à Munſter coõclure &amp; ſigner la Paix, que les Eſpa¬</l>
        <l>
          <lb/>gnols nous offroient à des condtions pleines de gloire &amp;d’àd¬</l>
        <l>
          <lb/>uantages pour la France, contre les inſtructions ſecretes qu’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit le ſieur Seruien de la part du Cardinal, pour éloigner &amp;</l>
        <l>
          <lb/>trauerſer vn ſi grand bien. Depuis encor qu’il a offert ſa Pro¬</l>
        <l>
          <lb/>uince au Parlement de Paris, qu’il en a empeſché l’oppreſſion</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la ruine il eſt deuenu coupable, &amp; a encouru ſa haine par¬</l>
        <l>
          <lb/>ticuliere, qui é́clatera, sil n’y eſt remedié, dans la ſuite des</l>
        <l>
          <lb/>temps, contre tout le reſte du party en détail.</l>
        <l>
          <lb/>Certes où̀ y a il ſeulement vn ombre de legitime pretexte</l>
        <l>
          <lb/>en la dé́tention de ce Prince, duquel la douceur, bonté́ &amp; af¬</l>
        <l>
          <lb/>fabihté luy ont eſtably le credit qu’ila dans ſa Prouince? du¬</l>
        <l>
          <lb/>quel les ſignalées victoires &amp; ſeruices rendus tant d’années</l>
        <l>
          <lb/>dans les commandemens des Armées en Lorraine, Franche¬</l>
        <l>
          <lb/>Comre, Allemagne &amp; Italie, luy deuoient faire receuoir tout</l>
        <l>
          <lb/>autre traitement.</l>
        <l>
          <lb/>Si on luy a donnt le Pont de l’Arche auec difficulteé́, c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>la couſtume du Cardinal, d’accorder auec peine ce qu’il pro¬</l>
        <l>
          <lb/>met auec faciliteé il luy auoit eſté promis dans la Paix dernie.¬</l>
        <l>
          <lb/>re. Le Cardinal, auquel perſonne neſe vouloit fier, pria Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur le Prince de luy en eſtre caution. Mais qui plus eſt, il l’a</l>
        <l>
          <lb/>bien achepté, l’ayant payé cent mil liures, qui eſt beaucoup</l>
        <l>
          <lb/>plus qu’il ne valoit.</l>
        <l>
          <lb/>Le refus de la compagnie de la Reine au Pont de l’Arche</l>
        <l>
          <lb/>ne peut eſtre imputé au Duc de Longueville, qui n’eſtoit pas</l>
        <l>
          <lb/>dans ſon Gouuernement. Tandis qu’il a demeuré depuis la</l>
        <l>
          <lb/>Paix dans la Normandie, routes les trouppes du Roy n’ont el¬</l>
        <l>
          <lb/>les pas logé &amp; eſté eſtabhies dans les Villes que ſa Majeſté́ a</l>
        <l>
          <lb/>deſiré, &amp; ſuiuant ſes ordres? mais en ſon abſence, celuy qui</l>
        <l>
          <lb/>commandoit au Pont de l’Arche, n’ayant pas veu d’attache</l>
        <l>
          <lb/>du Gouuerneur de la Prouince, crût manquer à l’ordre de la</l>
        <pb n="38"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Guetre &amp; à la pratique de la France en le receuant ſans cette</l>
        <l>
          <lb/>précaution, dequoy ledt Duc fit excuſes à ſa Majeſté, pour</l>
        <l>
          <lb/>monſtrer la candeur &amp; franchiſe de ſon procedé.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement doit ſe ſouuenir des ſeruices que ces Princes</l>
        <l>
          <lb/>luy ontrendus, &amp; les defendre des Ennemis qu’ils ont acquis</l>
        <l>
          <lb/>pour l’amout de luy, donnant protection par toutes les mani¬</l>
        <l>
          <lb/>mes d’honneur &amp; de gratitude à ceux qui l’ont gareny </l>
        <l>
          <lb/>ſauué de la violence &amp; tyrannie du Cardinal. Ses intereſts</l>
        <l>
          <lb/>meſme l’y conuient, autrement s’il abandonne ſes amis, ce</l>
        <l>
          <lb/>que pretendobrtenir ledit Cardinal par ſes artifices ilſe trou¬</l>
        <l>
          <lb/>dera auſſi tout d’vn coup accablé ſans que perſonne l’aſiſte.</l>
        <l>
          <lb/>n ſera conuaincu de cette verité Ii on ſe reſſouuient de</l>
        <l>
          <lb/>’Hiſtoire de Henry VIII. Roy d’Angleterre, contre lequel</l>
        <l>
          <lb/>pour les changemens quil introduiſoit dan larelgion s’éle¬</l>
        <l>
          <lb/>uerent les Prouinces de Lincolne, Northumberland, Com¬</l>
        <l>
          <lb/>brie, de Dunelme &amp; d’Yorque, deliberées de ſacrifier leurs</l>
        <l>
          <lb/>vies pour le maintien de la religion On vit auſſi toſt cinquan¬</l>
        <l>
          <lb/>re mil combattans ſur pied Leurs enſeignes eſtoient mar¬</l>
        <l>
          <lb/>quées des ecinq Playes de noſtre Seigneur, d’vn Calice &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>l’Hoſtie, en laquelle eſtoit figuré le Nom de Ieſus Le Roy</l>
        <l>
          <lb/>eft ayé de ce ſouleuement, leurs enuoye les Ducs de Norfolg</l>
        <l>
          <lb/>Suſſola pour tenir vne conference, &amp; diſſiper les foreces</l>
        <l>
          <lb/>pat vn aeeord leſquellesapres ne pourroientſereioindre On</l>
        <l>
          <lb/>ntre en pourparler, &amp; le Roy promet par vn ſerment ſolem¬</l>
        <l>
          <lb/>nel derepater en ſa conduite &amp;en ſes ordonnances tout ce qui</l>
        <l>
          <lb/>ſtoit eontraire aà la Religion Catholique, ainſi chacun mit</l>
        <l>
          <lb/>bas les armes, &amp; ſe retira content. Mais le Roy peu Regieux</l>
        <l>
          <lb/>en ſa parole, incontinent apres ſous des pretextes ſpecieux qui</l>
        <l>
          <lb/>ne manquent iamais à vn Prince, exila, proſcriuit, &amp; ruina</l>
        <l>
          <lb/>Robert Dach qui eu eſtoit le Chef, &amp; les vns apres les aurres</l>
        <l>
          <lb/>tous ceux qui eſtoient aueec luy vnis en vne ſijuſte cauſe.</l>
        <l>
          <lb/>Ceux qui ſont cant ſoit peu inſtruits de la continuation</l>
        <l>
          <lb/>des troubles &amp; mauuemens d’Angleterre, &amp; des deffiances</l>
        <pb n="39"/>
        <l>
          <lb/>31</l>
        <l>
          <lb/>que cespeuples ont prs de la parole dufeuoy,ſsauent que</l>
        <l>
          <lb/>s lettres ihtereeptées de ce Cardinal en furenſ la pin ipale</l>
        <l>
          <lb/>eauſe, par leſquelles il donnoit aduis à ce Roy, que pour ul</l>
        <l>
          <lb/>hat ſon Palement,il falloit luy accorder tout ce qu’il deman¬</l>
        <l>
          <lb/>deroit, &amp; apres la ſeparation n’entrerenir aucune parole ny</l>
        <l>
          <lb/>promeſe Conſeail qui uautrefos inuenré, &amp; donntper</l>
        <l>
          <lb/>urre ltalien Iean &amp; les Dut de Mlan à Louys XI. Ry de</l>
        <l>
          <lb/>Ftance, d’octroyer tout ce que deſireroient les Princes, Ducs</l>
        <l>
          <lb/>de Berry &amp; de Bretagne les Comtes de S Paul &amp; Dampmar¬</l>
        <l>
          <lb/>in, &amp; autres vnis auec eux pour la cauſe d’nbien publie,&amp;</l>
        <l>
          <lb/>quaprea qu’iles auroit duilez, il viendroitfaeilementabou</l>
        <l>
          <lb/>de chacun d’eux en particulier, comme il arriua. Beaux exem¬</l>
        <l>
          <lb/>ples &amp;vils aduertiſſemens pou conuier leParlementà dur¬</l>
        <l>
          <lb/>i l’orage &amp; latempeſte, quien la rune de ceua cyſe forme</l>
        <l>
          <lb/>eonte ſon corps meſme, Ce qui le doit obliger pour ſa propre</l>
        <l>
          <lb/>onſeuation, part les mouifs d’vne deue recounoiſſance, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>pout iinereſ dela juſuiee a e laiſer pus oponimer conrela</l>
        <l>
          <lb/>foy publique le Grands duopaume , qui rone rieneſpar</l>
        <l>
          <lb/>pnepour le ſeruir enſes juſtes defenſes &amp; entrepriſeas</l>
        <l>
          <lb/>pourt le prince de Condé on void̀ par ces remarques l</l>
        <l>
          <lb/>querele d’Alemand qu’on luy a fait, &amp; les foibles raiſon</l>
        <l>
          <lb/>qu’on a eu de l’areſter auee les autres pninces quionteſtéen¬</l>
        <l>
          <lb/>trainez dans ſa diſgrace. Ce ſont tous pretextes inuentezs pourt</l>
        <l>
          <lb/>fillet lesyeux &amp; amuſerle mondecat la veritéde l’hiſtoire eſt</l>
        <l>
          <lb/>que lesrmotifs contenusen la lerre n’enſontpas la cauſe C’eſt</l>
        <l>
          <lb/>pouquoypour toueherauburenlaiſſant auicardiralleaſou</l>
        <l>
          <lb/>pleſea de lon meſier &amp; le deſtouri faut remanquer que de¬</l>
        <l>
          <lb/>puis la Regence, la Reine ſerepoſant entierement desaffaires</l>
        <l>
          <lb/>t le Cardinal Maarin , ila gouuerné comme en Souuerain</l>
        <l>
          <lb/>iuſques à ce que lahainedes peuples &amp; des Parlemens eclau</l>
        <l>
          <lb/>d’année derniere contre ſon mauuais gouuemement: mais</l>
        <l>
          <lb/>apres que la protetion de Monſieur le Prince l’eut conſerué,</l>
        <l>
          <lb/>voulant gouuerner comme auparauant, il trouua quelesſer:</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <pb n="40"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>32</l>
        <l>
          <lb/>uices &amp; la puiſſance de ce Prince luy partageoient en quelque</l>
        <l>
          <lb/>faç̧on ſa premiere authorité. Ce qui parut principalement lors</l>
        <l>
          <lb/>qu’il empeſcha le mariage de Monſieur de Mercœur auec ſa</l>
        <l>
          <lb/>ni pce Mancini, &amp; que la Sur Intendance de la Marine par</l>
        <l>
          <lb/>me ſme moyen ne fut dõ̃née à Monſieur de Vendoſme, com¬</l>
        <l>
          <lb/>me il eſtoit ſtipulé dans les conditions du ſacrifice de ſon fils</l>
        <l>
          <lb/>auec ſadite niepce.</l>
        <l>
          <lb/>Meſcontentement qui a tellement touché le Cardinal,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’a pas eu la force ou diſcretion de le diſſimuler dans cet¬</l>
        <l>
          <lb/>re lettre, Dieu l’ayant volontiers permis, afin qu’il dé́couurit</l>
        <l>
          <lb/>luy meſme les veritables motifs de la deé́tentention du Prince,</l>
        <l>
          <lb/>parmy tant de déguiſemens dontſl l’ombrage.</l>
        <l>
          <lb/>Mais à vray dire, pour cette action ce Prince merite d’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre loüeé́ de tout le monde, &amp; non pas excuſe. Auſſi ſa con¬</l>
        <l>
          <lb/>dute fut elle autant vniuerſellement approuuée, comme cet¬</l>
        <l>
          <lb/>te alliance eſtoit meſpriſée, laquelle il n’y a pas d’apparence</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ayt iugé fort vtile ſix mois auparauant, comme porte la¬</l>
        <l>
          <lb/>dite lettre, s’il n’auoit lors les ſentimens auſſi corrompus en ce</l>
        <l>
          <lb/>rencontre, comme il les eut mauuais en la protection qu’il a</l>
        <l>
          <lb/>donné audir Cardinal.</l>
        <l>
          <lb/>La ſeconde choſe qui a beaucoup piqué le Cardinal, a eſté</l>
        <l>
          <lb/>les trauerſes que ce Prince luy a donné a Gouuernement de</l>
        <l>
          <lb/>Picardie, &amp; aux places de Peronne &amp; de la Citadelle d’A¬</l>
        <l>
          <lb/>miens, deſquelles il vouloit trairer &amp; ſerendre maiſtre, ce qui</l>
        <l>
          <lb/>contraignit les Gouuerneurs de ſe retirer dans leurs Villes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>implorer ſon aſſiſtance contre la violence dudit Cardinal,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils arreſterent par ce moyen.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ce qui en dernier lieu luy a eſté extremément ſenſi¬</l>
        <l>
          <lb/>ble, eſt le mariage du Duc de Richelieu auec Madame du</l>
        <l>
          <lb/>Pont, que ce Prince auoit fauoriſe. Ce coup luy rauiſſoit ſes</l>
        <l>
          <lb/>eſperances &amp; le fruict du projet qu’il auoit fait de puis tant de</l>
        <l>
          <lb/>temps, d’attirer le Duc de Richelieu dans ſon alliance, &amp; par</l>
        <l>
          <lb/>vn mariage de fe rendre maiſtre de la fortune, maiſon &amp; pla¬</l>
        <l>
          <lb/>ces</l>
        <pb n="41"/>
        <l>
          <lb/>,,,, ,, </l>
        <l>
          <lb/>ces du feu Cardinal. C’eſt pourquoy voyant qu’l trouuoit</l>
        <l>
          <lb/>touſiours Monſieur le Pince depuis peu pour lobſſacle a</l>
        <l>
          <lb/>grandeurs de ſa maiſon, &amp; qu’il rompoit toures ſes meſures,</l>
        <l>
          <lb/>ſonintereſt animant ſon reſſentiment &amp; non pas celuy de l’E¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtat, ila porté la Reine à cette violence de l’arreſter.</l>
        <l>
          <lb/>Cette action eſt ſi hardie pendant la minorite d’vn Roy,</l>
        <l>
          <lb/>que la poſterité s’eſtonnera de la foibleſſ- des François de l’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoir endure, pour la conſideration d’vn Eſtranger. Mais cõ̃me</l>
        <l>
          <lb/>il ny a qu’impeuoſité &amp; point de regle certtaine parmy les</l>
        <l>
          <lb/>peuples quiſouffrent le froid &amp; le chaud à meſme temps, il et</l>
        <l>
          <lb/>de la dignité du Parlement, &amp; l’on peut dire du maintien de</l>
        <l>
          <lb/>ſon authorité de ſe réueiller à ce coup, &amp; d’apporter remede</l>
        <l>
          <lb/>à cette entrepriſe, apres laquelle les autheurs ſont capables de</l>
        <l>
          <lb/>tout faire, non ſeulement de caſſer les dernieres Declarations,</l>
        <l>
          <lb/>ais auſſi de ſe vanger de luy, tout ce qu’il en peut eſperer</l>
        <l>
          <lb/>eſtant la faueur que promettoit le Cicloppe à Vlyſſe, d’eſtre</l>
        <l>
          <lb/>mangé le dernier. A luy ſeul appartient par priuilege &amp; pré¬</l>
        <l>
          <lb/>rogariue ſpeciale de pouuoir connoiſtre de l’injure faite à des</l>
        <l>
          <lb/>Princes de cette qualité, &amp; ſon deuoir l’oblige pour affermir</l>
        <l>
          <lb/>la ſeureté publique d’examiner les cauſes de leur empriſonne.</l>
        <l>
          <lb/>ment, &amp; de les chaſtiers’ils ſont coupables: mais auſſis’ils ſont</l>
        <l>
          <lb/>innocens de faire vne punition exemplaire de ceux qui abu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſans de la minorité du Roy, ont contre l’ordre de la iuſtiece e¬</l>
        <l>
          <lb/>euté leur paſſion ſur des ſujets ſi conſiderables Il y a d’autant</l>
        <l>
          <lb/>plus de raiſon en cetre occurrẽce, que cetce détention eſt e</l>
        <l>
          <lb/>tre les formes &amp; les loix du Royaume, leſquelles en temps de</l>
        <l>
          <lb/>minoritt doiuent eſtre obſeruées ſans qu’vne Regente en ver¬</l>
        <l>
          <lb/>tu de ſon pouuoir puiſſes’en deépartir &amp; les violer Durant icel.</l>
        <l>
          <lb/>le l’emprſonnement des Pinces du Sang eſt ſans eremple,</l>
        <l>
          <lb/>anſi que nous auons remarqué, combien à plus ſbrte raſor</l>
        <l>
          <lb/>doit toueher celuy cy, quin’éſt fondé queſur des imtrigues d</l>
        <l>
          <lb/>CSouſur des intereſtsde la famille de Mancini, &amp; ſur des pre¬</l>
        <l>
          <lb/>textes imaginaires qui pouuent pareillemẽt enuelopper qual¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="42"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>34</l>
        <l>
          <lb/>que innocent que ce ſoit coõ̃tre la neceſſité́ du temps, qui obli¬</l>
        <l>
          <lb/>geroit meſme à diſſimuler ou à excuſer les deffauts du Prince</l>
        <l>
          <lb/>de Condé s’il en auoit aucun, pour s’arreſter ſur ſa valeur, ſes</l>
        <l>
          <lb/>grands ſeruices, &amp; ſa haute reputation, qui a conſerué iuſques</l>
        <l>
          <lb/>icy la Regence &amp; l’Eſtat par ſes proſperitez.</l>
        <l>
          <lb/>Ce Prince tient le premier rang entre les hommes, au ſalut</l>
        <l>
          <lb/>deſquels dans ces temps difficils de la guerte, la Republique eſt</l>
        <l>
          <lb/>intereſſée. Il eſt de ces Soleils &amp; de ces lumieres qu’on ne doit</l>
        <l>
          <lb/>point eſteindre ny éclypſer parmy les tenebres qui couurent</l>
        <l>
          <lb/>la France, c’eſt vn rreſor caché ineſtimable dans les conjon¬</l>
        <l>
          <lb/>ctures qui nous preſſent; nous ſommes enuironnez des Enne¬</l>
        <l>
          <lb/>mis de toutes parts, &amp; nous cachons noſtre liberateur? nous</l>
        <l>
          <lb/>craignons les Eſpagnols, &amp; nous renfermons leur vainqueur?</l>
        <l>
          <lb/>La lettre rencontre mieux qu’elle ne veut qu’on penſe, que</l>
        <l>
          <lb/>le ſuijet de l’auerſion que témoignent les Eſpagnols à la con¬</l>
        <l>
          <lb/>cluſion de la Paix, procede de ce qu’ils vouloient voir à quoy</l>
        <l>
          <lb/>aboutiroit la conduite du Prince de Condé, ils ſçauoient bien</l>
        <l>
          <lb/>connoiſſans l’infidelireé, les fourbes &amp; artifices du Cardinal,</l>
        <l>
          <lb/>qu’oubliant les bienfaits qu’il en auoit receu, &amp; preferant ſon</l>
        <l>
          <lb/>intereſt particulier au bien public de l’Eſtat, il entreroit en</l>
        <l>
          <lb/>ombrage de ſa graudeur &amp; puiſſance, &amp; qu’il abuſeroit de</l>
        <l>
          <lb/>celle de ſa Majeſté pour abaiſſer celle cy, qui eſtoit ſivtile &amp; </l>
        <l>
          <lb/>neceſſaire à la Couronne. Iamais ſujet d’Eſpagne n’a ſeruy ſi</l>
        <l>
          <lb/>aduantageuſement ſon Roy qu’à fait Mazarin, en donnant ce</l>
        <l>
          <lb/>Conſeil, qu enfermant dans la meſme priſon le bonheur &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>valeur de noſtre Nation,ouure en meſme temps aux Ennemis</l>
        <l>
          <lb/>tous les paſſages du Royaume pour le ruiner. C’eſt certes le</l>
        <l>
          <lb/>coup qu’attendoit l’Eſpagne pour ne faire iamais la Paix, ou</l>
        <l>
          <lb/>nous contraindre à vne honteuſe pour la Couronne, à quoy</l>
        <l>
          <lb/>elle court riſque d’eſtre reduite par la priuation d’vn ſi grand</l>
        <l>
          <lb/>Chef, &amp; la ruïne en ſuitte des meilleutes trouppes qui fuſſent</l>
        <l>
          <lb/>en France, leſquelles pour porter ſon nom n’auoient iamais</l>
        <l>
          <lb/>comabatru, qu’elles n’euſſent vaincu. ll ſeroit honteux au Par</l>
        <pb n="43"/>
        <l>
          <lb/>lement encette oceurrence, de voir les bras croiſez patir de ſi</l>
        <l>
          <lb/>grands Princes, ſans vouloir eſeourer leus plains; uy dont</l>
        <l>
          <lb/>ſapliſſement eſt le ſouſtien des innocens, contre l’inſuite</l>
        <l>
          <lb/>des puiſſances.</l>
        <l>
          <lb/>Que l’on ne diſe pas que la qualite de Prince du Sangeſ</l>
        <l>
          <lb/>au deſſus des loir, que la choſe eſtextraordinaire, &amp; par inſi</l>
        <l>
          <lb/>que cetteafaire n’eſtpas deſa connoiſance. l’aduoüe que la</l>
        <l>
          <lb/>qualiré de ces Princes du Sang eſt plus releuée que celles des</l>
        <l>
          <lb/>autres ſujets du Roy, mais pour cela ce reliefne doit pas empi¬</l>
        <l>
          <lb/>rer leur condition: au contraire, il doit adoucir pour eux la</l>
        <l>
          <lb/>peine &amp; la rigueur des loix, &amp; leur donner par preference la</l>
        <l>
          <lb/>meilleure patt à ſes indulgences, graces &amp; faueurs. lls ſont</l>
        <l>
          <lb/>eompris dans la Declarationdu Roy, qui s’eſtendàtousſeſu¬</l>
        <l>
          <lb/>jets, puis que leur rang ne les exempte pas de ce nombre, &amp;Ia</l>
        <l>
          <lb/>Majete dans cette meſme lettre faiſant ſç̧auoir au Parlement</l>
        <l>
          <lb/>queſon intention eſt qu’il ne ſoit point deſrogé aux preceden¬</l>
        <l>
          <lb/>es Declararions, elle luy permet &amp; enſeigne d’en applique</l>
        <l>
          <lb/>l’effet à̀ ces Princes, autrement ſes penſées &amp; volontez ſeroiét</l>
        <l>
          <lb/>formellement contraires à ſes paroles. Auſſi cette doctrine ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>roit elle vne nouuelle Iuriſprudence, démentie par toutes nos</l>
        <l>
          <lb/>Annales, &amp; les regiſtres de la Cour, qui nous apprennent que</l>
        <l>
          <lb/>les Regents meſme ne ſont pas au deſſus des loix.</l>
        <l>
          <lb/>Aurrefois Louys le jeune eſtablit Regent en Prance, pen¬</l>
        <l>
          <lb/>dant ſon voyage dans la Terre ſaincte Suger Abbé deS. De¬</l>
        <l>
          <lb/>nys, &amp; S. Louys firt auſſi durant ſon ſecond voyage d’ou¬</l>
        <l>
          <lb/>tre mer Simon Abbé́ de la meſme Abbaye Regent dans le</l>
        <l>
          <lb/>Royaume, &amp; Guillaume Archeueſque de Rheims eut pareil¬</l>
        <l>
          <lb/>lement cette qualité ſous Philippe Auguſte; leſquels on ne di¬</l>
        <l>
          <lb/>ra pas pour leurs qualitez de Regents, auoir pour cela ceſſé</l>
        <l>
          <lb/>d’eſtre ſujetrs aux loix &amp; reglemens du Royume Et pour les</l>
        <l>
          <lb/>Princes du Sang en ſemblables occaſions, le Roys majeurs</l>
        <l>
          <lb/>les ont ſouſmis aux iugemens de ce Parlement, comme ont</l>
        <l>
          <lb/>fait les Roys, Philippes de Valois pour Robert d’Artois Prin¬</l>
        <pb n="44"/>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>I u</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>h</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>36</l>
        <l>
          <lb/>ce du Sang, Charles V. pour Iean de Dreux Due de Breta¬</l>
        <l>
          <lb/>gne, Charles VI. pour Char les d’Evreux Roy de Nauarre,</l>
        <l>
          <lb/>Charles VII. &amp; Louys XI. le Due d’Alenç̧on &amp; François!.</l>
        <l>
          <lb/>Char les de Bourbon.</l>
        <l>
          <lb/>Apres donc tant de beaux exemples de la conduite de nos</l>
        <l>
          <lb/>Roys majeurs &amp; de leur Parlemét ſur le ſujet de tous les Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces du Sang ey deſſus, les bons François doiuent attendre de</l>
        <l>
          <lb/>ceét auguſte Senat, qui tient en dépoſt les Loix &amp; la Tutelle</l>
        <l>
          <lb/>de l’Eſtat pendant la minorité des Roys, qu’l fera entretenir</l>
        <l>
          <lb/>ponctuellement les Declarations de ſa Majeſteé́ des mois d’O</l>
        <l>
          <lb/>ctobre &amp; de Mars pour la ſeureteé́ publique, qu’il mettra fin</l>
        <l>
          <lb/>aun confuſions &amp; ealairee du Royaume parcele quilap</l>
        <l>
          <lb/>portera aux entrepriſes du Cardinal, qu’il rendra la liberté à</l>
        <l>
          <lb/>ces Princes que leur innocéce merite, entre leſquels dans tou¬</l>
        <l>
          <lb/>te la vie du premier ne ſe trouuera autre tache, que d’auoir</l>
        <l>
          <lb/>conſerué contre la ſaincteté de ſes Siſts &amp; les vœux publies</l>
        <l>
          <lb/>le Cardinal, auquel il doit ſufſir d’auoir eſpuiſé toutes les Fi¬</l>
        <l>
          <lb/>nances, emporteé tous les juſtes de la France, atrenté à l’oppreſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion &amp; à la ruine de tous les Parle mens &amp; de Paris ville capita¬</l>
        <l>
          <lb/>le du Royaume, remply vniuerſellement les villes &amp; campa¬</l>
        <l>
          <lb/>gnes de miſeres &amp; deſolations, pour vanger ſa haine &amp; ſes paſ</l>
        <l>
          <lb/>ſionsſans vouloir encore d’abondant eſtoufer le SangRoyal,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; adjouſter par la captiuité de Monſieur le Prince, à toutes</l>
        <l>
          <lb/>ces belles qualitez celle qu’il merite le mieux, du plus ingrat</l>
        <l>
          <lb/>homme du monde.</l>
        <pb n="45"/>
        <pb n="46"/>
        <pb n="47"/>
        <pb n="48"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
