<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau4004_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Vérité (la) sans masque de la misère persécutée,
                    ou la Plainte des pauvres à la reine contre le cardinal Mazarin. In pueto
                    veritas; neque urgeat puteus os suum super me. PS. LXIII.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=nDfjubs-6M4C&amp;printsec=frontcover&amp;dq=V%C3%A9rit%C3%A9++sans+masque+de+la+mis%C3%A8re+pers%C3%A9cut%C3%A9e+ou+la&amp;hl=&amp;as_brr=7&amp;cd=1&amp;source=gbs_api"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Vérité (la) sans masque de la misère persécutée, ou la
                        Plainte des pauvres à la reine contre le cardinal Mazarin. In pueto veritas;
                        neque urgeat puteus os suum super me. PS. LXIII.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49326"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l><lb/>tnu u o &amp;ub euuouua,</l>
      <l><lb/> T¬</l>
      <l><lb/>1 </l>
      <l><lb/>L V F J</l>
      <l><lb/> L. L </l>
      <l><lb/>SANS MASQVE</l>
      <l><lb/>BE LA MISERE PERSECVTEE,</l>
      <l><lb/>0VLAPLAINrE</l>
      <l><lb/>JF y¬</l>
      <l><lb/>ED A rrD EC</l>
      <l><lb/>AD IAVVRE S</l>
      <l><lb/>ALAREINE.</l>
      <l><lb/>corE EE CARDINAL</l>
      <l><lb/>Mazarin.</l>
      <l><lb/>n pse veritas.</l>
      <l><lb/>¬¬</l>
      <l><lb/>rm v ſep u pau ſfun, t</l>
      <l><lb/>JApAu.</l>
      <l><lb/>lraiene peſoure, qui dans ſon dermier de¬</l>
      <l><lb/>eeerereieoeueneu een ee</l>
      <l><lb/>eelneiunepraieneneoneneonene rn eree</l>
      <l><lb/>lne leiueauenue ſe pen pe oe e e nonernee</l>
      <l><lb/>teleemnu eireſle e ee eeneireiee</l>
      <l><lb/>e e idnuilieoeſineoe ueinene</l>
      <l><lb/>leenomuſeole relerſn lenre nſ un eun leeſle</l>
      <l><lb/>preie e oileſe e eie eneeiee</l>
      <l><lb/>lpeſe elu u inuinl euetierenenueeelre</l>
      <l><lb/>eluene aiunneidlre lelelenedle eſieen¬</l>
      <l><lb/>aeeieder r e ein eeleieee</l>
      <l><lb/>e uodilenune n e ern l la n</l>
      <l><lb/>ehpe pſuelie ne lenueaue vuil.</l>
      <l><lb/>ru diſiſlunuenrenilelon eue en e dielſi.</l>
      <l><lb/>A</l>
      <pb n="2"/>
      <l><lb/>12</l>
      <l><lb/>’leirsnutez, lesfafas ure&amp; mouir daesaâa¬.</l>
      <l><lb/> Ie ſeruitude, ſe ſont rouſiours neantmpins laiſſez fleſchi la</l>
      <l><lb/> priere des pauures; cſont e en parculiere ecormmada¬</l>
      <l><lb/>’ tin le pien du public Ie ne mets point de comparaiſonn¬</l>
      <l><lb/> tre vne vertu qni’donnde l’eſtonnement aux Anges, &amp; vne</l>
      <l><lb/>impieté qurfaiſqithoreu aumx hormmes. ais ie ſupplie V.</l>
      <l><lb/>M. Madamie, conſnderct qûe ce n’eſt pas vn Parlement qui ſe.</l>
      <l><lb/>proſterne-à-ſes pieds, elle poucqi4 les ſoubçonmr de leur</l>
      <l><lb/>propre intereſt; Ce n’eſt ps quelquelluſtre coupable, elle au¬</l>
      <l><lb/>roit loy de crpentge politique &amp; voſtre raiſon:mais</l>
      <l><lb/>c’eſt la voix de mille &amp;mille ames languiſſantes das l’extépe</l>
      <l><lb/>eceſpé p mraepince’eſſvoix das papuſes qui</l>
      <l><lb/>3 crie, adſnle, &amp;ée cryametble ddnne iuquu&amp;t &amp;eilles</l>
      <l><lb/>de Dieu, ſans ſe faire entendre de celles des, homqes, il eſt ſi</l>
      <l><lb/>pitoyabl qſes ſpri lesjus fs ſe laiſſeqmporer</l>
      <l><lb/>aux larmts, les plus rerôlusne peuent exprimer leur ſenti¬</l>
      <l><lb/>meqt ſunceſe aaere qge par dep parl eprppées de</l>
      <l><lb/>ſaglots, Vrayement, ilne faut eſtre qué raiſonnable, pour</l>
      <l><lb/>eſtre rouché de compaffidrl àid ’oeiie du criſte ſpectacle qui</l>
      <l><lb/>fait la plus grande parie de noſt miſer preſente, la rage &amp;e</l>
      <l><lb/>le deſeſpoir, qui ftéés’ames plſghées de ſuccomber à</l>
      <l><lb/>la foibleſſe, cauſe vn deſorde commun dans tautes lesro.</l>
      <l><lb/>inses, &amp; vne generalle banqueroutre à la crainte &amp;,au reſ¬</l>
      <l><lb/>pect qu’on doiſ à Voe Meté:é ’eſt pas vu fnbuue¬</l>
      <l><lb/>ment affecté d’Orateur, Madame, qui me fait viol lesloix</l>
      <l><lb/>de lamodehie ans oenſer celles duelodit, ege ſpe¬</l>
      <l><lb/>reſt des pauuresil vaut donc mieux paroiſtre peu pſen</l>
      <l><lb/> cotte ronounre quetop eimide pr’ ppreſſidi&amp;esaés</l>
      <l><lb/> gemiſſbotesſous ’tnjuſtesrdêa de’layraanie, qul hſéſe</l>
      <l><lb/>patlee-d’v courage aſeuaté &amp; dvn! eonienanceefftonit;</l>
      <l><lb/> C’eſt laaiſetopefecutée qu’anmimne-non iſtour’t’e e</l>
      <l><lb/> oue haaarde pour oue pes dre,l’et lavoit téspdfurési</l>
      <l><lb/>is yenganeo, dans la cnela oeteſfite qui edéſeſee,</l>
      <l><lb/>on les utas eonplaintesd’v oyaufae fſigé, qultpr</l>
      <l><lb/>amoo edrmndeiaieeteeeuoſea</l>
      <l><lb/>qupoiauo ee rhaAeuld aaeinéët’en la pê</l>
      <l><lb/>éa toipe- Ea Seeur p eangéeemoſſbbn</l>
      <l><lb/>é, amfideilespeoaaeés; oenaſéIabuir; enahé34</l>
      <l><lb/>&amp; la brebis, en ly onoe’ rouehe. Nôus e voyos, les</l>
      <l><lb/>aue aisaeasitgaorons laeufe’ pâe,</l>
      <l><lb/>4..L’en e hl el natolsiiepa4.</l>
      <pb n="3"/>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>llajdéinœeisn, à quel xcez de rage peut dtusenir n</l>
      <l><lb/>aple uiné, qui ne cherche qu’à mourir ne luy reſtant</l>
      <l><lb/>pls dtquoy riure: Qu’elle conidere dans le calme de ſes</l>
      <l><lb/>pſfonque laftanceeſ ſor le penchant de ſa ruine: Qe les</l>
      <l><lb/>ileslont deſertes: Le commerce perdu, Les Prouinces rau¬</l>
      <l><lb/>Touelacipagne en friche, &amp; que la libertéindiſerette,</l>
      <l><lb/>S lalhus ! que Meſte a donnee a des infames Pai¬</l>
      <l><lb/> qpioisuu deier orant la ſueur &amp; le ſan du paa¬</l>
      <l><lb/>uelbnur ,appuyez ſur l’authorité vſurpée dvn lſeEe</l>
      <l><lb/>En udooae ̀ laveiud, ladanme , eeſi lua miſies</l>
      <l><lb/>ſ dulpanes ls Deu domeſuiquus de ooſre o</l>
      <l><lb/> lundeue unon reos onr eilnſponne en n</l>
      <l><lb/>p Amge, poue enſleelir dans leur deda ſodure </l>
      <l><lb/>eneae ſiquine, quineuſt amais dare honnen,</l>
      <l><lb/>PEſpum anise, &amp; ne nou laie urre daoſe pou</l>
      <l><lb/>eloueuut qu’nelhoneauſle niſlere a eonpin</l>
      <l><lb/>rne reuie derus lurne ea dnue les pnluneeler ies</l>
      <l><lb/>enlr onrrai Din lurnin deii enes r n</l>
      <l><lb/>larndſa one le fon condeene in</l>
      <l><lb/>les oune Si neu re iſ nueneue nuel ene e</l>
      <l><lb/>Eprlonnumn ilnour a aeuiue prel pne peune e</l>
      <l><lb/>lulo enn oun en eneoens pe nene pnunee</l>
      <l><lb/>V dte unloue pou de vue, nous pou ions re poſier pou</l>
      <l><lb/>pniee ue uruniainue nnuun n un l enron ene</l>
      <l><lb/>louenele deie po ln oe enennon le eenoe</l>
      <l><lb/>tllae nleauaie a ſlnu irounr onr onre pnt</l>
      <l><lb/>laa uaſnr iu eaie enene le euene ee nuer nonr</l>
      <l><lb/>ee omuduee e ireun en on ele n en e e</l>
      <l><lb/>ul drouaen ineul nrenne e e eirmne ſine</l>
      <l><lb/>eelunuiur enenen e enun ueunune ne</l>
      <l><lb/>eae eeu ulie en nenen n ne le e</l>
      <l><lb/> ſouninen nlde u n is e reine i opune iis</l>
      <l><lb/>mpunFnne, a onſſion du nee dlu Sn.</l>
      <l><lb/>paledanaeſeiueu ou yrndlſllai le uoun ius eous e</l>
      <l><lb/>eeaeer pnr oene e n ene oenue noer</l>
      <l><lb/>Seiunmueu peeiu nuer n e e perenei ie¬</l>
      <l><lb/>Pmue pourunuir l Sindiue de nos i s au in</l>
      <l><lb/>rpaleailuſeddiparenen le pas uoerlmuoien pe</l>
      <l><lb/>eieaunneperenenrene en pne nr reneun a</l>
      <l><lb/>p dana &amp;dluile auaur, oquun, delonneu¬</l>
      <pb n="4"/>
      <l><lb/>e tout le Chriſtianifme a uhoré es Saibagés d&amp;aas es</l>
      <l><lb/>liau les plus ſains; C’eſt loy, qui a approuue ſernapaoie</l>
      <l><lb/>Violemens, les ln-etes &amp; les Adulteres, faiſanr paſer pou</l>
      <l><lb/>allanerie d’ſprit les erimes qui ne peuuent aerpier que</l>
      <l><lb/>pa le dernie laplee ce qumi doime loy de ſoupcoaner aiee</l>
      <l><lb/>aiſun , qu’ilafait vœu ſolennel à Aſnodde, lors quil ſer¬</l>
      <l><lb/>uois d’Eſtelon à gage dans les lieux los plua infeamedde R</l>
      <l><lb/>me, de conſacrer ſon corps &amp; ſon ame à l’impndie, Pu.</l>
      <l><lb/>Aou, ladamo, ſie blee la chaſete de vos oreilles pout</l>
      <l><lb/> amolir la dureé de voſtre cœur, obſtiné à aoſtre ruine, mas</l>
      <l><lb/>et vne verié que tous les g-ens de bien çauent, que le n</l>
      <l><lb/>pas hone de publier, n’aynt pas crainte de mounr, Ve,</l>
      <l><lb/>qui doi faireimpreſſion dans t’eſprit de V. M. t la deſabuſe</l>
      <l><lb/>des caadaanerea de ce Bueeue Et Cerea ie ae voyauſua</l>
      <l><lb/>Paent de uiſon a main que d’eſre endhantee, qui pui¬</l>
      <l><lb/>e oliſge ueſdre ldaie dea eaenmr plu lor up e fipr</l>
      <l><lb/>duiſe daa le liniere de leſu Ce ne pa naiunee</l>
      <l><lb/>ileaa fils de Peme Maain raadeur douis a Peie</l>
      <l><lb/>A encore eoite il pas pamenus a la digniè de parfaeur,</l>
      <l><lb/>le pln ſgue bainquierouier deſlon leeie cepas i</l>
      <l><lb/>ploirede ſes mareuru u de ſes biaayeux quieſoir paienie,</l>
      <l><lb/> peadu l’de de ulhe Fau r le de iay, pou</l>
      <l><lb/>auoir eſgorge ſan maiſtre, appelle le Senmior Paſehali mfon¬</l>
      <l><lb/>’lapore de ſoaeubinet, derobe ſon argent &amp; pie rot</l>
      <l><lb/>eoniſone l ionunmomauendeceane ue dedloule, nui pu</l>
      <l><lb/>i oſt plonee dam vne me de larmes vne ſhluiule, qin</l>
      <l><lb/>onit que dans vn hain de dele, que fnoitt</l>
      <l><lb/>mo glſet l’enuie de le deſorde ene l’uie G</l>
      <l><lb/> enene a les dauee les vu le voulunt pou ſae leur pre¬</l>
      <l><lb/>pir eſay d’auhomu lenaurespoureirelut ld</l>
      <l><lb/>en eon e deſqne leouedaunalunbouiquo, Ca nea pu i</l>
      <l><lb/>nteiſane doabonmes en i ei ſpnunuu luipeil</l>
      <l><lb/>dpoſene ua ea daur aſqpue i la aee r ſleoeieet</l>
      <l><lb/>merte pobue &amp; letaie onlinairequidit ds nee</l>
      <l><lb/>ant du meaiea deſon pee u ne l’pouanrouue C</l>
      <l><lb/>l niſueun elsl einan die ae eui er ee e ldin</l>
      <l><lb/>eoerne le ule eas de i euna iaent u aeunerlr</l>
      <l><lb/>Pra pu ſa linar a ſs oouno nennne!</l>
      <l><lb/>edlie nue pus ua leoleomoe e ieren e nee</l>
      <l><lb/>cCuioaioedeaeeuure oi ſuraiee</l>
      <l><lb/> re</l>
      <pb n="5"/>
      <l><lb/>5</l>
      <l><lb/> npulelboitae Ce ans donre, quee e</l>
      <l><lb/>lenninn le que rodireuurie qu liloui le enie</l>
      <l><lb/>ere enle el’er de poe nr rur le ie leee</l>
      <l><lb/>eeuene eneds eeſli de dn iloru e e e ee</l>
      <l><lb/>el uneeſda ie ourſemnaiunus qui puren eont res</l>
      <l><lb/>e reun ſeneeſ uu ieiele le en eneer</l>
      <l><lb/>ene e eanones loarer r elee nen euet</l>
      <l><lb/>leneſle eniſonr volre iu lne pe e di e on ene </l>
      <l><lb/> eſnenle lonunu le lereun pe onenee</l>
      <l><lb/>ereneneee ni ne ous l uedienue l len</l>
      <l><lb/>eeninilene leie e nenen e ueſee</l>
      <l><lb/>ee ln ielenmſerlin reie ſe nuen oe enuenre</l>
      <l><lb/>lhnſennoiae, udienrpe on eoernun ione</l>
      <l><lb/>leieeul l nui n leione iorne e le e enen e</l>
      <l><lb/>lernieie reena pn nen enere ene ſe</l>
      <l><lb/>e ede lieiaedeieileae einede euneioie linne</l>
      <l><lb/>Eeuen npneieie nneiſeernee</l>
      <l><lb/>enernieare durloaepe on e ne le l e elebn</l>
      <l><lb/>Eeunen liei iſeſderunure un eni enen one</l>
      <l><lb/>er eune ee le er ieernee nen</l>
      <l><lb/>peeueeaeiernneneieile le en uene eſe</l>
      <l><lb/>rneſlirenunoeuoiueni le ponne ne e ne eneie</l>
      <l><lb/>n re eue aurmnr dnreon ne eunionil ng ſn i edle</l>
      <l><lb/>e nuſoueo e plene er e eueon nuſne e</l>
      <l><lb/>Eruinenle eoi nreoure eunue en en e n</l>
      <l><lb/>ereilni oeieireie peieonr oiene e e un</l>
      <l><lb/>leeoen idnei eoi elneiſnne enne pe eone pn</l>
      <l><lb/>aſeninleau pene eueune ne elue ſe onine</l>
      <l><lb/>ienernne erelſuni den ouneoniennn neun</l>
      <l><lb/>reeoae iuniunoe p eneneoene eoenſnenele</l>
      <l><lb/>ele nnueiſdnu en eenlonoe en re e nenenep</l>
      <l><lb/>e eueruene le liſeieun eie dnonee e e e ne</l>
      <l><lb/>le ruleilnaureenen Seſai lna ſier s ne e enerne n</l>
      <l><lb/>Enlenluntreſdoene redier dle enue e e nue n ie</l>
      <l><lb/>eainir aunie enineone e ern u ne n lueieuen</l>
      <l><lb/>l ueque douiuneieilr inu e en ene e lne neneee</l>
      <l><lb/>etader iuarunin deoun purei uroeone e en e ſiuu pus</l>
      <l><lb/>din dore nire ud leſe deoieu re proene f¬</l>
      <l><lb/>u ſtlog unpuſouiere ensle te le ſe et de la nie¬</l>
      <l><lb/>re commune, lé eu du Peuple le tyrm de rmos torfes, &amp;</l>
      <l><lb/>.</l>
      <l><lb/>1</l>
      <pb n="6"/>
      <l><lb/>6</l>
      <l><lb/>l’ennemy cruel de l’Eſtat, qui a voulu abatre l’autorité duPar¬</l>
      <l><lb/>lement, afin que la luſtice ne prit connoiſſapce de l’enormité</l>
      <l><lb/>de les crimes, qui promit à Galarety traittant ſa paix auec l’E.</l>
      <l><lb/>pagnol de mouuoir vne guerre Ciuile en France, &amp; par ce</l>
      <l><lb/>moyen donner lieu à ſetanuemis de recouuter ſes plus glo¬</l>
      <l><lb/>iuſes &amp; dernieres conraſtes. Son auarice inſatiable la po¬</l>
      <l><lb/>té iuſques ̀ ce poinct d’injuſtice &amp; de ctuauté, de prendre tou¬</l>
      <l><lb/>tes les années huit cens mille chequins du grand Turc: pour</l>
      <l><lb/>empeſcher la paix &amp; l’vnioa entre les Princes Chreſtiens.Vn</l>
      <l><lb/>tel viſage eſt. il bien capable de gouuerner l’Eſtat? &amp; d’auoi</l>
      <l><lb/>l’adminiſtration des affaires de France’eut-on bién confier</l>
      <l><lb/>la perſonne du Roy entre les mains d’vn déloyal? Qui n’a</l>
      <l><lb/>ny Foy, ny Loy, ny Dieu, ny Ame. Pierre Maarin ſan</l>
      <l><lb/>ayeul eſgorgea ſon Maiſtre: Ne le peut-il pas faire? eſt-il plus</l>
      <l><lb/>homme de bien que luy? Où a-il moins de malice? Mais, Pa</l>
      <l><lb/>ris a pris les armes, il eſt vray, mais c’eſt pout le ſeruice de.</l>
      <l><lb/>Voſtre Majeſté, &amp; pour deliurer ſon Roy d’vne oppreſfioo</l>
      <l><lb/>domeſtique &amp; d’vne cruelle ſeruitude qu’il ſouffre, &amp; ne con¬</l>
      <l><lb/>noiſt pas. Les Bourgeois demandent le Roy, tout le monde</l>
      <l><lb/>la Perſonne Royale de Voſtre Majeſté: Mais la Gréve. veu</l>
      <l><lb/>Mazarin, ſi Rome le refuſe; Et comm le Scopioneſetazé</l>
      <l><lb/>ſur la piqueure donne la gueriſonau nal qu’il a fait, de neſme</l>
      <l><lb/>l’infamie de ſa mort eſſuyera les larmes denos yeux, &amp; adou¬</l>
      <l><lb/>cira la playe que la cruauté de ſa vie àcauſé à tout le monde:</l>
      <l><lb/>Nos vies ſeront enſeureté, ſi nous n’auons plusee Lycanro¬</l>
      <l><lb/>pe ennemy de noſtre ſang; naos familles, ſeont en epos.,</l>
      <l><lb/>nos enfans mangerone du paiu day l’extréte miſare qoi, le</l>
      <l><lb/>leur a oſté, l’Eſtat ſera en bonne intelligence, les Ptinces bien</l>
      <l><lb/>ynis, les ennemjye nous regarderont que pour nous ciai¬</l>
      <l><lb/>dre, &amp; toute la rance iouyra de ſa premiee tranquilisé.</l>
      <l><lb/>M4A E, que le bien du public, que inereſt du- Royau¬</l>
      <l><lb/>i que la pudene de Voſtre Majeſté etirpe cete cangnene</l>
      <l><lb/>de l’Èltat oſte l’opprobrede la Maiſon Royale, qu’elle Chaſ.</l>
      <l><lb/>ſe cét Impie hors de France, ſi elle a quel que honé pour co¬</l>
      <l><lb/>ſeruer vne vie qui n’eut iamais que salice quelle reopronneſes</l>
      <l><lb/>premiers mouuemens, &amp; ſe laiſſe fléchir à la conpaſſion;</l>
      <l><lb/>Qu’elle iette les yeux ſur vn peuple aſfligé, &amp; qu’elle auoüeà</l>
      <l><lb/>la raſon ce qu’el le a donné à vn paſſionné caprice par le con¬</l>
      <l><lb/>leil percieux de cet eſprit malin: Les Francois ſont vos</l>
      <l><lb/>legiumes ſubjets, Maaarin eſt Eſtranger. C’eſtaſſe dire, il</l>
      <l><lb/>a.¬</l>
      <pb n="7"/>
      <l><lb/>eſtde Scile. Les François employent leur vie, leur ſang,</l>
      <l><lb/>&amp;out ce qu’ils ont de plus cher pour conſeruer l’eſtat:Ma¬ </l>
      <l><lb/>arin enmplye tout ce que la rae a de plus cruel, &amp; l’inuen¬</l>
      <l><lb/>onde plus lubtil pout le deſtrite, faiſan paſſer ſes ſourbe¬</l>
      <l><lb/>s pou des arreſts, ſes fineſſes pour prudence, ſes artifices</l>
      <l><lb/>ur gpand genie, &amp; lon interet pariculier pour le bien d</l>
      <l><lb/>puble Ceſropendue, Madanme : la patienee bleſfee ſe</l>
      <l><lb/>uugeanfureur Que Vore Majeſé perde l’ennemy quila</l>
      <l><lb/> pedre,&amp; non pas vn peuple qui n’a que ſon extrémefoi¬</l>
      <l><lb/>Vene lenulheut de ſa miſere pour l dſeonſe, eile</l>
      <l><lb/>edéleerubaeut durepos publie &amp;e celuy qui veut per¬</l>
      <l><lb/>det norls lberne de lEat L ’appuene d n bien mi¬.</l>
      <l><lb/>puairenus ftare, paree quele chaoille nos ſens, &amp; nou.</l>
      <l><lb/>mes ſurprs qumd nous ſenonsle mal’each ſooi e¬</l>
      <l><lb/>es dee bien Ce decdeux Planoſme du preſent nous</l>
      <l><lb/>epur ſs cdarmes, &amp; nous abuſe pat ſes douceurs, qu pu¬</l>
      <l><lb/>diſndeaanoſeut eonnme i ede aie nouns eonnoui</l>
      <l><lb/>ueuenaod uſlre dunue paiu deaoitai, ou l eou</l>
      <l><lb/>lnus repre maioi edi pluuenus eon dier le due</l>
      <l><lb/>nus pour lenere couer de aurgeruit ne nen.</l>
      <l><lb/>elnesnroe point on reonrs e lunrmes uienſlon</l>
      <l><lb/>ues llainuou ne connoiſtons anis mnienr le blen qu</l>
      <l><lb/>l’pneſanedumal l’anirie devoſre oeuple, le oien ae</l>
      <l><lb/>elai usie le la e ouunne ueera e n e iue dui</l>
      <l><lb/>S eoaen dilenen pun eon ſeſeni ſei ue ailei u</l>
      <l><lb/>llouſume ee elrnunren e nnne e e nenude</l>
      <l><lb/>lu, qu on noonme qrerrui onnre nuin e ſe.</l>
      <l><lb/>nu, &amp;t qui n’a nen dhaimain que la fioure, ecommeles</l>
      <l><lb/>leen ls i le ous iuele a e lere ie e neiueut de</l>
      <l><lb/>ciluurero a un pot plean luargeun uiſe mais cou</l>
      <l><lb/>ne d’ve pourpre rouge da ſanp du pouue nnſerable¬</l>
      <l><lb/>Sede eie le nneire e une ree e r e i s oſinu qui</l>
      <l><lb/>dun lumilour rpanie de ee upun purlemen ele purinau</l>
      <l><lb/>n ps celay d’vn lmpie qui n’e donna iamais quepour er;</l>
      <l><lb/> lmlualre nine deeue ee ue is uenre ius lieodue</l>
      <l><lb/> ſonoit vure, ilnei achatne oerpre noſireſanie ps</l>
      <l><lb/>ousauoit deſpouille de nos biens pour ennichir ſa miſere¬</l>
      <l><lb/> our lnomnie de ue, S oues ees aiſon </l>
      <l><lb/>t pus eupubies dunli vone e dt, qun ieroiu punlene</l>
      <l><lb/>le qe le nmres oepenauses une anll que los pusroſi</l>
      <pb n="8"/>
      <l><lb/>8</l>
      <l><lb/>fiers n’ignorent pas que les crs de nos plaineas, que les lat¬</l>
      <l><lb/>mes de nos eufans, que la miſere &amp; la rage de la fam a faits raiſon¬</l>
      <l><lb/>nables deuant l’aage de la raſon, que les prieres d’vn Peup le tyran¬</l>
      <l><lb/>niſé, la Mſere perſecut ée, l’extée neceſſicé des pauures qui ne de¬</l>
      <l><lb/>mandent que la mort, ne eognoſant ps la vie, facent condeſcen¬</l>
      <l><lb/>dreV. Majeſte à l’enteruenenc de noſtre equeſte. La damande eſt</l>
      <l><lb/>iuſte le refas en ſeroit cruel; nous demandons le Roy, rion de ſi</l>
      <l><lb/>equitable; on le refuſera peut-eſtre, hé quoy de plus ty rau? Nous</l>
      <l><lb/>ſupplions V. Majeſté que Mazarin penſſs, &amp; qu’l repar par l’igno¬</l>
      <l><lb/>minie d’vne honteuſe mort l’affront, l’iniuſtice &amp; le tort qu’il a fait
                à</l>
      <l><lb/>V. Majeſteé &amp; à toute la Fr ance, ayant troublé le repos du publie,</l>
      <l><lb/>uiné quafi cout l’Etat, iuſques à voulor renuerſer la Couroan.Il</l>
      <l><lb/>dt qu’il ſubſiſtera dans leniniſtere, que V. M. le cheric beaucoup &amp;</l>
      <l><lb/>qu’olle prefere ſon bon-heur à celuy de Roy aumne &amp; de ſes enfans,</l>
      <l><lb/>qu’il poſſede entieement le cœur de rous les Princes du San, qu’il</l>
      <l><lb/>a aſſe de agie &amp; d’atifices; pour s’acqueti les bonnes gaees de</l>
      <l><lb/>ſes ernens, qu’la touſioujs le pouuoir de, uous arracher l’amae du</l>
      <l><lb/> cprps, comneil a eu la liberté d’eſpſer les tréſors de aos coffres &amp;</l>
      <l><lb/>toutes les bourſes du Rqyamne Ouy, t adane, Maarlnous veu</l>
      <l><lb/>reduire à la mendicité́, il ne nous veut lairſſer que la bezaſſe, comms</l>
      <l><lb/>s’il vouloit falre des A poſtres ds tous les Frnçois, &amp; va hernitage</l>
      <l><lb/>dé oute la Fralee; &amp; eoente V. Majeſte ſouffa, peut eſtre qu’l</l>
      <l><lb/>viuo nats qu’ vine paur ous faiie mounr, pour aſtre le leaui du</l>
      <l><lb/>Royahe, l’infaie e l’Eſtat, &amp; le deshonneur de la Couronoe,</l>
      <l><lb/>ais que V. Majeſté eſcoute la raiſon &amp; non pas fſes fens, qu’eélle cal</l>
      <l><lb/>me l’orayge de ſa paſſion contre les ſujets innocens, qu’elle ne laiſ4</l>
      <l><lb/>pas cét iſluſtre Coulpable impuny, qu’elle conſidere que la-poſterité</l>
      <l><lb/>porroit faire vn iuſte reproche à ſamemoire, d’auoir nourry la i4</l>
      <l><lb/>pete qui a fait mourir ſes enfas ais au nom de Dieu qu’elle face n</l>
      <l><lb/>actedigne duScepcre qu’elle poee, qu’elle change cette haine en</l>
      <l><lb/>amout, cete indagnriou en cl enence; la Loy de Dieu &amp; la reſt.</l>
      <l><lb/>gion qu’olle profefſa, outre l’intereſt de lon honneut, la l’y obligé</l>
      <l><lb/>ſoubs pene de e ime, nous receurons cetre race comme vn preſht</l>
      <l><lb/>que le Ciel promct, nos neueux erierone ſa mnemoire le trophée</l>
      <l><lb/>d’v etern ſuaentrs &amp; nons renouuellerons le oou d’olboeyſſauca &amp;</l>
      <l><lb/>de ſoubmiſſix àV ajaeſté en qudlite de</l>
      <l><lb/> Ses tres-fidel les &amp; tres-obey ſſans ſubiets</l>
      <l><lb/>&amp; ſeruiteurs ls Pauures, ou</l>
      <l><lb/> LA MISERE PERSECVTE’E.</l>
      <l><lb/> lel 4 oie en apq llu.</l>
      <l><lb/> a</l>
      <l><lb/> ſ</l>
      <l><lb/>, ¬</l>
      <l><lb/>aa</l>
      <l><lb/>1</l>
      <pb n="9"/>
      <l><lb/>a</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>a</l>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>l</l>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>ee</l>
      <l><lb/>z</l>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>aaacazaca2</l>
      <l><lb/>n</l>
      <l><lb/>pe;</l>
      <l><lb/>easss</l>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>poog</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>EE</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>ce</l>
      <l><lb/>s</l>
      <l><lb/>4</l>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>pſga</l>
      <l><lb/>i</l>
      <l><lb/>m</l>
      <l><lb/>r¬</l>
      <l><lb/>rrrrrr¬</l>
      <l><lb/>i</l>
      <l><lb/>aaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaeaaaaaaaaaaaa</l>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>asaesisisisisisisssiass</l>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>;</l>
      <l><lb/>l</l>
      <l><lb/>ii</l>
      <l><lb/>iiiiiiiiiiiiis</l>
      <l><lb/>Eee</l>
      <l><lb/>eees</l>
      <l><lb/>s</l>
      <l><lb/>ui</l>
      <l><lb/>eis</l>
      <l><lb/>eeseee</l>
      <l><lb/>g</l>
      <l><lb/>a</l>
      <l><lb/>3</l>
      <l><lb/>r</l>
      <l><lb/>liii</l>
      <l><lb/>3</l>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>oo</l>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>s</l>
      <l><lb/>3</l>
      <l><lb/>a</l>
      <pb n="10"/>
      <l><lb/>8</l>
      <l><lb/>¬ </l>
      <l><lb/>hiers n’ignorent pas; que las ens de nos plaintes, que les lar¬</l>
      <l><lb/>mes de nos enfans, que la miſere &amp; la rage de la fa faits taiſon¬</l>
      <l><lb/>nables deuant l’aage de la raiſon, que les piores d’vn Peuple tytan¬</l>
      <l><lb/>niſé, la Miſere perlecutée, l’er éme neceſſité des pauures qui ne de¬</l>
      <l><lb/>man dent que la mort, ne eonoſſanut pas la vie, facent coud eſcen¬</l>
      <l><lb/>dreV. Majeſté à l’entermeent de noſtre Requeſte. La damnde eſt</l>
      <l><lb/>iuſte &amp; le refas eu ſeroit cruel; nous demandons le Roy, rion de ſi</l>
      <l><lb/>equitable; on le refuſera peut-eſtre, hé quoy de plus ty ran? Nous</l>
      <l><lb/>ſuppions V. Majeſteé que Mazanin penſſs, &amp; qu’il repare par l’igno¬</l>
      <l><lb/>mnie d’vne honteuſe naort l’affront, l’iniuſtice &amp; le tort qu’il a fait
                à</l>
      <l><lb/>V. Majeſté &amp; à toute la Ftance, ayant troublé le repos du publie,</l>
      <l><lb/>ruiué quaſi tout l’Eſtat, iuſques à vouloir renuerſer la Coucoans.- Il</l>
      <l><lb/>dt qu’il ſubſiſtera dans leminiſtere, que V. M. le cherit beaucoup &amp;e</l>
      <l><lb/>qu’o lle prefere ſon bon-heur à cluy du Roy aume &amp; de ſes enfans,</l>
      <l><lb/>qu’il poſſede entierement le cœur de tous les Prinees du Sang, qu’il</l>
      <l><lb/>a aſſe de raagie &amp; d’atifces ppur s’aequerir les bonnes raees de</l>
      <l><lb/>es ernemis, qu’ila couſioujs le pouuoir de nous arracher l’ama du</l>
      <l><lb/> c9rpes, coume’il a eu la liberté d’eſpuſer les treéſors de nios coffre; </l>
      <l><lb/>toutes les bourſes du Ryaume Ouy, t dans, Mazarlnous veu</l>
      <l><lb/>reduire à la mendiciré́, i ne nous veut darſler que la beaſſe, comme</l>
      <l><lb/>s’il vouloit faire des Apoſtres de tous les Frençois, &amp; va hermitag4</l>
      <l><lb/>deé toute la Frafes; &amp; eoete V. ajeſté ſouffa peut: eſtre qu’l</l>
      <l><lb/>viuo; nats qu’l vine pour ſous faiie maurir, pour atre le eau ſu</l>
      <l><lb/>Royahe, l’nfamie e l’Eſtat, &amp; le deshonneur e la Couronne,</l>
      <l><lb/>Mais que V Majeſté eſcoute la raiſon &amp; non pas ſes ſens, qu’elle cal¬</l>
      <l><lb/>me l’orage de ſa paſſion contre des ſujets innocens, qu’elſe ne laiſ</l>
      <l><lb/>pas cét illuſtre Coulpable impuny, qu’elle conſidere que la poſterit</l>
      <l><lb/>porroit faire vu iuſte reproche àſa meaoirs, d’auois ourry la i</l>
      <l><lb/>pece qui a ſfaie mourir ſes enfasedais au non de Dia qu’elle face n</l>
      <l><lb/>aCteigne du Scepte qu’clle poree, qu’el le change cette haine e</l>
      <l><lb/>amoue, e cete ndgno euelemence jla Lojy de Dieu &amp; la rell¬</l>
      <l><lb/>gion qu’olle profefſe, outre l’intereſt de lon honneur, la l’y oblie</l>
      <l><lb/>ſoubs peine de cime, nous receurons cetre prate comme vn prefſcnt</l>
      <l><lb/>que le Ciel promet, nos neueux erieront à ſa memore le rophée</l>
      <l><lb/>d’v’erernſ ſooaenits &amp; nons renouuellerons le u d’obeyſſanco </l>
      <l><lb/>deſoubniſſi nàV Majeſté en qudlité de</l>
      <l><lb/> Ses tres-fidelles &amp; tres-obey ſſans ſubiets</l>
      <l><lb/>&amp; ſeruiteurs las Pauures, ou</l>
      <l><lb/> LA MISERE PERSECVTEE.</l>
      <l><lb/> eeol o ae onv -an-unoq e.1uu:1..</l>
      <l><lb/>,.¬¬</l>
      <l><lb/>l¬¬</l>
      <l><lb/> ea</l>
      <l><lb/> l</l>
      <pb n="11"/>
      <l><lb/>au¬</l>
      <l><lb/>1</l>
      <l><lb/>dd</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>s</l>
      <l><lb/>mm</l>
      <l><lb/>aaaaaaaa¬</l>
      <l><lb/>PEelee</l>
      <l><lb/>es</l>
      <l><lb/>r</l>
      <l><lb/>t</l>
      <l><lb/>eaa</l>
      <l><lb/>pgppe</l>
      <l><lb/>i</l>
      <l><lb/>srrrrr</l>
      <l><lb/>oooooooooooooooooooooa</l>
      <l><lb/>a</l>
      <l><lb/>ess</l>
      <l><lb/>aoa</l>
      <l><lb/>ii</l>
      <l><lb/>s</l>
      <l><lb/>rrsps</l>
      <l><lb/>c</l>
      <l><lb/>iii</l>
      <l><lb/>aaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaa</l>
      <l><lb/>Eaa</l>
      <l><lb/>ss</l>
      <l><lb/>g</l>
      <l><lb/>F</l>
      <l><lb/>aaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaa</l>
      <l><lb/>dedeſdedaedeai</l>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>aaaaaaaaaaaaaaaaaaaa</l>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>ggg¬</l>
      <l><lb/>oegtttte</l>
      <l><lb/>Siiss</l>
      <l><lb/>s</l>
      <l><lb/>iiii</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>aas</l>
      <l><lb/>Eiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii</l>
      <l><lb/>oaoooaooa</l>
      <l><lb/>gias</l>
      <l><lb/>m</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>aaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaa</l>
      <l><lb/>si</l>
      <l><lb/>iiis</l>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>gggggg</l>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>tes</l>
      <l><lb/>E¬</l>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>a</l>
      <l><lb/>ceeei</l>
      <l><lb/>as</l>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>1</l>
      <l><lb/>1</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>a</l>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>3</l>
      <pb n="12"/>
      <l><lb/>fiors n’ignorent pas; que les ens de nos plaintes, que les lar¬</l>
      <l><lb/>mes de nos enfans, que la miſere &amp; la rage de la fan aits raiſon¬</l>
      <l><lb/>nables deuant l’aage de la raſon, que les piores d’vn Peuple tytan¬</l>
      <l><lb/>niſé, la Miſere perſecutée, l’ertr émne neceſſité des pauures qui ne de¬</l>
      <l><lb/>man dent que la mort, ne cognoſſant pas la vie, facent cod e ſcen¬</l>
      <l><lb/>dreV. Majeſté à l’enternerent de noſtre Requeſte. La damnde eſt</l>
      <l><lb/>iuſte &amp; le refas en ſeroit cruel; nous demandons le Roy, rion de ſi</l>
      <l><lb/>equitable; on le refuſera peut-eſtre, hé quoy de plus ty ran? Nous</l>
      <l><lb/>ſuppions V. Majeſteé que Mazarn penſſs, &amp; qu’l repare par l’igno¬</l>
      <l><lb/>mnie d’vne honteuſe naort l’affront, l’iniuſtice &amp; le tort qu’il a fait
                à</l>
      <l><lb/>V. Majeſté &amp; à toute la Ftance, ayant troublé le repos du publie,</l>
      <l><lb/>uiué quaſi tout l’Etat, iuſques à vouloir renuerſer la Couoans. Il</l>
      <l><lb/>dt qu’il ſubſiſtera dans leminiſtere, que V. M. le cherit beaucoup &amp;e</l>
      <l><lb/>qu’ lle prefere ſon bon-heur à celuy du Roy aume &amp; de ſes enfans,</l>
      <l><lb/>qu’il poſſedé entierement le cœur de tous les Prinees du Sang, qu’il</l>
      <l><lb/>a aſſe de magie &amp; d’atifces ppur s’acquerjr les bonnes raees de</l>
      <l><lb/>es enmemmis, qu’ala touſous le pouuoir de uous arracher l’ama du</l>
      <l><lb/> cprps, comane’il a eu la liberté d’eſpuſcr les tieéſors de nios coffre; </l>
      <l><lb/>toutes les bourſes du yaume Ouy, adane, Maarlnous veu</l>
      <l><lb/>reduire à la mendiciré́, il ne nons veut lailer que la beaſſe, comme</l>
      <l><lb/>s’il vouloit faire des A poſtres ds touas les fFrençois, &amp; va hermitag4</l>
      <l><lb/>dé toute la Frafes; &amp; enoete V. Majeſté ſouffir a peut eſtre qu’l</l>
      <l><lb/>viue; nairs qu’il vine pur hous faire maurir, pour aſtre le fleau u</l>
      <l><lb/>Rnyahe, l’infaie e l’Etat, &amp; le deshonnieur de la Couronne.</l>
      <l><lb/>Mais que V Majeſté eſcoute la raiſon &amp; non pas fes ſens, qu’elle eal¬</l>
      <l><lb/>me l’orage de ſa paſſion contre es ſujets innocens, qu’elſe ne laiſſ</l>
      <l><lb/>pas cét iſluſtre Coulpable impany, qu’elle conſidere que la poſterit</l>
      <l><lb/>pourroit faire vn iuſte reproche à ſa memoire, d’auoir nourry la i,</l>
      <l><lb/>pete qui a fait mourir ſes enfams lais au non de Dieu qu’elle face n</l>
      <l><lb/>aCtedigne du Scoeptne qu’elle poree, qu’elle change cette haine e</l>
      <l><lb/>amout, &amp; cete ndi gnatiou en clemnence jla Loy de Dieu &amp; la rel!</l>
      <l><lb/>gion qu’olle profefſ, outre l’intereſt de lon honeur, la l’y oblie</l>
      <l><lb/>ſouhs peine de e ime, nous receurons cetre prate comne vn prefſ</l>
      <l><lb/>que le Ciel promet, nos neueux erigeront à ſa memote le rophé́e</l>
      <l><lb/>d’vn eterned ſoauente, &amp; nons renouelerons le u d’obeyſſauce </l>
      <l><lb/>de ſoubmiſfi nàV bajeſté en qulite de</l>
      <l><lb/> Ses tres-fidelles &amp; tres-obey ſſans ſu biets</l>
      <l><lb/>&amp; ſeruiteurs les Pauures, ou</l>
      <l><lb/> LA MISERE PERSECVTEE.</l>
      <l><lb/>.</l>
      <l><lb/> geol p ane nv --upqe le!..</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/> ¬</l>
      <l><lb/>¬.¬</l>
      <l><lb/>aaq</l>
      <pb n="13"/>
      <l><lb/>s</l>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>1</l>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>1</l>
      <l><lb/>ut</l>
      <l><lb/>1</l>
      <l><lb/>r;¬</l>
      <l><lb/>m</l>
      <l><lb/>dc?</l>
      <l><lb/>errrrrrrrrrrrrrrrs</l>
      <l><lb/>l</l>
      <l><lb/>gpgoooaooa</l>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>liiiiiiiii</l>
      <l><lb/>?</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>ſiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiis</l>
      <l><lb/>iiiiiiiiii</l>
      <l><lb/>ſſſſ</l>
      <l><lb/>EEEEEE</l>
      <l><lb/>i</l>
      <l><lb/>i</l>
      <l><lb/>n</l>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>F</l>
      <l><lb/>aaa</l>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>eeeueſſeſeſeaee</l>
      <l><lb/>iiisiassassassas</l>
      <l><lb/>s</l>
      <l><lb/>ooooooooooooooooooooogoooooooooooooooooooooooooooooooooooooa</l>
      <l><lb/>a</l>
      <l><lb/>aaaaaaaaaaa</l>
      <l><lb/>ee</l>
      <l><lb/>eegege;</l>
      <l><lb/>Eg</l>
      <l><lb/>iiiiii!</l>
      <l><lb/>d</l>
      <l><lb/>iiiiiiiiiiiiiiiiitEiiaiiiai</l>
      <l><lb/>’</l>
      <l><lb/>h</l>
      <l><lb/>s</l>
      <l><lb/>s</l>
      <l><lb/>?</l>
      <l><lb/>aana</l>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>a</l>
      <l><lb/>uaa3</l>
      <l><lb/>a</l>
      <l><lb/>a</l>
      <l><lb/>epe</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>ooa</l>
      <l><lb/>ee</l>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>da¬</l>
      <l><lb/>lFa</l>
      <l><lb/>a</l>
      <l><lb/>te</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>1</l>
      <pb n="14"/>
      <l><lb/>8</l>
      <l><lb/>iors n’ignorene pas que les ecs de nos plaintas, que les lar¬</l>
      <l><lb/>mes de nos enfans, que la miſere &amp; la rage de la fa tts raiſon¬</l>
      <l><lb/>nables deuant l’aaye de la ralon, que les prieres d’vn Peuple tyran¬</l>
      <l><lb/>niſé, la Mſere perſecutée, l’extréme neceſſité des pauures qui ne de¬</l>
      <l><lb/>mandent que la mort, ne conoſlant pas la vie, facent condeſcen¬</l>
      <l><lb/>dteV. Majeſté à l’entenneent de noſtre Requoſte. La damade eſt</l>
      <l><lb/>iuſte le tefus en ſeroit crue: nous demandons le Roy, rin de ſi</l>
      <l><lb/>equitable; on le refuſera peut-eſtre, hé quoy de plus ty ran? Nous</l>
      <l><lb/>ſuppſions V. Majeſté que Mazarin penſſs, &amp; qu’il repare pat l’gno¬</l>
      <l><lb/>mnie d’vne honteuſe ort l’affront, l’iniuſtice &amp; le tort qu’il a fait à</l>
      <l><lb/>V. Majeſté &amp; à toute la France, ayant troubl é le repos du publie,</l>
      <l><lb/>ruiné quafi tout l’Eſtat, iuſques à voulot renuerſer la Coucoane. Il</l>
      <l><lb/>d qu’il ſubſiſtera dans leminiſtere, que V. M. le charic beaucoup &amp;e</l>
      <l><lb/>qu’olle prefere ſon bon-heut à celuy du Royaume &amp; de ſes anfans,</l>
      <l><lb/>qu’l poſſede entieremen le cœur de tons les Princes du Sang, qu’il</l>
      <l><lb/>a aſſei de magie &amp; d’atifces ppur s’aequerijt les bonnes graces de</l>
      <l><lb/>es ennemis , qu’ila touſiouys le pouuoir de nos arracher l’ame du</l>
      <l><lb/> cprps, coameil a eu la librte ’ſpſer les ttéſors de nostoffres &amp;</l>
      <l><lb/>toutes les bourſes du Royaune Ouy, Adame, Mazarla-mous veu</l>
      <l><lb/>Ieduire à la mendieité, i ne uons veut arſſer que la beaſſe, cormns</l>
      <l><lb/>s’il vouloit faire des A poſtres ds tous les Frenç̧ois, &amp; va hermitag9</l>
      <l><lb/>deé eoute ls Frateo; &amp;. eoete V. Majeſteé ſouffri a, peur- eſtre qu’il</l>
      <l><lb/>viu inais qu’il vine pour lous faire naouris, pour altre le fleau u</l>
      <l><lb/>Rayaahe, l’iafaie e l’Eſtat, &amp; le deshonieur de la Couronne,</l>
      <l><lb/>Mais que V Majeſté eſcoute la raiſon &amp; non pas ſes ſeus, qu’elle ecal</l>
      <l><lb/>me l’orage de ſa paſſion contre es ſujets innocens, qu’elſe ne laiſſa.</l>
      <l><lb/>pas cét il luſte Coulpable impuny, qu’elle conſidere que la poſterité</l>
      <l><lb/>pourroit faire vn iuſte reproche à ſa memoaire, d’auoir nourry la i,</l>
      <l><lb/>pete qui a fait mourir ſes enfaeais au non de Dieu qu’elle face n</l>
      <l><lb/>actedign duScepcae qu’elle poee, qu’el le change cette haine eu</l>
      <l><lb/>amoue, &amp; cecte inda gnagou en clenence ; la Lojy de Dieu la reſl¬</l>
      <l><lb/>giou qu’olle profefſ, outre l’intereſt de ſon honneur, la l’y obhigé</l>
      <l><lb/>ſoubs peine de eime, naus receurons cetre prate comme vn preſn</l>
      <l><lb/>que le Ciel promet, nos neueux erieront à ſa memoire le tophée</l>
      <l><lb/>d’vy eterneſ ſunenirs &amp; nous oouuellerons le ou d’obeyſſanc &amp;</l>
      <l><lb/>de ſoubniſſio nàV bajefté en qualité de</l>
      <l><lb/>Ses tres-fidel les &amp; tres-obeyſſans ſubiets</l>
      <l><lb/>&amp; ſeruiteurs les Pauures, ou</l>
      <l><lb/> LA MISERE PERS ECVTEs.</l>
      <l><lb/>1. i.</l>
      <l><lb/> eol vp ae nuv-oe leu:i...</l>
      <l><lb/> -</l>
      <l><lb/>2.¬</l>
      <l><lb/>-</l>
      <l><lb/> d</l>
      <pb n="15"/>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>a</l>
      <l><lb/>p</l>
      <l><lb/>paa</l>
      <l><lb/>aai2</l>
      <l><lb/>t</l>
      <l><lb/>s</l>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>s</l>
      <l><lb/>z</l>
      <l><lb/>opooogggpepoooooooooooooooooooooooooooooooooooooooo</l>
      <l><lb/>ii</l>
      <l><lb/>EEEEEEEEEEE</l>
      <l><lb/>oaon</l>
      <l><lb/>apaggppaaii</l>
      <l><lb/>ssn</l>
      <l><lb/>je</l>
      <l><lb/>éaaaaaaaaaaaaaaaaaaaa</l>
      <l><lb/>eeeeeciisisisisisisi</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>?</l>
      <l><lb/>ss</l>
      <l><lb/>ldliea</l>
      <l><lb/>eee</l>
      <l><lb/>pppppj</l>
      <l><lb/>a</l>
      <l><lb/>gpg¬</l>
      <l><lb/>cerrgerrrarereee</l>
      <l><lb/>es</l>
      <l><lb/>Sss</l>
      <l><lb/>aeaa</l>
      <l><lb/>iii</l>
      <l><lb/>re¬</l>
      <l><lb/>ſiis</l>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>1</l>
      <l><lb/>éé</l>
      <l><lb/>a</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>Eae</l>
      <l><lb/>Eei</l>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>m</l>
      <l><lb/>aaeee</l>
      <l><lb/>é</l>
      <l><lb/>agu</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>a</l>
      <l><lb/>l</l>
      <l><lb/>i</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>e¬</l>
      <l><lb/>a</l>
      <l><lb/>lli</l>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>1</l>
      <l><lb/>6</l>
      <l><lb/>4</l>
      <l><lb/>uaa3</l>
      <l><lb/>s</l>
      <l><lb/>1</l>
      <l><lb/>s</l>
      <l><lb/>i</l>
      <l><lb/>Si</l>
      <l><lb/>S¬</l>
      <l><lb/>s</l>
      <l><lb/>aooo</l>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>rs</l>
      <l><lb/>s</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>s</l>
      <pb n="16"/>
      <l><lb/>8</l>
      <l><lb/>iors n’ignorent pas; que las crs de nos plaintas, que les lar¬</l>
      <l><lb/>mes de nos enfans, que la miſere &amp; la rage de la fa fts raiſon¬</l>
      <l><lb/>nables deuan l’aage de la raiſon, que les pieres d’vn Peuple tyran¬</l>
      <l><lb/>nilé, la Mſere perſecutée, l’extréme neceſſité des pauures qui ne de¬</l>
      <l><lb/>man dent que la mott, ne ennoſſant pas la vie, facent condeſcen¬</l>
      <l><lb/>dre V. Majeſte à l’entertneent de noſtre Requeſte. La &amp;damade eſt</l>
      <l><lb/>iuſte &amp; le refuas en ſeroit cruel: nous demandons le Roy, tin de ſi</l>
      <l><lb/>equitable; on le refuſera peut-eſtre, hé quoy de plus tyran ? Nous</l>
      <l><lb/>ſuppſions V. Majeſté que Mazarin penſſs, &amp; qu’il repare par l’gno¬</l>
      <l><lb/>mmie d’vne honteuſe naot l’affront, l’iniuſtice &amp; le tort qu’il a fait
                à</l>
      <l><lb/>V, Majeſté &amp; à toute la France, ayant troublé le repos du publie,</l>
      <l><lb/>ruiné quaſi tout l’Eſtat, iuſques à voulotr renuerſer la Coucoane. Il</l>
      <l><lb/>dt qu’il ſubſiſtera dans lemrniltere, que V. M. le cheri beaucoup &amp;</l>
      <l><lb/>qu’ lle prefere ſon bon-heur à cluy du Royaume &amp; de ſes onfans,</l>
      <l><lb/>qu’il poſſede entierement le cœur de tous les Princes du Sang, qu’il</l>
      <l><lb/>a aſſei de raagie &amp; d’atifices ppour s’acquerit les bonnes graces de</l>
      <l><lb/>es ennemis , qu’ila touſioujs le pouuoir de uos arracher ’ame du</l>
      <l><lb/> cprps, coameil a eu la liberté ’ſpſer les ttéſors de nos roffres &amp;</l>
      <l><lb/>toutes les bourſes du Royaunc Ouy, adame, Maxarl mous veue</l>
      <l><lb/>reduire à la mendicité́, is ne nous veut laiſſer que la beaſſe, comms</l>
      <l><lb/>s’il vouloit faire des Apoſtres d tous les. Frençois, &amp; va hetnitage</l>
      <l><lb/>dé oute ls Frafieo &amp; eneoto V. ajeſt ſouffra peur: eſtre quil</l>
      <l><lb/>viu nats qu’il vine pour lous faire ourirs, pour eltre le fleau du</l>
      <l><lb/>Rayaahe, ’iufaie de l’Etat, &amp; le deshonieur de la Couronne,</l>
      <l><lb/>Mas que V Majeſté eſcoute la raiſon &amp; non pas ſes ſes, qu’elle ecal¬</l>
      <l><lb/>me l’oraye de ſa paſſion contre es ſujets innocens, qu’elIe ne laiſſ</l>
      <l><lb/>pas cét illuſtre Coulpable impnny, qu’elile conſidere que la poterite</l>
      <l><lb/>pourroit faire ou iuſte reproche à ſa memoaire, d’auoir nourriy la i4</l>
      <l><lb/>pete qui a ſfait mourir ſes enfaedais’au nom deDiu qu’elle face </l>
      <l><lb/>acte-ign duScepcre qu’elle posee, qu’el le change cette haine e</l>
      <l><lb/>amoue, &amp; cetce mdignaiou en elenence ; la Lojy de Dieu &amp; la refl¬</l>
      <l><lb/>gion qu’olle profefſe, outre l’intereſt de lon honneur, la l’y obligje</l>
      <l><lb/>ſoubs peine de e ime, naus receurons cetre prace commé vn preſn</l>
      <l><lb/>que le Ciel promct, nos neueux erieront à ſa memoire le trophée</l>
      <l><lb/>d’vn eternel ſoanenirs &amp; nous tenouuellerons le ou d’obeyſſanco &amp;</l>
      <l><lb/>de ſoubniſſio nàV bajefté en qualité de</l>
      <l><lb/>Ses tres-fidelles &amp; tres-obey ſſans ſubiets</l>
      <l><lb/>&amp; ſeruiteurs las Pauures, ou</l>
      <l><lb/> LA MISERE PERS ECVTE.</l>
      <l><lb/> ...</l>
      <l><lb/> lel ie n-uoqe: liLui...</l>
      <l><lb/>. 7 </l>
      <l><lb/>!¬¬</l>
      <l><lb/>a</l>
      <l><lb/> d</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
