<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3770_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Théologien (le) d'État à la reyne, pour faire déboucher
          Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17801"/>
          <author>Anonyme</author>
          <title source="Mazarine">Le second theologien d’Estat, a messieurs les generaux.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000109088537">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Jacquard</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="20"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM50240" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50240"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13317-2</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>r ts</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S.2</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>e o</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>Adidmddetrt</l>
        <l>
          <lb/>S Et</l>
        <l>
          <lb/>Via feileolpiooiivoooo ſo</l>
        <l>
          <lb/>LESECONP.</l>
        <l>
          <lb/>THEOLOGIEN</l>
        <l>
          <lb/>TT IE</l>
        <l>
          <lb/>D’ESTAT.</l>
        <l>
          <lb/>A MBSSIEVS</l>
        <l>
          <lb/>LES GENERAVX</l>
        <l>
          <lb/>Tlsss</l>
        <l>
          <lb/>La bonteé diuine qui ne fait pas tout d’vn</l>
        <l>
          <lb/>coup ſentir aux teſtes crimimelles le poids de ſa</l>
        <l>
          <lb/>main vengereſſe, m’auoit donné des prieres &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des plaines dans la conſiderion de nos mal</l>
        <l>
          <lb/>heurs, pour las voiſer dansle cœur de calle qui</l>
        <l>
          <lb/>notoiepls nyaucéſſiblhe, ny eorables pou</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>preſterl’oreille au recit de nos l’armes &amp; a la ju¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtification de noſtre innocence. Les menaces</l>
        <l>
          <lb/>du ciel &amp; de la terre n’ont pl̂ rabattre ſesfune¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtes deſſeins, la raiſon ne la pas gagné, la dou¬</l>
        <l>
          <lb/>ceur ne la pas ployée, les larmes ne l’ont pas</l>
        <l>
          <lb/>amoly; aux juſtes demandes elle eſt ſourde,</l>
        <l>
          <lb/>aux plaintes inſenſible, aux offences preren.</l>
        <l>
          <lb/>duës implacable. Dieu seſtoit en quelque fa¬</l>
        <l>
          <lb/>çon ſurmontéſoy-meſme dans vn ſi grand de¬</l>
        <l>
          <lb/>lay deſa vengeance; mais ſa Iuſtice juſtement</l>
        <l>
          <lb/>irnitée, reſolue qu’elle eſt de faire éclater ſon</l>
        <l>
          <lb/>foudre, ne treuue maintenant que vos bras</l>
        <l>
          <lb/>pour luy ſeruir d’inſtrumens à lancer ſes ca¬</l>
        <l>
          <lb/>reaux ſur les autheurs de tant de cruautez &amp;</l>
        <l>
          <lb/>profanations que ces Barbares ont commis,</l>
        <l>
          <lb/>meſme ſur ſes Autels &amp; i’ay cru Meſſieurs, que</l>
        <l>
          <lb/>vos oreilles me ſeroient plus fauorables pour</l>
        <l>
          <lb/>écourernos pleurs, &amp; cnſemble les iraiſons qui</l>
        <l>
          <lb/>vous y portent dans les Loix naturelles, ciui¬</l>
        <l>
          <lb/>les &amp; morales, la cauſe de Dieu, du publie &amp;</l>
        <l>
          <lb/>la voſtre.</l>
        <l>
          <lb/>Il ny a re dans la nature qui ne ten¬</l>
        <l>
          <lb/>de à ſa fin &amp; qui n’mploye toute l’eſtendue</l>
        <l>
          <lb/>de ſa verru pour pouuioir l’obtenir: cet ap¬</l>
        <l>
          <lb/>perir, Meſſieurs, eſt ſi auant graué dans tout</l>
        <l>
          <lb/>ce qu’elle enſere quil ſemble qu’elle ait pris</l>
        <l>
          <lb/>plaſir aà y mettre vne inclinatio commune,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; faire</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>&amp; faire que contre ſes propres Loix, toutes ſes</l>
        <l>
          <lb/>productions y ſuſſent parfaitement &amp; vnani¬</l>
        <l>
          <lb/>mement ſenſibles. Cctte verité n’eſt que tro</l>
        <l>
          <lb/>vraye pour auoir beſoin d’appuy, toutes les</l>
        <l>
          <lb/>creatures publient hautecment dans routes</l>
        <l>
          <lb/>leurs fonctions, que leurs efforts ne ſe portent</l>
        <l>
          <lb/>qu’au bien qui leur eſt propre; que leur bien</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtant autre choſe que leur fin, elles doiuent</l>
        <l>
          <lb/>conſommer toutes leurs puiſſances dans la re¬</l>
        <l>
          <lb/>cherche de ſa poſſeſſion. Mais comme poury</l>
        <l>
          <lb/>arriueril en faut prendre les moyens, dont les</l>
        <l>
          <lb/>plus courts ſont toaſiours lespluaaſſeurez, au¬</l>
        <l>
          <lb/>fi la fin eſt elle eſtimée plus ou moins noble ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>lon la grandeur du bien qui en reſulte. C’eſt Quia ſtbonum</l>
        <l>
          <lb/>pourquoy Dieu borne toutes nos fins ſubal-uurſale .</l>
        <l>
          <lb/>l’bomas Ia. e.</l>
        <l>
          <lb/>temes, parce que de ſa poſſeſſion nous n’en a,</l>
        <l>
          <lb/>pouuons tirer que des biens infinis, tout leé Deſidera bonnm</l>
        <l>
          <lb/>implex qurod eſt</l>
        <l>
          <lb/>malheur des hommes ne prendſa ſource qu’enl le</l>
        <l>
          <lb/>ce poinct; s’imaginants que les vrays moyens ais ſt. S. A¬</l>
        <l>
          <lb/>qui eſtans plus acccmmodez à leur nature’l</l>
        <l>
          <lb/>corrompüe, peuuent combler leur vie de plus</l>
        <l>
          <lb/>ſolides plaiſirs &amp; de plus éminentes proſperi¬</l>
        <l>
          <lb/>tez. Et ceſt en quoy nous reconnoiſſons leur s. nBernad. Ep.</l>
        <l>
          <lb/>foibleſſe s’attachans ſi paſſionnement aux o eaus u</l>
        <l>
          <lb/>oſt eas non abij,</l>
        <l>
          <lb/>choſes mondaines, qui ne peuunt en aucune,l</l>
        <l>
          <lb/>façon établir leur bon-heur, épuiſans neant- i amlatainqiui¬</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>quilenpmeuuenr conluirealeurfo eſoneceut i.</l>
        <l>
          <lb/>lmas 6. 2 5.</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>E¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>nn, amiſe moins toutes leurs forces pour taſcher d’en ve¬</l>
        <l>
          <lb/>neie nir nhour &amp; purvne ambion neomceuble</l>
        <l>
          <lb/>racit.</l>
        <l>
          <lb/>neſtimant iamais pouuoir iouyr d’vn parfait</l>
        <l>
          <lb/>ui ſalu ue repos qu’eſtans eleuez à la plus haute Sphere de</l>
        <l>
          <lb/>Eſee l faueur, d’ou ls puiſſent défier les maiets de</l>
        <l>
          <lb/>ſlue la fortune, penſans eſtre à l’abry de toutes ſes</l>
        <l>
          <lb/>de faa ſ atteintes dans ce lieu de delices, qui les liure</l>
        <l>
          <lb/>cui eapié.5</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1 9</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>le plus ſouuent au cours ordinaire de ſon in¬</l>
        <l>
          <lb/>conſtance &amp; les immoleà ſa fureur. N’eſt-ce</l>
        <l>
          <lb/>point par cetteraiſon que les plus grands Fauo¬</l>
        <l>
          <lb/>ris auançent leurperte en auançant leur fortu¬</l>
        <l>
          <lb/>ne? n’eſt-ce oirt pour ce’ſuiet, que s’eſtans</l>
        <l>
          <lb/>faits toutes ſortes de violences pour s’inſinuer</l>
        <l>
          <lb/>dans les bonnes graçes du Prince d’ont ils re¬</l>
        <l>
          <lb/>cherchent ſi auidement &amp; la connoiſſance &amp;</l>
        <l>
          <lb/>l’appuy, experimentent peuaprés; qu’il y à des</l>
        <l>
          <lb/>degrei pourmonter autgandesfelieire nas</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’y en à point pouren deſcendre? &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>leur ambition n’ayant touſiours eſté que dans</l>
        <l>
          <lb/>l’excez, leur cheute auſſi ne peut-eſtre accom¬</l>
        <l>
          <lb/>pagnée que d’vn malheur ſans reſource. Tou¬</l>
        <l>
          <lb/>les Hiſtoires ne ſont remplies que de telles</l>
        <l>
          <lb/>Vameroſa pa¬</l>
        <l>
          <lb/>decadences. Vn Sean dans I’Empire Romain</l>
        <l>
          <lb/>rabar Exce. ſes</l>
        <l>
          <lb/>e . nous peut bien faire apprendre ſa puiſſnce</l>
        <l>
          <lb/>vude liar eſe abſolue; mais il ne nous fera iamais compren¬</l>
        <l>
          <lb/>oue e e dre la laureurde ſai cheurei nbranboi</l>
        <l>
          <lb/>caſus. E el¬</l>
        <l>
          <lb/>t e de toute la Turquie nous donnera ſujet de</l>
        <l>
          <lb/>ia Sayr.</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>l¬</l>
        <l>
          <lb/>l1</l>
        <l>
          <lb/>e!</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>l’admirer dans ſon énorme bon-heur, mais ſa</l>
        <l>
          <lb/>fin malheureuſe ne nous remplirà que d’extra¬</l>
        <l>
          <lb/>ordinaire eſtonnement, pour monſtrer queſi</l>
        <l>
          <lb/>cette aueugle en éleue quelquefois de la cen¬</l>
        <l>
          <lb/>dreà la gloire, cette infidele conſtante dans</l>
        <l>
          <lb/>l’inconſtance les precipite bien peu aprés de la</l>
        <l>
          <lb/>gloire à la cendre &amp; ne leur fait ſçauoir que</l>
        <l>
          <lb/>trbp-toſt par leurs propres experiences que ſi</l>
        <l>
          <lb/>les pompes de ce monde reluiſent comme de</l>
        <l>
          <lb/>l’or, elles ſe caſſent comme du verre, qui eſt la</l>
        <l>
          <lb/>montée aux ſublimes proſperitez, dont la Ci¬</l>
        <l>
          <lb/>me n’eſt que tremblement, la deſcente que le</l>
        <l>
          <lb/>precipice. Tous les deſordres des Eſtats pren¬</l>
        <l>
          <lb/>nent ordinairement leur naiſſance dans celle</l>
        <l>
          <lb/>de ces fatalles ambitions, &amp; heureuſes ſont les</l>
        <l>
          <lb/>Prouinces qui n’en ſouffrent point les excezny</l>
        <l>
          <lb/>ſes tyrannies, heureuſes dis- je puis que leur li¬</l>
        <l>
          <lb/>berté les affranchit de tant de miſercs &amp; de pei¬</l>
        <l>
          <lb/>nes, qui ſuiuent inſeparblement ceux qui en</l>
        <l>
          <lb/>recherchent par toutes ſortes d’induſtrie lere¬</l>
        <l>
          <lb/>mede! Cclle de ce Malheureux qui fait auiour¬</l>
        <l>
          <lb/>d’huy colorer nos Fleuues de tat de ſang Inno¬</l>
        <l>
          <lb/>cent &amp; qui luy fait ſouhaitter aucc plus de fu¬</l>
        <l>
          <lb/>reur que ne faiſoitautretois Neron l’embraze Cornel Taci. in</l>
        <l>
          <lb/>ment de Rome, l’incendie de cette belle vil. eon.</l>
        <l>
          <lb/>le; n’a-telle point ſeule cauſé tous les troubles</l>
        <l>
          <lb/>de ce temps, qui font gemir tantde pauures</l>
        <l>
          <lb/>B ij</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>8.</l>
        <l>
          <lb/>miſerables fous le faix de ſa tyrannie &amp; de ſon</l>
        <l>
          <lb/>inouye cruauté.</l>
        <l>
          <lb/>Qui aépuiſé nos treſors ſi ce n’eſt ſon extréme</l>
        <l>
          <lb/>ambition ſi ce n’eſt ſon infame Auarice? quia</l>
        <l>
          <lb/>demoly toutes nos fortunes ſi ce n’eſt le cours</l>
        <l>
          <lb/>ordinaire de ſes déreglemens? qui a violé les</l>
        <l>
          <lb/>Trufſel. inhiſt Autels ſi ce n’eſt l’eſſay de ſa vengeance qu’il</l>
        <l>
          <lb/>iette comme vn autre Iulian ou Antiochus,</l>
        <l>
          <lb/>contre le Ciel, ne la pouuant faireexercer par</l>
        <l>
          <lb/>ces Barbares cruautez deſſus l’innocence de ſes</l>
        <l>
          <lb/>Iuges? La faim eſt le plus cruel boureau de</l>
        <l>
          <lb/>la vie; combien y a-t’il qu’il nous la fait</l>
        <l>
          <lb/>ſouffrir? La mort eſt le plus grand detousnos</l>
        <l>
          <lb/>maux; Combien d’ames innocentes ecn ont¬</l>
        <l>
          <lb/>elles reſſenty la rigueur? c’eſt vn grand vice de</l>
        <l>
          <lb/>forcerfemmes &amp; filles, meſme les Religieuſes.</l>
        <l>
          <lb/>Si ces inhumanitez tant de fois miſes en vſa¬</l>
        <l>
          <lb/>ges s’eſtoient arreſtées en ce poinct, ce ſeroit</l>
        <l>
          <lb/>peu, nos miſeres ſeroient bien douces à ſup¬</l>
        <l>
          <lb/>porter &amp; nos plaintes ne paroiſtroient que</l>
        <l>
          <lb/>criminelles.</l>
        <l>
          <lb/>Ceſt vn crime horrible &amp; qui crie ven¬</l>
        <l>
          <lb/>geance au Ciel &amp; à la terre, que de les eucntrer</l>
        <l>
          <lb/>aprés les auoir forcées, ce ſeroit encore peu de</l>
        <l>
          <lb/>choſe, ſi leur rage n’eſtoit paſſée au dela, nous</l>
        <l>
          <lb/>n’en euſſions verſeé aucune larme dans vos</l>
        <l>
          <lb/>cœurs. Ie-ne parle point de tant d’innocens</l>
        <l>
          <lb/>tuez en</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>tuez en preſence de leurs parens, ie paſſë¬</l>
        <l>
          <lb/>ray auſſi ſous ſilence tant d infortunées Rehi¬</l>
        <l>
          <lb/>gieuſes qui en ont ſuby les meſmes cruau¬</l>
        <l>
          <lb/>rez, ie nie dis rien de tant de biens iettez dans</l>
        <l>
          <lb/>les grands chemins par l’excez de leur manie,</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt vn ſacrilege inſupportable de comettre</l>
        <l>
          <lb/>de ſi noirs attentas ſur les Autels d’vn Dieu vi¬</l>
        <l>
          <lb/>uant &amp; juſte; mais d’auoir arrachié entre le</l>
        <l>
          <lb/>mains Sacerdotales le prectieux Corps de Dieu</l>
        <l>
          <lb/>tout-puiſſant, mais de l’auoir prophané par</l>
        <l>
          <lb/>des outrages &amp; blaſphemes inexplicables, ce</l>
        <l>
          <lb/>funeſte &amp; veritable recit, ne fait-il point Meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieurs, fremir toutes les parties de vos corps?</l>
        <l>
          <lb/>ne vous fait-il point voir &amp; toucher au doigt</l>
        <l>
          <lb/>l’intereſt d’vn Dieu ſicruellement attaqué Ce¬</l>
        <l>
          <lb/>luy du public&amp; le votre, à combatre ces Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtres de lanature? N’eſt-il pas capable de vous</l>
        <l>
          <lb/>animer a pourſuiure ſans reconciliation aucu¬</l>
        <l>
          <lb/>ne cet enncmy de l’Eſtat&amp; de laVertu? Croyez</l>
        <l>
          <lb/>vous faire contre la Loy de la nature; puis que</l>
        <l>
          <lb/>vous en auez auſſi bien que nous tant ſouffert,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’elle premet de repouſſer la violẽce par la</l>
        <l>
          <lb/>violence meſme? Penſez-vous enfraindre la</l>
        <l>
          <lb/>Ciuile, puis qu’il en eſt le deſtructeur , où̀ la</l>
        <l>
          <lb/>Morale puis que le premier de tous nos blens</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt de ne pas pecher, &amp; le fecond c’eſt de cor¬</l>
        <l>
          <lb/>riger &amp; exterminer les pecheurs. Mais les ar¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>bres qui ſont au ſommet desplus hautes Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>tagnes ſont les plus batus des vents &amp; nous</l>
        <l>
          <lb/>voyons que Dieu confond rouſiours l’Orgueil</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la vanité de cesames temeraires, qui foulant</l>
        <l>
          <lb/>aux pieds toutes les Loix diuines &amp; humaines,</l>
        <l>
          <lb/>n’ont pour objet que leur ſeuls intereſts &amp; exeé¬</l>
        <l>
          <lb/>crables paſſions. L’exemple preſent nous le</l>
        <l>
          <lb/>fait aſſez reconnoiſtre, en nous forç̧ant tout</l>
        <l>
          <lb/>enſemble d’admirer ſa diuine conduite pour</l>
        <l>
          <lb/>faire reſſentir à tous ſes ſemblables le poids de</l>
        <l>
          <lb/>’ilie elesit ſa main vengereſe, qui ſe ſert quelquefois meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>Des vt con¬</l>
        <l>
          <lb/>l me des plus foibles inſtrumens pour en con¬</l>
        <l>
          <lb/>fondre lorgueilleuſe authorité leur faiſant re¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>gretter &amp; craindre tout enſemble leur déplo¬</l>
        <l>
          <lb/>rable eſtat, dont la baze n’eſt que le penchant</l>
        <l>
          <lb/>de leur ruine, &amp; dans la pure nature le plus fort</l>
        <l>
          <lb/>des Metaux, neſt-ilpas conſommé par la roiüil¬</l>
        <l>
          <lb/>le: quelquefois auſſiy employe vne vcrtu eégal¬</l>
        <l>
          <lb/>le, quelquefois plus grande comme il eſt aiſé</l>
        <l>
          <lb/>de voir dans toutes les Hiſtoires qui ne nous</l>
        <l>
          <lb/>repreſentent autres eéuenemens des affaires</l>
        <l>
          <lb/>que la ruine de ces ſuperbcs Coloſſes de forru¬</l>
        <l>
          <lb/>ne precipitez en vn inſtant dans vn deſaſtre qui</l>
        <l>
          <lb/>leur oſtant tout moyen de pretendre iamais</l>
        <l>
          <lb/>auppinct d’ou ils ſont décheus, leur permet</l>
        <l>
          <lb/>ſculement d’admire &amp; reconnoiſtre ſa dui¬</l>
        <l>
          <lb/>n4 prouuience dans les voyes dont elle s’eſt</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeruie pour les perdre. Mais Dieuny met pas</l>
        <l>
          <lb/>roujours ces trois pointes de ſon tonnerre pour</l>
        <l>
          <lb/>ranimer &amp; releuer les cœurs des peuples iniuſte¬</l>
        <l>
          <lb/>ment oppreſſez, tantoſt il prend l’vne; tantoſt</l>
        <l>
          <lb/>il ſe ſert de l’autre, &amp; l faut aduoue que dans</l>
        <l>
          <lb/>ce recontreſa puiſſance &amp; fa bontéy ſontin¬</l>
        <l>
          <lb/>tereſſées également, puis que la premiere y em¬</l>
        <l>
          <lb/>ploye les trois Eſtats pour en defendre linno¬</l>
        <l>
          <lb/>cence perſecutée, la ſeconde fait voir, q’eſtant</l>
        <l>
          <lb/>touſiours égalle à̀ ſoy-meſme &amp; ne pouuant</l>
        <l>
          <lb/>. te ny alcerée ny corrompue parla longueur</l>
        <l>
          <lb/>des ſiecles nous la reſſentons déplus en plns in.</l>
        <l>
          <lb/>finie dans la protection qu’elle nous donne&amp;</l>
        <l>
          <lb/>que nous trouuomns dans voſtre generofí!</l>
        <l>
          <lb/>Neſt-ce pas Meſſieurs, pour ce ſujec-que Diou</l>
        <l>
          <lb/>arme vos bras pour proteger linnocence, la</l>
        <l>
          <lb/>cauſe publique; faire éclater par tout la an</l>
        <l>
          <lb/>deurde toueqpsactions preſentes quinepon</l>
        <l>
          <lb/>dent ouuertent des paſſées &amp; remiſe vo¬</l>
        <l>
          <lb/>e renommée en ſeruant de neceſſaire &amp; no¬</l>
        <l>
          <lb/>able enempleà la potenté, Neſt ce poml¬.</l>
        <l>
          <lb/>auſe quivous fait contreminer les deſſeinsde</l>
        <l>
          <lb/>e perfide &amp; de cet jnſolent ambitieux qui</l>
        <l>
          <lb/>n’ayant iamais eſtudié que voſtropropre ruine</l>
        <l>
          <lb/>preparéeà chaeunde ouoenparulerpards</l>
        <l>
          <lb/>parieulieres &amp; erealhle pmuiquia vou </l>
        <l>
          <lb/>fat maintenaatembcaſſerlaIlnſtioodnsſa p¬</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>ee</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>nition proportionné́e à ſes demerites. Voſtré</l>
        <l>
          <lb/>vertu ayant eſte iuſqu’à preſent ob curcie</l>
        <l>
          <lb/>par la quantité des tencbres qu’y apportoit le</l>
        <l>
          <lb/>noir eſprit du Cardinal Mazarin &amp; n’y ayant</l>
        <l>
          <lb/>eu que voſtre ſang qui ſe ſoit rendu digne &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſuffiſantec caution de toutes vos procedures,</l>
        <l>
          <lb/>vous euſſiez ſans doute eſté expoſez au cours</l>
        <l>
          <lb/>de ſa tyrannie ſi le Ciel ne s’en fut viſiblement</l>
        <l>
          <lb/>monſtré lo protecteur &amp; n’euſt fait n’aiſtrecet¬</l>
        <l>
          <lb/>te oceaſion, dans laquelle vous ne reſſemblez</l>
        <l>
          <lb/>qu’au Palmier, dautant plus puiſſant qu’il eſt.</l>
        <l>
          <lb/>abaiſſé, &amp; donc la vertu n’eſt iamais plus forte</l>
        <l>
          <lb/>que quand elle eſt plus vuement combaruẽ.</l>
        <l>
          <lb/>Vos actions n’eſtoient auparauant ſemblables</l>
        <l>
          <lb/>qu’aux plus viues couleurs qui durant la nuict</l>
        <l>
          <lb/>nont qu’vne lumiere émouſſée &amp; enſeuelie</l>
        <l>
          <lb/>dans la matiere, mais délors que le Soleil épand</l>
        <l>
          <lb/>ſes rayons ſur ces beautez laniſſantes, il les</l>
        <l>
          <lb/>fait paroiſtre dans leur luſtres&amp; comme les</l>
        <l>
          <lb/>contraires éclatent naturellement par leur</l>
        <l>
          <lb/>contraires, ainſi l’epaiſenr de la nuit qui taſ¬</l>
        <l>
          <lb/>choit en vain de ternir voſtre gloire s’eſtant</l>
        <l>
          <lb/>diſßsipée par cette fauorable occaſion, ſa lu¬</l>
        <l>
          <lb/>miere imite celle du Soleil dont la beauté eſt</l>
        <l>
          <lb/>ſans proporuon plus charmante apres ſon</l>
        <l>
          <lb/>oclypſe, qu’elle n’eftoit pas auparauant..</l>
        <l>
          <lb/>Ce donc maintenant, Meſsieurs, qu’l</l>
        <l>
          <lb/>faut</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>faut combatre &amp; eſtouffer ce monſtre, puiſque</l>
        <l>
          <lb/>vous auez du iour pour le reconnoiſtre: c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>maintenant qu’il faut repouſſer toutres ſes vio¬</l>
        <l>
          <lb/>lences, &amp; faire que ſon propre venin retourne</l>
        <l>
          <lb/>contre luy meſme. L’on ne ſçauroitaſſembler</l>
        <l>
          <lb/>trop de ſupplices ny trop de bourreaux pour pu¬</l>
        <l>
          <lb/>nir de ſi horribles attentars; il faut que l pcine</l>
        <l>
          <lb/>que vous luy impoſerez, ſoit telle qu’en acca¬</l>
        <l>
          <lb/>blant ce coupable par le coup, elle humilic ſes</l>
        <l>
          <lb/>complices par la crainte &amp; par l’eſtonnement:</l>
        <l>
          <lb/>Pnciy is ouſta</l>
        <l>
          <lb/>Aux playes dangereuſes on y applique au plu-ol</l>
        <l>
          <lb/>toſt le remede, &amp;-mépriſer ou differer la puni¬</l>
        <l>
          <lb/>tion des grands crimes, eſt en permettre de</l>
        <l>
          <lb/>plus grands, c’eſt authoriſer le vice que d’en re¬</l>
        <l>
          <lb/>arder la juſtice &amp; la vengeance, &amp; quiconque</l>
        <l>
          <lb/>authoriſe le mal eſt auſſi coupable que celuy qui</l>
        <l>
          <lb/>en eſt conuaincu. Il n’y a point de charmes plus</l>
        <l>
          <lb/>puiſlant pour vous conſeruer dans la bienveil¬</l>
        <l>
          <lb/>lance du peuple, que de luy procurer la paix en</l>
        <l>
          <lb/>vous oppoſants à trour ce qui la trouble, vous</l>
        <l>
          <lb/>vous y eſtes genereuſement oppoſez dans tous</l>
        <l>
          <lb/>ces commencemens heroiques qui ont bien-fait</l>
        <l>
          <lb/>voir aux plus farouches que les intereſts publics</l>
        <l>
          <lb/>vous touchoient autant que les voſtres, ce peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ple proſterne à vos pieds vous coniure de luy</l>
        <l>
          <lb/>donner ſon repos &amp; ſa fin, vous en auez les</l>
        <l>
          <lb/>moyens, vousy eſtes obligé́ par toutes les obli¬</l>
        <l>
          <lb/>gations poſſibles, vous l’auez recherché dans</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>tant de fauorables euenemens, d’où ila iugédes</l>
        <l>
          <lb/>offres &amp; des effets de voſtre ſeruice comme Pro¬</l>
        <l>
          <lb/>togenes de la ligne d’Apelles qu’ils ne pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoient ſortir que des Princes les plus courageux</l>
        <l>
          <lb/>de toute la France, des plus zelez pour les inte¬</l>
        <l>
          <lb/>reſts publics, des plus paſfionnez pour le ſalut</l>
        <l>
          <lb/>de tout leur peuple! pouſſez Meſſieurs, pouſſez</l>
        <l>
          <lb/>de ſi genereux deſſeins, pourſuiuez de ſi louables</l>
        <l>
          <lb/>entreprſes, qui vous doiuent dautant plus inci¬</l>
        <l>
          <lb/>ter, qu’elles ſont fondées &amp; ſouſtenues de la</l>
        <l>
          <lb/>Iuſtice, du blen publie, de voſtre propre gloire</l>
        <l>
          <lb/>qui ſont les Colomnes ſur leſquelles doiuent</l>
        <l>
          <lb/>touſiours baſtir les plus grands Princes. Ceſt</l>
        <l>
          <lb/>l’vnique remede pour appaiſer toutes nos infor¬</l>
        <l>
          <lb/>tunes; c’eſt le Philtre le plus violent pourattirer</l>
        <l>
          <lb/>à voſtre amour tout ce peuple &amp; toute ſa poſte¬</l>
        <l>
          <lb/>ricé. Il eſt maintenant dedans ſa canicule, toutes</l>
        <l>
          <lb/>fes parties trauaillent, toute la nature ſe reſſent</l>
        <l>
          <lb/>de ſonfeu, toutes les Prouinces meſme veulent</l>
        <l>
          <lb/>partager ſa chaleur en luy venants apporter les</l>
        <l>
          <lb/>offrcs auſſi-toſt que l’Vnion de leurs ſeruices</l>
        <l>
          <lb/>auec les voſtres, &amp; les ennemis jurés de ce</l>
        <l>
          <lb/>Royaume y contribuent de toute l’eſtenduë̈</l>
        <l>
          <lb/>de leur pouuoir, vous voyez comme ſon repos</l>
        <l>
          <lb/>’eſt alteré que par le voiſinage qu’à le Conſeil</l>
        <l>
          <lb/>d’en-haut auec cette maligné &amp; fatalle eſtoille,</l>
        <l>
          <lb/>qui détourne toutes ſes douces inclinations, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>influences, qui fait que contre ſa propre narure</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>il ne luy ſoit plus ny benin ny fauorable. Si auoe</l>
        <l>
          <lb/>vn raon deoeis, ’on peuit aiſement punifie</l>
        <l>
          <lb/>les ſonnins d’eau rouhle, vnavonde voſre</l>
        <l>
          <lb/>uſice, puniſnera bien coſt ous les deſordes du</l>
        <l>
          <lb/>lemps, deſquels comme voſtre veru ture a</l>
        <l>
          <lb/>randeur de ſà foe, auſifera tele, quen nm</l>
        <l>
          <lb/>ne le Poiſſon ſacré qui n’aiſt vigoureux dans</l>
        <l>
          <lb/>les tempeſts que ſa preſence calme peu aprs,</l>
        <l>
          <lb/>ainſicalmera-’elle ces croubles par laconnua¬</l>
        <l>
          <lb/>on de ſa preſence &amp; de ſon ſecours Leston¬</l>
        <l>
          <lb/>nerres qui naiſſent àl’aube du iour ſonegouioun</l>
        <l>
          <lb/>les plus dangereux, demeſme ceee gure ciuil¬</l>
        <l>
          <lb/>le au commencement de ce Regne eſt de tres</l>
        <l>
          <lb/>dangereuſe conſequence, &amp; demande vn</l>
        <l>
          <lb/>prompt &amp; ſouuerain remede, qui nepeut Sap¬</l>
        <l>
          <lb/>pliquer que par la luſtice cette baſe inćbranlable</l>
        <l>
          <lb/>dle nos flid̂itez qui eſt au monde ce que la pru¬</l>
        <l>
          <lb/>nelle eſt a l’œil, l’ame au corps, &amp; l Autel au</l>
        <l>
          <lb/>Temple, ſanis ele la violence exerce &amp; noumt</l>
        <l>
          <lb/>facilement toutes ſortes de deſordres; elle eſt à</l>
        <l>
          <lb/>vn Royaume ce que ſont les fondemens à vne</l>
        <l>
          <lb/>maiſon, les Princes dont le principal point eſt de</l>
        <l>
          <lb/>la rendre aux hommes; la doiuent cherir com¬</l>
        <l>
          <lb/>me celle qui peut tout adjouſter à leur grandeur,</l>
        <l>
          <lb/>vous ne ſçauez que trop que ſon coursaeſtéin¬</l>
        <l>
          <lb/>terrompu par le mauuais miniſtere de celuy qui</l>
        <l>
          <lb/>endeuoit eſtre l’incorrupeible diſtributeur, que</l>
        <l>
          <lb/>tout ſon luſtre n’a eſté caché que par ſes vices &amp;</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>0</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>16</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’a maintenant dans l vie que les deux mé¬</l>
        <l>
          <lb/>Contentecmens d’Euxenides Fauory de Ptolo¬</l>
        <l>
          <lb/>mee&amp;ſon egul dansſes ercen, dene pouuor plus</l>
        <l>
          <lb/>croiſte raneil eſt inſolent dansſa ſortune &amp;’que</l>
        <l>
          <lb/>le reuenu de la maiſon Foyale eſt rrop pen</l>
        <l>
          <lb/>pour pouuoir l’ennchir dauantage, les deux Po¬</l>
        <l>
          <lb/>les ſur leſquelsroulent les plus puiſſaintes deyre</l>
        <l>
          <lb/>de lEſtat, ſont la recompenſe &amp; la peine dont</l>
        <l>
          <lb/>laluſtiee eneſtladiſpenimne, eleimplore vo.</l>
        <l>
          <lb/>ſre aſſiſtanee empelehée qu’elle eſt par le glauue</l>
        <l>
          <lb/>&amp; par lefet qui aſſiegent le lieu ou ele auon</l>
        <l>
          <lb/>uſqu’à preſent érably ſon Throſne, ſes fon</l>
        <l>
          <lb/>ctions ordinaires ſont touces ceſſé́e &amp; ſi vous ne</l>
        <l>
          <lb/>lesvenez ranimerpar voſtreſecours, onles vera</l>
        <l>
          <lb/>bien-toſt eſteintes dans l’impuiſanee de ſe pe¬</l>
        <l>
          <lb/>mettre iamais, donnez, Meſſieurs, donnezde</l>
        <l>
          <lb/>ſieharitables offices à cette nfortunée dans vne</l>
        <l>
          <lb/>ſi preſanre, &amp; vrgente neceſſité, preſtet vo</l>
        <l>
          <lb/>bras pour leſeruice de cele qui vous en coniure</l>
        <l>
          <lb/>auec tant d’équité? clle eſt menacé́e du foudre,</l>
        <l>
          <lb/>qui pe ſe peut detourmer que par ces quatres</l>
        <l>
          <lb/>choſcs, le vent, la pluye, le bruit, la lumiere du</l>
        <l>
          <lb/>Soleil, &amp; vous ne pourrez aucuncment reuſſir</l>
        <l>
          <lb/>dans le deſſein que vous auez pris de le dérour¬</l>
        <l>
          <lb/>ner, ſi la ſplendeur ordinaircs de vos illuſtres</l>
        <l>
          <lb/>actions ne commande de ſonner le cdaſſique</l>
        <l>
          <lb/>pourallercontre cet ennemy de l’Eſtat, &amp; per.</l>
        <l>
          <lb/>turbateur du repos public, luy faiſans reſſentir</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à̀</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>17</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à ſes adheras par vne greſle inopincé decoups,</l>
        <l>
          <lb/>la force de vos armes par la peſanteur de bras,</l>
        <l>
          <lb/>que sil na plus rien à deſirer, il doit auoirtout</l>
        <l>
          <lb/>a craindre puis qu’elles ne reſonnent que pour</l>
        <l>
          <lb/>mieux conſpirer ſa ruine, que vos courages ne</l>
        <l>
          <lb/>s’étendent plus qu’a ſon extermination puis que</l>
        <l>
          <lb/>ſa preſence eſt la ſeule cauſe de tant de ſacrle¬</l>
        <l>
          <lb/>ges, que vos penſées ne ſe boment qu’en ſon</l>
        <l>
          <lb/>oignement puis que tant dEgliſes onteſté pro¬</l>
        <l>
          <lb/>fances pour ſon ſeul ſujet &amp; que tant de ſainctes</l>
        <l>
          <lb/>ames ont eſté immolée pour ſatisfaires à ſa</l>
        <l>
          <lb/>cruelle vengeance. Tout cé peuplen’attend que rfndie ra¬</l>
        <l>
          <lb/>voſre reſoſution, reſolu qu il eſt dimiter plus s </l>
        <l>
          <lb/>qe Donainios</l>
        <l>
          <lb/>toſt ceux d’Araſpe que de luy permetre dauan-uu, ou¬</l>
        <l>
          <lb/>rage la continuation de ant d’inhumanitez, ſa te,le</l>
        <l>
          <lb/>loeĩ Deus deſola¬</l>
        <l>
          <lb/>vi luy ſeroit doreſnavant indiferenre sil la lll ilee</l>
        <l>
          <lb/>voyoit encor y eſtre expoſée, &amp; il la mettroit renplun ſanli.</l>
        <l>
          <lb/>pluſtoſt parmy les plus eminens dangers, que ’ſnS</l>
        <l>
          <lb/>d’eſtre plus ſuiet à celui de perdre ſa liberté. Tant</l>
        <l>
          <lb/>plus les corps ont de lumieres, tant plus auſſi</l>
        <l>
          <lb/>doiuent-ils auoir de fauorablesinfluences pour</l>
        <l>
          <lb/>les obiets qui en ſont capables: &amp; ce peuple</l>
        <l>
          <lb/>quin’eſt à preſent qu’entre la liberté &amp; l’eſclaua¬</l>
        <l>
          <lb/>ge, attend la derniere de voſtreilluſtre naiſſance,</l>
        <l>
          <lb/>ſecond́e de voſtre genefoſitétoutes les actions</l>
        <l>
          <lb/>de ſon ennemy ont eſté́ ſemblables à ces eſtoil¬</l>
        <l>
          <lb/>les mal-heureuſes qui ne peuuent exercer au¬</l>
        <l>
          <lb/>cune vertu, parce que leur nature les a mi¬</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ſes ſur la Sphere du feu;’de meſme quand el¬</l>
        <l>
          <lb/>les auroyent pû auoir quelque apparence de</l>
        <l>
          <lb/>bonne intention, elles auroient tousours boui¬</l>
        <l>
          <lb/>verſé cet Eſtat, les lumieres des conſeils n’ayant</l>
        <l>
          <lb/>ny force ny vigueur, dans les flammes des in¬</l>
        <l>
          <lb/>tereſts &amp; des brutales paſſions auſquelles il eſt</l>
        <l>
          <lb/>atacheé par ſes habitudes acquiſes ou pluſtoſt</l>
        <l>
          <lb/>naturelles. Accordez-luy cette faveur, grands</l>
        <l>
          <lb/>Princes, ſa perte &amp; ſon ſalut ſont entre vos</l>
        <l>
          <lb/>mains, il fera infailliblement vn triſte naufra¬</l>
        <l>
          <lb/>ge parmy tant d’eſcueils &amp; de vagues qui le</l>
        <l>
          <lb/>menacent d’vne mort certaine &amp; lamentable,</l>
        <l>
          <lb/>ſi vos courages ne luy font l’office d’vn fanal</l>
        <l>
          <lb/>4 pour luy faire recouvrer ſa pointe. C’eſt par là</l>
        <l>
          <lb/>Qoniam qi ¬</l>
        <l>
          <lb/>mlipnauu,e ſeulement que vous pouvez monter au plus</l>
        <l>
          <lb/>Ar haut point de la perfection, puiſquevosvertus ne</l>
        <l>
          <lb/>ſuſtionres autem</l>
        <l>
          <lb/>Due ſeront plus qu’exemplaires, c’eſt par là que vous</l>
        <l>
          <lb/>atafun a- pouuez gagner la felieité humaine dans la</l>
        <l>
          <lb/>ſal. 36.</l>
        <l>
          <lb/>défence publique, &amp; l’eternelle, en ayant pris</l>
        <l>
          <lb/>la cauſe de Dieu meſme, &amp; l’ayant ſecondé</l>
        <l>
          <lb/>de toute l’étendue de vos forces, il vous le pro¬</l>
        <l>
          <lb/>met luy-meſme, il y a engagé ſa foy &amp; ſa pa.</l>
        <l>
          <lb/>rolle que toutes vos actions ſeront autant de</l>
        <l>
          <lb/>victoires. Les affaires d’importances doiuene</l>
        <l>
          <lb/>eſtre pluſtloſt faices quêconſulées, iln’y faur rien</l>
        <l>
          <lb/>faire à demy, mais aux neceſſaires la deſibé¬</l>
        <l>
          <lb/>ration y eſt inutile. Tibére ne pouuoit ſouf¬;</l>
        <l>
          <lb/>frirqu’on choquaſt l’authorité Royale, qui poun</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>bellement qu’on la touche on la bleſſe, ce Mi¬</l>
        <l>
          <lb/>niſtreinfidel ne la-t’il pas toute ruinée &amp; miſe à</l>
        <l>
          <lb/>deux doigts de ſaruine; ce peuple qui ne ceſſe de</l>
        <l>
          <lb/>porter fa main ſur ſa bleſſeure &amp; demandant</l>
        <l>
          <lb/>voſtre aide par le rapport qu’il vous fait de ſes</l>
        <l>
          <lb/>plaintes; commence deſia à̀ reſpirer voyant vos</l>
        <l>
          <lb/>cœurs vnis &amp; zelez pour ſon ſalut. Voſtre vertu</l>
        <l>
          <lb/>n’eſt ſemblable qu’a celle de la pierre Ceraunia</l>
        <l>
          <lb/>qui eſt ferme dans les lieux où le Ciel aà laſché ſes</l>
        <l>
          <lb/>maiſtreſſes pieces de battenie &amp; ſon foudre,</l>
        <l>
          <lb/>vous ne le pouuez redouter puis que vos armes</l>
        <l>
          <lb/>ſont celles de Maximilian, i’entends vn Aigleà</l>
        <l>
          <lb/>deux teſtes qui d’vn bectient vn foudre, de lau¬</l>
        <l>
          <lb/>tre vne Palme fſous laqu’elle autrefois la Reine</l>
        <l>
          <lb/>d’Ebora rendoir Iuſtice.</l>
        <l>
          <lb/>Redoublez-donc redoublez, voſtrevertu ge¬</l>
        <l>
          <lb/>nereux Princes, puis que ſans elle toute la France</l>
        <l>
          <lb/>ſe porteroit dans des extremitez dangereuſe;</l>
        <l>
          <lb/>tout Paris en eſtant fruſtré, &amp; par conſequent</l>
        <l>
          <lb/>ne ſe ſouciant plus de viure entreprendra de</l>
        <l>
          <lb/>mourir &amp; de tuet pour pouuoir conſeruer ſipeu</l>
        <l>
          <lb/>qu’il luy reſte, ſile deſeſpoir maiſtriſſe tellement</l>
        <l>
          <lb/>vne ame qu’elle la fait quelquefois reüſſir dans</l>
        <l>
          <lb/>des entrepriſſes qui paroiſſent impoſſibles dans</l>
        <l>
          <lb/>leureffet, craignez que tout vn peuple ne s’en</l>
        <l>
          <lb/>arme&amp; n’épargnantlpas meſmes ceux qui l’au¬</l>
        <l>
          <lb/>ront aſſiſtez; ne ſe preeipitent dans de plus mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heureuſesiſſuë. Arreſtez! arreſtez le mal tandis</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>que le remede eſt envoſtre puiſſance, tantplus</l>
        <l>
          <lb/>vousle negligerez, tant plus haut iettera-til ſes</l>
        <l>
          <lb/>racines. Ceſt ainſi que vous prendrez le party</l>
        <l>
          <lb/>de Dieu quivous prends pour les inſtrumens de</l>
        <l>
          <lb/>la vengeance de tant cruautez &amp; de violences</l>
        <l>
          <lb/>qu’ont exercez iuſques auiourd’huy ces Barba¬</l>
        <l>
          <lb/>res meſme ſur les Autels; c’eſt ainſi que vous</l>
        <l>
          <lb/>chaſſerez les ennemis, ceux du public &amp; les vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtres. Le Ciel ne manquera pas defauoriſer vos</l>
        <l>
          <lb/>vœux&amp;vos entrepriſes,le public nedevra iamas</l>
        <l>
          <lb/>ſon repos &amp; ſa vie qu’au pouuoirde vos bras, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>voſtre gloire fondée ſur la ſeule Iuſtice ſera dans</l>
        <l>
          <lb/>vn poinct, quin’eſtant plus ſujettes aux artren¬</l>
        <l>
          <lb/>res del’ambition &amp; de l’enuie, vous comblera</l>
        <l>
          <lb/>enfin de toutes ſortes de fœlicitez.</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>e pre</l>
        <l>
          <lb/>IN.</l>
        <l>
          <lb/>L</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <pb n="29"/>
        <pb n="30"/>
        <pb n="31"/>
        <pb n="32"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
