<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2202-3_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre du sieur Lafleur écrite au sieur de
                    l'Épine, à Saint-Germain-en-Laye, le 9 février 1649, contenant le grand nombre
                    des pièces imprimées contre Jules Mazarin.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=PUZCAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre du sieur Lafleur écrite au sieur de l'Épine, à
                        Saint-Germain-en-Laye, le 9 février 1649, contenant le grand nombre des
                        pièces imprimées contre Jules Mazarin.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="10" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49535"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LETTRE</l>
            <l>
                <lb/>DVSIEVR</l>
            <l>
                <lb/>LAFLEVR.</l>
            <l>
                <lb/>ESCRTE AV SIEVR</l>
            <l>
                <lb/>LESPINE</l>
            <l>
                <lb/>A S CeM lEN-AY</l>
            <l>
                <lb/>n e ler e e i niounne</l>
            <l>
                <lb/>des pieces imprimées contre Iulles Maza</l>
            <l>
                <lb/>euux</l>
            <l>
                <lb/>gr</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>chea u V T nt eoue S lon.</l>
            <l>
                <lb/>ererre¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>.1.</l>
            <l>
                <lb/> uai aun </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e s</l>
            <l>
                <lb/>du¬</l>
            <l>
                <lb/> ſel</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>. s¬</l>
            <l>
                <lb/> ai</l>
            <l>
                <lb/>’ a¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>oſfoale</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>AAAAbhßAAhh</l>
            <l>
                <lb/>Ae eeSgee</l>
            <l>
                <lb/>Se</l>
            <l>
                <lb/> s.</l>
            <l>
                <lb/> S 1 1 </l>
            <l>
                <lb/>y ogp </l>
            <l>
                <lb/> p </l>
            <l>
                <lb/>LETTRE DV SIEVR DE LA FLEVR,</l>
            <l>
                <lb/>r </l>
            <l>
                <lb/>eſcrire au ſieur de l’Eſpine Saint Germuain en</l>
            <l>
                <lb/>Laye, le neufieſme Feurier, 164s.</l>
            <l>
                <lb/>ONSIE VR,</l>
            <l>
                <lb/> Ie n’ignore pas qué vous ne ſoyez fort en peinë</l>
            <l>
                <lb/>d’apprendre ce qui ſe faict dans Paris, ce qui me le perſuade le</l>
            <l>
                <lb/>plus, eſt le preſſant deſir, que nous auons de noſtre coſté, de</l>
            <l>
                <lb/>ſçauoir au vray ce qui ſe paſſe dans ſainct Germain; ſi vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtes curiecux, nous le ſommes encore dauantage, combies</l>
            <l>
                <lb/>que tcutes les lettres qui nous viennent de voſtre part, ne</l>
            <l>
                <lb/>chantent autre choſe que aadeZ-nos de vos nouelles, c</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe paſſe de delà̀; vous deuez croire que nous attendons, la</l>
            <l>
                <lb/>meſime choſe de vous, &amp; que le vray moyen de vous rendre</l>
            <l>
                <lb/>content, eſt celuy de nous ſatisfaire en nous donnant ce que</l>
            <l>
                <lb/>vous nous demandez; la derniere que vous m’auez addreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſee, eſt ſi courte, &amp; en terme ſi obſcurs, que ie penſe depuis</l>
            <l>
                <lb/>trois ſepmaines ou vn mois, que vous aous auez quitté, que</l>
            <l>
                <lb/>vous n’eſtes plus vous meſme, mais vn Oracle. On dir tout</l>
            <l>
                <lb/>haut &amp; elairement das Paris, ce que l’on a enue de dire &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>faire, &amp; ſcçachez ( cher Amy) que tout cegrand remuëment</l>
            <l>
                <lb/>&amp; armement qui s’y faict, ne choque point le ROY ny ſon au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité, mais celle que le nommé Iulles Mazarin, vſurpoit</l>
            <l>
                <lb/>tyraniquanent ſur nous plus fols de le ſouffrir, qu’il n’auoit</l>
            <l>
                <lb/>d’infoleoce e nous oppiner;nos Moufques, nos Piques,</l>
            <l>
                <lb/>nos Trompétes, niô dfnours, ns Enſeignes, nos Chelnes,</l>
            <l>
                <lb/>ne font de bruit que pour crier rengeance, contre celuy qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>l’autheur de tout ce deſordre. Que ſi noſtte ſalpeſtre fait</l>
            <l>
                <lb/>grand feu , &amp; eſclate beaucoup, ie vousaſſeure que les eſcrits</l>
            <l>
                <lb/>qu’à toute heure on compoſe &amp; imprime ſur le meſme ſujet</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>eſclartẽnt éneorë dauanea ge ;Tandis que les vns ost la plnm6</l>
            <l>
                <lb/>à leurs Chapeaux ou à leurs Caſques, les autres l’ont à la main,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tous pour la meſme querelle. C’eſt vne choſe quaſi incroya¬</l>
            <l>
                <lb/>le, que le nombre des feuilles qui paroiſſent dans nos ruts.</l>
            <l>
                <lb/>Il n’y a enfan de bonne Mete; il ny a aucun veritable Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>çois, qui ne s’intereſſe dans cerencontre, &amp; qui ne s’eſtime</l>
            <l>
                <lb/>oblige par les ſentimens que la natrure &amp; la patrie luy inſpirent</l>
            <l>
                <lb/>de donner vnepiece au public; il ne faur pass’en eſtonner,</l>
            <l>
                <lb/>comme vn chacun ſe trouue foulé par vn Miniſtre eſtranger,</l>
            <l>
                <lb/>vn chacun à raiſon de s’en plaindre. I’ay creu (Monſieur j ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuant vous enuoyer toutes cespieces, vous en deuoir dn¬</l>
            <l>
                <lb/>ner au moins l’Intitulation, pour contenter en prtje voſtte</l>
            <l>
                <lb/>curioſité, ou pluſtoſt pour la reſueiller à me faire priar de les</l>
            <l>
                <lb/>ous achetor, pour les vous faire tenir en temps &amp; lieux; Et</l>
            <l>
                <lb/>quoy que ie loue en general l’intention &amp; le deſſen de tous</l>
            <l>
                <lb/>ces Aatheurs; ſi eſt ce toutesfois, que ie n’app oune pas eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>gallement leurs eſcrits; les bons feront paſſer les autres à la!</l>
            <l>
                <lb/>mouſtre. Voicy donc les tiltres de ceux qui ſonx venus à ma</l>
            <l>
                <lb/>eeileleieuſerieeiue eneneeu¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles ſe trouueront auoir ſur ma table..</l>
            <l>
                <lb/>luludo&amp;Alebhadla</l>
            <l>
                <lb/> r T TI 1</l>
            <l>
                <lb/>V</l>
            <l>
                <lb/>LISIE DE DIVERSE</l>
            <l>
                <lb/> pieces eſcrite par pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ſrc</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> eH oi ge</l>
            <l>
                <lb/> e e¬ </l>
            <l>
                <lb/> Autheurs, contre lules</l>
            <l>
                <lb/>4 - ¬</l>
            <l>
                <lb/> Iaar.</l>
            <l>
                <lb/>teee leol el t e ſeon ſaulruanda!</l>
            <l>
                <lb/> preeae adoreée à la éyae. niee epienfaiaee1</l>
            <l>
                <lb/>leol e eieioeteieneoeilder</l>
            <l>
                <lb/>S vous fat veir par bonsexemples. comme dans aacv:</l>
            <l>
                <lb/>e Monareie, on n’a iamais peu ſouhr des itres ¬</l>
            <l>
                <lb/>d’eſlas eraa eaaas il fais çoir en pdaueas reaoouesdaasl2¬ 1</l>
            <l>
                <lb/>anacaiefrançpis.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>3 Ineneaire’des merueilles du monde, reneontr dans le Palais da</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>4. Requeſte des trois Eſtats au Paleent, ontre le Cardinal Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin.</l>
            <l>
                <lb/>r. Letrre du Ry nooyée à ousles Goueneus: daes Praaces ds</l>
            <l>
                <lb/>France, paur les inſtruire de ce qui ſe pafſoit du teaps desbarieades.</l>
            <l>
                <lb/> 6. Renaouftrances tres humblesde la Chambre des Cousptes, au ioy</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à la eyne, faites à S. Gerenain en Laye, poar leur faire veoir l’abus</l>
            <l>
                <lb/>qui ce cmettoit dans les finanees</l>
            <l>
                <lb/>. Aeeable recie de e quis’eſt paſſé aux dermieres barelcades de Paais</l>
            <l>
                <lb/>tvers B uleſgues, piece res recreariuae.</l>
            <l>
                <lb/>3. Le ’olnque du temps s toachant ee qi s’eſt paſé depuris le a6</l>
            <l>
                <lb/>ouſt sô8. uques à l’heureux retoar d R oy en ſa uville de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>9. Ar icles arreté́es &amp; propoſécs en la Chanbre S. Louys par les De¬</l>
            <l>
                <lb/>ptez des quuarre Compagnies ſouueraines.</l>
            <l>
                <lb/>R equeſtes &amp; actms de Monſseur. le Duc de Vendoſeae &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>beaufre.</l>
            <l>
                <lb/>1. La t ranee affligée ſur l’enleuemen du Roy, aee vne piece conr</l>
            <l>
                <lb/>lesalcotiers.</l>
            <l>
                <lb/>. Lere de la Cor de Parlenent de Paris, eſerire à’tos les Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>eis de France, pour les informer de ce qui s’eſtoit paſſe en leusr co¬</l>
            <l>
                <lb/>page depuis l’enleuemenedu oy</l>
            <l>
                <lb/> re lere du a lemen auai’baillis, Senmeſehs. Maires &amp; Es¬</l>
            <l>
                <lb/>heups doe Rayapi ſur le aocfme ſuje..:</l>
            <l>
                <lb/>. Tres humbles remonſtraoces du Parlement, au Roy &amp; à la Reyne</l>
            <l>
                <lb/>Regente ſur les affaires, du cemps.</l>
            <l>
                <lb/>. Les aiſoas, ou les otirs verit ables, de la deffenee d Parletnene</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des habit ans de Pa is, conre les pe eurbaeuts du tepos pubhie, &amp;
                les</l>
            <l>
                <lb/>ennenms du aoy &amp; de ’ſtat.</l>
            <l>
                <lb/>6 Le voy agé des luſte en.ltalie. par lequei o fait eot que e Card¬</l>
            <l>
                <lb/>al Mazarin ne s’eſt pas conaenté d’enleuerles coppirs, qu’la vul e¬</l>
            <l>
                <lb/>leuer l’original.</l>
            <l>
                <lb/>7. Lette d vn eligieux eſcrie à Maaſieurt lePrinode Codé? </l>
            <l>
                <lb/>Smain, pour l’obliger d abandonner l’niuſte pnoueoa qu’il a aeco¬</l>
            <l>
                <lb/> au Cardna aarn;.</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>. Autre lette du heualier Georges de Paris. à Mfiebr le Prie s</l>
            <l>
                <lb/> Condé, ſur le aseſmn ſuiet. pieces eresbéesasdigne de la crioſ de?</l>
            <l>
                <lb/> pris ſi ie qe celle du elagexayanit les eux eé ie te?</l>
            <l>
                <lb/>œuës par le puppc.</l>
            <l>
                <lb/>’ ourouon d’rn Boorgeois de Pais- ponnſa cote, pere e¬</l>
            <l>
                <lb/>Couras de fpari,,-</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>2o. Le Mouart ou Eſpjdt aeoni-yàarotre bele. </l>
            <l>
                <lb/> a FaneeſJolse un piedaduoy aale aaeedlenrytaa</l>
            <l>
                <lb/>que du C ardaſl lazaui eſt deſen.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>a La Parabole du eeêrmps.</l>
            <l>
                <lb/>a3. Factun ſeruant au procez ecrimninel faſ&amp; au Cardnral Mazala, tai¬</l>
            <l>
                <lb/>eaant ſes inielligences , auoe les Etangers enneais de Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>24. Maniſeſte des bons Ftancois, contre Iulles Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>a. Leue u fieœus azarfau Cardiua Mzarin ſn ’fs, eſcriie de</l>
            <l>
                <lb/>ronc, lei ag. ctores ô. auec ûa reſpoat e ddi Car diaalà ſon pere.</l>
            <l>
                <lb/>2. Le Satirique, ou le dazaria meranorphoſé, premiere partie.</l>
            <l>
                <lb/>27. ’enatheme &amp; l’excommuncation d’vn Minſtre d’éſtat eſtrangen,</l>
            <l>
                <lb/>tire del Eſeriture ſaincte.</l>
            <l>
                <lb/>28. L’Italie rangé e deſoa T’yran, par les armesdes bos’Franços.</l>
            <l>
                <lb/>29. La miſerable cheute du Minſtne d’Eſta eſtranger e ſon oanniſts</l>
            <l>
                <lb/>aent, ſa fide pieaaédirée, e ſa vatraieeſ’urqule.</l>
            <l>
                <lb/>3O. Les veritables reproches, faitesà Iulles Mazarin, par vn Minitrô</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſta.</l>
            <l>
                <lb/>t. L’horoſcope de Iu lles Mazarin. naiement &amp; fide llemen evplique</l>
            <l>
                <lb/>dé; Centeienda Maſieur Noſtradamus, tae ãlu pſd&amp; de ſ’aduenr.</l>
            <l>
                <lb/>32. La France vangé́e des malheurs donc elle eftoit menacée par leard</l>
            <l>
                <lb/>pse ILallss baaari.</l>
            <l>
                <lb/>3;. Echa de la France roublée par le deſguiſé Mazarin, repreſehtepar</l>
            <l>
                <lb/>lfigure d’va-Ou.</l>
            <l>
                <lb/>34. Le deſpart de lulles Mazarin, auee la reſponce d l’Echo, paſfan</l>
            <l>
                <lb/>.. 1</l>
            <l>
                <lb/>par les bons hommes.</l>
            <l>
                <lb/>35. Les viŝons aurnss de laitre M. Queſtiér ’ariien, dans l’epli </l>
            <l>
                <lb/>cation deſquelles on verra naifue ment deſpaines les ffaires h tempô</l>
            <l>
                <lb/>11 </l>
            <l>
                <lb/>preſen.:!</l>
            <l>
                <lb/>36. L’Idole renoerſé ou le Miniſtre d’eſtat puny.</l>
            <l>
                <lb/>7. Les apparitienseſpouuentables de l’eſpicdu Marqaa d’Ancre re</l>
            <l>
                <lb/>nu par Ambaſfadeà lulles Mazari.</l>
            <l>
                <lb/>L 31</l>
            <l>
                <lb/>38. Le mauuais temps paſe, oa le Miniſtee de ſaarin ea vehs.</l>
            <l>
                <lb/>34 Lel’atrda Maarinenver.</l>
            <l>
                <lb/>4o. Le Salu des Parfans &amp; autres pieces datenps,?¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>41. Le Salue regina de Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>. Les ſentimeos de la Noblaſſe Françoiſeeontre le maouas goan;, </l>
            <l>
                <lb/>emeu de l’eſtar ar v aiaiſure eſtrasger.</l>
            <l>
                <lb/>S aiſonnemes ſur les aſfaires da empa, &amp;eear eolhpniſoa te</l>
            <l>
                <lb/>celledj’Anglerenr. e</l>
            <l>
                <lb/>. Lepre d’vn Qentil-oaneià a aeyne.</l>
            <l>
                <lb/>, Lete d’vne aeligieaſeaoy la eyde pour obtenirla pai.</l>
            <l>
                <lb/>. Le eigne ſans fauory, ou l’Abregé de la vie du oy Henry le &amp;rant</l>
            <l>
                <lb/> dedié,au leq,Frangoj</l>
            <l>
                <lb/> . L’nahae hoorable de Iale- Maara, des ecrmequa coai</l>
            <l>
                <lb/> eleldn euel au u enruereſtraoie4</l>
            <l>
                <lb/>...3</l>
            <l>
                <lb/>, feſſaaeaesadlade aabia</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>37</l>
            <l>
                <lb/> 49. La robe ſanglane de lulles bMaain.</l>
            <l>
                <lb/>Jo. La Monarchie affligé́e, ause ſes Conſolations Potiques &amp; Chete.</l>
            <l>
                <lb/>ſtiennes.</l>
            <l>
                <lb/>5 Harangues faites à la neyaepar Monfjeur le preier Preſident d</l>
            <l>
                <lb/>Parlement,</l>
            <l>
                <lb/>32. Harange faite au ioy par Monſieur Talon Aduocat General da</l>
            <l>
                <lb/>. Parlecmen.</l>
            <l>
                <lb/>5. Diſcours fait par les beputez d Parſement de Prouence, au Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>mnentde Paris, les Chambres aſſemblé́es, la reſponſe qe Mõſieur</l>
            <l>
                <lb/> le emier Proeſideaeleur fit, auec l’arreſt de ladite Cour du Parle</l>
            <l>
                <lb/>ment de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>4. Diſcours prononcé en preſence du Roy par le ſier Fournier preſire</l>
            <l>
                <lb/>dent en l’eſlect: on, &amp; premier Echeuin de Paris, le 8. Ioer. 64.</l>
            <l>
                <lb/>5J5. Harangue faites à Monſieur le Duc d’Orleans, par Monſieu Nicoi</l>
            <l>
                <lb/> li, premier Preſident de la hamore des Comotes.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>56. barangue faites au oy à S. Ge main, par Monſieur Amelots pre¬</l>
            <l>
                <lb/> ier Preſiden en la our des A yôes.</l>
            <l>
                <lb/>57. Noudel’es rtemonſtrances à la eyne egente, ſur le gouuernoé</l>
            <l>
                <lb/> ent de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>J8. Des vers à Mnſieur de Brouſſel Conſeiller en la Grande- Chamsre</l>
            <l>
                <lb/> di Par lement de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>59. La ſortie de Monieur de Beaufrt du bois de Vincennes.</l>
            <l>
                <lb/>o. Corticncion &amp;’ordonnance des Medecins de l’Eſtas, pour la pur¬</l>
            <l>
                <lb/>gation de la France malade.</l>
            <l>
                <lb/>. Panegyrique pour Monſieut le Duc de Beauſort.</l>
            <l>
                <lb/>62. Lettre d’vn Gentil homme omain à vn françois, contenant les</l>
            <l>
                <lb/>2 iſcours que eanent los Politiques eſtrangers du Gouuernenent</l>
            <l>
                <lb/> d France.</l>
            <l>
                <lb/> Leaſouhaics de ̀ France Monſieur le Duc d’Angouleſme.</l>
            <l>
                <lb/> 64. Gallianicum nuper audituna Franciam expilanta Maarino. </l>
            <l>
                <lb/>65. Icon Tyranni innuetiua c onera Mazarinum expreſſa.</l>
            <l>
                <lb/>66. Ieon traduit de Latin en François, ou le Tableau du Tyran Mazari¬</l>
            <l>
                <lb/>67. eteres de deu-amis ſur la priſe de Baſtille.</l>
            <l>
                <lb/>68 Le Pourtrait du meſchant Miniſtre d’Eſtat Iulles Maari, &amp; ſa</l>
            <l>
                <lb/>2. </l>
            <l>
                <lb/> cheatee ſouhâiite.</l>
            <l>
                <lb/>é9. L’ombre du grand Armand Cardinal Due d icheſieux prfnt</l>
            <l>
                <lb/> Iulles Mazna.</l>
            <l>
                <lb/>37o. Recie dee. qguis’et paſſé à l’empriſonnement du perede Iulles</l>
            <l>
                <lb/>Ma arin.</l>
            <l>
                <lb/>1 Leſoupirs &amp;regrets ds Nieces deMaaarin.</l>
            <l>
                <lb/>7. Genealogie ausl’enxraélionâs bie de Iulles Mazarin¬</l>
            <l>
                <lb/>-etere d ſaeus PepolyCeno olognois, eſcrite du’ Cardin Ma?</l>
            <l>
                <lb/>2..</l>
            <l>
                <lb/>2ai..</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> 8</l>
            <l>
                <lb/>74. Lettre du Cardinal Maarin à L’Arehidue Lepold3 Eſemble</l>
            <l>
                <lb/>celle eſcrite par le fieus de la Tour, Gouuerneur d’Arras, à aouſieus</l>
            <l>
                <lb/>le Prince de Conty.</l>
            <l>
                <lb/> ;: La verité ſans naſque de la miſere perſecuté́e, ou la plainte des pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ures à la eyne, contre le Cardinal mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>6. Les iniuſtes pretentions de lulles aaaria conere la Fraace..</l>
            <l>
                <lb/>77. emonſtrance d’vn eatilhomne Bourguignou à aonſieus le</l>
            <l>
                <lb/>Prince de Condé, auec la reſponce de l’Ech de Chareton aux plainte</l>
            <l>
                <lb/> de la France..</l>
            <l>
                <lb/>. L Copgé du Cadinal azarin, auee vae Anagrame ſuar ſon aoa &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſurpom.</l>
            <l>
                <lb/>79. La plainte des bou geosis de Paris à aeſſieurs dua Parlement, pous</l>
            <l>
                <lb/>aduancerlepiocez de Iuſles azarin.</l>
            <l>
                <lb/>. Le aauuais temps paſſé, ou le aainiſtere de eazarin.</l>
            <l>
                <lb/>8. Le lournal poëeique de la gaerre Parſienne, premiere &amp; ſeconde</l>
            <l>
                <lb/>ſepaaaine.</l>
            <l>
                <lb/>s. aequeſte au Parlemene, ſur l’attentat conmis en la perſonne du oy</l>
            <l>
                <lb/>a nuiét des oys.</l>
            <l>
                <lb/>83. Vœux preſentez au Parlement, &amp; à aonſieur de Beaufort, par les</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeois de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>4. La France à oaſieur le Due d’Eloeuf General des Armé́es du ioy</l>
            <l>
                <lb/> Parenetique.</l>
            <l>
                <lb/>5. Les lluſtres preſages des aduantageux ſoecez de nos trouppes, ſo?1</l>
            <l>
                <lb/>la conduite d’vn Prince de Bourbon.</l>
            <l>
                <lb/> ies eluisr ueeun e pnnee, auee laeoonee uin¬</l>
            <l>
                <lb/>eſté faicte pour ’enpeſcher de partir.</l>
            <l>
                <lb/>y. es diuines reue laions &amp; promeſſes faires à ſaint enys Patron de</l>
            <l>
                <lb/>la France, &amp; à ſainte Geneuiefue parone de Pari, en faueur des Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ois cotre le Tyran azarin apportée dui Cel en Tefre par l’Archangû</l>
            <l>
                <lb/>S. aichel.</l>
            <l>
                <lb/>89. La P oſopopée de la France aux bonsſoldats Franois , tana Caual¬</l>
            <l>
                <lb/>lene, qu’Infanterie.</l>
            <l>
                <lb/>9o. ’laintes de la Fraoce à la’aeyne, ouchaat la guerre ſaſeitez, pas</l>
            <l>
                <lb/>Iulles aazarin.</l>
            <l>
                <lb/>. La fidel domeſtique à aonſieur le Duc d’Orlans, ſur les eſtudes d̂e</l>
            <l>
                <lb/>getemps eſcrite etarme de lettre.</l>
            <l>
                <lb/>S leeounis rupoutponan tomn s poaulnde ceui</l>
            <l>
                <lb/> paſſé, ant au Parlemene de l’ars, que à S. Germaip en Laye, &amp; autre</l>
            <l>
                <lb/>lieux; il y a pluſieurs fetuilles.</l>
            <l>
                <lb/>93. La iuſtific aeion du Panleaent &amp; de r vie de Paris, dans la priſe
                des</l>
            <l>
                <lb/>anmes, contre l’oppreſſio &amp; tyrannle dCadiuaal naaarin.</l>
            <l>
                <lb/>S ieue dle’eſliſpeun deſidalelu dl io uuaaauon¬</l>
            <l>
                <lb/>clhan le refusde receuqir aonfieur le Caaaee d’Harcourt.</l>
            <l>
                <lb/> 95. Lee</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>93. Letere &amp; Arreſt du Parlemens de Normandie, enuoyée à eſſie urs</l>
            <l>
                <lb/>du Parlement de Paris, pour la ioution du Parlement de Nornaande,</l>
            <l>
                <lb/>auec celuv de Pagis.</l>
            <l>
                <lb/>96. Les glorieu trauaux du Parlemee, pour le intien de l’authe¬</l>
            <l>
                <lb/>rité du oy &amp; pour le ſoulagemaent de ſon peuple, par le ſieur du Bail.</l>
            <l>
                <lb/> Lettre d’vn fide François à la eyne, ſur l’occarrenee du remps,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſur les affatres à preſes.</l>
            <l>
                <lb/>98 Lettte du Comte Duc d’Oliuarez’miniſtre d’eſcat du oy d’Eſpa</l>
            <l>
                <lb/>e à̀ Iulles zarin Cardnal, &amp; n’aquiere iniſtre d’Eſcae dt oy!</l>
            <l>
                <lb/>de France.</l>
            <l>
                <lb/>39 Dialogue eurre le aoy de Bronze &amp; la Samatitaine, ſur letemps pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent.</l>
            <l>
                <lb/>oo. Les Mximes maorales &amp; Chreſtieanes, pour le repos des con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſence dans les affaires preſente. pour ſeruir d’nſtruion. au Curez</l>
            <l>
                <lb/>Predicateurs &amp; aux Coneſſeurs, draſſes &amp; enuoyees à S Gernai n</l>
            <l>
                <lb/>l aye, par vn Theologien fidelle, Officler duRoy, à Meſſieure s¬!</l>
            <l>
                <lb/>Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>o. Diſcours de la Clemence &amp; de la Iuſtice a Parleent, pour &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>contie Iules Maarn.</l>
            <l>
                <lb/>1o:. L’Oracle des vertus Heroiques &amp; Cardinales, de onſeigneur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince de Conty.</l>
            <l>
                <lb/> Le court boüillon de agarin, aſſaiſonné par toutes les bonres</l>
            <l>
                <lb/>villes de France</l>
            <l>
                <lb/>s. e</l>
            <l>
                <lb/>1o. Les veritez mazariniques, ſur chaque letré dd nos &amp; ſur noms de</l>
            <l>
                <lb/>Iulles eazarin.</l>
            <l>
                <lb/>1o5. Lettre du ſicar de Balzac à monſieur le Due de Beaufort.</l>
            <l>
                <lb/>o6. Lettre de anichon à aonſieur le Prince de Condé.</l>
            <l>
                <lb/>io7. Stomachatio boni popularis.</l>
            <l>
                <lb/>1o8. L’vnon des bons François, eſt le Pannegirique qu’ils preſenten à</l>
            <l>
                <lb/>eſſieurs du P.rlement</l>
            <l>
                <lb/>oo. lL-a vie infame, e la alaedjé aux Curieux, par les peuple,</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>de Paris..¬.</l>
            <l>
                <lb/>uo. Les nouulles eadnſtranste de eſſieurs de la Chambre de</l>
            <l>
                <lb/>Comptes.</l>
            <l>
                <lb/>J’Auois fait deſſein de vous enuoyer non ſeulement letiltre</l>
            <l>
                <lb/> de celuy-cy, mais la piece entiere, qui eſt le Iormal de ce qui</l>
            <l>
                <lb/>’eſtfait &amp;paſſe a ’arleenmt de Pars, depsus le 1g. ay de ’anée</l>
            <l>
                <lb/>dernmiee iſqes ̀ preſet; Mais en ayant voulu lire deunx outrois</l>
            <l>
                <lb/>fſeuilles, i’y ay trouué tant de fautes, que cela m’a fait changex</l>
            <l>
                <lb/>de reſolution. Il faut bien dire qu’il a rencontre des Aſle.</l>
            <l>
                <lb/>aaus ea ſon chen, pour eltre en ſipiteux eſtat qu’il eſt;3</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> 2¬ </l>
            <l>
                <lb/>l0</l>
            <l>
                <lb/>le ſeul tiltre ſpecieux qu’il porte, le fait debiter, &amp; fait qu’on</l>
            <l>
                <lb/>luy rend plus d’aceueil qu’il n’en merite en cet équipage.</l>
            <l>
                <lb/>Vous ne perdrez rien d’attendre quelque peu detemps; voue.</l>
            <l>
                <lb/>le verrez vn de ces matins dans ſon luſtre, &amp; dans l’cclat qu’il</l>
            <l>
                <lb/>doit paroiſtre, pour ce que le dedans, ne demande point le</l>
            <l>
                <lb/>frontiſpite. I’ay eu aduis certain qu’vn des plus llluſlres d’v¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ne Cour ſouueraine, ſe donue la pcine de le renoir pour le</l>
            <l>
                <lb/>corriger, &amp; pour adiouſter ce qui manque au premier; &amp; par¬</l>
            <l>
                <lb/>tant vous deuez croire, qu’apres auoit paſſé par telles mains, il</l>
            <l>
                <lb/>nyaura rien à redire, &amp; qu’il ſortira de la preſſe ſi bcau &amp; ſi</l>
            <l>
                <lb/>pompeux, que ceux qui l’ont deſia achepteé, auront enuie de</l>
            <l>
                <lb/>le r’auoir. Ie me reſerue à le vous enuoyer iuſques alors, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>cepandan ie reſte.</l>
            <l>
                <lb/>oSIEv,</l>
            <l>
                <lb/>Vorere-ambleſeuiteur,</l>
            <l>
                <lb/>LA ELEvR.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>oale</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>o-1¬</l>
            <l>
                <lb/>’ ana</l>
            <l>
                <lb/>onao GoOgle</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
