<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2558-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Nouvelles extraordinaires contenant les
                    particularités de ce qui s'est passé tant à Blois qu'à Gergeau et ès environs,
                    et l'entrée de Mademoiselle dans la ville d'Orléans, ensemble la marche de
                    monsieur le duc de Beaufort vers ledit Gergeau.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=J9xVGXPVxTQC https://books.google.fr/books?id=tmFCAAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Nouvelles extraordinaires contenant les particularités de
                        ce qui s'est passé tant à Blois qu'à Gergeau et ès environs, et l'entrée de
                        Mademoiselle dans la ville d'Orléans, ensemble la marche de monsieur le duc
                        de Beaufort vers ledit Gergeau.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>NOVVELLES</l>
            <l>
                <lb/>EXTRAORDINAIRES.</l>
            <l>
                <lb/>CONTENANT LES</l>
            <l>
                <lb/>particularitez de ce qui s’eſt</l>
            <l>
                <lb/>paſſé tant, à̀ Blos qu’à Gerjeau</l>
            <l>
                <lb/>&amp; és enuirons. Et l’entrée de</l>
            <l>
                <lb/>Madamoiſelle dans la Ville</l>
            <l>
                <lb/>d’Orleans:</l>
            <l>
                <lb/>Eſemdble l Marche de Monſieur le Duc de</l>
            <l>
                <lb/>eaufort vers ledit Gerjeau.</l>
            <l>
                <lb/>er¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬1!</l>
            <l>
                <lb/>A¬¬</l>
            <l>
                <lb/>.¬ia</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>4 z vaas</l>
            <l>
                <lb/>onaogl</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>, &amp;, ?</l>
            <l>
                <lb/> : 4pgeees</l>
            <l>
                <lb/>NOVVELLES EXTRAORDINAIRES,</l>
            <l>
                <lb/>contenaat les parcicularirpZ de ce qui s eſt paſſe, am8</l>
            <l>
                <lb/>Blois qus à Gerjeau qu’és enmuirons. Et l’enreée d Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>dmoiſeſle dans la ville d’Orleans; Eſemble la mar¬</l>
            <l>
                <lb/>abe de Monfiear le Due ds Beaufore euêrs ledi Ger¬</l>
            <l>
                <lb/>jea¬</l>
            <l>
                <lb/>TL n’eſt rien au monde de plus facile que d’abu¬</l>
            <l>
                <lb/> ſer vn peuple credible par des diſcours, ou des</l>
            <l>
                <lb/>oaroles imagnaites.- La verité́ eſt pour le prei¬</l>
            <l>
                <lb/> ſent caché́e &amp; bannie de la Cour; le menſon,</l>
            <l>
                <lb/>ge regne &amp; aà̀ loiſis d’y occuper ſa place; il faut</l>
            <l>
                <lb/>maintenan crolre aà des choſes, leſquellesn’ot</l>
            <l>
                <lb/>aucune vray ſemblance ny probabilité. C’eſt </l>
            <l>
                <lb/>faire aux enfans dauoir tremeur de leurs. foibles</l>
            <l>
                <lb/>ombres, nais non pas aà des Citoyens d’vne Ville</l>
            <l>
                <lb/>qi contient en ſoy vn demy Vniuers d’ames no¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, vaillantes, &amp; courageuſes. Les batailles, les</l>
            <l>
                <lb/>ecombats, les deffaittes, &amp; les rencontres ſont forts¬</l>
            <l>
                <lb/>grandes; mais il ne s’y trouue que bien peu de per</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes tuez, bleſſez, ou ptis priſonniers; Si I’on¬</l>
            <l>
                <lb/>fabrique des monumens, ce n’eſt point ſes aduan¬</l>
            <l>
                <lb/>ages que le party Mazarin emporte ſur celuy des.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>Princes qui les fait voir dans leurs perfetions. Si</l>
            <l>
                <lb/>les ſeruiteurs du Roy (&amp; non pas de Mazarin ) ne</l>
            <l>
                <lb/>ſe veulent pas defendre, ce n’eſt pour autre cauſe</l>
            <l>
                <lb/> que pout faire paroiſtre la Juſtice &amp; leurs Armes:</l>
            <l>
                <lb/>’puis que le quittement d’vne place monſtre aſſez,</l>
            <l>
                <lb/>que Monſieur le ’nnece de condé n’enveut point</l>
            <l>
                <lb/>venir aux mains contre les gens de ſa Majeſté, leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels ſont ſes amys, &amp; nos freres, (quoy qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtiennent le Cardinal Mazarin,) qu’aà ſon corp</l>
            <l>
                <lb/>deffendant C’eſt vne pure folie de vou loirs’imagi¬</l>
            <l>
                <lb/>ner qu’il n’a pas aſſez de forces pour cét effet; mais</l>
            <l>
                <lb/>il aymebeaucoup mieux quirter volontairemeat</l>
            <l>
                <lb/>les lieux qu’iltient, quand il s’agiſt de la voloté</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, ſans Mazarin, que d’oppoſer fſon bras</l>
            <l>
                <lb/>touſiours victorieux; contre ceux de ſa Patrie. </l>
            <l>
                <lb/>econnoiſt que c’eſt vne eſtrange choſe, qu’il faill</l>
            <l>
                <lb/>Ie eſpanchee cane de ſang pour maitenir vi</l>
            <l>
                <lb/>eoe ere eiei eeſuere</l>
            <l>
                <lb/>Eſtranger, lequel ne ſera cõntent, qu’en vſurpan</l>
            <l>
                <lb/>eoupables ; Que le culte diuſn ſe diminuë tous les</l>
            <l>
                <lb/>ouis, Que la foy n’eſt plus au lieuo elle deuroit</l>
            <l>
                <lb/>aſtre; Et bref quſl ny a plus d’aſſeuraice pou</l>
            <l>
                <lb/>luy, auprés de la perſonne de ſon vnique &amp; bien</l>
            <l>
                <lb/>aymeé Seigneur &amp; Roy. Il s’eſtonne encore de ce</l>
            <l>
                <lb/>que l’on nous annonce qu’il a eu du pis; mais on</l>
            <l>
                <lb/>ne nous dit pasrqu’il luyj eſt venu vne armée de à..</l>
            <l>
                <lb/>di</l>
            <l>
                <lb/>X</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/> ſon lteſſe Royalle; L’aduis de cette Princeſſe fut</l>
            <l>
                <lb/> d’autant plus confirmeé par ceux qui eſtoient au prés</l>
            <l>
                <lb/>d’elle, qu ils creurent que Pradines Lieutenant des</l>
            <l>
                <lb/> Gardes de ſon lteſſe Royale viendroit à ſa rencon¬</l>
            <l>
                <lb/>tre, ayant eſté enuoye par elle toute la nuict pour</l>
            <l>
                <lb/>porter vne lettre de ſa part à ceux de la ville, qui les</l>
            <l>
                <lb/> informoit qu’elle y arriueroit le matin: Elle laiſſa dõc</l>
            <l>
                <lb/>vne partie de ſa ſuitte, &amp; ſe contenta de mener auec</l>
            <l>
                <lb/>elle, les Dames Comteſſes de Fieſque &amp; de Fron¬</l>
            <l>
                <lb/> tenac, &amp;- de ſe faire eſcorter par les Gendarmes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les Cheuaux Legers de ſon A. R. &amp; ceux de Mon.</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Duc de Valois afin de faire plus de diligence.</l>
            <l>
                <lb/>Et bien que Pradines, comme elle lauoit preueu, luy</l>
            <l>
                <lb/>fuſt venu rapporter que ceux de laville la ſuplioiétde</l>
            <l>
                <lb/> me point venir, par ce que le Garde des Sceaux &amp; rout</l>
            <l>
                <lb/>le Conſeil eſtoiẽt ſur le point d’y arriuer, mais qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>deur enuoyaſt leComte de Fieſque: ceLieurenant des</l>
            <l>
                <lb/>Gardes l’ayant aſſeureé́ auſſi que le peuple ne reſpi¬</l>
            <l>
                <lb/>roit que de la veoir, Elle crû̂t qu’il falloit luy donner</l>
            <l>
                <lb/>etre ſatisfaction: Elle rriue à la porte, &amp; ayant de¬</l>
            <l>
                <lb/>mandé́ qu’on luy ouil, qaelqa- vns de dedans</l>
            <l>
                <lb/>reſpondirent qu’ils alloient aſſembler l’Hoſtel de</l>
            <l>
                <lb/>Vile pour reſoudre ce qu’ils aurcienr aà faire:</l>
            <l>
                <lb/>Quelques temps apres le ſieur de Gramont Cham.¬</l>
            <l>
                <lb/>bellan ordinaire de Son lreſſe Royale, luy vint dire</l>
            <l>
                <lb/>que le Bourgeois eſtant venu en foulle pour mena¬</l>
            <l>
                <lb/>cer l’Aſſemblée, on y auoit arreſté de ne point rece¬</l>
            <l>
                <lb/> uoir la Cour, &amp; que s’il plaiſot à Son Alteie Royale</l>
            <l>
                <lb/> B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>d’auoir vn moment de patience, on ouuriroit ſans.</l>
            <l>
                <lb/>doure la porte; Mais ce poſte luy ſemblant vn peu</l>
            <l>
                <lb/>ennuyeux, &amp; ayant voulu ſe promener au tour de la</l>
            <l>
                <lb/>ville, Elle ne parut pas pluſtoſt à la veuë du peuple,</l>
            <l>
                <lb/>que les murailles en furent bordées, &amp; que les cris</l>
            <l>
                <lb/>de viue le Roy, Son Alteſſe Royale, &amp; point de Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>zarin monterent iuſques au Ciel; on n’entendoit de</l>
            <l>
                <lb/>toutes parts que des voix qui diſoient, Qu’on ouure à</l>
            <l>
                <lb/>Mademoiſelle; &amp; ce peuple allant des parolles aux</l>
            <l>
                <lb/>effects, &amp; ne pouuant attendre les clefs, ſe mi à rom.</l>
            <l>
                <lb/>pre la Porte Bruſlée; ſi bien que Son Alteſſe apres</l>
            <l>
                <lb/>auoir paſſeé le foſſé dans vn Batteau, &amp; eſcaladé le</l>
            <l>
                <lb/>Quay, entra auec l’ayde de Gramont, &amp; des Gentils¬</l>
            <l>
                <lb/>homes qui eſtoient au dedans qui l’auoient ſuiuie, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> de ceux de la Prouince, par l’ouuerture que le peuple</l>
            <l>
                <lb/>auoit faite, &amp; s’eſtant trouué là par rencontre vne</l>
            <l>
                <lb/>chaire, Elle fut portée par les rueés, où les Bourgeois</l>
            <l>
                <lb/>en armes &amp; en haye, luy donnerent mille benedi¬</l>
            <l>
                <lb/>cCtions, &amp; aà̀ toute la Maiſon de Son Alteſſe Royale:</l>
            <l>
                <lb/>Le Lieutenant Criminel vint en ſuite au deuãt d’Elle</l>
            <l>
                <lb/>auec ſa opgaia, e pais le Marqus de Sourdis,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les Maire &amp; Eſcheuins, qui l’aſſeurerent qu’ils luy</l>
            <l>
                <lb/>apportoient les Clefs de la V ille: Surquoy ſon alreſſe</l>
            <l>
                <lb/>leur ayant dit auec autant de grace que de Majeſté,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ne doutoit point que l’e mbarars où ils ſe trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient à cauſe des approches de la Cour, ne les euſt</l>
            <l>
                <lb/>empeſché d’vſer de plus de diligence, pour luy te¬</l>
            <l>
                <lb/>moigner leurs bons ſentimens; Mais qu’elle auoie</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>eſté contrainte de ceder au zele du peuple qui l’auoit</l>
            <l>
                <lb/>fait entrer de la ſorte: Etapres auoir entendu les Ha¬</l>
            <l>
                <lb/>rangues &amp; receu les viſites de l’Eueſque, &amp; de tou¬</l>
            <l>
                <lb/>te la Ville, elle voulut faire deliberer ſur l’en</l>
            <l>
                <lb/>trée du Garde des Sceaux &amp; du Conſeil; Mais les</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeois l’ayant aſſeureé́e qu’ils ne les receuroient</l>
            <l>
                <lb/>point, Elle remit l’Aſſembĺe au lendemain, pour</l>
            <l>
                <lb/>aduiſer aux moyens de s’oppoſer aux mauuais deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeins que le Cardinal Mazarin pourroit former con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre la ville d’Orleans, comme il nen à point d’autres</l>
            <l>
                <lb/>contre le reſte du Royaume, dont il faur eſperer</l>
            <l>
                <lb/>que Dieu le garentira, par les ſoins de ſon Alteſſe</l>
            <l>
                <lb/>Royale, par les vœux de tous les gens de bien, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pr la bonne forrune de cét Eſtat, que tant d’autres</l>
            <l>
                <lb/>orages n’ont pû deſtruire.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> l.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>dix milles hõmes. Qu’on nous fait entendre qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>perdu armes &amp; bagages; &amp; on ne dit pas qu’il l’a</l>
            <l>
                <lb/>bien voulu permettre; pour ſe fortifier d’aurant</l>
            <l>
                <lb/>plus que l’on ne pourra croire cy-apres. Baugency,</l>
            <l>
                <lb/>Gyen &amp; Gerjeau, vont bien-roſt faire voir ſe pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir &amp; la valeur de ce Prince, pour la conſeruation</l>
            <l>
                <lb/>du Roy &amp; du Royaume. Si l’on nous dit que le</l>
            <l>
                <lb/>Comte d’Harcourt a donné la chaſſe à vne partie de</l>
            <l>
                <lb/>l’armée de Monſieur le Prince de Condé; on ne</l>
            <l>
                <lb/>parle point de l’affront que cet Eminentiſſime</l>
            <l>
                <lb/>Cardinala receu par les Habitans de cette fameuſe</l>
            <l>
                <lb/>ville d’Orleans; où eſt de preſent Madamoiſelle</l>
            <l>
                <lb/>de Bourbon, vtaye Amazone de la France, ny de</l>
            <l>
                <lb/>la reuolte des Citoyens de la ville d’Anagers, pour</l>
            <l>
                <lb/>cauſe du mauuais traltsement qu’ils ont receu de la</l>
            <l>
                <lb/>garniſon, laquelle a eſté́ par leur iuſte colere, tail¬</l>
            <l>
                <lb/>lée en pieces, &amp; encor du Grand Maiſtre de l’Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>illerie Monſieur le Mareſchal de la Mailleraye,</l>
            <l>
                <lb/>qui priſt à ce ſujet vne honteuſe fuitte. On ne par¬</l>
            <l>
                <lb/>le pont auſſi de la chaſſe donnée au party Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>iuſquas dans les potes de Blois; laquelle fit ployer</l>
            <l>
                <lb/>la toillette de noſtre bon Roy, &amp; celles de toute</l>
            <l>
                <lb/>ſa Cour, croyant que ce fut le gros de l’armée des</l>
            <l>
                <lb/>Princes, qui les vinſent ſurprendre; le tout n’eſtant</l>
            <l>
                <lb/>que quelques plottons de Cauallerie ſortis de la</l>
            <l>
                <lb/>faſditre ville d’Orleans; conduits par le ſieur de Ra¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>enelle, pour empefcher les degats que ſes braues</l>
            <l>
                <lb/>fuyards faiſorent és enuirons d’icelleVille, leſquels</l>
            <l>
                <lb/>ſont enormes, &amp; les cruautez inoïiyes, la peur les</l>
            <l>
                <lb/>ſaiſit tollement qu’ils firent paſſet promptement</l>
            <l>
                <lb/>lé Roy, pour aller à Clery, où iloſt à preſent Qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt-ce qui nous fait ſçauoir les meſchancetez &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>abonnations que le ſieur de Pailleau permet d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ercer à̀ ſon eegiment;lequel(choſe horrible à̀ ra¬</l>
            <l>
                <lb/>coner a prs’ le pere &amp; le fils pout les bruſdler!</l>
            <l>
                <lb/>trous vifs dans vn four ardent,; où il ont mi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſerablement finy leurs jours; Et qui ſans ſe</l>
            <l>
                <lb/>contenter d’vne action ſi laſche &amp; par trop</l>
            <l>
                <lb/>barbare inhumanité, ont ſaiſi vn Preſtre qui leue</l>
            <l>
                <lb/>remonſtroit;’Que ee hn’eſtoit pas eſtre Chreſtiens</l>
            <l>
                <lb/>que de s’amuſer pat plaiſir à commettre de tel¬</l>
            <l>
                <lb/>les laſchetez; luy cloü̈erent ſus la plante des pieds</l>
            <l>
                <lb/>deux fers à̀ cheuaux; &amp; le laiſſerent finir ſa vie en</l>
            <l>
                <lb/>terte’ façon. Ce n’eſt pas tout ils pillent, il violene</l>
            <l>
                <lb/>ils tuent meſme iuſques aux enfans du Berceau,</l>
            <l>
                <lb/>puis bruſle les lieux par où ils paſſent. Qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>rage! qu’elle fureur! ce peut il commettre de plus</l>
            <l>
                <lb/>execrable choſe au monde? N’eſt-ce pas lai des</l>
            <l>
                <lb/>commencements du regne del’Ante-Chriſt, puis</l>
            <l>
                <lb/>que s’attaquer aà des perſonnes ſacré́e, c’eſt ce prten¬</l>
            <l>
                <lb/>dre à Dieu meſme. Il’y a plus de foy, ny de relia</l>
            <l>
                <lb/>gion puis que l’on vole ſi volontairement l</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>droict de Dieu, &amp; des gens; Que faut-il eſperer</l>
            <l>
                <lb/>apres toutes ſes choſes qu’vne entiere deſolation?</l>
            <l>
                <lb/>Si les propres freres s’accouſtrent de la ſorte, que</l>
            <l>
                <lb/>pourront faire les eſtrangers? Mais que dis-je,</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangers; que ne pourront point faire les Turcs,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les barbares? Il eſt temps de ſongerà nous; chers</l>
            <l>
                <lb/>Compatriots, nous voila à la veille de tous ces</l>
            <l>
                <lb/>maux; ils tomberont ſur nos teſtes ſi nous ne nous</l>
            <l>
                <lb/>en donnons de garde. On nous flatte, quand on</l>
            <l>
                <lb/>nous dit que le Roy à l’aduantage ſur les Princes;</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt cacher le venin ſous vne belle fleur; c’eſt nous</l>
            <l>
                <lb/>vouloir tuër par vne ſimple ſeignée, &amp; c’eſt nous</l>
            <l>
                <lb/>faire gouſter la douceur de celuy qui ne taſche</l>
            <l>
                <lb/>qu’à nous oſter la vie. Que faut-il donc faire? Il</l>
            <l>
                <lb/>nous faut conuertir à noſtre Dieu pendant ces Paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, prier pour la Paix du Royaume; pour l’extir¬</l>
            <l>
                <lb/>pation des hereſies &amp; du regne du Cardinal aza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin. Il ne faut donc plus craindre, puis que Mada¬</l>
            <l>
                <lb/>moiſelle de Bourbon eſt receue Prot ctrice de la</l>
            <l>
                <lb/>ville d’Orleans, &amp; que le Duc de Beaufort ſe va em¬</l>
            <l>
                <lb/>parer de la ville de Gerjeau: c’eſt ce qui cauſera vn</l>
            <l>
                <lb/>grand acheminement à la Paix.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/> e¬</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
