<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau729_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Complot (le) et entretien burlesque sur l’arrêt du 29
          décembre, contenant les principaux chefs d’accusation conitre le ministère du cardinal
          Mazarin, par le sieur de Sandricourt.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=2kjpSg16-vgC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Complot (le) et entretien burlesque sur l’arrêt du 29 décembre,
            contenant les principaux chefs d’accusation conitre le ministère du cardinal Mazarin,
            par le sieur de Sandricourt.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="23" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50263"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>LE</l>
      <l>
        <lb/>COMPLOT</l>
      <l>
        <lb/>ENTRETIEN</l>
      <l>
        <lb/>BVRLESQVE</l>
      <l>
        <lb/>LAREST DV 9DECEMRE.</l>
      <l>
        <lb/>s ueux ouues pacevaro</l>
      <l>
        <lb/>ntre le Miniſtere</l>
      <l>
        <lb/>du, Cordinl ndlneunin </l>
      <l>
        <lb/> Par le ſieur DE SANDRICOVRT.</l>
      <l>
        <lb/>da?</l>
      <l>
        <lb/> pas</l>
      <l>
        <lb/>ee</l>
      <l>
        <lb/>Ss.</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/> .</l>
      <l>
        <lb/> r !</l>
      <l>
        <lb/>. </l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/> E</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>. li</l>
      <l>
        <lb/>ei</l>
      <l>
        <lb/> i.a ...</l>
      <l>
        <lb/>¬ </l>
      <l>
        <lb/>ba,a</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>¬ </l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>1 IDT ¬</l>
      <l>
        <lb/> IT LI </l>
      <l>
        <lb/>ET ENTRETIEN</l>
      <l>
        <lb/> BVRLESE.</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/> SvR</l>
      <l>
        <lb/>L’ARREST DV 2,. DECEMBRE</l>
      <l>
        <lb/>Caeenmanes principaue Chei dAeſaion papoſez pr</l>
      <l>
        <lb/>la Fance conme le Miniftere du Cndual,</l>
      <l>
        <lb/> Maani.</l>
      <l>
        <lb/> ET Infame Suiee qui ſe faierout blane de coae</l>
      <l>
        <lb/>d pidieiſdes pou ueodet aue pue de feonue ruſae</l>
      <l>
        <lb/> l’Aret de Proſeription du 9. Decembne, e,l</l>
      <l>
        <lb/>al’leuie erelns le pdue ieriſiueu e eilu ieiei¬</l>
      <l>
        <lb/> Cruel &amp; le plus Cimal de eous les Hoa- ua</l>
      <l>
        <lb/> oenuee unein r nue reene nereoen oe e n le</l>
      <l>
        <lb/>eclararions meſaes du Prince, par le Conſentemens sem.</l>
      <l>
        <lb/>s aions, par les Naturels &amp; les Eftrangers, par les</l>
      <l>
        <lb/>ys Illuſtres Parlenents du Royaume, par les plus Equi¬</l>
      <l>
        <lb/>E ie eu eere epedſmet</l>
      <l>
        <lb/> A ij</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>4</l>
      <l>
        <lb/> de condamnier leParftsmy lesPa’esſanà les oneendre.</l>
      <l>
        <lb/>I’ay remarqué tant de Fourbes, tant de Figures, &amp; tant</l>
      <l>
        <lb/>de beaux Pretextes dans cét Eſcriuain pour colorer ſes</l>
      <l>
        <lb/>Inuectiuecs contre le Parlement de Paris, qu’il careſſe</l>
      <l>
        <lb/>d’abord comme les Scorpios, pour captiuer la patience</l>
      <l>
        <lb/>de ſon Lecteur, &amp; pouuoir plus fifiement darder le poi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſon qu’iLrépand aàain,qund ſe ſeryaa d’vne ahorgé</l>
      <l>
        <lb/>u ſ de Tullius, il lappelle porau haminm Come, * be</l>
      <l>
        <lb/>lium Ciee¬</l>
      <l>
        <lb/>ſBe gens iranpree de colere: que toiterces</l>
      <l>
        <lb/>re li. .</l>
      <l>
        <lb/>Ep. 7. dd</l>
      <l>
        <lb/>Lentulum.</l>
      <l>
        <lb/>adreſſes de Rheequiquje,&amp; sa ſpacieuſes agpences de</l>
      <l>
        <lb/>Pieté, fondée ſ le eu-écat ’vre dignité des hono¬</l>
      <l>
        <lb/>rée par le Crime,n’npgs-fortemet perſuadé que ce</l>
      <l>
        <lb/>braue ſuiet, eſtoit buodoietre qldelque fat d’Italien</l>
      <l>
        <lb/>lettré de Naturalité, ou. bien pluſtoſt quelque laâche</l>
      <l>
        <lb/>François du Naturel de ceés Rauaillacs, quirenonçant au</l>
      <l>
        <lb/>ſolide &amp; à̀ a Raifon auoitaſſen foupsſe aneau</l>
      <l>
        <lb/>d’vné Deuotion hypocrite de nous plonger le Couteau</l>
      <l>
        <lb/>dans le cœur de lEſtat, des Familles, &amp; des particuliers;</l>
      <l>
        <lb/>en maintenant parmy nous ce Temeraire Miniſtre, qui</l>
      <l>
        <lb/>trauaille ſi puifſamment aà̀ la deſolation de la Monarchie</l>
      <l>
        <lb/>depuis tant d’années.</l>
      <l>
        <lb/>Dans ce demêlé, puiſque Tullius vient à la rencon¬</l>
      <l>
        <lb/>tre pour ietter le venim par la plume de cet Eſelauei’é¬</l>
      <l>
        <lb/> craſeray labeſte ſut la p laye pou ſerxbifd contrepoiſou</l>
      <l>
        <lb/>à ſa bade, &amp; luyrepointeray le coureaùdans les Inteſtins,</l>
      <l>
        <lb/> ausec les paroles meſmes de ce grand homme d’Eſtat,</l>
      <l>
        <lb/> quandil parle pertinemment de la Naturedes Dieux, &amp;</l>
      <l>
        <lb/> du Culte qui leur doit. eſtre nendu: </l>
      <l>
        <lb/> Ie diray à ce grand Eſtalleur de Cdnons de Decres.</l>
      <l>
        <lb/>&amp; de Reſpects, que la Simplicité de nos Princes a porté</l>
      <l>
        <lb/>autresfois à des Prelats criminels’au préiudice de leurs</l>
      <l>
        <lb/>Peuples: que la veritable Pietré ( non, ce n’eſt pas bien</l>
      <l>
        <lb/>parlé, car i n’y en a point d’autre que de veritable) ie</l>
      <l>
        <lb/>dis que l Pieté ne peuc iamais eſtre feinmte, ny déguiiſée,</l>
      <l>
        <lb/>(quoy qu’on s’eforce de le faire) omme lesauttes Ver¬</l>
      <l>
        <lb/> tS</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>5</l>
      <l>
        <lb/>us: In ſpecie ſte ſimalafionis ſcut relique ’virirotes ità cieero ade</l>
      <l>
        <lb/>Pas eſſe non potet. Elle a des Characteres ſi viſibles, NatDo.</l>
      <l>
        <lb/>des marques ſi fort eéuidentes, &amp; des conſequences ſi pal¬</l>
      <l>
        <lb/>fables, que ie trouue impoſſible aà tous les Maſques &amp; aà.</l>
      <l>
        <lb/>toutes les Larues de la pouuoir diſſimuler.Qui la bannit cuu qua</l>
      <l>
        <lb/> nt ae¬ </l>
      <l>
        <lb/>lu Cormerce des hommes, dit ce grand Politique, l li eie</l>
      <l>
        <lb/>netrangse la Saintere, il met enfuiréla Peligon lerape ueu.</l>
      <l>
        <lb/>port, la beauté, la diſtinction, l’ordre &amp; toute l’harmo¬ eſt, &amp;e.</l>
      <l>
        <lb/>nedu monde:tque had ſco, n Pietate aduersaà̀s Deos ſas¬</l>
      <l>
        <lb/>blaa ffdes erias &amp; ſacieas hmani generis &amp; va excel¬</l>
      <l>
        <lb/>lniſrma virtae Iatitias tollaur: C’eſt tout dire qu’il</l>
      <l>
        <lb/>chaſe à̀ grands coups d’eſtriuiere la Foy &amp; la Fidelite,.</l>
      <l>
        <lb/>la Societe &amp; l’Alliage, l’Entretien, mon Amy, le Ciment</l>
      <l>
        <lb/> le Firmament des Eſtats, cela qu’on appelle Iluſtice.</l>
      <l>
        <lb/>Ah! double Mazarin fieffé, qui veux cbuurir l’infamie.</l>
      <l>
        <lb/>des Crimes auec le Manteau Royal des vertus, qui veux</l>
      <l>
        <lb/>ſouſtenir ton Criminel auec les Colomnes de la Recligioni:</l>
      <l>
        <lb/>Baſtiſſeur de Sepulcres qui r’enferme de vilaines Carcaſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſes auec des Marbres blancs, as tu bien l’effronterie au</l>
      <l>
        <lb/>milieu des braſiers que cét incendiaire nous a allumé de</l>
      <l>
        <lb/>chanter les loüanges de ton Idoſe? La Religion pour</l>
      <l>
        <lb/>eluy qui introduit le mépris des Dieux, &amp; la licence</l>
      <l>
        <lb/>des Sacrileges! Les Vertus pour vn homme qui eſt tout</l>
      <l>
        <lb/>couſu de Crimes! Des Porphyres pour celuy qui merite</l>
      <l>
        <lb/>e paſſer par la rigueur de tous les Elements! Infame,</l>
      <l>
        <lb/>laſche, eſclaue, tu te citre encorec du nom de fid:le ſujet,</l>
      <l>
        <lb/>u oſc bien aucc vn front de publique éuenter des Sen¬</l>
      <l>
        <lb/>mens fort eéloignez de l’équité &amp; de la Raiſon. Ie t’a¬</l>
      <l>
        <lb/>uoue que parmy les loü̈anges qu’on te donnoit de forte</l>
      <l>
        <lb/>plume, ie m’eſtois perſuad́ que tu eſtois quelque Milton</l>
      <l>
        <lb/>ou vn Saulmaiſe en matiere de Politique, que tu produi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſois de puiſſantes ra iſons pour metrre au iour l’innocence</l>
      <l>
        <lb/>cachée de con Proſcript, &amp; que tu faiſois voir des ſerui¬</l>
      <l>
        <lb/>es publics, ou ſecrets tres-conſiderablcs dans la con¬</l>
      <l>
        <lb/> oucture de nos affaires. Toutesfois apires auoir mis le</l>
      <l>
        <lb/>B2</l>
      <l>
        <lb/>, </l>
      <l>
        <lb/>9</l>
      <l>
        <lb/>1 A</l>
      <l>
        <lb/>8 </l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/> Le Pape.</l>
      <l>
        <lb/>6</l>
      <l>
        <lb/>nez dans tes ſentiments, ic n’y ay rencontré ny Muſq,</l>
      <l>
        <lb/> ny Ciuette, mais vn puant intereſſé, qui ſe retranchec du</l>
      <l>
        <lb/>Paradis &amp; des Enfers pour faire peur aux mercenaires,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; arborer l’impunité des Crimes ſur l’immuniteé des Pre¬</l>
      <l>
        <lb/>latures. Ah! Ie ne le ſç̧aurois ſouffrir, car ie ſç̧ay bien</l>
      <l>
        <lb/>que mon grand Papa * ne l’entend pas aiiſy, que ſes En¬</l>
      <l>
        <lb/>fans maltraitent ſes petits Nepueus: Et que luy meſime à̀</l>
      <l>
        <lb/>bien fait dégrader le Maſcambruni en pleurant, le bon</l>
      <l>
        <lb/>pere Eſpagnol qui ne veut point donner d’Eueſques aux</l>
      <l>
        <lb/>Portugais ny aux Caralans, pour faire retourner les Peu¬</l>
      <l>
        <lb/>ples à la bergerie des Roys; Et que dans ſes Galcres il y</l>
      <l>
        <lb/>a bien des mains ſacrées qui manient la longue plume:</l>
      <l>
        <lb/>Pour tec dire, mon pauurec Amy, que la Sainteté́ ne ſup¬</l>
      <l>
        <lb/>perte pas les Crimes, que la liete enuers les Dieux, le</l>
      <l>
        <lb/>Pais &amp; les Parens doit eſtre eſtablie ſur la Raiſon, éloi¬</l>
      <l>
        <lb/>gnée de l’iniuſtice, des fourbes, des intereſts, &amp; de cet¬</l>
      <l>
        <lb/>te enchaiſnurc de crimes que nous decouurons à toute</l>
      <l>
        <lb/>heure ds ton Signore Ginlio Madrini, lequel a peu eſtre</l>
      <l>
        <lb/>legitimemenr proſcrit en qualité dec Boutefeu armé, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>que bien luy a pris de n’auoir pas encore cſte pris. Car</l>
      <l>
        <lb/>poureltrc criminel, ie te le feray bicn-toſt voir par la meil¬</l>
      <l>
        <lb/>leure Poiitique, tout auſſi-toſt que j’auray vn peu rallé</l>
      <l>
        <lb/>Monſeigneur le Parlement ainſi nous le faut-il faire,</l>
      <l>
        <lb/>touſiour; à̀ l’Academique) qui donne des Arreſts- leſ¬</l>
      <l>
        <lb/>quels ne l’ont pas gueres empeſché de paſſer outre. Eſ¬</l>
      <l>
        <lb/>couté donc, Ieancu, leanfeſſe, Roſtocole, le burleſque</l>
      <l>
        <lb/>complot de mecs deux Braues.</l>
      <l>
        <lb/>Vn Gcntilhomme Italien, qui ſe vouloit indiſcrete¬</l>
      <l>
        <lb/>ment railler de nous &amp; de nos Arreſts, me diſoit-il y a</l>
      <l>
        <lb/>quelques iours, auec les geſtes de ſa Narion, quc Ciron</l>
      <l>
        <lb/>ayant entendu le ;o. Decembre par le Valet du Sccre¬</l>
      <l>
        <lb/>trc de Monſienr le Procureur General, que la Teſte de</l>
      <l>
        <lb/>ſon Eminentiſſme Seign. ’onſ. Ialo12urii du</l>
      <l>
        <lb/>noble ſang des Bouchers de Sicile auoi: eſte proſcrite</l>
      <l>
        <lb/>par Monſieurlc Parlecmẽt de Paris la ſcmmc de 5yo oo</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>7¬</l>
      <l>
        <lb/> 7</l>
      <l>
        <lb/>eſcus, mit auſſi-toſt les plumes au vent,, &amp; les talons¬</l>
      <l>
        <lb/>dans ſes bottes de euir bouilly, pour en porter en poſte</l>
      <l>
        <lb/>Ies nouuelles à Sedan, &amp; faire ſon poſſible pour deétour¬</l>
      <l>
        <lb/>ner l’orage de deſſus la teſte de ſon cher Maiſtre: Mais</l>
      <l>
        <lb/>qu’ayãt fait trop grande diligence pour guarantir la teſte</l>
      <l>
        <lb/>d’autruy, il y auoit perdu la ſienne auec la vie, eſtant</l>
      <l>
        <lb/>ombeé mort de deſſus ſon cheual à l’entrée de la porte,</l>
      <l>
        <lb/>ſans pouuoir dire que cinqou ſix paroles tout eſtoufflées,</l>
      <l>
        <lb/>à vn Menuiſier qui etoit en faction de Soldat ſur le gar¬</l>
      <l>
        <lb/>defou. du pont leuis.</l>
      <l>
        <lb/>Ainſi( diſoit cét Italien) mourut le ſieur Ciron, men¬</l>
      <l>
        <lb/>tionné au monitoire du ’ape Parſement, laiſſant vn ecx̃¬</l>
      <l>
        <lb/>ple de fidelite remarquable à tous ſes Confreres valets</l>
      <l>
        <lb/>de trefle du Cardinal lulio.</l>
      <l>
        <lb/>Mais ne pouuant ſouffrir cette Rai e hors de ſai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſon, ie luy répondis bruſquement. Qu’aux ſeruiteurs</l>
      <l>
        <lb/>dubien public, du Droit &amp; de la Raiſon, vne celle Fide¬</l>
      <l>
        <lb/>lité dé uroit eſtre, comme à Rome, &amp; en Angleterre, ac¬</l>
      <l>
        <lb/>cuſee de haute trahiſon, puis qu’elle eſt ſi preiudiciable</l>
      <l>
        <lb/>au bier de l’Eſtac, &amp; à la tranquillité des Peuples: Et que</l>
      <l>
        <lb/> lamour du Pays nous doit faire oublier tout deuoit en¬</l>
      <l>
        <lb/>uers les noſtres: La grandeur de courage &amp; la vertu he¬</l>
      <l>
        <lb/>oique commandans de mépriſer l’amitié, les obliga¬</l>
      <l>
        <lb/>tions priuées, ſa parole meſme, &amp; ſa parenteé pour le</l>
      <l>
        <lb/>bien commun &amp; l’obeiſſance du Magiſtrat.</l>
      <l>
        <lb/> Von vos pietatis ima ga</l>
      <l>
        <lb/>s, nec aduerſ conuſpeti fronte paretes</l>
      <l>
        <lb/>Coaoae..</l>
      <l>
        <lb/> cC’.1.</l>
      <l>
        <lb/>re, qu’a¬</l>
      <l>
        <lb/> cu-ptcter¬</l>
      <l>
        <lb/> c de piee,</l>
      <l>
        <lb/> n le regd</l>
      <l>
        <lb/>Il eſt vray, dit l’Italien: Mais les Princes n’acceptent de os p¬</l>
      <l>
        <lb/>ren, ne v</l>
      <l>
        <lb/>s les perſonnes à moitié, ils ne veulent point de ſer-</l>
      <l>
        <lb/>uices conditionnez, Et faut, entrant chez eux, faire ſer-dan, ee ren¬</l>
      <l>
        <lb/> ment de fidelité eſclauone, quoy, qu’Eſclaue, on ne le oatre.</l>
      <l>
        <lb/>oiuc eſtrc que de Dieu &amp; dc la Raiſon. Puis m’ayant re¬</l>
      <l>
        <lb/>quis d’ttenton patiente.</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/> 3</l>
      <l>
        <lb/>Vnc mort ſi ſoudaine, dit-il en continuant, mit Char¬</l>
      <l>
        <lb/>les Martel dans la teſte du Cardinal, ne pouuant ap¬</l>
      <l>
        <lb/>prendre ny conjecturer de quelles nouuelles lenommé</l>
      <l>
        <lb/>Ciron eſtoit Porteur, aril ne fut trouué aucun memoire</l>
      <l>
        <lb/>dans ſes pochetres, ſinon des parties qui cõ̃tenoient qu¬</l>
      <l>
        <lb/>tité de ports de paquets, &amp; vne ſomme notable diſtri¬</l>
      <l>
        <lb/>buée à diuerſes occaſions par ledit Ciron aux Emiſſai¬</l>
      <l>
        <lb/>,</l>
      <l>
        <lb/>res de ſon Cardinal.</l>
      <l>
        <lb/> Or vous deuez ſçauoir que le Menuiſier a fait ſon pro¬</l>
      <l>
        <lb/>fit aà voſtre auantage des nouuelles qu’apportoit le Poſtil.</l>
      <l>
        <lb/>lon Ciron:Car il feignit n’auoir pas entendu les paroles</l>
      <l>
        <lb/>qu’il luy auoit dit en mourant(il luy auoit dit poutant de</l>
      <l>
        <lb/>dire au Cardinal de redoubler ſes Gardes, parce qu’il y</l>
      <l>
        <lb/>auoit vn Arreſt de Monſieur Parlement, &amp; 5oooo eſcus,</l>
      <l>
        <lb/>&amp;c.) ELt le drolle ne penſa gueresà dite Deproſundis pour</l>
      <l>
        <lb/>Ciron: car Argent, mon amy, c’eſt vn Sorcier bien in¬</l>
      <l>
        <lb/>humain, &amp; ie connois vn Gentil-homme Limoſin, qui</l>
      <l>
        <lb/>pora en croupe à dix lieuës de là le corps mort tout nud</l>
      <l>
        <lb/>d’vn Prieur, afin que ſa mort fuſt caché́e, &amp; qu’il peut</l>
      <l>
        <lb/>er aſſeurance obtenir pour ſon fils les prouiſions du be</l>
      <l>
        <lb/>nefice: Et tout cela pour ce diable d’Argent qui nous</l>
      <l>
        <lb/>gueit de la peur, quoy que les Philoſophes diſcnt, que</l>
      <l>
        <lb/>c’eſt la plus eſtrange de toures nos paſſions, &amp; qu’elle</l>
      <l>
        <lb/>nous faſſe voir des Lutins &amp; des Loups garoux, &amp; les</l>
      <l>
        <lb/>ombres de nos parens quand nous paſſons par les Cime¬.</l>
      <l>
        <lb/>tieres. Ainſi les cinquante mil eſcus, ce ſont cent cin¬</l>
      <l>
        <lb/>quante mil liures: Et c’eſt le reuenu du riche Abbé de</l>
      <l>
        <lb/>ſainr Denys, Cap de Grecous, 5oooo eſcus ne ſont pas</l>
      <l>
        <lb/>des Nefles, &amp; tout cela pour vn coup de laache, diſoir ce</l>
      <l>
        <lb/>Menuiſier, &amp; ie fais bien ſauter vn ais de cheſne qui eſt</l>
      <l>
        <lb/>plus dur, &amp; mort d’vn ca &amp; mort den chien, ſi ie pouuois</l>
      <l>
        <lb/>entroller l’Ornie de balle, &amp; auoir la teſte à Mazarin:</l>
      <l>
        <lb/>&amp; adieu les outils &amp; l’eſtablie, &amp; le Varlet &amp; la Varlop¬</l>
      <l>
        <lb/>pe e le eleil o l e le e lunuaoer ennerenot dn</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>la brauerie de ſes penſées, &amp; de ce qu’il pourroit faire de</l>
      <l>
        <lb/>ſon argent, &amp; des beaux habits qu’il acheteroit: Voicy</l>
      <l>
        <lb/>arnuer chez luy(il eſtoit retourne du corps de Garde,j</l>
      <l>
        <lb/>vn Compagnon Chirurgien qui retournoit de chez le</l>
      <l>
        <lb/>Mazarin, lequel à ce que ſes gens luy auoient dit, eſtoit</l>
      <l>
        <lb/>fort tourmenté d’vne Migraine, à laquelle peu de Mede¬</l>
      <l>
        <lb/>cins trouuent de bons remedes. Pour moy, dit le Chi¬</l>
      <l>
        <lb/>rrgien, j’en ſçay vn bien aſſeuré: Mais ces Meſſieurs-là</l>
      <l>
        <lb/>font tant les douillets, qu’ils ne voudroient point ſouf¬</l>
      <l>
        <lb/>frir vne Chiquenaude pour ſe guerir d’vn mauuais mal.</l>
      <l>
        <lb/>Et quel remede luy voudrois-tu faire? dt le Menuiſier:</l>
      <l>
        <lb/>Ce ſeroit, dit le Chirurgien, de lui appliquer vn Cautere</l>
      <l>
        <lb/>ſur les ſutures. Suture! dit le Menuſier, quel Diable eſt</l>
      <l>
        <lb/>cela Ho, tu n’entends point cela, dit le Chirurgien, c’eſt</l>
      <l>
        <lb/>que fſur le Crane nous auons des couſtures par ouù̀ les va¬</l>
      <l>
        <lb/>peurs fuligineuſes s’euaporent, &amp; c’eſt-ce qu’on voit ſurt</l>
      <l>
        <lb/>les teſtes des morts fait en façon de ſcye, qu s’entreden¬</l>
      <l>
        <lb/>te de part &amp; d’autre. Voila, dit le Menuiſier des Sutu¬</l>
      <l>
        <lb/>res, &amp; du Crane, &amp; des fuligineuſes, &amp; encores des</l>
      <l>
        <lb/>ſyes: quand ic ne ſerois pas le Cardinal Mazarin, &amp; que</l>
      <l>
        <lb/>j’aurois toutes les Migraines &amp; le mal de teſte tout en¬</l>
      <l>
        <lb/>tier, au diable ſi ie voulois du Cranec, ny de ſon magiſte¬</l>
      <l>
        <lb/>re, ny de la ſuture, ny qu’on me ſcia lateſte. Ie vois bien,.</l>
      <l>
        <lb/>dit le Chirurgien, que tu ne m’entends pas, mais c’eſt</l>
      <l>
        <lb/>pourtant vn bon remede que le Cautere: Ouy, dit le Me¬</l>
      <l>
        <lb/>nuiſicr, quand le mal d’enfant nous prend aux feſſes;</l>
      <l>
        <lb/>Car cela s’appelle, penſer lc Cautere:lais ic ſay vn au¬</l>
      <l>
        <lb/>tre remede pour la Migraine, que ſi tu le ſç̧auois teu y ga¬</l>
      <l>
        <lb/>gnerois 25 mil eſcus à ta part, &amp; vn Chapeau au bout, &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>quoy faire paſſertes Raſoirs. Que diable dis-tu la 2; ml</l>
      <l>
        <lb/>eſcus dit le Chirurgien: Ouy, 25. mil eſeus, dit l’autre, &amp; ſi</l>
      <l>
        <lb/>tu les veux gagner, il ne faut qu’vn coup de Bſtoy. Et</l>
      <l>
        <lb/>auſſi-roſt le tirant à quarticr, il luy raconte telle choſe&amp;</l>
      <l>
        <lb/>telle, &amp; telle, &amp; celle; &amp; 5o. mil eſcus ſont bcaux S cent</l>
      <l>
        <lb/>Aquanc miliurcs ne ſont pas des Prunes, &amp; nous auos¬</l>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>beau hacher toy auec ton Raſoir, &amp; moy auec mon Ci¬</l>
      <l>
        <lb/>2cau &amp; tirer le Diable par la queuë: 25. mil eſcus cha¬</l>
      <l>
        <lb/>cun ſont vn bon remede à la neceſſité &amp; à la Migraine à</l>
      <l>
        <lb/> Mazarin.</l>
      <l>
        <lb/>Nais, il y a vn Mais: &amp; quel Mais ? dit le Chirurgien:</l>
      <l>
        <lb/>C’eſt dit le Menuiſier, que ie crains ſes Gardes qui nous</l>
      <l>
        <lb/>deſpeſcheront auſli-toſt, ſi nous faiſons tant ſoit peu de</l>
      <l>
        <lb/>bruit; car pour l’auoir j’en ſçay bien lec moyen, en me ca¬</l>
      <l>
        <lb/>chant dans la chambre aux pommes qui eſt tapiſſée: Et</l>
      <l>
        <lb/>puis encor vn autre Mais; c’eſt qu’il faut montrer ſa</l>
      <l>
        <lb/>Teſtcà Monſieur Parlement, &amp; aux Cautions Et tu ſçais</l>
      <l>
        <lb/>bien qu’on n’emporte pas comme cela vne teſte toute</l>
      <l>
        <lb/>en ſang, ſi ce n’eſt qu’on euſt vn ſac comme ludith, mais</l>
      <l>
        <lb/>il faudroit auoir vne Chambriere pour le porter com¬</l>
      <l>
        <lb/>me ellec.</l>
      <l>
        <lb/>Le Chirurgien attentif à tout ce diſcours ſe mordoits</l>
      <l>
        <lb/>les ongles ſans dire mot, iuſques à̀ ce que l’autre le preſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſant de luy dire ce qui luy ſembloit de l’affate, apres y</l>
      <l>
        <lb/>auoir bien reſué, il luy reſpondit: lour le bruit, ie ſç̧ay</l>
      <l>
        <lb/>bien le remede; &amp; pour la teſte, ie ſçay vn expedient</l>
      <l>
        <lb/> ſans beſace, qui nous mettra toy &amp; moy aà couucrt: Car</l>
      <l>
        <lb/> ſi ru l’aſſene bien par la teſte, tiens, voila vn aphoriſme</l>
      <l>
        <lb/>’Aphor., d’Hippocrate; * Qibas á externa aliquea eaſa valid?</l>
      <l>
        <lb/>concuſſm faeris Cerebran, hos mauros feri neceſſe eſl; Mais</l>
      <l>
        <lb/>tu n’entends pas le Latin, c’eſt à dire, que quand on dõ̃¬</l>
      <l>
        <lb/>ne vn coup vn peu rude ſur la teſte, tiens, on ne ſonne</l>
      <l>
        <lb/>plus vn mot: Bon, dit le Menuiſier; Et pour la teſte? Le</l>
      <l>
        <lb/>Chir. Tu me la jetteras par les feneſtres, &amp; ie la met¬</l>
      <l>
        <lb/>tray dans vn ſac, &amp; tu ſortiras ſans bruit, diſant adieu à</l>
      <l>
        <lb/>Champagne: Et puis tu es connu dans le logis, car tu y</l>
      <l>
        <lb/>as racommodé des Contrevents.</l>
      <l>
        <lb/>Le Menuiſier bien reſolu d’attrapper à peu de frais</l>
      <l>
        <lb/>l’argent de Monſieur Parlement, apres auoir bien mar¬</l>
      <l>
        <lb/>que au Chirurgien l’endroit où il faudroit amaſſer la</l>
      <l>
        <lb/>boule, entra ſubtilement au logis du Cardinal, &amp; ſe a¬</l>
      <pb n="11"/>
      <l>
        <lb/>cha dans la Garderobbe, portant auec ſoy vne courte</l>
      <l>
        <lb/>Hache bien affilée ſur le gray, attendant le Maarin de</l>
      <l>
        <lb/>pied ferme, qui comme vous ſçauez a le ventre plus libre</l>
      <l>
        <lb/>que la main, qu’on dit eſtre faite en Chappon roſty. Il</l>
      <l>
        <lb/>vint ſur les neuf heures du ſoir auec Fraſari ſon Valet¬</l>
      <l>
        <lb/>de chambre, qui luy ayant mis le flambeau au milieu de</l>
      <l>
        <lb/>la place, ſe rerira, crainte du muſe qui luy fait mal au</l>
      <l>
        <lb/>Cerucau.</l>
      <l>
        <lb/>Alors épiant ſon temps( il auoit oſté ſes ſouliers pour</l>
      <l>
        <lb/>ne point faire bruit aux trois ou quatre pas qu’il auoit à</l>
      <l>
        <lb/>faire il vous luy décharge vn coup de ſa hache auſſirude</l>
      <l>
        <lb/>pourle moins, que celuy de Tanne guy du Chaſtel, *mais Aa ue e.</l>
      <l>
        <lb/>mieux aſſené, ſur la Sutre lambdoide, qui vous me ougoges</l>
      <l>
        <lb/>mon Mazarin par terre, ſans pouuoir dire vn pauure mot:</l>
      <l>
        <lb/>Mais ce premier coup étonna bien mon Menuiſier; Car</l>
      <l>
        <lb/>enla place de Fraſcasi qui s’eſtoit retiré: Voicy ſortir de</l>
      <l>
        <lb/>la teſte du Cardinal vn valet de Carreau, qui ſe mit à</l>
      <l>
        <lb/> dire, oc: Lt puis vne Dame de Pic ( il penſoit parce</l>
      <l>
        <lb/>qu’elle auoit vne pique, que ce fuſt Pallas qui ſortiſt de</l>
      <l>
        <lb/>ſa Ceruelle) mais ſi roſt qu’elle eut dit or, comme l’au¬</l>
      <l>
        <lb/>tre, il vit bien que c’eſtõit le oc azarn, qui ſe reſ¬</l>
      <l>
        <lb/>pandoit à terre. C’eſt pourquoy redoublant le coup par</l>
      <l>
        <lb/>le coſté, il vous luy fait fauter le Crane &amp; la Ceruelle, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>tout ce qui en dépend. Er ſi tu veus ſç̧auoir ce qui s’y</l>
      <l>
        <lb/>reſpandit: Premierement tout le reſte du oc, e. deux</l>
      <l>
        <lb/>ou trois Rafles qu’il auoit encore dans la teſte. Terì,</l>
      <l>
        <lb/>vn asa ealdta auere * repoſfs d’Italie, contre les Pari¬ , ſoonenir</l>
      <l>
        <lb/>ſiens, &amp; les Bourdelois: Et puis toute la Bouette à Pando- de vengea¬</l>
      <l>
        <lb/>re: Er puis le Bibliore quaire Naudé qui courut en poſte ?</l>
      <l>
        <lb/>t’lalienae,</l>
      <l>
        <lb/>dans vn mannequin percé, porter la clef de la Biblio¬</l>
      <l>
        <lb/>theque aux Cautions: Et puis vn grand nombre d’Ani¬</l>
      <l>
        <lb/>croches, &amp; puis vn Macuauel en petit Vlume, impri¬</l>
      <l>
        <lb/>mé à Armſterdam. Et enfin ſon diable de genie, pieds &amp;</l>
      <l>
        <lb/>poings lez, qu’vnc legion de Lutins ont emmené au ſie¬</l>
      <l>
        <lb/>ge de R hadanante. Ce fut alors que le pauure Menui¬</l>
      <l>
        <lb/>ſier eut grand peur.</l>
      <pb n="12"/>
      <l>
        <lb/>s6 ras. Obapuis * ſfeterustque comne, &amp; vox facibus haſitr..</l>
      <l>
        <lb/>ruoit, les Car il penſoit que tous ces Lutins à les entendre parler,</l>
      <l>
        <lb/>l fuſſent les ſix mille Alemands, qui deuoient entrer en</l>
      <l>
        <lb/>France: Mais s’eſtant enfin raſſeuré, &amp; Fraſcati ne re¬</l>
      <l>
        <lb/>&amp; le reſpis</l>
      <l>
        <lb/> deneur</l>
      <l>
        <lb/>oase,</l>
      <l>
        <lb/>tournant pas, il commence à ramaſſer les dez, &amp; les Hocs</l>
      <l>
        <lb/>&amp; les anicroches, &amp; le Repoſtam, pour les luy remetre</l>
      <l>
        <lb/>dans la teſte: Toutesfois s’aviſant que le temps luy</l>
      <l>
        <lb/>eſtoit trop precieux, &amp; que coupant le reſte de la teſte,</l>
      <l>
        <lb/>elle ne ſeroit point connoiſſable, ayant fait voler rout le</l>
      <l>
        <lb/>Crane: Il ſe contenta de luy couper les oreilles qu’il miſt</l>
      <l>
        <lb/>dãs ſes pochettes aucc la Bouictte à l’Pandore, &amp; ſortit ha¬</l>
      <l>
        <lb/> bilement par vne autre porte, qui reſpondoit à̀ la garde¬</l>
      <l>
        <lb/>robe, pour aller rejoindre le Frater qui l’artendoit auec</l>
      <l>
        <lb/>grande imparience. Ils s’en allerent enſemble en grand</l>
      <l>
        <lb/>haſte, ſans ſe dire mot, au logis du Menuiſier, où celui¬</l>
      <l>
        <lb/>cy ayant rendu conte à l’autre de ſon expedlrion, &amp; alle¬</l>
      <l>
        <lb/>gué de bonnes raiſons, pourquoy il n’auoit peu appor¬</l>
      <l>
        <lb/>ler toute la Teſte aux Pariſiens; il luy en voulut montrer</l>
      <l>
        <lb/>les orecilles, par ou diſoit-il, il ſeroit aiſément reconnu,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; les cent cinquante mil liures, zeſt, payees en bonne</l>
      <l>
        <lb/>monnoye, qui ne peſeroit point vne plume: Car le bon</l>
      <l>
        <lb/>Monſieur Tubœuf dit que le loüiage de ſa Maiſon luy</l>
      <l>
        <lb/>cſt deu, &amp; que la Bibliothcque, zeſt, doit demeurer pour</l>
      <l>
        <lb/>les gages: Mais des deux Oreilles, l’vne s’eſtoit meta¬</l>
      <l>
        <lb/>morphoſé́e cn celle d’vn Bourrique, &amp; l’autre d’vn Mu¬</l>
      <l>
        <lb/> Pſa’u? let, zeſt. *Qaibus non et ineletus.</l>
      <l>
        <lb/>œutt.</l>
      <l>
        <lb/>Iamais ils ne furent plus eſtonnez, &amp; ſe regardans</l>
      <l>
        <lb/>l’vn l autre, le Chirurgien diſoit au Menuiſier, c’eſt vn</l>
      <l>
        <lb/>Sorcier que Mazarin; le Menuiſier dſoit, il faut que ce</l>
      <l>
        <lb/>ſoit vn Loup garou, car ic luy ay fait ſaurer la Ceruelle,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ie luy ay couppeé les Oreilles,’&amp; ie netrouue icy que</l>
      <l>
        <lb/>celle d’vn Aſne: I’aurois beau les porrer aà l’aris, auant</l>
      <l>
        <lb/>qu’on me deliurair les cent nquante mil liurcs: ar on</l>
      <l>
        <lb/>nc diroit que les Aſnes, à moins qu’ils ne fuſent des</l>
      <l>
        <lb/>Apulées, n’ont point de Bibliotheques. Et voila, di¬</l>
      <l>
        <lb/>ſoit</l>
      <pb n="13"/>
      <l>
        <lb/>ſoit mon Italien, pourquoy la Teſte ny les Oreilles ne</l>
      <l>
        <lb/>ſont point encore arriuées.</l>
      <l>
        <lb/>Touresfois s’eſtant apperceu à mon ſerieux, que ſa</l>
      <l>
        <lb/>Boufonnerie ne meſtoit pas beaucoup agreable ( car</l>
      <l>
        <lb/>nous ne ſommes pas en temps de railler) &amp; que j’auois</l>
      <l>
        <lb/>eſté fort imparient le long de ſon diſcours, qui puoit</l>
      <l>
        <lb/>le Mazarin, &amp; ſentoit le fagor, il adjouſta comme</l>
      <l>
        <lb/>pour r’habiller ſa faute.</l>
      <l>
        <lb/>Que le Courier qui auoit apporté ces nouuelles,</l>
      <l>
        <lb/>auoit ſongé la nuict, que quantité d’Harpyes habillées</l>
      <l>
        <lb/>en Procureurs du Chaſtelet, propoſoient vn grand</l>
      <l>
        <lb/>nombre de Chefs (ce ne ſont pas des Teſtes) d’accu¬</l>
      <l>
        <lb/>tion contre le Cardinal., Que Proſerpine faiſoit exco¬</l>
      <l>
        <lb/>giter de nouueaux tourmens contre luy par ſes Furies:</l>
      <l>
        <lb/>Que Conchini le Marquis d’Ancre alloit diſant par</l>
      <l>
        <lb/>toutes les marmites du Dieu Pluton, qu’il auroit bien</l>
      <l>
        <lb/>toſt l’oncle des Mancini pour Camarade: Que Caron</l>
      <l>
        <lb/>le Battelier ſe rejoü̈iſſoit dans leſperance d’auoirbien</l>
      <l>
        <lb/>oſt pour le moins dix Loüis d’or pour le paſſage de</l>
      <l>
        <lb/>Mazarin aux Enfers, quoy que les autres ne luy don¬</l>
      <l>
        <lb/>naſlent qu’vn denier: Et que Cerbere le Chien à trois</l>
      <l>
        <lb/>gueules le houſpilleroit d’vn diable deſorte auec ſes</l>
      <l>
        <lb/>ratteliers de dents:; Et( ce qui me mit de meilleure hu¬</l>
      <l>
        <lb/>eur pour reſpondre pertinemment à cc bouffon d’I¬</l>
      <l>
        <lb/>talien) que le Cardinal de Richelieu auoit eſté ramené</l>
      <l>
        <lb/>deuant le tribunal des trois Iuges- pour y renoir ſon</l>
      <l>
        <lb/>procez, &amp; eſtre chaſtié d’n pechéſecre, qui auoit</l>
      <l>
        <lb/>eſté paſſé par deſſus à ſa premiere Condemnation. Ce</l>
      <l>
        <lb/>peche, diſoit- il, eſtoit vne vanité qu’il aàuoit eu de ſe</l>
      <l>
        <lb/>ptocurer pour ſueceſſeur vn Gaſtetout, afin que ſa con¬</l>
      <l>
        <lb/>duitte dans le Miniſtre fuſt loüee &amp; regrettée apres</l>
      <l>
        <lb/>ſa mort: Et que Miaos ayant faite conaoiſtre que cela</l>
      <l>
        <lb/>eſtoit plein d’amour propre, &amp; par trop preiudiciable</l>
      <l>
        <lb/>au bin public, auquel nous deuons poſtpoſer toutes</l>
      <l>
        <lb/>ſortes d’intereſts, l’auoit condamné pour ce peché à</l>
      <l>
        <lb/>D</l>
      <pb n="14"/>
      <l>
        <lb/>14</l>
      <l>
        <lb/> demeurer encore attache 25. ans 5. mois &amp; dix iors</l>
      <l>
        <lb/>à ſon Purgatoire du Mont Caucaſe.</l>
      <l>
        <lb/>Reſeruoir.</l>
      <l>
        <lb/>Cette derniere penſeée, comme plus raifonnable,</l>
      <l>
        <lb/>m’ayant adoucy l’Eſprit, que ſa gauſſerie auoit irrité.</l>
      <l>
        <lb/>Ie luy reſpondis lerieulement que toutes ces agrea¬</l>
      <l>
        <lb/>bles fictions, onſtroient hien que lesaliens portent</l>
      <l>
        <lb/>leur Eſprit ſur le deuant de la teſte, puis qu’ils ſont fi</l>
      <l>
        <lb/>habiles a inuenter: Toutesfois que l’expiience nous</l>
      <l>
        <lb/>faiſoit tous les iours ſentir à nſtre dommage, que tou¬</l>
      <l>
        <lb/>tes leurs inuentions eſtoient forgees dans la boutique</l>
      <l>
        <lb/>de Phalaris pur nous tome ter:Que les Banquiers</l>
      <l>
        <lb/>qui s’introdilirent en France du te mps de Catherine</l>
      <l>
        <lb/>de Medicis, auoient fourny aànos Maltottiers mille ſtra¬</l>
      <l>
        <lb/>tagemes pour epufer le ſang &amp; la bourſe du pauure</l>
      <l>
        <lb/>peuple, ui gent a preſent de tous les coſtez: Que</l>
      <l>
        <lb/>Mazarin auot eſte dans ce meſtier plus hable que</l>
      <l>
        <lb/>rous les aues, &amp; qu ay ant reduit les moins aiiz à</l>
      <l>
        <lb/>brouter l herbe, il auoit runé les mediocres, &amp; noſtre</l>
      <l>
        <lb/>plus âorllante Nobleſſe. Que les plus grands &amp; les</l>
      <l>
        <lb/>mieu intentionnez comme les Ducs de Beaufort, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>de Longue ville, &amp; le Mareſchal de la Mothe, &amp; les</l>
      <l>
        <lb/>deux trees de Condée, &amp; de Conty, il les auoit abu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſant de l’e nfance du Roy, &amp; de la bonté de ſon A. R.</l>
      <l>
        <lb/>tortionnairementempriſonnez, &amp; pourſuiuy leur te¬</l>
      <l>
        <lb/>tale ruine.</l>
      <l>
        <lb/> Que veritablement nous auions noſtre Eſprit fur le,</l>
      <l>
        <lb/>derrierede lateſte;mais que c’eſtois vn tepaſfams * me¬</l>
      <l>
        <lb/>morial pour marquer toutes les chaſſes, &amp; nous ſouuenir</l>
      <l>
        <lb/>des onchin, &amp; des Mazarns, &amp; de toutes leurs four¬</l>
      <l>
        <lb/>hes &amp; tyrannies, pour en faire iuſtice exemplaire. Que</l>
      <l>
        <lb/>le Parlement de Paris qu’il appelloir Monſieur &amp; Pape</l>
      <l>
        <lb/>Parlement come par deriſion, valoit mieux que rous</l>
      <l>
        <lb/>les Signori, &amp; Monſignori &amp; les Forfanti de dela les Al¬</l>
      <l>
        <lb/>pes. Qu’il eſtoit, &amp; tres à propos, le Pape des ParIe¬</l>
      <l>
        <lb/>enes, ps que des Monarques, des Empereurs, &amp; des</l>
      <pb n="15"/>
      <l>
        <lb/>15,</l>
      <l>
        <lb/>plusgrands Princesde l’Europe l’auoiét pris qu elques¬</l>
      <l>
        <lb/>loispour Arbitres de leurs differents. Que nos Roys quiL’Empe¬</l>
      <l>
        <lb/>eur Frt de¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeſont toſiours rendus recommandables par la Iuitice,’, </l>
      <l>
        <lb/>le tenoient pour leur bras droict, &amp; luy mettoient leurs P- ino</l>
      <l>
        <lb/>propres intereſts entre les mains pour perdre le leur, s’il ?</l>
      <l>
        <lb/>eſtoic iugé n’eſtre point acquis auec eéquite: Que les plus oaume</l>
      <l>
        <lb/>gcands Seigneurs, &amp; meſmes les Princes du Sang, te- de iele.</l>
      <l>
        <lb/>uoient à gloire de prendre ſeance dans cét illuſtre Senac,</l>
      <l>
        <lb/>quin’eſt compoſe que d’Ariſtocrates: Que les volontez</l>
      <l>
        <lb/>de nos Roys n’auoient point de libre effet, que par l’ap¬</l>
      <l>
        <lb/>prohation de ce Pape qui les confirmoit en verifiã̃t leurs</l>
      <l>
        <lb/> Declarations, comme les monſtrant eéquitables: Que les</l>
      <l>
        <lb/>iudicieux prononcez de ces Senateurs eſtoient appellez</l>
      <l>
        <lb/>Arreſts, &amp; non ſans cauſe, puis qu’il ſe faut arreſter à ce</l>
      <l>
        <lb/>qui ecſt uſte, quãd il eſt iugé́ tel par les plus ſages Teſtes:</l>
      <l>
        <lb/>Et qu’au reſte, le Parlement auoit eu raiſon de proſcrire</l>
      <l>
        <lb/>ne Teſte qui eſtoit la fontaine de toutes les miſeres de</l>
      <l>
        <lb/>noſtre Peupl, le Seminaire de toutes nos diuiſions, la</l>
      <l>
        <lb/>boutique de toutes les concuſſions, l’ouurouer de toutes</l>
      <l>
        <lb/>ſortes de malices, &amp; l’arſenal de nos Guerres inteſtmes:</l>
      <l>
        <lb/>Que ce Parlement auoit fait oſter la Teſte au Comte de</l>
      <l>
        <lb/>SPaul, qui eſtoit beaufrere d’vn Roy: * A Iacques, Roy</l>
      <l>
        <lb/>d’Arnagnac Duc de Nemours, &amp; condamné le Cormte Leis X 1</l>
      <l>
        <lb/>d’Alençon, qui eſtoit d’aurre étoffe que Mazarin: Que le</l>
      <l>
        <lb/>Pnnce de Condé eut paſſé le pas, Si François I Ieu en¬</l>
      <l>
        <lb/>mre veſcu trois heures, &amp; à plus forte raiſon vn pctit Se¬</l>
      <l>
        <lb/>ettaire, Rorurier, Eſtranger, Criminel, nc luy faiſoit</l>
      <l>
        <lb/>paint peur pour eſtre couuert d’vn Chapeau qu’il a ſi in¬</l>
      <l>
        <lb/>olemment deshonoré.</l>
      <l>
        <lb/>Que pour les cinquante-mil Eſcus, la parole ſolemnel¬</l>
      <l>
        <lb/>le du Parlement valoit autant que la Royale Que les¬</l>
      <l>
        <lb/>rome ſſes eſtoient aſſignées ſur vn bien éevident, pour</l>
      <l>
        <lb/>onſtrer qu’on ne vouloit point fourber aà l’Italienne:.</l>
      <l>
        <lb/>Que les Cõ̃miſſaires auoient procedéa la vente pour te¬</l>
      <l>
        <lb/>ir la recompence toure preſte pour celuy, qui par vne ſi</l>
      <pb n="16"/>
      <l>
        <lb/>heroique action, purgeroit comm’vn autre Hercule la</l>
      <l>
        <lb/>-Francc de ce Monſtre. Qu’au reſte, il n’y auoit pointſi</l>
      <l>
        <lb/>grand peril comme on ſe figuroit en l’execution: Qu’vn</l>
      <l>
        <lb/>ou deux de ſes domeſtiques en pourroient aiſeément venirt,</l>
      <l>
        <lb/>eE. ’E. à bout: Qu’vain de Galles * auoit à̀ noſtre grandre¬</l>
      <l>
        <lb/>mondPun gret eſté́ nis aà̀ mort de la ſorte, par vn Gentil-hommé</l>
      <l>
        <lb/>ce de Gal¬</l>
      <l>
        <lb/>, Anglois qui s’eſtoir introduit à ſon ſeruice; Que meſmes</l>
      <l>
        <lb/>de rane. quand on le canarderoit comme l’Admiral de Chaſtil¬</l>
      <l>
        <lb/>lon par vnec feneſtre, ou qu’on luy feroit ſauter le pont¬</l>
      <l>
        <lb/>leuis comme au Marquis d’Ancre, Ceux qui ſont à ſon</l>
      <l>
        <lb/>ſeruice, ny eſtans que par intereſt, ſe diſſiperoient auſſi¬</l>
      <l>
        <lb/>toſt, comme fit la foule de ce Marquis.</l>
      <l>
        <lb/>Que Monſieur Tubœuf, ny aucun creancier ne s’op¬</l>
      <l>
        <lb/>poſoit ny oſeroit s’opoſer à vn ſi louable deſſein, au con¬</l>
      <l>
        <lb/>traire qu’ils porteroient eux-meſmes la couronne Ciui¬</l>
      <l>
        <lb/>que ſur lateſte de celuy qui auroit executé vne entrepri¬.</l>
      <l>
        <lb/>ſe ſi vtile au bien de l’Eſtat,: Et pour vous montrer de</l>
      <l>
        <lb/>quelle imporrance eſt cette entrepriſe. Ie vous veux</l>
      <l>
        <lb/>ouurir voſtre bouette à Pandore que le Menuiſier rap¬</l>
      <l>
        <lb/>porta de la garde robbe de Mazarin auec ſes oreilles de</l>
      <l>
        <lb/>Mulet, &amp; de Bourrique.</l>
      <l>
        <lb/>Or ſoiez attencif à l’ouverture de cette boüette qui.</l>
      <l>
        <lb/>vous decouurira les veritables conſpirations (qui ſeront</l>
      <l>
        <lb/>autant de chefs d’accuſation) de cette meſchante teſte,,</l>
      <l>
        <lb/>pour acheuer la ruine de la France.</l>
      <l>
        <lb/> Premierement la choſe eſt trop ſenſible, que noſtre</l>
      <l>
        <lb/>peuple a eſté ruiné de fond en comble par ſes artifices, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>vos anicroches: les maiſons les plus nobles on perdu par</l>
      <l>
        <lb/>la guerre, qu’il a voulu malicieuſement continuer, quoy</l>
      <l>
        <lb/>qu’il peuſt faire vne paix tres auantageuſe, Les plus bel¬</l>
      <l>
        <lb/>les eſperances de leur gloire: Les Ducs de Chaſtillon,</l>
      <l>
        <lb/>les Marquis de Themines, de Geſvres, de habot, de</l>
      <l>
        <lb/>Clanleu, &amp;c. Les Comtes de Tournon, du Terrail, de</l>
      <l>
        <lb/>la Roche-Guion, d’Origny, &amp;c. preſque tous enfans v¬</l>
      <l>
        <lb/>niques, outre vnnombre infiny d’autres Illuſtres. Ie ne</l>
      <l>
        <lb/>parleray</l>
      <pb n="17"/>
      <l>
        <lb/>¬¬¬</l>
      <l>
        <lb/>17</l>
      <l>
        <lb/>pee pne ne de lelene es e p eilele leun eu</l>
      <l>
        <lb/> ſo de</l>
      <l>
        <lb/>force l’Admirauté.</l>
      <l>
        <lb/> Moaro¬</l>
      <l>
        <lb/>Le Clergé a eſté taxé a des ſommes immenſes. Ce reney.</l>
      <l>
        <lb/>dernier pourroit eſtre plus ſupportable, ſi ces ſommes</l>
      <l>
        <lb/>n’auoient point ſorty le Royaume pour luy faire baſtir le</l>
      <l>
        <lb/>plus ſuperbe Palais de Rome; &amp; engraiſſer ſa chetiue</l>
      <l>
        <lb/>manchinaille de nos depouilles. Voila les trois Eſtats</l>
      <l>
        <lb/>offencez.</l>
      <l>
        <lb/>Il a par vne fourbe connuë de peu de gens refuſé de</l>
      <l>
        <lb/>conclure le Traité de Munſter pour auoir temps appa¬</l>
      <l>
        <lb/>remment de conquerir la forte place de Lerida, &amp; aſſeu¬</l>
      <l>
        <lb/>rer pour vn touſiours la Principauté de Caralogne, qui</l>
      <l>
        <lb/>nous ſeruoit de porte pour entrer en Eſpagne, &amp; nous</l>
      <l>
        <lb/>eſtemdoit ſi au loing le long de la mer Meditcrranée;</l>
      <l>
        <lb/>cependant qu’il abandonnoit le Comte d’Harcourt à ce</l>
      <l>
        <lb/>ege auec ſix mil hommes, &amp; qu’il entreprenoit les con¬</l>
      <l>
        <lb/>queſtes ridicules d’OrbitelIlo, &amp; Portolongone; ou pour</l>
      <l>
        <lb/>lesinfames Barberins qui nous fourberent en l’Eletion</l>
      <l>
        <lb/>de Pamphillo; ou pour auoir le moyen de ſemer vn ſchiiſ¬</l>
      <l>
        <lb/>me en France; ou pour auoir dequoy faire teſte à celuy</l>
      <l>
        <lb/>qu’il redoutoit, d’autant qu’il en asoit fait aſſaſſiner le</l>
      <l>
        <lb/>epveu.</l>
      <l>
        <lb/>Il a rminé la Maifon de Guiſe, &amp; laiſſé echaper la c¬</l>
      <l>
        <lb/>queſte tres-aifée du Royaume de Naples qui eut eſte la</l>
      <l>
        <lb/>perte totale de la Maiſ6n d’Auſtriche;&amp; l’aſſeurance en</l>
      <l>
        <lb/>ere de noſtreé Eſtar: Puis que Naples eſt la reſſoutce’des’</l>
      <l>
        <lb/>Anmées d’Eſpagne, pour la’conſeruation du Duché de</l>
      <l>
        <lb/>ilan, &amp; dela Catalogne, &amp; que ce Royaume eſt l’Ar¬</l>
      <l>
        <lb/>ſenal de ſes Vaiſſeaux; &amp; de ſes Galeres, Et ie ne parle</l>
      <l>
        <lb/>point par cœur, ie ſ4ay bien tous les ſecrets de cette Ne¬</l>
      <l>
        <lb/>gotiation, &amp; les Incrigues du Cardnal de Ste Cecile,&amp;</l>
      <l>
        <lb/>celle du fameux Port de Prt Mahone daris l’Iſle de</l>
      <l>
        <lb/>inorque, dont le ſieur de Marca luy enuoya le l’lan de</l>
      <l>
        <lb/>Aarcelone auec toute l’entrepriſe, qui eût eſte executée¬</l>
      <pb n="18"/>
      <l>
        <lb/>en 2hcures auec cinqGailions, &amp; 3o Tartanes, s’il eut</l>
      <l>
        <lb/> eu lebien &amp; la gloire de l’Eſtat dans ſes proies.</l>
      <l>
        <lb/>Que n’a-t’il point fait à la Maiſon de Vendoſme, du</l>
      <l>
        <lb/>plus pur ſang du plus grand de nos Roys, qui ſouffre par</l>
      <l>
        <lb/>ſes artifices depuis tant d’années? Que de fourbes n’a-i</l>
      <l>
        <lb/>point prariqué à ſon égard, &amp; quels ennuyeux delais n’a¬</l>
      <l>
        <lb/>il point apporté pour reculer la priſe de poſſeſſion de</l>
      <l>
        <lb/>l’Admirauté? S’il a iamais oblige, l’a-il fait de bonne</l>
      <l>
        <lb/>grace, &amp; a-t’il iamais pratiqué cette ſubtile ſcience de</l>
      <l>
        <lb/>ſa Reconnoiſſance des bien-fais?</l>
      <l>
        <lb/>Il a par des Maximes enragées &amp; incomprehenſiblesà</l>
      <l>
        <lb/>cous les vrays lolitiques, voulu ruiner le Parlement de</l>
      <l>
        <lb/>Paris, par des Empriſonnemens iniques de ſes meilleurs</l>
      <l>
        <lb/>Conſeillers: Forcé le ſ’euple à faire receuoir des affronts</l>
      <l>
        <lb/>au Domicile de nos Roys: Entrepris la deſolation de la</l>
      <l>
        <lb/>Ville Capitale, l’vnique Nourrice, la Mammelle, le Cof¬</l>
      <l>
        <lb/>fre, l’Arcenal, &amp; le Magazin de nos Princes. N’eſtoit-ce</l>
      <l>
        <lb/>pas en coupant ce bel arbre de Nabuchodonofor par le</l>
      <l>
        <lb/>pié, oſter tout d’vn coup la vie aureſte du Royaume, qui</l>
      <l>
        <lb/>ne vit que ſous ſes ombrages? Et en peu de mots, facilites</l>
      <l>
        <lb/>à nos Ennemis le chemin de noſtre perte?</l>
      <l>
        <lb/> N’a-il pas par cette diuerſion de nos forces du de¬</l>
      <l>
        <lb/>hors au dedãs, Iaiſſeé perdre Landrecies, Courtray, pres,</l>
      <l>
        <lb/>Armentieres, Portolongone, &amp; Tortoſe? Et maintenant</l>
      <l>
        <lb/>n’a-il pas leué toutes les Garniſons de nos Frõtieres, pour</l>
      <l>
        <lb/>pouſſer ſa age iuſques au bout pour allumer vneGuerre,</l>
      <l>
        <lb/>qui ne s’etendra qu’auec des ruiſſeaux de ſang, &amp; pour.</l>
      <l>
        <lb/>mettre nos plus mortels Ennemis en poſſeſſion de nos</l>
      <l>
        <lb/>Bouleuarts? Et n’adioû̂te-il pas encore la mocquerie &amp;</l>
      <l>
        <lb/>l’impudence à ſon Crime, quand il ſe vante d’auoir lIeué</l>
      <l>
        <lb/>des Armées à ſes deſpens.</l>
      <l>
        <lb/>N’a-il pas laiſſé bloquer Barcelone, &amp; empeſcheé le ſe¬</l>
      <l>
        <lb/>cours que nous auons ſi ſolemnellement promis aux Ca¬</l>
      <l>
        <lb/>talans, quand ils ſe ſont donnez à nous Et n’olte-il pas</l>
      <l>
        <lb/>par les delaiſſemẽts iniques de ces Peuples l’Enuie à tous</l>
      <pb n="19"/>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>4.</l>
      <l>
        <lb/>les autres de ſe mettre iamais ſous la ſubietion ou prote¬</l>
      <l>
        <lb/>Qion de la France, qu’il expoſe maintenant à la riſée deé</l>
      <l>
        <lb/>toute l’Europe.</l>
      <l>
        <lb/>N’a-il point exercé toute ſorte de Pyrateries ſur les</l>
      <l>
        <lb/>Mers, &amp; rendu noſtre Nation odieuſe, non ſeulenent</l>
      <l>
        <lb/>ux Habitanrs de nos Climats, mais de tous les cote</l>
      <l>
        <lb/>d’Aſie, &amp; d’Afrique? Vn Prince de l’Egliſe a faitmaſſai</l>
      <l>
        <lb/>trer impunément Amis &amp; Ennemis, pour faire trafic deé</l>
      <l>
        <lb/>brigandage, &amp; deuenir Eſcumeur. Ah le ſaint &amp; le pieu</l>
      <l>
        <lb/>&amp; le Deuot Cardinal! Monſieurle Pape, eſt-ce là voſtr̃</l>
      <l>
        <lb/>Enfant rouge e Ouy, du ſang des lIunocents, &amp; non pas</l>
      <l>
        <lb/>de la Pourpre. Dégradez, dégradez moy ce Faquin qui</l>
      <l>
        <lb/>deshonore voſtre Hierarchie, &amp; qui fait vn trafic infame</l>
      <l>
        <lb/> ie </l>
      <l>
        <lb/>d’A bbayes &amp; d’Euechez.¬</l>
      <l>
        <lb/> daaantage</l>
      <l>
        <lb/>C’à Monſieur l’Italien, &amp; Monſieur le Fidele Suiet, qui daas i¬</l>
      <l>
        <lb/>dltes irapudermment qu’il faudrmt couroner voſtre Ma- realt;.</l>
      <l>
        <lb/>ann pour la gradeur &amp; poar le bonhesrde ſes ſeruices</l>
      <l>
        <lb/>Faires-nous en donc quelque deduction depuis ſon éta-Cenſear da</l>
      <l>
        <lb/>bliſſement dans le Miniſtere: Des Auantages, des Con. Temps.</l>
      <l>
        <lb/>queſtes, des Alliances, vn Eſtat plus floriſſant, plus riche, ooas les</l>
      <l>
        <lb/>plus heureux. Ie ſçay bien que vous n’auez que des paro- epires</l>
      <l>
        <lb/>lnes de</l>
      <l>
        <lb/>les, &amp; que vous eftes plus muers que des Poiſſons quãd il l’a.</l>
      <l>
        <lb/>efaut uenir aux preuues, car la choſe cõtredit, &amp; vo’Pef-’mens.</l>
      <l>
        <lb/>daane d’effrõterie. Des deſavantages cô̂tinueſs, vne en¬</l>
      <l>
        <lb/>leure de pertes, to’nos Alliez qui no ont quitté, ou qui ſe</l>
      <l>
        <lb/>ant refroidis; La Suede, la Hollã̃de, les rinces d’AIle¬</l>
      <l>
        <lb/>magne, les Ducs de Mtoue &amp; de Modene, les V anitiẽs;</l>
      <l>
        <lb/>Et la Sauoye qui ne bat plus que d’vne aiſle. Vn HEſtatflo¬</l>
      <l>
        <lb/>nfſant! Ouy, Burleſque Suiet, vn Eſtat languſſant; des</l>
      <l>
        <lb/>Prouinces rauagées; le œur meſmes du Royaume of¬</l>
      <l>
        <lb/>fenſé; des Suiets alterez contre le aonarque pour es</l>
      <l>
        <lb/>Tyrannies de ce miniſtre, appauuris de tous les coſtez par</l>
      <l>
        <lb/>ſes rauages; Des millions demalheureux qui languiſſent</l>
      <l>
        <lb/>de faim &amp; de miſere par l’admirable conduite, Dis donc,</l>
      <l>
        <lb/>uaiſtre Far, &amp; lache François, par latemerité de ce Phre¬</l>
      <pb n="20"/>
      <l>
        <lb/>aetique qui rétablit, Ne le vois-tu pasl’AuthoritéRoya¬.</l>
      <l>
        <lb/>le en faiſant à chaque pas receuoir-des affronts à noſtre</l>
      <l>
        <lb/>Prince, à Bourdeaux, à Orleans, à Eſtampes. O le ſage</l>
      <l>
        <lb/>a eyn Pilocel Et Madame laDoüairiere eſt touſiours aeglée,</l>
      <l>
        <lb/>ou abuſée, ou charmaée. Les.Libertins diſen, qu’il abu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe de ſon Corps, ce ſont des Inſolents &amp; des Libertins;</l>
      <l>
        <lb/>Nous autres plus ſages, nous diſons qu’il s’eſt neceſſai¬</l>
      <l>
        <lb/>rement emparé de ſon Eſprit auec de puiſſants charmes,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; que ſans doute il pratique l’Agnppa ou la Clauicule,</l>
      <l>
        <lb/>puis qu’elle veut bien ſouffrir des infamies à ſon occaſiõ̂,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; perdre pour vn touſiours cette tant deſirable Renom¬</l>
      <l>
        <lb/>mée que nous ne pouuans aſſez eſtimer. Hé de grace,</l>
      <l>
        <lb/>Madame, que vos Affroncs &amp; nos Calamite vous ſer¬</l>
      <l>
        <lb/>uent de Contrecharme pour vous deégager. de ce ſor¬</l>
      <l>
        <lb/>tilege, qui ne peut eſtre que’fatal à vos Enfans, à nos</l>
      <l>
        <lb/> Princes, à̀ leurs Suiets. que Voſtre Maieſté inuoque dãs</l>
      <l>
        <lb/>quelque ſerieux moment le Dieu du iel, afin qu’il faſſe</l>
      <l>
        <lb/> éclairer ſur vous vn Rais d’vne plus ſainte Sageſſe que</l>
      <l>
        <lb/> celle que voſtre Fourbe de Conſeiller vous inſpire pour</l>
      <l>
        <lb/>Nous enuelopper, bt Vous, Madame, &amp; vos Enfans,&amp;</l>
      <l>
        <lb/>ſoy-meſme, dans vne Ruinc publique: Hé ne cherchez</l>
      <l>
        <lb/>pas, Madame, des excuſes, des couleurs, des pretextes,</l>
      <l>
        <lb/>des alleguez pour le defendre;, car à moins que vous ne</l>
      <l>
        <lb/>vouliez receuoir ſur voſtre perſonme ( que nous auans</l>
      <l>
        <lb/>iuſques icy trop reſpectée; le blaſme de ſa funeſte con¬</l>
      <l>
        <lb/>duite; Nous dſons, pour le faire court, que cet imper¬</l>
      <l>
        <lb/>tinent, Cardnal nous a cauſé tout noſtre mal.. aas</l>
      <l>
        <lb/>voyons ſo Remede.</l>
      <l>
        <lb/>Il fera, dt il, la Paix auec l’Eſpagnol, pourueu que</l>
      <l>
        <lb/>nos Princes le veüillét ſouffrirce ſont des Lâ̂ches s’ils</l>
      <l>
        <lb/> le font Etque le Parlement retracte ſes rreſts. Allez</l>
      <l>
        <lb/>Trompeur, Vous &amp; Noſtre Scruient parler à Monſieur</l>
      <l>
        <lb/>d’Auaux quieſt moit de regret, parce que vous ne l’a¬</l>
      <l>
        <lb/>uez pas voulu conclure en temps &amp; lieu. Aliez, imper¬</l>
      <l>
        <lb/>tinent, chercher des Retrataions dansS, Augultin,</l>
      <l>
        <lb/>qui</l>
      <pb n="21"/>
      <l>
        <lb/>l.</l>
      <l>
        <lb/>21</l>
      <l>
        <lb/>qul a eſté contraint de ſe deſdire, parce qu’il traittoit</l>
      <l>
        <lb/>de matieres obſeures: Mais l’éuidencg eſt dans voſtre</l>
      <l>
        <lb/>fait, &amp; les ſages Franç̧ois ne veulent plus eſcouter le</l>
      <l>
        <lb/>chãt de vos Sirenes:La Paix ne d́pend pas d’vn broü̈il¬</l>
      <l>
        <lb/>lon; C’et vn preſent des plus rihes d Paradis. D6.</l>
      <l>
        <lb/>e,ô Dieu du repos à tes ſeruiteurs cette Paix heu- pa qui</l>
      <l>
        <lb/> puis illn</l>
      <l>
        <lb/>euſe que le Monde ne peut pas donner, &amp; inſpire de ae.</l>
      <l>
        <lb/>bons aduis au Conſeil de noſtre Monarque, à ce que dus dae ̃</l>
      <l>
        <lb/> poeſt pa¬</l>
      <l>
        <lb/>1eüniſſant à ſoy les Princes de ſon Sang, auſquels le ſaI</l>
      <l>
        <lb/>lut de l’Eſtat eſt empraint au Cœur plutoſt que dans ce¬</l>
      <l>
        <lb/>luy des Eſtrangers, qui veulent ruiner le ſang du Roy</l>
      <l>
        <lb/>pour acheuer de perdre tous les membses de la Mo¬</l>
      <l>
        <lb/>narchie; Nous jouiſſions ( au moins entr nousdes</l>
      <l>
        <lb/>fiuits d’vne genereuſe vnion de la Teſte:( l’entends du</l>
      <l>
        <lb/>oy) auec le bras droit: I’entends ce bras qui eſtaya?</l>
      <l>
        <lb/>laMſonarchie à la iournee de Rocroy.</l>
      <l>
        <lb/>Des Eftrangers: qu’elle honte à noſtre Pais? nous</l>
      <l>
        <lb/>gouuernent &amp; ſe vantene auec des vanitez inſuppor¬</l>
      <l>
        <lb/>tahbles de nous donner la Paiu! Comme ſi nous man¬</l>
      <l>
        <lb/>quions de ſagesTeſtes pour compoſer nos differents,</l>
      <l>
        <lb/>ou de vaillans Capitaines ’pour reduire nos ennmis à</l>
      <l>
        <lb/>nous preſentercomme autrefois la Carte toute blan¬</l>
      <l>
        <lb/>che. S’il nous veut donner de bons aduis, qu’il nous</l>
      <l>
        <lb/>tnuoye ſa teſte, mais que le corps foit jetté a la voirie,</l>
      <l>
        <lb/>comme l’excommunié de l’Eſtat.</l>
      <l>
        <lb/>lIlpromet la Paix, mais c’eſt peuteétre vne Pais d’Hyuer,</l>
      <l>
        <lb/>ellé eſt fourrée de la peau d’vn Renard intereſſé pour la</l>
      <l>
        <lb/>Poule &amp; d’vn Tygre acharné à la vengeance auec ſon</l>
      <l>
        <lb/>epofs &amp; ſon eacbiaae. On dit que les Phry giens.</l>
      <l>
        <lb/>ſont ſages ſur le tard, &amp; Mazarin veut fermer l’eſcurie</l>
      <l>
        <lb/>quand le Cheual en eſt eſchappé: La Suede a fait ſa</l>
      <l>
        <lb/>Paix. La Suede, qui ſe doit maintenant reputer a</l>
      <l>
        <lb/>plus heureuſe de toutes les Monarchies, puis qu’ayat</l>
      <l>
        <lb/>eſtendu au loin les limites de ſon Empire par les glo¬</l>
      <l>
        <lb/>ieuſes conqueſtes de ce Foudre de guerre le Grand</l>
      <l>
        <lb/>¬8</l>
      <pb n="22"/>
      <l>
        <lb/> 2</l>
      <l>
        <lb/>Guſtaue, Elle joüiſt a preſent d’vne Paix profonde ſous</l>
      <l>
        <lb/>le Gouuernemét d’vne Princeſſe, qui aſſemblã̃t les deu</l>
      <l>
        <lb/>parties du Regime, l’ent é̃ds la puiſſance de l’Authorit é</l>
      <l>
        <lb/>iee l lreſe oe oiſiel e e enelenrenel</l>
      <l>
        <lb/>n en e uers u le peon e des l e ynes, eleuee ſur vn rtroe</l>
      <l>
        <lb/>quam p ¬</l>
      <l>
        <lb/>.i d’yuoir, entouré de lyons, ombrage de l’auriers &amp; tout</l>
      <l>
        <lb/>’i ur couuert de palmes. Beati ſeroi tui qoi ſfant coram te ſem¬</l>
      <l>
        <lb/>ente ſi m</l>
      <l>
        <lb/>per &amp; audiuns ſapiemtianms tuan. Et ſi nous ne joüiſſons</l>
      <l>
        <lb/> naſcir.</l>
      <l>
        <lb/> Sea.</l>
      <l>
        <lb/>pas d’vn ſemblable bon- heur, à qui nous en deuons</l>
      <l>
        <lb/>nous prendre, finon à ce ſeditieux Boutefeu’La Holan¬</l>
      <l>
        <lb/>de a eu de la peine à̀ nous abandonner dans ſon Traités</l>
      <l>
        <lb/>Car la L elande s’oppoſoit genereulement à la conclu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſion: Et ce Marroquin a laiſſé́ perdre toutes ces occa¬</l>
      <l>
        <lb/>Diſeilà ſions àerocalnas, parce qu’il n’auoit pas deſſein de</l>
      <l>
        <lb/>nous faire du bien: Et pour comble de erime, il nous</l>
      <l>
        <lb/>vient aujourd’huy deſchirer en pieces par des guerres</l>
      <l>
        <lb/>ciuiles, comme ſi les eſtrangetes ne ſuffiſoientpas.</l>
      <l>
        <lb/>Retirez-vous, Fourbe; pour la derniere fois, -&amp; allez</l>
      <l>
        <lb/>faire le Prophete en voſtre pais, on vous y fera force</l>
      <l>
        <lb/>Paſquinades: Car vous n’eſtes pas content d’en vou¬</l>
      <l>
        <lb/>loir aux deux Frecres: Maintenant que ſon A. R. a pris</l>
      <l>
        <lb/>le ſoin de voſtre Teſte, vous voudriez vous vanger du</l>
      <l>
        <lb/>meilleur de nos Princes &amp; de nos Senateurs, &amp; des</l>
      <l>
        <lb/> Pne deux Beau-freres, &amp; de tous lcs Eſtats. Voſtre Miniſte¬</l>
      <l>
        <lb/>de Beaufot</l>
      <l>
        <lb/> re à touſiourseſté remply d’inſolence, &amp; il ſe veut main¬</l>
      <l>
        <lb/>nou.. tenant gorger de cruauté.</l>
      <l>
        <lb/>FIN.</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
