<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2808_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Point (le) de l'ovale faisant voir que pour remédier promptement aux maladies de l'État pendant qu'elles ont encore quelque ressource, 1. il faut renforcer un parti pour le faire triompher de haute lutte, parce que l'égalité feroit tirer la guerre en des longueurs insupportables; 2. il faut renforcer le parti le plus juste ou le seul juste; 3. le parti le plus juste ou le seul juste est celui qui appuie et qui est appuyé des lois; 4. après avoir reconnu le parti le plus juste, il faut le renforcer par un soulèvement et par une émeute générale dans Paris; 5. ce soulèvement et cette émeute générale sont appuyés sur les déclarations royales et sur les arrêts des parlements; et par conséquent on peut les résoudre avec moins de crainte d'injustice.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17986"/>
          <author ref="isni:0000000121002759">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Du Bosc de Montandré</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Le point de l'ovalle. Faisant voir que pour remedier promptement aux maladies de l'Estat, pendant qu'elles ont encor quelque resource. I. Il faut renforcer un party pour le faire triompher de haute-lute, parce que l'égalité feroit tirer la guerre en des longueurs insupportables. II. Il faut renforcer le party le plus juste ou le seul juste. III. Le party le plus juste ou le seul juste, c'est celuy qui apuye &amp; qui est apuyé des loix. IV. Apres avoir reconnu le party le plus juste, il faut le renforcer par un soulevement &amp; par une esmute generalle dans Paris. V. Ce souslevement &amp; cette esmutte generalle sont apuyez sur les declarations royalles &amp; sur les arrests des parlemens, &amp; par consequent on peut les resoudre avec moins de crainte d'injustice.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Anonyme</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="15"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49980" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49980"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14886</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Broussel, Pierre (1576?-1654)</term>
          <term type="subject">Louis XIV (1638-1715 ; roi de France)</term>
          <term type="subject">Anne d'Autriche (1601-1666 ; reine de France)</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">France -- 1648-1653 (Fronde)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l><lb/>olſlſſ:</l>
        <l><lb/>eẽEl</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>?3</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>l,</l>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>d</l>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>!1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>!1</l>
        <l><lb/>s</l>
        <l><lb/>e je</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>!</l>
        <l><lb/> l</l>
        <l><lb/> 1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/> p</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>131</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>i</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/> ji</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>!</l>
        <l><lb/>J</l>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>2 </l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>1.</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>5</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>5</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>!i</l>
        <l><lb/>!</l>
        <l><lb/>i</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>!</l>
        <l><lb/>!</l>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>!;</l>
        <l><lb/>!</l>
        <l><lb/>8</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>:</l>
        <l><lb/>.¬,</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>1?</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>ill1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>!</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>2 ¬</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>il</l>
        <l><lb/>11</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>!</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>n</l>
        <l><lb/>er3;j1211</l>
        <l><lb/>j</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>:</l>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>8!</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>;</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>1.</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>;i</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>,</l>
        <l><lb/>.!</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>8</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>1.</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>i</l>
        <l><lb/>!</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>T</l>
        <l><lb/>p</l>
        <l><lb/>eil¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/> ¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>.!</l>
        <l><lb/> 1</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>2L1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>y ae. s</l>
        <l><lb/>ll.</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>i</l>
        <l><lb/>ll lieihl’i eo</l>
        <l><lb/>iſi</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>ll</l>
        <l><lb/>lilili</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l><lb/>meu¬</l>
        <l><lb/>ſ</l>
        <l><lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>D E</l>
        <l><lb/>ſdat</l>
        <l><lb/>  7 1</l>
        <l><lb/>OVALLE</l>
        <l><lb/> T </l>
        <l><lb/> A</l>
        <l><lb/>Faiſat voir que pour remedier prempte¬</l>
        <l><lb/> ment aux maladier de l’Eûtat, pedant</l>
        <l><lb/>qu’elles ont encor quelque reſource.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/> I. Il faut renforcer vn party pour le faire triompher de</l>
        <l><lb/>haute-ute, parce que l’égalitée feroit tirer la guerre en</l>
        <l><lb/>des longueurs inſupportables.</l>
        <l><lb/>II. Il faut renforcer le party le plus iuſte ou le ſeul iuſte.</l>
        <l><lb/>IIl. L party le plus iuſte ou le ſeul iuſte, c’eſt celuy aui</l>
        <l><lb/>apuye &amp; qui eſt apuye des Loix.</l>
        <l><lb/>IV. Apres auoir reconnu le party le plus iuſte, il fut le</l>
        <l><lb/>renforcer p vn ſouleuement &amp; par vne eſmute en¬.</l>
        <l><lb/>1alle dans Paris.</l>
        <l><lb/>y, Ce ſouſleuement &amp; cette eſmutte generalle ſo:</l>
        <l><lb/>apoyez ſur les Declarations Royalles &amp; ſur les Arreſts</l>
        <l><lb/>des Parlemens, &amp; par conſequent on peut les reſoudrs</l>
        <l><lb/>auec moins de erainte d’inuſtice.</l>
        <l><lb/>L</l>
        <l><lb/>. , ,, ,.,. ,,-.. Aa , a ¬</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l><lb/>e ,A</l>
        <l><lb/> e-e eSé ea a 3eaé3e</l>
        <l><lb/>l û’t’deee’e’’eép’ </l>
        <l><lb/>  .</l>
        <l><lb/>L lL .L</l>
        <l><lb/>DE</l>
        <l><lb/>T7</l>
        <l><lb/>T  T</l>
        <l><lb/>U ALLE.</l>
        <l><lb/>1 </l>
        <l><lb/>CI des les premieres barricades les Parifiens ſe fuſſent</l>
        <l><lb/>auiſez de pouſſer l’affaire iuſqu’au bout, comme ils</l>
        <l><lb/>l’auoient ſi hautement comaence; nous ne ſerions plus</l>
        <l><lb/>en peine de ſçauoir les eueneens des deſſeins tragiques</l>
        <l><lb/>qu’on braſſe dans l’Eſtat, pour le reſtabliſſesasent de ce luy</l>
        <l><lb/>qu ils deuoient auoir ſacrifié à la vengeance des peuples.</l>
        <l><lb/>Le ſieur de Brouſſel, quelque homme de bien qu’il ſoit.</l>
        <l><lb/>ue meritoit pas vn ſouleuement populaire, ou ſi ſa vertu</l>
        <l><lb/>maeritoit bien qu’on en vint à cette extremité, il falloit du</l>
        <l><lb/>moins n’en interroupre point les pourſuittes, iuſqu’apres</l>
        <l><lb/>la perte de celuy qni en eſtoit l’autheur; &amp; ne remettre</l>
        <l><lb/>point l eſpée dans le fourreau qu’aptes l’auor trermpée</l>
        <l><lb/>dans le ſang de ceux qui l’auoent fait mettre au vent.</l>
        <l><lb/>Mais c’eſt vn aueuglement ordinaire à la conduite des</l>
        <l><lb/>peuples: ſi leurs ouuemens ſont bien redoutables dani</l>
        <l><lb/>leur ptemiere fougue, onn’a qu’à patienrer vn pcu, pour</l>
        <l><lb/>Ies voir ſuccomber à̀ leur propre langueur: cependant ils</l>
        <l><lb/>s’embrennent pour ſe rendre plus reconnoiſſables, &amp; ne</l>
        <l><lb/> font que ce qu’il faut, pour doner praetexte à ceux qu’ils</l>
        <pb n="12"/>
        <l><lb/>4</l>
        <l><lb/>out attaquez, de leur faire puis apres reſſentir les effets</l>
        <l><lb/>d’vne plus cruelle tirannie.</l>
        <l><lb/>Les ſuittes de ces m -uſes brricades nous ont bien</l>
        <l><lb/>couſte des pleurs &amp; des larmes. &amp; nous n’auons cu ſujet</l>
        <l><lb/>de nous repentir que d’aur eſtc rop gens  de bien. S dés</l>
        <l><lb/>Ilors nous euſaons fat main baie &amp; de Mazarin, &amp; des</l>
        <l><lb/>Mazarins &amp; des Mazarnes, il n’en eut eſté que cela: La</l>
        <l><lb/>peur d’vn ſemblabe ratte ent eut deſormais bride les</l>
        <l><lb/>plus hardys, &amp; nous n’euſſions eu plus beſoin que de bien</l>
        <l><lb/>remarquer, ceux qui nous euſſent peze lur les bras poui</l>
        <l><lb/>les faire treubler.</l>
        <l><lb/>En aaatiere de ſouſleuement, on n’eſt coupable, que</l>
        <l><lb/>d’auoir eu trop de moderation Le ſuribond qui s’eſpar¬</l>
        <l><lb/>gnaſe condamne luy meſae: il ne faut a mais ébraler</l>
        <l><lb/> Eſtat que pour faire tomber tous ceux qui ſe ſont eſle¬</l>
        <l><lb/>uez ſur les ruines du pauure monde: Ceux qui ſuruiusns</l>
        <l><lb/>à ces grandes ſecouſſes, traitent puis apres tout le paſſé́</l>
        <l><lb/>d’atentat, &amp; prenaent oecaſion de ſe rendre dautant plus</l>
        <l><lb/>redoutables, qua plus ils ont ſujet de croire, qu’on les</l>
        <l><lb/>redoute, paree qu’on les a eſpatgnées. Le prouerbe</l>
        <l><lb/>n’eſt pas recçeu ſans raiſon vaaut autant bie battu que al</l>
        <l><lb/>ttu.</l>
        <l><lb/>Prenons donc bien nos meſures ſur le paſſe. Ne nous</l>
        <l><lb/>paſſionnons pas àl auecugle, aai bttons aux champs du¬</l>
        <l><lb/>coſté du plein iour. Et ſans nous amuſer à languir dans les</l>
        <l><lb/>douleurs d’vne fiévre-lente, haſtons noſtre guerſon, par</l>
        <l><lb/>vn remede qui ſoit vn peu plus violent, mais qui ſoir in¬</l>
        <l><lb/>faillible.</l>
        <l><lb/>Nos maur ne ſont point encor ſans reme de: n’iaitons</l>
        <l><lb/>point les Medecins de Parns qui n’otdonnent que des pe¬</l>
        <l><lb/>tites ſaignées iroportunement reiterées pour la guerſon</l>
        <l><lb/>des malades. In en faut qu’vne ſeulle, mais qui loic bon¬</l>
        <l><lb/>ne, &amp; qui ne laſſe plus de aauuais ſang dans le corps po¬</l>
        <l><lb/>litique</l>
        <l><lb/>.. ¬¬¬</l>
        <l><lb/>,</l>
        <l><lb/>.</l>
        <pb n="13"/>
        <l><lb/>ltique de eét Eſtat.</l>
        <l><lb/>Parlons ſans allegorie: les guerres iuilles ne ſont que</l>
        <l><lb/>trop allumées, l’embrazement n’en eſt neantmoins point</l>
        <l><lb/>encor ſi grand, qu’on ne le puiſſe eſteindre: ſi nous leur</l>
        <l><lb/>laiſſons prendre pied par noſtre indifference, n’attendons</l>
        <l><lb/>point que y pſſions puis apres trouuer de reſource: de</l>
        <l><lb/>ces embaras qui ont encor des iſſueës, il ſe fera vn laby¬</l>
        <l><lb/>rinte,dont on ne pourra plus ſe degager: &amp; le pauure peu¬</l>
        <l><lb/>ple qu eſt encore l’arbitte de tous les differents d’au;our¬</l>
        <l><lb/>d’huy, s il veut en prendre coanoſſance, ſera enfin le</l>
        <l><lb/>ſujet pitoy able ſur lequel on les decidera, pour luy en</l>
        <l><lb/>faire porter toute la folle enchere.</l>
        <l><lb/>I. Les deux partis qui duiſent aujourd’huy tout cé́t</l>
        <l><lb/>Eſtat, ne ſont ſouſt enus que par l’authorité des deux prin¬</l>
        <l><lb/>cipaux coriphées; de M.e Prince &amp; du Mazarin: il faut</l>
        <l><lb/>neceſſairement que l’vn ou l’autre l’emporte, pour voir</l>
        <l><lb/>quelque fin aà nos miſeres; car tands que leur pouuoir ſera</l>
        <l><lb/>balaneé par vne égalité de ſuccez, nous ne pouuons nul¬</l>
        <l><lb/>Ie ment en eſperer qu’vne eontinuation de malheurs, qui</l>
        <l><lb/>ne ſeront iamais eſpuiſez qu’auec la derniere goutte de</l>
        <l><lb/>noſtra ſang</l>
        <l><lb/>Tellement qu’il eſt de noſtre deuoir de renforcer prom¬</l>
        <l><lb/>pte ment l’vn des deux, &amp; de ſe declarer pour celuy que</l>
        <l><lb/>nous voudrons faire triompher de ſon competiteur: Pen¬</l>
        <l><lb/>dant que nous les laiſſerons faire, ils s’encreront forte¬</l>
        <l><lb/>ment &amp; l’vn &amp; l’autre, &amp; ſe mettront bien pluſtoſt en eſtat</l>
        <l><lb/>de faire tirer les gaerres en vne prodigeuſe longueur,</l>
        <l><lb/>que de les terminer par le ſuccez d’vne derniere &amp; gene¬</l>
        <l><lb/>rale eatrepriſe.</l>
        <l><lb/>En matiere d’Eſtat, deux partis ſont rtouſiouts eſgalle¬</l>
        <l><lb/>ment forts, pendant que les peuples les re gardent auec in¬</l>
        <l><lb/>differe nce. Toutes les entrepriſes qu’ils font les vns ſur les</l>
        <l><lb/>autres, ne rendent qu’à les irriter: Ils ne s’attaquent que</l>
        <l><lb/>pour s’échauffer plus viuemeats &amp; nous voyons bien ſou¬.</l>
        <l><lb/>B</l>
        <pb n="14"/>
        <l><lb/>uent que le bon- heur des ſuecez de l’vn des partis eſt d’a¬</l>
        <l><lb/>bord contrebalancé par ſon contraire.</l>
        <l><lb/>Copendant l’Eſtt s’épuſe par ces diuerſes ſaignées; eette</l>
        <l><lb/>fiévre le nte qui le conſomme ſe nourrit pluſtoſt qu’elle</l>
        <l><lb/>nes’apaiſe de la douceur de ces remedes. Les vns pillent</l>
        <l><lb/>dvn eoſté, les autres pillent de l’autre :nſenſiblement on</l>
        <l><lb/>s’affoiblit, &amp; la foible ſſe en vient ſiſouuent iuſqu’à vne ſi</l>
        <l><lb/>dangereule exre aité qu’on en pame à la fin.</l>
        <l><lb/>Lors que nous viſmes ſortir le Roy de Paris, pour pouſ¬</l>
        <l><lb/>ſer à bout ſon premer P’rince du Sang, comme ſon coaſeil</l>
        <l><lb/>le faiſoit aſſez hautcment retentir: Nous diſions bien</l>
        <l><lb/>qu’on s’en alloit allumer vn grand feu. Ms comme la</l>
        <l><lb/>Caur nous amuſoit en diſant qu’il ny en auoit pas pour</l>
        <l><lb/>trois iours, nous auons pris patience: cependant ce feu</l>
        <l><lb/>s’eſt i puiſſamment alluae, que ie ſeray bien le plus</l>
        <l><lb/>eſtonné du monde ſi nous l’eſteignons de dix an.</l>
        <l><lb/> Vn coup d Eſtat demandoit d’abord que le peuple prit</l>
        <l><lb/>connoiſſance de ce deſſein, &amp; qu’on obligeaſt le Roy à</l>
        <l><lb/>ſejourner dans Paris, corame il n’eſtoit que rop facile, ſi</l>
        <l><lb/>l’on ſe fut mis en etat de fermer tous les bureaut, &amp; de le</l>
        <l><lb/>rapeller par vn prompt ſouſleuement qui l’eut fait penſer à</l>
        <l><lb/>ſoy.</l>
        <l><lb/>Enfin voila où nous enſommes, pour n’auoir ſçeu, ou</l>
        <l><lb/>pour n’auoir voulu nous mettre en quelque rei’leure po¬</l>
        <l><lb/>ſture: Les deſordres ſont bien engagez: mas nous ſora¬</l>
        <l><lb/> mes encor aſſez forts pour y metre le ho'’a. Reſpect bs,</l>
        <l><lb/>conſiderons bien les deux partis, ſns nous laiſſer plus ſe¬</l>
        <l><lb/>duire par ces fauſſes deferences, qui ont eſté les renes</l>
        <l><lb/> de nos alheurs, rmettons nous tout à fait dans l’vn des</l>
        <l><lb/>coſtez de la balance, &amp; faiſons là panchar au gré de nos</l>
        <l><lb/>ſouhaits.</l>
        <l><lb/>Il ſaut ſe faire iuſtice puis qu’on ne nous la fait point,</l>
        <l><lb/>ceux qui nous Ia doiuent nous la refuſent: ne leur en de¬</l>
        <l><lb/>man dons plus que l’eſpée à la main: le fer ſera noſtre iuge</l>
        <l><lb/>.¬¬-2-¬¬.aamaaſma.¬.¬..¬</l>
        <l><lb/>¬¬¬  .¬¬</l>
        <l><lb/>..</l>
        <l><lb/>ll</l>
        <pb n="15"/>
        <l><lb/>le plus fort ſera le plus iuſte; ceux qui nous trauerſent ſe¬</l>
        <l><lb/>ront bien aiſes de nous flatter, lors qu ils verront que nous</l>
        <l><lb/>ne ſerons pas aſſez ſimples, pour nous laiſſer ſeduire par</l>
        <l><lb/>les allechemens tronupeurs de leurs impoſtures.</l>
        <l><lb/>Quaad les guerres dureroient cent ans, ceux qui les fo0¬</l>
        <l><lb/>mentoient n’en ſeroient iamais moins gras ; ils eauſe¬</l>
        <l><lb/>roient l’indigence par tout que dans leurs maiſons: ils de¬</l>
        <l><lb/>ſerteroienr toutes les rables pour remplir les leurs, &amp; pen¬</l>
        <l><lb/>dant qu’ils ſe vautreroient dans l’abondance, nous aurions</l>
        <l><lb/>beau mourir auant qu’ils nous ſecourufſent d’vn ſeul mor¬</l>
        <l><lb/>eeau de pain.</l>
        <l><lb/>Ne le diſſimulons plus, les grands ſe jouent de noſtre</l>
        <l><lb/>patience, &amp; par ce que nousj endurons tout, ils penſent</l>
        <l><lb/>eſtre en droit de nous faire tout ſoufftir Leuons’ le maſ¬</l>
        <l><lb/>que, le temps le demande, voyons que les Grands ne ſont</l>
        <l><lb/>grands que parca que nous les portons ſur nos eſpaules;</l>
        <l><lb/>nous n’auons qu’a les ſecouer pour en joncher la terre, &amp;</l>
        <l><lb/>pour faire vn coup de partie duquel il ſoieparleé à̀ iamais.</l>
        <l><lb/> Apres auoir remarqú lequel des deux partis nous ſom¬</l>
        <l><lb/>mes en deſſein de renforcer par vn ſouleuement general,</l>
        <l><lb/>faiſons carnage de l’autre: ſans reſpccter ny ler grands yles</l>
        <l><lb/>petits, ny les jeunes, ny les vienx, ny les maſles, ny les ſe¬</l>
        <l><lb/>eles, afin qe meſimetl n’en reſte pas vn ſeul pouren conſer¬</l>
        <l><lb/>er le aom. larmons ton les quartiers, tendons les chaines;</l>
        <l><lb/>yenouellons les barrisades, mettons l’eſée au vent, tons,</l>
        <l><lb/>ſaccageons, briſons, ſaerifions à noſtre  engeance toat ce qui</l>
        <l><lb/>me ſe croſera pas pour marquerle pnrty de la liberte.</l>
        <l><lb/>II. Il ne faut pas neantmoins que la paſſion nous em¬</l>
        <l><lb/>porte pour le choix du party que nous voudrons renfor¬</l>
        <l><lb/>cer :ouurons les yeux ;mais à deſſein de les feruer apres</l>
        <l><lb/>que nous aurons remar qué quel eſt le plus iuſte. Si M. le</l>
        <l><lb/>Ptrince choque nos loix, faiſons main baſſe de tout ce qui</l>
        <l><lb/>le fauoriſera. Si le party Mazarin eſt injuſte, traittons</l>
        <l><lb/>d’injuſtice toutes les compaſſions qui nous pourroient</l>
        <l><lb/>5</l>
        <pb n="16"/>
        <l><lb/>8</l>
        <l><lb/>arrachor le fer des mains, lors que nous ſerons ſur le point</l>
        <l><lb/>d’eſgorger ceux qui le ſouſtiennent.</l>
        <l><lb/>Puis que l’vn &amp; l’aurre ne manque pas de pretexte pour</l>
        <l><lb/>ſe uſtifier, ils ſe condamnent tous deux, ſi ceux qui en</l>
        <l><lb/>doient eſtre les arbitres ont aſſez de raiſon pour les aceu¬</l>
        <l><lb/>ier: qui decidera ce different ? le Roy, il eſt en party; la</l>
        <l><lb/>R evne? elle en eſt le principal appuy; les Parlemens? on</l>
        <l><lb/>les recuſe; Son A. R. l’vn &amp; l’autre ſe preuaut de ſon au¬¬</l>
        <l><lb/>horité. Il fant donc que les peuples entrent en connoiſ¬</l>
        <l><lb/>ſance de la iuſtice que les vns &amp; les autres ptetendent; &amp;</l>
        <l><lb/>qu’i’s ſoient les uges, de ceux qui les ait iuſques à preſent</l>
        <l><lb/>iugez</l>
        <l><lb/>C’eſt vne folie au pauure peuple que de ſe laiſſer ſuc¬</l>
        <l><lb/>cer iſqu’aà la derniere goute de ſon ſang pendant qu’il ne</l>
        <l><lb/>tient qu’à luy qu’il ne s’engraiſſe de celuy de ſes tyrans: les.</l>
        <l><lb/>exemples de nos peres nous doiuent auoir aſſez deſabu¬</l>
        <l><lb/>ſez; &amp; nous deuons auoir appris de leur ſimplicité, que</l>
        <l><lb/>les ſujets n’ont iamais meilleure iuſtice que lors qu’ils ſe</l>
        <l><lb/>la font eux- meſmes.</l>
        <l><lb/>Si nous voulons eſcouter les deux partis, leur different</l>
        <l><lb/>ne ſe decidera iamais, parce qu’ils pretendent é galement</l>
        <l><lb/>tous deux eſtre apuyez, &amp; apuyer l’authorite ſouueraine:</l>
        <l><lb/>Faut-il donc ſous pretexte qu’ils ne ſe pourront iamais ae¬</l>
        <l><lb/>corder à l’amiable, que nous ſouftions ſans rien dire, qu’ils</l>
        <l><lb/>examinent leurs droits à nos deſpens, &amp; que pourt ſe ſou¬</l>
        <l><lb/>ſtenir ils nous deſtruiſent.</l>
        <l><lb/>Cét aueuglement n’eſt plus à la mode: ceét inſenſibilité</l>
        <l><lb/>n’eſtoi bonne que du temps de nos pauures peres: nous</l>
        <l><lb/>auons maintenant trop d’eſprit, &amp; les yeux trop bien ou¬</l>
        <l><lb/>uerts, pour ne voir pas que nous ne ſommes ſujets à per¬</l>
        <l><lb/>ſonne. que par politique; &amp; qu’il faut auoir recours au</l>
        <l><lb/>droit naturel, lors que l’injuſtice prefide dans la conduite</l>
        <l><lb/>de ceux en faueur deſquels nous y auons renonceé, pout</l>
        <l><lb/>l’eſtabliſſement d’vne police.</l>
        <l><lb/>Ne</l>
        <l><lb/>¬¬¬</l>
        <pb n="17"/>
        <l><lb/>31</l>
        <l><lb/>Ne faiſons done pint de trefue à nos paſſions, qu’au¬</l>
        <l><lb/>tant de temps qu’ul faudra, pour iuger lane ment apres</l>
        <l><lb/>vne meure deliberation, quel eſt le plus iuſte paru: Mais</l>
        <l><lb/>alors que nous l aurons reconnu; laſchons leur hardi¬</l>
        <l><lb/>ment a biide, &amp; faiſons carnage de l’autre ſans reſpeccer</l>
        <l><lb/>y es grns, ny les petts, ny les ieunes, ny les vienux, ny</l>
        <l><lb/>le aſles, ny le fſemelles, afin qae maeſmse il n’e reſte pas</l>
        <l><lb/>vn ſel poeen cenſeruser le nom. AAlarmons tous les quea¬.</l>
        <l><lb/>iers, tedoms les c baiſne, reoueloas les bariedes, mes¬</l>
        <l><lb/>on  eſyee au vent, tuons, ſacag eons, brions, ſcrifions</l>
        <l><lb/> noſte vengeance tout ce quine croiſera pas pourrmarquer</l>
        <l><lb/>le pare de lalberte.</l>
        <l><lb/>III. S ’il eſt neceſſaire, il n’eſt pas encor moins facile de</l>
        <l><lb/>reconnoiſtre le party le plus iuſte: appuyer &amp; eſtre appuyé</l>
        <l><lb/>des loix; n’eſt ce pas tout ce qu’l faut auoir pour eſtre ir¬</l>
        <l><lb/>reprochable: q iconque en eſt là, n eſt- il pas en eſtat de</l>
        <l><lb/>ne pouuoit eſtre condamne ue pat les ennemis du ſens</l>
        <l><lb/>cOmun.</l>
        <l><lb/>La luſtice n’eſt pas auec le Roy, mais auec la Royauté:</l>
        <l><lb/> quiconque le preuaut de la ſeule preſence d’vn ſouuerain;</l>
        <l><lb/>ſepteuaut d vn phantoſme qui ne ſert plus que pour amu¬</l>
        <l><lb/>ſer les idiots. Le Roy doit eſtre où eſt la unice; la iuſtice</l>
        <l><lb/>eſt nſeparable d’auec les loix puis qu’on n’eſt iniuſte</l>
        <l><lb/>qu’en les iol ant: quiconque ſe trouue dans le reſpet des</l>
        <l><lb/>loix eſt a couuert de toute ſorte de reproche, iugeons</l>
        <l><lb/>donc là deſſus.</l>
        <l><lb/>S u ie prmeeapuye les loix no, toenons: ile</l>
        <l><lb/>Mazarin les choque nous luy courrons ſus; &amp; aucontraire:</l>
        <l><lb/>n’eſt-ce pas raiſonner comme il faut, ſi quelqu’vn s en of¬</l>
        <l><lb/>fence c’eſt vn tiran ; qui n’a qu’a ſe declarer, pour reſſen¬</l>
        <l><lb/>tir bien-toſt le chaſtiment deu à ſa brutalité.</l>
        <l><lb/>Lu premiere loy fondunmenale de e Eat, c’eſquele</l>
        <l><lb/>Roy doit eſtre ſouueran dans ſes volontez: Il y a bien à</l>
        <l><lb/>1</l>
        <pb n="18"/>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/> 10</l>
        <l><lb/>dire ſur eette propoſition toute nuë: mais paſſe par eom¬</l>
        <l><lb/>plailance: qui choque ces vo’ontes? eſt ce M. le Prince?</l>
        <l><lb/>eſt-ce le Mazarin? ii faut en iuger ſanement, pour exter¬.</l>
        <l><lb/>niner celuy que nous trtouueros cuidemment conuamcu</l>
        <l><lb/>de cét attentat</l>
        <l><lb/> Mais quelles ſont les volontés du Roy:par les lox fon¬</l>
        <l><lb/>damentales de cet Eſtat, ces volontes Royales ne doinent</l>
        <l><lb/>iamais eſtre contraires au r pos des peuples, autrement</l>
        <l><lb/>elles paſſent en tranniques, &amp; par conſe quent en eſtat</l>
        <l><lb/>d’etre auec raiſon les premers objes du meſpris, &amp; les</l>
        <l><lb/>veritables motits de la reuolte des peuples.</l>
        <l><lb/>Le repos des peuples ne pcut c mpatir auec leurs enne¬</l>
        <l><lb/>mis domeſtiques: ll faut donc que les volonteés Royales</l>
        <l><lb/>qui doiuent eſtte conformes au re5os des peuples, ſoient</l>
        <l><lb/>econtraires aà l’eſtabliſſement des ennemis domeſtiques:</l>
        <l><lb/>qu’a t’on à dre contre ce raiſonnement; les ennemis do¬</l>
        <l><lb/>meſtques ne ſont auus que Mazains &amp; ſs adherans:</l>
        <l><lb/>En peut on donner, puſ ue le Roy nous le dec lare, puis</l>
        <l><lb/>que les Parlements nous le confirment, &amp; puis que l'e¬</l>
        <l><lb/>perience de nos miſeres ne nous le montre que trop: Il</l>
        <l><lb/>aut donc que ce luy qui choque Mazarin &amp; les Mazarins.</l>
        <l><lb/>&amp; les Mazarines, s’accommodes aux volontés Ryales,</l>
        <l><lb/>&amp;s’inrerſſe pout le repos des peuples. C’eſt ce que M n¬</l>
        <l><lb/> ſieur le Pnnce fait, voila vn grnd prejuge de l’nncence</l>
        <l><lb/>de ſon pati.</l>
        <l><lb/>Par vne auug loy fonda mentale de cét Eſlat, le vo¬</l>
        <l><lb/> ¬</l>
        <l><lb/>lontés du Roylſſ nt pour es eaprices de ſon Conſ il,</l>
        <l><lb/>lors quelles ne ſont reçeues dans les Parlement: I es</l>
        <l><lb/>Parle ment fulminent tous tant qu’ils ſont onre Ma¬</l>
        <l><lb/>zarin &amp; ſon parti: Il fout donc que ces vo’oné́ squi de¬</l>
        <l><lb/>clar nt pour le ſouſtenr, n ſoict que laes capricesruicules¬</l>
        <l><lb/>du Conſeil du Roy;&amp; que les vetitables vooi Royales</l>
        <l><lb/>ne ſoient autres que celles qui ſont ſecondees par les Par¬</l>
        <l><lb/>i</l>
        <pb n="19"/>
        <l><lb/>11</l>
        <l><lb/> lements: Mazarin &amp; les ſieas ne ſont -ils pas bien chauſſez</l>
        <l><lb/>pour meriter qu’on leur faſſe la Cour.,</l>
        <l><lb/> Vne aut re loy fondamentale de la Monarchie, fait paſ¬</l>
        <l><lb/> ſer en loy les Deelarations Royales lors queiles ſont</l>
        <l><lb/>verfiées dans les Parlements. Louys le Iuſte en a donné</l>
        <l><lb/>contre les Eſtrangers; les Parlemens les ont verfié́es:;.</l>
        <l><lb/>La Reyne Regente en a fait donner, quoy qu’aue grand</l>
        <l><lb/>regret, eontre le Mazarin, Loüis XIV.a recherché par</l>
        <l><lb/>vne nouuelle &amp; la plus authentique qu’il donnera iamais,</l>
        <l><lb/>puis que c’eſt en ſon premier lict de Iuſtice, &amp; en preſence</l>
        <l><lb/>de tout ce qu’il y a de grand &amp; de conſiderable dans l, E.</l>
        <l><lb/>ſtat: tout a eſteé en ſuitte verifié dans les Parlements: Voi¬</l>
        <l><lb/>Ia ben des loix pour exterminer le Mazarn, &amp; cependant</l>
        <l><lb/>on veut les enfreindre pour le eonſeruer.</l>
        <l><lb/>A pres cela nous pouuons crier hardiment Q ui viue, &amp;</l>
        <l><lb/>quiconque ne reſpondera poins viuele oy, viue les Loix</l>
        <l><lb/>viuel Eſtat, nous, n’auons qu’A repartir ue, ta, ues que</l>
        <l><lb/>dit Monſieur le Prince à cela, il ſe prius de ſon repos</l>
        <l><lb/>pour le proeurer aux peuples; il demande que les Loix</l>
        <l><lb/>fondamentales de l Eſtat ne ſoient pqint, ébranlé́es, il</l>
        <l><lb/>pou ſuit l’xecuton des Dcclarations Ropales, verifiées</l>
        <l><lb/>dans les Parlemenss il pretend qu’il eſt temps de proce¬</l>
        <l><lb/>der ſans f utbe au traité de la Pax g nerlle. Il reſpond</l>
        <l><lb/>en fin, piue le Roy,  iue les Loix viue l Eſtas.</l>
        <l><lb/>Q viue, Maz in: l ne eſpond mot: rechageons</l>
        <l><lb/>vne leconde fois: qaui viee, Mzarin: il eſt encor dns le</l>
        <l><lb/>ſilene; redoublons le qi viue, d’v, fon plus haut: qui</l>
        <l><lb/>viue qus viue: Mazarin. Enhn il repart: e le plus fort,</l>
        <l><lb/>poine ade Loix ,poine de Decl araticns Re5 ales poirt d’Arreſts</l>
        <l><lb/>les Parlements, voila ce quul reſpond, &amp; ce qu’il reſpond</l>
        <l><lb/>encor l eſpeée à la main.</l>
        <l><lb/>Cryons donc, mais cryons dvn ton ſi haut que toute</l>
        <l><lb/>la France pulſſe retenit. Au voleur, l infrafeurdes Loix,</l>
        <pb n="20"/>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>12</l>
        <l><lb/>au perturbateur du repos public; au parricide,au ſcelerat, fai¬</l>
        <l><lb/>ſons foule dans le party de Monſieur le l’rince, groſaſſons</l>
        <l><lb/>les troupes, rendons les inuincibles, poar fare carare de</l>
        <l><lb/>toute ce te engene Ma arrneſ ſans reſpecterny’les grs, y</l>
        <l><lb/>let petitrs, y les i aenes.ny les ieu,nmy les mſles nyle femeles</l>
        <l><lb/>’fi que meſne l n’en reſte as vn jeul poarenm coſeruerle</l>
        <l><lb/>„: larmon tos les uarters; tedos les casnes, re¬</l>
        <l><lb/>oueueſloms les barrcdes, eettoas leſpee auses; tsons</l>
        <l><lb/>ſcageons, brſons, ſacrifions à noſtre vengeane, tout ee</l>
        <l><lb/>qui ne ſe croſera poi t pour marquer le pa ry de la lberte,</l>
        <l><lb/>IV. Puis que le pary de M. le Prince eſt le plus iuſte, ou</l>
        <l><lb/>pour mieux parler le ſeuliuſte, il faut donc le renforcer à</l>
        <l><lb/>l’eſpreuue, afin qu’apres auoir oſté cette eſgalité de puiſ¬</l>
        <l><lb/>ſance, qui ne ſert qu’à prolonger nos miſeres, nous puiſ¬</l>
        <l><lb/>ſions eſtablir vn parfait &amp; ſolide repos.</l>
        <l><lb/>Mais comment le renforcerons-nous? Helas il n’eſt rieri</l>
        <l><lb/>de plus facile, &amp; ſi nous voulons auoir vn peu plus de re¬</l>
        <l><lb/>ſolution, c n’eſt pas l’affaire-d’vn ſeul iour; Paris eſt la ca¬</l>
        <l><lb/>pitale du Royaume, &amp; par conſequent le chef du corps</l>
        <l><lb/>Monarchique de l’Eſtat, Le chef pr eſide ſur tous les mem¬</l>
        <l><lb/>bres du corps;c’eſt luy qui eſt la ſource de tous leurs mou¬</l>
        <l><lb/>uemens; c eſt luy qu preſide à tous l eurs deſſeins, c’eſt luy</l>
        <l><lb/>qui les atreſte ou qui les pouſſe; c’eſt luy qufait agirles</l>
        <l><lb/>mains, qui fat marcher les pieds: c’eſt enfin luy qui gou¬</l>
        <l><lb/>uerne tote l’œ conomiede leur conduite.</l>
        <l><lb/>S’il eſt donc vrag, comme il n’en faut point douter, que</l>
        <l><lb/>Paris ſoit ie chef du corps Monarchique de cet Eſtar, c’eſt</l>
        <l><lb/>à loy qu’il appartient de donner le branle à tous les mou¬</l>
        <l><lb/>uem ens de la Monarchie, c’eſt luy qui dot l’arreſter, c’eſt</l>
        <l><lb/>luy qu dot la pouſſer: c’eſt luy qui la dot faire agir:c eſt</l>
        <l><lb/>luy qui doit eſtre comme le phare &amp; le gouuernail de tou¬</l>
        <l><lb/>te ſa conduite.</l>
        <l><lb/>Mettons donc promptement la main à la paſte, nous qui</l>
        <l><lb/>auons</l>
        <l><lb/>l¬</l>
        <l><lb/>h¬</l>
        <pb n="21"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>8</l>
        <l><lb/>auons l’honneur d’eſtre dans le chef de l’Eſtat: &amp; puis, que</l>
        <l><lb/>ous reconnoiſſans que les Pnnces ſont les iuſtes, crions hau¬</l>
        <l><lb/>cement, point de aqarin, nos eſpées ſont enroüillées, os</l>
        <l><lb/>ahniſnes ſe pourriſſen dans les ruës, nous aſſoupiſſons en te¬</l>
        <l><lb/>nant les bras croiſez. Reueillons nous comme en ſurſaues&amp;</l>
        <l><lb/>eions l’eſpae à la main, poins de Magarin, ny male, ny fe¬</l>
        <l><lb/>melle.</l>
        <l><lb/>Les Mazarins qui ne bougent iamais d’aupres de S.A.R.</l>
        <l><lb/>pour taeher de l’eng ager à ſon panry, nous ſont aſſez connus,</l>
        <l><lb/>I impore fort peu qu’ils ſoent oouue rneuns quils ſoen</l>
        <l><lb/>Cairdinaux, qu’ils ſoient Abbez qu’s ſoent Dues. qu’il</l>
        <l><lb/>,ient Comtes, qu’ls ſoient Marquis: s’ls ſont Mazarins, ils</l>
        <l><lb/>nt aſes eriminels pour meriter les peines de filoux, de</l>
        <l><lb/>outa-feux &amp; des incendiaires, auſquels les loix n’ordonnen</l>
        <l><lb/>point d’autre ſuplice que celuy de leut courre-ſus. lors qu’on</l>
        <l><lb/>les attrape ſur le meéfait.</l>
        <l><lb/>’’ue crima qui tenda ſediion, ne peut mieux eſtre chatï</l>
        <l><lb/>que par vne ſeditionoui deg laluefrapera deglauueſſ</l>
        <l><lb/>naeemduaires eſtoient punis du feu dans Spare, Thebes</l>
        <l><lb/>faiſoie poignatder les aſaſins dans la meſme paue du corpa</l>
        <l><lb/>par laqueſſe ils eſtoient econuiueus d’auoir aſlaſſine leur ua¬</l>
        <l><lb/>nemis l’reopage erxpoſot les ſedtieux a la fureur de la po¬</l>
        <l><lb/>pulace , les brouilſions eſltoient lapi de dans omea la  cpu¬</l>
        <l><lb/>ique de Lueques ſut enecor perir pat le ven ceua qu’ele</l>
        <l><lb/>peut conuainecre d’uuoit empoionne. mitons voure ces ſ¬</l>
        <l><lb/>us autant quilluſtre communautez  nous faiſuant uſtes</l>
        <l><lb/>uis gqu’on nous la refuſe, ains tous nos iugeaents ſur les</l>
        <l><lb/>leurs.</l>
        <l><lb/>Quieſque ſuuoriſe le Muarin qunieonque pacqudes</l>
        <l><lb/>monopoles, pour diſpoſor les affaires ̀ ſon reſtabhſſement,</l>
        <l><lb/>choque nos loux, fomente les feux denos duſions, e mains</l>
        <l><lb/>ienmtennemy de l’Eat: Il eſt done vray que quiconque eſt</l>
        <l><lb/>Mazarin eſt par meſme raiſon ſeditieux, &amp; merite par con¬</l>
        <l><lb/>ſequent de perir par ſedirion Comment perira-til ſi nous ne</l>
        <l><lb/>nous ſouleuons pour nous en de ffaire.</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>!</l>
        <pb n="22"/>
        <l><lb/> .¬¬</l>
        <l><lb/>14</l>
        <l><lb/>Parlons cdaitement: Paris n’aura pas pluſtoſt remué qu’elle</l>
        <l><lb/>remué̈ra toute la rante: Les villes qui ſont maintenaut dans</l>
        <l><lb/>l indfference ſe dctermineront à l’mitation de leur capitale:</l>
        <l><lb/>Vous vcrrez que les plus chauds Mazarins ſeront d́maz arl¬</l>
        <l><lb/>nez par leur popre peur, lors qu’ils verront que les peuples</l>
        <l><lb/>ſe mettront en eſtat de d maz a1iner tout de bon la pauure</l>
        <l><lb/>France: Les petites villes diront: Paris ſe resue, il faaut done</l>
        <l><lb/> ſe remeuer. Et l’imt ation du chf fera branſler tous les mem¬</l>
        <l><lb/>bres du corps de l’Eſtat.</l>
        <l><lb/>Croyons-nous ben que pendant que Paris ſe tiendra dans</l>
        <l><lb/>l’indifference, toutes les autres villes n’ayent pas raiſon de</l>
        <l><lb/>dire qu’elles ſeroient bien temeraires ſi elles ſe ſouſleuoient?</l>
        <l><lb/>noſtre ſouleucment dans l’aris, iuſtfiera tous le ſouleuemert</l>
        <l><lb/>de la France: Et lors que toute la Ft ance branlera, la Maza¬</l>
        <l><lb/>rinaille ſera-t’elle bien aſſeuree? ie penſe que non: Com¬</l>
        <l><lb/>mencons donctout de bon, alarons tous es quartier, fen¬</l>
        <l><lb/>dos les chaiſes, renouuellons ls barieades, mttons les eſpees</l>
        <l><lb/>a vent, grueriſſons les malades de l’Eſat par voe bonne ſagnée</l>
        <l><lb/>tuons, ſaageons, brſons, ſacrifion a nſtre vengeance, tot</l>
        <l><lb/>ce qui ne ſecroiſera pa pour marquer le veritablej party du Roy,</l>
        <l><lb/>&amp; de la liberté.</l>
        <l><lb/>V. Voila vn ſeditieux, me dira t’on: Il s’eſt condamné luy</l>
        <l><lb/>meſme, il faut donc l’expoſer a la fureur de la populace:</l>
        <l><lb/>Areſte, arreſte, Mazarin, tu conlu ben a eon duant ge.</l>
        <l><lb/>mais tu ne conelus pa en de ſintee ſle, puis que la cone¬</l>
        <l><lb/>quence n’eſt point raiſonnab!e.</l>
        <l><lb/>Sl eſt enjoint par Decaration du Roy &amp; par les Arreſts</l>
        <l><lb/>des Parlemens, de courre-ſus au Mzarn &amp; à ſes adh rans;</l>
        <l><lb/>il eſt onjoint de ſe ſouleuer, s’l eſt enjoint aux Communes</l>
        <l><lb/>de ſe ſouleuer, me peut on blaſmer d’eltre ſedtieux, pour</l>
        <l><lb/>exhorter le monde à l’obeiſſance qu’on doit aux Oracles des</l>
        <l><lb/>Cours Souueraines.</l>
        <l><lb/>Ie ne demande point qu’il y ait ſedition dans P’aris, à Dieu</l>
        <l><lb/>ne plaiſe: mais ie voudrois bien conſequemnert aux Decla¬</l>
        <l><lb/>Fations du Roy &amp; aux Arreſts, qu’on ſe ſouſleuſt prompre¬</l>
        <l><lb/>  dm¬-¬</l>
        <l><lb/>1</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>ent e que ſans attendre vn mal incurable les communes ſe</l>
        <l><lb/>aiſfeht en poſture de luy couper chemin par vne con! pira¬</l>
        <l><lb/>rion gêaer alle.</l>
        <l><lb/>La iuſtice de l’Eſtat nous commande de nous ſouleuer: pour.</l>
        <l><lb/>quoy? pour couri ſus: à qui? au Mazarin &amp; aux Mazrins:</l>
        <l><lb/>pourquoy faire? pour les exterminer, &amp; pour en deſpeſcher</l>
        <l><lb/>le monde.</l>
        <l><lb/> Pourquoy eſt-ce donc que nous tardons tant? ce remede</l>
        <l><lb/>dont la iuſtice s’eſt auiſée pour la gueriſon de nos maux, eſt</l>
        <l><lb/>infaillible, appliquonse-lepromptement,&amp; ne prenons plus</l>
        <l><lb/>plaifir de traiſner dans les Iangueurs d’vne fievre- lente qui</l>
        <l><lb/>nous conſomame &amp; qui nous deuore à petit feu.</l>
        <l><lb/>S’il y a des Mazarins dans Paris, c’eſt à dire s’il y a des raau¬</l>
        <l><lb/>uais Franç̧ois, &amp; des batards ou chapis, de leut patrie qui</l>
        <l><lb/>ſoient aſſez laſches pour fauoriſer ſecrettement le reſtabliſ¬¬</l>
        <l><lb/>ſement de Mazarin: faiſons ce que la iuſtice nous comman¬</l>
        <l><lb/>de, courons leur ſus, pour nous en defaire, &amp; puis que cela</l>
        <l><lb/>ne ſe peut ſans nous ſouſleuer; ſoaleuons-nous propteenr,</l>
        <l><lb/>ſortons de os giſtes, de nos :anmieres, qmittons nos foyers, faiſo</l>
        <l><lb/>voltiger nos vieux drapeaux, battos nos queſſes, alarmsos tous</l>
        <l><lb/>les quantiers, tendons nos chaines, fiiſſoaos nos max, reſta¬</l>
        <l><lb/>bliſſons nos Loix, renouuellons les barricades, mettons nos eſpées</l>
        <l><lb/>au vent, tuons, ſaccagecns, briſons, ſacrifions  noſtre iufe</l>
        <l><lb/>engreance tout ce qn ne ſe cropſera point, por marguer le veri¬</l>
        <l><lb/>table pary du loy, &amp; de laibeté.</l>
        <l><lb/>a¬22¬¬¬¬</l>
        <l><lb/>F I N.</l>
        <l><lb/>4</l>
        <l><lb/> 1!</l>
        <l><lb/>1</l>
        <pb n="24"/>
        <l><lb/>5</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/> .</l>
        <l><lb/> S¬</l>
        <l><lb/>d</l>
        <l><lb/>l!</l>
        <pb n="25"/>
        <pb n="26"/>
        <pb n="27"/>
        <pb n="28"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
