<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau2710_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Particularités (les) de la route de M. le prince de
          Condé, et le sujet de son retardement, avec le passage des troupes du cardinal Mazarin à
          Gien.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=ZTTMiNrTiV0C&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Particularités (les) de la route de M. le prince de Condé, et le
            sujet de son retardement, avec le passage des troupes du cardinal Mazarin à
            Gien.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49234"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>0</l>
      <l>
        <lb/>LES</l>
      <l>
        <lb/>’ARTICVLARITEZ</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>DE LA ROVTE DE</l>
      <l>
        <lb/>ILE PRINCE DE CONDE,</l>
      <l>
        <lb/>retardement.</l>
      <l>
        <lb/>te le paſſage des trouppes du Car¬</l>
      <l>
        <lb/>dinal Mazarin à Gien.</l>
      <l>
        <lb/>A PAR1S,</l>
      <l>
        <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬¬e¬..</l>
      <l>
        <lb/>M. DC. LII.</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>Rn, é¬</l>
      <l>
        <lb/> lah a ni al </l>
      <l>
        <lb/>,</l>
      <l>
        <lb/> i</l>
      <l>
        <lb/> . avl</l>
      <l>
        <lb/>¬.¬¬¬¬¬...</l>
      <l>
        <lb/>a; 1 </l>
      <l>
        <lb/>oona OGoogle</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>AAut.</l>
      <l>
        <lb/>Apetpppu43</l>
      <l>
        <lb/>9 7 y</l>
      <l>
        <lb/>D r7</l>
      <l>
        <lb/>LES PAR TICVLARITE</l>
      <l>
        <lb/> de la route de Mr le Prince</l>
      <l>
        <lb/>de Condé, &amp; le ſujet de</l>
      <l>
        <lb/> ſon retardement.</l>
      <l>
        <lb/> Es Grands Princes ſonx de veritables crayons</l>
      <l>
        <lb/> de la Diuinité, &amp; ſouuent leurs deſſeinsſont</l>
      <l>
        <lb/> des myſteres d’abyſmes, ou le vulgaire e</l>
      <l>
        <lb/>L ſ̧auroit penetrer: Qui eft celuy qui n’a eſté</l>
      <l>
        <lb/>ſurpls par la nouuuelle de l’arriuee de Monſieur le Prin.</l>
      <l>
        <lb/>ce de Coadé ( Ie ne dis pas en cette ville; car ie vous</l>
      <l>
        <lb/>donneray iey les raiſons de fon retardoment à L’armée</l>
      <l>
        <lb/>de ſon Alteſſe Royalle que Monſieur les Ducs de Beau¬</l>
      <l>
        <lb/>fort de eémours cnmaadent mais auparauant, ie</l>
      <l>
        <lb/>vous veus apprendre ſa generouſe relolunton, &amp; l’im¬</l>
      <l>
        <lb/>pottance de ſon heureuſe arriuôe..</l>
      <l>
        <lb/>-loaeur le Prnuee ayanlſt eu qoa le rinuppesdeS</l>
      <l>
        <lb/>AR. condutepar M leDuc de Neouns, eltoient:</l>
      <l>
        <lb/>ariaées &amp; joinees à colles qu Monſi eur le Due de</l>
      <l>
        <lb/>Beaufore cbmmandoit: Tot conſeil auec ſes plus fidel¬</l>
      <l>
        <lb/>lomis, &amp; voyaànt à ſongrandrgret les maax que :</l>
      <l>
        <lb/>cauſoi la logudaur de la goae e, erurt que pdur onfai</l>
      <l>
        <lb/>lirdr da in, ilfalloit allor à̀ l’origiue C’eſt pourquoy</l>
      <l>
        <lb/>il e diſpoſa de quie laGuyoaae pbur vonir en pu¬.</l>
      <l>
        <lb/>ſonneà la cee d’ne li blle aaéepour eperinerlee</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>Ca rdinal Mzarin, la ſeule cauiſe de bus les deſordres</l>
      <l>
        <lb/>de l’Eſtat, Quia ollendo cauſanms tollieur effeus, &amp; de fait,</l>
      <l>
        <lb/>eſtant accompagné́ de ſes plus braues &amp; plus fidelles</l>
      <l>
        <lb/>amis,faiſholus enlenle le nombie de ſept. ete</l>
      <l>
        <lb/>trouppe de Heos ſe hazarda genereuſement à paſſer</l>
      <l>
        <lb/>ma’greé tous les obſtacles, &amp; les ermbuſches’ qu’on leur</l>
      <l>
        <lb/>pouuoit dreſſer dans vn ſi perilleux voyage, pour ve¬</l>
      <l>
        <lb/>nir iey ioindre les trouppes de ſon Alteſse Royalle.</l>
      <l>
        <lb/>Enfin, Mnſieuir le Princeaccompagne de Monſieur le</l>
      <l>
        <lb/>Duc de la Rochefoucault, de M. le Prince de Tarente,</l>
      <l>
        <lb/>M. le Baron de Levy, M. de Chauagnac Leſtourville,</l>
      <l>
        <lb/>vn autre Gentidl-hormme, &amp; vn vale de Chaubre. Quit.</l>
      <l>
        <lb/>ta fon armeeicogre, la laiſantſou la fidelle condui¬</l>
      <l>
        <lb/>te de ſes deux braués Leutenans M. de Marſi &amp; Bal:</l>
      <l>
        <lb/>thazar, &amp; s’ahemina vers l’Auuergne, oi le ieur de</l>
      <l>
        <lb/>Caagaac eſtant da pays, leur ſeruit d guide, &amp; lor</l>
      <l>
        <lb/>qu’il y auoit quelques Villes ſuſpectes, les menoit lo¬</l>
      <l>
        <lb/>ger chez quelques Gentils-hormames de connoiſſance:</l>
      <l>
        <lb/>Ils auoient cous changé leurs noms, eſtans habillez en</l>
      <l>
        <lb/>ſimples Caualers, mais ſur tout bien armez. Monſieur</l>
      <l>
        <lb/>le Prince s’appelloit Moteville, Monſieur de la Ro¬</l>
      <l>
        <lb/>chefoucaul Beaupré,, Monſieur le Prince ds Ta¬</l>
      <l>
        <lb/>rente Flormone, Moneur. le Baron de Levy, la Pla</l>
      <l>
        <lb/>ce, Chauagnae, Sainct Arnoul Leſtorville Longu</l>
      <l>
        <lb/>pleyne la Foſſe valet de chambre, &amp; ſouz tels noms eme</l>
      <l>
        <lb/>pruntez, montez ſur des cheuaux de Cavaliers, rpe.</l>
      <l>
        <lb/>chacun de deux piſtolets, &amp; vn mouſquetou, paſſeren5</l>
      <l>
        <lb/>ainſ l’Auuergne, partie du Perigor, partie de l’Angoul¬</l>
      <l>
        <lb/>mois, &amp; partie du Bourbonnois: Cheuaushant iour &amp;</l>
      <l>
        <lb/>nuict, ſi bien qu’en huit iours, vn de la trouppe m’a al¬</l>
      <l>
        <lb/>ſearé</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>ſeuré q’ils n’auoient pas dormy huit heures. Monſieur</l>
      <l>
        <lb/>le Prinee eſtoit veſtu de gtis fort limplement, vn iuſte</l>
      <l>
        <lb/>au Corps, couleur de bette raue, auec vne é́charpe noi¬</l>
      <l>
        <lb/>re, les heugaux couppez courts, &amp; deux grandes mou¬</l>
      <l>
        <lb/>ſaches noüées de deux galands noirs, auec vn grand</l>
      <l>
        <lb/>Caudebec retrouſſé, vne jiarti re noire au Col, au heu</l>
      <l>
        <lb/>de Rabat, &amp; les autres en melme ordre, ha un penſoit</l>
      <l>
        <lb/>ſon heual ſoy-meſme, afin de faire voir qu’ils ſtoient</l>
      <l>
        <lb/>tous Camarades, ils furent rencontrez par quelques Ca¬</l>
      <l>
        <lb/>aliers Mazarins qui alloient trouuer M. le Comte de</l>
      <l>
        <lb/>Harcour dans vne hoſtellerie à;. lieues de Moulins &amp;</l>
      <l>
        <lb/>s’eſtans ſaluez les vns les autres, &amp; leur ayant dt qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>lloient ioindre l’armé́e du Roy, !ls burent enſemble,</l>
      <l>
        <lb/>leur diſant qu’on leur auoit tait eſperer que le Roy yroit</l>
      <l>
        <lb/>aà Fontaine-bleau, &amp; de la que lon armeée s’achemine¬</l>
      <l>
        <lb/>roit vers Paris, &amp; qu’ils eſperoient bien-toſt le rafraiſ¬</l>
      <l>
        <lb/>chir ſur le terroir des Badauts, &amp; démont:r quelques</l>
      <l>
        <lb/>Conſeillers du Parlement, que les Lorrains &amp; Allemans</l>
      <l>
        <lb/>da M. le Duc de Nemours leur auoient ap porté de l’ar¬</l>
      <l>
        <lb/>ge nt fi aiz, ſachant bien qu’lsen auoient gtand beſoin,</l>
      <l>
        <lb/>n’en ayant point receu depus fort long-tomps, ainſi</l>
      <l>
        <lb/>paſſans tous pour Mazarins. Dieu ſçat ſi l’exaltation</l>
      <l>
        <lb/>de M. Sainct Iule y fut celebrée ſolemnellement, &amp; M.</l>
      <l>
        <lb/>dame Saincte Lutece mal-traitrée. Enfin apres auoir.</l>
      <l>
        <lb/>heu les ſantez, qui de Moteulle, qui de Beaupré, à toy la</l>
      <l>
        <lb/>Place, à toy S Amour, &amp;c. Ils le ſparerent auec de</l>
      <l>
        <lb/>grandes embraſſades, &amp; monteérent à heval.</l>
      <l>
        <lb/>Nos Heros reprirent leur outte, &amp; allerent ſoupper</l>
      <l>
        <lb/>chez vn Gentil homme de ces quartiers-là qu les trait¬</l>
      <l>
        <lb/>afoit bien: Cr de coucher on n’en parlot point, &amp;</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>6</l>
      <l>
        <lb/>quand leurs cheuaux n’en pouuoient plus, ils les has¬</l>
      <l>
        <lb/>doient &amp; changeoient contre d’autres. Bnfin, apres</l>
      <l>
        <lb/>beaucoup de fatigues de voyages, dont Monſiour le</l>
      <l>
        <lb/>Prince ft ſes diuertiſſemens, ils arriué́rent aà Chaſtila</l>
      <l>
        <lb/>lon ſur Loire, où il appriſt les differends qui s’eſtoie nt</l>
      <l>
        <lb/>neut dans l’armé́e, entre Meſſieurs les Ducs de Beaufsrt</l>
      <l>
        <lb/>&amp; de Ne mour. L’impatience des Lorrains &amp; A lleman</l>
      <l>
        <lb/>qui !e deſiroient. Et que le Cardinal Mazarin auoit</l>
      <l>
        <lb/>fait paſſer à Gen par des bateaux trois Regimens. C</l>
      <l>
        <lb/>qui l’obligea à̀ dépeſ her le ſieur Leſtouruille vers ſon</l>
      <l>
        <lb/>A. R. pour l’aduertir, qu’ayant iugé à̀ propos de ne</l>
      <l>
        <lb/>S’avancer ps plus auant: Ils’eſtoit ietté à la telle deſes</l>
      <l>
        <lb/>trouppes, pour empeſcher les deſordres, &amp; pour tuine?t</l>
      <l>
        <lb/>les deſſeins du Cardinal Mazarin, &amp; qu’enu peu de temp8,</l>
      <l>
        <lb/>il luy viendroit rendre compte de ſes actione.</l>
      <l>
        <lb/> ll ne faut point douter que tout le monde de Pasis</l>
      <l>
        <lb/>ayant eſté lurpris, &amp; épris d’vne ioye incroyabe lur l</l>
      <l>
        <lb/>nouuelle de l’arriué́e de M. le Prince, ne s’en retournat</l>
      <l>
        <lb/>fort mécontent, voyant qu’il n’eſtoit pas arriué́, conme</l>
      <l>
        <lb/>on leur auoit fait eſperer: Mais il ne faut pas s’en eſton¬</l>
      <l>
        <lb/>ner, puiſque ſon A. R. y fut meſme trompée: Car</l>
      <l>
        <lb/>l’on ſçait bien comme elle fut auee toute ſa Cour à la</l>
      <l>
        <lb/>campagne pour le receuoir, &amp; meſme enuoya vn de fes</l>
      <l>
        <lb/>Officiers auec quelques Gardes à Ville-luif, pour y a2t¬</l>
      <l>
        <lb/>tendre M. le Prince toure la nuit, n’ayant receu ſo</l>
      <l>
        <lb/>Courer, que ſur les deur heuros apres minuit, qul auer¬</l>
      <l>
        <lb/>tit ſadite A. R. du changement de la reſolution de M</l>
      <l>
        <lb/>le Prince, qu’elle trouua fort à propos.</l>
      <l>
        <lb/>Toute l’armeée parut fort ioyeuſe aà l’arriué́e de ce</l>
      <l>
        <lb/>Grand Prince, l’on fit des fſalves de tousoſtez, il fut re¬</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/> 3</l>
      <l>
        <lb/>cu de Meſſieurs les Ducs de Beaufort &amp; de Nemours,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; autres Commandans &amp; Prncipaux Officiers de la.</l>
      <l>
        <lb/> dite armé. Il fut en ſuitte à Orleans ſaluër Mademoei¬</l>
      <l>
        <lb/>ſlle, &amp; lay fit vn compliment fort eiuil ſur ſa genereu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe entrepriſe, &amp; ſa glorleuſe entreé́e dans cette Ville,</l>
      <l>
        <lb/>d’oû dependoit tout le bon heur de l’Eſtat &amp; de leurs</l>
      <l>
        <lb/> armes. Il faudroit eſtre Gomberville, ou Calprenelle,</l>
      <l>
        <lb/>pour deéduaire plus amplement &amp; plus dignement les</l>
      <l>
        <lb/>glotieuſes actions de cet Heros, &amp; de cette Heroine. Ie</l>
      <l>
        <lb/>ſçay qu’elles ne tomberont pas à terre, &amp; qu’vn Burin</l>
      <l>
        <lb/>plus digne que le mion, leur graueront des Eloges idu¬</l>
      <l>
        <lb/>rables, que les ſiecles à venir ne les pourront iamais ef¬</l>
      <l>
        <lb/>facer; mais pour moy, qui n’ay reſolu que de vous en tra¬</l>
      <l>
        <lb/>aat vn chetif memoire, ie laſſe ces lautes entrepriſes a</l>
      <l>
        <lb/>ses grands Genies d’Hiſtoires.</l>
      <l>
        <lb/> Enfi, le cray que M. le Prince ne veut point reuenir</l>
      <l>
        <lb/>à Paris, que chargé de luariers &amp; des dépoüilles de no¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtre ennemy: La Cour eſt deſia fore ébranleée de ſon ar¬</l>
      <l>
        <lb/>riuéc, &amp; ae ſçait à quoy ſe teloudre , mais il n’artend</l>
      <l>
        <lb/>as leurs deſſeins, puaiſqua le paſſage d’Orleans eſt main¬</l>
      <l>
        <lb/>tenant fauorable. Il yra à la teſte de ſes trouppes atta¬</l>
      <l>
        <lb/>quer l’ennemy. Voicy la derniere criſe, voiey le dernier</l>
      <l>
        <lb/>acte de la Tragedie, &amp; c’eſt lcy, &amp; non pas en Guyenne</l>
      <l>
        <lb/>qib a prevu que l’otagodeupit creuer: Deſia tout ſe</l>
      <l>
        <lb/>prepare ponr le ſcours d’vne ſi iuſfte entrepriſe, Nous</l>
      <l>
        <lb/>ayoas colae de Ciel a pris a conduiete de ce grand</l>
      <l>
        <lb/>Prince, pous nous l’amener icy. Il faut croire qu’il l’eſ¬</l>
      <l>
        <lb/>côrtera pareillement dans les iuſtes deſſeins qu’il a de</l>
      <l>
        <lb/>terminer bien toſt nos mal-heurs, &amp; qu’il le recompen.</l>
      <l>
        <lb/>ſera de touteses fatigues par vnevictoire glorieuſe pour</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>ſon Nom, aduantageuſe au Roy, neceſſaire à l’Eat, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>fertile à toute l’Europe. Ce ſera vn autre Hercule qui</l>
      <l>
        <lb/>ſurmontera le fils de la terie, en le deſtachant de ſon cen¬</l>
      <l>
        <lb/>tre: Ce ſera vn autre Appollon qui tuera cet épouven¬</l>
      <l>
        <lb/>table ſerpént qui a infecteé par ſon venin tous les eſprits</l>
      <l>
        <lb/>de la Cour, &amp; ſoüillé́ de taches le manteau Royal, don</l>
      <l>
        <lb/>il y a ſi long temps qu’il ſe couure en telle ſorte qu’il faus</l>
      <l>
        <lb/>par vne fatale neceſſité́ qu’il ſoit laué dans le ſanr de ſes</l>
      <l>
        <lb/>meilleurs Suiets pour luy redonner ſon luſtre: C’eſt ce</l>
      <l>
        <lb/>que nous deuons ſouhaitter, afin de voir bien toſtno¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtre Mona que glorieux dans ſa bonne ville de Paris,</l>
      <l>
        <lb/>enuitronnée de tous les Princes &amp; Seigneurs, adoré́ d’vn</l>
      <l>
        <lb/> million de peuples, &amp; redouté de tous ſes ennemis.</l>
      <l>
        <lb/>Depuis la nouuelle des aduis cy- deſſus, l eſt venu vn</l>
      <l>
        <lb/>Courrier à ſon A. R. de la part de M. le Prince, done</l>
      <l>
        <lb/>i’ay voulu encor vous fſaire part des nouuelles qu’il a ap¬</l>
      <l>
        <lb/>portées, qui ſont, que depuis l’arriuée de M. le Prince l</l>
      <l>
        <lb/>Cardinal Maarin a fait paſſer à Gien quatorze Regi¬ </l>
      <l>
        <lb/>mens de l’anmée du Roy, tant Caualerie &amp; Infanreiie;</l>
      <l>
        <lb/>&amp; meſmeſont en face, &amp; fort. proche du poſte de M. le!</l>
      <l>
        <lb/>Due de Beaufort, eſtant campé entre Montargis ou eſt</l>
      <l>
        <lb/>l’armé́e de M. de Nemours &amp; Gien, oû ſont les troup</l>
      <l>
        <lb/>pcs Mazarines en foime de Tiangle. Ie vous laiſſe ̀</l>
      <l>
        <lb/>penſer s’il y aura des coups ruez: at on ne ſçauroit plas</l>
      <l>
        <lb/>retenir nos gens, tant ils ont envie de donner deſſus;</l>
      <l>
        <lb/>mais i’eſpere que vous en lçaurezieh-toſt des nouuel¬,</l>
      <l>
        <lb/>-los.</l>
      <l>
        <lb/>E!.</l>
      <l>
        <lb/>FIN.</l>
      <l>
        <lb/> e</l>
      <l>
        <lb/> n</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
