<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1335_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Explication du miroir enchanté de la cour.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://books.google.fr/books?id=Qozs6XrT0LgC https://books.google.fr/books?id=rGFCAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Explication du miroir enchanté de la cour.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="14" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>ooe 9</l>
      <l>
        <lb/>DV MIRROIR</l>
      <l>
        <lb/>ENCHANTE</l>
      <l>
        <lb/>DE LA COVR.</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>r</l>
      <l>
        <lb/>aei ei liae</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/> 1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/> 1</l>
      <l>
        <lb/> 1</l>
      <l>
        <lb/>ua</l>
      <l>
        <lb/>L¬</l>
      <l>
        <lb/> Aaamn</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>Aee,t, A &amp;:, p </l>
      <l>
        <lb/>’’p’’’pet?</l>
      <l>
        <lb/>EXPLICATION DV MIRROIR</l>
      <l>
        <lb/>enchanté de la Cour.</l>
      <l>
        <lb/> ONsEVR,</l>
      <l>
        <lb/> fui, fort ſatisfait de la lettre qu’il vous à</l>
      <l>
        <lb/>pleu m’enuoyer, pour cauſe de nos intere ſts</l>
      <l>
        <lb/>parrieulies &amp;emeſme de ceux de n pls fd¬</l>
      <l>
        <lb/>les amis. Ie me ſuis eſinerueillé par pluſieurs</l>
      <l>
        <lb/>&amp;diuerſes fois de ce qui eſt contenu en icel¬</l>
      <l>
        <lb/>le, non ſeulemenr de la diuerſiré des objets</l>
      <l>
        <lb/>qu’elle m’a repreſentée; comme de la prochai¬</l>
      <l>
        <lb/>ne fatalité de noſtre amy Mazarin, qui s’y</l>
      <l>
        <lb/>rencontre totalement deſpeinte; le ne ſçay ce</l>
      <l>
        <lb/>que la Reyne veut faire d’vn tel perſonnage,</l>
      <l>
        <lb/>puis que tous les elements ſe vont bander con¬¬</l>
      <l>
        <lb/>tre luy, afin de demander au tout puiſſant la</l>
      <l>
        <lb/>deſtrutionde celuy qu’ils n’oſent plus regar¬</l>
      <l>
        <lb/>der en face. Ie vois le Ciel &amp; les Aſtres minut¬</l>
      <l>
        <lb/>ter ſa ruine dans peu de iours, &amp; la noſtre,</l>
      <l>
        <lb/>ſi nous ne prenons garde de prés à̀ nous; Pour</l>
      <l>
        <lb/>moy ie voudrois à la mienne volonté entiere¬</l>
      <l>
        <lb/>ment quitter ſon parti, ſi ce n’eſtoit que ie</l>
      <l>
        <lb/>deſrogerois en quelque facçon à la volonté</l>
      <l>
        <lb/>A ij</l>
      <l>
        <lb/>¬ .¬¬</l>
      <l>
        <lb/>-¬¬-LLa</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>du Roy. L’air à ſon ſujet ne fait que pleurer</l>
      <l>
        <lb/> &amp; ſouſpirer voiant vne telle deſolation parmi</l>
      <l>
        <lb/>les peuples, auec leſquels il ſe trouue le mieux</l>
      <l>
        <lb/>venu. Le feu commence à s’allumer afin qu’il</l>
      <l>
        <lb/>periſſe parmy ſes flammes; La terre ne le veut</l>
      <l>
        <lb/>plus porter, &amp; ſe ſent par trop fouler d’vn tel</l>
      <l>
        <lb/>mignon de fortüne. L’eau s’oppoſe de tous</l>
      <l>
        <lb/>coſtez à̀ ſa marche, luy faiſant auorter ſes pen¬</l>
      <l>
        <lb/>ſées; le menaſſant de l’enuelopper &amp; en fon¬</l>
      <l>
        <lb/>drer dans ces plus profondes abyſmes, ſi l à̀ tant</l>
      <l>
        <lb/>de hardieſſe que de vouloir marcher ſur ces</l>
      <l>
        <lb/>ruiſſeaux; bref les animaux meſme luy por¬</l>
      <l>
        <lb/>tent enuie &amp; ne demandent que ſa deſtruction.</l>
      <l>
        <lb/>Toutesfois i’eſpere que la Reyne quittera dans</l>
      <l>
        <lb/>peu de temps noſtre amy, &amp; que Dieu defſi¬</l>
      <l>
        <lb/>era ſes yeux pour luy faire voir &amp; connoiſtre</l>
      <l>
        <lb/>les ſubtilitez de ceét Eſtranger; dont les ruſes</l>
      <l>
        <lb/>au lieu de maintenir l’authonité Royale l’op¬</l>
      <l>
        <lb/>preſſe &amp; la deſtruſſeat. le croy, Monſieur,</l>
      <l>
        <lb/>comme vous qu’il ne viendra pas à l’entiere.</l>
      <l>
        <lb/>perfection de ſes deſſeins, &amp; que l’vnique van¬</l>
      <l>
        <lb/>geur des iniquitez auortera ces entrepriſes; &amp;</l>
      <l>
        <lb/>crains fort qu’il ne viſite les inciuilirez de.</l>
      <l>
        <lb/>Mazarin, iuſques à̀ la ſeptieſme branche de</l>
      <l>
        <lb/>ſes plus affidez Partiſans; Mon corps, moname,.</l>
      <l>
        <lb/>mes Conſels, ny mon eſpée n’eſt plus pour ce¬</l>
      <l>
        <lb/>luy qui ne s’en veut ſeruir qu’a ruiner noſtre</l>
      <l>
        <lb/>innocente.</l>
      <l>
        <lb/>¬¬A¬</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>innocente patrie. Et le peu de gloire qué i’ay</l>
      <l>
        <lb/>acquis ne ſe fleſtrira point pour autoriſer lobjet</l>
      <l>
        <lb/>de tant de miſeres que nous voyons regner dans</l>
      <l>
        <lb/>le paeſent Siecle. Cette pourpe inligne d’eſtre</l>
      <l>
        <lb/>appellée Romaine, neſe verra plts trouble le</l>
      <l>
        <lb/>repos de la France, puis que meſme le lieu où</l>
      <l>
        <lb/>elle aà pris naiſſance &amp; origine ne la veur plus</l>
      <l>
        <lb/>receuoir, ommie faſchée d’auoir mnis au non</l>
      <l>
        <lb/>ds vn ſi dangereux frict, C’eſt ce que ie’vou</l>
      <l>
        <lb/>feray voir dans l’explication de’celle que vous</l>
      <l>
        <lb/>m’auez enuoyé́e; vous declarant en peu de mots</l>
      <l>
        <lb/>mon plus put &amp; ſenſible iugemeént: Mais ie ne</l>
      <l>
        <lb/>ſçy pas ſi vous agteere, Ie ſllence que je fe</l>
      <l>
        <lb/>rai de la diſtinction des perſonnes, de leurs?</l>
      <l>
        <lb/>noms, ny meſme de leurs qualitez; ſeulement</l>
      <l>
        <lb/>Ie vous doſdluivay ee qie i’ay veu plus appr¬</l>
      <l>
        <lb/>cdant de laverté; Et pour comfhencer,’ie vous</l>
      <l>
        <lb/>vux eſclaircir de ce qui eſt contenuen la pre</l>
      <l>
        <lb/>miere Scene de voſtre premier acte.</l>
      <l>
        <lb/>xPL IcATON DE LiRiiE</l>
      <l>
        <lb/>v r r</l>
      <l>
        <lb/> Scee du premier Acte d Mrois nhaṕ</l>
      <l>
        <lb/> de Mazari4..</l>
      <l>
        <lb/>pte gldee enhaŕe vous à ftepieſente.</l>
      <l>
        <lb/>t Qdite-ouj lé Cardinal Maiafil patlme!</l>
      <l>
        <lb/>ade ve tres ſilluſtré Dame, &amp; ql’inëotinent</l>
      <l>
        <lb/>ldiſarut; Et puis que cette Damé demeura</l>
      <l>
        <lb/>B</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>65</l>
      <l>
        <lb/>ſur le ljeu ferme &amp; ſtable part l’eſpace d’vneé</l>
      <l>
        <lb/>heure; Conſiderez, s’il vous plaiſt, que cette</l>
      <l>
        <lb/>glace doit eſtre priſe pour le temps, lequel repre¬</l>
      <l>
        <lb/>ſente naïfuement toutesles choſes que nou;</l>
      <l>
        <lb/>voyons en leurſaiſon. Noſtre amy Iules y eſtant</l>
      <l>
        <lb/>deſpaint, ne peut eſperer qu’vn tres grand rmal¬</l>
      <l>
        <lb/>heur qui bien toſt luy tombera ſur la teſte; pat¬</l>
      <l>
        <lb/>ce que ſon exil hors de cette glace le teſmoi¬</l>
      <l>
        <lb/>gpe aſſez euiemment. Cette Dame qui: de¬</l>
      <l>
        <lb/>meure ferme &amp; ſtable, eſt la France, laquelle</l>
      <l>
        <lb/>viendra à bout de ſes deſtructeurs. Cette abi¬</l>
      <l>
        <lb/>lité durant vne heure, monſtre aſſes clairemen</l>
      <l>
        <lb/>qu’elle ſe verra en répos, dans trois mois d’ipyjl</l>
      <l>
        <lb/>c’eſt à dire, depuis la ſaiſon du Printemps,iu¬</l>
      <l>
        <lb/>ques aà̀ telle de l’Eſteé, Si elle apparut de route</l>
      <l>
        <lb/>ſa hauteur, cela ne nous doir ſigrifies ar</l>
      <l>
        <lb/>chpſe, que ſa puiſſance;j &amp; ſon veſtement aoir</l>
      <l>
        <lb/>que les douleurs qu’elle à ſouffert depuis plu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſieurs années. Ce Gentil-homme lequel luy ap</l>
      <l>
        <lb/>porta cette lettre qu’elle l’eut, eſt vn Ange ou</l>
      <l>
        <lb/>u moins vn’Prophete, lequel luy annooit</l>
      <l>
        <lb/>la ioye qu’elle doit auoir dans peu de temps;</l>
      <l>
        <lb/>Et ſon remercment’rriſte, ne teſmoigne que</l>
      <l>
        <lb/>rop, que ſon vnique deſir ſeroit de voir letot</l>
      <l>
        <lb/>pacifique, ſans effuſion de, ſang, meſme de ſes</l>
      <l>
        <lb/>propres enfans. Sa piſſion ne proeed: que</l>
      <l>
        <lb/>de la craine qu’elle à̀ de ſe voir veufue &amp;ot</l>
      <l>
        <lb/> A¬2.</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>çhelne de ſes deffenſſeurs; Et ſa ſourdité́ le pes.</l>
      <l>
        <lb/>deffet qu’ont enuers elle les paroles flatteuſes &amp;</l>
      <l>
        <lb/>menſongeres. Voila ce que ie vous puis expli¬</l>
      <l>
        <lb/>quet ſur ce paſſage; paſſons à la ſeconde Scene</l>
      <l>
        <lb/>de voſtre prermier acte.</l>
      <l>
        <lb/>A A</l>
      <l>
        <lb/>EXPLIC TION DE LA SECONDE</l>
      <l>
        <lb/> r¬</l>
      <l>
        <lb/>Sceme du premier Ate d Miroir Enchané</l>
      <l>
        <lb/>de MaZ arin.</l>
      <l>
        <lb/>A ſſOnſieur, voſtre retour à ce Miroir en¬</l>
      <l>
        <lb/> chanté vous fit voir pluſieurs de nos</l>
      <l>
        <lb/>amis que l’on menoient priſonnters; Cela ne</l>
      <l>
        <lb/>ugnifie autre choſe que l’inimirié, &amp; la jalouſie</l>
      <l>
        <lb/>ſ gliſera parmi nos corps d’armé́es, ſe liguant</l>
      <l>
        <lb/>les vns contre les autres, de telle façon que l’on</l>
      <l>
        <lb/>ſera contraint de chaſſer, ou poſſible tuer noſtre</l>
      <l>
        <lb/>amy Mazarin, ( ſi tant eſt qu’il ſoit encor le</l>
      <l>
        <lb/>voſtre, pour moy ie vous puis aſſeurer qu’il neſt</l>
      <l>
        <lb/>ny ne ſera deſormais plus le mien) auec plu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſieurs des noſtres, leſquels entreront, aà ſon ſu¬</l>
      <l>
        <lb/>iet, dans des cachors &amp; des priſons erernelles;</l>
      <l>
        <lb/>pour auoir ſupporté le Generaliſſime des diuor¬</l>
      <l>
        <lb/>ces &amp; des diſſennons qui maintenant regnent</l>
      <l>
        <lb/>dans noſtre France.</l>
      <l>
        <lb/> Mais ce ſignale combat qui vous eſt appa¬</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>¬¬¬¬¬</l>
      <l>
        <lb/>¬¬ </l>
      <l>
        <lb/>¬¬¬¬-o, a¬</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>ru en cette glace, ne m’eſtonne pas ſeulement;</l>
      <l>
        <lb/>ains me fait trembler &amp; grandenent peur;</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>meſme tient mes ſens comme congelez auec</l>
      <l>
        <lb/>mon corps. Il ſe fit ( dittes- vous J entre paren?</l>
      <l>
        <lb/>&amp; alliez: Cette ſeule parole m’eſpouuente; ſça¬</l>
      <l>
        <lb/>chant tres-bien que ie ſeray contraint de me</l>
      <l>
        <lb/>battre, pour deffendre la cauſe de zarin,</l>
      <l>
        <lb/>contre mon propre ſang, &amp; contre ſes plus?!</l>
      <l>
        <lb/>grands &amp; fidels amis; Et vous ſemblablement?</l>
      <l>
        <lb/>contre quelques-vns des voſtres. Pleuſt à Dieu,¬</l>
      <l>
        <lb/>que nous n’euſſions iamais conneu le diſſipateur</l>
      <l>
        <lb/>du Royaume François, qui iuſques à prelent</l>
      <l>
        <lb/>nous tenons pout amy? Les deux armees arre¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtées l’vne deuant l’autre; &amp; par conſequentem¬</l>
      <l>
        <lb/>peſchées d’en venir aux mains, à cauſe de l’inter¬</l>
      <l>
        <lb/>poſition d’vne l’arge riuiere. rnonree eraobien</l>
      <l>
        <lb/>que les aduerſaires du party Mazarin, ne veu¬</l>
      <l>
        <lb/>lent point combatrre leurs freres, pour vn hom</l>
      <l>
        <lb/>me de neant, que iuſques a ce que l’on les y con¬</l>
      <l>
        <lb/>traignent. Cette riuiere qui les ſeparent eſt la</l>
      <l>
        <lb/>naturelle liaiſon d’vne amitié fraternelle, la¬</l>
      <l>
        <lb/>quelle ne ſe peut rompre, que par vne contrain¬</l>
      <l>
        <lb/>te du tout immaginable. Le iour eda à la nuit;</l>
      <l>
        <lb/>Ha malheur pour nous ? ll eut bien mieuxva¬</l>
      <l>
        <lb/>lu que la nuit eut cedé́ au iour, c’eſt à dire quele</l>
      <l>
        <lb/>Conſeil de noſtre Monarqueſe verra obſeurcy</l>
      <l>
        <lb/>en propoſant des choſes qu’il ne douroit pas, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>parce</l>
      <l>
        <lb/>¬¬¬</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>pauenoyen donnera lieu aà̀ nos aduerſaires de</l>
      <l>
        <lb/>ſe rangerde uus qui ne ſommes autres que leur</l>
      <l>
        <lb/>ng &amp; leur chairs Ainſi nous deſtruiſſants les</l>
      <l>
        <lb/>vas les autres il nous ſea du rtout jmpoſſible de</l>
      <l>
        <lb/>naus vroir ny de ous parler, puis que la mort</l>
      <l>
        <lb/>ſadle aura le pouuoir de nous oſter les Facul¬</l>
      <l>
        <lb/>coa. Cas batraauxiettes ſur le Criſtal des eaux,</l>
      <l>
        <lb/>deceateeriaieres, aaps repreſentent les aduertiſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeameat qu l’on donhe pour faire valoir lesEdits</l>
      <l>
        <lb/>&amp; Arreſts que l’on a des long-tenmps donnaez</l>
      <l>
        <lb/>cautre ntse amy Mazarin. Le peu de reſiſtan</l>
      <l>
        <lb/>ceea ce renconee, monſtre aſſepqu çacu</l>
      <l>
        <lb/>voudroit viure en repos, &amp; n’eſftre oint. coe</l>
      <l>
        <lb/>raits d’en veniraux mains pour ce ſuiet. L’au¬</l>
      <l>
        <lb/>rore, ou la pointe duiour, eſt la reconpoiſſance.</l>
      <l>
        <lb/>dono fautes paſſeas; &amp; la peur-d’en eſte cha,</l>
      <l>
        <lb/>ſtiezſe faſfitdesplus ugoueuſés pasia le u4</l>
      <l>
        <lb/>corps &amp; deleurs embres, cela s’entend de nous</l>
      <l>
        <lb/>&amp; desarpiſansdu Maazariniſme; C’eſt en vain</l>
      <l>
        <lb/>quils-repenoen œu, pt que et qu¬</l>
      <l>
        <lb/>pourſe deſtire ddquſnle leu mit ne,</l>
      <l>
        <lb/>peut ny neſçauroit apporterauaunbiemny pr,</l>
      <l>
        <lb/>t à la Republique. Ve heure apres; Cette heu¬</l>
      <l>
        <lb/>reſeule denotte vne quinzaine de iours, ou tout</l>
      <l>
        <lb/>au pluas vn mois; qu’iſ y aura entre nous du ſang</l>
      <l>
        <lb/>innocẽment, mas pluſtoſt par trop imprudem¬</l>
      <l>
        <lb/>ment reſpandu. Les drappeaux blancs ſignifient</l>
      <l>
        <lb/>C</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>¬.-</l>
      <l>
        <lb/>¬.........</l>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>16</l>
      <l>
        <lb/>que ce malheur arriuera de François à Framçnhs.</l>
      <l>
        <lb/>Les deux Heros ſe parlans à̀ l’orelle, ſont les en¬</l>
      <l>
        <lb/>tremetteurs de la Paix, qui pour ce couap n’en</l>
      <l>
        <lb/>pourront venir aà bout &amp; ſe vertoro forcez de?</l>
      <l>
        <lb/>laiſſer donner le combat u la bataillequi vous</l>
      <l>
        <lb/>à eſteé repreſenté́e. Pour ce que vons viſtes à̀ vo¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtre retour qui repreſentoit lesmts, des ble¬.</l>
      <l>
        <lb/>ſez &amp; les priſonniets, ie pe vous eeſçaurois guei</l>
      <l>
        <lb/>dire, il me ſuffit que vous les eognoiſſez pns</l>
      <l>
        <lb/>quevous les auez veus par terre &amp; dans le camp,</l>
      <l>
        <lb/>lors que ie ſeray vers vous, l vous plaia de m</l>
      <l>
        <lb/>les nomhmer Mais ce qui na’a le plus rauy eſt cét</l>
      <l>
        <lb/>eſcrit que vdus viſtes, où ie remarqué ces mou; </l>
      <l>
        <lb/>aant la ſepmainie Saine Mazarin ar dn pis; Ne</l>
      <l>
        <lb/>vous eſtes vous point trompé ny meſpris; car i</l>
      <l>
        <lb/>ſerois tres faſché qae certe iaforune luiarraaſt</l>
      <l>
        <lb/>en ſi peu de temps &amp; d’eſpace. Ilvousplara me </l>
      <l>
        <lb/>le mander au premier voyage &amp; finirez ’eaxpli¬</l>
      <l>
        <lb/>cation de la Seconde Scene de voſtre prefaier</l>
      <l>
        <lb/>acte &amp; paſſeray ’outre à la traifiefme.;L oua ie nep</l>
      <l>
        <lb/>nmfarreſteray pas beaacoup de xainte de vou</l>
      <l>
        <lb/>eſtre par tropennuyeox.</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>¬¬</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <pb n="11"/>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>dA&amp;aida?</l>
      <l>
        <lb/>ELCATIONDE LA TRoSiESME</l>
      <l>
        <lb/>ee d premr afte! du Airait tachamé.</l>
      <l>
        <lb/>!2. de Maoinl :</l>
      <l>
        <lb/> ̀.</l>
      <l>
        <lb/>Jy t qu’ilvous fut repreſenté́ vne Sallepa¬</l>
      <l>
        <lb/>a&amp;desſiege no oecupez; Cela pous ree</l>
      <l>
        <lb/>pueſeauoe aous fait voit clairme, le diporce¬</l>
      <l>
        <lb/>quiſe reneonre-anee le; deuz Conſeils, Sca¬</l>
      <l>
        <lb/>oir celuy d’en haut, &amp; celui d’en bas. La lope,</l>
      <l>
        <lb/>guear du tempaeſt de huict iours, pendant leſ¬</l>
      <l>
        <lb/>qele il hſeruuefa naanftieCnêi La</l>
      <l>
        <lb/>qutre Senaceurs ſont quate Parleens, &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>ſeies petſonnes, ſeize Prouinces., leurs habis</l>
      <l>
        <lb/>monſfre leurs forcei; &amp;e les ſieges qu’ils rempliſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſenx leur pounoir. Ceétte perſonhe blen adjuſftée</l>
      <l>
        <lb/>&amp; debonne i, repreſenue l’orgyçil d np5¬</l>
      <l>
        <lb/>ceauai a lieu. e ſon humilité, aiant l’eſpe</l>
      <l>
        <lb/>aaeoſté pepopge des Parleens; au ca</l>
      <l>
        <lb/>ie eſy ulſet, acordeǹ ſapifr,</l>
      <l>
        <lb/>queſtece quil eutemnder. Cegpelesr,</l>
      <l>
        <lb/>qchaee de diuens cachets; ’eſt aue echoſe</l>
      <l>
        <lb/>elee eie eſerepee ende e¬</l>
      <l>
        <lb/>lidepemiee ſinſhedupu loapt 3,</l>
      <l>
        <lb/>equpeluops&amp;eqcqluie :</l>
      <l>
        <lb/>¬....¬.¬¬. </l>
      <l>
        <lb/>u</l>
      <l>
        <lb/>¬-L</l>
      <pb n="12"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>raliſſimo des armées Eranç̧oiſes. C’eſt pourquoy¬</l>
      <l>
        <lb/>aiant eſté ouuerte &amp; léuë, l’aſſemblée n’en fit au¬</l>
      <l>
        <lb/>cun coar &amp; renuoia ce Gonsil-hom fâs</l>
      <l>
        <lb/>honnau; ela veue dire. que natre ay</l>
      <l>
        <lb/>perira; &amp; aà grand peine aura-il le bon-heus</l>
      <l>
        <lb/>qu’on reç̧oit d’ordinaires dans les plus moi¬</l>
      <l>
        <lb/>dres funerailles, car ſon viſage &amp; fa triſte ſorl</l>
      <l>
        <lb/>ie le teſmoigne aſſe. Cette xplueatlo-</l>
      <l>
        <lb/>pôur lai’Scen troiſieſme de veſtte raiasate;;</l>
      <l>
        <lb/>ne m’arreſtant point, afin de conſiderer le qua¬</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>rieme.!</l>
      <l>
        <lb/>ab&amp;b</l>
      <l>
        <lb/>tû</l>
      <l>
        <lb/>EXpLefN pE vrRee</l>
      <l>
        <lb/>Scene da prenier ate dl airoi en hanqu ar¬</l>
      <l>
        <lb/>’ deaal’.ais ’ 2o</l>
      <l>
        <lb/>anie2</l>
      <l>
        <lb/> iruouoln</l>
      <l>
        <lb/>Ieuiyl me reprefente I pehpétuetatahae</l>
      <l>
        <lb/>Jde vdſtre veuë ſur cette gtace magſteienſe&amp;é</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>chant́e, &amp; voſte ſ’aſfitude ron &amp; res</l>
      <l>
        <lb/>adnotreſteht aſſe qué pls leſohsqueten l</l>
      <l>
        <lb/>pary Ma car le complotque otre my pſe</l>
      <l>
        <lb/>de deſtruire, ’eſt’dex vſlles figutées ’padas?</l>
      <l>
        <lb/>peſonnes qu’l ’eut. aife l’tohnblelu?</l>
      <l>
        <lb/>oBëydiee Ces dbneſhſe ſont ſee teiſdi</l>
      <l>
        <lb/>doftndus ſonmele les: hes;’étE niede de</l>
      <l>
        <lb/>laeurs compagnons et les vilays Fraç̧ois e e¬</l>
      <l>
        <lb/>quels</l>
      <l>
        <lb/>¬¬</l>
      <l>
        <lb/>. 2¬</l>
      <pb n="13"/>
      <l>
        <lb/>13j</l>
      <l>
        <lb/>qels meſmeefendront doox Villés, à la vea</l>
      <l>
        <lb/>&amp; preſence de leur Souuerain; ne laiſſant é́ua¬</l>
      <l>
        <lb/>der Mazarin &amp; ſes Supports, fans ignominie,</l>
      <l>
        <lb/>C’et ce que peut nous figurer ſes morts; à</l>
      <l>
        <lb/>rois daigs pnes ddla ort, Ces deux compagnon</l>
      <l>
        <lb/>furent ſauuez. de la fureur de noſtre Amy, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>meſme vn grand Peuple ſe reſiouit de cette</l>
      <l>
        <lb/>acuon; mais il ſe fauua preſſé qu’il eſtoit, de¬</l>
      <l>
        <lb/>dans vncarroſfej Cela veut dire que perdant la</l>
      <l>
        <lb/>perſonne du Roy il ſera perdu &amp; enticrement</l>
      <l>
        <lb/>mis à̀ neants. Son fſauuement ſe rencontra dans</l>
      <l>
        <lb/>vne uëlat malbheurpour luy? oar il ſera dans</l>
      <l>
        <lb/>peu de ious, au mileu de ceuxqui ont chrché́</l>
      <l>
        <lb/>auec raiſon, ſa vie &amp; ſon ame Mais cette robbe</l>
      <l>
        <lb/>defſchirée, ne nous figore que des pertes &amp; des</l>
      <l>
        <lb/>doamarages. l eur peur? Ha! p’euſtà̀ Dieu qu’il</l>
      <l>
        <lb/>fue veay; &amp; que deét enchanteur fut oſté du mi¬</l>
      <l>
        <lb/>lieu de nmuss.Son etnpaftre coauaraae ſa teſtee¬</l>
      <l>
        <lb/>aotgrant vné bleſſeure, ne peut ſignifier autre</l>
      <l>
        <lb/>choſe, que.paroutou noſtre amy poura aller</l>
      <l>
        <lb/>ae receura que des affronts &amp; des dangers de ſa</l>
      <l>
        <lb/>vie. La Salle où ſeul il ſe piimeno, déotte</l>
      <l>
        <lb/>qu’il ne doit pas d’oreſnauant auoir des faction¬</l>
      <l>
        <lb/>nairas enFpance. L’accomtanice de ctte Dame</l>
      <l>
        <lb/>enuers luy, prédit qu’il faur quitter ſes ambi¬</l>
      <l>
        <lb/>tieux deſſeins; &amp; le biller ou il l’euſt ces mots;</l>
      <l>
        <lb/>Mazarn uaus m’auez deceuë iuſquerà preſent, re¬</l>
      <l>
        <lb/>D</l>
      <l>
        <lb/>¬¬¬---a--mma¬-¬a, a¬</l>
      <pb n="14"/>
      <l>
        <lb/>ẽ</l>
      <l>
        <lb/>ieg-vos de oy, aurreaene e ſir pêndu e. N</l>
      <l>
        <lb/>fignifie que la condamnation de noſtre amy.,</l>
      <l>
        <lb/>Toutes ces reuerences &amp; ſouſmiſſions, ne ſons</l>
      <l>
        <lb/>que pour l’enflammer d’auant plus; &amp; ſes pro</l>
      <l>
        <lb/>teſtations Jtalienne n’ont plus de vertu en ſon</l>
      <l>
        <lb/>endroit. Elle ne voulut point entendre aà ſes</l>
      <l>
        <lb/>paroles. Et croy cher amy que cette inimitié</l>
      <l>
        <lb/>pourra durer iuſques à la fin. Ie finirai la qua</l>
      <l>
        <lb/>erieſme Scene de voſtre premier ate, auecau¬</l>
      <l>
        <lb/>tant de verité que i’en puis rencontrer dans</l>
      <l>
        <lb/>ces deſmonſtrations. Vous aſſeurant deſia, que</l>
      <l>
        <lb/>ie ſuis pour le Roy, pour lea Princes du Sang;</l>
      <l>
        <lb/>&amp; pour la Patrie. C’eſt ce que vous me pour</l>
      <l>
        <lb/>rez teſmoigner de voſtre part, en m’enuoiant</l>
      <l>
        <lb/>les ſuttes, des viuoa ropre-ſ-nrations de voſtres</l>
      <l>
        <lb/>Miroir Maarinique, vous aſſeurant de vouse</l>
      <l>
        <lb/>enuoyer les explications les plus: naifues &amp; ve</l>
      <l>
        <lb/>rrtable que ie pourray, ſelon la force &amp; ld</l>
      <l>
        <lb/>puiſſance de mon eſprit; Et ſçachee que ie n</l>
      <l>
        <lb/>pourray eſtre autre toute ma vie, que.</l>
      <l>
        <lb/>MONSIER,</l>
      <l>
        <lb/>Voſtre res-affie tionné ſeruituit</l>
      <l>
        <lb/>. D’av4onr.</l>
      <l>
        <lb/>Dane lo e de onſieur de Sauuebaf, eſ.</l>
      <l>
        <lb/>cute ̀ onſua c areſchal d’HIaumons.</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
