<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3545-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Revers (le) du mauvais temps passé et la libre
                    entrée de la paix, livrée à ses adorateurs, par Questier, dit Fort Lys,
                    parisien.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=yUJKAAAAcAAJ https://books.google.fr/books?id=tapxOje0GasC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Revers (le) du mauvais temps passé et la libre entrée de
                        la paix, livrée à ses adorateurs, par Questier, dit Fort Lys,
                        parisien.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="15" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>T ¬ T </l>
            <l>
                <lb/>IE</l>
            <l>
                <lb/>REVERS</l>
            <l>
                <lb/>MAVVAIS</l>
            <l>
                <lb/>TEMPS PASSE</l>
            <l>
                <lb/>LIBRE ENTREE</l>
            <l>
                <lb/>PAIX</l>
            <l>
                <lb/>oe e e n</l>
            <l>
                <lb/>Chez la Vefve d’A1</l>
            <l>
                <lb/> ’ieeirii ii e er¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> g,¬ </l>
            <l>
                <lb/>4¬</l>
            <l>
                <lb/>¬1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>¬2- a¬</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>¬ 4</l>
            <l>
                <lb/>i e il</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>2 A.</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/> I</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>A¬</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>l¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>2l¬2.</l>
            <l>
                <lb/>4.. </l>
            <l>
                <lb/>a¬i</l>
            <l>
                <lb/>. EE</l>
            <l>
                <lb/>’.a</l>
            <l>
                <lb/>H.</l>
            <l>
                <lb/>i ¬¬</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>. Q L¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> ſ</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>,,,1¬</l>
            <l>
                <lb/>: ¬4. </l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>EEe</l>
            <l>
                <lb/>..e :</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ou,GOoqle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>D vV</l>
            <l>
                <lb/> TC e E </l>
            <l>
                <lb/>MAVVAIS TEMPS</l>
            <l>
                <lb/>PASS E.</l>
            <l>
                <lb/>’OE humair contemple égalemen toutes choſes</l>
            <l>
                <lb/>é qui luy peuuent apporer quelqne profit ; meſrae lors</l>
            <l>
                <lb/> qu’il ſe void preſque obſcutrey, par vne certaine taye</l>
            <l>
                <lb/> qui luy vient coaurir ſes paupieres il taſche ſubtile¬</l>
            <l>
                <lb/> aent de soppoſer à vn tel mal heur, par l’ay de</l>
            <l>
                <lb/>qu’il emprunte d’vne moins noble partie de ſon corps, &amp; fait</l>
            <l>
                <lb/>tant qu’enfin i s’en delie &amp; repend ſa preniere elarté́. Il en</l>
            <l>
                <lb/>eſt de meſme icy, cher Lecteur; Noſtr- œila eſté depuis vn aſſez</l>
            <l>
                <lb/>ong temps ſous la ſombre taye d’vne ſutité outrageuſe; C’et</l>
            <l>
                <lb/>naoſfre Roy, l’vnique œil de toute la. Frae, qui parmydes noires</l>
            <l>
                <lb/>ae effroyables reeébres nous a éé eneé, &amp; tenſporté ervn autre.</l>
            <l>
                <lb/>eu de lon Corps. Pais s’eſttrouué otpheli de ſon vray Soleil; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>’a pas touresſois lsiſſé de eotempleér à̀ trauars d’vn voife, ſes ado¬</l>
            <l>
                <lb/>rableos tayons Sesyeux oht eoſiours eſté comme fichez ur ſa per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne; Sa lnigene eſt point rouuée nmuretee pout annoncer’a</l>
            <l>
                <lb/>chantr ſés- Roya les loüanges. Ses mains n’ont iamais trauaillé qu’i</l>
            <l>
                <lb/>ſa conſeruan; Bre dut cé grand Corps s’eſt reneontré tlle¬</l>
            <l>
                <lb/>aenevny à ſ perſonne; que nul ne peut douter deſon inmtegriré?It</l>
            <l>
                <lb/>’y a’ poinme de elarté peout vn monide qui choppe à tpus mhens</l>
            <l>
                <lb/>peeyesallées de eettegrande &amp; admirable Maion; puisqu’on</l>
            <l>
                <lb/>lyouâtéhuy- qui l’eſelairoit perpetuellemnt!Le Ciels’eſt nſeſme¬</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>faſché contre ces deſolez Habitans, à cauſe qu’ils ont laſſé enler</l>
            <l>
                <lb/>celuy ſur qui il verſe inceſſarmrmoent ſes faueurs; Il ne leura point de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis voulu monſtrer ſon ſerain &amp; radieux viſage; lIl n’a ceſſé de</l>
            <l>
                <lb/>pleurer &amp; lamenter; verſant continuellement des latmes pluuialles,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des cris Aquiloniens qui ſembloient de leurs gemiſſemens eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>crouller ceChe d’œuure de l’Vaiuers. Que ſi l’on a aeu-quelques</l>
            <l>
                <lb/>beaux iours, ce n’a eſté que pour voir des affliCions &amp; des inforu¬</l>
            <l>
                <lb/>hes: ll ſemble que taut ſait bandé contre l’nn ocence d’vn Peuple</l>
            <l>
                <lb/>qui neſç̧auroit viure ſans auoir prés de luy ſon legitime Seigneur </l>
            <l>
                <lb/>Roy; A-t’on iamais veu la Seine courroucée contre ſes chers Nour¬</l>
            <l>
                <lb/>riſſons de la façon qu’elle l’a eſté cte année; L’Air n’a-t’il pas puis</l>
            <l>
                <lb/>apres contribué à ſa colere, &amp; auons-nous depuis huict ou dix aus</l>
            <l>
                <lb/>ſenty vn ſi rude, ſi long, &amp; ſi aſpre froid? Quoy: les neiges niont¬</l>
            <l>
                <lb/>elles pas eſté plus que ſuffiſantes paur en fournir aſſez plantureuſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment trois Hyuers? Et n’eſt il pas croyable que le Ciel fait cela</l>
            <l>
                <lb/>pour ſe vanger de-nos pechez? Ouy, certes, puiſque tout ſenble s’é¬</l>
            <l>
                <lb/>mouuoit de ſoy eſme; &amp; que la tyrannie &amp; anmbition d’vr Eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>ger eſt la principale cauſe decous ces mal-heurs. Mais, coupage,i</l>
            <l>
                <lb/>J’on nous a dérobé noſtre aynmaable LOVI S pendant l’obſurité</l>
            <l>
                <lb/>de la nuict;nous deuons eſpererque l’on nous le r’amenera en plein</l>
            <l>
                <lb/>iour: Et comne cefut par vntres faſcheux &amp; mauuais temps nogs</l>
            <l>
                <lb/> l’admirerons &amp; adoreronsdans vne belle &amp; agreable teimperature</l>
            <l>
                <lb/>d’air. Courage, encore vne fois, chers Compatriots; Voicyvoicy,</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Monarque qui vient thaſſer &amp; diſſiper l’abondance de nos</l>
            <l>
                <lb/>ennuis. Le voicy, cét Hercule, qui doit dompter les teſtes renaifſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>tes de cét Hydre peſtilent, qui infefte la meil leure partie de noſtre</l>
            <l>
                <lb/> France. Venez, ô grand Ry, puibque vous nous auez eſté donné</l>
            <l>
                <lb/>du Ciel; Venez, diuin Enfant, ſoulager voſtre Peuple afflijgé; Ve¬</l>
            <l>
                <lb/>nez auee ceux qui vous ayment &amp; cheriſſent parfaitement. Ne</l>
            <l>
                <lb/>vous amuſez plus parmy les froids deſerts d’vn, Saint Gerain en</l>
            <l>
                <lb/>Laye il. y air en Eſté paſſablement beau , ais voſtre Paris eſt</l>
            <l>
                <lb/>agreable en toutes le; ſaiſons de l’année. Ny -il pas aſſez long¬</l>
            <l>
                <lb/>emps que vous y eſtes? le veux bien que vos y alliez &amp; veniez</l>
            <l>
                <lb/>quand beau &amp; bon vous ſemblra; mais au moins, faies comme le.</l>
            <l>
                <lb/>ambeau du iour, hndonnez-le pour quelaque ojec, &amp; enez</l>
            <l>
                <lb/>ous échaffer de vos delicats rayns, puilqus vous eſtenoſtpe</l>
            <l>
                <lb/>nique &amp; ſculSoleil. Vn chacun yos, attend &amp; ous deſie na</l>
            <l>
                <lb/>qus trompez pas, vous ſerez esbahy d’entendre aos cpnepis d</l>
            <l>
                <lb/> Muſique;</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>Muſique; qui ſans ceſſe entonneront, Vius le Ray, Viue le R.</l>
            <l>
                <lb/>Piu- le Roy.</l>
            <l>
                <lb/>V mal ne s’attache iamais à vne perſonne, qu’il n’y ioigne</l>
            <l>
                <lb/>vn compagneon auec luy; De meſme nous voyans priuez de la</l>
            <l>
                <lb/>digne compagnie de cét Aſtre Royal qui ne nous promettoit rien</l>
            <l>
                <lb/>uoins qu’vne perpetuelle felicié; nous fuſmes dans cé́t inſtant,</l>
            <l>
                <lb/>comme perturbez d’eſprit, de voir que le ſiege de toutes les Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uinces Francoiſes eſtoit deſgarny de la pluſpart de ces genereux</l>
            <l>
                <lb/>Princes &amp; que le ſouſtien des pauures s’en eſtoit exilé volontai¬</l>
            <l>
                <lb/>rement. Grande Reyne, quel mal auons nous commis con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre voſtre Majeſté, pour nous traitter de la ſorte? Ce peuple qui</l>
            <l>
                <lb/>vous ayme plus que ſoy-meſme, a-il merité vn tel chaſtiment?</l>
            <l>
                <lb/>Vous nrous quittez &amp; nous laiſſez orphelins de voſtre Vertu &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>grauité? Mais mal-heur pour nous, c’eſt durant la nuict que vous</l>
            <l>
                <lb/>fuyez auec noſtre Soleil, comme ſi nous eſtions des Triphons</l>
            <l>
                <lb/>qui euſſent oſé entreprendre ſur voſtre grandeur, &amp; vous deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>poſſeder dé voſtre Troſne? Non, non, grande Reyne, ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas nous qui vous ont mis à la mercy des beſtes ſauuages, qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>peuuent rencontrrer durant l’obſcurité d’vne nuict; Nous vous</l>
            <l>
                <lb/>cheriſſons trop pour ce faire. Si nous euſſions eſté aduertis de</l>
            <l>
                <lb/>cette entrepriſe( car nous ſçauons fort bien qu’elle ne vient point</l>
            <l>
                <lb/>de vous) ſçachez que voſtre humble &amp; touſiours pliant Peuple,</l>
            <l>
                <lb/>n’euſt pas permis de vous mettre en vn tel danger? Quoy! pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez-vous que nous euſſions manque de cœur, pour nous vanger</l>
            <l>
                <lb/>de l’ennemy de voſtre repos &amp; du noſtre ? Et que nous euſſions</l>
            <l>
                <lb/>permis que voſtre ſplendeur nous eut laiſſé dans vne eſpoiſſe obſ¬</l>
            <l>
                <lb/>curité? Non, Madame, puis qu’il n’y à point de Pariſiens en cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te Ville, qui euſſent negligé aà perdre ſa vie pour la conſeruation</l>
            <l>
                <lb/>de la voſtre. Sus, donc, Madame, monſtrez nous que vous eſtes</l>
            <l>
                <lb/>Mere de noſtre Ry; Venez auec luy nous reuoir, ou ſi ie n’of¬</l>
            <l>
                <lb/>fenſe voſtre Majeſté, permettez à vos fidels ſeruiteurs de l’aller</l>
            <l>
                <lb/>querir ou vous le retenez? Sans Luy &amp; Vous, nous ne ſç̧aurions</l>
            <l>
                <lb/>plus viure? Que la diſgrace qui nous a cauſé vos eſloignemens,</l>
            <l>
                <lb/>ſoicnt maintenant conuertis en joye &amp; lieſſe; Que nos Princes</l>
            <l>
                <lb/>ſoient bien vnis enſemble, &amp; qu’ils ſoient vn peu touchez de no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre amitié. Amitié, ô̂! grand Duc d’Orleans; pour noſtre Roy</l>
            <l>
                <lb/>voſtre nepueu. R’amenez-le; &amp; venez en paix habiter parmy ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui vous ont touſiours reſpeté &amp; honoré; Ie croy qu’il n’y à</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>point d’Autels où vous eſtes, qui ſoyent chargez des encens &amp; par¬</l>
            <l>
                <lb/>fums que l’on vouë à voſtre ſeruice. C’eſt à Paris où vous deuez</l>
            <l>
                <lb/>eſtre adoré; C’eſt le lieu qui vous rend abſolu par toute la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce; C’eſt luy qui vous à produit preſque tous vos enfans, &amp; qu</l>
            <l>
                <lb/>voudroit ſe mettre en mille morceaux pour conſeruer voſtre Al.</l>
            <l>
                <lb/>teſſe Royalle. Tout le monde ne reſpire que voſtre air, &amp; ſan:</l>
            <l>
                <lb/>vous, nous commençons d’eſtre languiſſans? Faites s’il vous plaiſ</l>
            <l>
                <lb/>amollir le courage, à ce valleureux de Condé, monſtrez-luy, qué</l>
            <l>
                <lb/>la guerre qu’il liure à ſa propre Patrieeſt injuſte; &amp; que le pretex¬</l>
            <l>
                <lb/>te qu’il prend d’vne iniure qu’on luy a fait, n’eſt pas capable de</l>
            <l>
                <lb/>cauſer tant de mal à ſes freres, puis que nous ſommes rels. De</l>
            <l>
                <lb/>graces, remonſtrez luy qu’il n’eſt pas touſiours bon d’eſtre ſous</l>
            <l>
                <lb/>les armes, pour terraſſer ſes meilleurs amys; qu’il fait la guerre à</l>
            <l>
                <lb/>ſoy- meſme, en croyant vn inique &amp; eſtranger Conſeil; &amp; qu’en</l>
            <l>
                <lb/>mettant tant ſoy peu la main à la conſcience il peut, auec vous,</l>
            <l>
                <lb/>nous tenuoyer la bonace, &amp; calmer l’orage qui menaſſe inceſſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ment des eſtes innocentes. Ioignez vous comme deux colom¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, afin de ſouſtenir cét Empire contre les frequentes conſſes</l>
            <l>
                <lb/>des eſtrangers. Sus donc Monſeigneur, Venez auec noſtre Roy;</l>
            <l>
                <lb/>Sçachant bien que nul ne le peut amenef que vous. Nous vous</l>
            <l>
                <lb/>attendons de pied ſerme, &amp; commenç̧ons deſia d’amaſſer du</l>
            <l>
                <lb/>bois ( quoy qu’il ſoit cher ) pour fairc des feux de ioye à voſtre heu¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſe arriuée. Ne laiſſez point derriere Madamoiſelle voſtre fille;</l>
            <l>
                <lb/>afin qu’elle aye &amp; prenne part au contentement que vous rece¬</l>
            <l>
                <lb/>urez en cette Ville. Paris eſt voſtre delice, venez donc y de¬</l>
            <l>
                <lb/>meurer. Il vous ſouhaitts auec toos les Princes, &amp; grands Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneurs qui ſe rencontre à preſent auec noſtre Roy. Pacifiez-le tout,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; enuoyez pourmener la guerre chez les eſtrangers qui cauſe vne</l>
            <l>
                <lb/>grandepartie de noſtre mal. Ainſi vous ferez vn merueilleux Re¬</l>
            <l>
                <lb/>uers du mauuas temps, à vn out à fait &amp; bon agreable; Vousſec¬</l>
            <l>
                <lb/>rez cauſe de noſtre reſiouiſſance; Nous dirons de vous ce que les</l>
            <l>
                <lb/>Romains dſoient d’Auguſte. Vous eſtes noſtre Pacificateur &amp; Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>ectear. Et comme nouueaux regencrez en voſtre alliance, noas</l>
            <l>
                <lb/>vous ferons ſçauoir tous les iours, que nos affections s’augmen¬</l>
            <l>
                <lb/>tent &amp; ſe renforcent en voſtre amour. C’eſt ce que nous eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>rons de voſtre Alteſſe; Et ſommes deſia tous certains que v</l>
            <l>
                <lb/>amenerez bien- taſt en cette Ville le Roy, la Reyne, le Prince in</l>
            <l>
                <lb/>digné contre nous, &amp; tous les bons ſeruitours de ſa Ma;jeſté. Qu</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>voé exillerez les perturbateurs du repos public, &amp; les ennemi</l>
            <l>
                <lb/>rez du Roy &amp;e de l’Eſtat. Dieu le veuille par ſa ſaincte grace.</l>
            <l>
                <lb/> Cormmapres le trauail la Nature permet au corps de prendre</l>
            <l>
                <lb/>ſon repos; ainſi, Meſſeigneurs les Senateurs &amp; Conſeruateurs d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Peuple affligé, pretendent-ils de faire. Vn chacun ſç̧ait que vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtes Iuges equitables, dont l’œil ne peut en aucune façon eſtre ob¬</l>
            <l>
                <lb/>ſcurcy. Nous ne ſçauon que trop la peine que ous prenez pour</l>
            <l>
                <lb/>taſcher à nous faire gouſter; Que dis-ie gouiter? mais pluſtoſt man¬</l>
            <l>
                <lb/>ger vne longue &amp; perdurable Paix. Que voas ſoins ſont infinis, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Vvoſtre amité ſans pareille pour vos enfans. Qu’il n’y a rien qui puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe intereſſer vos conſciences; Et que vos Arreſts ne ſoient pluſtoſt</l>
            <l>
                <lb/>venus &amp; prononcez du Ciel, que formez dans vos teſtes, &amp; annon¬</l>
            <l>
                <lb/>cez par vos bouches ſur laterre. Qui ne croit cela, ſe monſtre igno¬</l>
            <l>
                <lb/>rant en toute autre choſe; ſans conſiderer que vous eſtes le fort Ty¬</l>
            <l>
                <lb/>monſur qui eſt appuyé la baze de cét Empire François. Ne vous</l>
            <l>
                <lb/>laſſez donc point, Meſſeigneurs, de nous proeurer laPaix?Monſtrez</l>
            <l>
                <lb/>à tout le monde que les Roys &amp; les Loix ne ſont maintenus que par</l>
            <l>
                <lb/>voſtre luſtice; &amp; que qui choque leurs intereſts ne demeure iamais</l>
            <l>
                <lb/>ſans punition. Ce ſeroit peu d’eſtre les Deffenſeurs des innocens, ſi</l>
            <l>
                <lb/>eu prealable vous ne punſſiez les mal-fſaicteuts &amp; oppreſſeurs d’i¬</l>
            <l>
                <lb/>ceux? Puiſque lors qu’on pardonne vn crime on le commet ſoy¬</l>
            <l>
                <lb/>meſme, il eſt loiſible pour s’exempter decét opprobre de ne le ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais pardonner. Ie ſcay bien que les Loix ne ſont pas ſi ſeueres; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que la mort ne punit pas touſiours les coulpables; mais auſſi ie ſuis</l>
            <l>
                <lb/>certain qu’elles commandent que l’on leur oſte la liberté́ de mal</l>
            <l>
                <lb/>faire à l’a duenir. Ce n’eſt pas que ie vous veuille apprendre voſtre</l>
            <l>
                <lb/>deuoit, ſçachanttres bien que vous eſtes les premiers &amp; mieux ver¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez en toutes les ſciences du monde, mais ſeulement afin que yous</l>
            <l>
                <lb/> ne vous laiſſiez emporter à la compaſſion, N’eſtes-vous pas aſſez</l>
            <l>
                <lb/>certains &amp; aſſeurez que le peuple viura en paix dés lors qu’il oſera</l>
            <l>
                <lb/>iecuter ſes regards ſur ſon Roy? N’aurez- vous pas vn grand hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur de luy auoir conſerué ſa Couronne &amp; ſon Royaume, pour ne</l>
            <l>
                <lb/>le pas laiſſer cn proye à l’Eſtranger? N’eitimerez- vous rien cela,</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn monde parfait en toutes choſes, vous appellent les De ffen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeurs de leurs iuſtes cauſes? Que les femmes de Paris, vous oom¬</l>
            <l>
                <lb/>ment Protecenrs de leurs marys &amp; enfans; Bref, que les. Paſans</l>
            <l>
                <lb/>trouuent leur refuge chez vous, &amp; dans vos maiſons, à cauſe des</l>
            <l>
                <lb/>eurtres, des vols, des viols, des incendies, des ſacrileges, auures</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>oppreſſions qui ſe commettent tous les iours au ſuiet de la guere?</l>
            <l>
                <lb/>Ouy certes, Meſſeigneurs, &amp;e ne ſaut point douter que le Tout puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſan, voyant &amp; cognoiſſant vos tauaux, ne vous donne à la fin vne</l>
            <l>
                <lb/>res.ample recompenſe. Pourſuiuez donc, &amp; ne vous laſſez pas, S.</l>
            <l>
                <lb/>Germain n’eſt qu’vne petite pourmenade. Ioignez- vous auec nos</l>
            <l>
                <lb/>PHinces, &amp; nous r’amenez le Roy. Ieſçay qu’il ſera ioyeux de vous</l>
            <l>
                <lb/>oir, comme eſtant ſa main dextre; &amp; qu’il ſera bien-aiſe de venir</l>
            <l>
                <lb/>reuoir ſon Paris, auec vous. Que le commun intereſt vous touche</l>
            <l>
                <lb/>ſenſâblement, ſans eſpouſer l particulier &amp; vous verrez que la be¬</l>
            <l>
                <lb/>nedition des Cieux tombera ſur vos teſtes. Que le Peuple ne reſpi¬</l>
            <l>
                <lb/>rera que vos vertus; &amp; ne ſçaura dire autre choſe en ſon eur, que</l>
            <l>
                <lb/>Vuele Roy, Viue les Princes, Viue le Parlement, &amp; que Dien gar¬</l>
            <l>
                <lb/>de de mal Noſſeigneurs de Ville. N’eſt-ce pas là vne agreable re¬</l>
            <l>
                <lb/>compenſe de tous les trauaux quevous aurez ſouffertse auoy! n’eſt¬</l>
            <l>
                <lb/>ce pas emporter les Lauriers deub à vos merites? Qui ſera celuy qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe rendra ſi ingrat que de ne pas recognoiſtre le bien que vous luy</l>
            <l>
                <lb/>aurez fait? quel cœur de roche ne ſe doit amolir lors que aous ne ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>rons plus ſujets de monter la Garde, que pour la ſeureré de la per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne de noſtre Roy? Mais enfinqui ſera celuy qui oſeta nier que</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes laſeule &amp; premiere cauſe de ſon bien; puiſque par tout</l>
            <l>
                <lb/>vous vous rendez vigilans à le conſeruer? C’eſt ce que nous atten¬</l>
            <l>
                <lb/>dons bien toſt de vous, Meſſeigneurs, eſperans de vous voir enbon</l>
            <l>
                <lb/>ordre à l’entrée que vous allez preparer pour noſtre Monarque. Ce</l>
            <l>
                <lb/>ſera alors que vous nous ferez oublier les farigues &amp; les peines, que</l>
            <l>
                <lb/>nous auons endurées parmy les rigueurs d’vne tres-faſcheuſe ſai¬</l>
            <l>
                <lb/>fon. Vous nous ferez gouſter les fruicts delicieux que pcoduit or¬</l>
            <l>
                <lb/>dinairement la Paix, &amp; que chaſſant loin de nous les obſtacles qui</l>
            <l>
                <lb/>la peuuent empeſcher; Vous nous remetrez dans le repos, ſeul ob¬</l>
            <l>
                <lb/>je qui doit en fin conſoler nos ames depuis vn ſi long temps ai¬</l>
            <l>
                <lb/>gees. Et bret toute noſre atente et en vous, &amp; ne deſironpa</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle en ſorte , eſtimant mieux la mort que de vous laiſſer dan</l>
            <l>
                <lb/>le; faſcheux laboyrinthes que peut façonner &amp; conſtruire vn Finet</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ruſé Eſtranger.</l>
            <l>
                <lb/>Vn noble cœur rejette tout ce qui luy ſemble contraire. Se di¬</l>
            <l>
                <lb/>re franc &amp; ne l’eſtre pas monſtre pluſtoſt vne burordiſe qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>addreſſe Et celuy qui entre le dernier au combat auecque pru¬</l>
            <l>
                <lb/>dence r’empotre bien ſouuent plus de Lauriers que ceux qui l’ons</l>
            <l>
                <lb/>premedité auant le temps, ſe fortifiant ſur des paroles niaiſs &amp;</l>
            <l>
                <lb/>friuoles.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>friuolles. Les combattans ſetrouuent honnorez, quand on leur di</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſont genereux. Chers amis exeuſe moy, puis que ie ſç̧ay</l>
            <l>
                <lb/>la plus grande partie du meſtier de la guerre; &amp; que vous n’ign0¬</l>
            <l>
                <lb/>rez point que ſuiuantle ſanguinaire Mars: il vous eſt poſſible d’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>procher de celle qui ſçait fort bien allentir ſes feux, &amp; briſer ſes
                ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mures; Cen’eſt pas que ie yeuille uous contraindre d’eſtre de no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre party, en ſecouant le ioug de l’obeyſſance que vous deuezà</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Monarque; mais comme tous differends ne ſe terminent</l>
            <l>
                <lb/>iamais qu’il n’y ayt vne honorable fin; ie dis que la douceurt l’ena¬</l>
            <l>
                <lb/>porte ſur vos courages. Ce n’eſt pas. peu d’eſtre animez, pour</l>
            <l>
                <lb/>deffendre ſon droit; il faut de plus ſçauoir, comment &amp; en quelle</l>
            <l>
                <lb/>ſorte. Ce n’eſt pas eſtre Soldat que de porter les armes; mais c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>ſe rendre Capitaine de les ſç̧auoir bien manier pour ſe daffendre.</l>
            <l>
                <lb/>Il en eſtainſi, gener euſe Nobleſſe Prançoiſe, que lors que l’on vous</l>
            <l>
                <lb/>penle meſpriſe54c’eſt alors que vous faites mieux voſtre deuoir ſans</l>
            <l>
                <lb/>crainte de reſpandre voſtre ſang, quand il eſt queſlion du ſeruice</l>
            <l>
                <lb/>du Roy &amp; de la Patrie. Que pourray ie dire de vous auttes, ſinon</l>
            <l>
                <lb/>que vous eſtes les aymez de Caſtor &amp; Pollux, Caualliers auſſi dit¬</l>
            <l>
                <lb/>crets que les armes reluyſantes qu’ils portoient pour leur deffence,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; contre leurs nnemis. Ce ſeroit peu de dire que vous eſtes le</l>
            <l>
                <lb/>premier nerf de la main de noſtre Monar que, &amp; que vous pouuez</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup en toutes les affaires qui concernent vne indiſſoluble</l>
            <l>
                <lb/>Paix; mais mal-heur pour yous; c’eſt qu’il y a parmy nous vne</l>
            <l>
                <lb/>grande quantiré de traiſtres, qui ne laiſſent pas en uous affoibliſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſans de vous donner le dernier coup de lancettes, afin de nous ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre auec vous du tout inuilles.</l>
            <l>
                <lb/> Faites mieux ſi vous me croyz; repreſentez à noſtre Roy, que</l>
            <l>
                <lb/>voſtre ſang &amp; le noſtre n’eſt qu’yn meſfne ſang, &amp; que çomme vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtes François, nous ſommes P’a riſiens; Que pluſieurs d’entre vous</l>
            <l>
                <lb/>ont leurs femmes, &amp; enfans, voire meſme leurs Maiſtreſſes enfer¬</l>
            <l>
                <lb/>nez dans cette fameuſe Ville; Dittes luy que vos armes ſont tres¬</l>
            <l>
                <lb/>bonnes pour tuer &amp; maſſacrer des Tucs &amp; non pas des Chre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtiens Que vos mains n’ont point acçouſtumé de ſe lauer daus le</l>
            <l>
                <lb/>ſang que vous çpognoiſſez: Que vpicy le temps que vous deuez</l>
            <l>
                <lb/>cu illir des palmes dans l’Idumé́e, en vangeant l’affront que l’on y</l>
            <l>
                <lb/>fait auſaeté Nom de eſus; Et que vouseſtes tout preſt de tter tou¬</l>
            <l>
                <lb/>es les aduatures qui ſe pourront rencontrer dans le monde, pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ueu qil donne la Paix ſon Peuple cherys Sans doue vous g</l>
            <l>
                <lb/> ¬.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/>gnerez le cœut de noſtre Regente; lors que vous luy remonitt</l>
            <l>
                <lb/>. rez, que le nom de Reyne de P’aix, eſt de. beaucoup plus excellent</l>
            <l>
                <lb/>que celuy de Guerre; Qu’il eſt bien plus ſeant à ſa Majeſté d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>adorée dans vn Paris, que parmy des deſerts, vaſtes &amp; afteux à</l>
            <l>
                <lb/>la veuë. Qu’elley ſera rauie d’entendre l’eloquence de nos Pre¬</l>
            <l>
                <lb/>dicateurs; leſquels tous d’vn meſme accord la conuis de les y</l>
            <l>
                <lb/>venir entendre. Et enrfin, que ſa charité augnentera doublemene</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’elle pardonmera les offenſes paſſées. C’eſt ce que vous de¬</l>
            <l>
                <lb/>uez faire, Genereuſe Nobleſſe, &amp; c’eſt auſſi ce que nous atten¬</l>
            <l>
                <lb/>dons de vous. Nous aſſetrant que par voſtre moyen nous ſerons</l>
            <l>
                <lb/>deliurez des peines que l’on ſouffe ordinairement pour le ſujet de</l>
            <l>
                <lb/>la guerre; Que nous mangerons du Pain à bon marché; Que nous</l>
            <l>
                <lb/>ne ſerons point contraints de ſoüiller nos eonſciences en man¬</l>
            <l>
                <lb/>geant des viandes que l’Egliſe noſtre Mere nous defed de man¬</l>
            <l>
                <lb/>ger durant le Sainct Temps de Careſme. Et qu’imfailliblement le</l>
            <l>
                <lb/>trafic ſe remettra ſus; nous faiſant viures les plus heureux &amp; les pdus</l>
            <l>
                <lb/>contents de la terre. Pourſuiuiez- donc, hardiment voſtre entre¬</l>
            <l>
                <lb/>prife; &amp; ne permettez que nous ſoyons tourmentez deſormais;</l>
            <l>
                <lb/>quittez les armes, pour vous amuſer à pincer vn Luth, nous vous</l>
            <l>
                <lb/>ferons des chanſons toutces nouuelles; meſme il n’y a pas vn de nos</l>
            <l>
                <lb/>Poé̂tes qui ne ſe promettent de chanter vos loüanges. Venez¬</l>
            <l>
                <lb/>donc nous teuoir ſans laiſſer la Pai derriere vous; faires mar¬</l>
            <l>
                <lb/> cher en teſte, meſme deuant vos genereux Capitaines. Ainſi nous</l>
            <l>
                <lb/>yrons deuiant de vous pour vous accoller la botte.</l>
            <l>
                <lb/> La Sainteté, la Pieré &amp; la luſtice ſont ttois ſœurs qui ne ſe ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>parent iamais; Si l’vne ſeſent affligée les deux autres la conſolent; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ainſt font vne admirable liaiſon, que les temps meſme ne peuuent</l>
            <l>
                <lb/>déjoindre. La Saincteté dans ce rencontre fait bien ſouuent des</l>
            <l>
                <lb/>miracles; La Pieté fait amolir les cœurs les plus endureis au mal, en</l>
            <l>
                <lb/>les rendanr doux, humbles &amp; paiſibles; Et la Iuſtice punit ſeuere¬</l>
            <l>
                <lb/>ment ceux qui meſpriſent les loix diuines &amp; humaines. Mais ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas en temps de guerre que ces trois ſœurs ont de la force &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Ia vertu, c’eſt dans la tramquié &amp; parmy la Paix, qu’elles font vd¬</l>
            <l>
                <lb/>loir leur talent Neantmoins elſes ne laiſſent pas de ſe rencontrer</l>
            <l>
                <lb/>parmy les Eccleſiaſtiques, &amp; ſemble bien qu’elles y veullent inceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſam ment demeurer; Elles les conjutent d prier leur Maiſtre pour</l>
            <l>
                <lb/>leurs auancements; &amp;t deleſchir leurs genoux pous les metre en</l>
            <l>
                <lb/>grase auee celuy qui les peu remetere en redit, deſtruiſant</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>leurs ennemis. C’eſt donc à vous, ô Anges &amp; Miniſtres de Dieu</l>
            <l>
                <lb/>que ces trois. humbles ſœurs s’addreſſent, ils ne regneront iamais</l>
            <l>
                <lb/>lans vous: Et leur importe fort pei les loiianges, &amp; les auanta¬</l>
            <l>
                <lb/>ges, que l’on leur, donne ſans qu’au prealable vous n’en ſoyez</l>
            <l>
                <lb/> ceonſentent, eſtimant mieux ſe voir gouuerner par vos prudences;</l>
            <l>
                <lb/>qne de ſe laiſſer manier par des eſpnts brutaux. Puiſque c’eſt dans</l>
            <l>
                <lb/>a Paix qu’elles agiſſent, procurez-la enuers celuy que vous ſeruez</l>
            <l>
                <lb/>auec tant de ferueur &amp; de deuotion. Que vos bouches ne ſoien</l>
            <l>
                <lb/>poifre nuettes pour fleſchir vn Dieu courroucé contre nous, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>raſcher de remettre ces trois ſœurs en grace- Que vos cœurs ſoyent</l>
            <l>
                <lb/>ouichez d’amour, &amp; eſchauffez de chariré, pour briſer les leſches</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Dieu courroucé contre ſon Peuple. Que vos penſées ne ſoyen;</l>
            <l>
                <lb/>autrs que de le prier de nous enuoyer bien toſt la Paix; Que tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes vos veilles ne tendent qu’à chaſſer &amp; deſtourner loing de nous</l>
            <l>
                <lb/>la guerre, qui cauſe que vos Egliſes, &amp; vas Autels ſont ſirſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uene polluës &amp; p ophanées C’eſt eſtre Saint que de faire tels mi¬</l>
            <l>
                <lb/>racles? Ainſi ſerez-vous eſtimez tels ſi vous nous procurez quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que bien enuers l Dieu de Paix &amp; de concorde. Il ne tient qu’à</l>
            <l>
                <lb/>vous que nous ne ſoyons tous rauis de voit vn changemnent ſi ad¬</l>
            <l>
                <lb/>mirable, puis que vos prieres peuuent changer le glaiue en oli¬</l>
            <l>
                <lb/>uier, &amp; le ſang en laict. Que vous ſerez glorieux ſi l’on dit de</l>
            <l>
                <lb/>vous; Ils ont ieuſneé, ils ont veillé,, ils ont prié́ inceſſamment</l>
            <l>
                <lb/>pout fleſchit ce grand Dieu qui eſtoit irrité contre nous; leur ſin¬</l>
            <l>
                <lb/>cerité et la ſeule cauſe de noſtre bien; leur deuoion a formé &amp; fa.</l>
            <l>
                <lb/>çonné la baze de noſtre ſelicité, &amp; leur Charité a tellement eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cha ffé les cœurs de nos ennemis, qu’ils ont eſté contraints de laiſ</l>
            <l>
                <lb/>ſer tomber les armes deſquelles ils nous vouloient ftapper; N’eſt ce</l>
            <l>
                <lb/>pas-là aſſez dequoy vous louüanger? Ne vous tiendra -t’on pas pour</l>
            <l>
                <lb/>hien-heureux ſi vous nous moyennez la Paix auec Dieu &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>hommes? Qui ſera celuy qui ne vous honorera &amp; reſpectera pour</l>
            <l>
                <lb/>vn tel bien fait? Y a-il quelque demon dans l’enfer qui vous puiſſe</l>
            <l>
                <lb/>deſtourner d’vne ſi ſainte ation. Non, non Meſſieurs, vos prie¬</l>
            <l>
                <lb/>es ſont aſſez feruentes, pour abattre les cœurs qui ne reſpirent que</l>
            <l>
                <lb/>l’air de noſtre ſang; Vos ſainctetez ſont aſſez fortes pour deſtcui¬</l>
            <l>
                <lb/>re ns plus’ cruels ennemis; Et vos vertus ont le pouuoir de neus ta¬</l>
            <l>
                <lb/>meners la Paix. Pourſuiuez-donc &amp; ne vous laſſez pas de la deman¬</l>
            <l>
                <lb/>der à celuy qui ſeul nous la peut donner. Ainſi vous ſerez Sainéts</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ferez de merueilleux miracles dont la vertu s’eſtendra parmy</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1 2¬</l>
            <l>
                <lb/>out le monde. Demandant à Dieu la Paix, c’eſt luy deman der no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre repos; &amp; le loyer denos peines &amp; fatigues paſſées. C’eſt nous</l>
            <l>
                <lb/>nourrir d’vn pain qui ne peut preuenir que du Ciel. C’eſt nous ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre vnis, &amp; bons amis auec nos freres; Enfin c’eſt nous faire gou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſter en ce monde les delices des eſprits bien-heureux.- Priez donc</l>
            <l>
                <lb/>ſans fin puis que vos ptieres nous peuuent apporter vn ſi grand</l>
            <l>
                <lb/>bien. Tout l’Vniuers ſera esbahy quand on ſçaura que vous eſtes</l>
            <l>
                <lb/>en partie cauſe que nous auonsla Pai; &amp; que vous auez auec droit</l>
            <l>
                <lb/>fulminé contre celuy qui en a des long-temps empeſché l’effez.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce qu’vn peuple affligé attẽd de vous, &amp; ce qu e vous deuez
                faire.</l>
            <l>
                <lb/>Deſia l’Hyuer d’vne ennuyeuſe guerre ſe va paſſer; chers-&amp; fi.</l>
            <l>
                <lb/>dels Compatriots, vos armes ſont maintenant plus propres à pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſtreſuor vos ratelliers que ſur vos corps; voſtre ennemy ſetrou¬</l>
            <l>
                <lb/>ue tellement affoibly qu’il commence à ployer le genouil pourvous</l>
            <l>
                <lb/>demander humblement pardon de ſes offenſes. Il vous a fait beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup paſtir &amp; endurer, mais en reuanche il vous veut doreſnauant</l>
            <l>
                <lb/>ſeruir &amp;’fhionorer &amp; vous montrer que s’il a encore quelque gou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte de ſang dans ſes véines qu’il le veut prodiguer &amp; reſpandre</l>
            <l>
                <lb/>pour voſtre deffenſe &amp; conſerudion. Ce n’eſt pas peu de voir vn</l>
            <l>
                <lb/>ennemy conuert y de la ſorte, &amp; lerendre en vn moment de termps</l>
            <l>
                <lb/>voſtre parfait amy. Les maux qu’il vous a faits, ſont autant de ro¬</l>
            <l>
                <lb/>fes qui eroiſtront à ce Printemps dans le parterre de voſtre valeur;</l>
            <l>
                <lb/>Il vous a fajt ieuſner afin de vous mieux ſaouler puis apres; Il vous</l>
            <l>
                <lb/>a fait patroüiller dans les bouës durant vne faſcheuſe ſaiſon d’Hy¬</l>
            <l>
                <lb/>uer, à deſſein de vous rendre le pied feme &amp; ſec durant l’ayma.</l>
            <l>
                <lb/>ble Printemps; Il vous a faitrembler, pour vous r’aſſarer durant</l>
            <l>
                <lb/>es tepeſtes que peut former vn tut bulent Eſté. Il vous a fait</l>
            <l>
                <lb/>veiller; éſtinant que le ſommeil vou eſtoit nuyſible&amp; donama¬</l>
            <l>
                <lb/>geable.’ Il vosrs à fait rirert l’argent de vos bourſos, pour ayder à</l>
            <l>
                <lb/>ſouldoyer des Soldats, pour reſiſter à ſes Vviolences haais ſon de¬¬</l>
            <l>
                <lb/>fit eſt de les ’remplir lors que le commerceſera permis; &amp; pacifiant,</l>
            <l>
                <lb/>fera retirer ceux qui eſtoient eſſeus pour le vaincre &amp; deſtruire. Au¬</l>
            <l>
                <lb/>tnt de pas que voils àuez faits ſous les atmes, ſe coauertiront en au</l>
            <l>
                <lb/>tt de degdez pohr-dnter aulieu oùſe rencpne vne agreable</l>
            <l>
                <lb/>&amp; incete Px. Les cœurs genereux qui ont ſnty le ſubtil eſguib¬</l>
            <l>
                <lb/>lon de la mort pour la cauſe publiqe ne ſe faſcheront point du</l>
            <l>
                <lb/>mat qu’ils auront enduré, lors qu’ils ſçauront que nous viuons en</l>
            <l>
                <lb/>aiſ e cbtreode. Lesblſſe eu cctte- occafion ſeront. gloriux</l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>demonftrer leurs playes &amp; cicatrices, diſant harinent; Voylà ce</l>
            <l>
                <lb/>que nous auons ſouffert pour deffendre noſtre Roy &amp; noſtre Pa.</l>
            <l>
                <lb/>trie. Gloire ineſtinaable t puis que reſpandre ſon ſang en telles oc¬</l>
            <l>
                <lb/>eaſions, eſt coanſeruer la vie de ſes fieres &amp; bons Copatriots</l>
            <l>
                <lb/>Caurage, les tauaux ſont preſque finis, le calme veut daminer lo¬</l>
            <l>
                <lb/>eage; Il n’eſt plus temps de s’afliger, quand la ioye ſe veut ermpa¬</l>
            <l>
                <lb/>rer de nos eſprits, &amp; chafſer hors de nos cœurla ayne &amp; la diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>corde. Et vous pauures Payſans canſolez vos ames, la rigueur de</l>
            <l>
                <lb/>la guerte vous facilite I’erée de la feicité eternelle; Si l’on a vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lé uos fmmes &amp;c vos filles, ce a’eſt que pour les rendre plus no¬</l>
            <l>
                <lb/>bles &amp; plus chaſtes deuaart le troſae de Dieu. Ne penſen-ps que</l>
            <l>
                <lb/>leacs ames aen ſoicnt rnas ells dans l’eternité. Et que d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>Sorotes paes pendarts, leur puiſſe rauis leur honneux parmy les</l>
            <l>
                <lb/>hommes. Non, non, mes chiers amnys, ppeez que eceſſité’a</l>
            <l>
                <lb/>poin de loy, que c’eſt- la fſorce, &amp; la rage de nos ennemis qui ont</l>
            <l>
                <lb/>auſé vn oa qui a’oſt que pour vousdoanetaprscas ioubles vn:</l>
            <l>
                <lb/>porducable tontentement. Si nos ennemitont pillé́ fi peu que vous</l>
            <l>
                <lb/>auie amaſſé pour voſtre entreien, aſſeurez- vous que das peu d</l>
            <l>
                <lb/>mps Dieu vous le multipliers au dauble Quoi s ont inſolem¬</l>
            <l>
                <lb/>men bruſlé uos maiſons ; imaginoz vous qu’ils auoient beſoin de</l>
            <l>
                <lb/>hoispour ſé chanffer; mais conſolez vous qu’ils n’on ſcu empat¬</l>
            <l>
                <lb/>ter la place ouelles eſtoient baâties; Et dites hardimaen: Qu’ont-ils</l>
            <l>
                <lb/>agnéde me euner? Ea ſons-ils. deuenus pus nichn? esmaraus</l>
            <l>
                <lb/>ſe oy ant maint enant eonfus,ilsia’ont plus auacun lau de rtais.</l>
            <l>
                <lb/>Ma maiſon eſtrebaſtie beaucoup plus belle qu’elle n’estoit aupara¬</l>
            <l>
                <lb/>ant, &amp; Diebonu mon -rauail manuel, &amp;e fait diſtiller. y gtaſſe</l>
            <l>
                <lb/>roſée ſur les biens que i’ay ſeez en tarre. I ne m’importe plus</l>
            <l>
                <lb/>de ai re pis que ie ay gouſter les delicas d’vne ſauoureuſe a¬</l>
            <l>
                <lb/>greable Paix; &amp; que ie puis m’aſſeurer qu’elle demaurera ince¬</l>
            <l>
                <lb/>ſamnt aut mes enfans. Mes pertes ſont paſſées, voieyltemp8</l>
            <l>
                <lb/>du gain ;le ioray&amp; ſi ie ne douepointque ie dois voir mes amys</l>
            <l>
                <lb/>ioyeux &amp; ſad3. La gnere ne peut pas touſiours duer il eſt</l>
            <l>
                <lb/>tres- necefſaie que la ’aix prene ſa place. Oadorable Paix, vin.</l>
            <l>
                <lb/>icy nouss t’attndans pour thonnorer ! os cœurs deſia camen¬</l>
            <l>
                <lb/>-cent ſauiller de ioye. quand ils eatenden dire que u s contne</l>
            <l>
                <lb/>d’habutanpary ous! ien donc &amp; necraint point d’eſttetrahie;</l>
            <l>
                <lb/>L arnous ſommes tes vrays Zelateurs ; oquelque lieu outu puiſſe</l>
            <l>
                <lb/>allrae erencoutreras iamais mieux que parmy nous. Vien</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/> 14</l>
            <l>
                <lb/>donc encore vn fois nous te dreſſerons des Autels; La guerren’a</l>
            <l>
                <lb/>point fait oncore oncherir l’encens; il y en a aſſez en cette ville pou</l>
            <l>
                <lb/>parfumertes acrifices; Ne croy point que nous ſoyons ſi ingrats</l>
            <l>
                <lb/>que de te refuſer. Le plus pauure d’entre nous t’uffrira volontaire¬</l>
            <l>
                <lb/>ment ſa maiſon, pourt’y heberger; &amp; ſe plaira de t’offrir continual¬</l>
            <l>
                <lb/>lement ſon humble ſeruice. Ne ſeras-tu pas bien ayſe de te voir¬</l>
            <l>
                <lb/>eherie &amp; honorée d’vn Peuplcqu’il y a ſi lug-temps qui ne t’a yeuë</l>
            <l>
                <lb/>ay contemplée. Ta ioye ne ’augmenteta-elte poiut, quand tuſçau¬</l>
            <l>
                <lb/>ras que le Roy, la Reyne Regente; Monſeigneur le Duc d’O¬</l>
            <l>
                <lb/>deans, le Prince indigaé ; &amp;e tous les grands Seigaeurs, ſeront reue¬</l>
            <l>
                <lb/>nus el certe Ville pours t’adorer? Ouycertes, &amp; ie roy que tout</l>
            <l>
                <lb/>ton plaiſir lera de les y voit en bonae praſperité &amp; ſanté , rendte</l>
            <l>
                <lb/>les ations de graces à Dieu pour vne telle &amp; preſquécroyable</l>
            <l>
                <lb/>tranquillité. Que nous fait-il plus ſi tu te range de naſtre coſté?</l>
            <l>
                <lb/> L’ennenmy redoutera nosfoces, lors qu’il entendra dire que l’ay¬</l>
            <l>
                <lb/>msable fille du Ciel aura auec ardeur embraſſé aoſtre party. Où</l>
            <l>
                <lb/>eſt la crainte qui aenaſſe de ſaifir nos eſpritse Elle ne ſe tencon¬</l>
            <l>
                <lb/>tee plus parmy aous, à cauſe que l’on nous fait apprendre, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me par fſoce le meſtier de da guorte. Nos enneumis ſe treuuent</l>
            <l>
                <lb/>maintenantvaincus&amp; ſas coup ftapper uaous emporons ſur</l>
            <l>
                <lb/>lary la Vitoire , qui aous auoit eſté promiſe dés vn ſiecle d’anées.</l>
            <l>
                <lb/>O haeuteuſe &amp;tres-aymable Paix ?O Deeſſe inconaparable? O</l>
            <l>
                <lb/>Vet oxcl eato! qui quitte ſon Palais du Ciel pour ſe venir lo¬</l>
            <l>
                <lb/>gterauec aousſur la terre? Admirable reues du mauuais temps</l>
            <l>
                <lb/>paſſé? Porte par où tous ls bons François doiueat’paſſer, pour</l>
            <l>
                <lb/>gouſter les delices d’vn miel agreable &amp; ſauoureu? eſcendez </l>
            <l>
                <lb/>donc viſtement;aſin de nous faire reuiure. Nous ſormmaes deſis</l>
            <l>
                <lb/>a demymots mais nous ſçauons fortbienque vous auiezle pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir de nous guerir en nous reſuſcitant. Puis que c’eſt par le</l>
            <l>
                <lb/>noyende tant de genereux guerriers ( qui toutesfois s’eſtime¬</l>
            <l>
                <lb/>roient beaucoup plus heureux de viure ſous vos loix, que ſous</l>
            <l>
                <lb/>celles de ce ſangulnaire Maps) que vous daignez aous venir vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſitr: Faires qu’ils prennent tous part à voſtre triomphe: Et tout</l>
            <l>
                <lb/>ainſi qu’ils ſont les protecteurs, &amp; deffenſeurs des innocens co¬</l>
            <l>
                <lb/>tre la rage d’vn ennemy’eſtranger faites que aous ſoyons teſ¬</l>
            <l>
                <lb/>moins des belles ations qu’ils out pcouites pour nous conſe¬</l>
            <l>
                <lb/>uer la vie. Que ſi ils ont enduré des peies &amp; des fatigues pout</l>
            <l>
                <lb/>noſtre ſujet; Faites que os vœux, &amp; nos ſouaaits les recope¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>ſent en quelque choſe; nous permettant de publier leur renomnaée</l>
            <l>
                <lb/>par tout l’Vniuers, &amp; faire en ſorte que leurs noms ſoyent per¬</l>
            <l>
                <lb/>petuallement grauez au Temple de memoire, pour y eſtre veus</l>
            <l>
                <lb/>&amp; admirez de nos nepueux; &amp; reuerez parmy les infinis ſiecles</l>
            <l>
                <lb/>aduenir. C’eſt ce que nous deſirons de voir en nos iours,. ô! alme</l>
            <l>
                <lb/>Pai C’eſt voſtre viue douceur que nous cherchons? ’eſt le re¬</l>
            <l>
                <lb/>pos de nos Princes &amp; Seigneurs; &amp; la tranquil lité d’vn monde</l>
            <l>
                <lb/>1out entier, qui ae reſpire autre air que celuy que Dieu leur a</l>
            <l>
                <lb/>donné pour Roy. Venez donc auec nous, &amp; ne nous meſpri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez pas. Vous ſerez esbaye de nous entendre chanter ce motet;</l>
            <l>
                <lb/>Seigraeur ſaaue noſtre Roy pedane le iour deribulaaion ; &amp; exacs les</l>
            <l>
                <lb/>prieres des cœeurs fareats qus t inmooqueaast es icelay.</l>
            <l>
                <lb/>F I N.</l>
            <l>
                <lb/> DE SEMET LE cE&amp;V.</l>
            <l>
                <lb/>Her Lecteur, eu ſeras adaorty que t’ayant fait preſent de mon Iour¬</l>
            <l>
                <lb/>’Anal Poëtique de la Guerre Pariſienne, comme auſfi de aaes Vifions</l>
            <l>
                <lb/>Noturnes, l’n me menaſſe de les contre faie; &amp; aiſi me deſrober mon</l>
            <l>
                <lb/>trauail. C’eſt ce qui me retarde de te faire les ſuites taac de l’vn que de</l>
            <l>
                <lb/>l’autre; Toutesfois ie ne laiſſeray pas de continaer; mais ie te prie au
                moins</l>
            <l>
                <lb/>de n’en point achetter d’aucre lmpreſſon que de celle de la Veufue d’An¬</l>
            <l>
                <lb/>hoine Coulon; uy de plus petice letere; ear iceux ſerout contefaits; Et</l>
            <l>
                <lb/>aomme ie n’ay pas eu le temps de les biea amplifier; ie te promets qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſeront augmentez de plus de moitié à ds ſeconde inpreſſion. Ne laifſans</l>
            <l>
                <lb/>donc pas de continuer, à la pciere de aes plus familiers amys; ie te feray</l>
            <l>
                <lb/>voircette ſepmaine la troiſieſme partie de mes Viſions, où tu verras nai¬</l>
            <l>
                <lb/>fuemet deſpeint ce qui nous peut aduenir de mauuais, en tous les nmois</l>
            <l>
                <lb/>de la preſente année i649. Comme auſſi ma clnquieſme Sepmaine de la</l>
            <l>
                <lb/>Guerre Pariſienne; &amp; ainſiie taſcheray en continuant de contenter ta c¬</l>
            <l>
                <lb/>riafité. Adieu.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>oonea Qoogle</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
