<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2225-2_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Lettre envoyée à Dom Francisco Maria del Monacho,
          sicilien, supérieur des Théatins, prédicateur et confesseur du cardinal Mazarin, où il est
          sommairement répondu aux libelles diffamatoires jettés à Paris par les ennemis de
          l'État.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=l5lAAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre envoyée à Dom Francisco Maria del Monacho, sicilien,
            supérieur des Théatins, prédicateur et confesseur du cardinal Mazarin, où il est
            sommairement répondu aux libelles diffamatoires jettés à Paris par les ennemis de
            l'État.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/> E ¬</l>
      <l>
        <lb/>1 </l>
      <l>
        <lb/> lL L IL</l>
      <l>
        <lb/>I</l>
      <l>
        <lb/>..</l>
      <l>
        <lb/>ENVOY EE A</l>
      <l>
        <lb/>DOM FRANCISCO</l>
      <l>
        <lb/>T C</l>
      <l>
        <lb/>MARIA DEL MONACHO,</l>
      <l>
        <lb/> Sycilien, Superieur des Theatins, Predica¬</l>
      <l>
        <lb/>teur &amp; Confeſſeur du Cardinal Mazarini.</l>
      <l>
        <lb/> Où il eſt ſommairement reſpondu aux Libelles</l>
      <l>
        <lb/>diffamatoires jettez à Paris par les</l>
      <l>
        <lb/>Cnnemis de l’Eſtat.</l>
      <l>
        <lb/>ee2?s</l>
      <l>
        <lb/>et</l>
      <l>
        <lb/>eete</l>
      <l>
        <lb/>Eil¬</l>
      <l>
        <lb/>at 6</l>
      <l>
        <lb/>u</l>
      <l>
        <lb/>PARIS, </l>
      <l>
        <lb/>Chez Piere dv Por, au Mont S. Hilaire,</l>
      <l>
        <lb/>rue d’Eſcoſſe.</l>
      <l>
        <lb/>¬¬. </l>
      <l>
        <lb/>M. DC. XLIX.</l>
      <l>
        <lb/> Auec Permiſſion.</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>eeaea eaa,aaêeé aêeleaes-e</l>
      <l>
        <lb/>e -e</l>
      <l>
        <lb/>LETTRE ENPOTEE A DOA FRANCISC0</l>
      <l>
        <lb/>Maria del Monach, ycili Superieur des Theatins,</l>
      <l>
        <lb/>Predicateur &amp;: Confeſſeur du Cardinal Maarin.</l>
      <l>
        <lb/>ON SEVR’, ray eſteé bien etonné ayane appris;</l>
      <l>
        <lb/> au lieu o ie ne uis teirte drant les dqeſor dees de ma</l>
      <l>
        <lb/> latrie, &amp; d’où poureant, à mon grand regiet ie ne</l>
      <l>
        <lb/>laiſfe pas d’en voir les deſolationseque voas-cefiant rop te¬</l>
      <l>
        <lb/>nerairenentalaProuideose oouoinsprotpoe le ſpiu</l>
      <l>
        <lb/>fatieux que pour vn temps, vous n’auez point abandonné Pa¬</l>
      <l>
        <lb/>ris, ou ie ſç̧ay que vous ne ſçauriez viure (s’il eſt vray ce dont </l>
      <l>
        <lb/>vous dites que vos faites profeſſion; qui eſt dén’auair auecuns .</l>
      <l>
        <lb/>reuenus; qu’aux deſpens du Peuple, dont vous mangez la ſub¬</l>
      <l>
        <lb/>ſanee, &amp; auquel put voſrs coleanee u pernieieur conſels </l>
      <l>
        <lb/>auez proecure la plus grade paté des naux qui l’ont accablé .</l>
      <l>
        <lb/>iuſques à preſent. Peut-eſtre c’eſt à deſſein que vous eſtes ,</l>
      <l>
        <lb/>demeuré icy auec vos complices, pour aider à l’intention de</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>voſtre Maiſtre, &amp; affamet- cette populeuſe Cite, ſans la ruine¬</l>
      <l>
        <lb/>de laque le lpenſe ne poouou eſlabolut ſa ranmie llan pDe </l>
      <l>
        <lb/>Protecteur de cette Monarchie, ſemble s’oppoſer à ſes perni¬</l>
      <l>
        <lb/>cieux conſeils, &amp; connoit ſeu o olontez; ll eſt ſeul qui</l>
      <l>
        <lb/>peut penetrer iuſques au pus profond de nos penſées; Il void</l>
      <l>
        <lb/>l’eſprit quvous pouſſe par vne ambirion enrageée &amp; vne ven¬</l>
      <l>
        <lb/>eanee dbolque, conuraire aus Conmandemensdu ldaiſte</l>
      <l>
        <lb/>que vous deuez ſeruir (ie ne dis pas Mazarin mais Dieu Tout¬</l>
      <l>
        <lb/>S,</l>
      <l>
        <lb/>puiſſant, qui ſe reſetue à̀ luyi ſel la vengeance des meſchans.</l>
      <l>
        <lb/>C ſl uy quoi ſooiſne nos aur nmes, Ceſt luy qus euuoye des oleu.</l>
      <l>
        <lb/>des farines, des viandes &amp; du pain abondamment pour nourrit</l>
      <l>
        <lb/>les Peuples qui inuoquen ſ ſain No c’eſt luy qui nous a</l>
      <l>
        <lb/>donné taut de Princes &amp; braues Capitaines pour commander</l>
      <l>
        <lb/>aureé ordre ee nofnbre inyde Soldatsdorfusmsille les?</l>
      <l>
        <lb/>ruës de cetre grande Ville, &amp; qu’il fmble que Dieu face par</l>
      <l>
        <lb/>miracle ſourdre de tetreper la defenſe des gens-de bien &amp; le</l>
      <l>
        <lb/>ſouſtien de cette Couronne. La iuſtice de nos armes requiert</l>
      <l>
        <lb/>ce ſecours de la Bonteé diuine, qui iuſte ne peur plus ſoufiir les</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>erations de Mazarin, les pillertes, les incendies, les blaſphe¬</l>
      <l>
        <lb/>mes, les ſacrileges &amp; les violemens, par les troupes eſtrangeres</l>
      <l>
        <lb/>appellées pout la ruine de la France. La bonne intelligence</l>
      <l>
        <lb/>qu’il ya (conre voſtre opinionj entre le Peuple, &amp; ceét Auguſte</l>
      <l>
        <lb/>euat, entre lesvns &amp; les autres, auec nos Generaux, vnis d’vr</l>
      <l>
        <lb/>lien d’amitie ſi ſerté entt’eux pour la defenſc de la cauſe de</l>
      <l>
        <lb/>Dieu, ennemy de ces violences, &amp; pour la noſtre; &amp; l’heureux</l>
      <l>
        <lb/>ſaecez de nos armes, conduites auec tant de prudence &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>bonne pobice, ous ptomettent dans peu dc te mps la fin de nos</l>
      <l>
        <lb/>mal heurs. Ie croy que comme vous eſtes ſç̧auant &amp; iudicieux,</l>
      <l>
        <lb/>vous deuez preuoir la mauuauſe fin de voſtre party, quiſuit tou¬</l>
      <l>
        <lb/>jous la aauaiſe &amp; pernicieuſe intention des Chefs. Les Ty¬</l>
      <l>
        <lb/>asonteu detoue temps des commencemens aſſez heureux,</l>
      <l>
        <lb/>bien que violons &amp; ſanguinaires, mais la fin auſſi en a toû̂jours</l>
      <l>
        <lb/>eſté ſanglante pour eux; &amp; on ne les a iamais gueres veu finit</l>
      <l>
        <lb/>ſams le poiſon, le fer, ou la corde. Les Hiſtoires de cette lſle</l>
      <l>
        <lb/>dat vousi eſîes ſortis auec voſtre Maiſtre, vous en peuuent</l>
      <l>
        <lb/>donmer d’aſſez ſignalez exemples. Le Diſciple de Machiauel</l>
      <l>
        <lb/>voſtre Dofteur, ce Ceſart Borgia, appellé le Duc de Valenti¬</l>
      <l>
        <lb/>nois, qui ne ſe promettoirs pas moins que l’Empire de tout le</l>
      <l>
        <lb/>Monde, &amp;e qui ſe vantoit d’eſtre quelque iour, ou Ceſar, ou</l>
      <l>
        <lb/>ren, futous les deux, Ceſar de nom, &amp; rien en faict: ar apres</l>
      <l>
        <lb/>que par fineſſe &amp;e romperie il fut paruenu à vne grandeur aſſez</l>
      <l>
        <lb/>prodigieuſe., rompant la foy promiſe aux Princes qui le main¬</l>
      <l>
        <lb/>enoient, apres auoir eſtably ſa grandeur par le ſang de ſes con¬</l>
      <l>
        <lb/>doyens, &amp; par la mort honteuſe &amp; cruel le de ceux meſmes qui</l>
      <l>
        <lb/>launient ſeruy; apres auoir fait pendre vn autre petit Tyran</l>
      <l>
        <lb/>nomé Oliuier de Ferme, attire par ruſe &amp; ſous bonne foy à</l>
      <l>
        <lb/>Siaigallia, auecque le Vitellozze, &amp; auoir mal-heur euſement</l>
      <l>
        <lb/>ttahy les Vrſins &amp; les Vitelles, voulant eſtre le maiſtre de Rome,</l>
      <l>
        <lb/>Ceut n’y pouuoir paruenir par vn plus coutt moyen, que de</l>
      <l>
        <lb/>faire perisr les plus Grands de la Vlle, &amp; ne pardonner pas ſeu¬</l>
      <l>
        <lb/>lenent au ſacté́ College des Cardinaux, qu’il conuia dans vn</l>
      <l>
        <lb/>Iardin ſous couleur de les regaler, &amp; c’eſtoit ceux qu’il croyot</l>
      <l>
        <lb/> contraires à ſon ambition, voulant les empoiſonner, Dieu per¬</l>
      <l>
        <lb/>nit, comme il arriue ordinairemenr que le mal ratombe fur ſon</l>
      <l>
        <lb/>auhaeur, que par l’imprudence d’vn Sommelier, ſon pere la:</l>
      <l>
        <lb/>A. ij</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>4.</l>
      <l>
        <lb/>Ppe AlexandreVI. fat empoiſonné́, &amp; luy reſme par meſ¬</l>
      <l>
        <lb/>gade, preſſe de la ſoif, beut du venin qu’il auoit preparé aux</l>
      <l>
        <lb/>autres, dont ſa ieuneſſe &amp; ſon narurel robuſte le preſeruane, lu y</l>
      <l>
        <lb/>laſa vne langueur qui l’empeſcha de pourſuiure plus outre ſes</l>
      <l>
        <lb/>d ſſeins, &amp; fut cauſe du de ſbris de ſes troupes, de la perce de ſes</l>
      <l>
        <lb/>Villes, de l’abandonnement de ſes conmplices, &amp; n’ayant plus</l>
      <l>
        <lb/>de ſupport du Pape, fut contraint de ſe ietter enre les ains</l>
      <l>
        <lb/>des Eſpagnols, qui l’empriſonnerent: d’où depuis relegué e</l>
      <l>
        <lb/>Eſpa gne, l mourut ſimple ſoldat à Nauatre, deſtitué de biens,</l>
      <l>
        <lb/>d’ans &amp; d’honneur. Voila cét Eſeolier de ce Maiſtre impie.</l>
      <l>
        <lb/>Voila la’ cataſtrophe de la Tragedie de ce Tyran. Que ſi, bon</l>
      <l>
        <lb/>Pete, quand vous fuſtes appellé. an France, vous euſſiez jeetô:</l>
      <l>
        <lb/>l’œil ſur ces exemples, &amp; que vous eufſiez tiré des leçons des</l>
      <l>
        <lb/>Liures ſacrez, p’ûtoſt que de Machiauel, pour inſtruire voſtre</l>
      <l>
        <lb/>Diſciple, vous n’euſſiez pas attiré &amp; ſur luy, &amp; ſur vous, la hains</l>
      <l>
        <lb/>de tous les Peuples, ny l’indignation de Dieu, dont les Loix</l>
      <l>
        <lb/>ſont bien contraires à celles que vous pratiquez Ce bon. Mai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtre ne nous crie autre choſe, Apprenez de moy que ie ſuis doux</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>&amp; humble de cœur, Que celuy qui ſe ſere du glaiue, perira par</l>
      <l>
        <lb/>le glaiue, Que leſang des luſtes erie vengeance deuant ſa ſainte </l>
      <l>
        <lb/>face, Qu’il ne faut point faire à autruy que ce que nous vou¬?</l>
      <l>
        <lb/>drions ſouffer nous meſmes, Qu’il faut garder ſa foy, meſmes</l>
      <l>
        <lb/>aux ennemis, Qu’il ne faut point voler, ny meſme conuoitet</l>
      <l>
        <lb/>le bien de ſon prochain, Qu’il faut que le Soldat ſe contente</l>
      <l>
        <lb/>de ſa ſolde; Il nous defend le viol, le meartre &amp; l’incendie.</l>
      <l>
        <lb/>Voila les Leç̧ons de ce grand Maiſtre, du ſeruice duquel vous</l>
      <l>
        <lb/>vous maſquez pour nous ſeduire: Et ſuiuant Machiauel, vous</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>ei</l>
      <l>
        <lb/>pratiquez le contraire; Car vous ne ſçauriez vous purger da</l>
      <l>
        <lb/>blaſme que l’on vous donne, d’eſtre coulpable de tous nosmal¬ ’t</l>
      <l>
        <lb/>heurs. Car ſi vous preferiez la gloire de Dieu à vos propres in¬</l>
      <l>
        <lb/>tereſts, &amp; ſi ſuiuant voſtre Vœu, vous vous fuſſiez appuyez ſur</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>la ſeule Prouidence diuine, vous n’auriez pas recours aux</l>
      <l>
        <lb/>Grands de la Terre, &amp; ne fonderiez pas l’eſperance de l’eſta¬ 1</l>
      <l>
        <lb/>bliſſcment de voſtre Maiſon ſur la fortune de Mazarin, vous</l>
      <l>
        <lb/>ne conniueriez pas à ſes volontez abominables; dans le ſecret</l>
      <l>
        <lb/>de la confeſſion, vous ne flateriez pas ſon ambition vous ia¬</l>
      <l>
        <lb/>baiſſeiiez ſon orgueil, vous banniriez ſa cupidité effrenée d’ac¬</l>
      <l>
        <lb/>querir,</l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>querir, yous adouciriez la rage qu’l a contre des Peuplesinno¬</l>
      <l>
        <lb/>cens, deſquels il a receu plus de biens &amp; d’honneur qu’il ne me¬</l>
      <l>
        <lb/>ite, voos luy remonſtreriez que Dieu eſt protecteur des Roys,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; des Loix, vous le fetiez deſcendre du plus haut de ſes vaines</l>
      <l>
        <lb/>eſperances, le faiſant reſſouuenit de la baſſeſſe de ſa condition,</l>
      <l>
        <lb/> du neant dont il eſt ſotty: vous l’aduertiriez qu’il e ſt bien</l>
      <l>
        <lb/>vray que le Peuple de France, par ſes pechez, a attié l’ie de</l>
      <l>
        <lb/>Deu ſur luy, qu’il aen per met la vengeance, mais qu’il conſie.</l>
      <l>
        <lb/>dere que Dieu, cormme vn bon Pere, ſe ſert des verges pout</l>
      <l>
        <lb/>chaſtier ſon enfant, que puis apres il iette luy: meſme au feu.</l>
      <l>
        <lb/>Oiy, Mons e v, parlez hardiment, ne craignez rien, i</l>
      <l>
        <lb/>vous eſtes homme de Dieu. L’appre henſion de la mort ne pûe</l>
      <l>
        <lb/>empeſcher S. Iean de reprendre Herode, &amp; crier publique¬</l>
      <l>
        <lb/>ment contre ſes vices. Faites-luy ſ̧auoir, à ce bon Miniſtre de</l>
      <l>
        <lb/>noſtre mal-heur, qu’il e ſt la cauſe de tous les meurties, les vio¬</l>
      <l>
        <lb/>lemens, les ſaceagemens, les prophanations des ſaincts Tem¬</l>
      <l>
        <lb/>ples, &amp; les incendies qui ſe commettent, il en re ſpondra en ſon</l>
      <l>
        <lb/>propre &amp; priué nom, il en rendra compre deuant Dieu. Il arme</l>
      <l>
        <lb/>le frere contre le ftere, le pere contre le fils, &amp; le fils contre le</l>
      <l>
        <lb/>pere. Il preoccupe par ſes ſubtilitez le œur de cette Reyne,</l>
      <l>
        <lb/>dont la nature eſt ſi douce, &amp; dont l’ame eſt ſ ſaincte. Il luy</l>
      <l>
        <lb/>fait aceroire qu’elle eſt offenſée, afin qu’il ſe venge par ſa puiſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſance, de ceux qui ne l’ont point offenſé luy-meſme, &amp; ſe</l>
      <l>
        <lb/>ſert de l’authorite du Roy, pour deſtruire la Royauté, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>1uiner le Royaume. Il ne peut ſouffrir ces yeux clait voyans du</l>
      <l>
        <lb/>Par lement; ces Eloilles pures prennent garde de ttop prés,</l>
      <l>
        <lb/>preuoyent de trop loin: Il a fait tout ce qu’l a pû pour les eſltein.</l>
      <l>
        <lb/>dre &amp; eſtouffer, &amp; n’e n pouuant venit à bout, il fait comme les</l>
      <l>
        <lb/>chiens à la Lune, il jappe contr’eux, ſeme des libelles dffama¬</l>
      <l>
        <lb/>oires contre ces ames pures &amp; ces intelligences, qui tiennent</l>
      <l>
        <lb/>icy bas quelque choſe de la diuiniteé, entant qu’ls maintien¬</l>
      <l>
        <lb/>nent &amp; exercent la luſtice, dont Dieu eſt le Principe; &amp; ceux</l>
      <l>
        <lb/>d’entre eux qi ſe ſont nonſttex les plus zelez, ont eſté cemx</l>
      <l>
        <lb/>contre l’innocence deſeuels il a uvomy plus de venin, pour les</l>
      <l>
        <lb/>rendre odieux au Peuple, &amp; finement il les accuſe de vouloit</l>
      <l>
        <lb/>mpieter la Souueraineré, ſans laquello ils ne ſçauroient ſubf¬.</l>
      <l>
        <lb/>er; d’xiger de l’argent du Peuple, qui cognoiſt bien que c’eût</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>le Parlement, dans la neceſſite des affaires, qui s’eſt ſaigné l</l>
      <l>
        <lb/>premier. Et n’en eſt pas demeuré là, il attaque de loin, ne les osãie</l>
      <l>
        <lb/>enuiſager de prés, ces Princes genereux, &amp; ces ourageux Ge¬</l>
      <l>
        <lb/>neraux d’Armées, qui defendent la Monarchie dont ils ſont let</l>
      <l>
        <lb/>premiers membres: Les vns, dit-il, ſont meſcontens, les autres</l>
      <l>
        <lb/>ambitieux, &amp; les autres auares. Cela eſt blen vray-ſemblable!</l>
      <l>
        <lb/>c’eſt le moyen de trouuer leur compte, de ſe rendre dans vns</l>
      <l>
        <lb/>Ville inueſtie, ouüy pour y gaigner de l’honneur, &amp; non de l’ar¬ </l>
      <l>
        <lb/>gent, le Cardinal y en a trop peu laiſſé: Auſſi n’eſt-ce pas leur</l>
      <l>
        <lb/>deſſein. Ce n’eſt pas non plus icy qu’ils aurone des Gouuern¬.</l>
      <l>
        <lb/>mens d Prouinces, c’eſt icy où ils les ont perdus; Leurs bois, </l>
      <l>
        <lb/>leurs terres &amp; leurs ſeigneuries, dont ils enresiennent les gran .</l>
      <l>
        <lb/>des deſpenſes, &amp; en guerre &amp; en paix, qui conuiennent à lenrs </l>
      <l>
        <lb/>dignitez &amp; à leurs naiſſances, ne ſone pas dans Paris, ils ſons</l>
      <l>
        <lb/>expoſez à la rage des Soldats eſtrangers, animez par leur enne¬</l>
      <l>
        <lb/>my. Et comme c’eſt ſa couſtume de ſe repentir, non ſeulement</l>
      <l>
        <lb/>d’auoir bien fait, mais auſſi de n’auoir pas aſſez fait de mal, il et</l>
      <l>
        <lb/>marry que ce eune Prince, vray Sang de Henry le Grand, ce</l>
      <l>
        <lb/>grand Duc de Beaufort, dont la ſincerité incorruptible, &amp; dont</l>
      <l>
        <lb/>la force &amp; de corps &amp; d’eſprit luy a roûjours eſté redoutable,</l>
      <l>
        <lb/>luy eſt miir aculeuſement eſchiappé des mains. Ce feu perillant</l>
      <l>
        <lb/>pur &amp; net, ne ſe peut pas eacher ſi long-enps ſous la cendre, il</l>
      <l>
        <lb/>eſt mal-aiſé à eſtoufer, il ſe fait paſſage pas toue, &amp; rien ne peut</l>
      <l>
        <lb/>reſiſter à ſa chaleur. Il a voulu ternir la gloire de cétinuincible</l>
      <l>
        <lb/> Capitaine la Mothe Houdancourt, à qui la France doit tant</l>
      <l>
        <lb/>de Prouinces, ou gaignées ou conſeruées, qui a eſté eſleué par</l>
      <l>
        <lb/>ous les degrez d’honneur que meritoit ſa vertu, dont la pro¬</l>
      <l>
        <lb/>bité, l’integrite, la prudenee en la conduite, &amp; le courage in¬</l>
      <l>
        <lb/>dompté, ont eſté recognus du feu Roy, &amp; par eloges de ſa pro¬</l>
      <l>
        <lb/>pre bouche, &amp; par des reeompenſes honneſtes, qu’il auoit ao¬</l>
      <l>
        <lb/>quiſes au peri! de. ſa vie, l ſe repent dequoy ſa tyranaie n’a pas</l>
      <l>
        <lb/>eſté aſſez puiſſante pour, contre les loix &amp; la raiſon, faire mou¬</l>
      <l>
        <lb/>rir l’innecene: Et en veu aux Iuges &amp; les blaſme, à cauſe qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>n’ont pas voulu ſe laiſſer corompre. Il n’eſpargne pas ce be.</l>
      <l>
        <lb/>Lys, né dans le parcerre de la Prance, Monſeigneur le Prinee</l>
      <l>
        <lb/>de Conty, iſſu u ſang des deux plus Illuſtces &amp; oourageuſes</l>
      <l>
        <lb/>Familles de l’Europe, &amp; done la’ieneſſenenous promerpas</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>ans de fni, que nous ea auons ’eetaeilly iuſques à preſent des Vi.</l>
      <l>
        <lb/>ûoiras de Monfeigneur ſon Frere. Le Duc d’Elbeuf, Prince genereu,</l>
      <l>
        <lb/>Jeſt taé d’auarice, luy que l’on pourroit plû̂toſt aceuſer de prodigalité,</l>
      <l>
        <lb/>auſi lberale des biens que ſa naiſſance luy a donnez, que de ſon ſang,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; de celuy de ces ieuns Priinces, Meſſieurs ſes Enfans, qu’il e poſe</l>
      <l>
        <lb/>ous les iours pour la conſeruation de la Couronne. Vn ieune Prelat s</l>
      <l>
        <lb/>liuy le melleur &amp; l plus iuſte party, c’eoſt par ambition, ce dit-il, oûiy,</l>
      <l>
        <lb/>c’eſt le moye d’acquerir des Benefices lors que l’on luy ſaiſi le reuenu</l>
      <l>
        <lb/>des ſiens, Et de qui les peut-il pretendre que de Mazarin, qui en dſpoſe</l>
      <l>
        <lb/>&amp; les donne ie ne me veux pas ſeruir d’vn plus vilain terme) à ceux à</l>
      <l>
        <lb/>qai il luy plaiſt? Quel mal a-t’il fait, que d’eſtre trop homme de bien en</l>
      <l>
        <lb/>vne ſaiſon oil ne faut pas l’eſtre ll eſt Paſteur, il defend le troupeau</l>
      <l>
        <lb/>don Dien luy a eomrs la garde, luy monftre le chemin par ſon bon</l>
      <l>
        <lb/>emple, l’exhorte de voix de ne pas ſuiure les chemins qui conduiſent</l>
      <l>
        <lb/>aus paſtis venimeux: Le loup les attaque, il ecrie, il inuoque le Ciel à ſon</l>
      <l>
        <lb/>ſecours, &amp; la tendreſſe qu’il a pour ſes brebis à demy eſcorclées, luy</l>
      <l>
        <lb/>font prendre la houlette en main pour les defendre: Mais n’eſtant pas</l>
      <l>
        <lb/>aſſez fort pour reſiſter à la rage de ce loup deuorant, il prend des pierres,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ſe ſert de toutes les armes que la neceſſit é nous fournit pour defendre</l>
      <l>
        <lb/>notre vie. Voila, on Pe, les criminels à qui en veut voſtce Mai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſre, voila ceux contre leſquels, par mauuaiſes impreſſions, il a aigry le</l>
      <l>
        <lb/>ceur de la Reyne, que Dieu veuille deſtromper par ſa ſaincte grace;</l>
      <l>
        <lb/>voila ceur qu’il aecuſe de crime de leze Majeſté́, qui expoſent leurs</l>
      <l>
        <lb/>biens, leurs vies &amp; leurs enfans pour la conſeruation de l’Eſtat, &amp; pour</l>
      <l>
        <lb/>reſtablir le Roy &amp; la Reyne Regente ſa Mere, dans le Throſne don</l>
      <l>
        <lb/>l’Vſurpateur les a artachez. Il dit qu’il n’a aucun Gouuernement, non,</l>
      <l>
        <lb/>nais il en a diſpoſé́ tant qu’il a pûi à des perſonnes confidentes; n’eſtant</l>
      <l>
        <lb/>pas encor ſi efſronteé que de vouloir choquer tout à fait les Loix fonds¬</l>
      <l>
        <lb/>mentales du Royaume, faites contre les Eſtrangers. Et puis quel plus</l>
      <l>
        <lb/>grand Gouuenement poutroit-il pretendre que celuy dont il iouit? de</l>
      <l>
        <lb/>l perſonne ſacré́e du Roy, ſous l’authorité vlurpée du quel il comman¬</l>
      <l>
        <lb/>doit cy-deuan ſouucrainement par tout le Roy aume. ll n’a pas fait en</l>
      <l>
        <lb/>France de grandes ac quiſitions, il ne luy en eſtoit pas beſoin: car il ne</l>
      <l>
        <lb/>pretendoit pas moins que de poſſeder cette Mon archie toute entiere; &amp;</l>
      <l>
        <lb/>c’eſt pnar ce ſujet qu’il a amaſſé de ſi grandes ſommes d’argent, qu’l a</l>
      <l>
        <lb/>fait tranſporter en pluſieurs Prouinces eſtrangeres, pour de là̀ auoir du</l>
      <l>
        <lb/>ſecours au beſoin, l’il n’etoit pas aſſez fort pour venir à bout de ſes per¬</l>
      <l>
        <lb/> nicieux deſſins..</l>
      <l>
        <lb/>l’ay eſté bien aiſe, o Ps rs, de vous monſtrer en peu de mots</l>
      <l>
        <lb/>les reſſentimens de tous les bons François, afin que ne vous fiant plus</l>
      <l>
        <lb/>ant ſut les prerentions de cét Vſurpaeur, vous fondiez vos eſperances</l>
      <l>
        <lb/>ſur quelque choſe de plus ſolide, Et ie croy que vous euſſiez mieux faie</l>
      <l>
        <lb/>a’imiter les premiers de voitre Ordre, qui vinrent pour ſieſtablir en</l>
      <l>
        <lb/>France, &amp; qui çceurent le conſeildu feu Roy, d’h teu ſe memoire, qul</l>
      <l>
        <lb/>enquerani de leur nſtituion, &amp; eux ayan reſpodu A ſa Majet́,</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>qu’elle eſtoit de s’atendre à la ſeule Prouidencede Dieus, &amp;é de ne demo</l>
      <l>
        <lb/>der anucune choſe. Le Roy iudicieu, leur ditj Mes Peres, vous etes</l>
      <l>
        <lb/>mal ariuez, car vous poutriez mourit de faim en ce Pais, pouece qu</l>
      <l>
        <lb/>les autres qui ſont plus importuns, &amp; auſquels l Odte pe met de de¬</l>
      <l>
        <lb/>mander, oo aſſez de peine de tiouuer dequoy viure: Et ainſi s’en alle¬</l>
      <l>
        <lb/>rent. Les Pariſiens ſont bons, mais ne ſont pas ſi badauts, comme les</l>
      <l>
        <lb/>ommient les hbelles iettez, qu’ils ne recognoiſſent ſort bien les four¬</l>
      <l>
        <lb/>bes. Vous auez aſſex d’eſprit, d’eloquence &amp; de r edit pour vous ſai</l>
      <l>
        <lb/> eſcouter en vne cauſe fi iuſte. Repreſentez au Cardinal, qu’vne bone</l>
      <l>
        <lb/>fuite vaut mieux qu’vne mauuaiſe attene; ſon crine eſt de ceux que la</l>
      <l>
        <lb/>Iuſtice ne peut pardonner. Tous les maux arriuez par ſa faute ſon bien?</l>
      <l>
        <lb/>grands, mais ceux qui peuuene arriuet ſont bien plus à-craindre. ’Ne</l>
      <l>
        <lb/>eoſi derez pas ceux de noſtre party, mais prene garde qu’il rmet au ia¬</l>
      <l>
        <lb/>fard deux grands Pinces, qui ont gaigné tant de baailles, pris tant de</l>
      <l>
        <lb/>Villes, &amp; ſur leſquels nos ennemis n’ont iamais pû̂ uoir aucon adusne</l>
      <l>
        <lb/>age: Prenez garde, dis-je, qu’ils ne tombent( dont Dieu nous preſeruej</l>
      <l>
        <lb/>enre les mains d’autres Princes François, &amp; comme ils ſont tous coura¬</l>
      <l>
        <lb/>geux, que les vns ne periſſent auec les autres, &amp; qu’en vn iour les Fran¬</l>
      <l>
        <lb/>çois meſmes ne ſe facent plus de tort, &amp; ne reçoiuent plus de dommage</l>
      <l>
        <lb/>par leurs armes inuincibles à toute autre Naion, que pluſieurs fecles ne</l>
      <l>
        <lb/>leur en ont pû faire teceuoir par des Eſtrangers. Mais il y a bien plus, il</l>
      <l>
        <lb/>s’eſt fait Gouuetrneur &amp; tuteus d’vn Roy, encore ieune &amp; endreauxin¬</l>
      <l>
        <lb/>iures du temps, qu’il tire d’vn lieu couuert, d’vn lieu commode, d’vn lieu</l>
      <l>
        <lb/>aſſeuré, pour l’expoſer en plein hyuer. &amp; le plus rude qu’il y en ait eu il y </l>
      <l>
        <lb/>ong-temps, aux geleées, aux neiges, aox bronins, aux frimas, aux pluyes.</l>
      <l>
        <lb/>aux’vents &amp; aux deluges. Helas, quel açcident en peut- il artiuei; l fait,</l>
      <l>
        <lb/>comme vn meſch ant utenor, lequel apres auoit conſommé ou deſrobé́ le</l>
      <l>
        <lb/> bien de ſon pupille, &amp; craignant que quelque iour, quand il ſera venu</l>
      <l>
        <lb/>en aige, il ne luy fſace rndrecompte; n’oſant le tuer, il leraie ſinal, qu’i</l>
      <l>
        <lb/>le fait perir ou de maladie, ou de faip, ou de froid. Et vouse ſtes fon</l>
      <l>
        <lb/>Confeſſeor? &amp; vous palliez ſes meſchancetez? Vous fait es des vertude</l>
      <l>
        <lb/>ſes vices, &amp; vous penſez que nous vous eſtimions pieux; Nous ſommesi</l>
      <l>
        <lb/>trop tebatus des ruſes Iraliennes, noos auons veu trop de Chatlatars</l>
      <l>
        <lb/>de ces Pays, trop de ſal’enbenques, nous cognoiſſons vos grimaces, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>nmous nous d́fions de vos menées. C’eſt pourquoy, ſi vous voulez viure</l>
      <l>
        <lb/>en France, viuez à la mode de France, Preſchez comme les autres Moi¬</l>
      <l>
        <lb/>nes la parole de Dieu, admiaiſtrez les Sacremens, attendez ſa Prouiden¬</l>
      <l>
        <lb/>ce, elle ne vous manquera iamais, non plus que la bienu eillanee des Peu¬</l>
      <l>
        <lb/>ples. Quand vous ſerez gens de bien, &amp; qu’eſtrangers vous ne vous meſ¬</l>
      <l>
        <lb/>lere des aftaires d’vn Eſtat, o vous,ny votre Maiſtre, ne doit auoir au¬</l>
      <l>
        <lb/>un in jereſt; finon, reirez- vous, s’il n’y a pas encor aſſez de moſtres en</l>
      <l>
        <lb/>Sieile voſtre parie, &amp; vous placez auprés de ces eſceils dangeeux d?</l>
      <l>
        <lb/>Seylle &amp; de Carybe. &amp; croys- que nous uieer on blen vo cones, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>que la Erance ſe peus aieux paſſer de vous, que vous ne faites d’elle.</l>
      <l>
        <lb/>124</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
