<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1106-2_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Discours d’État et de religion sur les affaires du temps
          présent, à la reine.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Bc88AAAAcAAJ&amp;hl=fr / https://books.google.fr/books?id=PrB9RJHxJxAC&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Discours d’État et de religion sur les affaires du temps présent, à
            la reine.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="s.i" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>SECoN</l>
      <l>
        <lb/>DISCOVRS</l>
      <l>
        <lb/>D’ESTAT</l>
      <l>
        <lb/>ET DE RELIGION.</l>
      <l>
        <lb/>D V</l>
      <l>
        <lb/>A MESSIEVRS</l>
      <l>
        <lb/>PARLEMENT.</l>
      <l>
        <lb/>e ls s</l>
      <l>
        <lb/>lenie</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>p</l>
      <l>
        <lb/>1¬</l>
      <l>
        <lb/> ia. 1</l>
      <l>
        <lb/>. e</l>
      <l>
        <lb/> n apaſl</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/> SECOND</l>
      <l>
        <lb/>DISCOVRS</l>
      <l>
        <lb/>D’ESTAT</l>
      <l>
        <lb/>ET DE RELIGION,</l>
      <l>
        <lb/>A MESSIEVRS</l>
      <l>
        <lb/>DV PARLEMENT.</l>
      <l>
        <lb/>e r e e ee</l>
      <l>
        <lb/>point ( Meſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ouns a nes cens on</l>
      <l>
        <lb/>nnion</l>
      <l>
        <lb/>unuenie enreenueoene</l>
      <l>
        <lb/>n mue ie di eunoieoui</l>
      <l>
        <lb/>poranee de pouſir les alſiurts au pene ,</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>4</l>
      <l>
        <lb/>elles ce trouvent à preſent, IIl vous laiſſe les</l>
      <l>
        <lb/>Maiſtres, pour ce qui nous regarde en parcu¬</l>
      <l>
        <lb/>lier, &amp; les meût en chacun de nous comme il</l>
      <l>
        <lb/>luy plaiſt pour la cauſe publique; le mirade</l>
      <l>
        <lb/>dé ſa Providence y a paru en voſtre faueur, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>la voix d’vne ſimple femmelette y a fait mou¬</l>
      <l>
        <lb/>voir tout vn monde, comme vn étincelle qui!</l>
      <l>
        <lb/>cmbraze vne grande foreſt; Vous auésveuau¬l</l>
      <l>
        <lb/> paravant les partys qui ſe braſſoient contreji</l>
      <l>
        <lb/>vous par des aſſignations, des abbouchement, l</l>
      <l>
        <lb/>&amp; des conferences qui ne tendoient qu’a vo¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtre ruine; &amp; vous auez expermenté depuis</l>
      <l>
        <lb/>comme il en a faict évanoüyr les complotsparJ</l>
      <l>
        <lb/>des obſtacles jmpreéueuz: Il vous a toujous</l>
      <l>
        <lb/>maintenu &amp; accû la premiere vigueur quil</l>
      <l>
        <lb/>vous avoit jnſpirée; &amp; toute la France a reco¬</l>
      <l>
        <lb/>gnu durant cinq ou ſix mois, qu’autant de fois </l>
      <l>
        <lb/>que vos ennecmis vous ont voulu accabler de</l>
      <l>
        <lb/>leur authorité, ils n’ont fait qu’augmenter laa</l>
      <l>
        <lb/>voſtre &amp; ſe procurer eux-meſmes leurs ruinesx</l>
      <l>
        <lb/>Mais c’eſt aujourd’huy( Meſfieurs ) qu’il eſt </l>
      <l>
        <lb/>temps de regarder pourquoy le bras de Dieu A</l>
      <l>
        <lb/>vous a ſi hautement protegé, &amp; de recherher </l>
      <l>
        <lb/>ſérieuſement à luy rendre Ie ſervice qul deſre</l>
      <l>
        <lb/>de vous; il avoit entendu la voix des pauvr</l>
      <l>
        <lb/>&amp; le gémiſſement des captifs &amp; vous a choiſis,</l>
      <l>
        <lb/>pour leur ſubvenir: Vous voyés comme il avi¬4</l>
      <l>
        <lb/>liblement araché la puiſſance de la main de</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>5</l>
      <l>
        <lb/>ux qui Ieur bouchoient les oreilles, &amp; ſivous</l>
      <l>
        <lb/>en penerés le motif qui vous a dé́s-ja eſte e¬</l>
      <l>
        <lb/>preſenté vous trouvctés que c’a eſtépourle mee</l>
      <l>
        <lb/>pns qu’onafaict de ſon nom, en vendant lhon.</l>
      <l>
        <lb/>neur de ſon fils aux impies; Si nous conſide¬</l>
      <l>
        <lb/> que ceſt le meſme Dieu quia faict le Cel</l>
      <l>
        <lb/>&amp; la Tere, &amp; qui regne de toute Eremité,</l>
      <l>
        <lb/>ous rouverons quil à toujours eſté jaloux d</l>
      <l>
        <lb/>ſagloire, &amp; quil ahait eclarter de grandsem¬</l>
      <l>
        <lb/>ples de ſes jugemedans tous les ſiécles pour</l>
      <l>
        <lb/>le maintenir, Vous avés veu depuis peu pen¬</l>
      <l>
        <lb/>dant ces pettes revoltes dans vos prſons des</l>
      <l>
        <lb/>peſonnes qui ont eſté aceuſés de l’avoir bleſs</l>
      <l>
        <lb/>uſques au vif, &amp; nous ne pouvons plus igno¬</l>
      <l>
        <lb/>e par la ſuitte de lHiſtoire, que ce ne ſr </l>
      <l>
        <lb/>Peń de ceux quivous en ont jncerdict la con¬</l>
      <l>
        <lb/>noiſſance qui leur ont ſecretrement attirétoutes</l>
      <l>
        <lb/> confuſions, ce pendant le ſcandalle en de¬</l>
      <l>
        <lb/>meure encor à tout l’Eſtat, la cauſe indeciſe ou</l>
      <l>
        <lb/>ons &amp; c’eſt à vous à qui le pouvoir eſt pre¬</l>
      <l>
        <lb/>ntement de leemde, dy penſer pourcmen¬</l>
      <l>
        <lb/>e pemierement le repgne de ie, afn qu</l>
      <l>
        <lb/>oues choſes vous ſoyent octroyées: les grand</l>
      <l>
        <lb/>aux ne ſe peuvent guerir que par des ſouve¬</l>
      <l>
        <lb/>un emedes, &amp; nous y perdons le cemps &amp;</l>
      <l>
        <lb/> pne ſi nous ny auſlo par un pnep</l>
      <l>
        <lb/>ds bnedieion, I’ne neitpout eſreiraiseu</l>
      <l>
        <lb/>VMeeus daſfai&amp;s plus deplotes que oula</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>de cette Monarchie par toutes leurs crconſtans</l>
      <l>
        <lb/>ces preſentces; &amp; nous ne ſç̧aunons croire que0</l>
      <l>
        <lb/>vous ne vous réveillez icy comme d’vn pezant</l>
      <l>
        <lb/>er lſre elai iedeqieel</l>
      <l>
        <lb/>ſommeil pour ſoutenir ſa Machine ébranlée,</l>
      <l>
        <lb/>vernée par des regences de Favoris, où de Mil</l>
      <l>
        <lb/>niſtres qui ont toûiours toumés toures choſes1</l>
      <l>
        <lb/>à leur poinct, &amp; qui ont fomentés ſucceſiue¬ l</l>
      <l>
        <lb/> ment la guerre, parce que la Paix ne leursfour</l>
      <l>
        <lb/>ieſei oe le nuoien de poſder lnunnee.</l>
      <l>
        <lb/>entrailles pour engraiſſer leur fortune: Lava¬ </l>
      <l>
        <lb/>niteé des premiers n’a faict qu’enfler l’orgueildes</l>
      <l>
        <lb/>dermiers, &amp; l’exemple du Marquis d’Ancre na1</l>
      <l>
        <lb/>point fait d’impreſſion dans l’eſprit du Cardnal</l>
      <l>
        <lb/>Mazarin; il a volé plus de millions luy ſeulque</l>
      <l>
        <lb/>rons ces ſucceſſeurs, le grand nombre qu’il a</l>
      <l>
        <lb/>falct bate d’or &amp; d’argent ( ourre ceux qu’il¬</l>
      <l>
        <lb/>avoit trouvé tous preſts) ſontabyſmeés, &amp; nous </l>
      <l>
        <lb/>ne voyons plus de Louis quen tuivre. Il vous </l>
      <l>
        <lb/>abuſedvne Paix de l’Empire qu’il nous faict </l>
      <l>
        <lb/>entendre par ces rueës comme d’un grand ache¬¬</l>
      <l>
        <lb/>minement à la Paix generale, que luy ſeul a</l>
      <l>
        <lb/>rompue, l y a plus de deux ans par ſon arif¬</l>
      <l>
        <lb/>ce, &amp; par ſes Lertres qui ont eſté reuelées l,</l>
      <l>
        <lb/>nous a laiſſé perdre depuis nos principalesA</l>
      <l>
        <lb/>lances, qui ont remis le haut du paué à̀ nes</l>
      <l>
        <lb/>ennemis pour noftre uine. Toutes ces enne¬</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>le</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>priſs &amp; fineſſes onr perdu nos affaires, en a¬</l>
      <l>
        <lb/>le, en Allemagne &amp; par toute l’Europe. Ses</l>
      <l>
        <lb/>Agents, &amp; ſes Emiſſires ont porté toutes</l>
      <l>
        <lb/>choſes à telle extrémiteé dans le Royaume, que</l>
      <l>
        <lb/>ls Officers ne viuenc plus que de pain de mi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſere, &amp; lespeuples de acine; Il a tenu ſes or¬</l>
      <l>
        <lb/>dres ſi ſerrez ſur les Dignitez de l’Egliſe &amp; ſur</l>
      <l>
        <lb/>les Benefices, que les Eccleſiaſtiques de quelque</l>
      <l>
        <lb/>mete qu’ils ſoyene, ny peuuenteſtte pourveus</l>
      <l>
        <lb/>que de ſa main, il s’eſt ehparé des plus conſi¬</l>
      <l>
        <lb/>dérables, ſi bien qu’il en poſſede uſques aà des</l>
      <l>
        <lb/>millions de revenus: Il a reduict le Corps de la</l>
      <l>
        <lb/>Nobleſſe qui a couiours eſté le bras de lEſtat,</l>
      <l>
        <lb/>a prodigue ſa vie &amp; ſon ſng en mengeant le</l>
      <l>
        <lb/>teſte de ſon bien, &amp; de n’eſperer plus de char¬</l>
      <l>
        <lb/>ges ny d’honneur que de ſa magnificence; l</l>
      <l>
        <lb/>fait paſſer vne monſtre, ou vne demie, par n</l>
      <l>
        <lb/>aux gens de guerre, pour vne grande liheé́ralireé,</l>
      <l>
        <lb/>il a expoſé par le banniſſement ou parla priſon</l>
      <l>
        <lb/>mus ceux qui luy empeſchoyont la liberté de</l>
      <l>
        <lb/>fes coudées, &amp; vous avez rtous les jours a vob</l>
      <l>
        <lb/>oreilles les plaintes des Provines qu’il a deéſoe</l>
      <l>
        <lb/>lees: Il a ſi bien prevenu les autres que ceux</l>
      <l>
        <lb/>qui ne le couvrent pas de leur eſpee, le cou¬</l>
      <l>
        <lb/>vrent de leur ſilencé, &amp; reduit leorndslde:.</l>
      <l>
        <lb/>dans la Cour, à ny eſtre regardez de petſdnne</l>
      <l>
        <lb/>Qu’au meſpris, ’ils ne ſont àyIl ddeſpoüil¬</l>
      <l>
        <lb/>lé le Rop de ſes Capicaineidds ude, au meſ.</l>
      <l>
        <lb/>B ij</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>me temps q’il a veut ſon adminiſtration ſu¬</l>
      <l>
        <lb/>pecte,; &amp; pour comble de deſordre ſurpt la</l>
      <l>
        <lb/>ale eiete ediedeil</l>
      <l>
        <lb/>ReyneſaMere d’vne telle attache d’eſprit, qu’elle</l>
      <l>
        <lb/>ne peut plus ehtendre que par ſes oreilles, ny</l>
      <l>
        <lb/>qui fſe ſont gorgen du ſang du peuple, és con¬ J</l>
      <l>
        <lb/>fuſions paſſees, comme des jnſtrumens propres,l</l>
      <l>
        <lb/>à ſes deſſeins, &amp; ce ſont ceux ’qui tanchent an¬ l</l>
      <l>
        <lb/>onmrdhuy dé grnd Champions de l’auhoné</l>
      <l>
        <lb/>Royalle, de pdur quls ont de ne pouvoir plus le</l>
      <l>
        <lb/>rançonncr le onde jmpunement, ou d’eſel1</l>
      <l>
        <lb/>contrains de rendre ce qu’ils ont pris, cepen¬</l>
      <l>
        <lb/>dant ce ſont les meſmes qui vous accuſent de </l>
      <l>
        <lb/>lavoir abbaiſſee, &amp; il eſt vray que ſi vous ne </l>
      <l>
        <lb/>continuez à la relever, empeſchant les yran¬ ſ</l>
      <l>
        <lb/>nies qui l’ont ahbatü, ils acheveront de la fai¬ l</l>
      <l>
        <lb/>e perr: Ils l’ont réduite au demier ſoupir, vousJ</l>
      <l>
        <lb/>lavez empeſché d’expirer, &amp; ſi vous ne redou¬e</l>
      <l>
        <lb/>blez voſtre ſecours, il n’y en a plus, par ce que</l>
      <l>
        <lb/>les peuples qui on conceu quelque eſperane l</l>
      <l>
        <lb/>de voſtre proœtion, n’auront plus de recouns J</l>
      <l>
        <lb/>qu’au deſeſpoir i vous les abandonnez: Vous e</l>
      <l>
        <lb/>fcavez bien (Meſſieurs) que cette authoriéne a</l>
      <l>
        <lb/> conſte pas en linjuſtice; &amp; qu’il ny aura point!</l>
      <l>
        <lb/>de difmiae enre m oy legitime &amp; ſonTy¬ J</l>
      <l>
        <lb/>ran, ſi le Roy ne vouloir regner qu’aux deſpeu </l>
      <l>
        <lb/>de la vie &amp; du ſdng de ſes Sujets, &amp; quant il l</l>
      <l>
        <lb/>ay auroit auc doie de verficanonque ou </l>
      <l>
        <lb/>nos</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>nos Roys vous ont defferé pourregler leurs vc¬</l>
      <l>
        <lb/>lontez, ils ont bien rccognu (come Chreſtiens</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils ne pouvoyent eſtre Roys legirimes silis</l>
      <l>
        <lb/>n’eſtoyent juſtes. Ie conſſle que vous dvez</l>
      <l>
        <lb/>beaucoup de choſes à calomnier dans cetre</l>
      <l>
        <lb/>conjoncture, &amp; que voſtre zele, pour le ſalut</l>
      <l>
        <lb/>publie, quelque grand qu’il ſoir, ne trouve pas</l>
      <l>
        <lb/>peu de difficulté à ſe declarer: Le Roy a beſoin</l>
      <l>
        <lb/>d’eſtre ſecouru dans la neceſſité preſſante de ſes</l>
      <l>
        <lb/>affaires de dehors, &amp; l’ordre que vous avez</l>
      <l>
        <lb/>voulu apporter au dedans luy doit donner</l>
      <l>
        <lb/>moyen de ne plus ſurcharger ſon peuple, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>d’avoir toujours de l’argent de reſerve. IIls</l>
      <l>
        <lb/>nous veulent perſuader que vous faites jour à</l>
      <l>
        <lb/>les advantages de ſes ennemis, &amp; ſi vous vous</l>
      <l>
        <lb/>relaſchez vous deſchirez ſa Couronne: ar il</l>
      <l>
        <lb/>eſt impoſſible de tirer de la campagne re</l>
      <l>
        <lb/>ſources de threſors des peuples à qui il ne reſte</l>
      <l>
        <lb/>plus que la vie, &amp; qu’on la leur arrachc: Le</l>
      <l>
        <lb/>Roy ce fait en vn moment autant d’ennemis</l>
      <l>
        <lb/>que de Sujets, &amp; d’autant de Villes autant de</l>
      <l>
        <lb/>Citadelles contraires, la mauvaiſe odeur de</l>
      <l>
        <lb/>ladminiſtration qu’ils eſtiment paſſce, ſeroit ca¬</l>
      <l>
        <lb/>pable de leur faire lever ouvertement le maſ¬</l>
      <l>
        <lb/>que, &amp; de vous rendre coupables du malheur</l>
      <l>
        <lb/>qui en arriveroit: Il ne ſe trouve plus de reſour¬</l>
      <l>
        <lb/>ce pour ſubvenir à ces occaſions que par vous</l>
      <l>
        <lb/>meſmes, &amp; le ſeul reſpect que vous avez ac¬</l>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>quis dans tous les cœurs par voſtre entremiſe</l>
      <l>
        <lb/>y conſerve celuy de ſa Majeſté Royalle, tous</l>
      <l>
        <lb/>les autres teſmoignages qui les ont tant de fois</l>
      <l>
        <lb/>deceus, leurs ſont en averſion, &amp; il n’y a plus</l>
      <l>
        <lb/>que le voſtre qui leur puiſſe faire connoiſtre la</l>
      <l>
        <lb/>volonté́ du Prince: Vous y eſtes deſormais en¬</l>
      <l>
        <lb/>gez par vos propres intereſts auſſi bien que</l>
      <l>
        <lb/>pour les ſiens, &amp; vous ne ſçauriez vous en deſ¬</l>
      <l>
        <lb/>dire ſans démentir voſtre honneur. Il eſt vray</l>
      <l>
        <lb/>que vous trouverez encor de grands obſtacles</l>
      <l>
        <lb/>pour y parvenir, &amp; cependant que vous ra¬</l>
      <l>
        <lb/>vaillerez d’vn coſté, ils vous attaqueront e</l>
      <l>
        <lb/>lautre, ſi vous ne jettez les yeux par tout: Le</l>
      <l>
        <lb/>ſugeſtions qui ſe gliſſent dans les eſprts pout</l>
      <l>
        <lb/>vous rendre autheurs de toutes les plus funeſte</l>
      <l>
        <lb/>inconveniens qui nous peuuent menacer, nous</l>
      <l>
        <lb/>deſcouurent ſourdement vn preparatif dange</l>
      <l>
        <lb/>reux, &amp; les qualitez ou les taches des perſon¬</l>
      <l>
        <lb/>nes que uous auez a contruindre ſon aſſez fa¬</l>
      <l>
        <lb/>ciles à prouuer d’eiles meſimes, les expérience</l>
      <l>
        <lb/>ſercnt de grandes précautions a la ſageſſe, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>les penſées d’un ennemy qui n’oze ouurir la</l>
      <l>
        <lb/>bouche, ſont plus a redouter que l’eſpnt qu e</l>
      <l>
        <lb/>nous eſblouyt la veuë Il n’y a point de ven¬ l</l>
      <l>
        <lb/>geance dont un homme alreré ne ſoit ſuſcep¬ ſ</l>
      <l>
        <lb/>ble, &amp; les ſecrets du dcdans peuuent d’ailleurs </l>
      <l>
        <lb/>eſtre ſurpris de ceux du dehois. Les Negocians a</l>
      <l>
        <lb/>dFpagne qui ſe ſont trouuez icy pluſieuns</l>
      <pb n="11"/>
      <l>
        <lb/>iours enfermez dans le Cabinet du Miniſtre depuis</l>
      <l>
        <lb/>cette ſignalée eſchappée de Paris apres le Ta Dnv,</l>
      <l>
        <lb/>Et le retour de ſaiuct Germain nous en donnoyent</l>
      <l>
        <lb/>bien quelques ſoupçon, &amp; les approches des plus</l>
      <l>
        <lb/>interreſſez de ce coſté́ là nous le pouvoyent confir¬</l>
      <l>
        <lb/>mer. Il y a d’autres inconveniens à craindre de la</l>
      <l>
        <lb/>part de ceux que l’ambition pourroit porter à s’a¬</l>
      <l>
        <lb/>grandir, qui meritent bien d’eſtre balanceé avec leurs</l>
      <l>
        <lb/>procedures; Et le moindre mal qui en pourroit arri¬</l>
      <l>
        <lb/>ver, entraiſneroit des conſequences à boulverſer tout</l>
      <l>
        <lb/>l’Eſtat s’il n’eſtoit prévenu: Il n’y a pas vn d’entre¬</l>
      <l>
        <lb/>vous qui ne ſççache qu’on ne peut arracher l’autho¬</l>
      <l>
        <lb/>rité́ qui a pris racine dans vne main ſans la couper:</l>
      <l>
        <lb/>Ill n’y a point d’eſprit qui ne connoiſſe qu’apres vne</l>
      <l>
        <lb/>Vengence, comme vne playe renouvelee, &amp; tant</l>
      <l>
        <lb/>de moyens tantez pour la guerir: Ill eſt impoſſible</l>
      <l>
        <lb/>que l’impuiſſance du remede qui ne ſert qu’a rengre¬</l>
      <l>
        <lb/>ger la douleur la puiſſe appaiſer, ny que les adou¬</l>
      <l>
        <lb/>ciſſemens forcez qui ne font que ramaſſer le venin</l>
      <l>
        <lb/>ce puiſſent eſteindre? ll ſe groſſit tousjours par ſon</l>
      <l>
        <lb/>levain, &amp; l’orgue il qui ſe flate de luſlice ne ſe deſment</l>
      <l>
        <lb/>jamais luy-meſme: Les ſeize ou les vingt millions s’́¬</l>
      <l>
        <lb/>vanoüiſſent encor tout d’vn coup, ſous des pre¬</l>
      <l>
        <lb/>textes qui ne ſçauroyent manquer à ceux qui ſont</l>
      <l>
        <lb/>Maiſtte du Secret &amp; des Eſtats du Roy; Et tout le</l>
      <l>
        <lb/>monde ſçait que ce n’eſt pas au bout des doits qu’on</l>
      <l>
        <lb/>pplique le confortarif dont le cœur à beſoin. Sou¬</l>
      <l>
        <lb/> venez vous( Meſſieurs) que de toutes les propoſi¬</l>
      <pb n="12"/>
      <l>
        <lb/>tions que vous avez peu faire juſques icey pour con¬</l>
      <l>
        <lb/>iurer cet Orage, que vous n’en ave tiré que des pa¬</l>
      <l>
        <lb/>roles deés le lendemain violees, ou le lendemain ſou¬</l>
      <l>
        <lb/>plement reſtablies, en attendans mieux: Etque pour</l>
      <l>
        <lb/>éviter le peril, il faut eftre rouſiours ſur ſos gardes:</l>
      <l>
        <lb/>Souvenez-vous d’vn meſme effort, &amp; d’vn meſme</l>
      <l>
        <lb/>eœur, de cette generoſité du Parlement de Paris qui</l>
      <l>
        <lb/>ſauva l’Eſtat au paſſage de Chales Cinquieſme, à̀</l>
      <l>
        <lb/>Charles Sixieſme; Souverez vous enfin, que toute</l>
      <l>
        <lb/>la Francs comme vne Navire agittee regarde au</l>
      <l>
        <lb/> iourd’huy ſon Timon- entre vos mains pour la gu</l>
      <l>
        <lb/>rantir du naufrage: Il y va de la gloire de Dieu, du</l>
      <l>
        <lb/>premier ſervica du Roy, &amp; du ſalut de voſtre P.</l>
      <l>
        <lb/>trie, &amp; du Voſtre.</l>
      <l>
        <lb/>y 456?</l>
      <pb n="13"/>
      <pb n="14"/>
      <l>
        <lb/>tions que vous avez peu faire juſques icy pour con¬</l>
      <l>
        <lb/>iurer cet Orage, que vous n’en aves tiré que des pa¬</l>
      <l>
        <lb/>roles deés le lendemain violees, ou le lendemain ſou¬</l>
      <l>
        <lb/>plement reſtablies, en attendant mieux: Et que pour</l>
      <l>
        <lb/>éviter le peril, il faut eftre rouſiours ſur ſos gades:</l>
      <l>
        <lb/>Souvenez-vous d’vn meſme effort, &amp; d’vn meſme</l>
      <l>
        <lb/>eœur, de cette generoſité du Parlement de Paris qui</l>
      <l>
        <lb/>auva lI’Efat au paſſage de Charles Cinquieſme, ̀</l>
      <l>
        <lb/>Charles Sixieſme; Souvenez vous enfin, que toute</l>
      <l>
        <lb/>la France comme vne Navire agittee regarde au¬</l>
      <l>
        <lb/> iourd’buy ſon Timon entre vos mains pour la gu¬</l>
      <l>
        <lb/>rantir du naufrage: Il y va de la gloire de Dieu, du</l>
      <l>
        <lb/>premier ſervica du Roy, &amp; da ſalut de voſtre .</l>
      <l>
        <lb/>trie, &amp; du Voſtre.</l>
      <l>
        <lb/>y 9?</l>
      <pb n="15"/>
      <l>
        <lb/>as</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>aa</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>m</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>é</l>
      <l>
        <lb/>as</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>t</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>ea</l>
      <l>
        <lb/>aa</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>as</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>é</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>Spp</l>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>ta</l>
      <l>
        <lb/>re</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>a¬</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>aal</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>é</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>û</l>
      <l>
        <lb/>’</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>aal</l>
      <l>
        <lb/>é</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>es</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>aas</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>1a</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>SE</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>ie</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>eeede</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>ddddsaaliſſd</l>
      <l>
        <lb/>na</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>as</l>
      <l>
        <lb/>ates</l>
      <l>
        <lb/>t</l>
      <l>
        <lb/>g</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>eedaie</l>
      <l>
        <lb/>ee</l>
      <l>
        <lb/>és</l>
      <l>
        <lb/>aa</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>ei</l>
      <l>
        <lb/>eae</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>ã</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>?</l>
      <l>
        <lb/>ai</l>
      <l>
        <lb/>ae</l>
      <l>
        <lb/>lſdai</l>
      <l>
        <lb/>aa</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>ea</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>ej</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>é?</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>a1</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>E8</l>
      <l>
        <lb/>eſ</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>Ee</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>es</l>
      <l>
        <lb/>il</l>
      <l>
        <lb/>eaaes</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>ét</l>
      <l>
        <lb/>Iae</l>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>aeeale</l>
      <l>
        <lb/>r</l>
      <l>
        <lb/>1à</l>
      <l>
        <lb/>mm</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>H</l>
      <l>
        <lb/>es</l>
      <l>
        <lb/>aé</l>
      <l>
        <lb/>Ee</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>!</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>a5</l>
      <l>
        <lb/>Ea</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>aas</l>
      <l>
        <lb/>es</l>
      <l>
        <lb/>r¬</l>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>?</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>rs</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>si</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>r</l>
      <l>
        <lb/>?</l>
      <l>
        <lb/>35</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>aa</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>é</l>
      <l>
        <lb/>i</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>ab</l>
      <l>
        <lb/>ii</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/>s</l>
      <l>
        <lb/>e</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <pb n="16"/>
      <l>
        <lb/>tions que vous avez peu faire juſques icy pour con¬</l>
      <l>
        <lb/>iurer cet Orage, que vous n’en ave tiré que des pa:</l>
      <l>
        <lb/>roles dês le lendemain violees, ou le lendemain ſou¬</l>
      <l>
        <lb/>plement reſtablies, en attendant mieux: Et que pour</l>
      <l>
        <lb/>éviter le peril, il faut eſtre rouſiours ſur ſos gades:</l>
      <l>
        <lb/>Souvenez- vous d’vn meſme effort, &amp; d’vn meſme</l>
      <l>
        <lb/>eœur, de cette generoſité- du Parlement de Paris qui</l>
      <l>
        <lb/>ſauva l’Eat au paſſage de Chales Cinquieſme, à</l>
      <l>
        <lb/>Charles Sixieſme; Souvenez vous enfin, que toute</l>
      <l>
        <lb/>la France comme vne Navire agittee regarde au¬</l>
      <l>
        <lb/> iourd’huy ſon Timon entre vos mains pour la gui</l>
      <l>
        <lb/>rantir du naufrage: Il y va de la gloire de Dieu, du</l>
      <l>
        <lb/>premier ſervics du Roy, &amp; da ſalut de voſtre P</l>
      <l>
        <lb/>trie, &amp; du Voſtre</l>
      <l>
        <lb/>a43?</l>
      <pb n="17"/>
      <pb n="18"/>
      <l>
        <lb/>tions que vous avez peu faire juſques icy pour con¬</l>
      <l>
        <lb/>iurer cet Orage, que vous n’en ave tiré que des pa¬</l>
      <l>
        <lb/>roles dês le lendemain violees, ou le lendemain ſou¬</l>
      <l>
        <lb/>plement reſtablies, en attendan mieux: Et que pour</l>
      <l>
        <lb/>éviter le peril, il faut eſtre touſiours ſur ſos gardes:</l>
      <l>
        <lb/>Souvenez- vous d’vn meſme effort, &amp; d’vn meſne</l>
      <l>
        <lb/>eœur, de cette generoſité du Parlement de Paris qu</l>
      <l>
        <lb/>ſauva l’Eat au paſſage da Charles Cinquieſme, à</l>
      <l>
        <lb/>Charles Sixieſme; Souvenez vous enfin, que toue</l>
      <l>
        <lb/>la Francs comme vne Navire agittee regarde au:</l>
      <l>
        <lb/> iourd’buy ſon Timon entre vos mains pour la gu</l>
      <l>
        <lb/>rantir du naufrage: Il y va de la gloire de Dieu, du</l>
      <l>
        <lb/>premier ſervics du Roy, &amp; da ſalut de voſtre Pa</l>
      <l>
        <lb/>trie, &amp; du Voſtre</l>
      <l>
        <lb/>vv 43s?</l>
      <pb n="19"/>
      <pb n="20"/>
      <l>
        <lb/>tions que vous avez peu faire juſques icy pour con¬</l>
      <l>
        <lb/>iurer cet Orage, que vous n’en ave tiré que des pa¬</l>
      <l>
        <lb/>roles dês le lendemain violees, ou le lendemain ſou¬</l>
      <l>
        <lb/>plement reſtablies, en attendan mieux: Etque pour</l>
      <l>
        <lb/>éviter le peril, il faut eſtre touſiours ſur ſos gardes:</l>
      <l>
        <lb/>Souvenez- vous d’vn meſme effort, &amp; d’vn meſne</l>
      <l>
        <lb/>eœur, de cette generoſité du Paslement de Paris qu</l>
      <l>
        <lb/>ſauva l’Eat au paſſage da Charles Cinquieſme, à</l>
      <l>
        <lb/>Charles Sixieſme; Souvenez vous enfin, que toue</l>
      <l>
        <lb/>la Francs comme vne Navire agittee regarde au:</l>
      <l>
        <lb/> iourd’buy ſon Timon entre vos mains pour la gu</l>
      <l>
        <lb/>rantir du naufrage: Il y va de la gloire de Dieu, du</l>
      <l>
        <lb/>premier ſervica du Roy, &amp; da ſalut de voſtre Pa</l>
      <l>
        <lb/>trie, &amp; du Voſtre</l>
      <l>
        <lb/>S 43s?</l>
      <pb n="21"/>
      <pb n="22"/>
      <l>
        <lb/>tions que vous avez peu faire juſques icy pour con¬</l>
      <l>
        <lb/>iurer cet Orage, que vous n’en ave tiré que des pa¬</l>
      <l>
        <lb/>roles dês le lendemain violees, ou le lendemain ſou¬</l>
      <l>
        <lb/>plement reſtablies, en attendan mieux: Et que pour</l>
      <l>
        <lb/>éviter le peril, il faut eſtre touſûiours ſur ſos gardes:</l>
      <l>
        <lb/>Souvenez- vous d’vn meſme effort, &amp; d’vn meſme</l>
      <l>
        <lb/>eœur, de cette generoſité du Paslement de Paris qui</l>
      <l>
        <lb/>ſauva l’Eat au paſſage da Charles Cinquieſme, à</l>
      <l>
        <lb/>Charles Sixieſme; Souvenez vous enfin, que toue</l>
      <l>
        <lb/>la Francs comme vne Navire agittee regarde au:</l>
      <l>
        <lb/> iourd’buy ſon Timon entre vos mains pour la gu</l>
      <l>
        <lb/>rantir du naufrage: Il y va de la gloire de Dieu, du</l>
      <l>
        <lb/>premier ſervica du Roy, &amp; da ſalut de voſtre Pa</l>
      <l>
        <lb/>trie, &amp; du Voſtre</l>
      <l>
        <lb/>yu43s?</l>
      <pb n="23"/>
      <pb n="24"/>
      <l>
        <lb/>tions que vous avez peu faire juſques icy pour con¬</l>
      <l>
        <lb/>iurer cet Otage, que vous n’en ave tiré que des pa¬</l>
      <l>
        <lb/>roles dês le lendemain violees, ou le lendemain ſou¬</l>
      <l>
        <lb/>plement reſtablies, en attendan mieux: Etque pour</l>
      <l>
        <lb/>éviter le peril, il faut eſtre touſiours ſur los gardes:</l>
      <l>
        <lb/>Souvenez- vous d’vn meſme effort, &amp; d’vn meſne</l>
      <l>
        <lb/>eœur, de cette generoſité du Paslement de Paris qu</l>
      <l>
        <lb/>ſauva l’Eat au paſſage da Charles Cinquieſme, à</l>
      <l>
        <lb/>Charles Sixieſme; Souvenez vous enfin, que toue</l>
      <l>
        <lb/>la Francs comme vne Navire agittee regarde au:</l>
      <l>
        <lb/> iourd’buy ſon Timon entre vos mains pour la gu</l>
      <l>
        <lb/>rantir du naufrage: Il y va de la gloire de Dieu, du</l>
      <l>
        <lb/>premier ſervice du Roy, &amp; da ſalut de voſtre Pa</l>
      <l>
        <lb/>trie, &amp; du Voſtre</l>
      <l>
        <lb/>y45s?</l>
      <pb n="25"/>
      <pb n="26"/>
      <l>
        <lb/>tions que vous avez peu faire juſques iey pour con¬</l>
      <l>
        <lb/>iurer cet Otage, que vous n’en avez tiré que des pa¬</l>
      <l>
        <lb/>roles dés; le lendemain violees, ou le lendemain ſou¬</l>
      <l>
        <lb/>plement reſtablies, en atrendant mieux: Etque pour</l>
      <l>
        <lb/>éviter le peril, il faut eſtre touûiours ſur ſos gades:</l>
      <l>
        <lb/>Souvenez-vous d’vn meſme effort, &amp; d’vn meſme</l>
      <l>
        <lb/>eœur, de cette generoſité du Paslement de Paris qui</l>
      <l>
        <lb/>ſauva l’ar au paſſage da Chales Cinquieſme, à</l>
      <l>
        <lb/>Charles Sixieſme; Souvenez vous enfin, que tou</l>
      <l>
        <lb/>la Francs comme vne Navire agittee regarde au:</l>
      <l>
        <lb/> iourd’buy ſon Timon entre vos mains pour la gu</l>
      <l>
        <lb/>rantir du naufrage: Il y va de la gloire de Dieu, du</l>
      <l>
        <lb/>premier ſervice du Roy, &amp; da ſalut de voſtre Pa</l>
      <l>
        <lb/>trie, &amp; du Voſtre</l>
      <l>
        <lb/>ya4ss?</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
