<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1837-3_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre d'avis à messieurs du Parlement de Paris,
                    écrite par un provincial.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=Ij9aa3m-4OkC&amp;hl=fr / https://books.google.fr/books?id=Si3-2ZKgxZcC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre d'avis à messieurs du Parlement de Paris, écrite
                        par un provincial.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="34" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>raoe Sy</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>A.</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>,a</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>at</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>at</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>. 3</l>
            <l>
                <lb/>h¬</l>
            <l>
                <lb/>1 4</l>
            <l>
                <lb/> &amp;2</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ae3</l>
            <l>
                <lb/> V</l>
            <l>
                <lb/>8 </l>
            <l>
                <lb/>A.¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>m SV</l>
            <l>
                <lb/>¬ g.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>e, .</l>
            <l>
                <lb/>, Q</l>
            <l>
                <lb/>i a.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ois</l>
            <l>
                <lb/>ae.</l>
            <l>
                <lb/>. e o,</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>9?</l>
            <l>
                <lb/> ’</l>
            <l>
                <lb/>9. </l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>&amp;s:</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/> p ¬</l>
            <l>
                <lb/>,.¬</l>
            <l>
                <lb/>tee</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>s. .</l>
            <l>
                <lb/>-.</l>
            <l>
                <lb/>. Suoéi</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>1 .</l>
            <l>
                <lb/>.e </l>
            <l>
                <lb/> 2 </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>4. cE ¬.¬</l>
            <l>
                <lb/>. .</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>See</l>
            <l>
                <lb/>-L </l>
            <l>
                <lb/>aa s </l>
            <l>
                <lb/>ms</l>
            <l>
                <lb/> S</l>
            <l>
                <lb/>e,</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a </l>
            <l>
                <lb/>ſl</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>A ,e4</l>
            <l>
                <lb/>8115S8</l>
            <l>
                <lb/>LETTRE DAVIS, A MESEvR5 </l>
            <l>
                <lb/>r ert c¬?</l>
            <l>
                <lb/> Er ¬</l>
            <l>
                <lb/>A¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp;’ lau Parlement de Paris, eſcrite par</l>
            <l>
                <lb/>uon</l>
            <l>
                <lb/>uu</l>
            <l>
                <lb/>vn Prouincial.</l>
            <l>
                <lb/>JessevRs</l>
            <l>
                <lb/>é lay À vous demander pardon d’abord, ſi i’oſe faire porter</l>
            <l>
                <lb/>IeueEe le r d iais ſuoeCoar pue quil ſndle que le uie</l>
            <l>
                <lb/>donner de la luniere au Soleil, ou des eaux à l’Ocean: neantmoins mon</l>
            <l>
                <lb/>exouſe vous paroiſtra peut-eſtre legitime, ſi ie vous dis que les plus
                graãds</l>
            <l>
                <lb/>eſprits, pour eſtre rop attachez aux reflexlons qu’ils font ſu des hautes</l>
            <l>
                <lb/>affaires, choppens aſſez ſouuent en celles qui ſont fondamentales, parce</l>
            <l>
                <lb/> qu’ils les negligent comme leurs paroiſſant trop peritres. L’on a remar¬</l>
            <l>
                <lb/>qué le tour que fit vne Mileſienne au Philoſophle Thales: elle le voyoit</l>
            <l>
                <lb/>touſiours occupé dans la contemplation des Aſtres, &amp; ſes yeux fichez
                ſur</l>
            <l>
                <lb/>los cieux, &amp; meſmnes en marchant par les ruës, pour luy faire
                preſſentir</l>
            <l>
                <lb/>qu’il deuois penſer premierement à ſes pieds, elſe mit quelque eſcabelle</l>
            <l>
                <lb/>deuant luy qui le fit tomber. C’eſt en vain qu’on coope les branches de</l>
            <l>
                <lb/>es mauuaiſes plantes qui s’attachent aux bonnes fi l’on n’en arrache la</l>
            <l>
                <lb/>tacine,le premier printenps leur redonne la naiſſance,&amp; les fait bien
                ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uent repouſſer auec plos d’eſtenduë. Il vous en peut arriuer de meſme</l>
            <l>
                <lb/>dans la conioncture des affaires preſentes, car fi vous ne dé́racinez les
                de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſocdres qui s’arrachent maintenant au Miniſtere, vous y pourrez bien en</l>
            <l>
                <lb/>effet apporter quelque amendenent, mais le principe y deneurant, ceſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ra touſiours à recommencer, &amp; vous vous expoſerez au hazard de les re¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir dans peu de temps regner, &amp; peut eſtre auec beaucoup plus de vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lence. Prenez donc en bonne part, Meſſieurs, quelques reflexions que fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoit n’agueres vne Compagnie aſſez conſiderable dans la Prouince, ſur</l>
            <l>
                <lb/>les mal-heurs de nos iours,&amp; qu’elle meptia de vous addreſſer:le
                l’aurois</l>
            <l>
                <lb/>fait pluroſt ſans que nons ne receuions à toute heure de la part des Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſttes de S. Gernain, que des gazetres &amp; des billets, où l’on diſoit que
                Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris eſtoit aux abois, que l’ardeur des Bourgeois n’eſtoit qu’vn feu de
                pail¬</l>
            <l>
                <lb/>le, que la priſe dn village de Chareton &amp; de Brie auoit mis la
                conſterna¬</l>
            <l>
                <lb/>tion ſi auaut dans leurs eſprits, qu’ils eſtoient preſt de ſe mutiner
                contre</l>
            <l>
                <lb/>vous &amp; cõtre vos chefs, que la diuiſion s’eſtoit meſme deſia gliſſée
                parmy</l>
            <l>
                <lb/>les Generaux;en vn mot, qu’ils eſtolenp ſur le point d’aller à S. Germnain</l>
            <l>
                <lb/>la corde au col,pour demander pardon de ne s’eſtre pas laiſſé́ rmourir de</l>
            <l>
                <lb/>faim. En efſer veuouelle qi nous vin en mefme teps de Paris, nous</l>
            <l>
                <lb/>939</l>
            <l>
                <lb/> ll</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>confirmoit en quelque façon tout cela, qui portoit que vous paslicz deſia</l>
            <l>
                <lb/>d’accommodement, &amp; que meſme vous condeſcendi z à vne paix, dont</l>
            <l>
                <lb/>les articles eſtoient fort peu auantageux pour ne pas dire pis. Mais voſtre</l>
            <l>
                <lb/>poſte nous a enfin deſabuſez &amp; aſſeurez du -bon ordre de voſtre ville
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la bonne intelligence qui eſt entre les Bourgeois &amp; vous, ce qui m’a</l>
            <l>
                <lb/>obligé́ de deſpeſcher la pceſente &amp; de vous l’enuoyer afin que ſi vous
                ve¬</l>
            <l>
                <lb/>ez à quelques termes d’accommodement, vous examiniez quelques cau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes que ie remarque, d’où nous croyons que prouuiennét tous nos maux,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; que vous y apportiez le remede que vous iugerez eſtre neceſſaire.</l>
            <l>
                <lb/>La t. caaſe La premiere cauſe que nous trouuions, et que vous ne faites pas
                aſſez</l>
            <l>
                <lb/>das deſor- de reflexion ſur ce que vous eſtes. Nous ne ſommes genereux
                qu’autant</l>
            <l>
                <lb/>dre. que nous le croyons eſtre; come nous ue ſommes poltrons que pou</l>
            <l>
                <lb/>auor rop de defiance de nos forces;c’eſt pourquoy, dit-on, Dieu ne vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lut pas donner aux animaux, la conuoiſſance de ce qu’ils pouuoient, au¬</l>
            <l>
                <lb/>trement l’homne n’auroit iamais pu en venir à bout, ny les dompter c6¬</l>
            <l>
                <lb/>me il fait. Si vous auiecz conſideré plutoſt le rang que vous tenez dans</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat &amp; le ſujet de voſtre eſtabliſſement, vous n’auriez pas ſupporté
                tou¬</l>
            <l>
                <lb/>res les indignitez qu’il vous a fallu miſerablenent ſouffrir durant le
                regne</l>
            <l>
                <lb/> paſſé &amp; pendant la Regence, &amp; vous vous ſeriez oppoſez fortement à</l>
            <l>
                <lb/>tant de concuſſions qui ſe ſont commiſes à l’oppreſſion des peuples, dont</l>
            <l>
                <lb/>vous deuez eſtre les Peres &amp; les Proteéteurs.</l>
            <l>
                <lb/>Car l’on ne peut oſter à voſtre Parlement qu’il ne ſoit le Soleil de tou¬</l>
            <l>
                <lb/>te la France,&amp; peut-eſtre de toutel’Euconpe,puis qu’il n’y a gueres de
                Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce qui n’en reuere les Arreſts, teémoins les ſentimens de l’Archiduc Leo¬</l>
            <l>
                <lb/>pold qu’il vous a fait declarer par ſon Courier, &amp; qui ne croye qu’ils
                par¬</l>
            <l>
                <lb/>tent de la Cour de ces grands Areopages, ou du Senat Romain en ſa ſplen-</l>
            <l>
                <lb/>deur:comme à vray dire, vous n’eſtes ny moins Venerables, ny motns Au¬</l>
            <l>
                <lb/>guſtes qu’eux; &amp; ſi vn ſec6d Cyneas vous voyoit en corps, il pourroit
                di¬</l>
            <l>
                <lb/>re à iuſte titre ce que dit l’Ancien, en voyant la Cour Romaine, que la</l>
            <l>
                <lb/>voſtre ne luy ſenbleroit pas vne aſſembleée d’hommes, mais vu Conſiſtoi¬</l>
            <l>
                <lb/>re des Rois. Sounenez vous donc, Meſſieurs, que vous eſtes ces Dieux</l>
            <l>
                <lb/>Conſentes ſans leſquels les Roys ne peuuent rien faire de iuſte ny de cõ6¬</l>
            <l>
                <lb/>ſequence dans le gouuernement de leurs peuples, que vous deuez eſtre l’A.</l>
            <l>
                <lb/>zile &amp;t les Genies turelaires de toute la France, la Lnmiere des bonnes</l>
            <l>
                <lb/>mœurs, &amp; les Maiſtres de l’equié;que vous eſtes les premniers mobiles
                qui</l>
            <l>
                <lb/>faires mouuoir toutes les Prouinces par le contrepoids de vos iugeuens,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; quevous les emporez par rapidlté́En vn mor, que voſtre compagnie</l>
            <l>
                <lb/>doit eſtre compoſée de tout ce qu’il y a de meilleur &amp; de plus
                excellent</l>
            <l>
                <lb/>en rout le Royaume, puis que de vous dépend toutce la Iuſtice qui s’y exer¬</l>
            <l>
                <lb/>ce Auſſi n’y a t’il perſonne qui vous diſpute ces qualitez, toutes les V
                illes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les Prouinces ſe rendent obeiſſanres à vos Arreſts; &amp; tous vos
                Freres</l>
            <l>
                <lb/>des autres Parlonens ne parlent de vous qu’auec des reſpects qui vous</l>
            <l>
                <lb/>font deus,&amp; par voſtre merite,&amp; par le droict d’aiſneſſe &amp; de
                primogeni¬</l>
            <l>
                <lb/>ureſi bien qu’il vous eſt tres-facile maintenant, &amp; ie dis
                dauantage.vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtes oblige de reprende vos premieres briſées, &amp; de rentrr dans la</l>
            <l>
                <lb/>glorieuſe</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>e2z</l>
            <l>
                <lb/> u¬</l>
            <l>
                <lb/> c¬</l>
            <l>
                <lb/>dans</l>
            <l>
                <lb/>ou¬</l>
            <l>
                <lb/> egne</l>
            <l>
                <lb/>neuà</l>
            <l>
                <lb/>es, dont</l>
            <l>
                <lb/> de tou¬</l>
            <l>
                <lb/> dePin¬</l>
            <l>
                <lb/> Leo¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils pas¬</l>
            <l>
                <lb/>iſaſplen</l>
            <l>
                <lb/>moms hu¬</l>
            <l>
                <lb/>ooi di¬</l>
            <l>
                <lb/>aine, que le</l>
            <l>
                <lb/> Couſtoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtes ces Dieux</l>
            <l>
                <lb/>e n dec¬</l>
            <l>
                <lb/>leuezetsel’A.</l>
            <l>
                <lb/>te des bon¬</l>
            <l>
                <lb/>ersmobiles</l>
            <l>
                <lb/>e vsiuge¬</l>
            <l>
                <lb/>recopagni</l>
            <l>
                <lb/>epal¬</l>
            <l>
                <lb/>equiyear¬</l>
            <l>
                <lb/>nmeleasVla</l>
            <l>
                <lb/>ous ros Fe</l>
            <l>
                <lb/>dps qe</l>
            <l>
                <lb/>deqir</l>
            <l>
                <lb/>saaugp¬</l>
            <l>
                <lb/>glr ienſe iouyſſance de tous vos droicts &amp; prinileges, pouuen que ous</l>
            <l>
                <lb/>oye- auſſi genereux &amp; conſtans à les pourſuiare, que les Pouisces ſone</l>
            <l>
                <lb/>adliſpoſees de vous aſſiſter de ce qui vons ſera neceſſaire.</l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <l>
                <lb/>La. ſeconde chſe que nous remarquions poureſtre la canſe de nos anmaé de</l>
            <l>
                <lb/>rmalhœurs eſt la venalité de vos Chargesellas ae deuroieno eſloqe das ’,</l>
            <l>
                <lb/> Iaeoaaſe</l>
            <l>
                <lb/>reempenſes d’honneur &amp; de maerice, comme el’es eſtoiens autrieſois &amp;
                ſ</l>
            <l>
                <lb/>eaenoins e’le ſont montées à des ſommes ſi enceſfaues,qe l pere</l>
            <l>
                <lb/>d’ve ſeule emport bien ſouuent auec ſoy la uiné tntale d’no, &amp; pa</l>
            <l>
                <lb/>fois de pluſieur familles. De là vient que pour vous en ebpte vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtes contraints de les rachepter par la Paulette, &amp; de verifier tous
                les</l>
            <l>
                <lb/>E di ts que la tyrãnie des Miniſtres vous enuoye, pour la eainuoge vaas</l>
            <l>
                <lb/>aez ou de les perdre tous à fait, ou d’en eſtre du maina iaerditsioui bien</l>
            <l>
                <lb/>s’ils n’oſent pas touſiours ſe porter à ces exceés de violence ;, &amp; qu’ils
                vou</l>
            <l>
                <lb/>trouexs dans vne ferme reſolution de ne rien paſſer à loppreſſior du</l>
            <l>
                <lb/> peuple, ils taſchent de gagner les vns d’entre vous par des pesnſions,&amp;
                les</l>
            <l>
                <lb/>autres par de belles eſperances, ſappans ainſi les fondaemens de votre Au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité, ſuiuant les erres &amp; l’inſtruction du Cardinal de Richolie ing¬</l>
            <l>
                <lb/>nieux, mais deteſtable artiſan de tous les maux. que nous ſouffrons, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>donc la tyraanie inſupportable iointe à l’eſclauage que quelques vns des</l>
            <l>
                <lb/>votres voulurent ſubir ſous ce ſupetbe Faory, donna lieu à espieter ſur</l>
            <l>
                <lb/>vous, &amp; à faire de la France comme d’vne terre de conqueſte. Et tous¬</l>
            <l>
                <lb/>fois m’en pouuant encore auec tout cela venir à hout. parce qu’ilſe trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit touſiours nombre de braues hommes qui s’oppoſoient vertatnet.à</l>
            <l>
                <lb/>ſes damnables deſſeins, il donna tellde ipreſſion d’eux au Roy defoo de</l>
            <l>
                <lb/>la facilité duquel il abuſoit, que i’ay ouy dire à des perſonnes quai
                l’appro¬</l>
            <l>
                <lb/>choient d’aſſez pres, que s’il euſt pû, ſans faire vne iniuſtice trop mani¬</l>
            <l>
                <lb/>feſte, &amp; ſans renuerſer les loix de l’Eſtat, il euſt extermineé iuſques au
                der¬</l>
            <l>
                <lb/>nier Conſeiller du Parlement, pour en faire vn tout nouueau à ſa fantai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſie ; C’eſtoit faire le ſouhait de cet Empereur, ou pluſtoſt Tyran des Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>mains, qui deſiroit que le Senat n’euſt qu’vne teſte pour la faire ſauter</l>
            <l>
                <lb/>tout d’vn cou. Vous auez encore eſté́ pis ſous l’empire dn Sicilien, de</l>
            <l>
                <lb/>qui vous n’auez iamais puû auoir vne belle parole, ſi ce n’eſt celle qu’il
                fit</l>
            <l>
                <lb/>dire à vn des Princes qui le proregent, lors que vous vous plaigniez de</l>
            <l>
                <lb/>l’eleuemnent d’vn de vos Freres, que le Roy pouuoit faire de ſes valets ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il vouloir, faiſant ſans doute alluſion à de ſemblables de Caligula ql.</l>
            <l>
                <lb/>appelloit le Senat Romain, ſoros ſuas tegaros, c’eſt à dire, ſelon la po¬</l>
            <l>
                <lb/>prieté des mots de ce temps làſes eſclaues de longue robe</l>
            <l>
                <lb/>C’et vne guerre que les Mignons des Princes ont’touſours aë auec</l>
            <l>
                <lb/>des Companies ſemblables à la voſtre, ſur la penſée qu’ils ont que leury¬</l>
            <l>
                <lb/>annie ne peut ſubſiſter auec des ames entieres &amp; des-intereſſtées, à
                oi¬s</l>
            <l>
                <lb/>que ce ne ſoient des Mignons &amp; des Miniſtres auſſt gens de bien que
                l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>oient. Mecenas &amp; Agrippa ſous Auguſte, qui bien loin de portet leur</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtce à rabbaiſer l’auhorié́ duoenat, contrtibueren d tont leutpo¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir à en augmenter le luſtre &amp; la ſplender, tamoin la reuë q’il e ſit,</l>
            <l>
                <lb/>o il caſa roas eux qi s’y eſtoiens ina;; ga;. lulolaace des guenes.</l>
            <l>
                <lb/> gat</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>Tibere ſon ſucceſſeas fit extremement deferant à cette meſtne Compa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnie pendane qu’il fut maiftre de ſon eſprit, luy renuoyant la connoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance de la pluſpas des affaires, iuſques-là meſmnes qu’il proteſta de
                n’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>Taia . ceprer l’Epire, que pour en ſuiure les Conſeils, &amp; ſe ioindre aux
                Con¬</l>
            <l>
                <lb/> . ſals, ponur le ben des affaises publiques. Mais quand Seian ſe fut
                emparé</l>
            <l>
                <lb/>de ſon eſprit, l’on ne vid plus que des proſcriptions &amp; des
                banniſſemnens</l>
            <l>
                <lb/>dans’œs Ordee, parce que ce monſtre ſe voyoit enuironné d’antant d’en¬</l>
            <l>
                <lb/> nemis qil y anoit deSenateuars;ſi bié que pour en gagner partie, il ſe
                dé́¬</l>
            <l>
                <lb/>faiſoit das ps gens de bien, ſe monttant ouuertemnent proteéteur des</l>
            <l>
                <lb/>Praiq. d Delareurs, &amp; faſant controuuer mille faux ecrimes &amp; former vne
                infinité</l>
            <l>
                <lb/>mosemé &amp;aceuſations ſans fondement. Alors les moins courageux ſe
                rendoient</l>
            <l>
                <lb/>ſes eſclaus, pour ne pas tomber dans le malheut de leurs freres;&amp; luy
                qui</l>
            <l>
                <lb/>e ſeruoit adroitement de l’occaſion, rempliſſoit le Senat de ſes creatutes,</l>
            <l>
                <lb/>afin que deſormais il ne s’y puſt rien paſſer à ſon deſ-aduantage. Ces</l>
            <l>
                <lb/>emps-là eſtoient veritablement pleins de deſordre, mais qu’eſtoit ce en</l>
            <l>
                <lb/>eomparaiſoa de ceux-cy:ils n’auoient tout au plus qu’à combatre l’ambi¬</l>
            <l>
                <lb/>eion de ceux qui voulans monter aux Magiſtrats par quelque moyen qué</l>
            <l>
                <lb/>ce fuft, abandonnoient le party de leurs freres;car les dgnitez de Senateur</l>
            <l>
                <lb/>ne couſtoiont rien, &amp; l’interdiction eftoit plutoſt vne deſcharge
                d’affaires</l>
            <l>
                <lb/>que l pere d’aucun bin qui fut affecté la Charge:ais auiourd’huy</l>
            <l>
                <lb/>vous auez l’ambition à combatre des vns qui vous trahiſſent ſur l’eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>ranee qu’ils ont d’eſtrs louez à quelque choſe de plus erminent, &amp; la
                la¬</l>
            <l>
                <lb/>chu des autres qui vous abandonnont, pour les penſions qu’ils prennen</l>
            <l>
                <lb/>&amp; por la crainte qu’ils ont ou d’vne interdition ou d’vn banniſſemens:</l>
            <l>
                <lb/>Si le mal et donc ſi grand, pourquoy l’entretien-on?quelle apparence</l>
            <l>
                <lb/>y a-t’il de fomenter vne playe qui conſomme tout le corps? ſommes- nous</l>
            <l>
                <lb/>inſenſibles iuſques au poinr que de ne voir pas, ou de n’eſtre pas touchez</l>
            <l>
                <lb/>des rauagos que cauſe ce deſordre Prenez garde, Meſſieurs, comme il en</l>
            <l>
                <lb/>eſt touſionurs allé de pis en pis depuis que vos Charges ont commencé à</l>
            <l>
                <lb/>ſe vendre. Auant Louis X IL Les Rois ne leuoient rien ſur leurs Sujets que</l>
            <l>
                <lb/>par le eonſentemenr des Eſtats, ou qui ne fuſt du moins authoriſé par la</l>
            <l>
                <lb/>Cour de Parlement: mais ce Prince qui les mit hors de page commença</l>
            <l>
                <lb/>de ſe ſeruir en ſes Patentes des termes de cerraine ſcience, plain pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>&amp; authorité, &amp; pour imprimer de la crainte dans les eſprits des
                Officiers</l>
            <l>
                <lb/>de la Iuſtice qui s’en formialiſoient, il propoſa à l’inſtigation de ſes
                Cour¬</l>
            <l>
                <lb/>tiſans de metrtre leurs Charges en vente. Le plus fort l’emporte, die on:</l>
            <l>
                <lb/>le vulgaire des hommes ſe porte plus chauderment à ponrſuiure ſes inte¬</l>
            <l>
                <lb/>rets que ceux du public:afin qu’on ne touchaſt point la corde qui faiſoit</l>
            <l>
                <lb/>mal à leurs orellles, ils baiſſent la teſte, &amp; ne s’oppoſent à rien.
                Dequoy</l>
            <l>
                <lb/>les Rois ſuiuans faiſans leur profit, ne manquerent pas de remettre lvn</l>
            <l>
                <lb/>en auane, ſans crainte de perdre l’autre:ſi bien que Louis XIll. vendit
                tons</l>
            <l>
                <lb/>les Offices des Pinances, ſans toucher tourefois à ceux de la Iuſtice, qui</l>
            <l>
                <lb/>ca fa ra. eſtoit vne adroite ptoceédure, peur les eſvnir par les diuers
                traittemens</l>
            <l>
                <lb/>1;a. qu’il leur faiſoit: mais Fançois. n’ayant plus que ceux-cy à merrre à
                la</l>
            <l>
                <lb/>raiſon, les oboligea tous, ſan eſtiâtlon, à acheter leurs Offices, &amp;
                deſors</l>
            <l>
                <lb/>eſtablit</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>aſtsblit le bureau des Parties Caſuelles, pour ſeruis, die Loyſeau au liure</l>
            <l>
                <lb/>ſecond des Offices, d’eſchope &amp; de boutique à cett marchandiſe nou¬</l>
            <l>
                <lb/>uelle. le ne padle point de la plaintequ’en firent les Parlemens aux Eſtas</l>
            <l>
                <lb/>de Blois deniers, ny des dinerſes propoafitions qui furent faites pour taſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cher de lescõtenter, le denier coup de maſſuë vous fut donné l’an ié6os</l>
            <l>
                <lb/>par vn nommé Charles Paulet Secreraire de la Chambre du Roy,paa</l>
            <l>
                <lb/>de la Paulette, qui fut le premniet partiſau de vos Charges, moyennan le</l>
            <l>
                <lb/>ſoixantiéme deuier de la finance. Qu’eſt-il atriué depuis? il n’eſt pas be¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoin de vous en parler, vous le ſçauez mieux que moy; tour ce qu’on en</l>
            <l>
                <lb/>peut dire eſt que le mal eſt à ſacriſe, &amp; qu’il faut ou perir ou le
                guerir.</l>
            <l>
                <lb/> Ie pourtois rapporter pour la troiſiéme cauſe de nos malheours, la pro¬;.
                Coaſé re¬</l>
            <l>
                <lb/>ootion qui ſe fait des races partiſanes anx charges de Conſeillers &amp; de
                iaode ſar les</l>
            <l>
                <lb/>Preſidens, pour eſtre les Emiſſaires des Minoiûres, ſans que i’eſtime auec
                Prſa</l>
            <l>
                <lb/>plus de douceur que ne font la plaſpart des hommes, quil ne faut pas tane
                onſodlerr.</l>
            <l>
                <lb/>prendre garde à la aiſſance d’vn Recipiendaire, qu’à ſa vertu &amp; à ſon</l>
            <l>
                <lb/>merite. Et neanmoins quand ie fais reflexion ſur les inconueniens qui</l>
            <l>
                <lb/>en arriuent, ie ſuais comme forcé à renoncer à mon ſenriment, come en</l>
            <l>
                <lb/>ſet il n’eſt pas croyable qu’vn homme ataché de fortune &amp; d’intereſt</l>
            <l>
                <lb/>à vn Minitre,abandonne ce qui le touche, pur ſuiure le party. de ceux</l>
            <l>
                <lb/>dont il et hay: ce ſeroit s’abandonnet fſoy-meſme;&amp; s’is’en tronue
                quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques vns d’aſſez genereux pour renoncer à toutes ces alliances plaſtrées</l>
            <l>
                <lb/>pa les concoſſioas,&amp; cimenté́es par des larcins, comme il s’en elt
                trouu</l>
            <l>
                <lb/>en vos grabuges, l’on peut dire que e’et vn prodige, &amp; que la fortune</l>
            <l>
                <lb/>leur a elé maratre, defaireprendre à ces belles ames des corps empeſtez</l>
            <l>
                <lb/>de la corrupti6 Partiſane. Ily a enoose vne autre raiſon qui regarde l’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>aeue devoſtte Compagnie, de ’y admettre perſonne qui ſente la lie, &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>gqoi faſſe dire de tout le Corps qu’il n’eſt compoſé que d’ames
                venales,c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>à dire que de Partiſans. I’eſtime cette raiſon plus forte ſans conparaiſon</l>
            <l>
                <lb/>que toute autre. Toute Compagnie doit s’eftudier à acquerir de l’eſtime,</l>
            <l>
                <lb/>aà amplifier ſon authorité,&amp; à la conſeruer:&amp; il eſt ſans doute qu’en
                que¬</l>
            <l>
                <lb/>que lieu que ce ſoit les perſonnes de comdition ſon touſiours plus reſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>ces &amp; qu’on les croit moins ſuoſceptibles de faire vne laſcheté́ que
                d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres. C’eſt pourquoy en plofieurs endroits l’on requiert la Nobleſſe dans</l>
            <l>
                <lb/>vn Gonſeiller, comme à Veniſe, Rhagufe à Nuremberg, &amp; en Pologne de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis l’Ediét de Sigiſmond de l’an 5j5o. qui porroit que nul ne pourroit</l>
            <l>
                <lb/>eſtre receu Seuateur à moins que ſon pere ne fut Noble.</l>
            <l>
                <lb/>Les Romains requeroient bien en leurs Senateurs qu’ils euſſent trenre
                xonpes</l>
            <l>
                <lb/>mil eſcus vaillans, que pour auoir dequoy s’entrerenir en vn eſtat ſorrable</l>
            <l>
                <lb/>à leur condirion: nais outre cela il a eſté long temps que pour etre ad¬</l>
            <l>
                <lb/>ris en l’ordre, il faloit auoir exerceé quelqu’vne des hautes
                Magiſtratures:</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt pourquoy de clnq ans en cinq ans les Cenſers entegilroiene au rool¬</l>
            <l>
                <lb/>le du Senat tous ceux qui auoienx eu des Charges pabliqueés: Et quand</l>
            <l>
                <lb/>ylla le vouoluatremplir &amp; enimetrre au lieu de cœux qu’on auoit fait
                mou¬</l>
            <l>
                <lb/>iril inſtitua vingt Queſteurs,&amp; Cefar qaranmte apres luy; afn qu’à
                l’in.</l>
            <l>
                <lb/>ans ils euffent enuidex Sea&amp;e lé pauair d’opineEt qoy que ſous</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>les Empeteuts il y ait e quelque telaſche pout le fait des Claarges, nean¬</l>
            <l>
                <lb/>moins les ſages &amp; vermeus ’rices n’y ont iamais voul adoectre aucu</l>
            <l>
                <lb/>libertin ou fdls d’affrhy , qui eſtoient ſas caparaiſan plus conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>rables que toat le tas des Paatiſans, par ce que hors le mnalheur de la
                guet¬</l>
            <l>
                <lb/>re qui les auoit rendus a ou laurs parens eſclaues, il n’y auoit bie ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uent rien à reprocher eun leur vie, Et bien dauantage, Alexaader Seuerus</l>
            <l>
                <lb/>ne voulut iamais en adnmetre en l’Ordre des Cheualiers, qui n’eſtoit que</l>
            <l>
                <lb/>mitoyen, parce qu’il eſtoit la pepiniere &amp; le ſeminaite de celuy du
                Senat.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt letime qu’on a ouſiours fait de cet Ordre ſupréme, ſi bien qu’au</l>
            <l>
                <lb/>temps nmeſme de la deeadence finale de l’Erpite,l’on n’y reeuoit que des</l>
            <l>
                <lb/>petſonnes de qualié, connuoës par leur veu &amp; par leturs rmerites,
                ſuimant</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’en dit Theodoric &amp; Caffiodore, admistmdas is Semass xasaimars</l>
            <l>
                <lb/> Sga ſoiciriaas lomor Somats.</l>
            <l>
                <lb/>De toutes ees caaſss en naiſt vne quarieéme, qui eſt vn monûre ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>eue le ee ueierue n n ene e eiſereiuenpe dei eune enonone</l>
            <l>
                <lb/>fi nous n’aimons mieux l’appeller vne peſte, qui vous infectant, porte en</l>
            <l>
                <lb/>ſuirre auec ſoy l’infection &amp; la cotruption par toune la France.
                Meſſieurs,</l>
            <l>
                <lb/>croyez moy, vous n’auez rien à craindre des ames du dehors &amp; quand</l>
            <l>
                <lb/>vos Ennemis auroienr autant de Proinces pour eux qu’iloe ont con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre, ils ne vous peuuent ien faire, pourueu que vous conſpiriez tous à</l>
            <l>
                <lb/>vne meſme fin, &amp; que vous fafſiez la paix, ie ne dis pas ou dedans de
                la</l>
            <l>
                <lb/>Ville ſeulemens, mais dans vous aſmes. Ie ae ſçaurois penſer à cette</l>
            <l>
                <lb/>prodigieuſe grandeur où eſt monre la Republique oômaine, ſans entres</l>
            <l>
                <lb/>dans des tranſports d’eſtonneméns&amp; ſans cõcenoir cõme vn podige leu</l>
            <l>
                <lb/>uadicieuſe conduite. Car qui eſt ce qui l’a ainſi oleuée , ce ’a pas eté le</l>
            <l>
                <lb/>nombce des arḿes qu’elle ecretenoie; au coenement elle n’eſto</l>
            <l>
                <lb/>compoſeée que de trais nil homnmas de pied &amp; de trais cens cheuaux 3 e</l>
            <l>
                <lb/>toutesfois à peine etoi-ella eſtabolie, qu’elle ſe ſuſcice das guerres da</l>
            <l>
                <lb/>gayeteé de cœur. Ce n’eſtoit pas ſur la forereſſe d ſes rermparts qu’elle
                ſe</l>
            <l>
                <lb/>fiois, à peine y auoit-il quelque terraſſe pour renfermer enuiron mille</l>
            <l>
                <lb/>maiſons, ou pluſtoſt chaumieres qui furent premierement baſtiesEſtoit¬</l>
            <l>
                <lb/>ce point l’intelligence qu’elle auoit auec les Villes voiſines ? bien loi¬</l>
            <l>
                <lb/>de cela, il n’y en auoit point qui ne taſchaſt de l’eſtouffar dans le
                berceau.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’eſtoit-ce donc ſans dote il ny a point d’autre cauſe humaine, que</l>
            <l>
                <lb/>l’ vnion adomirable de toutes ſes patties. Il ny auoir point de Ciroyen de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis le plus grand iuſques au plus petit, qui ne cocouruſt à l’augmenta¬</l>
            <l>
                <lb/>tation de la ville, auec autant d’ardeur que s’il eu crû pouuoir s’acque¬</l>
            <l>
                <lb/>rir vn Royaume à luy tout ſeul. Que ne fiſt point le Sense apres l’adulte¬</l>
            <l>
                <lb/>re commis en la perſonne de Lucrece? Ile rapportecay volontiers en paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant l’lhiſtoire de ce temps. là, qui a beauconp de confurmité auec la con¬</l>
            <l>
                <lb/> ioncture de vos affaires. Le Senas anoit eſté maltraité par Tarquin le</l>
            <l>
                <lb/> eieieieieeeree</l>
            <l>
                <lb/>Superbe, qui en auoit fait mourir les prinacipaax, banny les autres, ou fai</l>
            <l>
                <lb/>languir dans des priſons autant qu’il pouuoit s’imaginer y auois qui de¬</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient ſa tyrannie: Le pen qui en toeſtoient fiefftayee de as cruautss</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>la ptaiate; ſi bien que quaad Bcurus s’en vint du camp de deuot Adée</l>
            <l>
                <lb/>à Roae, &amp; qu’il deſcouurir ſon daſſein,à paine le peuroot-ila croire, e</l>
            <l>
                <lb/>n’oſerent ſe declarer luſques à ce qu’il les euſt t’aſſeurez. Qui na ſe fut</l>
            <l>
                <lb/>pas doureé de quelque fourbe de la part d’va bome qui eoit du ſaog</l>
            <l>
                <lb/>Roya? Enfin les voilà aſſ rmble, &amp; dans la reſoltion de ne plos receuor</l>
            <l>
                <lb/>Tarqain, l’affaire eſt commaniquée au peuple,tout le onde y cooſea.</l>
            <l>
                <lb/>Mais comment ſe defendteleur ruine eſtoit ce ſeruble ipeuitabla:; le Roy</l>
            <l>
                <lb/>eſtit deuant Ardée auee vue puiſſance armée, &amp; eux u’auoiet pas vu</l>
            <l>
                <lb/>loume ſur pied, ny pas vne place que laar ville. Les Bourgeais ne ſon</l>
            <l>
                <lb/>pas d’ordinaire bons Soldats hora de leur foyer:; n’importe la iaſtiſe de
                la</l>
            <l>
                <lb/>cauſe les anime, Brutus leur leue toute crainte en leur remonſtant que</l>
            <l>
                <lb/>l’armnée Royale eſtoit fatigue des guertes paſſoes, que les ſoldats n’auroi</l>
            <l>
                <lb/>pas d’auttes ſentimens que lours Concitoyens, &amp;e que qund eſimes il y
                en</l>
            <l>
                <lb/>auroit de mal affetionnez, leurs fenames, enfans, &amp; proches parens,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tout leur bien eſîtoient en la v’le, qui ſeruoien d’oſtages tres.
                aſſeures.,</l>
            <l>
                <lb/>Imconcinent tout le monde prend les armes, le Senat donne ordre au de¬</l>
            <l>
                <lb/> dans , &amp; luy accopagné des plus courageuen va deanr Ardée, l’ar.</l>
            <l>
                <lb/>aé luy tend les bras, &amp; le Tyran eſt concaint de s’enfuir. Ce m’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>le tout, le voilà auſſi toſt rouenu aux porpes de Romo anec les forces d</l>
            <l>
                <lb/>Porſermna, &amp; la reduit ax abois. Qu’arre-’ile des prodiges ſur prodi.</l>
            <l>
                <lb/>ges. L’vn acreſt toute l’année ennemie au bout d’vn pont, pendant qu’os</l>
            <l>
                <lb/>le toapt detriere luy&amp; tout chaargé de coupaſe ierte dans le Tibse, &amp;
                ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſaune dears les ſians: vn ate s’en va au çag de Pocſenna &amp; le fais</l>
            <l>
                <lb/>elbler par ſa coaſance: il n’y a pas iuſquca aus fillos qu diſpunt ¬</l>
            <l>
                <lb/>ec les homnas à qui fera plus paitiſts da gemeroſité: pexſonme n eu;</l>
            <l>
                <lb/> acoucar auca prapoſitin du Tycan, tout le monde luy reſiſte; eu vn</l>
            <l>
                <lb/>naot,„ &amp; ley &amp; caux qu l’aſſiſtet ſon contraints de leuar le iege,
                voyans</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’y a pas moyen de les deſvnir. Vous n’eſtes pas, graces à Dieus, en</l>
            <l>
                <lb/>ces extemitez-là; mais cependant appliquez cet example à vos affaires,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vous verrez qu’il u’y a gueres de difference, ſiaon qu’vn grand Roy leur</l>
            <l>
                <lb/>faiſoir la guerte ſous le nom d’n Tyran, &amp; pour vn Tyran, &amp; que les</l>
            <l>
                <lb/>Tyrans vous la font ſoaus le noan d’vn Roy enfant &amp; innocent. Faites¬
                alherod</l>
            <l>
                <lb/>vous vn taodele de coaſtance &amp; de generoſié ſur es hcaues hommes-lA, l
                dafvaia.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; apptenez que rien ue vous peut perdre ſi vous les inmitez. Sounez¬</l>
            <l>
                <lb/>vous que quelques emnotions &amp; diuiſions qui ſoient arriues entrele</l>
            <l>
                <lb/>Senae &amp; le peuple, pedant que cet exellent Ordre s’eſt tenu eſtroite¬</l>
            <l>
                <lb/>menr vny, rien n’a pû esbranler l’Etat Rmain, non pas menae la ſedi¬</l>
            <l>
                <lb/>tia des Gracches. mais dans la guerte ciuile d’entre Sylla Matius</l>
            <l>
                <lb/>les Senateurs s’ataus partagez, l’on vid bies-tot les teſtes voler,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ls pcoſcriptions en regne. Ceſar n’auroit iamais enreris da pr¬</l>
            <l>
                <lb/>er les armes comrte ſa Pattie, ſans qu’il eſtoit aſeuré de la fideliteé</l>
            <l>
                <lb/>das Tribuns, &amp; qu’il anoit intelllgence auec quelques Senateurs &amp;s
                ie</l>
            <l>
                <lb/>puis dite que iamals les Miniſtres n’auroient erepris ece qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>ait fans l’intelligene qu’ils ooat meſnagée uae partie de voſtse Compa¬</l>
            <l>
                <lb/>gaie. Mal-heureux iroſts, qui por les eſptis à des aueuglemes la</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>Moyb</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>eſtranges! rel les reclame auiourd’huy qui en portera la peine! &amp; Dieu</l>
            <l>
                <lb/>qui vange les crimes toſt ou tad petmattra qu’eux ou leurs enfans ſubi¬</l>
            <l>
                <lb/>ront le ioug qu’ils peuuent ſecoüier auec tant d’auantage: qu’ils prennent</l>
            <l>
                <lb/>garde qu’l ne leus artriue le meſme qu’a ceux des Romains que ie viens de</l>
            <l>
                <lb/>dire, qui ſans gouſter le fruict qu’ils auoient eſperé de leurs trahiſons,</l>
            <l>
                <lb/>furent enſeuelis miſerablemét dans les diuiſions ciuiles dont ils eſtoient
                la</l>
            <l>
                <lb/>cauſe. Meſſieurs, cesexermples vous doiuent faire apprehender, penſez</l>
            <l>
                <lb/>y blen, &amp; ſçachez que ſi iamais vous auez deu parler haurement c’eſt à</l>
            <l>
                <lb/>preſentoù il y và de voſtre authorté, de l’honneur de voſtre Compagnie,</l>
            <l>
                <lb/>du ſalut de vos Freres, de la libercé de vos Concitoyens, en vn mor, du</l>
            <l>
                <lb/>repos de toute la France. Ce n’eſt pas à preſent qu’il faut s’eſtudier à
                obli¬</l>
            <l>
                <lb/>ger les Miniſtres, ſ vous l’auez fais par le paſſé, vous en eſtes loüables,</l>
            <l>
                <lb/>parce que peut-eſtre preſentiez-vous les maux qui ſont arriuez; mais</l>
            <l>
                <lb/>’en eſt fait le maſque eſt leué; &amp; il eſt beſoin auiourd’huy d’vne
                concorde</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’vne conſpiration vnanime pour le bien public, &amp; pour la
                punirion</l>
            <l>
                <lb/>des meſchans.</l>
            <l>
                <lb/>Veritablement il y a liede e’eſtonner qu’il y en ait encore enre vous</l>
            <l>
                <lb/>qui propoſent des voyes d’vne paix ſi deſ-auantageuſe lors que le peuple</l>
            <l>
                <lb/>aoms¬</l>
            <l>
                <lb/> eſt le plus animé, &amp; que vous voyez que voute la Nobleſle qui n’a
                poins</l>
            <l>
                <lb/>eompioblas d’attache d’intereſt à la conſeruarion des Miniſtres, vous offre
                ſoncourage,</l>
            <l>
                <lb/>aaae loeaaps &amp; que toutes les prouinces vous tendent les mains Pleut à Dieu
                que tope.</l>
            <l>
                <lb/> none ſam- uſt bien pacife: tous les gens de bien ont à le ſouhaiter, &amp; n’y
                a qé les</l>
            <l>
                <lb/>s,</l>
            <l>
                <lb/>mauuais François qui demandent la continuatio des deſordesmais s’ll</l>
            <l>
                <lb/>eſt penmis d’argumenter de l’auenir par e paſſé;que peut on eſperer d’vn</l>
            <l>
                <lb/>accommodemeus auec ces gens-là, ſinon la deſolation entiere de toote la</l>
            <l>
                <lb/>France, Vous ſçauez, Meſſieurs, quelles paroles on vous tint à la priſe de</l>
            <l>
                <lb/>Monſieut de Brouſſel: la Reyne vous remercia du bon ordre que vous</l>
            <l>
                <lb/>auiez apporté à paifier l’émotion des Bourgeois: Elle en fit autant à Meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs de la Ville, &amp; en vous rendant vos Freres, elle proteſta qu’elle
                te¬</l>
            <l>
                <lb/>noit à faueurt tous vous procedez, &amp; que bien loin de s’en reſſentir,
                com¬</l>
            <l>
                <lb/>me le ſimple vulgaire s’iaaginoit, elle vous en auoit de tres-ſenſibles
                obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gations. Qui eſt ce qui euſt rien ſoupçonué de funeſte en ces paroles- là,¬</l>
            <l>
                <lb/>la ſuite ne vous l’auoit appris peu de temps apres l’on fait deloger le Roy</l>
            <l>
                <lb/>de Paris d’vn grand matin, ſans tambour ny trompetres. Inconrinant Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris eſt inueſty de toutes parts de gens de guerre: neantmoins parce que les</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtres trouuerent qu’ils s’eſtoient meſpris en leur calcul, &amp; qu’ils
                n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient pas aſſez bien pris le teſſps d’executer leur damnables deſſeins,
                vous</l>
            <l>
                <lb/>y allaſtes, &amp; ils entendirent à vos remonſtrances &amp; apres pluſieurs
                allées</l>
            <l>
                <lb/>&amp; venuës ennuyeuſes aux gens e bien, ils font en fin condeſcendrela</l>
            <l>
                <lb/>Reyne à certebelle Declaration, qui deuoit ſeruir de pierre fondamentcale</l>
            <l>
                <lb/>au gouuenmement. Elle s’y porta ce ſembloit ſans reſerue, les Princes y</l>
            <l>
                <lb/>fignent, tout le monde s’en tesjoiiit:voilà le Roy de retour à Paris auec</l>
            <l>
                <lb/>oute ſa Cour, toute la Ville gouſte le calne apres l’orage, enfin rout eſt</l>
            <l>
                <lb/>au paix.Ma is combien dure cela? autant de temps qu’il en faut pour blo¬</l>
            <l>
                <lb/>qur Paris, &amp; pour faire amaſſer des ttpuppes de toutes pars, afin de</l>
            <l>
                <lb/>faire</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>aire perir ea vn mamaent eetz puiſſne-Ville: Pour en anoir ſuiet, l’oa</l>
            <l>
                <lb/>cauteuiat uoernt x principau paints de la Decdlaration; vous</l>
            <l>
                <lb/>ooila aufſi toſt dans la deſffance, &amp;at font prœndre au Roy vne ſecbad</l>
            <l>
                <lb/>faite vne lhece aprs minuit, pouc eaenir comme ils fon les araes à</l>
            <l>
                <lb/>la nain, &amp; vous contraindre de leux porer vos eftes. Tout le monde</l>
            <l>
                <lb/>eſt inbu de ce proœdé, la fey pablique y et violée, les droicts diuins
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>hamains ſont tenucſe; &amp; nanahſtaat cela, vous y euogyez ; la Ville y</l>
            <l>
                <lb/>va, vous faites des remonſtaces par eſcrie, vous faites repreſenter de</l>
            <l>
                <lb/>bouche; à tout cda la eſpouſe eſt qu’il faut peri. Et apres cela vous ten¬</l>
            <l>
                <lb/>erez enmaore des voyes de doaceur l Pourquoy? eſt-ce pour prier les</l>
            <l>
                <lb/>Miaiſîes de vous pardoaner ? Vous deue ctoire que ſi l’impuiſſaace ne</l>
            <l>
                <lb/>les en empeſche, il n’y a point de pardon pour vous; Eſt-ce pour obuier</l>
            <l>
                <lb/>au pillage de la Fcancé &amp; àa ruine totable Au conraire, il n’y a point</l>
            <l>
                <lb/>de gure qai ne ſoit plas à fouhairer que la meilleare Paix auec ces gens¬</l>
            <l>
                <lb/>là. ieu ſçait qual taitemet ils uy feroiét apses auoir reconnu les bon¬</l>
            <l>
                <lb/>ues inelinaioas qud’rat les peuples pour eux. Eſt-ce pour faire voir la iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſie de vatre poœdé, &amp; les nettre enrierement daams le tort? comne</l>
            <l>
                <lb/>’ua reûoi- pa- dja, &amp; que la Ftaace ne ſcœuſt pas de quele faç̧on</l>
            <l>
                <lb/>os uous eſte empore</l>
            <l>
                <lb/>i l’on Ede, ſil ea bien raiſonnable qua le Paclement faſſe le ua narlemn</l>
            <l>
                <lb/>ptemier pas,que ce ſeroit edoaire la Reyue à des ſabaifſfions indigaes de ne
                doit pains</l>
            <l>
                <lb/>a quali?, qoe de la vouloir obliger à vous ofei a Paix, &amp; qu’il vaus ’a</l>
            <l>
                <lb/>ni quevousen aye l’affrun, qoe aon pas ed le vodrois qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ae tint qu’à des ſibmtſfions de toure la Fance qui a les meſmes inarets</l>
            <l>
                <lb/>que vous, quonoa eſios vn vefitablte paix; ais conne il ous</l>
            <l>
                <lb/>et penmais de doner de l uſtis daleurs procadaz, ie paeeods que vous</l>
            <l>
                <lb/>deuezreteait vos anmes,&amp; que la Ryne doit commander à ſes Miitres</l>
            <l>
                <lb/>de mesas ls laut, qa’elle doit desaoucher Paris &amp; rendre la liberté</l>
            <l>
                <lb/>d enmaee, fa padler qu’elle vous lia l’autheue de ces deſoedres,</l>
            <l>
                <lb/>aanami qu iamais vous ſoogiez à aucun acomaodemee, Cette propoi¬</l>
            <l>
                <lb/>nſa aaue po padenem ilt vy agaio¬</l>
            <l>
                <lb/>te eſclauaga paſé, qui ne aos eut pas permis de parler fi libraent:</l>
            <l>
                <lb/>mais gs Dien los gſtons as aoims en c monene la doucur des</l>
            <l>
                <lb/>Saucmnales, cme faiſoient les Eſelaues cdhez les aneiens Romtains, qui</l>
            <l>
                <lb/>pouuoiens ces iare-là rptocher leus Maiſtres eos leus defants ſans</l>
            <l>
                <lb/>ccamte du fapplice. Ie pernds poartant qu’ils n’y a nien dplas iufte;</l>
            <l>
                <lb/>caren auoy n le ſeros-i pas ’ ois le pisq’oa peut dis eſt que le Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lemt auroit eau le deſss, qil aaitoirfaldu àla Réyne codar au temps</l>
            <l>
                <lb/>. &amp; acorderoae, &amp; que ee leude deaaallersque ſes Minfftres-ont</l>
            <l>
                <lb/>fais , paſſe&amp;e paſſora porridilee u apes eûa qaélle comçloſione le</l>
            <l>
                <lb/>Paolanan en apſera-tlil? uoudrai-c’il ebdee lpiougl de l’obeſſanee?</l>
            <l>
                <lb/>Meſſiousrs¬</l>
            <l>
                <lb/>eſteindra-s’il lealalxs poaœla deffenſe defqudleibet aroé? Cela ae pent,</l>
            <l>
                <lb/> todoar ſos t feas omaa de aui qui fçauen eorae quoy eſiuis ,</l>
            <l>
                <lb/>du Palememnt aggi dpas le dhoy de May denian &amp;’ita: eulens e de bſr d</l>
            <l>
                <lb/>mauais deſtâies au aaſtades, leu eûtoi te aifâ lesdîtûcr, ls ours roes.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>pouuoient enſeuelir ſous vne meſme ruine tout ce qu’ils euſſeut voulu,</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’il y auoit cent mille homme ſous les armes qui ne faiſoient qu’at.</l>
            <l>
                <lb/>tendre leur ordce, l’on peut dire que trois iours-darant ils ont eſté Mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſlres abſolus de Paris, &amp; qu’ils n’auoient que trop de perſonnos à
                execu.</l>
            <l>
                <lb/>ter leurs commandemens: c’eſtoit du temps aſſez pours prendre lurs a¬</l>
            <l>
                <lb/>uantages: mais certe Auguſte Compagnie a les lys trop bien grauz en</l>
            <l>
                <lb/>l’ame, pour en vouloir à la tige, bien loin meſme de ſe preualoir de tant</l>
            <l>
                <lb/>de bonne volonté qu’on leur teſmoignoit pour ſe vanger de leurs enne¬</l>
            <l>
                <lb/>ois, il s’en ſeruent ponr pacifier tout, &amp; vſent auec tant de
                moderation</l>
            <l>
                <lb/>de cette victoire qu’au moment que parut Monſeur de Brouſſel en la vil¬</l>
            <l>
                <lb/>le, ils font metre bas les anmes, &amp; en moins d’vn rien tout fur auſſi
                cal¬</l>
            <l>
                <lb/>me que s’il n’y euſt pas eu de bouraſque.</l>
            <l>
                <lb/>La France ſçait combien ils ont eſté reburez de fois à S. Germain apres</l>
            <l>
                <lb/>lapreriere fuite qu’on a fait prendre au Roy; on les renuoyoit ſouuen</l>
            <l>
                <lb/>ſans les entendce apres les auoir fait garder le mulet côme on dit des ſis</l>
            <l>
                <lb/>heures entieres. par fois on leut donnoit audice à one heure de nuict;par</l>
            <l>
                <lb/>fois on paſſoit le temps à des badineries, ont differoit le plus ſouuent
                pour</l>
            <l>
                <lb/>vne autre fois, enfin que ne leurt a-t’on point fait ? &amp; cependant
                a-t’on</l>
            <l>
                <lb/>ouy dire qu’ils ayent entrerenu des intelligences ſecretes auec les enuemis</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat, comme on leur a voulu impoſer à cette derniete fuite; ils ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient fort bien que le ſuiet de la premiere,eſtoit pout executer le meſme</l>
            <l>
                <lb/>deſſein qu’ils taſchent d’eecutet à preſent, les troupes commençoient à</l>
            <l>
                <lb/>faire des hoſtilitez, elles approchoient de Paris de toas coſtésaais parce¬</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſtoit en vne ſaiſon où il ne faiſoit pas bon pour les Mimiſtres, on
                les</l>
            <l>
                <lb/>leurre de la Declararion detniere, l’on ſçauoit à Paris leur
                impuiſſaoce,&amp;</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit aiſe d’aller querir le Roy à S. Germain, &amp; le raraener, ce qui
                u’eſ</l>
            <l>
                <lb/>pas ſans exemple, &amp; faire pis ſi le Parlement euſt voulu. Ceux qui ons</l>
            <l>
                <lb/>enuie de brouüiller, ne perdent poin des momens ſi pretieux,&amp; des gens</l>
            <l>
                <lb/>ſi fort eſelairez n’auroient pas fait des pas de Clere ſi manifeſtes: la
                Rey¬</l>
            <l>
                <lb/>ne croit-elle eſtre plus en ſeureté à S. Germain qu’elle n’eſtoit pour
                lors?</l>
            <l>
                <lb/>elle a des forces veritablement, mais elles ſons diſfipé́es &amp; eſparſes
                en</l>
            <l>
                <lb/>trop d’endroits, pour pouuoir empeſchier que cent imille hommes qui</l>
            <l>
                <lb/>peuuent ſortir de Paris, n’aillent l’inueſtir; c’eſt ce qu’on a propoſé dés
                le</l>
            <l>
                <lb/>commencement &amp; qui a auſſi eſté reietté, pour ne point ’oppoſer à la</l>
            <l>
                <lb/>liberté &amp; aux contentemens du Roy. L’on ne peut done pas iuſques icy¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe plaindre que le Parlement ait abuſé inſolernent de l’auaage qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>eu: car quoy que la Dedlaration derniere ſoit au nom du Roy, routes¬</l>
            <l>
                <lb/>fois, il n’en faut point faire la petite bouche, les Miniſtres ne l’ont
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſentie que par force, tout le ronde le ſçait, &amp; leurs procedez l’ons
                bien</l>
            <l>
                <lb/>fait voir depuis. L’on pouuoit dire pour lors que le Palement auoit eu</l>
            <l>
                <lb/>le deſſus, anſſi bien qu’aux Barricades, &amp; cependant quel auantage en</l>
            <l>
                <lb/>tire- t’il? a-t’il voulu ſapper par des voyes indirectes, l’Authorilté
                Royal¬</l>
            <l>
                <lb/>le ? a-t’il remué, ou tenté autrte choſe que ce qui eſtoit cotenu dans la</l>
            <l>
                <lb/>Declaration? na-t’il pas pourſuiuy l’eſtahliſſement de la Chambre de u¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice, pour trouuer de l’argent au Roy, à quoy les Minitses ſe ſont touſ¬</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>ours oppoſez en quoy le peut-on donc ateuſer.ſi c neſt detrope dous¬</l>
            <l>
                <lb/> &amp; auoir apres eaut de fosbea &amp; de crioos,toleré́ des hazpios dans</l>
            <l>
                <lb/>le Miniſtere.</l>
            <l>
                <lb/>Ie eux donc qu’on diſe qae la Reyne a cadé, &amp; qu’el le y a eûé ca.</l>
            <l>
                <lb/>rinte, que cette leué́e de boucliers à quoy l’oaengagée es Miniſtres, n’a</l>
            <l>
                <lb/>fair qu’appreſter à rire,&amp; qu’a faire voir la foibleſſe de ſon parry; quel
                mal</l>
            <l>
                <lb/>m poue arua dle dt bien aeune quun ne luy n veut enplu¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’aa Royny à aucaa de la maiſon Royale &amp; queouqu’elle riſque:</l>
            <l>
                <lb/>en cét accormodenet , eſt qu’il luy faille labandnne ſts Miniſtres, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>noramment celuy quiale plus de part i ſes bomnes gaiosqai eſt rée¬.</l>
            <l>
                <lb/>re le Royame en ſeuœé, &amp; luy tedoneas li cdqe, &amp;e qed’alllenrs le</l>
            <l>
                <lb/>Parleament ait contenemem, tant pour luyque poa le peuplss les</l>
            <l>
                <lb/>Princes qui le protegent. Il n’y a perſonpe qui doate quoeux qui ſe ſont</l>
            <l>
                <lb/>rangez de ſon party, ne l’ont fait qu’en coiſiderationdurepos public &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de l’auerſion qu’ils ont pour le mauuais Miniſtete. Lerang que les Prin.</l>
            <l>
                <lb/>ces vnis tiennent à la Cuur ne ldur peoes pas de penſer à vn changaueas</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtat,comme œux de ſainct Germain publieut, its e pauuent pretr¬</l>
            <l>
                <lb/>dte au deſſus de ceux qui tienaept le party des Miniſtres, cqomme afſi ils</l>
            <l>
                <lb/>e penuent eûtre plus bas qu’au ſecond lieu.Telleroauque la Reyue peus</l>
            <l>
                <lb/>diſſiper tous les orages qui s’en vonts foads ſur elle, endonant ſatisfa¬</l>
            <l>
                <lb/>ion au Parlement &amp; aux Princes. Que ſi elle fuit ſes mauunis Confeil¬</l>
            <l>
                <lb/>lets, elle maet le Royaume en vn danger éuident, &amp; l’expoſe en prye.</l>
            <l>
                <lb/>Qand l’on S’embarqueonm de ſemblalaſes afaires, l’on n’en oid poins</l>
            <l>
                <lb/>les iſſuës il ny a que Dieu ſeul a qul tous les raouens ſon prefens qui</l>
            <l>
                <lb/>lbes connoifſe: taumt e que la pnadence humain nou enſoigueeſt de pio¬</l>
            <l>
                <lb/>uemir les maal-henrs tran que aous pouanons, &amp; le ne nous pas mgages</l>
            <l>
                <lb/>en haute mer, quand noos voyons la œmpeſle qui s’appreſte. L Reyn</l>
            <l>
                <lb/>deffanre fournit d’vn puiſant exemple, pour faire apprehender à la Rey¬</l>
            <l>
                <lb/>neRegente, pareil traitement qu’elle a receu: cette leçon lay deuroitéſtre</l>
            <l>
                <lb/>vtile, &amp; luy approndre, que quand le Roy ſera Maieur il pent anoisv</l>
            <l>
                <lb/>Miire ſemblable au Cardinal de Richelieu, qui luoy pourra fire ſouf¬</l>
            <l>
                <lb/>frir les meſmes rigneurs qu’il fit ſouffrir à la defunte. Et ſi cela eſt, à
                qul</l>
            <l>
                <lb/>aura-t’elle recours ? aux Minitres d’aaiourd’huy ? c’eſt vne follie. que de</l>
            <l>
                <lb/>croire qu’ils ſubſiſtent, quand par lmpoſſible on les lairroit en
                Franceiuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à ce eemps-là. Il n’y a point d’enfant qui nme ſoit bien aiſe de
                ſorrie</l>
            <l>
                <lb/>de deſſous la ſerole. de ſes Maiſtres, &amp; quelque traitement que faſſe
                le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal au Roy, qu’il taſche d’obſeder pas des chames de libertinage</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de contentement, quand il ſera capable d’agir de luy meſme, ce ſera
                le</l>
            <l>
                <lb/>premier dont il ſe defera; ioint qe dés à preſent il et tres mal en ſon eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit, que bien qu’il n’y ai que de ſes Emiſſoires aupreés de luy, ils ne
                çau¬</l>
            <l>
                <lb/>roient empeſcher qu’il ne teſnoigne le meſcontuêmeat qa’il en a, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>peu de plaiſir qu’il prend à entendre parler des dé́faites ihaginaires des</l>
            <l>
                <lb/>toopes Patifiennes, qu’on publie nceſſamment à ſes oreilles. Aura-t’elle</l>
            <l>
                <lb/>les Parlements &amp; laIluſtice de ſon coſté; elle ne le peut eſperer, puis
                qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le coaztibuë de toutes ſeés foces àles deſtruire. Ses-es point les peuples?</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>halas,’elle en eſt bien elloignde l’affetio qu’ils ont-ea pur ellequad</l>
            <l>
                <lb/>ils l’ont veuë dans l’oppcefſion d’vn iſolenc Miniſtre s’eſt changée eu vns</l>
            <l>
                <lb/>eſtrange auerſion, ouy en aducrſion, ie l’oſe dire, puis qu’au lieu du ſos</l>
            <l>
                <lb/>lagement qu’ils eſperait’d’aolle, ls ne voyens que des ſuscharges d’oppreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>oa pas, &amp; que Comites à leurs poes qu les rattent comme</l>
            <l>
                <lb/>des Forças.</l>
            <l>
                <lb/>le is auoir ſuffiſanmene montre que la Reyne ne riſque rien ea fai.</l>
            <l>
                <lb/> fant aettre as les anmee à ſes Miaitres; voyoos maienãt à quel danga</l>
            <l>
                <lb/> sexpoſenoie le Eadleoens, faiſoit compe on demaode le prernier paa</l>
            <l>
                <lb/>Aa le a &amp; sli ſe fapaoit onora ta. fois apres tade dlautres. Quelleſeeté
                y</l>
            <l>
                <lb/>auroiil. oarlu ? e pdd fadeliré qu’on expeimené dans los Minia</l>
            <l>
                <lb/>ftres,deſia pac deu fais, m peanet pas d’en toes ne troiſieſme ; ce ne</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit pas faiceen gons pudens,que de techeche les precipices qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>éanez. Apres la vicoite de Scipian ſur les Cartaaginois, l’on propoſa</l>
            <l>
                <lb/>dans le Senat equ’ilen falloait faire; Ca, Cornelius Lentulus fur d’auis</l>
            <l>
                <lb/>de les ruinr ou à faicpatce que de tous léastrairtez qu’onauoit fait, au</l>
            <l>
                <lb/>eux, ils nen auoiét pas obſanat vn, qu’ils nedeuaãdolent iamais la paix,qu</l>
            <l>
                <lb/>quadd ilsaſenpoquoaiẽt luas, que pusqa l’on ne let poduuoit oſtez l</l>
            <l>
                <lb/>pefidiequl laur qſtoit aaturelle aumois lau faldis il oftez la poifſanoa</l>
            <l>
                <lb/>demuiueE quoy queeét aduine ſuſt pas ſulay pour l’heuté, neantnaoins.</l>
            <l>
                <lb/>l’on y fuſobléigé apres, à caaſe de ce quarius dépuis, c’eſt à dire à cauſ</l>
            <l>
                <lb/>de lafo qu’ils violen ate tant d tai, qu’ls ioloiet ſas ceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeaſſ quel ttaitbpeut on faie aiecd de Minitses qu font coute ou</l>
            <l>
                <lb/>tine qua faiſoietAſeande ſtxiaſe,ôofoaeuo le-Comeede alenai¬</l>
            <l>
                <lb/>ig qu Mdacduiautlbnmet pour leataan des Pninre arquéhgue pa</l>
            <l>
                <lb/>aauord equ’ils fiſſent, il dy auit rais de fauté, d’antant qu’Alea¬</l>
            <l>
                <lb/>dtœ faiſoie rin de ce qu’il diſoi, &amp; qe le Conte n diſoit rien de es</l>
            <l>
                <lb/>qu’i aifoit. L’hiſtoire maque les grands ſesrrnens qu’il fit pout afſeuran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de la pais aue les Princes ui s’etoien ligoez enntre ly, leſquels</l>
            <l>
                <lb/>apreaaunoir atrirez ſous omhtet d bonrie foy,il fe apres ccnellemnt mo¬</l>
            <l>
                <lb/>Enmqdoy Alexandre dit. an. iaht, qu’il auoic iotié v tuc d’Eſpagnol.</l>
            <l>
                <lb/>Legan la Prircos vnis dae ſe fier famais à des inftateuts de la foy pu¬</l>
            <l>
                <lb/>bliqu,niateuts encoro en ce paiir de BMaximilian premaier, qui diſoi.</l>
            <l>
                <lb/>qu’ilre faiſoie iamais de traürté auee Louys donzieſne, que pout l’abuſer:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’amiſee, &amp; pour ſe vangen de dix-ſepe iniures qu’il pretcedois
                auoér</l>
            <l>
                <lb/>eceaés des François. Et quoy Meſſienrs, les peinces oront-ils: -donaes</l>
            <l>
                <lb/>leur ſoy des gens qui n’ea ont pdint; &amp; f vous enendez à vn aotord,</l>
            <l>
                <lb/>oyen vous qu’ils le tiantnx eux qu i de greands. inereſts à pcenlre</l>
            <l>
                <lb/>lurss ſauraus, penſe-bouqu’ils ioüent àdtso ieux d’enfans &amp;dlesx Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>mesqui ſone pour vqus, qae dirone-ellés bâ olles qui na ſoni pas en¬</l>
            <l>
                <lb/>obbdacdaréesleaaadaoat-elles faire, fi ellesenrendent qus vous rai¬</l>
            <l>
                <lb/>tiez de pai, C’eſteonadrifice, ne vous fiezpas., &amp; tout ce que pte.</l>
            <l>
                <lb/>den es Miitres, et de vous oſter l’appuy, que vous auz &amp; l’vnion¬</l>
            <l>
                <lb/>qui vous rerd inadacihle Pais qu’il n’adone point de fy, à quay pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeut ceux qui eunçhuéanau vayededoen &amp; à desaticdés ſi platez,</l>
            <l>
                <lb/>n’en</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>n’en a-t’on pas falt &amp; de bonche &amp; par eſerit? q’a prodait la
                ſoubmiſſio</l>
            <l>
                <lb/>duPuaanme , ſioa des airenmenu quon ne rouroi puas meſime du</l>
            <l>
                <lb/>Tac:il n’en faut pas eſperer d’auxtes à l’anenirn’en doutez point.</l>
            <l>
                <lb/>Mais quoy, ſera-t’on touſiousen guerre? &amp; ſ la Reyne ne veut faire Preoas
                q</l>
            <l>
                <lb/>mettre bas les aroes, y aura-til moyen de ſubſiter le peuple ſera-il ls pai a
                ſe</l>
            <l>
                <lb/>toafjours dans l’oppreſſion? poarrons ous voir ermporter o rompre orfaire.</l>
            <l>
                <lb/>learmeubles, &amp; eux meſmes traiſner comme des ſfcûarars à la qeuë des</l>
            <l>
                <lb/>cheuaux, ſans en eſtre touchie veritablment quaneaux peuples, cela</l>
            <l>
                <lb/>eſt digne de compaſſion, particulierement pour le menu de Paris &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>enuirons; mais quelque choſe qu’il perde, il ne s’en planepas ſar l’eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>tance qu’il a que vous le pcotegere, conne vous auez conencé, il eſt</l>
            <l>
                <lb/>tout perſuadeé qu’à des maux violens qu’l ſoufftoit, il faut endurer des</l>
            <l>
                <lb/>violens teaaedes cela as ſerr qu’à l’aigrit ous les loaoseontre la milice</l>
            <l>
                <lb/>Cacdinale,qui eſt plus en haad par la caapagne che les Payſans, qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>len’eſt entre les ains de nos ſoldasau coatraire,quaand ils voyent ceusx¬</l>
            <l>
                <lb/>cy, taut lear eſt ouuert, l’on n’entend que des benedictioas ſortir le leur</l>
            <l>
                <lb/>bouca&amp;e que des ptcietes à Dleu que vos bons deſſelns reiſſiſſen Vous</l>
            <l>
                <lb/>deuez vous ſeruoit de cette affecêion pendant qu’elle dure, &amp; en faire
                v¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre profit. Ils ayment mieux pardre leut bien pour la deffeaſeé de la
                fuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>e, &amp; ſouffrlr cou d’vn temp la dernlere vioſene des Minitres, que de</l>
            <l>
                <lb/>langir perperuallement ſans eſce oſer ſe plaindre.</l>
            <l>
                <lb/> Mais ie dis plus, il n’eſt pas paſfible da faie pax auee le Cooſeil de</l>
            <l>
                <lb/>la Reynepcermierement , parce qu’on n’eu ſçauiroirfare qul noeſoit hon¬</l>
            <l>
                <lb/>teaſe : ſecondement, parce qu’ellnpeue etre qus trodagereuſe se</l>
            <l>
                <lb/>en troifieſme lieu, parce qu’elle ne ſe peut faire dutoat. Pametde ooy,</l>
            <l>
                <lb/>Meſſfieurs, de vous faire voir ee-cois taifans done ſe ſeruit antrefois Ci¬</l>
            <l>
                <lb/>ceron en pareille ocaſion -coutre Mare Aathaoine fauteuar de la tyrannie,</l>
            <l>
                <lb/>d’où les oaains ae faiſoient que ſortir apres la ort de CeſasLe Senat</l>
            <l>
                <lb/>fit force peocedotes côtre luiy,&amp; meſse declara perutbateur du repo</l>
            <l>
                <lb/>public, &amp; eunemy de la Patrie, nonobſtanoqoy; iſe douaa dds Senateurs</l>
            <l>
                <lb/>accouodans, qui firept pluſieors ouuertures de paix, &amp; Ciceron qui pre¬ a
                usaiſta</l>
            <l>
                <lb/>uoyoit de loing le caage que ce arbarvyran auroit exercé, ſi les eſrits y
                eoe</l>
            <l>
                <lb/>dela Cour ſe poroien A a- enrendrel, y opſ veemen &amp; eane- Et</l>
            <l>
                <lb/>monſtra les coſequenes par ces railons: premiarement, il fait voir que iu
                au.</l>
            <l>
                <lb/>cœtte paix ſeroit hoareuſe, parce queles- Arreſts du Senat deuoient eſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſacrez &amp; inuiolables, &amp; que la legereté &amp; l’inconſtance eſtant
                blaſimables</l>
            <l>
                <lb/>en qui qu ce ſoit, elles le ſont ſans doue beanoap plus dans vn ſi Au¬</l>
            <l>
                <lb/>guſte Cops: quelle apparence y auroit il done, de caſes les decrets qui</l>
            <l>
                <lb/>auoienc efté faits conmtre luy, ce qu’il eſtoi necoſſaire de falire pour en
                ve¬</l>
            <l>
                <lb/>uir à vn acommodement, quelle honte ne ſerolt-ce pointuu Senat de re¬</l>
            <l>
                <lb/>ceuoir celuy qu’il venoit de declarer enaemy dupablic, &amp; dont il auoit</l>
            <l>
                <lb/>loiié &amp; recompenſé les enuermis ? Meſſieurs voas auez dans toutes vos</l>
            <l>
                <lb/>ptocedures fait voir clairament combien. le Miniſtere du Cardinal Maza¬!</l>
            <l>
                <lb/>rin vous deéplait,&amp; combien il eſt peniciaax à l’Eſtas, vous l’aue
                declaré</l>
            <l>
                <lb/>Pertubaeur du epos phlic, &amp; enemy du oy &amp; d Royaume, vous</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>auez coaufiſquéſes blane cns d’os Ciaiaé,quélle agpateace donc d’en</l>
            <l>
                <lb/>venir à v accomaaodamens ? vous paroiſſoi-il lats de vos psoedures,</l>
            <l>
                <lb/>Criminel &amp; Pertureatur da epos puhlice auiound’hy inaorét ? ce fa¬</l>
            <l>
                <lb/>roix faise ot à vos iuadiciaſes onduites, &amp; niy poin de patit rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonuamant quair n rostondasamaſt de boutade &amp; de paſſaa aueuglée.</l>
            <l>
                <lb/>Si vaus aſtes dapa l ſoniaens que vauss eſtiez pou lese, &amp; s’i vas pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſt Crimaie eoâs eaſps , poue-vous ues quio ne voas aouſ</l>
            <l>
                <lb/>de legeraué &amp; d’inconance ſ vaus ensendez à vn-ascoamodement ? de</l>
            <l>
                <lb/>qudque caté que vos toaanie -il n’y a poins depaix faire qui a ſoit.</l>
            <l>
                <lb/>honteuſe à voſtre Conpagnie, à moias que vou aa. l domn.. Tarp eſ</l>
            <l>
                <lb/>( diſoit Ciearo au Snat Romain. ſam Ceſdia aors arre pnaſrna</l>
            <l>
                <lb/>i re aa parſjicn conſlaas itallaigead dafaiſſ...</l>
            <l>
                <lb/>Eee e eer leoireeereelereneee</l>
            <l>
                <lb/>a, as, ſans danger - parea qu ſeogaans &amp; anais damaauras-en la villa &amp;
                eſtas</l>
            <l>
                <lb/>acoda eremeaaat paiſſans nemaoneroiee pas paendre leaao eampe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>goroſe. renuertau de nuea qaad l’a y panfetoie moins, que ls geas de</l>
            <l>
                <lb/>bien qui s’eſtoient declarez ae eux, ſe trouuaroent. poſez à leor</l>
            <l>
                <lb/>rage, &amp; qu’aini l’Eſtat ne pouuoit éuitet ſa in. Meſſieuars, vous iugez</l>
            <l>
                <lb/>bien cs qu’il y a craindce ſi vous faites la pgauz. n’eſt pas poſſibls de</l>
            <l>
                <lb/>faie -des tcaitea ſaasque les parties relaſchene chacaûe da lon coll, au¬</l>
            <l>
                <lb/>ttement ſi l’vne rerenai uaa. ſan daoie &amp; qas l’au aalaſahaſt ton, o</l>
            <l>
                <lb/>ſesait v. patage mal faic oà audfaroibd’a é idl’aoutr, ce.</l>
            <l>
                <lb/>quis’applle doaat uloy de aa’pa uaioa Siûa voas c veeà</l>
            <l>
                <lb/>veacaandaema; q e-ce bdanaera la-hala ayae ae preremd</l>
            <l>
                <lb/>povu- la dat àruo dahsxbat h poûe oà os effes vo.</l>
            <l>
                <lb/>ue gouoe non pla proamdsala lay donner abſohaans ,cda paſſaroi</l>
            <l>
                <lb/>poe e. ilaié eaoin pas fuppotabole dian des.ſuiss. Il faac</l>
            <l>
                <lb/>das de npaaffiré ava mdaſthes de vs dsoits:&amp; qae talbaſclhasrx¬</l>
            <l>
                <lb/>vQuas? ſeua-oqavoupabertrat quha Caadial demoeaê &amp;a tanmn.</l>
            <l>
                <lb/>quplq’ae dt ſesAhbagb: ir oyaquee afela pſde;n</l>
            <l>
                <lb/>pls qe inoy u’ar aâs à ai Geain la penſé dodu led</l>
            <l>
                <lb/> adas, ctla s aoralaent inapoſſhla, Seao-cs à edndiio que le</l>
            <l>
                <lb/>Caedinal ſtin-da Franc, qui’eſt l’vmiqa pisrredahopeet ? nous</l>
            <l>
                <lb/>n’e ſnes plus dan aes tanmes là , les hafe onchangde facs; c</l>
            <l>
                <lb/>ca quhlé paeg &amp;qu lefuiens, ae ſoat pis aos criinels que</l>
            <l>
                <lb/>l,pou e pas diuepbhas. Shvous vmis eanrurs de baanis le. Cardinal,</l>
            <l>
                <lb/>tusces gons-l desneura;,s fi’cla eſt,en qusle aſfusance ſere</l>
            <l>
                <lb/>vpus, s’ils vintns à resuda les &amp;edis, comme il lar ſera fail qaad</l>
            <l>
                <lb/>vous autmis les oes ba, eqel eſtac reduirone-ils la Ftanc ? des</l>
            <l>
                <lb/>pai da caainte fant à ds anaes. vaagseſſes, deeſilloas e des flam¬</l>
            <l>
                <lb/>mes ds lecœur qal e s’eſtogont iamais5 maua mauons veu l’expo¬</l>
            <l>
                <lb/>rience,anaisce n’a ateé -queit nigad dece qu fefr ſis voue relaſchez.</l>
            <l>
                <lb/>Coaamen poutront ſuabſiſet les Pnisaen qo ot auee aadeu erasbraſſé</l>
            <l>
                <lb/>voſtre partye ſerons-ils en fesres de laarsuſtes, ’ls onz contsaints. d’o¬</l>
            <l>
                <lb/>bas à ceaoe alft arnaa ſesoa-il égsdrpaéſfaa? cela</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>ne ſe peur, déux conraires,dſer leo, Phailofſdes, ne ſe peuoens enduaer</l>
            <l>
                <lb/>en vmeſue fuie: &amp; en eatiare ds grndeus, &amp; de gramdeut eaneamie,il</l>
            <l>
                <lb/>n’y peut auoir de peQoy doacdodneroa-ils l loy ? il ſerait ae¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaire pour le repos du pblie, nais od ne ſofezas pes das vn acoumo¬</l>
            <l>
                <lb/>dement, &amp; par conſeqaent il eſt otaletmene irpoffibls ds faine de paie,</l>
            <l>
                <lb/>ſaas s’axpoſer à vn dagers tresaeuideme. Mais cſa t ſtraogs, l a veu</l>
            <l>
                <lb/>point de paix, qui e la hoſe dua rhondelplasſoulhaitalbale: i reſponds.</l>
            <l>
                <lb/> ce que fit Ciceron, ee ags pace oda,ſad pais oas bollaa iodlons</l>
            <l>
                <lb/>roobos qarſ parefni obmu. bom grrondam oe: ſs baumes ammu¬</l>
            <l>
                <lb/>emus, pace unqans frur.</l>
            <l>
                <lb/> e&amp;s ademus raiſaoa l’on nas laoifiaſa par onosconféequana neca. L iej¬</l>
            <l>
                <lb/>reeee unnſeereer eilee reree ee</l>
            <l>
                <lb/>gardec ces gen-l, qui ſe ſoat vaaez d lanes lenrs naimaems voſtrs ſag fao,a</l>
            <l>
                <lb/>qi ne demmadoimat pa naois. qz lai Caſeillars &amp;s qras Pteſs.</l>
            <l>
                <lb/>dens à leas choi, pas le imadeà lar fareoc cuanndas vitimesi&amp;</l>
            <l>
                <lb/> vaus eamnaat pato vau les ardae d hn l ſerez- vs tau¬</l>
            <l>
                <lb/>fias daas lz défiane, o eefios en-ataas , ceda ſs peut faie. Et le</l>
            <l>
                <lb/>paple qi ’aura paut-etre pas tant d tatenaë que voas,poara-’il vois</l>
            <l>
                <lb/>de ſe yeux das g qui ant ere cou les acas d’holiſiosimagiaabl</l>
            <l>
                <lb/>ſur toue ce qui loy. appoenois t qui apublitpas toe quils n mss¬</l>
            <l>
                <lb/>oaat iaueais les aamés bas qfappd aasis faie vn villag d Paris,</l>
            <l>
                <lb/>reduilas Baurgeois lls la csde aacol daaader pd qieuso</l>
            <l>
                <lb/>popoſé l pillagià lea ſabdas, alâadeſolds daatpes acmbp¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, qui aamhorifan la rio le laî, &amp; las faitges : d ou ponoû</l>
            <l>
                <lb/>ils viz das Boangoisquailau dns faida nbe-e qei let appis ea</l>
            <l>
                <lb/>tant des ceacont, qils aaoiea pldesaagquaa emiadr</l>
            <l>
                <lb/>srité,apes taat d libellas qu’ils ot fait pabbr, où ilsordeſcouuare</l>
            <l>
                <lb/>les ifaais e. l’anoaniaé das las. ceis, a apr lesaus fled¬</l>
            <l>
                <lb/>etiz ds ce qil ſeſoo ſi ioſlauuaae z.. ae dis an desaa?¬.</l>
            <l>
                <lb/>ttes P ademnaac qui vos aueafi alliatad poine ds gu</l>
            <l>
                <lb/>da gnere qua voas faites anit, y das Seâigaeaquasvoas au gag</l>
            <l>
                <lb/>en oſtee pacty; ila s ſçgauraia fainr deas dib n la dan,il et</l>
            <l>
                <lb/>arraat ôe pou e &amp; pos vaaoq’il ſsbſſtn,e eda eſtant i oo.</l>
            <l>
                <lb/>ſens tresalibcemat à la pais, aous le odeara-ſaiat d fe aſioûiirs 4 &amp;</l>
            <l>
                <lb/>daebenit ies poaur le ſoque s aurax e d’ paars aſtaedeſols,.</l>
            <l>
                <lb/>autrement inourons plbaſtoſt qderereees daus- la ſeuld qai neſça¬</l>
            <l>
                <lb/>roit eſtrr quo phas tigoutuſequ la more, eaaasaddca , &amp; pſs</l>
            <l>
                <lb/>rae ſalaraa; ſod iur as &amp; ſaaituspas plaoiaaaa iar, Pr ſ</l>
            <l>
                <lb/>lia lraa onlora mmammpoftroma auarmoda dbſa</l>
            <l>
                <lb/>t orts epe.</l>
            <l>
                <lb/>Tpet oa faaon qaa a oy eaie le aumie¬</l>
            <l>
                <lb/> uoéë,&amp; perſoae ne le lay diſput La eyne ea rſûabis ſonaurlhanrité</l>
            <l>
                <lb/>q’elſe pretend aſte foe lezérn toas ca gabgt ;lls veue rendre</l>
            <l>
                <lb/>abſol au point q’il aſtait quand aaps lagles Raays eprn¬</l>
            <l>
                <lb/>nnae paias la log de laas Sasiaaaala abi-dlers ſRtoy e las</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/> 16</l>
            <l>
                <lb/>toſt ou tard qu’ils ſe rendent obeiſſans.Qui eſt-ce qui doute de cela? mais</l>
            <l>
                <lb/>ily a bien à diſtingaer entre la puiſſance d’vn Roy maieur, &amp; de celle
                de</l>
            <l>
                <lb/>ſes Miiſtres dans ſa minorité: le Roy n’eſt pas à preſent en eſtat d’agir</l>
            <l>
                <lb/>de ſa perſonne, îl faut donae que ceux qui out le plus d’intereſt en la
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruarion de ſon Royaume refrenent l’inſolence de ces zelez Miniſtres</l>
            <l>
                <lb/>qui ſous ce maſque de l’authorité Royale, tranchent de ſouuerains, &amp;
                ra¬</l>
            <l>
                <lb/>uagent le Domaine du Roy cormme vne terre ennamie. Eſt-il poſſib’e que</l>
            <l>
                <lb/>ſi le Roy auoit la connoiſlance des miſeres de ſon peuple, il ne fut pas</l>
            <l>
                <lb/>rouché ſenſiblement? &amp; ces harpies ne ſongent qu’à ſe repaiſtre du peu
                de</l>
            <l>
                <lb/>ſang qui leur reſte.</l>
            <l>
                <lb/>Quon6 Ces voleurs deteſtables, nous ont depuis trente ans voulu faire
                paſſer</l>
            <l>
                <lb/> ya pour legitime vne Polytique de Tyran: &amp; publié par tout que le Roy
                a</l>
            <l>
                <lb/>Aaitr de droiét de vie &amp; de mort ſut ſes ſubjets, que nos vies &amp; nos
                biens ſont à</l>
            <l>
                <lb/>’’ luy, &amp; qu’il en peue diſpoſer comme bon luy ſemble, comme en eſtant</l>
            <l>
                <lb/>d os bias.</l>
            <l>
                <lb/>le Maiſtre Souuerain. I eſt vray que les ſubjets ſont obligez narurellemét</l>
            <l>
                <lb/>d’employer leurs vies &amp; ledrs biens pour le ſeruice de leur Prince: mais
                il</l>
            <l>
                <lb/>y a bien de la difference entre ces deux propoſitions:le P’rince peur pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre, &amp; diſpoſer de nos vies, &amp; de nos biens à ſa fancaſie, &amp; nous
                deuons</l>
            <l>
                <lb/>employet vies &amp; biens pour le Prince; la premiece ſuppoſe vne puiſlance</l>
            <l>
                <lb/>deſpotique &amp; ſeigneuriale; &amp; la ſeconde vne ſujertion dans le ſubjer
                qui</l>
            <l>
                <lb/>l’oblige à ſeruir ſon Prince aax deſpens de ſon ſang, &amp; de ſes biens,
                quand</l>
            <l>
                <lb/>la neceſſiré eſt grande. lamais la France n’a eſté en gouuemement deſpo¬</l>
            <l>
                <lb/>tique, ſi ce n’et depuis 3o. ans que nous auons eſté ſoûmis à la miſeri¬</l>
            <l>
                <lb/>corde des Miniftres,&amp; expoſez à leur tyrannie. Ceux qui ne philoſophent</l>
            <l>
                <lb/>que ſur les choſes preſentes, &amp; qui ne porent pas leur eſprit à
                rechercher</l>
            <l>
                <lb/>la verlté, ctoyans que c’eſt aſſez que d’eſtre imbu d’vn, Tout le tmonde le</l>
            <l>
                <lb/>dit, s’eſtonneront peut-eſtre de cette propoſttion; mais qu’ils apprennen</l>
            <l>
                <lb/> que la France eſt vne pure Manarchie Royalle, où le Prince eſt obligé de</l>
            <l>
                <lb/>ſe conformer aur loix de Dieu,&amp; où ſon peuple obeiſſant aux ſiennes de¬</l>
            <l>
                <lb/>meure dans la libetté naturelle, &amp; dans ſa proprieté de ſes biens : au
                lieu</l>
            <l>
                <lb/>que la Deſpotique gounerne des ſujets comme vn pere de famille ſes eſcla¬</l>
            <l>
                <lb/>ues. Tel eſt le gouuernement du Ture, qui pour cela s’apppelle le Grand</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur, qui peut ſans iniuſtice mander à ſes Baſſa de luy apporter leurs</l>
            <l>
                <lb/>teſtes, s’eſtant fait Maiſtre par la voye des armes, &amp; ayant rouſiours
                re¬</l>
            <l>
                <lb/>tenu le pouuoir de Conquerant, qui donne ſuiuant le droit des Gens la</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance de traitter en Eſclaues ceux qu’onſubiugue.</l>
            <l>
                <lb/> La France n’eſt pas vne certe de conqueſte, c’eſt ce qu’il faut prouuer,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour cét effet, il eſt beſoin de prendre la choſe dans ſa ſource.
                Mer0¬</l>
            <l>
                <lb/>uée, que nous pouuons appeller noſtre premier Roy, plus à prpos, que</l>
            <l>
                <lb/>ny Pharamond, ny Clodion le Cheuelu, qui ne regné́rent iamais eu no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre France,ayant amené vne aroée conſiderable au deça du Rhin, &amp; meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes pcis Treues, fut prié pas tius Gouuerneur dans les Gaules pour l’Em¬</l>
            <l>
                <lb/>pereus, de ioindre ſes forces auec les ſiennes, &amp; celles de Theodoric
                Roy</l>
            <l>
                <lb/>des Gots, pour chaſſer Attila qui rauageoit la Gaule auec vne armnée de</l>
            <l>
                <lb/>plus de cinq cens mille comartans. Merouée ne demanda pas miçux,tant.:</l>
            <l>
                <lb/>pour</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/> 17</l>
            <l>
                <lb/>poar l’eſperanice du btin, que pour ſignaler ſon courage en quelque bel¬</l>
            <l>
                <lb/>le occaſioa i ce qu’il fit en efiet dans la bataille Caraloique, ò Attila</l>
            <l>
                <lb/>fut deffait, &amp; couraint de quitter la Fcance. Deux choſes furent
                fauora¬</l>
            <l>
                <lb/>bls à aoſtre Merouée; l’vne que Theodoric y fut tué, &amp; qu’incoainent</l>
            <l>
                <lb/>Aetius fut auſſi aſſaſſiné par le coamaadement de l’Ermpereur: les Gau¬</l>
            <l>
                <lb/>lois dermeutoieat anfi en poge, ſi bien que iettans les yeux ſur Merouée</l>
            <l>
                <lb/>qui auoit acquis geaude reputation dans la bataille, ils le prirenx pour</l>
            <l>
                <lb/>Chef, &amp; Paris pmiereent, &amp;e puis d’aures Villes luy ouurirent les
                por¬</l>
            <l>
                <lb/>tes, ayant apris auec combien de doucenr il traittoit celles qui l’auoient</l>
            <l>
                <lb/>aceu: le ooilà Maiſte ſans coup ferir, &amp; pas vne de nos Hiſtoires ne
                dit</l>
            <l>
                <lb/>autte choſe , finou, qu’aprés cette bataille-là, eſtant alleché par la
                beauté</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e bonté du Pays,il gagna quelques Villes qui le receurent à bras
                ouuers</l>
            <l>
                <lb/>apcs la mot d’Aeti. Et pour montrer que nos Gaulois ſe ſoûmiren</l>
            <l>
                <lb/>volontaireaent à lduy, &amp; qe iamais ils n’y furent conrraints par la
                voye</l>
            <l>
                <lb/>des armes, c’et qu’ils chaſſerent ſon fils Chilperic, cout Roy qu’il
                eſtoit,</l>
            <l>
                <lb/>à eauſe de ſes vices, &amp; qu’ils auoient eleu ſelon ſa forme ordinaire, &amp;
                rap¬</l>
            <l>
                <lb/>pellerent vn Gillon qui eſtoit Ronain pour ſe remectre ſous la domina¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de l’Enperous: é́lise &amp; deſtituer ne ſont pas des marques d’vn
                peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple ſubiugué, mais d’vn penple libce qui prend vn Chaf pour eſtce prote¬</l>
            <l>
                <lb/>gé contre ſes onnemis. e paſſe quantcié d’autres raiſous que ie pourrois</l>
            <l>
                <lb/>alleguer, mais pour falte court, ie viens à la queſtio&amp; dis que les
                Roys</l>
            <l>
                <lb/>de nos temps ne puat peendre ſur la Fcance autre droict que celuy</l>
            <l>
                <lb/>qu’auoit Merouée, puis que iamais le goauamement n’a manqué, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>s’il y a eu quelque changement, ce n’a eſté que dans la ſucceſſion de nos</l>
            <l>
                <lb/>Princes, ſans que la Fance ait ceſſé d’eſtre Monachie: de ſore que l’on</l>
            <l>
                <lb/>peur ticer cette coaſeqaence, que la Franae n’eftant point terre de con¬</l>
            <l>
                <lb/>queſte, ne peut eſte ttaictée en eſclaue, eſtant chaoſe inouie, que de dire</l>
            <l>
                <lb/>qu’v-Chef à qui l’on-ſe ſoûmet volontairement, ai le meſine droict ſur</l>
            <l>
                <lb/>ceu qui s’aſfaiettiſſent, qu’vn Maiſtce ou Soiguear ſus ſes Eſelaues. Auſſi</l>
            <l>
                <lb/>les bons Empereuts Romans ne vouloant pasqu’on les appellaſt Daaani,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſtà dire, Seſgneurs, mais bien Princes; teſmoin Suetone dans la vie</l>
            <l>
                <lb/>d’Augaſte: &amp; Pline le ieune diſoir à Traian Primcipis ſdens obines ne
                ſfe</l>
            <l>
                <lb/>Daaaie loea. Cecte diſfference fu biea rtemarquée par les anciens Perſes,</l>
            <l>
                <lb/>qui appelloient, a rapport d’Herodoe, Cyrus l’aiſaé Roy Cambiſes</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur, &amp; Darius Marchamd, ace que l’vn s’eftoit monſtré Prince</l>
            <l>
                <lb/>doux &amp; debonnaire, l’autre haatain &amp; ſuperbe; &amp; le ttoiſieſme trop
                exa¬</l>
            <l>
                <lb/>cteur &amp; rop auare. La defiuition de Roy qu’appotte Arriſtote au 3. de
                la</l>
            <l>
                <lb/>epab. s’accorde auec ce que nos anons auancé, où il dit, que le Roy</l>
            <l>
                <lb/>deuient Tyran pour peu qu’il force la volonté de ſes ſubjecs; ce qu’il faut</l>
            <l>
                <lb/>ptendre, non pas au pied de la lertre, autrement il n’auroit pas le pou¬</l>
            <l>
                <lb/>aoir de leur donner la loy, &amp; les plus iuftes du rmõde deuiendroiét
                Tirans;</l>
            <l>
                <lb/>mnais en ſorte qu’il doit loy tmeſme oboirt aux loix de la nature, &amp;
                gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>ner ſes ſubits par la Iluſtice nararelle, qui veut qu’on rende à chacnn ce</l>
            <l>
                <lb/>qul luy appartient. Cela parolſt par les nmarques qu’il donne de ſon admi¬</l>
            <l>
                <lb/>aiftraie, dout les prncipalées ſont de csaindre Diu ſu tout, d’auoit de</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>la eommpaſſion des aſfligez, d’aimer ſes ſubjets, de ſe rendre ennemy des</l>
            <l>
                <lb/>meſchans; &amp; en vn mot, iuſte enuers tous n’eſtant pas plns diſpenſé de</l>
            <l>
                <lb/>la loy de Dieu que le reſte des hommes, mais au contraire, eſtant obligé</l>
            <l>
                <lb/>d’y obeir, &amp; les ſubiets aux ſiennes, l’on peut dire que cetre loy de
                Dieu</l>
            <l>
                <lb/>doit etre la Maiſtreſſe, &amp; la Reine de toutes les ations de part &amp;
                d’autte.</l>
            <l>
                <lb/>Et pleuſt à Dieu que cela fuſt; nous ne verrions pas le deplorable eſtar où</l>
            <l>
                <lb/>eſt auiourd’huy la France reduite, &amp; ne ſouffririons pas que des
                Miniſtres</l>
            <l>
                <lb/>inſolens nous fiſſent paſſer pour conſtant que les loix d’vn Eſtat ne peu¬</l>
            <l>
                <lb/>uent ſubſiter ſans quelque iniuſtlce.</l>
            <l>
                <lb/>Qel rist Neantmoins l’on m’obieétera qu’outre cette obeiſſance le ſuboiet
                eſût</l>
            <l>
                <lb/>ſa dlas a ooi ge a quelque edeuane enur ſon Prmre, &amp; que umais l’on n
                v¬</l>
            <l>
                <lb/>Roy.</l>
            <l>
                <lb/>de ſubjetrs ſans rendre tribur, d’où vient que quand l’on demanda à noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur, s’il falloit rendre le tribut à Ceſar, il donna ouuertement à en¬</l>
            <l>
                <lb/>tendre qu’ouy, en diſant: Rendez à Ceſar, ce qui eſt à Ceſar. Tout cela</l>
            <l>
                <lb/>eſt vray, mais ſl y a bien à diſtinguer entre le Tribut pris generalement,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Ia qualireé du Tribut; il n’y a point de ſujet qui re doiue en qualité de
                ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>jet, quelque ribut à ſon Prince, dés l’heure meſme qu’il s’y ſoûmet, qui</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt autre choſe, à le bien prendre qu’vne ſubſiſtance qu’on luy donne</l>
            <l>
                <lb/> pour l’entretien de ſa maiſon, &amp; pour les affaires qui concernent la
                ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>reré &amp; le repos de l’Eſtat. Et c’eſt ce que nous appellons Domaine s
                du¬</l>
            <l>
                <lb/> Qamdia quel les Rois de la premiere &amp; ſeconde race, &amp; meſmes beaucoup
                de la</l>
            <l>
                <lb/>porless roiſieſme ſe ſont contentez ſans rien leuer au delà ſur leurs ſubjets,
                ſi ce</l>
            <l>
                <lb/>poples, ie</l>
            <l>
                <lb/> n’eſtoit en quelque cas estraordinaire. Et eſt à remorquet que oe Domai¬</l>
            <l>
                <lb/>a la a.. ne eſt inalienable parce que les ſubjets l’on affecte au commancement
                à</l>
            <l>
                <lb/>eiealiori la ſubſiſtance des Rois; &amp; qu’ils ſe ſont obligez à luy en payer
                exactemét</l>
            <l>
                <lb/>eil, les reuenus de droict naturel, de ſorte que quiconque ne le fait,outre
                qu’il</l>
            <l>
                <lb/>l’ osene oieu morellennt, eſt encoore oblige eunutan, pance qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>s’en ſont deſaiſis en faueur de la ſubſiſtance du Ptince. Mais ce qui eſt à</l>
            <l>
                <lb/>gi fest</l>
            <l>
                <lb/>ponr le po¬</l>
            <l>
                <lb/>ple.</l>
            <l>
                <lb/>noter, ils ne ſe ſont iamais deportez de la connoiſſance des ſubſides ex¬</l>
            <l>
                <lb/>traordinaires qu’il a fallu leuer ſur eux, &amp; ny a ualle ’preſcription qui
                ait</l>
            <l>
                <lb/>pû acquerir aux Rois le droict de falre des leuées ſans ſeur conſentement,</l>
            <l>
                <lb/>pour quelque cauſe que ſoit. La raiſon de cecy ſe itce de lamaxime que</l>
            <l>
                <lb/>nous auons poſée, que le Roy n’a point de droit ſur los biens des pani¬</l>
            <l>
                <lb/>culiers, &amp; partant il ne les peut obliget à les luy bailler ſans
                iniuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Aufſi voyons-nous que les premiers Rois qui ont cemmencé à lener ſur</l>
            <l>
                <lb/>le peuple, eu ont fait vn poinét de conſcience, &amp; s’en ſonc acuſez
                deuant</l>
            <l>
                <lb/>Dieu comme d’vne choſe iniuſte, &amp; qui ne leur eſtoit pas deuë. Teſnoin</l>
            <l>
                <lb/>S. Louis qui cõ̃manda à Philippe ſon fils aiſné &amp; ſucceſſeur, de
                remetrre</l>
            <l>
                <lb/>les Tailles qu’il auoit eſté conrraint de leuer à cauſe des gueres, &amp; luy
                de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſend d’en leuet aucune ſi l’vrgente neceſſité ne l’y oblige: ce qui fait
                voir</l>
            <l>
                <lb/>que la taille n’eſtoit pour lors qu’vn ſubſide extraordinaire,n plus que la</l>
            <l>
                <lb/>leuée de Louys le leune de la ao. partie du reuenu de ſes ſubits pour vne</l>
            <l>
                <lb/>fois ſeulement; relle fut eneore la Maletoe de Charles VI. Et pance que</l>
            <l>
                <lb/>les Eſtats virent que depuis S. Louys, les leué́es ſe faiſoient comme ordi¬</l>
            <l>
                <lb/>uaires, il y fut arreſté́ en pteſence dePhilippes de Valois lan i3;ô̂.
                qu’il</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>e s’en feroit aucune ſur le peuple ſans ſon conſentement. Les Deputez</l>
            <l>
                <lb/>des tcois Eſtats tenus à Tours firent à Louys XI. par fome de don ponr</l>
            <l>
                <lb/>deux ans ſeulemene quelque ſomme confiderable comme ovn oétroy qui</l>
            <l>
                <lb/>fut eſgalé ſur leſdits eſtats, ſans toutesfois tirer à conſequence, &amp;
                ſas</l>
            <l>
                <lb/>que ledit octroy puſt eſtre appellé Taille ou impoſt. Et fut remonſtré aux</l>
            <l>
                <lb/>eſtats renus en la meſme Ville ſous Chales V lIl l. par Phiſippes de Co¬</l>
            <l>
                <lb/>mines, qu’il n’y auoit point de Prince qui euſt pouuoir de leuer impoſt ſur</l>
            <l>
                <lb/>ſes ſubjets, ny preſcrire ce droict, ſinon de leur conſentement. Bon Dieu</l>
            <l>
                <lb/>que nous ſommes à preſent eſloignez de cette condirion là! En ce temps¬</l>
            <l>
                <lb/>là, ſ quelque neceſſité́ preſſante obligeoit les Roys à exiger quelque ir¬</l>
            <l>
                <lb/>but de leurs ſubjets, c’eſtoit auee des proteſtaions de le ſupprimer auſſ¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt qu’ils en ſeroient deliurez: ainſi que fit Philippes le Long, qui mit</l>
            <l>
                <lb/>le premier vn double ſur la liure de ſel; &amp; depuis Philippes de Valois
                de¬</l>
            <l>
                <lb/>clara par lettres patentes de l’an ;aô. qu’il ne vouloit, ny n’entendoit</l>
            <l>
                <lb/>que le droit de Gabelle, qui eſtoit pour lors de quatre deniers pour liure,</l>
            <l>
                <lb/>fut incorporé au Domaine. Eſt- ce là vne marque d’vne puiſſance ſouue¬</l>
            <l>
                <lb/>raine ſur nos biens 1 la Monarchie eſt la meſme qu’elle eſtoit; le Roy à</l>
            <l>
                <lb/>preſen regnant l’a euë par ſucceſſion. En ce temps là l’on uae leuoit rien</l>
            <l>
                <lb/>ſur les ſubiets que par leur conſentement, &amp; auiourd’huy on leur raui</l>
            <l>
                <lb/>tont ce qu’ils ont e depit d’eux. Conſiderez cecy infames Partiſans, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>eſſez de nous vouloir faire paſfer le gouuermemaen de France pour</l>
            <l>
                <lb/>deſpoique.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſont-là les leçons que la Reyne deuroit faire apprendre au Roy ſon Iapeſs
                ea¬</l>
            <l>
                <lb/>ils; elle denroir luy repreſenter par ces exemples qu’iſ ne doit pas abuſer ſ
                srands-,</l>
            <l>
                <lb/>de ſon auchoriteé, &amp; que les Taiſles qui montent auiourd’huy à des ſor.
                trouble.</l>
            <l>
                <lb/>mes fi exceſſues ne luy ſont point deuës ſelon les loix du Royaume, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que iamais les Rois ſes predéceſſeus ne les ant leuées que par violen¬</l>
            <l>
                <lb/>e, ou par tolerance. Il eſt vay que c’eſt là vne ſcience que nous ne ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uons point auiourdhuy, où nous ſoumes ſi accouſtunez à l’eſclauage</l>
            <l>
                <lb/>que nous ne pouuous croire que nos peres ayent iamais eté libres; mais</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle luy apprenne s’il luy plaiſt que ce n’eſt pas le plus ſeur pour vn</l>
            <l>
                <lb/>Roy que de tenir ſes ſubjets en bride par la violence des extorſions; car</l>
            <l>
                <lb/>en penſant leur oſter les moyens de ſe rebeller, on ne capeiue pas leurs</l>
            <l>
                <lb/>voloncee pour cela, &amp; toſt ou tard, à la moindre eſperance de mieux,
                ils</l>
            <l>
                <lb/>fecouens volontairement le ioug, ſans auoir égard, ny à ſerment, ny àre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſpet. Quelle luy faſſe voir que les inuenteurs de nouueaux impoſts ont.</l>
            <l>
                <lb/>eu pour l’ordinaire des fins fart tragiques, &amp; que les Roys n’ont pas
                eſté</l>
            <l>
                <lb/>exempts du bouleuerſement, tant en leurs perſonnes qu’en leurs Eſtats:</l>
            <l>
                <lb/>car ſans parler des nottes d’infamie, dont les peuples marquent la repu¬</l>
            <l>
                <lb/>tation des Princes pour tel ſnjet, comme firen les Romains à l’endroit de</l>
            <l>
                <lb/>leurs Cenſeurs Liuius &amp; Claudius, qu’ils nommerent les Sauniers pos</l>
            <l>
                <lb/>eſmoigner la haine qu’ils leur portojent, ſans parler encore d’vn cartain</l>
            <l>
                <lb/>Acheus Roy des Lydiens, qui fut pendu pat ſes ſujets, les pieds en haut</l>
            <l>
                <lb/>&amp;c la teſte en la riuiere, à cauſe des ſubfides qu’il vouloit exiger.
                Qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>ſçacdae que Philiſtus fot e pattie caaſe de la haaine qae les Sycacuſains</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>conceurent contre Denys le Ieune, leur Tyran, &amp; finalement de ſa perte,</l>
            <l>
                <lb/>à cauſe des exactions violentes qu’il exerçoit ſur eux Au commencermaent</l>
            <l>
                <lb/>de cette Monarchie vn nommé Procletes, fut lapidé par les habirans de</l>
            <l>
                <lb/>Treues, pour auoir conſeillé au Roy Theodebert de charger ſes ſabjes</l>
            <l>
                <lb/>de nouuaux ſubſides: le meſme malheur enſeuelit Theodoric Roy de</l>
            <l>
                <lb/>France, &amp; luy fit perdre ſa couronne. Il n’y a pas vn ſiecle que George</l>
            <l>
                <lb/>Preſchon fut cruellenent erecuté à mort; &amp; que Henry Roy de Suode,</l>
            <l>
                <lb/>dont il eoit le Gouuerneur fuſt chaſſe de ſon Eſtat pout le meſme ſujes.</l>
            <l>
                <lb/>Nos Hiſloires nous marquent vne infinité de pareils exermples. Du temps</l>
            <l>
                <lb/>de Charles V. ſurnommé le Sagel’on maſſacra deux Mareſchaux de Fan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; peu s’en fallut que le troiſieſme n’euſt la meſme fin; &amp; la
                fureur ſe</l>
            <l>
                <lb/>porta ſi auant que l’on egorgea des Daciers iuſques ſur les Aurels, cormme</l>
            <l>
                <lb/>des victimes publiques. Suas Charles V I. coutre la France ne fut- elle pas</l>
            <l>
                <lb/>ſur le point de changer de Maitre, &amp; quoy que les leuées, &amp;
                contribu.</l>
            <l>
                <lb/>tions ſe fiſſent auec quelques formes d’Eſtacs, &amp; pour la neceſſité;
                neant¬</l>
            <l>
                <lb/>oins le peuple faiſant touſiours inſtance conſtre Maiſtre Iean de Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>taigu, Ihtendant des finaaces, autheur de nouuelles Daces, l’on fut oo¬</l>
            <l>
                <lb/>traint de l’abandonner, &amp; eus la œſte tranchée aux Hales, auec vne
                doloi¬</l>
            <l>
                <lb/>re, quoy qu’il-euſt fait baſtir les Celeſtins &amp; donné la goſſe cloche
                de</l>
            <l>
                <lb/>Noſtre Dames. Mas à quoy bon chetcher des Hioies anciennes , puis</l>
            <l>
                <lb/>que nous voyons ous les iours par effet, la haine que les peuples porten</l>
            <l>
                <lb/>aux Partiſans, n’y ayant preſque point de Prouince, ny de Ville-en France,</l>
            <l>
                <lb/>où l’on n’en ait maſſacré quelq’vn depuîs trente ans.</l>
            <l>
                <lb/> Ee ne ſert de rin de dire que oeaxquil’ont faie en ont eſte punis, </l>
            <l>
                <lb/>que les Villes qui ont refaſe d’obeyr aux ordres des Partiſans ſuperieours,</l>
            <l>
                <lb/>onat efté traié́es en enemles par les gens de guerre qu’on y a enuoye</l>
            <l>
                <lb/>pour viure à diſcrertion. teſmoin la Ville d’Angers l’an paſſé: il ne ſert
                dis.¬</l>
            <l>
                <lb/>ie rien de parler de la ſorte, l’on ne pet pas vaincre les ſentumens, ny
                les</l>
            <l>
                <lb/>volontex; tel void vn exemple de chaſtimene deuant ſoy qui eſpore eſtre</l>
            <l>
                <lb/>plus-heureux dans le meſtme cnime, &amp; le pouuoir eist. Ce ſont des ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>crets qui ſe rmeſaagent en haur, &amp; o nous ’y voyons rien.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſçay bien qu’or peut encoe repartir que quand les peuples ſe ſon</l>
            <l>
                <lb/>ſouſleuez,l’on a ſceu pendre le temps, &amp; les chaſtier à propos, que les</l>
            <l>
                <lb/>vrais Politiques diſſimalent pour quelque temps, iuſques à ce que cet</l>
            <l>
                <lb/>beſte indomptable,ait poaſé ſon plus grand effort; que ce ſeroi ietert de</l>
            <l>
                <lb/>I’haile dans le fas, que vouloir chaſtier vn peuple quad tout conſpire.à</l>
            <l>
                <lb/>la reuole,mais-qu’on luy cede quelque chſe e apparnce, pour luy ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>rer aptes plus fortemens la bride, &amp; luy donner del’eſperon, que les
                Rois</l>
            <l>
                <lb/>ae ſon iamais chichaes d’accorder à leurs ſubjats ce qu’ils veolent en cé́</l>
            <l>
                <lb/>eſtat là, parce qu’ils n’en tienuent rien, s’ils ne veulent; ſi bien
                qu’apes</l>
            <l>
                <lb/>tout les rebellions cauſent vne perte iné́vitable àdes ſubjets. Quand</l>
            <l>
                <lb/>i’aduouëuois tout cela,c’eſt pefenter à des peuples animez vn manuas</l>
            <l>
                <lb/>mitoir, que de leur faise voir qu’il n’y a iamais ede ſeureté à s’acecommo¬</l>
            <l>
                <lb/>der auec las Rois; cr quieſt ce qui ne vdid que pourt eéuiter pareil chati¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, il n’y a tinqu’an ne faſe? quan ae ſeroit auec la plus gramdlei¬</l>
            <l>
                <lb/>iuſtice</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>lti damande, qu’oa ddrôaeroit les Rol leglhas, neantmoins eea</l>
            <l>
                <lb/>oaafidadou ue ouha poie à l’égal de la peiae qu’o ſe repreſens</l>
            <l>
                <lb/>qu’ faut ſouffrir;&amp; l’on ſe lecera plutot encre les mains d’on arbare,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e d’vn Enunemy, que de ’ascommoder auec v Prince qui ne propoſ</l>
            <l>
                <lb/>pour actieles que das rous &amp; des gba car au moins a-s’on eſperanc9</l>
            <l>
                <lb/>d’vn plus fanorable tcaienent ſous qadlgque atre quece ſoit:la plus-part</l>
            <l>
                <lb/>des reuolucions des Eſtats ſont arriuées par l&amp;e ſaus que i’apprehede</l>
            <l>
                <lb/> aurea &amp;e d’etas op lon, ſ’en mqueois aee pue pae¬</l>
            <l>
                <lb/>TT u oae maa popafitiou, &amp; dis que la Reyne deroit faire li- m as</l>
            <l>
                <lb/>e, &amp; comprendre ces Hilſbaiies-là au Roy ſon fils, &amp; le nourrir dans v
                .</l>
            <l>
                <lb/>aur pour ſes ſbets a lieu de l’aimer à la vengeance contre les Pari.</l>
            <l>
                <lb/>iens &amp; tous ſes ares idelles ſeiaucs:; Car ſi les peaples, comnae l</l>
            <l>
                <lb/>t infallible, ounannaiſſance de oatto nqutiture; que dir6t-ils en eux¬</l>
            <l>
                <lb/>afmes, s’ils ne le dedaét tout haat; que peuuen-ils attendre de rmail¬</l>
            <l>
                <lb/>leur que par lepaſſé; quoy,il y a trente ans qu’ils ſot ſous vne tyranaie,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; il en voyene trete atres qui viennen, oa dauantage, qa’il leur fau¬</l>
            <l>
                <lb/>draere éncore pis ? à quoy ſe doiuent-ils reſoudre? les rais de la noace.</l>
            <l>
                <lb/>té ſon cuiſans&amp;s udl ſe void obllgé de faire ce qu’il n’auroit iamais
                pen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſé. C’eſt vn peiciéux conſeil qu’on a donné à la Roine de luy faire riſ</l>
            <l>
                <lb/>uet le tut paur le taus; elle conmaence à e voir la conſéquence, elle </l>
            <l>
                <lb/>rû n’auoir que le Palement de Paris en ueſte, elle:luy fait la guerte,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>e ne lçay fielle n’a poihcaffaire de luy uiusdl bay pour eſtremaintenu¬</l>
            <l>
                <lb/> ie ne ſgçay ’il rpoamot vealr à bouquand ll l’erpredrois Elle a</l>
            <l>
                <lb/>itté le dé lapranmaicre &amp; lny ans faite,ila n’anſont plsle maitsay lv</l>
            <l>
                <lb/>sl’ue , eet ̀ lu fono laauirt ſono o pluoſta Dieu A faim</l>
            <l>
                <lb/>voir vn efez deſa ſauerainepuaiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>a eine apoſa l oe que oaelemandela cdomae</l>
            <l>
                <lb/>e ſi la voix du panpléeſt la ax de Dieu, qu’elle cre la eôſeqenes C’e</l>
            <l>
                <lb/>ae des gnnda-nanas gil ait d’ changeten d’Eſtar, qud les</l>
            <l>
                <lb/>penples n’ant pls de eſpet, aydecnahaus pour leuts Souneadus,&amp;t qud</l>
            <l>
                <lb/>ls les meent au pës aieDeis leyran olurbien changet de baterie,</l>
            <l>
                <lb/>quand on luy rappoa que ſes ſuabjess ns ſe ſonecioienes pus des ſes cags,</l>
            <l>
                <lb/>y de ſes toanmnans,mads il n’en altoit plas teasap&amp;e igea
                bienqu’il’eſtoi</l>
            <l>
                <lb/>pardu, conameen effes, ſi-oſt queſon nemy ſe fut preſenté vers Syra¬</l>
            <l>
                <lb/>uſe, tout lnaanmde s’y retina cnme à vnazyle, &amp; luy, fut abandon</l>
            <l>
                <lb/>uaiſerablemeie, deſpoiillé ds ſan Eftat, &amp;e edais à l’eſlanage. Voilà
                ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il faat: epreſentar a Roy d’vn coſteé pour luy faire appelender de</l>
            <l>
                <lb/>aalraiter ſes peuples, &amp; de l’antte ces ſaindtes iatruions que don</l>
            <l>
                <lb/>l’Empereu Theodos à ſon fls Honoias, dans Cludian, ou il appres</l>
            <l>
                <lb/>dta en ſuahafance, qgue las armes ne ootntas-les Conronnes à l’abo</l>
            <l>
                <lb/>des coupade la fortes, nmais bie l’amur des ſubjets qu’n Prlnce neſs</l>
            <l>
                <lb/>peut faineaianes pas oace, &amp; que le Diadehe qu ne fabſiſte que par la</l>
            <l>
                <lb/>piqaes des Gardosathsies prés de ſa cheate ’eolay qui penſe epo¬</l>
            <l>
                <lb/>uanaole aaapaœde ualdefea Saallites, end plus qu’i ue</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>craind, &amp; que pour eſtre en ſeoreé, vaut raieux faire le pers, &amp; le
                C.</l>
            <l>
                <lb/>r, u d e voles les teea des Praces oa des Conſeiles ,qi</l>
            <l>
                <lb/>peuuent faire otmbtage.</l>
            <l>
                <lb/>Qu ’pu pſe einmee. Sorsa pranm¬.</l>
            <l>
                <lb/>Cbemis, ean elas, farreſu treidat.</l>
            <l>
                <lb/>T ciae patreiaqa geras s Coaſle euaûe.</l>
            <l>
                <lb/> Nec ribi, &amp;e.</l>
            <l>
                <lb/>O que c’eſt vne petniclouſe Pohflques, qo d poaree les lols à fain</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qu’ils peuuent pluſtoſt que ce qu’ils doiuent, &amp; qae daſt a</l>
            <l>
                <lb/>connoiſtre les fondeueis d’vme Monarchſ Royalae, quede vauloir faire</l>
            <l>
                <lb/>paſſer vne authorité ſaas bornes poar legitl.</l>
            <l>
                <lb/> oure que ue one fip ’uit maiu unm m¬</l>
            <l>
                <lb/>Roy &amp; vn Tyran, à pcendre meſine le mor en a pbas odieuſs ſignmifies¬</l>
            <l>
                <lb/>tion il eſt conſtant à quicaonque l’ezaminara de prs, que ddslacs q’v</l>
            <l>
                <lb/>Roy adbuſe du pouuoir que Diea luy doae en ooe qualiaé, &amp; qu’i aou¬</l>
            <l>
                <lb/>treuieat à ſon deuoir, il ceſſe d’eſtre Roy, &amp; le, lubiees d’eſts ſubjçs.
                La</l>
            <l>
                <lb/>raiſon en eſt euidente, mais al-goaftde par las Poliiqua- da tps; à</l>
            <l>
                <lb/>uoy pourtane ils n’ont poiat de raparaie: la vaicy,Qaad las ai v¬</l>
            <l>
                <lb/>nent à la Couronne, ils iuront ſur es Sainés Euangilos, qu’ils mait¬</l>
            <l>
                <lb/>tiendront l’Egliſe de Dieu à laur paoir i qua’ils obſeruaerot las loix fon¬</l>
            <l>
                <lb/>dameutales de l’Eſtat; &amp; qu’ils pragartos leurs ſubjeas ſelaa Diou
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>aiſon, ainûi que de hoas Rois daiaant faie; &amp;s oynnaat cs farnat,</l>
            <l>
                <lb/>les peuples ſont abligez de leuc cheyt aoae à das ia ſur rerpa l</l>
            <l>
                <lb/>ſeaen qu’ils en oat falt aux praiars Raidae ao ppſa,à eau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe de la ſaceſſioa parplle qui ’earaiaae aa la Pnaas. L’r l¬</l>
            <l>
                <lb/>te ſecaaaneeſt eſpetif, &amp; cauuae le Roy pau iaßarat faise paas a</l>
            <l>
                <lb/>toutes les voyes d’vne Iuſtice rigaraaſe ds ſilajats oasauans à la</l>
            <l>
                <lb/>pooaeſſe qu’ils onat falte de luay ahes, caae à laus lagleia Mnaar¬</l>
            <l>
                <lb/>que, dans tous les aticlas qui ne cdhoquen pains laea ais folaee</l>
            <l>
                <lb/>taux que i’ay poſeé; de meſme les fubiets ſ-ils</l>
            <l>
                <lb/>quand les Roys violnae loar uas r ea sls euacſen les loix de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>gliſe, qu at le ſuhdes qui laeur beiras, o qui eſt oboligé de lour ohaais:</l>
            <l>
                <lb/>c’aet la gande queûioa meuë du aaps de Henay IIII, à quoy il e pûa</l>
            <l>
                <lb/> ouuer de ſolucia qu’an ſe raadat atholiqgu. S’ils caguienae</l>
            <l>
                <lb/>aax loix fondamastales de l’Ea, commue s’ils deufairs tombar</l>
            <l>
                <lb/>le Royaaume aen quanoaille, aadre &amp; adliear laeur maine, les ſuhia</l>
            <l>
                <lb/>fant exemps de leur ea rodennar va aure, &amp; de laur lhaen l’aut</l>
            <l>
                <lb/>poin; tout cela et ſas dificulté, &amp; faut conne qu’il an va de meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>nae pous la troifiefiue circontancs daa ſetmaus, qae fi les Roys ne po¬</l>
            <l>
                <lb/>regent leurs fubiets ſelon le drit &amp; la raiſo oonſomduent aux loix de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu &amp; aux donnanes des Eſtats que las Cmuars Soeraines ſ</l>
            <l>
                <lb/>oblige de faire execucet, come las ayant aa depoſt, les ſubiets ſon</l>
            <l>
                <lb/>epts de l’obeyſſance; &amp; bien dauantage, ’ils ſont oppcez. iaiu</l>
            <l>
                <lb/>ſtenent &amp; auec vne vialence tyranaique, ui ne pent conpair aues</l>
            <l>
                <lb/>la donarçhie oyale’où las ſubiets ne cblgas aar oyeqae poaur e</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>repaege oonr emx qai paaoénronblhctaepa, oleadat</l>
            <l>
                <lb/>ag ihl olent e afias ,ſ’dacſé dnsa eliiss</l>
            <l>
                <lb/>tet adaies. aſſi voyaas-nasq, qayabdas omfhs aſſéas</l>
            <l>
                <lb/>aertc àbaqus d’eſtde lus ſeignind, e defairedeaalas</l>
            <l>
                <lb/>conquûes, neaamaoiss ilm’out faanaiaaaanaé laa uuolts dasaſu,</l>
            <l>
                <lb/>iets contcre leurs Prines legiaiaas- qu’eea d’voéniſqgpaſſia ;&amp;s</l>
            <l>
                <lb/>et certain que les poplaooe pluot o reaous àax, qu’aux aux peu¬..</l>
            <l>
                <lb/>ples pour faire claaiſfes las Roga qu abaſaiaae de laur ahaosié, teſmoin</l>
            <l>
                <lb/>vildas de la Groos qai leue aaoyaanedea. Peaaé pos- las poet de</l>
            <l>
                <lb/>las allar faais aoro laas Tyaana.: let urayqu’ils etoians biaaaiſ</l>
            <l>
                <lb/>d neeoso des ouoafiass des preastesfi faaonhlon: a conail,</l>
            <l>
                <lb/>aoyom quas ’ſt aſûé a atite qaad’eûcievne els dé aoc.</l>
            <l>
                <lb/>ope des fulaits, aafû s’aagiaoinn- ils qu’ls euſſeat çamnis vne</l>
            <l>
                <lb/>laſbsea op graads s’ils les eabfen laiſſaz dans vue oppreſſjon iniuâe</l>
            <l>
                <lb/>qand ls auoiane aaouss à aax, uns i aſt vray que le ſubies ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>haligas aux oys qa’eptaart qulila ſopn Rous , &amp; qu’ils n’abaſenpsde</l>
            <l>
                <lb/> louc qdaoria. Ib aa va pasa de taeſaa dans la Mooacehie ſeigneuiale,</l>
            <l>
                <lb/> les ſubtats ſont biaa ehdlages par fuaent au Monanque,, ſan que l</l>
            <l>
                <lb/>Maaarqu s’ohbhigaà ia il ne an, &amp; daquelque vilence qu’il. vſe</l>
            <l>
                <lb/>a au, ils ane ianais ds iûes ſuis de ſetebeller (ie parle icy</l>
            <l>
                <lb/>ſla le deais das gans e nmo pas felon les maximes du Chriſtianiſmela</l>
            <l>
                <lb/>raiſap et, paree qule Mouanque ne ſe defait iamais de la qualité de</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur, &amp; qu’vn Seigneur, à prendte le as en la rigues, n’a poi</l>
            <l>
                <lb/>daneleay qus faa ſp, pouaai reaucir uad ilyeu rauir, &amp; bens</l>
            <l>
                <lb/>ûs de tdas ſas ſlhiata, faire d’auttes Oolonias &amp;e de nouuelles, peu¬</l>
            <l>
                <lb/>As oos l le pouuoit quand il les a ptemierement aſuietis pat</l>
            <l>
                <lb/>laagys des aas.</l>
            <l>
                <lb/> E a Pence d’ne aaacehie Royale ſoie ſoumis a ſes</l>
            <l>
                <lb/>bias, qu’il noe faie e qu’il voudcoit ieun, çcçainte de les offenſer;</l>
            <l>
                <lb/>alleas, nairoey leabies ayane vn eſme Dieu pour naiſtre,</l>
            <l>
                <lb/>es lois &amp; es coaanleuens doiuent etta la regle de leus tins. Ce</l>
            <l>
                <lb/>gads Polieiques oſoroat-ils dire que Trajar neſe composta pas en Em¬</l>
            <l>
                <lb/>auaur quaad il it Licinius Sura Prefet du Pretoire, &amp; qu’ep luy dõnant,</l>
            <l>
                <lb/>I’eſpds na qui aſtoit la marque de ſa charge, il luy dit, ie te donne
                cetrte</l>
            <l>
                <lb/>eſpeé, Sura, dont tu me ſeruiras fidelemient ſi ie te cônande quelque cho¬ io
                on le</l>
            <l>
                <lb/>e ſaa le droir &amp; l’equiré, n6, ie ce diſpenſe de ton obeyſſance, &amp;
                ſeray e Tra¬</l>
            <l>
                <lb/>bdn aiſ que tu t’en ſees eare moy-meſme. Penſons nous qu’Alexan¬?</l>
            <l>
                <lb/>der Seuerus euſt moins de pouuoit &amp; d’aathorité que Caligyla ou qu’He¬</l>
            <l>
                <lb/>iogabalas, parce qu’il n’e abuſoit pas céme eux; que Tacitus fût moins</l>
            <l>
                <lb/>Empaanr que les aces parce qu’il ne vouloit ie-faire ſans l’aduis &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le eoſenaemaens du Senat; &amp; pour parler de nos Roys, Louys I lL qui</l>
            <l>
                <lb/>qui eſboit les delices du peuple &amp; qui faiſoit conſcience de leuer
                qoelque</l>
            <l>
                <lb/>choe ſar luy ccainte de le faire cier, eſtoit-il moina Roy &amp;c moins
                abſo¬</l>
            <l>
                <lb/>la qp ’eûtoient ſes deuanias? Henry l I. -il eas maoins d’authorité</l>
            <l>
                <lb/>que Louye I. pous aas pasfais ſaerlaûeà des Moomoé.</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>¬1</l>
            <l>
                <lb/>das daaillas, à des da Thaas &amp;à des Cin Mar &amp; pour n’aaoto p</l>
            <l>
                <lb/>. alt aae ermpeiſoanet eilar de Cnſeilles &amp; de Proſiden, qu’il. y aura</l>
            <l>
                <lb/>u ſous le negne paedet, o degpuis la Ragao? mis le maltaart</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ne falt iamaib concaaait aux Roys cequ’ils doiusnt, ais cequlils</l>
            <l>
                <lb/> &amp;oblsiſeendes omela md¬</l>
            <l>
                <lb/>Piaſtnacio que doaoit le Gcand’Thaodode à ſon fils,</l>
            <l>
                <lb/>claadda Nee sibs qaid lieas, ſod pai feciſſe dacaebis</l>
            <l>
                <lb/>Oecmrnas, enesg doet rſpaas bonoſt,</l>
            <l>
                <lb/> 4. CGa¬</l>
            <l>
                <lb/> D’o viennant doae uous ces deſordres c’eſt de vous, Meſleurs, pan¬</l>
            <l>
                <lb/>’ adoanex moy,ſi le le dus; car fi vous vas oppaiez veremét à cas iaiaa</l>
            <l>
                <lb/> 4 &amp; tyranniques procedares dés lear naaiſſance, on ne les verroit
                eſclos</l>
            <l>
                <lb/>aaaaes. qu’ la confuſios de leus Autlhaus,&amp;s à l’honneur de votre
                Coupagnia</l>
            <l>
                <lb/>N’y a- t’il pas lleu de s’eſtonr que vous qui eſtes les Depoitaires de ee</l>
            <l>
                <lb/>ql y a de plus ſaceé dans nos Loix, aye ſi long-gps toleté le trafie</l>
            <l>
                <lb/>fame du ſang des ſubjers du Roy i’ay cent fois ouy dire dans les Pno.</l>
            <l>
                <lb/>nces, que tout le aal ne venoit que de vous, q’on ne deaasdait pas</l>
            <l>
                <lb/>aiaaz qu’à ſecoüiee ce ioag inſpportable des Miniſtaesi Partiſans, pous¬</l>
            <l>
                <lb/>ueu que vous donnaſſi le bcanſle, puis que voſte Parleaent elt ſas</l>
            <l>
                <lb/>ontredit, le poarmiar nobila de laFrice; &amp; le puis adiouſtet auec vauié</l>
            <l>
                <lb/>que vous eltes conplices de out le mal qui s’et fait depuis tant d’annéas,</l>
            <l>
                <lb/>loſmis depuls le mois de My demier que vous eormnançatas eninà</l>
            <l>
                <lb/>uiſas dve malourae lotare. qui vamaſi lon-uemp </l>
            <l>
                <lb/>us ſas poux, &amp; ſans mouueaut..</l>
            <l>
                <lb/> ns lbuuiemra &amp; prapea eeaina difeoum quion dit, qoie cinu</l>
            <l>
                <lb/>Plaifant, autremenst le bouffdn du Roy , ſur le ſujet das daela du graa</l>
            <l>
                <lb/>agheuille,qul aaoit defia toé ſeizs ſentilslaannae, aconbet d’h</l>
            <l>
                <lb/>me à homme; &amp; commne on denandoit au Roy ſa grace pour le ſtizieſa</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que le Roy ’en vouloit point ouy parlar, à cauſe de tant de umur¬</l>
            <l>
                <lb/>s qu’il auot em, c fou luydiqaoueills n’enaaoit tué qu’n,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;s que le Roy aoit tué les aaute, pasce que s’il letpy dé́s le cot,</l>
            <l>
                <lb/>menaemen, ſelon ſes Ordonnances, il n’en euſt pas ué dauantage. l’en</l>
            <l>
                <lb/>pus dinre auans de ooas, Meſfſieuts , &amp; preadre la liberoé d’on hou qui</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit ſage, en vous renaonſtrant que fi vous aachaſti dés le comen¬</l>
            <l>
                <lb/>ŕ Agnmndessi da regne paſe, noos en ſerions paa o nousen</l>
            <l>
                <lb/>ſommes maintenant.</l>
            <l>
                <lb/>A qui penſez-vous que les peuplas piſſent adreſſer leus plalnas, i</l>
            <l>
                <lb/>ca n’eſt à vons? iront-ils au Conſeil du Roy,où l’on ne ez qfafi plasqu</l>
            <l>
                <lb/>des Pattiſans, pour ſe plaindredes extorfions qu’ils fonte’eſt à dire,
                irons.</l>
            <l>
                <lb/>ils deuant des Iuges qui ſont partiesjl n’y a pas d’apparenee, &amp; le pea
                d</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice quis’y rend, fait meſme appcelaender aux plus iuêes d’en auoir des</l>
            <l>
                <lb/>Arreſts à lear aduantage. Pounquoy varifiez vous les Edits du Rayeſo</l>
            <l>
                <lb/>par formeſoulemet &amp; par vne vieille couſtume?oa bim ſi c’eſt parce que</l>
            <l>
                <lb/>vous ſeruez de barriare à cette auhanciné Royale, que vaas aue drai¬</l>
            <l>
                <lb/>d’eamîner ’lls ſonr iuſtes. Vons ſçaue mieut qua moy qoe les peuples</l>
            <l>
                <lb/>ſoat nas o dalibenatiuose uaut cdla, ſce n’eſt par vaus quiets</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>aaameleurs Depanez ; &amp; qaand i’ay die qa’ils eſolet par fois eemps</l>
            <l>
                <lb/>de l’oheyſfaee, len’enuends pas que les paticulies ſoe paſſent arrogerca</l>
            <l>
                <lb/>daaiét, autseoeat ilsſe feroienc iſtie à auaeſmeſelnlaar capnice,ce</l>
            <l>
                <lb/>er pm’la gaoeamdhoeiſe pus vo Aaaaqu</l>
            <l>
                <lb/>eieanant lies d’Eſtats &amp; d’Otdoanées..</l>
            <l>
                <lb/>Sſuna oo doneiſp, que depuinque le Palmeas¬</l>
            <l>
                <lb/> dencaies ſons inſtienez, pour rendte plus cdormodénaent la Iluſtice aux</l>
            <l>
                <lb/>fubiets du Roy, l’oan’a tenu les Eſtas que por remadier aux deſordtes</l>
            <l>
                <lb/> qai artriuent de uaps ai uaps en l’adrminiſtratiou’u lut éêa doané</l>
            <l>
                <lb/>es Oadonnances, eonme en depoſt, paus las faire euter a leur ſocaa</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e tenaar, &amp; qu’ils en ſont clagez, tant de la part du Souuerain que
                des</l>
            <l>
                <lb/>ſuhjets: ſihien que l’on pene ennclaue conforaéee à rßa popeition,</l>
            <l>
                <lb/>que toe la oumapaia qui arriue dans l’adnainiſtrdtioa de l’Eſtat, ne</l>
            <l>
                <lb/>pcie que de la laſche derance des Parla mens; &amp; qué les Rois,</l>
            <l>
                <lb/> pples laur paauen danadas eaiſan d’vne iutice i mal admi¬</l>
            <l>
                <lb/> aiſânée.</l>
            <l>
                <lb/> s ſeay biea que vous meadie qae vous eſtas eop pos du Soloil pouz apaus a¬</l>
            <l>
                <lb/>ae cligmar pasi les ye ilſa ttoauue rop. p d’aiglous parpy vous Panlamaame.</l>
            <l>
                <lb/>qui poiſſenr aa ſagpos lesirtapquq4ue la iolaaêe d’on caſé&amp; la diui¬</l>
            <l>
                <lb/>fion de voſtre Copagnle de l’auneons ofotcez de faire daschoſes que</l>
            <l>
                <lb/>voas ſçauie eître ontre la, luſtice, qa’il y a peu de Catpns en, ce ſieele</l>
            <l>
                <lb/>4ut aillanau Pdlais au tauts do’pioqus, &amp; qi faſſent embleles at¬</l>
            <l>
                <lb/>mes ans arnes,comme ſit l’Aneiei d’Vique eles de ſon Cllepeqi</l>
            <l>
                <lb/>e nuovpe e pl pnr lobipabl, ouus ce eſenbe.</l>
            <l>
                <lb/>e qe gous pouueaipiqbt à ceux’ qui vas acçuſn de rop de éooni¬</l>
            <l>
                <lb/>ancé. àais paloiu fſapplie, erieſeepe, eſt-eſà faire l’offie ea paé </l>
            <l>
                <lb/>ages, &amp; de Ioges Soerias Si. vaus n’eſtes eſtablis que pour faire la la
                Roonſa.</l>
            <l>
                <lb/>vlonas du Roy à l’aaagle à la baane houre; mais en eecas l jn’a qus</l>
            <l>
                <lb/>faine de vaas, &amp; les peplei encose muins ’te Conſeil d’en haut ſuafis,</l>
            <l>
                <lb/>pui qu’aaſfi baien l’on n’a point d’autre raiſon, ſinoaque,ſie uola ſe
                iabe,</l>
            <l>
                <lb/>apre raain. alam. Quet-il belſou que des pleulas vienaent de</l>
            <l>
                <lb/>fi loin. ers. vous, fi voftr panaoirt ne s’eſtend qu’à fai pe uſtice enare</l>
            <l>
                <lb/>Piars e lacqoe? is ttobarant la ſue choſe aapres d’eux en lers</l>
            <l>
                <lb/>Pteſliaux &amp; Seneeaaſées, s s’il n’y aai que cele, l’on pouoi;</l>
            <l>
                <lb/>dire qu’il y aaumit rien de fi lnutile que és Coats de Patlehauc</l>
            <l>
                <lb/>Mais: i’ay d’autes ſaaeimats pour vos Camagnies, &amp; vous meſmes.</l>
            <l>
                <lb/>aa uoir dae biou plas gcands, pae que ous en conpoiſles aiemx</l>
            <l>
                <lb/>le netie.</l>
            <l>
                <lb/> Pant que ſi vous n’acaoudes qpe voue auen droit, comne il et</l>
            <l>
                <lb/>vrdiy de vous oppor hautemat àla veaion des pepples &amp;e de ;aſſe;</l>
            <l>
                <lb/>les faaArreſts di Cuſeit d’en lt quand ils choquaat uoſtre libacté,</l>
            <l>
                <lb/>Ar ele de peuples rou m auacondero auſi que vous eſtes obligea de le</l>
            <l>
                <lb/>fauireganraſehaau, oqulil fauyabandonnr vas Chage¬</l>
            <l>
                <lb/> Chos da</l>
            <l>
                <lb/>eTi pua e Peliliſluione lduſiſe qu ſ euqu- e</l>
            <l>
                <lb/>G</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>no au oyaſi e et eu larealans bonme: ce n’et pas là oû il aat palller</l>
            <l>
                <lb/>laverité, dlalaicget op augaed’elle eſ, ôanecap daants¬</l>
            <l>
                <lb/>gesà on hamni de cœar poureu eſe tahie, &amp;s ſi la flamerieeſt padan¬</l>
            <l>
                <lb/>able à des Coureifans,olle eſt ciaainell dausd lages qa me ſpa ages</l>
            <l>
                <lb/>que pour la punir, puls qu’elle et la mere de l’indutice L’eſchaole da la</l>
            <l>
                <lb/>Cous eſt bien ditfesrente de elle du Pairlement; e lle-là o appad à</l>
            <l>
                <lb/>plaſtt. addeoiteent, &amp; à cherchot dequoy plaire ax ois, &amp; en call¬</l>
            <l>
                <lb/>ey eotes les penſées doiuent tedre à cha tir les fohes, &amp; à neadre la</l>
            <l>
                <lb/>haſtias -sallenenr qu’eſtant impoſſible de ſerui deux Maiſtes fi diffens,</l>
            <l>
                <lb/>faas hais l’o &amp; ayner l’autre, l’on peut, dire d’um Magitrquai falt le</l>
            <l>
                <lb/>Courtiſan par iatereſt ou pr affeion, qu’il quie ſo officosda luge</l>
            <l>
                <lb/>pout eſte foube, à aoins qu’il n’eu vſe commae faiſoit Calliſtlenes chz</l>
            <l>
                <lb/>exandreCgrand Philophe voyarit que ſon Maiſtce lmeſcdnaoſſoit,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il ſe portait à des eces de violetace de houcbe sal-ſeans à la</l>
            <l>
                <lb/>oatatlo qu’il acqueroiten ſes coquates, l’adattiſſois de ſes deffauts</l>
            <l>
                <lb/>auec beaucoup de liberté, ce que le Roy auoit bien peine à ſouffrir;relle¬</l>
            <l>
                <lb/> meng qu’Ariſtote ctalgnant qu’il ae lyenpricaadl, luy dit vniour, Cal¬</l>
            <l>
                <lb/> liſthaen, où il ne faatpoine approhe dbs: oys, pu il lasfamt vn peus</l>
            <l>
                <lb/>daner:au conraire, replique Calliſthee, ibatascfog poiax approchar,</l>
            <l>
                <lb/>q il’lu aat dire la veslte: le pacdomnois à des Cuttſams, quand ils</l>
            <l>
                <lb/>a ſecoieus pas ſi tigouroae.: mai il neſt pds ſupportable de voir des</l>
            <l>
                <lb/>lugos acoonnmode u emp, &amp;e ſeinduededoppoſeta lioiäe quandt</l>
            <l>
                <lb/>il la voyoient ſi aanife;.</l>
            <l>
                <lb/>ou,, nain ile mauaais aiean qu’onfaie iceaax qutoe ceee¬</l>
            <l>
                <lb/>meé que ie dis qu’il faue auoir, n’eſt-il pas ſaffſaqdleanner les mioux</l>
            <l>
                <lb/> intenmtionne? ilſ eſt oray, Meſſieu, qu voapemies dlre ce qué diſoit</l>
            <l>
                <lb/>aattefois’ Ciceron en cas pareil , ceaaaar ûig aga glohias ſarai¬</l>
            <l>
                <lb/>- rotaſamiaas; ſod aartoms &amp;r iafiois gaſ aaiar tebaas,</l>
            <l>
                <lb/>.s.das. qu ols̀ faoseainmon. En eſfat, laroaort &amp; lebanniſſemént de vos
                ftes</l>
            <l>
                <lb/> ri. eſtoien pour vos fire aapndt de diroas ſaarinme auec libeté:</l>
            <l>
                <lb/>mais vous aue enfin reconna que les mau qu’ils ont ſoafests, eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>blen moindres que ceux qu’on vous a fât ſopffrit depais, s’il eſt vray
                qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a’y a paine de tounme pluas rigoureux à dos lomues de ecœur que devi¬</l>
            <l>
                <lb/>re ſans honneur, ou que de tourir lentameuat par des appreheſions cõ¬</l>
            <l>
                <lb/>inuelles. C’et vme caoſe faite, teſaeilleas oos eſprits maintenaat, &amp;
                r’a¬</l>
            <l>
                <lb/>imez vos coutages, toute la Francevous oend les hbcs, ne la delaiſſez pas;</l>
            <l>
                <lb/>all faiz ſes effoss, &amp; foüille le reſte de ſe; oenes pouar vous afiter,</l>
            <l>
                <lb/> vniſſez vous eſtroitement, car l’vnion de voſtre Compagnie eſt plus</l>
            <l>
                <lb/>ſorte qae toutes les armes que l’o vous ſçautoit oppaſer; d’où vien</l>
            <l>
                <lb/> que ce n’eſtot pas ſans raiſon que le Senat Roraain s’aſſembloit le pluas</l>
            <l>
                <lb/>ſouuene au temple de la Concorde , &amp; que Q Marcius eſtant Cenſeuc,</l>
            <l>
                <lb/> ft mettre en totes les Cours, des ſtaeus de cse Déeſſe, auec des Au¬</l>
            <l>
                <lb/>; Pour manſtaers que le &amp;enat ne ſe denoie iaiaas paragee</l>
            <l>
                <lb/> opiniona.</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>C’eſt à quoy toue la Frnce vous coninre, &amp; moypartica’en</l>
            <l>
                <lb/>qui finis par ces paroles de Ciceron, aga vis, magnan nome eſ v,5</l>
            <l>
                <lb/>&amp; idenm ſonmsienmsis Senaruas. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>MESSIEVRS,</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre tres-hurable, &amp; ttes obeyſſant</l>
            <l>
                <lb/>ſeruiteur.</l>
            <l>
                <lb/>AV LECTEVR.</l>
            <l>
                <lb/> TVL y as deſia long temps que cette Lettre deuoit paroiſtre, mais</l>
            <l>
                <lb/>lquelques eonſiderations en ont empeſché́. L’Auteur a mandé</l>
            <l>
                <lb/>qu’ elle ſerois ſuiuie en bref d’me aamre à la V’ille de Paris, oà il</l>
            <l>
                <lb/>dois nmonffrer ’ntereft qu’elle a de ſe tenir vnie auec la Cour de</l>
            <l>
                <lb/>Parlement, &amp; quelques vis ſur le fait de la Poce oà l’on</l>
            <l>
                <lb/>manque: on l’atend d la premiene poſe, car il eſt eſloigné</l>
            <l>
                <lb/>de eerte Vlle.</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>1.:.¬.</l>
            <l>
                <lb/>4¬</l>
            <l>
                <lb/>4¬</l>
            <l>
                <lb/>.1 1</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>7¬</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/> uu</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>oonoGoogle</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
