<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2037-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre de monsieur le prince de Conty écrite au
                    roi sur son voyage de Berry.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=qAU7GSCbzzIC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre de monsieur le prince de Conty écrite au roi sur
                        son voyage de Berry.</title>
                    <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49677"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LETTRE</l>
            <l>
                <lb/>D co n rv</l>
            <l>
                <lb/>Sur ſon voyage de Bery</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> 1..</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> a.</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/> p¬</l>
            <l>
                <lb/> ni¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> oua, do</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>étbêttétAh</l>
            <l>
                <lb/>û’’é’tA’&amp;p&amp;péé</l>
            <l>
                <lb/>LETTRE DE MONSIEVR LE PRNCE</l>
            <l>
                <lb/> CONT, Eſcrie A RoT,</l>
            <l>
                <lb/>Sur ſon voyage de Berry.</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>SIRE,</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne puis aſſez exprimer à Voſtre Majeſté la dou¬</l>
            <l>
                <lb/>leur que ie reſſens, de voir que les mauuais conſeils</l>
            <l>
                <lb/>des Ennemis de noſtre Maiſon, les voſtres &amp; ceux de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat, qui aſſiegent maintenant voſtre Perſonne,</l>
            <l>
                <lb/>ayent eu le pouuoir de luy faire abandonner la ville</l>
            <l>
                <lb/>de Paris, où voſtre preſence eſt ſi neceſſaire, pour</l>
            <l>
                <lb/>donner les ordres à la conſeruation des conqueſtes</l>
            <l>
                <lb/>ſaites ſur les Eſpagnols, &amp; les frontieres du Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, pour la faire acheminer en Berry; afin de pour¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuiure deux Princes de voſtre Sanag, au cormmence¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de ſa Majotité, &amp; mopouſſer violemment hors</l>
            <l>
                <lb/>d’vne Prouince, dans laquelle ie ne cherche qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>lieu de ſeureté pour ma retraitte, ſans autre deſſein</l>
            <l>
                <lb/>que de trouuer le repos, &amp; d’euitrer de tomber entrc</l>
            <l>
                <lb/>les mains de mes. Ennemis, Partizans du Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>SIRE, ie ſuis aduerty de bonne part, quete Con¬</l>
            <l>
                <lb/>leil a eſté donné à̀ voſtre Majeſté par Monſieur de</l>
            <l>
                <lb/> Chaſteau-Neuf, c’eſt luy lequel s’eſtant donné vn</l>
            <l>
                <lb/>tltre aboly par vos Parlemens, &amp; vn employ d’vne</l>
            <l>
                <lb/>authorité Souueraine aupres de voſtre perſonne, &amp;</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>dans vos Conſeils qu’elle ne doit ſouffrlr; par les in¬</l>
            <l>
                <lb/>trigues de ceux qui ont conjuré la ruine de noſtre Fa¬</l>
            <l>
                <lb/>mille, leſquels ont agy en ce point de concert aue</l>
            <l>
                <lb/>le Cardinal Mazarin, comme l’ayant connu propreà̀</l>
            <l>
                <lb/>ſeruir leurs paſſions, par l’experience qu’ils ont deſa</l>
            <l>
                <lb/>haine mortelle contre nous; Apropolé ce voyage à</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre MAisTE auec empreſſement pour nous</l>
            <l>
                <lb/>pe rdre &amp; me chaſſer honteuſement de cette Prouin</l>
            <l>
                <lb/>ce auec tous mes ams qui ſi ſont rertiré́s, fuyans la pe</l>
            <l>
                <lb/>ſecution des Creatures du Cardinal aarin, pourj</l>
            <l>
                <lb/>trouuer auec moy leur Azille;Sur les aſſeurances qul</l>
            <l>
                <lb/>vous a donné́, que par ſes intelligences &amp; le credi</l>
            <l>
                <lb/>qu’il s’atribue dans cette Prouince, Voſtre preſenct</l>
            <l>
                <lb/>fera ouvrir les Portes de la Ville de Bourges, &amp; detou</l>
            <l>
                <lb/>te les autres Villes à̀ vos Troupes; &amp; meſme vous reu¬</l>
            <l>
                <lb/>dra Maiſtre en peu de iours du Chaſteau de ouron</l>
            <l>
                <lb/> ce dans le meſme temps quifait dire dans Paris pe</l>
            <l>
                <lb/>ſes Emiſſaires, qu’il s’eſt oppoſé́ autant qu’il a peuà ce</l>
            <l>
                <lb/>Voyage, &amp; qu’il veut bien qu’on ſçache qu’il n’eſ</l>
            <l>
                <lb/>point autheur d’vne Guerre Ciuille &amp; que meſme il</l>
            <l>
                <lb/>fait mettre lur la preſſe de pretendus A duis donnes?</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre M jeſté, pour l’en deſtourner.</l>
            <l>
                <lb/>Mais, SEe, outre que les ſentimens de Monſieul</l>
            <l>
                <lb/>de Chaeau-Neuf, en ce rencontre principaleme</l>
            <l>
                <lb/>doiuent eſtre ſuſpes à voſtre nsre’, puis qu’</l>
            <l>
                <lb/>eſt ennemy juré de noſtre maiſon, &amp; qu’elle ne do</l>
            <l>
                <lb/>prendre aucune confiance en ces Aduis, ayant doni</l>
            <l>
                <lb/>des marques de ſa mauuaiſe foy &amp; infidelite dan l</l>
            <l>
                <lb/>manlemeat qu’ila eu desaſaires publiques eoenl</l>
            <l>
                <lb/>dene Curdinui, ureremomenrenuens e code!</l>
            <l>
                <lb/> aar!</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>uaarin pour ſucceder à leurs iniſteres, lors qu’il pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſſoit eſtre plus leur amy; D’ailleurs voſtre Majeſté</l>
            <l>
                <lb/>peut eſtre trompée dans le ſucceé́s de ce Voyage du¬</l>
            <l>
                <lb/>quel il vous flatte.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray que laPerſonne de voſtre Majeſte, auec¬</l>
            <l>
                <lb/>ſa Maiſon, ſera receuë dans toutes les Villes du Bery,</l>
            <l>
                <lb/>auec les honneurs qui luy ſont deubs, j’en ay donné</l>
            <l>
                <lb/>les ordres en l’abſence de Monſieur le Prince, mon.</l>
            <l>
                <lb/>Frere, mais j’ozeray luy dire qu’ayant fait connoiſtre</l>
            <l>
                <lb/>à toutes les villes de cette Prouince, que Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince &amp; moy n’auions point d’autres intentions,</l>
            <l>
                <lb/>que d’empeſcher le retour du Cardinal Mazarin, le¬</l>
            <l>
                <lb/>quel depend de noſtre defaite, le ſeruice de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Majeſt́ &amp; le bien de l’Eſtat, elles mont donné leurs</l>
            <l>
                <lb/>paroles de ne point ſouffrir que les gens de Guerre.</l>
            <l>
                <lb/>sen emparent; &amp; s’il arriue que la ville de Bourges</l>
            <l>
                <lb/>veü̈ille manquer à la ſienne, elle ſe verra contrainte</l>
            <l>
                <lb/>de la tenir par le moyen de la groſſe Tour, laquelle</l>
            <l>
                <lb/>donnera -entrée aux Troupes que ie commande pour</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Majeſté dans cette Ville, quis’en ſaiſiront, au</l>
            <l>
                <lb/>moins el le ſe verra diuiſee, &amp; le haut de la ville du</l>
            <l>
                <lb/>coſte de la Tour, retranche contre la ville baſſe; Pour</l>
            <l>
                <lb/>ce qui eſt du Chaſteau de Mouron, la Perſonne de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Majeſté́, auec ſa Maiſon, y ſera auſſi bien re¬</l>
            <l>
                <lb/>ceuë que dans toutes les places du Berry, &amp; cette</l>
            <l>
                <lb/>place luy eſt autant &amp; plus acquiſe que les autres, puis</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt le patrimoine de Monſieur le Prince, qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>ſi paſſionnerment voſtre ſeruiteur; mais il ſera bien dif¬</l>
            <l>
                <lb/>ficile d’en chaſſer la garniſon, car elle eſt compoſee</l>
            <l>
                <lb/>de bon nombre de ſoldats reſolus, &amp; la place eſt bien</l>
            <l>
                <lb/>unie de viures &amp; de munitions de guerre; &amp; depuis</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>que j’y ſuis arriué plus de deux mille Caualters, la plus</l>
            <l>
                <lb/>part Gentils-hommes du bertry &amp; du Bourbonnois &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quatre mille hommes de pied, ſe ſont rendus aupres</l>
            <l>
                <lb/>de moy pour ma ſeureté, &amp; garantir ſes Prouinces</l>
            <l>
                <lb/>des mauuais deſſeins des Partiſfhs du Cardinal Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>arin; C’eſt pour cesvaiſons que ie prend la hardieſſe</l>
            <l>
                <lb/>de prier voſtre Majeſté de ne põint auancer plus au</l>
            <l>
                <lb/>dans la Prouince, de peur d’engager mal à propos l</l>
            <l>
                <lb/>reputation de ſes Armes par quelque funeſte entre</l>
            <l>
                <lb/>priſe.</l>
            <l>
                <lb/>SRE, ileſt facile àV. M. de preuenir tous les mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heurs que la guerre peut apporter dans cette Prouin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, ſi elle eſt conſeillée de paſſer p’us auant Le moye</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle en a eſt, de donnr à Monſieur le Princele</l>
            <l>
                <lb/>contentement qu’il demande à voſtre ajeſté;qui e</l>
            <l>
                <lb/>le reſtabhſſement de monſieur le Chancelier dans ſi</l>
            <l>
                <lb/>fonction de Chef de vos Conſeils, apres monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Duc d’Orleans, &amp; les Princes de voſtre Sang, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>a. le Preſident de aiſons, dans ſa Charge de Sur-lu¬</l>
            <l>
                <lb/>tendant des Finances, vne confirmation ſincere dans</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Majorité de laDeclaration contre le C.azarin</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de l’éloignemét de ſes Creatures &amp; Emiſſaires; Pou</l>
            <l>
                <lb/>ce quieſt de mes intereſts, ie ne puis plus diſſimule</l>
            <l>
                <lb/>vne choſe que j’ay appriſe, eſtre maintenant conneut</l>
            <l>
                <lb/>de vôtre Majeſté, ie la ſupplie tres-humblement de</l>
            <l>
                <lb/>m’accorder le Gouuernement de Prouence, &amp; v</l>
            <l>
                <lb/>Chapeau de Cardinal, à l’excluſion de M. le Coad¬</l>
            <l>
                <lb/>juteur; i’ay vne forte paſſion pour l’vn &amp; l’autre, i’ay</l>
            <l>
                <lb/>tenteé toutes les voyjes umaginables pour faire conſen</l>
            <l>
                <lb/>tir Monſieur le Due d’Angouleſme, par vn traitté à̀ la</l>
            <l>
                <lb/>demiſſion de ſon Gouuernement, ne l’ayant peuob:</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>tenir, i’ay rompu auec luy; Quoy qu’il ſoit mon pa¬</l>
            <l>
                <lb/>rent: Mais i’ay encore plus d’amour pour le Chapeau</l>
            <l>
                <lb/>de Cardinal, ie ne puis m’empeſcher de dire à voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté, que ce me ſera le plus ſenſible déplaiſir du</l>
            <l>
                <lb/>monde de voir Monſieur le Coadjuteur reueſtu de</l>
            <l>
                <lb/>cette dignité; Car ayant de la naiſſance &amp; vne gran¬</l>
            <l>
                <lb/>de force &amp; hardieſſe d’eſprit auec de la capacite, il</l>
            <l>
                <lb/>obſcurira toute la gloire que me donne ma qualité</l>
            <l>
                <lb/>&amp;ſe rendra Chef Prorecteur du Clergeé́ de France</l>
            <l>
                <lb/>̀ mon prejudice; SIRE, ne ſouffrez pas que cet.</l>
            <l>
                <lb/>e injure me ſoit faicte, reuocquez ſa nomination</l>
            <l>
                <lb/>au Cardinalat, mettez moy en poſſeſſion du Gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernement de Prouence, en ſecondant la bonne vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lonté des Prouençaux que i’ay mé nagé́e pour cé́t ef¬</l>
            <l>
                <lb/>fect, &amp; i’oze promettre à̀ voſtreMajeſte, que me don¬</l>
            <l>
                <lb/>nant cette ſatisfaction i’obtiendray de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince vn accommodement raiſonnable, qui donne¬</l>
            <l>
                <lb/>ra le calme à̀ l’Eſtat, &amp; lors i’auray la liberté de me</l>
            <l>
                <lb/>rendre aupres de voſtre Majeſté, pour luy faire en per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne les humbles remercimens de ſes graces luy ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre mes ſeruices &amp; luy proteſter que ie veux viure &amp;</l>
            <l>
                <lb/>mourir.</l>
            <l>
                <lb/>SIRE,</l>
            <l>
                <lb/>De Voſtre Majeſté,</l>
            <l>
                <lb/> Le tres-humble, tres-obeiſſant, &amp; tres¬</l>
            <l>
                <lb/>fidelle ſujet &amp; ſeruiteur,</l>
            <l>
                <lb/>ARMAND DE BOVRBON.</l>
            <l>
                <lb/>De Bourges cea. Octobre i651.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> lron</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
