<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau3suppl62_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Observations curieuses sur l’État et gouvernement
                    de France, avec les noms, dignitez et familles principales, comme il est en la
                    présente année 1649.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=iHxKAAAAcAAJ"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Observations curieuses sur l’État et gouvernement de
                        France, avec les noms, dignitez et familles principales, comme il est en la
                        présente année 1649.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="31" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49144"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l><lb/>OBSERVATIONS</l>
      <l><lb/>CVRIEVSES.</l>
      <l><lb/>SVR LESTAT</l>
      <l><lb/>ET GOVVERNEMENT</l>
      <l><lb/>DE FRANCE</l>
      <l><lb/>Auec les Noms, Dignitez &amp; Familles</l>
      <l><lb/>principales,</l>
      <l><lb/> Comme il eſt en la preſente année 64.</l>
      <l><lb/>Nouucllement reueuës &amp; augmenté́es.</l>
      <l><lb/>t</l>
      <l><lb/>APAIS</l>
      <l><lb/>Chez GERVAIs</l>
      <l><lb/>LLIOT, Marchand Libraire, proche la</l>
      <l><lb/> e eiei io ienie aeie.</l>
      <l><lb/>lACQVES LAN</l>
      <l><lb/>1s, Imprimeur du Roy, vis à vis la Fonteine</l>
      <l><lb/>eine enopen n e e pnes</l>
      <l><lb/>¬¬¬</l>
      <pb n="2"/>
      <pb n="3"/>
      <l><lb/>aa</l>
      <l><lb/>leltddllttſtllleee</l>
      <l><lb/>ete</l>
      <l><lb/>A TIC</l>
      <l><lb/>OBSERVATIONS</l>
      <l><lb/>CVRIEVSES,</l>
      <l><lb/>TE r¬ A e</l>
      <l><lb/>DV L 1 A 1</l>
      <l><lb/>ET GOVVERNEMENT</l>
      <l><lb/>DE FRANCE;</l>
      <l><lb/>T T</l>
      <l><lb/>E R</l>
      <l><lb/>Auec les Noms, Dignitez &amp; Familles</l>
      <l><lb/>principales.</l>
      <l><lb/>’ESTAT &amp; gouuernement de Franee eſt Mo</l>
      <l><lb/> narchique, les Roys y ſont ablſolas &amp; Souuerains,</l>
      <l><lb/>llid eune eoenr n lne oenunue ene de loe ee</l>
      <l><lb/> leur eſṕe. Ils entrent en ce grand heritage per . Monarehie</l>
      <l><lb/> les degrez de la ſucceſſion, &amp; depuis 17. ans, de France fu</l>
      <l><lb/> ſoixante cinq ont heureuſement continué leur ſodée l’an 4ao</l>
      <l><lb/>leeueſe e nueeoer e nie lilulen e ſde eouden pne e ue une</l>
      <l><lb/>de Fugues Caper, dont la Maiſon Royalle de Bourbon ire ſ naſ 22</l>
      <l><lb/>ſante, eſtaneſorie de Robert Comtede Clermont, damier fils ce nu e bi¬</l>
      <l><lb/>ſainct Louys.</l>
      <l><lb/>pul aiurmaa</l>
      <l><lb/>C’eſt elle que nous voyons aſſiſe fur le Throſne, malgré la li. hurso</l>
      <l><lb/>Ce utn iueo poneune enr e enene oei riſ en ee en</l>
      <l><lb/>’Sus parle decez dufou Roy louys XIIiI. ſon pere, aiut moibe</l>
      <l><lb/>le i. May 164, à ſainct Germain en Laye.</l>
      <l><lb/>re apresla mort</l>
      <l><lb/>du Roy Henry</l>
      <l><lb/>ley ſeulement les Enfans maſles ont prerogatiue de ſuc eeder à ſy</l>
      <l><lb/>A ij</l>
      <pb n="4"/>
      <l><lb/>8</l>
      <l><lb/>exclaſion des femelles, ſuiuant la loy Salique. C’eſt pourqõy</l>
      <l><lb/>les Anglois ont mauuaiſe grace de pretendre &amp; appuyer les fon¬</l>
      <l><lb/>denens d’Edoüard ſut ſon droict maternel; outre que cete que¬</l>
      <l><lb/>relle fut decidé́e par les Eſtats generaux aſſemblez aà Paris, qui</l>
      <l><lb/>adiugerent la Courone au Corate Philippe de Valois. La pluſ¬</l>
      <l><lb/>part des autres Roys ſont Electifs ou fiefs de l’Empire ou de l’E¬</l>
      <l><lb/>gliſe.</l>
      <l><lb/>Les Roys de France ſont Empereurs en leur Royaume, &amp; au¬</l>
      <l><lb/>tres n’y peuuent faire des loix &amp; Ordonnances, ny actes de Maje¬</l>
      <l><lb/>ſté; ce qu’on fi voir à l’Empereur Charles lVen la Ville de Lyon,</l>
      <l><lb/>quand il voulut eriger en Duché la Comté de Sauoye; &amp; de peur</l>
      <l><lb/>que les Vniuerſitez de France ne fuſſent comme vn adueu de</l>
      <l><lb/>leur authorité, les Loix des Empereurs Romains, &amp; des Iuriſcoa¬</l>
      <l><lb/>ſultes ne s’y enſeignent que par permiſſion de ’nos Roys, &amp; ne</l>
      <l><lb/>s’obſeruent que comme coformes à leurs Ordonnances &amp; à</l>
      <l><lb/>l’equité.</l>
      <l><lb/>Le Roy ſeul fait des loix &amp; les interprete; donne des lettres de</l>
      <l><lb/>grace, de remiſſion, de naturalite, de cotiſation, de leuées de</l>
      <l><lb/>deniers; qu’il peut meſme par vn priuilege ſpecial impoſer ſur</l>
      <l><lb/>le Clerge: Puiſque par le droict commun les Princes Laiques</l>
      <l><lb/>ne peuuent demander aucun don ny emprunt ſur les Eccleſiaſti¬</l>
      <l><lb/>Le Parlemens, es, ſans le conſentement du Pape. Le Roy donc le peut en toux</l>
      <l><lb/>fais depuis peu-casdé neceſſice, de laquelle interpretation l’arbitrage luy
                appar¬</l>
      <l><lb/>j, riene s’il eſt en aage de vingt ans ou au deſſus: où S’il en a moins</l>
      <l><lb/>ui prn aux Miniſtres principaux de ſon Eſtat: ce qui ſe pratique de¬</l>
      <l><lb/>ét arbiurag, puis peu, le Roy ayant pris fur tous les biens du Clergeé, la
                ſixieſme</l>
      <l><lb/>partie, bien que le droict de conferer des Prebandes ſoit Spiri¬</l>
      <l><lb/>tuel: toutesfois de plein droict ſa Majeſté confere des Benefices</l>
      <l><lb/>qui n’ont pas adminiſtration d’ordre Eccleſiaſtique, nonmmeé</l>
      <l><lb/>etblſſem aux Eueſchez tel qu’il luy plaiſt, reçoit par les Oſficiers de la</l>
      <l><lb/>du Conſeil de ¬</l>
      <l><lb/>de , Chambre des Comptes, leurs fidelitez &amp; hommages qu’ils</l>
      <l><lb/>ble preiudiea- preſtent, ayant l’Eſtole ſur le col &amp; les mains ſur la
                poi¬</l>
      <l><lb/> rine, qui eſt l’eſtomach, pout la diſtinction des Officiers La¬</l>
      <l><lb/>ques, qui joignent leurs mains pour marque de leur ſubjeion.</l>
      <l><lb/> De meſme il a cognoiſſance des actions rocles entre perſonnes</l>
      <l><lb/>Eccleſiaſtiques, &amp; du poſſeſſoire des choſes ſpirituelles, ou de cel¬</l>
      <l><lb/> les qui ont quelque annexe de Spiritualité, dont la Iuriſdiction eſt</l>
      <l><lb/>deffenduë aux Iuges ſpirituels.</l>
      <l><lb/>Paz</l>
      <pb n="5"/>
      <l><lb/>Par diſpenſation toute particuliere, il poſſede dignitez Ecce¬</l>
      <l><lb/>ſiatiques eſtant premier Chanoine de Lyon, de Poictiers, duMans;,</l>
      <l><lb/>d’Angers &amp; de ſainct Martin de Tours.</l>
      <l><lb/>Il a le pouuoir de prendre droicts de regale ſor certains Eueſ¬</l>
      <l><lb/>che; mais cette prerogariue l’ensporte ſur rous les Princes; ne.</l>
      <l><lb/>pouuant, comme eux, eſtre ex communié, ny ſon Royaume tnrer¬</l>
      <l><lb/>dit:; ce qui le met à couuert des Cenſures &amp; Anathemes de Rome, Teſmoin ce
                qa</l>
      <l><lb/>dontles ulles onteſtt ſouuentlacaes par Areſt de Paement, pe</l>
      <l><lb/>qui examine &amp; controlle ſeuerement tout ce qui peut choquer vſii a qe,</l>
      <l><lb/>l’authorit des Roys, &amp; les libercez de l’Egliſe Gallicane.</l>
      <l><lb/>Philippes V.</l>
      <l><lb/>Ils portent le tiltre de Tces Chreſtien &amp; Fils aiſné de l’Egliſ, dle
                ao¬</l>
      <l><lb/>non pas comme vn preſent venu de Rome, ainſi que les Roys</l>
      <l><lb/>d’Eſpagne, qui depuis le Roy Ferdinand portent le nom de Ca¬</l>
      <l><lb/>tholique que le Pape leur a conferé, pour auoir chaſſé les Maures</l>
      <l><lb/>de leur Pais, &amp; comme les Roys d’Angleterre nommnez Deffen¬</l>
      <l><lb/>ſeuns de la Foy, depuis que le Roy Henry V III. eſcriuit contre</l>
      <l><lb/>Luther: mais le conſentement de tout le monde &amp; leur vertu,</l>
      <l><lb/>les mit en poſſeſſio de ce nom Auguſte, ayans par les mains</l>
      <l><lb/>de Couis, Martel, Pepin, Charlemagne, &amp; tant de braues</l>
      <l><lb/>Ptines ſauué l’Eſta de l’Egliſe, &amp; conſerué ſes Autels, dc l’outra¬</l>
      <l><lb/>ge des Infidelles.</l>
      <l><lb/>l appartient au Roy ſeulement de ſeeler en cire jaune; le</l>
      <l><lb/>ſeel’des autres eſtant en cire rouge, ou verte, &amp; leurs grandeurs</l>
      <l><lb/>ne recognoiſſenr aucune Puiſſance plus Souueraine. Ils en com¬</l>
      <l><lb/>uniquent l’eſclat à leurs Fils aiſnez, qui en cette qualité</l>
      <l><lb/>precedent tous les autres Princes Chreſtiens, Et ſi les Am¬</l>
      <l><lb/>baſſadeurs d’Eſpagne diſputent aux noſtres le rang, &amp; l’hon¬</l>
      <l><lb/>neur de la preſeance, ce u’eſt que depuis Chaſes le Quinte,</l>
      <l><lb/>uils ont voudu vſurper cet auantage, qui par tous les Con.</l>
      <l><lb/>Sles, Eſtats de Pologne &amp; Iugement des Venitiens ont de¬</l>
      <l><lb/>euŕ en faueur de nos Roys, comme les plus Auguſtes &amp; anciens</l>
      <l><lb/>de la terre.</l>
      <l><lb/>Qu’il le fait beau voir le iout de ſon Sacre, reeuant ce Chara¬</l>
      <l><lb/>ere Royal, cette marque de Diuinité &amp; de Religion, le Ce!</l>
      <l><lb/>aAyane pris ſoin du temps de Clouis, d’enuoyer pour ce Myſtere la</l>
      <l><lb/>Saincte Ampoulle, qui ſe garde tres-religieuſement à Rheims, &amp;</l>
      <l><lb/>qu’vn Ange apporca miracuileuſemenr.</l>
      <l><lb/>Encette ceremonie le Roy eſt habillé de trois ſortes, en Diacres cue fqre e</l>
      <pb n="6"/>
      <l><lb/>au threſr de</l>
      <l><lb/>ſint Denys.</l>
      <l><lb/>en Roy, &amp; en Iuge, comme fait voir la figuredu Roy HenryI V. à</l>
      <l><lb/>ſaint Denvs en France.</l>
      <l><lb/>Tous les Pinces &amp; Pairs de France s’y trouuent, &amp; chacun y a ſon</l>
      <l><lb/>offiee &amp; eſtat particulier.</l>
      <l><lb/>L’Archeueſque de Rheims fait ſa charge accouſtumeée, qui eſt</l>
      <l><lb/>d’oindre &amp; conſacrer le Roy.</l>
      <l><lb/>L’Eueſque de Laon porte l’Ampou lle,</l>
      <l><lb/>L’Eueſque de Langres officie en l’abſence de l’Archeueſque de</l>
      <l><lb/>Rheims.</l>
      <l><lb/>L’Eueſque de Beauuais porte le Manteau Royal.</l>
      <l><lb/>L’Eueſque de Noyon la ceinture &amp; le bauldrier.</l>
      <l><lb/>L Eueſque de Châlons l’Anneau.</l>
      <l><lb/>Norez que de tout temps ces Eueſques ſont Pairs de France;</l>
      <l><lb/>les trois premiers, Ducs; &amp; les trois autres, comtes. Et que</l>
      <l><lb/>le Roy ayant depuis conferé cette qualité à plufieurs Seigneurs,</l>
      <l><lb/>il tire de ce nombre tel qu’il lay plaiſt pour repreſenter les anciens</l>
      <l><lb/>Dues &amp; ’airs, &amp; conſeruer leur lutre en cette ation.</l>
      <l><lb/>Vn ſous le nom du Duc de Bourgogne qui porte la Couronne</l>
      <l><lb/>du Roy.</l>
      <l><lb/>Vn autre ſoubs le nom du Due de Guienne qui porte la Ban¬</l>
      <l><lb/>niere quarrée.</l>
      <l><lb/>Vn autre ſoubs le nom di Duc de Normandie qui porte l’Eſpée.</l>
      <l><lb/>Le Comte de Thoulouſe les Eſperons.</l>
      <l><lb/>L Comte deChampagne la banniere Royalle.</l>
      <l><lb/>Et le Comte de Flandres repreſenté par quelqu’vn, les Gantelers.</l>
      <l><lb/>Vous remarquerez que ’Archeueſque de Rheims va prendre</l>
      <l><lb/>la Cou onne du Roy ſur l’Autel, pour monſtrer l’independance du</l>
      <l><lb/>Royqui ne releue que de Dieu.</l>
      <l><lb/>Les Reynes ſont ſeulerment ointes au chef, d’autre Creſtne que</l>
      <l><lb/>de celuy de la ſainte Ampoulle. Toutesfois la beauté des ceremo¬</l>
      <l><lb/>nies rend cette action mgnifque: Mais ce luy de Marie de Medi¬</l>
      <l><lb/>cis eut vn ſuccez bien fatl par la mort de Henry I V. tué le les¬</l>
      <l><lb/>deniain.</l>
      <l><lb/>Les Fils &amp; Filles des Roys n’ont point d’autre ſurnom que de</l>
      <l><lb/>France.</l>
      <l><lb/>Les ſeres des Roys pour marque de leur grandeur ſe nomnen</l>
      <l><lb/>freres du oy; comme Gaſton Iean Baptiſte fils de France, frere</l>
      <l><lb/>vnique du feu Roy, Duc d’Orleans.</l>
      <pb n="7"/>
      <l><lb/>d¬¬</l>
      <l><lb/>Le fls aiſne des Roys prend la qualite de Dauphin. Imbert</l>
      <l><lb/>Ptince du Dauphine ayant donne la Couronne de ſa Prouince</l>
      <l><lb/>aux conditions qu’ils en porteroient toûjours le nom; comme</l>
      <l><lb/>eſtans heritiers preſomptifs du Royaume; ainſi qu’en Angletere</l>
      <l><lb/>l’aiſné s’appelle Prince de Galles, à Nauarre Prince de Viane.</l>
      <l><lb/>Le deuxieſme s’appelle Duc d’Orleans.</l>
      <l><lb/>Le troiſieſme Duc d’Anjou.</l>
      <l><lb/>Le quatrieſme Duc d’Alençon.</l>
      <l><lb/>Le cn quieſme Duc de Berty.</l>
      <l><lb/>Le ſxieme Duc de Valois.</l>
      <l><lb/>Les Roys venans à la couronnec, &amp; iſſus d’vne ligne collateralle,</l>
      <l><lb/>quittent le no. de la bran che de laquelle ils ſont deſcendus, com¬</l>
      <l><lb/>nme s’ils eſloient de Valois, Orleans, ou de Bourbon, ne portent</l>
      <l><lb/>plus ces noms, ainſi ſeulerment s’appellent Henry, Charles, Fran¬</l>
      <l><lb/>cos, Louys, ou autrementr.</l>
      <l><lb/>Vous remarquerez que tous Princes de la Maiſon de France poſ¬</l>
      <l><lb/>ſedent leurs terres &amp; reuenus ſous le nom d’Appannage, &amp; non en</l>
      <l><lb/>proprieé,&amp; quo tous leurs biens retournent à la Couronne par le</l>
      <l><lb/>drt de reuerſion, afin que le Domaine demeure entier, &amp; que</l>
      <l><lb/>lepartage ne vienne à le ruïner par la ſuite de ſes diuiſions. Les.</l>
      <l><lb/>Enfans qui deſcendent d’eux, retiennent le nom de leur Appan¬</l>
      <l><lb/>age; comme la fille de Monſieur le Duc d’Orleans s’appelle</l>
      <l><lb/>Anne Marie &amp; Louyſe d’Orleans, à cauſe que ce Duché eſt le til¬</l>
      <l><lb/>e de Monſieur ſon pere.</l>
      <l><lb/>Les filles des Roys portent le ſurnom de France, &amp; la qualité de</l>
      <l><lb/>Aadame, du iour de leur naiſſance; comme Elizabeh de France</l>
      <l><lb/>qui a eſté mariée auRoy d’Eſpagne, Henrietre Marie au Roy de la</l>
      <l><lb/>Grande Brergne: &amp; Chnſtine de France mariée au deffunct Due</l>
      <l><lb/>de Sauoye pere de celuy d’apreſent, toutes trois ſœurs du feu Roy.</l>
      <l><lb/>Les Reynes d France eſtans vefues ont le plus ſouuent les Du- La ret agne a</l>
      <l><lb/>chez de Bourbonnois, Auuergne, Angouleſme, &amp; le Comté d’E. e alles àl</l>
      <l><lb/>Reyne Regene</l>
      <l><lb/>veux, auecr d’autres appointemens proportionnez à la grandeur de apſe?</l>
      <l><lb/>leur condition; &amp; dans la minorite de leurs Enfans, elles ont le</l>
      <l><lb/>ouemement de l’Eſtat ſous le nom de Regente, lors que la</l>
      <l><lb/>Regence leur eſt conferée pat leParle ment de Paris, qu’elles quit¬</l>
      <l><lb/>en quan les R oys ſont aagez de quarorze ans, qui eſt le temps</l>
      <l><lb/>de leur maiorité. Les Princes eſtans cenſez majeurs à̀ dix-ſept ans,</l>
      <l><lb/>&amp; le comaaun à̀ vingt-cinq ans.</l>
      <l><lb/>B i</l>
      <pb n="8"/>
      <l><lb/>Il n’y auoit n’agueres en France q’vn Prince du ſang, ſçauoir</l>
      <l><lb/>Henry de Bourbon Prince de Conde, premier Pair de France,</l>
      <l><lb/>Duc de Chareauroux, Gouuerneur de Bourgogne &amp; de Berry, qui</l>
      <l><lb/>apres vne priſon de trois ans &amp; trois mois, cant au bois de Vin¬</l>
      <l><lb/>cennes qu’aà la Baſtille, a fait voir qu’on ne profite iamais dans les</l>
      <l><lb/>rebellions, &amp; que les loix ne flattent petſonne a preiudice de l’E¬</l>
      <l><lb/>ſtat. Il auoit eſpousé Charlotte Marguerite deMontmorency, ſœur</l>
      <l><lb/>du Duc de Montmorency, apres auoir eſté bleſſé &amp; pris en ba¬</l>
      <l><lb/>taille par le Mareſchal de Schomberg, qu’il oſa donner contre le</l>
      <l><lb/>feu Roy en faueur de Monſieur le Duc d’O leans en laditte annce</l>
      <l><lb/>pres de Caſtelnaudarry.</l>
      <l><lb/>Ilen a eu trois Enfans, à ſçauoir Louys de Bourbõ à preſentPrin.</l>
      <l><lb/>ce de Cõde, qui a eſpouſé la fille du Mareſchal de Brezé, de laquelle</l>
      <l><lb/>eſt né Henry lIules de Bourbon, à̀ preſent Duc d’Anguyen; &amp; Ar¬</l>
      <l><lb/>mand de Bourbon Prince de Conty, Gouuerneur de Chaãpagne &amp;.</l>
      <l><lb/>de Brie, &amp; vne fille vnique apellée Mademoiſelle de Bourbon ma¬</l>
      <l><lb/>riée à Monſieur le Duc de Longueuille, qui auoit eſpouſé en pre¬</l>
      <l><lb/>mieres nopces la ſœur aiſnée du Comte dc Soiſſons, de laquelle il</l>
      <l><lb/>a eu Mademoiſelle de Longueuille; &amp; de Mademoiſelle de Bour¬</l>
      <l><lb/>bn ſa ſeconde femme, deux garçons &amp; vne fille.</l>
      <l><lb/>Le Prince de Condé mourut le 6. de Decembre 1é64é6. aageé de</l>
      <l><lb/>5d ans &amp; quatre mois.</l>
      <l><lb/>Louys de Boarboa Comte de Soiſſons ; grand Maiſtre de Fra n¬</l>
      <l><lb/>ce, Gouuerneur de Dauphiń, de Champagne &amp; de Brie, aya nt</l>
      <l><lb/>eſté fugitif à Sedan depuis l’an mil ſix cens trente ſix, mourut en</l>
      <l><lb/>l’an mil ſix cens quarãte&amp; vn en la bataille aupres de la meſme vil¬</l>
      <l><lb/>le. Il n’apas eſte matie. Sa ieune ſœur eſpouſa le Prince Thonsas</l>
      <l><lb/>de Sauoye à preſent de Carignan, frere du feu Viétor Amedée Dac</l>
      <l><lb/>de Sauoye.</l>
      <l><lb/>Charles de Valois Dut d’Angouleſme, ancionnement appel¬</l>
      <l><lb/>u pe cna lé le Come d’Auuergae, ſtfnls narutol du feuAoy Ghaflesl</l>
      <l><lb/>,’’, Il a efpouſe en premieres nopces la ſœur de Madame la Prin¬</l>
      <l><lb/>lois, e’eſt a dre ceſſe mere, ayant eſté fait priſonnies auec le Mareſchal de
                Bi¬</l>
      <l><lb/>baſard de Va¬</l>
      <l><lb/>ron, apres vne priſon de creize ans qui a expié ſes fautes, fut</l>
      <l><lb/>lois.</l>
      <l><lb/>mis en liberté́ quelque temps auant la mort du Marſchal d’An¬</l>
      <l><lb/>cre, Il eſt marieé en ſecondes nopces à vne fille de la maiſon de</l>
      <l><lb/>Nargonne en Picardie.</l>
      <l><lb/> Louis</l>
      <pb n="9"/>
      <l><lb/>9</l>
      <l><lb/>Louis de Valois Comte d’Alez ſon fils eſt Gouernëur de Pr¬</l>
      <l><lb/>ence, c’eſt luyqui arreſta le Prince Caſimir. Il a eſpouſé la veufue</l>
      <l><lb/>du Come de Torigny qui fut tué en düel par le Baron de Boute¬</l>
      <l><lb/>ille,qui depuis en l’année mil ſix cens vingt-ſepc eut la teſte tren¬</l>
      <l><lb/>chee en la place de Greue, &amp; le Comte de la Chappelle auſſi, pour</l>
      <l><lb/>luy auoirſeruy de ſecond en vn cobat qu’il fit en la place Royal¬</l>
      <l><lb/>le contre le Baron de Beuuron, &amp; le Marquis de Buſſi d’Amboiſe,</l>
      <l><lb/>lsen premieres nopces de Madame la l’reſidente de Meſmes, la¬</l>
      <l><lb/>quelle par ſes ſoins les fie arreſter &amp; executer à mort.</l>
      <l><lb/>LeRoy Henry IV. a eu pluſieurs Enfans naturels, qui en faueur</l>
      <l><lb/>de leurlegitimation verifiée en Parlement, paſſent pour Princes,</l>
      <l><lb/>porent le nom &amp; atmes de Bourbon; mais auec vne bane qui</l>
      <l><lb/>aſſe du coſté gauche aà̀ trauers des trois Fleurs de Lvs.</l>
      <l><lb/>De Madame Gabelle d’Etrée Ducheſſe de Beaufort, il aeu</l>
      <l><lb/>Ceſar Duc de Vendoſme, pere de Louys de Vencoſme Duc de</l>
      <l><lb/>Mercœur, de François de Vendoſme Duc de Bea fort, &amp; d’Iſa¬</l>
      <l><lb/>belle de Vendoſme Ducheſſe de Nemours. J Auiourd’huy viuant</l>
      <l><lb/>heritier du coſté de ſa f mme de tous les b ens de la Maiſon de</l>
      <l><lb/>lecœur; Alexandre de Vendoſme ſn f ere grand Prieur de</l>
      <l><lb/>France qui mourut priſonnier au bois de Vincennes, &amp; Catheri¬</l>
      <l><lb/>ne de Vendoſme ſa ſœur marie au Duc d’Elbeuf.</l>
      <l><lb/>Hlenry de B nrbon Mrquis de Ver iiel Eueſque de Mets,</l>
      <l><lb/>Pnee du Sain&amp;t Empne, Abe de Saint Germain des Pre</l>
      <l><lb/>à Patis, eſt l de Hennietre de Baiſac Mrquiſe de Verneii, &amp;</l>
      <l><lb/>aeſte legirime en Parlement, comne Antoine de Bourbon Com¬</l>
      <l><lb/>e de Moret fils de lacqueline de Bueil Comteſſe de Moret, qui</l>
      <l><lb/>PPurut en la meſme bataille que ie vous ay marqué́ la priſe du</l>
      <l><lb/>Due de Montmorency.</l>
      <l><lb/>hleny IV. eut encores deux filles de Madame des Eſſars,</l>
      <l><lb/>aiourd’huy mriée à Monſieur le Mareſchal de l’Hoſpital,</l>
      <l><lb/>ſSauoit leanne de Bourbon, dicte de S Maur Abbeſe de Fonte.</l>
      <l><lb/>raud en Anjou, &amp; Mrie Henriette de Boubon, dicte de Saincte</l>
      <l><lb/>Placide, Aobeſſe de Chelles.</l>
      <l><lb/>Cette preten¬</l>
      <l><lb/>Moaſieurt le Due de Longueuille porte le nom de Henry u,</l>
      <l><lb/>Oleans eſtane deſendu de lean Comte de Dunois, baſturd e nde¬</l>
      <l><lb/>ciſe: cormrne</l>
      <l><lb/>de la maiſon ’Oreans. En cette qualite neantmoins l eſt lu </l>
      <l><lb/>nſidere comme Prince, &amp; deuroit preceder les Princes es en e oy¬</l>
      <l><lb/>ae</l>
      <l><lb/>etrangers, comme ceux de la maiſon de Lorraine qui ſon</l>
      <pb n="10"/>
      <l><lb/>16</l>
      <l><lb/>en France, Meſſieurs de Guyſe, le Due d’Elbeuf, &amp; le Com¬</l>
      <l><lb/>te de Harcourt, &amp; ceux de la maiſon de Nemours.</l>
      <l><lb/>De la maiſon de Mantouë depuis le mariage de la Prin¬</l>
      <l><lb/>reſſe Marie auec le Roy de Pologne, il n’y a maintenant en</l>
      <l><lb/> France que la Princeſſe Anne, mariée auec le Prince Edoüard</l>
      <l><lb/> de la maiſon Palatine, &amp; vne fille.</l>
      <l><lb/>De la Maiſon de Sauoye il n’y a plus que le Due de Ne¬</l>
      <l><lb/>mours &amp; le Due d’Aumalle ſon frere, dont l’aiſoe eſt marié</l>
      <l><lb/>auec Mademoiſelle de Vendoſme.</l>
      <l><lb/>Allons au Louure pour y conſiderer l’ordre dans la diuerſi.</l>
      <l><lb/>teé de tant d’offices. Il faut diſtinguer ceux de la Maſon, de</l>
      <l><lb/>la Couronne, &amp; des Finances.</l>
      <l><lb/>LE GRAND MAISTRE DE LA MAISON DV ROY.</l>
      <l><lb/>Eu Monueur le Come de Soiſſons auoit eetre charge , &amp;</l>
      <l><lb/>lL’apres ſa mort feu Monſieur le Prince de Condeé, en la¬</l>
      <l><lb/>quelle comme en toutes les autres luy a fuccedé ſon fils aiſné.</l>
      <l><lb/>l e eae lnro ne e uene le oſeone pele laiſonee</l>
      <l><lb/>Il a la Sur Intendance ſur tous les Officiers de la Maiſon da</l>
      <l><lb/>maiſon, d’appointer ou deſappoincer iuſques aux moindres, fi</l>
      <l><lb/>bien qu’il a Iuriſdiction ſur tout, &amp; perſonne ne ſe peut diſpenſer</l>
      <l><lb/>de l’ordre de ſes cemmandemens.</l>
      <l><lb/>Sous luy il y a vingt quatre Maiſtres d’Hoſtel qui parta¬</l>
      <l><lb/>gent les ſoins de cette charge, portant pour marque de leur</l>
      <l><lb/>authorité vn grand baſton de canne garny d’argent doré par</l>
      <l><lb/>les deux bouts, &amp; deuancent les Gentils- hommes ſer¬¬</l>
      <l><lb/>uans.</l>
      <l><lb/>Quand le Roy eſt mort, le grand Maiſtre rompt le baſton</l>
      <l><lb/>ſur la foſſe pour congedier tous les Officiers, &amp; leur annoncer</l>
      <l><lb/>cette triſte nouuelle qu’ils n’ont plus de charge, parce que les</l>
      <l><lb/>Offices chez le Roy ne ſont pas hereditaires; mais ils leur</l>
      <l><lb/>ſont toûjours conſeruez par le ſuceceſſeur de ſa Ma.</l>
      <l><lb/>jeſté.</l>
      <pb n="11"/>
      <l><lb/>n</l>
      <l><lb/>GRAND CHAMBE LLAN.</l>
      <l><lb/>roſeurle pe de Cereoaſle ere duſen ee e fet</l>
      <l><lb/>VMueſl unlunirr eroaeoue douie e l r ile leun enel</l>
      <l><lb/>lleſ e eesirene d Due de ouſe danrourdbuvaee</l>
      <l><lb/>receu depuis quelques anńes.</l>
      <l><lb/>E eue ou i in neſinedou ſe ornunſ aſe enr enine</l>
      <l><lb/>le ree nu e neneounene u cCiuelos du ueos pnle</l>
      <l><lb/>lnl e lneumu us reſndes eee eun ei l neue </l>
      <l><lb/>pnre enrn l neu det ous les donounle none de</l>
      <l><lb/>e de oen enoene emnre uoue une oenaee</l>
      <l><lb/>eeue en en e i dae, ds orans e nrai e el le de</l>
      <l><lb/>eoe de peaenen cenrenilnonaonend a fotnle e de</l>
      <l><lb/>e e ot d&amp;e onoilernalbles ue ſeruet ve annde enier</l>
      <l><lb/>de quatreans vn: ’eſt à ſç̧auoir,</l>
      <l><lb/>Monſieur de Souure.</l>
      <l><lb/>Monſieur de Liancour.</l>
      <l><lb/>nfieur ie arquis de Mortemar.</l>
      <l><lb/>leele eee e ouir, ais de ſea leonſiout deC</l>
      <l><lb/>quy.</l>
      <l><lb/>le s cmanbelau a raureilement pniſane le oel</l>
      <l><lb/>liſi one ſeu ie ls ei deoe, dous il yone laſeueee</l>
      <l><lb/>uder es un dlerome ueounnens e eon ronrnien ne e</l>
      <l><lb/>n olepe rne ue enei nen ds leoe s uel ſe e eniee</l>
      <l><lb/>lro e ouine e pn eunrnus a ilnieai ue dae rn dnonſt</l>
      <l><lb/>er ue uene e e ee iu uneea i eine e eiſleer</l>
      <l><lb/>ne rnopne ae enni eunm ieaeuen le eſle ee l dil¬</l>
      <l><lb/>ener nr pe in eue a o, e oes deon onee ledne le</l>
      <l><lb/>oe e unp ue nun unue ens eies e ns ln lennes dee</l>
      <l><lb/>nre e emue a ſaſe , i ſt uou ſiouoaſin au piedi de¬</l>
      <l><lb/> Le Marquis de</l>
      <l><lb/>Miieté.</l>
      <l><lb/>mreur le arqusde la Eoree, oſeele lams de len lener</l>
      <l><lb/>dit derniere¬</l>
      <l><lb/> eleone e ereue iſi ſuna d u oanon ne n aoun eie e e</l>
      <l><lb/> elunee en ln is euunore di deor apas e quideint e ei</l>
      <l><lb/>eneone ens e nie qoen ie ende ne u de es le oeie</l>
      <l><lb/> de Monſieur</l>
      <l><lb/>l r onſs du anener eonnela eonne duſeu oy, i leinune</l>
      <l><lb/>5oooo liur6s.</l>
      <l><lb/>euſe dequoy, il eut la tefte trenchee.</l>
      <pb n="12"/>
      <l><lb/> y </l>
      <l><lb/>GRAND ESCVYER.</l>
      <l><lb/> Ar la demiſſion de Monſieur le Duc de Bellegarde, cetts</l>
      <l><lb/> charge fut à Monſieur le Marquis de Cinq Mars, fils du Ma¬</l>
      <l><lb/>reſchal d’Effiat, Sur intendant des Finances, qui a eu l’honneur</l>
      <l><lb/>de poſſeder l’eſprit du feu Roy en qualité de ſon Fauory, &amp; le</l>
      <l><lb/>mal-heur de mourir ſur vn Eſchaffaut à Lyon, en l’an mil ſix cens</l>
      <l><lb/>quarante deux.</l>
      <l><lb/>Elle eſt à preſent poſſedée par Monſieur le Comte d’Harcourt;</l>
      <l><lb/>Il a ſur- Intendance ſur le premier Eſcuyer &amp; autres Offieiers de</l>
      <l><lb/>l’Eſcurie, Pages, Cheuaucheurs &amp; Mareſchaux d’icelle;de ſorte que</l>
      <l><lb/>tous les Cheuaux tant de ſeruice qu’autres ſont ſous ſa puiſſance.</l>
      <l><lb/>Aux enrŕes que les Roys font aux Villes, il marche au deuant</l>
      <l><lb/>d’eux à cheual, ayant l’eſpée au bauldrier; mais aux ent é́es des</l>
      <l><lb/>Villes ou il y a Parlement &amp; non ai leurs, il porte vne Caſaque de</l>
      <l><lb/>velours azurée ſemée de Fleurs de Lys, &amp; ſon Cheual caparaſſon¬</l>
      <l><lb/>né de meſme.</l>
      <l><lb/>Monſieur de Belinghen premier Eſcuyer de la petite Eſcurie, n’a</l>
      <l><lb/>guiere moins de puiſſance que luy, &amp; commande eſgallement à li</l>
      <l><lb/>grande &amp; petite Eſcurie, oùil y a cinquante Pages; &amp; tous deux</l>
      <l><lb/>ſcruis par quatre d’iceux.</l>
      <l><lb/>Ils auoient pouuoir d’aſſeoir les Poſtes par cout le Royaume;</l>
      <l><lb/>nais Monſieur de Nouueau Intendant general des Poſtes, eſt en</l>
      <l><lb/>poſſeſſion de cete dignité beaucoup lucratiue.</l>
      <l><lb/>GRAND VENEVR ET FAVCONNIER.</l>
      <l><lb/> A Chaſſe eſt vn paſetemps ordinaire aux Princes qui deſtruie</l>
      <l><lb/>L la pareſſe, &amp; entretient la diſpoſition du corps; Nos</l>
      <l><lb/>Roys l’ont touſiours aymée, &amp; parculierement le feu Roy, qui</l>
      <l><lb/>ſembloit trouuer ſes delices &amp; ſon repos dans ce trauail.</l>
      <l><lb/>Monſieur le Ducde Monbazon pere de Madame la Duheſſe</l>
      <l><lb/>de Churecuſe, eſt grand Veneur de France, &amp; en cette qualt́ a</l>
      <l><lb/>commandement ſur us les Gentils-hommes de la Venerie, Fure¬</l>
      <l><lb/>teut, Perdriſſeurs, ſeleurs, Louuetiers, Archers, Vallets des</l>
      <l><lb/>Chiens, &amp; autresOſficiers neceſſaires à laChaſſe; &amp; pour conſeruer</l>
      <l><lb/>les plaiſits du Roy, ily a des Gardes des Poreſts &amp; autres lieux, qui</l>
      <l><lb/>portent</l>
      <pb n="13"/>
      <l><lb/> portent la liurée de ſa Majeſte, &amp; enspeſchent la Chaſſe à ceux qu</l>
      <l><lb/> euont point de permiſſion.</l>
      <l><lb/>LE GRAND PANNETIER.</l>
      <l><lb/>Et Monfieur le Duc de Briſſae, beau pere de Monſieur le</l>
      <l><lb/>, Mareſchal de la Melletaye Cetre chatge regarde les Officiers</l>
      <l><lb/>quſeruent à la table du Roy; anciennement il mettoit le prix &amp;</l>
      <l><lb/>lataxeſur les bleds, aujourd huy elle a perdu ce priuilege deu aux</l>
      <l><lb/>Mgiſtrats des Villes.</l>
      <l><lb/>QuamndleRoy mange en ceremonie, vn Huiſier l’appelle ous</l>
      <l><lb/>haut pour ſe trouuer aux reglemens découuetrts, où il eſt aſſiſté</l>
      <l><lb/>des Gentils-hommes ſeruans, des ſcuyers crenchans, &amp; du Mal¬</l>
      <l><lb/>ſtre du Gobelet, qui fait eſſay du vin qu’on preſente au Roy, &amp;</l>
      <l><lb/>les ’anneiers, des viandes qu’on ſert à la table.</l>
      <l><lb/>GRAND BOVTEILLER.</l>
      <l><lb/>Etre qualité ſemble en quelque façon ſupprimée, quoy que</l>
      <l><lb/>des plus anciennes de France, &amp; les Comces de Sancerre en.</l>
      <l><lb/>poentle tiltre &amp; le nom, pretendanc qu’elle eſt hereditaire en</l>
      <l><lb/>leur faille.</l>
      <l><lb/>GRAND PREVOST.</l>
      <l><lb/>Ene charge a eſte antreſois exercée par le pere de feu Mon¬</l>
      <l><lb/>Aſeur le Cardinal de Rihelieu charge de grande importan¬</l>
      <l><lb/>eipuiſque ſon authotité s’eſtend non ſeulement fſur les Officiers</l>
      <l><lb/>de la Muiſon du Roy;mais encores à fix lieuës à l’entour de Paris &amp;e</l>
      <l><lb/>de la Cour; empeſcheles deſordres qui ſont ordinaires à la ſuitte,</l>
      <l><lb/>retient dans leur deuoir tant de perſonnes qui en compoſent le</l>
      <l><lb/>nombre. Pour ce ſujet il a ſous ſoy deux Lieutenans, des Sergens</l>
      <l><lb/>qi ſe diſent Sergens du Preuoſt de l’Hoſtel, ſes Archers ſont ve¬</l>
      <l><lb/>ſas de Hocquetons ou Caſaques de meſme que les Archers de la</l>
      <l><lb/>Garde duR oy qui le ſuiuent, &amp; vont pourſuiure les criminels.</l>
      <l><lb/>Outre cettce Iuriſdiction, c’eſt à luy à mettre prix au pain, au vin,</l>
      <l><lb/>à laviande, a foing &amp; à l’auoyne, à la ſutte de la Cour. Il co¬</l>
      <l><lb/>gnoit des cauſes des Officiers de la maiſoni du Roy, en ce qui eſt</l>
      <l><lb/>purement perſonnel; &amp; peut donner Lettres de Maiſtriſe, dont</l>
      <l><lb/>les Tailleurs eſtrangers ſe ſçauent bien preualoir conre les Mai¬</l>
      <l><lb/> D</l>
      <pb n="14"/>
      <l><lb/>ſtres Iurez de Paris, &amp; ce n’eſt pas la moindre partie de ſon reuenu,</l>
      <l><lb/> donnant indifferemment toutes ſortes de lettres, dont on ne peut</l>
      <l><lb/>deſtourner la force, pour quelque conſideration que ce ſoit.</l>
      <l><lb/>La Compagnie du Roy eſt de deux cents Gentils-hommes,</l>
      <l><lb/>Gens-d’armes, qui aux iours des barailles &amp; ceremonies, marchent</l>
      <l><lb/>deux à deux deuant ſa Majeſté. Monſieur le Mareſchal de l’Hoſpi¬</l>
      <l><lb/>tal en eſt Lieutenant, le Comte de Saligny ſous Lieutenant, &amp; le</l>
      <l><lb/>fieur de Marais Enſeigne.</l>
      <l><lb/>LA GARDE DV ROY.</l>
      <l><lb/>T Lle eſt compoſée de François &amp; de Suiſſes, comme auſſi d’E.</l>
      <l><lb/>t</l>
      <l><lb/>coſſois, qui pour marque de leur fidelité, &amp; ancienne confe¬</l>
      <l><lb/>L</l>
      <l><lb/>derarion auec le Royaume de France, n’ont beſn d’aucune Ler¬</l>
      <l><lb/>tre de naturalité.</l>
      <l><lb/>Elle eſt compoſée des quatre Capitaines des Gardes du Corps,</l>
      <l><lb/>ſeruans par quartier, comme i’ay dit, que font tous les autres Of¬</l>
      <l><lb/>ficiers: Sçauoir, Monſieur le Comte de Treſmes pere du Mar quis</l>
      <l><lb/>de Geſvres, Mareſchal de camp dans l’armee du Roy, qui fut tue</l>
      <l><lb/>à Thionulle,&amp; de ſon cadet qui a eu la meſme Charge en l’armée</l>
      <l><lb/>du feu Mareſchal de Gaſſion, en l’année 1644.</l>
      <l><lb/>Monſieur de Villequier Gouuerneur de Boulogne, Monſieur</l>
      <l><lb/>Il y a cinq ou;</l>
      <l><lb/>i’ololet le Comte de Charoſt Gouuerneur do Calais, fils de Monſieur le</l>
      <l><lb/>Come de cha- Comte de Bethune, qui a eſté deux fois Ambaſſadeur à Rome,
                &amp;</l>
      <l><lb/>;’ frere aiſne du feu Due de Suly, &amp; Monſieur le Marquis de Chan¬</l>
      <l><lb/>denier ont ete denier, mary de la Niece du feu Cardinal de la
                Rochefaucaulr.</l>
      <l><lb/>pux e leus Dans cette Compagnie des Gardes du Corps, il y a quatre cens</l>
      <l><lb/>charges, &amp; le</l>
      <l><lb/>CSede Archers, tous auec des caſaques d’eſcarlatte, couuerts de paſſement</l>
      <l><lb/>le, &amp;le Aa¬ d’argent; &amp; parmy eux, il y a des Exemps des Gardes qui
                portent</l>
      <l><lb/>quis de Gerzay</l>
      <l><lb/> le baſton, &amp; ſont comme Capitaines d’eſcoüade; les vns portent la</l>
      <l><lb/>halebarde, les autres la carrabine, chaſque place d’Archers vaut</l>
      <l><lb/>place.</l>
      <l><lb/>L2oo eſcus, ayant chacun oo. liures de gages, &amp; de beaux priui¬</l>
      <l><lb/>leges pour trois mois de ſeruice.</l>
      <l><lb/>LA COMPAGNIE DES MOVSQVETA IRES.</l>
      <l><lb/>r¬y</l>
      <l><lb/> Lle auoit pout Capitaine le Roy, &amp; pour Lieutenãt Monſieur</l>
      <l><lb/>E</l>
      <l><lb/>Lde Trois-Villes, perpetuel &amp; irrecõciliable ennemy du deffunt</l>
      <pb n="15"/>
      <l><lb/>15</l>
      <l><lb/>Cardinsal de Rich lien , &amp; pour Soſdats des Enfans des neillei</l>
      <l><lb/>res familles de France, come eſtoit vn fils de monſieur le</l>
      <l><lb/>Duc d’Vſez, ou du moins perſonnes de choix &amp; de courage, par¬</l>
      <l><lb/>my leſquels il eſt à remarquer, que le Roy Louys X III. qui en</l>
      <l><lb/>eſtoit l’inſtituteur ne voulut iamais admettre aucun rouſſeau. Ils</l>
      <l><lb/>poroientvne caſaque bleu diſtinguée par des Croix d’at gent.</l>
      <l><lb/>Ils eſtoient cent cinquante qui ſuiuoient le Roy par tout, meſes</l>
      <l><lb/>quand il alloit à la chaſſe;&amp; fut ſupprimee en l’an mil ſix cens qua¬</l>
      <l><lb/>ate quatte, auec quelque recompenſe aux chefs, parce que le</l>
      <l><lb/>ieur de Troiſvilles ne ſe voulut deffaire deſa charge à la ſemonce</l>
      <l><lb/>t nſur le CadiaMaain, qui en vouloit faire granfier o, eoius ¬</l>
      <l><lb/>r ſa Majeſté le ſieur Bufaliny ſon neueu. On parle auiour- c </l>
      <l><lb/>dhuy de la remetre, ſous pretexte que le Roy commence d’ay. faiſibſemen</l>
      <l><lb/> remiſe lors de</l>
      <l><lb/>merla chaſſe &amp; la promenade.</l>
      <l><lb/>LE REGIMENT DES GARDES</l>
      <l><lb/>FARÇIEs.</l>
      <l><lb/>I Leſt detrenre Compagnies, chacune de deux cens hommes, &amp;e</l>
      <l><lb/>llé qualite de Capitaine y eſt plus honnorable, que celle de Me¬</l>
      <l><lb/>ſtre de Camp dans vn autre Regiment, ayant cet auantage d’auoir</l>
      <l><lb/>Iauangade dans toutes leeoefions. onſfieur le Maſhai de</l>
      <l><lb/>Sammondeſt auiourd’huy Meſtre de Camp dans le Regiment</l>
      <l><lb/>la Majorisé du</l>
      <l><lb/>Roy.</l>
      <l><lb/>lea Gudese Auparauant luy ’eſdoit monſier de Rambure ſiee¬</l>
      <l><lb/>eue pou es beles adiout, lequeifueue au iege duCaule¬</l>
      <l><lb/>Picardie.</l>
      <l><lb/>LE REGIMENT DES GARDES SVISSES.</l>
      <l><lb/>IEcompoſe de ſeizeCompagnies, qui ont vnColonnel aà pare,</l>
      <l><lb/>Jouſibien que leur luſaieon ne deſpendont autonement de</l>
      <l><lb/>Plouoſt recal dende Oure e iepient, aiyernt uir</l>
      <l><lb/>osde lap ude, qui poren la inre da o ioepue ade ealoue</l>
      <l><lb/>&amp;lulaſ’barde mrehmt tous dex deux, amnoour Sareonad¬</l>
      <l><lb/>e le Roy, doat Monſieur de olilonl idar et Cpiuine.</l>
      <l><lb/>Tous leiounilenre deus Compagnaie, nt de Fnqois que</l>
      <l><lb/>deSuiſſesengnd.</l>
      <l><lb/>Ores entrevne ſi grande quantité de peſonnes qui ſuiuent le</l>
      <l><lb/>D ij</l>
      <pb n="16"/>
      <l><lb/>1</l>
      <l><lb/>6</l>
      <l><lb/>Roy, on a eſtaby eu tciltre d’offices des Mareſchaax des Logis &amp; ¬</l>
      <l><lb/>des Fouriers, pour mqyuerles logis,eant du Roy qua des Princes</l>
      <l><lb/>&amp; Seigneurs ſuiuans la Cour.</l>
      <l><lb/>Venons aux charges de la Couronne.</l>
      <l><lb/>DV CONNESTALE.</l>
      <l><lb/> A dignité de Coaneſtable eſt aſſez cogneuë en France, onm¬</l>
      <l><lb/>L,me eſtant le premier office de la Couronne, qui a le poouoir</l>
      <l><lb/>ſus toute la milice, &amp; qui eſt au deſſus de tous ceux qoi ſont dans¬</l>
      <l><lb/>les armées, excepté la perſonne du Roy; c’eſt à luy d’ordonners:.</l>
      <l><lb/>de toutes les batailles, cheuauchées &amp; places de Gouuernemet.2</l>
      <l><lb/>Il porte l’eſpée nuë du Roy, &amp; luy en fait hommage à ſa rece¬</l>
      <l><lb/>ption; il fait vn meſme corps auec les Mareſchaux de France ſes</l>
      <l><lb/> collegues, &amp; tous enſemble n’ont qu’vne meſme iuſtice au Pa¬</l>
      <l><lb/>lais, en laquellé les Iugemens s’intitulent de ſon nona &amp; deſdits;</l>
      <l><lb/>Mareſchaux, quoy que il n’y en aic de pouueu: l’ancien des Ma¬</l>
      <l><lb/>reſchaux le repreſentant, il eſt Duc &amp; Pair pour raiſon de ſa char¬</l>
      <l><lb/>ge, &amp; recei au Parlement il n’a point eſté nomné à icelle depuis</l>
      <l><lb/>edeceds de Monſieur de Leſdiguieres.</l>
      <l><lb/>MARESCHAVX DE FRANCE.</l>
      <l><lb/> V commencement cette qualité ne s’eſtoit pas renduë com¬</l>
      <l><lb/> mune comme à preſent. lIln’y en ausoit qu’vniapres deux,</l>
      <l><lb/>apres quatre; Et en fin le Roy pour recognoiſtre le merite, &amp; ani¬</l>
      <l><lb/>enrue oueue e oune o ole ronue ern noemnmeluueus</l>
      <l><lb/>honneur ax ptincipaux de ſon Royaume, voiey leurs nons ſui¬</l>
      <l><lb/> uant l’ordre de leur reception.</l>
      <l><lb/>Le Mareſchal de Chaulnes.</l>
      <l><lb/>Le Mareſthal d’Etrée.</l>
      <l><lb/>Le Mareſchal de la Force.</l>
      <l><lb/>Le Mareſchal de Brezé.</l>
      <l><lb/>Le Mareſchal de Scomberg.</l>
      <l><lb/>Le Mareſchal de la Melleraye.</l>
      <l><lb/> Le Mareſchal de Grammond.</l>
      <l><lb/>Le Mareſchal de la Motte- Haudancourt.</l>
      <l><lb/>Le Mareſchal de l’Hoſpital.</l>
      <pb n="17"/>
      <l><lb/>Le Mareſchal de Turenne.</l>
      <l><lb/>Le Mareſchal du Pleſſis Praſlin.</l>
      <l><lb/>Le Mareſchal de Rantzau.</l>
      <l><lb/>Le Mareſchal de Villeroy.</l>
      <l><lb/>C’eſt de ce nombre que l’on cire les Generaux d’Armée, &amp; de¬</l>
      <l><lb/>uant emx que les querelles des Seigneurs ſe terminent. Ils ont Pre.</l>
      <l><lb/>uoſt ou Lieutenant danstoures les bonnes Villes de France, &amp; des</l>
      <l><lb/>Archers, pourenir laCampagne libre, &amp; cognoiſtre de tous excez</l>
      <l><lb/>&amp; delicts qui ſe iugent Preuoſtablement;c eſt à dire ſans appel.</l>
      <l><lb/>On ne peut leur oſfer leurs charges qu’auec la vie. Ils portent deux</l>
      <l><lb/>baſtonsaurez, ſemez de Fleurs de Lys, &amp; croiſez autour deleurs</l>
      <l><lb/>mes.</l>
      <l><lb/>ADMIRAL DE FRANCE.</l>
      <l><lb/>Cidere lunren diet ernſeneoiſenr teenenpe</l>
      <l><lb/>endant de la Nauigation, &amp; du Commerce de ce Royaume; &amp;</l>
      <l><lb/>aux meſmes honneurs, prerogatiues, authoritez, pouuoirs, &amp;</l>
      <l><lb/>drois de cy-deuant Adoiraux de France, tant par le comman¬</l>
      <l><lb/>dement des armees nauales, que pour la lIuriſdiction de la Marine3</l>
      <l><lb/>&amp; depuis ſa mort par le Duc de Brezeé, nepueu dudict feu Cardi¬</l>
      <l><lb/>nal Duc, auec les meſnes honneurs, fontions &amp; priuileges. Elle</l>
      <l><lb/>appartient à preſent à la Reyne egente.</l>
      <l><lb/>GRAND MAISTRE DE L’ARTILLERIE.</l>
      <l><lb/>DEſt Mooſieur le Mareſchal de la Meileraye, qui a Iuſtice à</l>
      <l><lb/>l’Arſenal ſur les Officiers d’iceluy. Cette charge eſt honno¬</l>
      <l><lb/>able, &amp; lucratiue, &amp; va de pir auec les Mareſchaux de France.</l>
      <l><lb/>Tout ce qui concernme la conduitte du Canon, l’attirail des Che¬</l>
      <l><lb/>l, des poulres &amp; munitions de guerre paſſenc par ſon ordre.</l>
      <l><lb/>Ellea ſes Lieutenans, Capicaines du chanoy, &amp; Archers, qui</l>
      <l><lb/>fone vngrandnombre.</l>
      <l><lb/>Il a la diſpoſition de en millions de liures tous les ans dont il eſt</l>
      <l><lb/>ondonmaeu ſans qu’il ſoit cenu den rendre compe, mais benle ls aa</l>
      <l><lb/>tion de 8ce.</l>
      <l><lb/>Treorier</l>
      <l><lb/>E Oces.</l>
      <pb n="18"/>
      <l><lb/>18</l>
      <l><lb/>COLONNEL GENERAL DE L’INFANTERIE.</l>
      <l><lb/>Eſt vne des belles charges du oyaume, mais non des plus</l>
      <l><lb/>neceſaires. Monſieur le Due d’Eſperno la poſede coutes¬</l>
      <l><lb/>fois ſans fonction, &amp; le deſſein du feu Roy eſtoit de la ſupri¬</l>
      <l><lb/>mer. Il a droict de prendre huiét ſols ſur la monſtre de chaque</l>
      <l><lb/>Soldat.</l>
      <l><lb/>LE COLONNEL GENERAL DES SVISSES.</l>
      <l><lb/> Onſieur le Mareſchal de Baſſompierre, auoit long-temps</l>
      <l><lb/> exereé cette charge deuant ſa priſon, pendant laquelle il</l>
      <l><lb/>fut coutraint par le deffunt Cardinal de Richelieu d’en prendre</l>
      <l><lb/>quarre cent mil liures de recompenſe, &amp; de s’en deffaire en faueur</l>
      <l><lb/>du Marquis de Coaſlin, apres la mort duquel elle fut venduë au</l>
      <l><lb/>Comte de Nancey, ou de la Chaſtre; mais apres la mort du ſeu</l>
      <l><lb/>Roy, elle fut renduë par la Reyne Regente, gratuitement, &amp;</l>
      <l><lb/>en pur don à ce braue &amp; incomparable Mareſchal, qui l’a exercée</l>
      <l><lb/>dans vne grande approbation de la France, &amp; de ſes fidelles Suiſ¬</l>
      <l><lb/>ſes, auſquels il a liberalement &amp; ſans intereſt, diſtribué les cha¬</l>
      <l><lb/>ges vaccantes, n’ayant égard qu’au ſeul merite des perſonnes,</l>
      <l><lb/>iuſques à ſon decez, arriué à Prouins en Brie, au nmois d’Octobre,</l>
      <l><lb/>de l’année 66. au grand regret, non ſeulement des François &amp;</l>
      <l><lb/> e Suiſſes mais auſſi de toute l’Europe. Depuis lequel Monſieur le</l>
      <l><lb/>Marquis de Mareſchal de Schomberg, en a eſte pourueu par ſa Majeſté Tres¬</l>
      <l><lb/>Villeroy, aeſté Chreſtienne.</l>
      <l><lb/>fait Mareſchal</l>
      <l><lb/>de pt Il a Iuriſdiction ſur les Suiſſes, rant de la garde du Roy, que</l>
      <l><lb/>ceux qui ſeruent aux Garniſons, &amp; leur commande aux bat ailles</l>
      <l><lb/>&amp; occaſions.</l>
      <l><lb/>LE GENERAL DES GALERES.</l>
      <l><lb/> E petit Duc de Richelieu en eſt pourueu; la qualite eſt gran¬</l>
      <l><lb/>LL de, &amp; apporte grand reuenu à ſon Maiſtre.</l>
      <l><lb/>l y a ordinairement quatorze Galeres à Thoulon en Prouen¬</l>
      <l><lb/>ce, ſur les coſtes de laMer edy terranée, pour empeſcher les cou¬</l>
      <l><lb/>ſes des Pirates, &amp; tenir la frontiere libre. Onu enuoye aux Galeses</l>
      <pb n="19"/>
      <l><lb/>25</l>
      <l><lb/>l les priſonniers, &amp; on onuertit le ſupplice de mort en ce genre, au¬</l>
      <l><lb/>tant honteux que penible, quand le ſeruice du Roy l’exige.</l>
      <l><lb/>GRAND PRIE VR DE FRANCE.</l>
      <l><lb/>Ette qualité eſtant beaucoup releuée, ſe trouue ſouuent en¬</l>
      <l><lb/>tre les mmains des Princes: Le Duc d’Angouleſme l’a long¬</l>
      <l><lb/>teups poſſedce, le freredu Duc de Vendoſme, vn de la aiſon de</l>
      <l><lb/>la Vallette, le ſeur de la Porte, oncle maternel du Cardinal de</l>
      <l><lb/>Ri helieu: Le Comre du Buſſy la poſſede à preſent, ſon Palais eſt</l>
      <l><lb/>au Temple, autrefois la dereure des Cheualiers Templiers.</l>
      <l><lb/> Parlons maintenant;</l>
      <l><lb/>DV GOVVRNEMENT ET DIRECTION</l>
      <l><lb/>des FIAcE s.</l>
      <l><lb/> Epuis la diſgrace du ſieur dEmery Particelli, arriuée au</l>
      <l><lb/>L mois de Iuillet 648. monſieur le Mareſchal de la Meileraye,</l>
      <l><lb/>a etefait Sur-Intendant des Finances: lIl y a outre le Sur- Inten¬</l>
      <l><lb/>dant des fnances deux Directeurs; à ſçauoirs les ſieurs d’Aligre</l>
      <l><lb/>&amp; de Maurangis. Vn Controlleurt general &amp; quatre lntendans,</l>
      <l><lb/>qui ſont les ſieurs le Camus, Tubeuf, Mauroy, le Charon &amp;</l>
      <l><lb/>Malier de Moheruille.</l>
      <l><lb/> Tois Treſoiers de l’Eſpargne: à ſç̧auoir les ſieurs de OGuene</l>
      <l><lb/>Sau, de la Baſniere, &amp; Ieannin de Caſtille.</l>
      <l><lb/>Qee Secretaires du Conſeil : à ſçauoir les ſieurs de Bour¬</l>
      <l><lb/>deaux, Bodiet, Bouer des Fonteines &amp; Galland, chacunede ces</l>
      <l><lb/>quatre charges, vaut du moins 8ooooo. liures.</l>
      <l><lb/>Il y a trois Treſoriers des parties caſuelles qui reçoiuent les</l>
      <l><lb/>dain quon nnanpour les omtes de eux qui ſont mores ſans</l>
      <l><lb/>Pyrle doic annuel, vulgairement appellé la Paulette.</l>
      <l><lb/>l yanReceueur geneail des Decies ou Clerge de Ftance,</l>
      <l><lb/>ui met anmuellemet vn grand fond dans les coffres du Roy,</l>
      <l><lb/>oune peut etimerau vray.</l>
      <l><lb/>Les Treſotiers de France &amp; generaux des Finances, ſont diſtri¬</l>
      <l><lb/>uaengpnerauine ou bareou, oa iyaPeſiden</l>
      <l><lb/> E i</l>
      <pb n="20"/>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>3</l>
      <l><lb/>2o</l>
      <l><lb/> Les Generalitez ſont a nombre de vingtdenx: à ſçauoir,</l>
      <l><lb/>Roüen.</l>
      <l><lb/>Paris.</l>
      <l><lb/>Caën.</l>
      <l><lb/>Dijon.</l>
      <l><lb/>Soiſſons.</l>
      <l><lb/>Tours.</l>
      <l><lb/>Lyon.</l>
      <l><lb/>Thoulouſe.</l>
      <l><lb/>Bourges.</l>
      <l><lb/>Chaalons.</l>
      <l><lb/>Riom.</l>
      <l><lb/>Orleans.</l>
      <l><lb/>Grenoble.</l>
      <l><lb/> Amiens.</l>
      <l><lb/>Poictiers.</l>
      <l><lb/>Bourdeaux.</l>
      <l><lb/>Montpellier.</l>
      <l><lb/>Alençon.</l>
      <l><lb/>Moulins.</l>
      <l><lb/> Montauban.</l>
      <l><lb/>Angers. &amp; Limoges.</l>
      <l><lb/> Aux Receueurs generaux de chaque Generalité, les Receueu</l>
      <l><lb/>particuliers des Viſles, apportent les deniers prouenans des Tail¬</l>
      <l><lb/>Iles, que les Eſleus de chaque Eſletion impoſent ſur les Parroiſſes,</l>
      <l><lb/>&amp; que les Collecteurs nommez en chacune d’icelles y reçoiuent.</l>
      <l><lb/>Ainſi rous ces ruiſſeaux font des riuieres, qui ſe viennent rendre</l>
      <l><lb/>dans ce grand Ocean de Paris; d’où ſe titent aujourd’huy les ſub¬</l>
      <l><lb/>ſiſtances, &amp; entretenemens de pluſieurs armées ques le Roy a ſur</l>
      <l><lb/> pied, dont le gros fait plus de cent mille hommes diuiſez, ayans</l>
      <l><lb/>vne Armee en Allemagne, vne en Italie, vne en Catalogne, vne</l>
      <l><lb/>en Flandres, &amp; vne ſur la mer, ſans y comprendre les garni¬</l>
      <l><lb/>ſons.</l>
      <l><lb/>LE CONSEIL SECRET</l>
      <l><lb/> e¬.</l>
      <l><lb/>J L’eft compoſé des plus haures intelligences de cet Eſtat, comme</l>
      <l><lb/>du Roy, dela Reyne Regente, de Monſeigneut le Due d’Or¬</l>
      <l><lb/>Ieans, de Meſſieurs les Princes de Cond́, de Conty &amp; de Longue¬</l>
      <l><lb/>uille, de mõſieur le Cardinal Mazarin, &amp; de onſieur le Chancelier.</l>
      <l><lb/>Il y a quatre Secretaires d’Eſtat; à ſçauoir, nonſieur le Comte</l>
      <l><lb/>de Brienne, qui a les affaires eſtrangeres; Monſieur de la Vrillie¬</l>
      <l><lb/>re, la pluſpart des Prouinces de France, Monſieur de Guene¬</l>
      <l><lb/>gaud la Maiſon du Roy; Monſieur le Tellier les affaires de la</l>
      <l><lb/>guetre.</l>
      <l><lb/>LE</l>
      <pb n="21"/>
      <l><lb/>i</l>
      <l><lb/>LE CONSEIL PRIVE.</l>
      <l><lb/>JL eſt conſideré en deux façons. Quand on y traite pu¬</l>
      <l><lb/>rement les afaires d’Eſtat, le Roy y aſfiſte ſouuent en</l>
      <l><lb/>perſonne, &amp; les Princes &amp; le Chanceſier, auec les Conſeil¬</l>
      <l><lb/>lers d’Eſtat, dont le nombre n’eſt borné ny limité, le Roy</l>
      <l><lb/>communiquant ce tiltre d’honneur &amp; de recompenſe, au</l>
      <l><lb/>merite des plus grands perſonnages de ſon Royaume.</l>
      <l><lb/>Ou lors quon y traite des affaires des Particuliers, ou</l>
      <l><lb/>Communautez pour euocations d’vne Cour Souueraine</l>
      <l><lb/>a vn autre, ou autres ſemblables matieres.</l>
      <l><lb/>Cette Aſſemblée eſt la plus auguſte de France, où en l’ab¬</l>
      <l><lb/> ſence du Roy preſide Monſieur le Chancelier.</l>
      <l><lb/>CHANCELIER DE FRANCE.</l>
      <l><lb/>V’EST Monſieur Seguier, cy-deuant Preſident au Par¬</l>
      <l><lb/>lement de Paris, dont l’authorité ne void rien au deſſus</l>
      <l><lb/>e luy, qui eſt comme ſeuere cenſeur des Ordonnaances,</l>
      <l><lb/>Edis, Volontez &amp; Commandemens du Roy, le Souuerain</l>
      <l><lb/>Magiſtrat de la luſtice. C’eſt luy qui depeſche les Graces,</l>
      <l><lb/>Dons, Ofices, &amp; autres ſemblables choſes que les Sujets</l>
      <l><lb/>uierent ordinairement, &amp; toutes Deépeſches qui ſont</l>
      <l><lb/>ſans Sceau ſonst de nulle valeur.</l>
      <l><lb/>Sil arriue quelque mé́contentement aux Roys contre le</l>
      <l><lb/>Chancelier, à cauſe que le nom en eſt ſainct &amp; inuiolable, &amp;</l>
      <l><lb/>lecaractere en quelque faç̧on indelebile, on leur donne des</l>
      <l><lb/>Subſtituts, qui portent le nom de Garde des Seaux, d’au¬</l>
      <l><lb/>ant que la qualité de Chancelier ne leur doit eſtre commu¬</l>
      <l><lb/>iquée du viuant de celuy qui a eſté pourueu &amp; honoré de</l>
      <l><lb/>et Ofice: Et ainſi nous auons veu Monſieur de Marillac, &amp;</l>
      <l><lb/>onſieur de Chaſteauneuf, tous deux Garde des Seaux,</l>
      <l><lb/>Pendant que Monſieur le Chancelier d’Aligre a v́cu. De¬</l>
      <l><lb/>puis ſa diſgrace &amp; apreés ſa mort, Meſſire Pierre Seguier a</l>
      <l><lb/>Pris letiltre de Chancelier, qu’il exerce auiourd’huy auec</l>
      <l><lb/>e approbatin generale detous les gens de bien.</l>
      <l><lb/>a¬.</l>
      <l><lb/> ¬</l>
      <pb n="22"/>
      <l><lb/>i2</l>
      <l><lb/>vus rearquerez que iamais le Chancelier ne porte le</l>
      <l><lb/>dueil, ny pour pere, ny pour femme, ny aurres conſidera¬</l>
      <l><lb/>tions parieuiieres, ne deuant eſtre ſenſible à d’autres inte¬</l>
      <l><lb/>reſts qu’à ceux du Peuple. Il porte touſiours la robbe de</l>
      <l><lb/>velours noir, doublée de panne cramoiſie, &amp; deuant luy</l>
      <l><lb/>marchent deux Huiſiers auec de groſſes chaiſnes dor, &amp;</l>
      <l><lb/>d’autres auec des maſſes d’or ſur l’eſpaule.</l>
      <l><lb/>MAISTRES DES REQVESTES.</l>
      <l><lb/>J L y en a auiour d’huy . &amp; chaque Office vaut 7eooo</l>
      <l><lb/>Leſeus, ou enuiron. Ils ſont comme Aſſeſſeurs du Chan¬</l>
      <l><lb/>celier, eſtans du corps de la Cour du Parlement de Paris, &amp;</l>
      <l><lb/>ſon: ſſis aprés les Preſidens deuant les Conſeillers. Mais il</l>
      <l><lb/>faut noter qu’il n’y en peut auoir que quatre en meſme</l>
      <l><lb/>temps; Ils ont le priuilege de preſider au grand Conſeil, en</l>
      <l><lb/>l’abſence des Preſidens d’iccluy, &amp; en toutes les Secné¬</l>
      <l><lb/>chauſſées &amp; B aillages. Ils rapportent les Re queſtes de Iu¬</l>
      <l><lb/>ſtice &amp; de Finances en l’vn &amp; l’autre deſdits Conſeils, &amp; les</l>
      <l><lb/>Intendans des Finaces les Traitez, &amp;ce qui dé́pend d’iceux.</l>
      <l><lb/> Leur luriſdiction eſt vniuerielle par tout le Roy aume,</l>
      <l><lb/>tiennent le Seel de la Chancellerie quand ils vont ́s Villes</l>
      <l><lb/>de Parlement; &amp; quand il ſe preſente des Commiſſions di¬</l>
      <l><lb/>gnes de leur employ, ils vont dans les Prouinces pour con¬</l>
      <l><lb/>ſeruer l’authorit́ du Roy, qu’ils repreſentent: ſouuent par¬</l>
      <l><lb/>ny eux on choiſit les Ambaſſadeurs pour enuoyer aux pays</l>
      <l><lb/>eſtrangers, &amp; des lIntendans de luſtice dans les Prouinces</l>
      <l><lb/>&amp; armées</l>
      <l><lb/>Le Conſeil Priué eſt ordonń pour pouruoir aux plaintes</l>
      <l><lb/>&amp; remonſtrances des Villes, iuger les recuſations des Par¬</l>
      <l><lb/>lements, auiſer ſur les traites des bleds &amp; des vins, ſur tou¬</l>
      <l><lb/>tes les Marchandiſes qui entrent au Roy aume ou en ſor¬</l>
      <l><lb/>tent, ſur les Douanes &amp; impoſitions miſes deſſus ;pouruoit</l>
      <l><lb/>au cours &amp; aloy des monnoyes, auoir égard ſur le Domai¬</l>
      <l><lb/>ne de la Couronne, Aydes, Tailles, rabais des Fermes, les</l>
      <l><lb/>dechargeant auec connoiſſance de cauſe, &amp; informations</l>
      <l><lb/>precedentes jointes aux aduis des Treſoriers generaux de</l>
      <l><lb/>I’rance.</l>
      <pb n="23"/>
      <l><lb/>23</l>
      <l><lb/>CHANCELLERIE.</l>
      <l><lb/>JL y a pluſieurs ſortes de Chancelleries en France, &amp; de</l>
      <l><lb/> toutes Monſieur le Chancelier eſt le Chef &amp; le Dire cteur.</l>
      <l><lb/>Premierement il y a la Chancellerie de France, en la¬</l>
      <l><lb/>quelle mondit ſieur le Chancelier ſeelle des Seaux de Fran¬</l>
      <l><lb/>ce.</l>
      <l><lb/>Il y a deux Seaux en ladite Chancellerie, l’vn de Fran¬</l>
      <l><lb/>ce, dans lequel eſt grauee l’effigie du Roy, tenant ſon lict de</l>
      <l><lb/>Iuſtice, le Sceptre à vne main, &amp; la main de Iuſtice en l’autre.</l>
      <l><lb/>L’autre eſtde Dauphine, dans lequel eſt auſſi grauée l’efſ¬</l>
      <l><lb/>figie du Roy, mais à cheual l’eſpée aà la main, comme eſtant</l>
      <l><lb/>le pays de Dauphiné, vne Prouince acquiſe &amp; iointe à la</l>
      <l><lb/>Couronne à certaines conditions, &amp; particulierement de</l>
      <l><lb/>conſeruer leurs anciens priuileges, &amp; les marques d’hoa¬</l>
      <l><lb/>neur de ladite Prouince.</l>
      <l><lb/>Eteſt à noter que comme du ſeau de France l’on ne ſee lle</l>
      <l><lb/>que de cire iaune â&amp;-de cire verte: De celuy de Dauphiué</l>
      <l><lb/>’onneſeelle que de cire rouge, &amp; de cire verte.</l>
      <l><lb/>ll y a pluſieurs autres Chancelleriesen France, les vnes</l>
      <l><lb/>eſtabliespré́s des Parlemens pour ſeeler les Lettres neceſ¬¬</l>
      <l><lb/>ſaires pour l’inſtruction des affaires, les autres en chacun</l>
      <l><lb/>Preſidial de France: &amp; en tontes leſdites Chancelleries il y</l>
      <l><lb/> desſeaux beaucoup pluspetits que le Seau de la Chancel¬</l>
      <l><lb/>lerie de France, dans leſquels il n’y a que l’Eſcuſſon de Fran¬</l>
      <l><lb/>e grau, &amp; toutes ces Chancelleries ſont ſubordinées à</l>
      <l><lb/>ondit ſieur le Chancelier, qui a le pouuoir, la dire ction &amp;</l>
      <l><lb/>iuriſdiction ſur tous les Officiers d’icelles, &amp; par ſes ſoins &amp;</l>
      <l><lb/>ordonnances l’on fait &amp; fabrique &amp; l’on regle leſdits Seaux</l>
      <l><lb/>&amp; leſdites Chancellerics.</l>
      <l><lb/>Il y a pluſieurs Officiers qui ſeruent eſdites Chancelle¬</l>
      <l><lb/>ries: les premiers &amp; les principaux ſont, les Conſeillers</l>
      <l><lb/>Seeretaires du Roy, qui prennent qualite de Maiſon &amp;</l>
      <l><lb/>Couronne de France, &amp; ade ſes Finances, pour la difference</l>
      <l><lb/>u’il y a entr eux, &amp; les autres Secretaires, oui ſont crecz &amp;</l>
      <l><lb/>eſtablis en certaines Chancelleries, ſoit prés des Parle¬</l>
      <l><lb/>ens, ſoit aux Preſidiaux.</l>
      <pb n="24"/>
      <l><lb/>4</l>
      <l><lb/>Leur fonction eft de dreſſer toutes les Lettres qui doi¬</l>
      <l><lb/>uent eſtre ſeellé́es en la Chaheellerie de France, &amp; autres</l>
      <l><lb/>Chancelleries, &amp; de les ſigner, à l’exception de celles qui</l>
      <l><lb/>doiuent eſtre ſignées en commandement, leſquelles ſontſi¬</l>
      <l><lb/>gnées par les Secretaires d’Eſtat &amp; des Commandemens.</l>
      <l><lb/> Et leſdits Secretaires du Roy ont cet honneur que de</l>
      <l><lb/>leur Compagnie ſont tirez leſdits ſieurs Secretaires d’Eſtat,</l>
      <l><lb/>leſquels ne ſignent en Commandement que par Commiſ¬</l>
      <l><lb/>ſion; &amp; pour cette ſignature, il eſt neceſſaire qu’ils ſoient</l>
      <l><lb/>Secretaires du Roy.</l>
      <l><lb/>Leſdits Secretaires du Roy portent encore le tilrre de</l>
      <l><lb/>Conſeillers Secretaires du Roy Maiſon &amp; Couronne de</l>
      <l><lb/>France, pource que outre cette fonction de dreſſer, ſigner,</l>
      <l><lb/>&amp; expedier toutes les Lettres de Chancellerie ancienne¬</l>
      <l><lb/>ment, en qualité de Noraires &amp; Secretaires du oy, ils re¬</l>
      <l><lb/>ceuoient &amp; paſſoient tous les Actes &amp; Traitez de la Maiſon</l>
      <l><lb/>&amp; Couronne de France; &amp; ſi les Se cretaires d’Eſtat les ex¬</l>
      <l><lb/>pe dient auiour d’huy, ce n’eſt qu’en qualité de Secretaires</l>
      <l><lb/>du Roy, d’où s’enſuit que tous les Secretaires du Roy ont le</l>
      <l><lb/>pouuoir &amp; le caractere ſuffiſant pour ce faire, &amp; ne leur de¬</l>
      <l><lb/>faut que la Commiſſion, qui ne peut eſtre donnée qu’à vn</l>
      <l><lb/>Secretaire du Roy.</l>
      <l><lb/>lls ſont auſſi dits de la Maiſon &amp; Couronne de France</l>
      <l><lb/>pout deux raiſons; La premiere, pour marquer la condi¬</l>
      <l><lb/>tion deſdits Offices vrays Commençaux de la Maiſon du</l>
      <l><lb/>Roy; La ſeconde, pour les diſtinguer des autres Secre¬</l>
      <l><lb/>taires creez &amp; eſtablis és Chancelleries particulieres des</l>
      <l><lb/>Parlements &amp; des Preſidiaux, leſquels particuliers Secre¬</l>
      <l><lb/>taires n’ont le pouuoir d’expedier, &amp; ſigner des Lettres que¬</l>
      <l><lb/>dans la Chancellerie en laquelle ils ſont eſtablis, où les Se¬</l>
      <l><lb/>cCretaires du Roy Maiſon &amp; Couronne de France ont le pou¬</l>
      <l><lb/>uoir &amp; la faculté d’expedier dans toutes les Chan celleries</l>
      <l><lb/>de France.</l>
      <l><lb/>Il y a d’autres Officiers eſdites Chancelleries en la Chan¬</l>
      <l><lb/>cellerie de France; il y a grands Au dianciers qui ſeruent par</l>
      <l><lb/>quartier, &amp; leur fonction eſt de preſehter les Lettres qui</l>
      <l><lb/>leur ſont enuoyées par les Se cretaires à monſieur le Chan¬</l>
      <l><lb/>celier: Il y a auſſi en ladite Chancellerie quatre Control¬</l>
      <l><lb/>leurs</l>
      <pb n="25"/>
      <l><lb/>25</l>
      <l><lb/> leurs Generaux, qui ſeruent de meſme par quartier.</l>
      <l><lb/>Il y a quatre Garde-oolles, dont la fonction eſt de</l>
      <l><lb/>pteſenter à Monſieur le Chancelier les Ofhices qui doiuent</l>
      <l><lb/>eſtre ſeellez du grand Seau, &amp; ſont appellez Gar de des</l>
      <l><lb/>oolles, d’autant qu’ils ont la garde des Roolles potans</l>
      <l><lb/>taxes de tous les Ofices qui ſe ſeellent, &amp; ſur leſques</l>
      <l><lb/>Roolles mondit ſieur le Chancelier met de ſa main le</l>
      <l><lb/>ſeelle.</l>
      <l><lb/>Es Chancelleries particulieres des Parlemens &amp; Preſi.</l>
      <l><lb/>diaux, il y a des Conſeillers Garde des Seaux deſdites</l>
      <l><lb/>deſdites Chancelleries, qui ſont ordinairement annexez à</l>
      <l><lb/>vnOffice de Conſeiller du Parlement, ou du Preſidial où la</l>
      <l><lb/>Chancellerie eſt eſtablie.</l>
      <l><lb/>utre ce il y a en la Chancellerie de France quatre</l>
      <l><lb/>Chaufecire hereditaires, dont la fonction eſt d’appliquer</l>
      <l><lb/>les Seaux aux Lettres qui ſont ordonneées eſtre ſeeſeespar</l>
      <l><lb/>ondit ſeur le Chancelier, leſquels ſeruent par quartier</l>
      <l><lb/>en la Chancellerie de France, &amp; en la Chancellerie du Par¬</l>
      <l><lb/>lement de Paris par mois. Il y a auſi des Chaueeires en</l>
      <l><lb/>iles autres Chancelleries partieulieres creez en iltre</l>
      <l><lb/>d’Ofice, qui font la meſme fonction.</l>
      <l><lb/>Il y a grand nombre d’autres Officiers en toutes leſdites</l>
      <l><lb/>Cnaneeleries en la Chancelerie de Franee, rrois rreſo</l>
      <l><lb/>riers eneraux des deniers prouenans du Seau, &amp; es Chan.</l>
      <l><lb/>celleries pariculieres des Commis à̀ l’Audiance, dont ia</l>
      <l><lb/>omodion ede receuoir le,s lLettres par compte, ies dini.</l>
      <l><lb/>pues ̀ ceu qu eles ppariennent, &amp; en teeeuoir l.</l>
      <l><lb/>au pour eſtre par apres dſtribuée à̀ ceux à qui elle doit</l>
      <l><lb/>eſre diſtribuee: Les autres Ociers ſont Huiders Poe</l>
      <l><lb/>coes, &amp; quanuite d’autres que l’on obmet pour euiret</l>
      <l><lb/>plus long diſcours.</l>
      <l><lb/>G</l>
      <pb n="26"/>
      <l><lb/> 26</l>
      <l><lb/>LE GRAND CONSEIL.</l>
      <l><lb/>E Chancelier eſt né premier Preſident de cette Com¬ </l>
      <l><lb/>LApagnie; Ele eſt compoſée de huict Prefidens, &amp; cin¬¬</l>
      <l><lb/>quante-ſix ou huict Conſeillers, qui ſeruent par Semeſtre,</l>
      <l><lb/>c’eſt à dire, de ſix en ſix mois. Elle connoiſt Souueraine¬</l>
      <l><lb/>ment des euocations &amp; difſerends, qui procedent des con¬</l>
      <l><lb/>trarietez d’Arreſts, des priuileges &amp; droicts de la Iuriſdi¬</l>
      <l><lb/>ction des Preſidiaux &amp; Preuoſts des Maréchaux, lndults</l>
      <l><lb/>des Cardinaux, Archeueſques, Eueſques, Abbez, Mala¬</l>
      <l><lb/>deries, Hoſpitaux, Prieurez, Electifs ou Conuents, des</l>
      <l><lb/>autres Benefices, dont la nomination appartient au Pape,</l>
      <l><lb/>ou autrement la totale prouiſion, collations, ou preſen¬</l>
      <l><lb/>tations au Roy, qui a dans cette Cour ſon Aduocat &amp;</l>
      <l><lb/>Procureur general: Les Preſidens doiuent eſtre Maiſtres</l>
      <l><lb/>des Requeſtes, &amp; auoir vne Commiſſion de Preſident</l>
      <l><lb/>qu’ils deſ-vniſſent, apreés auoir ſeruy a2o ans en vne Com.</l>
      <l><lb/>pagnie ſouueraine; les charges de Conſeiller s’acheptent</l>
      <l><lb/>1ooooo liures: leur Iuriſdiction a ſon Palais prés du .ou¬</l>
      <l><lb/>ure, &amp; les Aduocats qui ſont receus en cette Compagne,</l>
      <l><lb/>peuuent plaider par tous les Parlemens, Cours Souue¬</l>
      <l><lb/>raines, &amp; reſſorts du Royaume.</l>
      <l><lb/>PARLEMENTS.</l>
      <l><lb/> Ais aprés tout, il faut aduoü̈er que les Parlements</l>
      <l><lb/>Vlont quelque choſe de ſainct &amp; de venerable. Il y</l>
      <l><lb/>en a dix en France; à ſçauoir,</l>
      <l><lb/>Le Parlement de Paris, pour les Prouinces de France,</l>
      <l><lb/>Champagne, Picardie, Berry, Poictou, Anjou, Tourai¬</l>
      <l><lb/>ne, Orleans, Auuergne, Angouleſme, Lyonnois, Foreſts.</l>
      <l><lb/>Eeauſſe, &amp; aurres.</l>
      <l><lb/> Roüen pour la Normandie.</l>
      <l><lb/>Thoulouze pour le Languedoc.</l>
      <l><lb/>Bourdeaux pour la Guyenne.</l>
      <l><lb/>Srecnoble pour le Dauphiné.</l>
      <l><lb/>Dijon pour la Bourgongne.</l>
      <l><lb/>Aix pout la Prouence.</l>
      <l><lb/>A</l>
      <pb n="27"/>
      <l><lb/>a7</l>
      <l><lb/>Paû pour le Bearn &amp; Nauarre.</l>
      <l><lb/>Rennes pour la Bretagne.</l>
      <l><lb/>Le Pat lement</l>
      <l><lb/>de Mez eſt à</l>
      <l><lb/>preent en la</l>
      <l><lb/>Mets pour la Lorraine.</l>
      <l><lb/>Vlle de Toul.</l>
      <l><lb/>Ie diray en paſſant que c’eſt vne choſe remar quable, que te natlement</l>
      <l><lb/>nos Roys auſquels Dieu a donneé vne puiſlance abſoluë̈, e aiie</l>
      <l><lb/>ayentvoulureduire leur Majeſté́, ſous la ciuilité de la Loy, de coeoilance</l>
      <l><lb/>des Finances,</l>
      <l><lb/>&amp; en ce faiſant, que les volontez &amp; decrets paſſent par l’Aa , </l>
      <l><lb/>lambic des Parlemens, encores plus admirables que deſlors chambre des</l>
      <l><lb/>uequlques Ordonmances y ont eſé paſees &amp; verifiees, eſne o el</l>
      <l><lb/>les Peuples François y adherent ſans murmure, comme ſi o i’p¬</l>
      <l><lb/>cette Compagnie eſtoit le lien qui renouë l’obeyſſance des ru la Sepaios</l>
      <l><lb/>paſſ é́e derniere</l>
      <l><lb/>Subiects, auec le commandement du Prince.</l>
      <l><lb/>de l’annéeé48.</l>
      <l><lb/>Ils ſont égaux en authorité &amp; uriſdiction, concernant la Et eela a
                lieu</l>
      <l><lb/>diſtribution de la Ciuile &amp; Criminelle, ſauf pour les pro- oe’nalsnn</l>
      <l><lb/>pendane la mi¬</l>
      <l><lb/>cedures criminelles des Princes, Princeſſes, Ducs &amp; Pairs noie ooys.</l>
      <l><lb/>de fFrance; la connoiſſance deſquelles, &amp; la reception des</l>
      <l><lb/>grands Officiers de la Couronne appartient priuatiuement</l>
      <l><lb/>au Parlement de Paris, comme à la premiere Compagnie</l>
      <l><lb/>de France, &amp; la plus collaterale des Roys, de laquelle les</l>
      <l><lb/>Iugemensne ſont pas meſme bornez par les Frontieres, mais</l>
      <l><lb/>ont paſſiuſques aux nations eſtrangeres, par la ſubmiſfion</l>
      <l><lb/>volontaire des plus grands Princes de la Chreſtienté.</l>
      <l><lb/>Leur premicre &amp; principale authorité, eſt de voir &amp; veri¬</l>
      <l><lb/>fier les Edis, Ordonnances &amp; Lettres patentes, qui n’ont</l>
      <l><lb/>aucune authorit ́ qu’aprés la verification qui s’en fait par la</l>
      <l><lb/>lbre deliberation des Parlements. L’on a veu pluſieurs</l>
      <l><lb/>Edits refuſez, &amp; d’autres receus auec clauſes expreſſes,</l>
      <l><lb/>arquants la violence &amp; contrainte qu’on leur faiſoit. Tou¬</l>
      <l><lb/>Sſois quelque pouuoir &amp; authorite que les Roys leur</l>
      <l><lb/>ent concedée, ils ſe ſont reſeruez cinqactes de ſuprême</l>
      <l><lb/>louueraineté; ſçauoir, faire les Loix, creer ofces, arbi¬</l>
      <l><lb/> la paix &amp; la guerre, auoir le dernier reſſort de la Iuſti¬</l>
      <l><lb/>s &amp; fabriquer monnoye.</l>
      <l><lb/> eſt vray que ſa Majéſté permet à ſes principaux offi.</l>
      <l><lb/>cers, ſoi des Cours Souueraines, ſoit des vVilles, de faire</l>
      <l><lb/>des dleglenens ehacuon an fi de leurs charges, qui ne ſon</l>
      <l><lb/>Purant que prouiſoires, &amp; faires ſous l’adueu &amp; plaiſir du</l>
      <l><lb/>loy, auqueiſeuil appoarientſauire le, loiu aoſolues &amp; inuia</l>
      <pb n="28"/>
      <l><lb/>28</l>
      <l><lb/>lables, c’eſt deuant ce Tribunal, où l’Appanage des Fils &amp;</l>
      <l><lb/>Freres des Roys de France, ſont reglez &amp; verifiez, cõ̃me des</l>
      <l><lb/>Ere ctions de Duchez, &amp; Comtez; toutes Lettres de Natu¬</l>
      <l><lb/>ralitez, Graces, Remiſſions &amp; Pardons, tous Contracs &amp;</l>
      <l><lb/>Tranſactions faites par les Roys auec Princes &amp; Republi¬</l>
      <l><lb/>ques, erections &amp; fondations d’Abbayes, Chapitres, Colle¬</l>
      <l><lb/>es, &amp; Ordres de Religion, leur iuriſdiction s’eſtend ſur les</l>
      <l><lb/>perſonnes Eccleſiaftiques, &amp; quand le Pape enuoye en</l>
      <l><lb/>Ftance les Legats, ſes lettres ſont leuë̈s en la Cour, exami¬</l>
      <l><lb/>nées &amp; publices ſous les modifications qu’elle iuge neceſ¬</l>
      <l><lb/>ſaires pour le bien du Roy &amp; du Royaume, &amp; conſeruation</l>
      <l><lb/>des Libertez de l’Egliſe Gallicane. Ils connoiſſent des ap¬</l>
      <l><lb/>pellations comme d’abus, &amp; la paſſion des Papes a ſouucnt</l>
      <l><lb/>rougy deuant cét Auguſte Senat, qui en a fait brû̂ler les ana</l>
      <l><lb/>hemes &amp; cenſures, comme i’ay remar qué cy-deſſus. Les</l>
      <l><lb/>Re,;leméts entr Preuoſts, Baillifs, Senechaux, ſieges Pre¬</l>
      <l><lb/>ſidiaux, &amp; autrcs Iuges ordinaires &amp; leurs Lieutenans, com¬</l>
      <l><lb/>petent priuatiuement de la meſme connoiſſance des Gou¬</l>
      <l><lb/>uerneurs, &amp; Licutenans generaux des Prouinces, parce</l>
      <l><lb/>qu’ils n’ont point de iuriſdiction contentieuſe. Ile connoiſ¬</l>
      <l><lb/>ſen: de toutes appellations, Sentences, &amp; condcmnations</l>
      <l><lb/>à mort, mutilations de membres, condemnations aux ga¬</l>
      <l><lb/>leres, au foüet, amende honorable, &amp; banniſſcmens.</l>
      <l><lb/>Tellement qu’ils ont entre les mains les biens de toutes</l>
      <l><lb/>perſonnes, tant grandes, que petites du Royaume.</l>
      <l><lb/>Dans le Parlement de Paris, le nombre des Preſidens &amp;</l>
      <l><lb/>Conſeillers eſt certain &amp; limité, &amp; celuy des Aduocats &amp;</l>
      <l><lb/>Procureurs innombrable.</l>
      <l><lb/>Les Eueſques y ont droict de ſeance, mais non pas de</l>
      <l><lb/>voix deliberatiue, cxcepté́ l’Ar cheueſque de Paris, &amp; l’Ab¬</l>
      <l><lb/>bé de S. Denys, qui ſont Conſeillers nez; comme tous les</l>
      <l><lb/>Princes, Dues &amp; Pairs de France. C’eſt pourquoy par vn</l>
      <l><lb/>titre particulier il s’appelle le Parlement des Pairs, &amp; toutes</l>
      <l><lb/>leurs Cauſes ſont commiſes à̀ la grand’ Chambre, laquelle</l>
      <l><lb/>ſeule en connoiſt.</l>
      <l><lb/>Ceux de la Religion pretenduë reformée ont par la co¬</l>
      <l><lb/>ceſſion de nos Roys vne Chambre de l’Edict pour y eſtre</l>
      <l><lb/>leurs inſtances &amp; diſerents terminez.</l>
      <l><lb/>La</l>
      <pb n="29"/>
      <l><lb/>l</l>
      <l><lb/>1</l>
      <l><lb/>1</l>
      <l><lb/>29</l>
      <l><lb/>La Tournelle ſeule cognoit des erimes, &amp; condamne à Les Peſidens &amp;e</l>
      <l><lb/>Conſeillers d</l>
      <l><lb/>mor.</l>
      <l><lb/>la Tournelle ſe</l>
      <l><lb/>La charge de premier Preſident ſe donne, Meſſire Mat. prebnent e,</l>
      <l><lb/>eu Mole l’Anſtide de ce ſiecle, &amp; cy-deuant Procureur t;</l>
      <l><lb/>eneral, en eſt pourueu.</l>
      <l><lb/>Preſidens ne ſe</l>
      <l><lb/>Les autres Offices de Preſidens à Motier au nombre de prenent que de</l>
      <l><lb/>la grand Ch¬</l>
      <l><lb/>ſep, qui ſont tous de la grand’ Chambre, s’achet nt tous pl’ </l>
      <l><lb/> 6ooooo. liures, ou enuiron; Ils ſont auiourd’huy poſſedez me ſe doir do¬</l>
      <l><lb/> reſnauant pra¬</l>
      <l><lb/>patnſieus de Memmes, de DBailleul, le Coigneux, de Ne li,</l>
      <l><lb/>mond, de Bellievre, de Longueil, &amp; Potier; le premier deſquels chambe
                ae</l>
      <l><lb/>quieſt loſecond du Parlemenr, ne ſort point de la grand’Cham. lFd</l>
      <l><lb/>Il ya5 Charm¬</l>
      <l><lb/>bre, &amp; preſide aux Audiences que l’on donne les ardys &amp; e, ué¬</l>
      <l><lb/>Vendreys de releuée, depuis le commencenent du mois de ſ&amp; eu</l>
      <l><lb/>des Requeſtes</l>
      <l><lb/>Decembre, iuſques à la findu mois de May; les aurres preſident </l>
      <l><lb/>l J apres l’aurte chacun vne annee à la Chambre de l’Edi, &amp; ie Conſeier</l>
      <l><lb/> achetent la Cõ¬</l>
      <l><lb/>les quatre derniers demeurent à la Tournelle.</l>
      <l><lb/>l</l>
      <l><lb/> Les Ofices de Conſeller valent ioooo. liures.</l>
      <l><lb/>niſſion laquelle</l>
      <l><lb/>ayant gardé́e</l>
      <l><lb/>Danus les ouuertures du Parlement le sz Nouembre, &amp; plus de deun</l>
      <l><lb/>as, ils ne peu¬</l>
      <l><lb/>p aux ſembĺes publiques, ils portent la robbe rouge, com-t </l>
      <l><lb/> auſi aux enterremens des Roys, pour monftrer l’antho¬ a a pran</l>
      <l><lb/> e dea oy iunte enleurs petdoomne</l>
      <l><lb/>Chambre. Cette</l>
      <l><lb/>7</l>
      <l><lb/>2</l>
      <l><lb/>e</l>
      <l><lb/>A</l>
      <l><lb/>!</l>
      <l><lb/>s</l>
      <l><lb/>2</l>
      <l><lb/>e!</l>
      <l><lb/>1</l>
      <l><lb/>LA CHAMBRE DES COMPTES.</l>
      <l><lb/>õômiſſion cou¬</l>
      <l><lb/> ſte ;oooo. Iiures</l>
      <l><lb/>parce que le lu¬</l>
      <l><lb/>cre y eſt grand,</l>
      <l><lb/>à cauſe du grãd</l>
      <l><lb/>ES Meſieurs ont leur Iuriſdiion deſtachée du Par. nombre de eu</l>
      <l><lb/>umeau, eſebnie ſouerannemen pour Cogmnoiſre, l n denre.</l>
      <l><lb/>qui out leurs</l>
      <l><lb/>SSt, &amp; decider, clorre &amp; arreſter les comptes de tous Re- ſes aus
                equ¬</l>
      <l><lb/>ens, Thteſoriers, Payeurs, &amp; generalement de tous es du Palauis</l>
      <l><lb/>e ories compeable,, &amp; qul ont rereu, pis &amp; manis</l>
      <l><lb/> quelque ſorte que ce ſoit les finances du Royaume, &amp;</l>
      <l><lb/>’Ss impoſts &amp; leuées ſur le Peuple, &amp; au temps qui leur</l>
      <l><lb/>t ont pr le, ordres de cee Cour, alaqueſe n con</l>
      <l><lb/>equeoe d paunir e ioniſiſion ſonuernine queie 8</l>
      <l><lb/>llunitain des Pmancs, poes lres, Elnia, o¬</l>
      <l><lb/>omares, Caes, Tmes t oooumiens donenns le</l>
      <l><lb/>fais ee, dninnr edueleu ie pſres et ere ru</l>
      <l><lb/>Preieement uoues leures d’amoruſement, commiſis in</l>
      <l><lb/>Quints &amp; re¬</l>
      <l><lb/>H</l>
      <l><lb/>1</l>
      <pb n="30"/>
      <l><lb/>Il y a ſi peu d’é</l>
      <l><lb/>galité, que lors</l>
      <l><lb/>que le Parle¬.</l>
      <l><lb/> ment mande</l>
      <l><lb/>aux Preſid ens</l>
      <l><lb/>&amp; Maiſtres des</l>
      <l><lb/>Comptes d’y</l>
      <l><lb/>venir prendre</l>
      <l><lb/>ſeance pour de¬</l>
      <l><lb/>liberer de quel¬</l>
      <l><lb/>ques affaires</l>
      <l><lb/>de Finances, ils</l>
      <l><lb/>ne manquent</l>
      <l><lb/>de s’y rendre.</l>
      <l><lb/>183</l>
      <l><lb/>ſions, naturalitez, legirimarions, affeanchiſemens, diſ¬¬</l>
      <l><lb/>penſatibons, annobliſſ-mens, priuileges, dons de rachats,</l>
      <l><lb/>quints &amp; requints, deniers d’amende, gardes nobles, rega¬</l>
      <l><lb/>le, confiſcarions, nouueaux acquers, tous rabais, mode¬</l>
      <l><lb/>rations, &amp; dons d’aucunes ſommes, Aydes Tailles, &amp; au¬</l>
      <l><lb/>tres impots, tant aux Habitans des Villes qu’autres leurs</l>
      <l><lb/>Iuſticiers.</l>
      <l><lb/>Les Vaſſaux particuliers &amp; Iuſticiers du Roy ſont tenus</l>
      <l><lb/>de faire en ladite Chambre les foy &amp; homage qu’ils doi¬</l>
      <l><lb/>uent à ſa Majeſteé pour raiſon de leurs fiefs, terres &amp; Sei¬</l>
      <l><lb/>gneuries, &amp; bailler leurs adueus &amp; deſnombremens; &amp; ſi</l>
      <l><lb/>procedant à l’audition &amp; cloſture deſdits compres, il y a</l>
      <l><lb/>ſuppoſitien, fauſſeté, abus ou nulliteé aux rooles, mande¬</l>
      <l><lb/>mens, certifications, quittances, &amp; aurres pieces ſur ce rap¬</l>
      <l><lb/>portées, la verification en eſt faite par les Commiſſaires depu¬</l>
      <l><lb/>tez par la Chambre.</l>
      <l><lb/>L’autorite de cette Cour ſouuetaine eſt ſi grande, qu’el¬</l>
      <l><lb/>le dſpute le paſſage &amp; honneur à Meſſieurs du Parlement,</l>
      <l><lb/>teſmoing- les querelles arriuées depuis quelques années dans</l>
      <l><lb/>l’Egliſe de noſtre Dame ſur la conteſtation à qui marcheroit</l>
      <l><lb/>aeie er pe ſenue e ne enoerene e eenee</l>
      <l><lb/>deuant, toutes deux eſtans Sou ueraines &amp; creees par vn</l>
      <l><lb/>meſme Palais.</l>
      <l><lb/>Il y a dix Preſidens, dont le Preſident Nicolay eſt le pre¬</l>
      <l><lb/>mier: cette charge s’eſtaut conſeruée depuis 22o. ans de.</l>
      <l><lb/>pere en fils dans cette maiſon: il en a tefusé i4 ooooo. liures</l>
      <l><lb/>du ſieur d’Emery.</l>
      <l><lb/>Il y a 7o. Maiſtres des Comptes, leur Office vaur 6oooo.</l>
      <l><lb/>eſcus.</l>
      <l><lb/>Trente Correcteurs, dont les Offices valent 8oooo. liures</l>
      <l><lb/>&amp; plus.</l>
      <l><lb/>Soixante &amp; quatorze Auditeurs auſſi de quatre vingt mil</l>
      <l><lb/>liures chacun.</l>
      <l><lb/>Quand le Roy fied au Patlement, le premier Prince du</l>
      <l><lb/>Sang ſied à la Chambre des Comptes, où ſa Majeſte ne va</l>
      <l><lb/>imais.</l>
      <pb n="31"/>
      <l><lb/> 31</l>
      <l><lb/>LA COVR DES AYDES.</l>
      <l><lb/>EsT auſſi vne Cour Souueraine, à laquelle appar¬</l>
      <l><lb/> ient de cognoiſtre &amp; iuger prinatiuement à tous au¬</l>
      <l><lb/>trcs, ailles, Aydes, Otrois, Cruës, Leuées, Gabelles, Im¬</l>
      <l><lb/>poſitions, Traictes foraines, Fortificatious, Decimes, Dons</l>
      <l><lb/>gratuis, &amp; autres Odonnances par les Bureaux generaux</l>
      <l><lb/>des Finances, Receueurs d’icelles, &amp; generalement tous</l>
      <l><lb/>autres deniers mis &amp; à mettre pour fait d’aydes &amp; ſubuen¬ </l>
      <l><lb/>ion de guerre ou aurement par tous les reſſorts &amp; luriſdi¬</l>
      <l><lb/>tions du Royaume, de tous procez ſur ce informez.</l>
      <l><lb/>Cette Cour eſt conpoſée de trois Chambres depuis la</l>
      <l><lb/>derniere augmentation qu’en a fait le Roy de a2;. Conſeil.</l>
      <l><lb/>lers &amp; deux Preſidens. En chacune les Offices y ſont preſ¬</l>
      <l><lb/>que auſſi chers comme aa Parlement: ils iouyſſent des meſmes</l>
      <l><lb/>priuileges &amp; prerogatiues.</l>
      <l><lb/>REQVESTES DVPALAIS.</l>
      <l><lb/>E ſont Conſeillers de la Cour du Patlement qui ſont</l>
      <l><lb/> eauoyez en cetts Compagnie, pour cognoiſtre des</l>
      <l><lb/>ptrocez &amp; diferents concenans le titte de tous les Offices</l>
      <l><lb/>oyaux de France, tant de iuſtice, domaine, finances, que</l>
      <l><lb/>de la maiſon du Roy au deſſous de 5ooo. liures, les autres</l>
      <l><lb/>ayanut leurs cauſes commiſes aux Requeſtes de l’Hoſtel.</l>
      <l><lb/>COVR DES MONNOYES.</l>
      <l><lb/> Ln eſt eſtablie pour cognoiſtre, iuger &amp; decidor en</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>Ldenier refſort de toutes les monnoyes de France: &amp;</l>
      <l><lb/>pateillement des fautes, abus &amp; maluerſatious qui ſe com¬</l>
      <l><lb/>ettent au fait d’icelles, tant par les Maiſtres, qu’Officiers</l>
      <l><lb/>ui ſont en grand nombre diſtribuez par les Proulnces &amp;</l>
      <l><lb/>Paes d Royaume.</l>
      <pb n="32"/>
      <l><lb/>LA TABLE DE MARBRE.</l>
      <l><lb/> Ly a dans le Palais à la porte de la grande Chambre, où̀ les</l>
      <l><lb/>leruon ene eneienn le l ei liene lee ele</l>
      <l><lb/>de Marbre, où ſont les trois plus anciennes luſtices Royalles d</l>
      <l><lb/>Royaume, qui ont ſuiuy le Parlement ambulatoire, &amp; ont eu</l>
      <l><lb/>leur eſtabliſſement dans le Palais lors qu’il a eſté cedé àla Cour.</l>
      <l><lb/>Sçauoir la Conneſtablie &amp; Mareſchauſſée de France; qui con¬</l>
      <l><lb/>noiſt de la Milice, du payement de la Gendarmerie, &amp; des abus</l>
      <l><lb/>&amp; maluerſations de tous les Preuoſts, Vice. Ballifs, &amp; Vice-Se¬</l>
      <l><lb/>néchaux, qui ſont tenus d’y preſter ſerment: l’Admirauteé qui</l>
      <l><lb/>connoît de la Marine, Hlavres &amp; Ports Maritimes, &amp; la troiſieſ¬</l>
      <l><lb/>me Iuſtice Royalle concernant les Eaux &amp; Foreſts, en laquelle</l>
      <l><lb/>il y a nombre de Conſeillers qui iugent en dernier reſſort auec</l>
      <l><lb/>meſſieurs de la Cour; aux deux autres Iuſtices, il n’y a aucuns</l>
      <l><lb/>Conſeillers, parce que les Conneſtables, Mareſchaux &amp; Adm i¬</l>
      <l><lb/>raux de France y ont voix deliberatiue.</l>
      <l><lb/>SIEGES PRESIDI AV X.</l>
      <l><lb/>IL ya pluſieurs en France, eſtablis en l’année i55. par le</l>
      <l><lb/>Roy Henry II. &amp; encor autres depuis creeés par le deffunét</l>
      <l><lb/>Roy Louys XIII. en chacun deſquels il y a vn Senechal,</l>
      <l><lb/>ou Baillifs, vn Preſident, Lieutenant Cinuil, vn Liecutenant</l>
      <l><lb/>Criminel, vn Lieurenant Particulier, vn Afſeſſeur, 25. Con¬</l>
      <l><lb/>ſeillers,vn Procureur, &amp; deux Aduocats du Roy.</l>
      <l><lb/>BAILLAGES.</l>
      <l><lb/>E ſont Iaſfices Royalles, mais moindres que les Preſ.</l>
      <l><lb/>diaux: eldes ont vn Lieutenant General, Ciuil &amp; Crimi¬</l>
      <l><lb/> nel, 5. ou ſix Conſeillers, Aduotat &amp; Procureur du Roy.</l>
      <l><lb/> Deuant eux ſe releuent les appellations des lIuges Subbalter.</l>
      <l><lb/>nes &amp; Chaſtellenmies; c’eſt à dire des Seigneurs qui ont droict de</l>
      <l><lb/>Iuſtice, dont le nombre eſt infiny.</l>
      <l><lb/>LE</l>
      <pb n="33"/>
      <l><lb/>l</l>
      <l><lb/>33</l>
      <l><lb/>LE BAN ET ARRIERE.BAN.</l>
      <l><lb/> Ans les publiques neceſſitez; &amp; quand les forces eſtrangeres</l>
      <l><lb/>Vſemblent menacer l’Eſtat, nos Roys ont le Ban, &amp; Arriere¬</l>
      <l><lb/>ban; c’eſt à dire la conuocation des Nobles, &amp; de cex qui poſſe.</l>
      <l><lb/>dent erres &amp; fiefs; &amp; c’eſt aux Baillifs &amp; Gouuerneusrs des
                Pro.</l>
      <l><lb/>inces, de donner ordre qu’ils ſe rendent au lieu de l’aſſignario</l>
      <l><lb/>&amp; des commandemens du Prince, comme aous auons veu en</l>
      <l><lb/>lannée iys6. quand les Eſpagnols entreret dans la Picardie, &amp;e</l>
      <l><lb/>que aous fûmes contraincts de conſidere ſaint Denysen France,</l>
      <l><lb/>omme vne Frontiere de Paris.</l>
      <l><lb/>GOV VERNEVRS DES PROVINCES.</l>
      <l><lb/> Es principaux Gouuernemens de ce Royanme ſone,</l>
      <l><lb/> Le OGouuernement de Paris &amp; de l’Iſle de France, &amp;eſtà</l>
      <l><lb/>lonſieur de Montbazon.</l>
      <l><lb/>Celuy de Guyenoe, à monſieur le Duc d’Eſpernon.</l>
      <l><lb/>eluy de Bourgogne, à monſieur le Prince de Condé.</l>
      <l><lb/>eluy de Languedoc, à Monſeigneur le Due d’Orleans.</l>
      <l><lb/>Celuy de Dauphiné, à̀ monfieur le Due de Leſdiguieres.</l>
      <l><lb/>Celuy de Champagne, &amp; de Brie, à monſieur le Prince de</l>
      <l><lb/>Comy</l>
      <l><lb/>eluy de Picardie, à monfieur le Duc d’Elbeuf</l>
      <l><lb/>Seluy de Normandie, à monſieur le Duc de Logueuille.</l>
      <l><lb/>Seluy de Breagme, a la Reyne Regente</l>
      <l><lb/>tluy de Beatn, au Mareſhal de Grammond.</l>
      <l><lb/>Celuy de Prouemce, à monſieur le Comte d’AIez.</l>
      <l><lb/>Celſd’Auuergne, au Due de Chaulnes.</l>
      <l><lb/>Celydoleans &amp; du pays d’alentour, àmonſieur le Marquiude</l>
      <l><lb/>Sourdis.</l>
      <l><lb/>Celuy d’Anjou, au Mareſchal de Brené.</l>
      <l><lb/>Celuy du Miyne, au Come de Treſme</l>
      <l><lb/>lrde ron au lareſehul de Vileroy</l>
      <l><lb/>Celuy de ery, a monſieur le prne de Conmde.</l>
      <l><lb/>Ci de mieou n Comre de la Roheſnoonui¬</l>
      <l><lb/>Sdjde lahaute &amp; oaſe Mrhe &amp;t paya duai à Maebriſace.</l>
      <pb n="34"/>
      <l><lb/>34</l>
      <l><lb/>Les autres Gouuernemens ſont moins conſiderables.</l>
      <l><lb/>Remarquez que quand les Gouuerneurs vont preſenter leur</l>
      <l><lb/>lettres à la Cour de Parlement de leur reſſort, ils ſont receus à la</l>
      <l><lb/>charge, qu’ils n’entreprendront rien contre l’authorité du Parle¬</l>
      <l><lb/>ment, ny de la Iuſtice ordinaire, ſur laquelle ils n’ont droict que</l>
      <l><lb/>par vſurpatio.</l>
      <l><lb/>Il eſt bien vray qu’ils peuuent tuer vn Ennemy eſtranger, s’il</l>
      <l><lb/>vient troubler la Prouince, ou vn ſeditieux, ſur le fait de la ſedi¬</l>
      <l><lb/>ion; mais non faire le procez à perſonne.</l>
      <l><lb/>Ces Gouuernernens ne ſont pas Offices, mais Commiſſions;&amp;</l>
      <l><lb/>en conſideration de cetce qualité, chacuna droit de ſeance en la</l>
      <l><lb/>Prouince qu’il gouuene.</l>
      <l><lb/>L’ASSEMBLEE DES ESTATS.</l>
      <l><lb/>I ’Ouuerture s’en fait par le Chancelier, en la preſence du Roy,</l>
      <l><lb/>L qui remonſtre les mouiſs de cete conuocarion.</l>
      <l><lb/> Nobleſſe eſt la plus belle moití de France, &amp; le rempart qui</l>
      <l><lb/>aſſeure ſon tepos contre les puiſſancecs eſtrangeres.</l>
      <l><lb/>Le Clergé à de</l>
      <l><lb/>Feuema nauui Le Clergé poſſede beaucoup plus d’vn tiers du reuenu de</l>
      <l><lb/> oooooo le France.</l>
      <l><lb/> veux dire trois</l>
      <l><lb/>cens maillionss,</l>
      <l><lb/> &amp; douze mille</l>
      <l><lb/>liures ſans les</l>
      <l><lb/>eſete¬</l>
      <l><lb/>DE L’EGLISE GALLICANE.</l>
      <l><lb/> Ans m’eſtendre dauautage, ſur les priuileges &amp; libertez, qui</l>
      <l><lb/>ont donné ſubiect à tant de liures, &amp; tant de ialouſic à nos En¬</l>
      <l><lb/>nemis.</l>
      <l><lb/>Vous remarquerez qu’il y a en France 16. Archeueſchez ou</l>
      <l><lb/>Eueſchez.</l>
      <l><lb/>La Religion entra auec Clouis, laquelle s’eſt depuis cent ans di¬</l>
      <l><lb/>uiſée par la Sccte de Caluin.</l>
      <l><lb/>La Sorbonne eſt vne puiſſante colomne contre les nouueaux</l>
      <l><lb/>Religionaires. Elle doit ſa fondation à S. Louys Roy de France,</l>
      <l><lb/>ſa gloire au zele de quaurité de Prelats qui s’aduoüent enf ns de</l>
      <l><lb/>cette mere; &amp; la beauté de ſes edfices au feu Cardinal de Riche¬</l>
      <l><lb/>lieu, qui a donneé de grandes ſommes pour lecs faire conſtruire.</l>
      <pb n="35"/>
      <l><lb/>15</l>
      <l><lb/>AA </l>
      <l><lb/>s </l>
      <l><lb/>T EPS DE L’ADVENEMENT</l>
      <l><lb/>à la Couronne, du decez des Roys de France,</l>
      <l><lb/>¬</l>
      <l><lb/>depus Huges Capet, iuſques à Laouis XIV.</l>
      <l><lb/>à preſent egnant.</l>
      <l><lb/> e, H ’nu ceinneanonrnn, l’aiuee l en l e oenn us</l>
      <l><lb/>l’année p87. &amp; eſt decedé le S. 185. &amp; eſt decedé le 29. No¬</l>
      <l><lb/> Aoat 998.</l>
      <l><lb/>uembre 1;14.</l>
      <l><lb/>p98 Rot eſt venu à la Couronne Lovs X. dit Hutin, eſt venu à ;14</l>
      <l><lb/>le 2 Aouſt 99&amp;8. &amp; eſt mort le la Couronne le as. Nouembre</l>
      <l><lb/>3o. Iuillet to;.</l>
      <l><lb/> 314. eſt decedé le 5. Iuin 13;i6.</l>
      <l><lb/>o enr I. a-commencé à regner Ce Roy ayant laiſſé la Royne Cle¬</l>
      <l><lb/>le o. lIuillet o32. &amp; a fii ſes mence de longrie ſa 2. femrne</l>
      <l><lb/>ioursle . May ioé60.</l>
      <l><lb/>enceinte, Philippes le Long ſon</l>
      <l><lb/>1os Pupees I. a coamencé à re- frere fut declaré Regent du</l>
      <l><lb/>mer lea. May o6̃o. &amp; eſt de- Royaume. Cependant la Roy¬</l>
      <l><lb/> de le a9. Iuillet ieà.</l>
      <l><lb/> ne vefue accoucha d’vn fi!s poît¬</l>
      <l><lb/>1o 3 Lovs vVI. dit le Gros, eſt ven hume qui futnommé</l>
      <l><lb/>à la Couronne le a9. Iuillet Ie an l. qui naſquit &amp; vint à la i;6</l>
      <l><lb/>IoS-&amp; eſt mort le. Aouſt i;7. Couronne le i4. Noumbre</l>
      <l><lb/> Lovs VII. dit le eune, vintàls 3I6 &amp; mourut le a. ſits</l>
      <l><lb/>Couronn le i. Aouſt 1;7. &amp; mois &amp; an.</l>
      <l><lb/>deceda le o. Septembre iso. Quelques vns ne mettent ce Roy</l>
      <l><lb/>uS Ps 1Il. dit Auguſte, eom¬ au rang des Roys, à cauſe du</l>
      <l><lb/>mença à regner le a2o.Septembre peu de temps qu’il a veſcu &amp; re¬</l>
      <l><lb/>11ôo. &amp; mourut le i4. Iuillet-gné, &amp; auſſi qu’il n’a eſteé ny ſa¬</l>
      <l><lb/>223</l>
      <l><lb/>cré ny couronné comme les au¬</l>
      <l><lb/>12 2; Lovie VI. a commencé à re¬ tres.</l>
      <l><lb/>gner le i. Iuillet ia;. &amp; et Paiippes V. dit le Long, de 1;16</l>
      <l><lb/>decedé le . Nouecmbre 1a26. Regent deuenu Roy, commen¬</l>
      <l><lb/>lae . Lovs IX. eſt venu à la Cou- ça à regner le Nouemb. 1316.</l>
      <l><lb/>ronne lei. Nouembre i26. &amp; &amp; eſt mort le 6. Ianuier i322.</l>
      <l><lb/>eſt ore le 25. Aouſt270. CHarLes IV. dit le Bel, vintà la 12e</l>
      <l><lb/>l27 Ptieg I l I. commença à re Couronne le 6. Ianuier 3az &amp;</l>
      <l><lb/>gner le z5. Aouſt ia27o &amp; mou¬ mourut le i. Feurier i;27.( ou</l>
      <l><lb/>rut le 6. Octobre ô5. Il fut ſelon quelques vns 38.</l>
      <l><lb/>Eſtaut decedé, la Royne Ieanne</l>
      <l><lb/>ſurnommé le ardy.</l>
      <pb n="36"/>
      <l><lb/>1327</l>
      <l><lb/>32</l>
      <l><lb/>14</l>
      <l><lb/>d’Evreux ſa derniere femme en- Couronne le3o. Aouſt i4ô;. &amp;.</l>
      <l><lb/>ceinte. Philippes de Valois ſon eſt decedé le 7. Auril 1498.</l>
      <l><lb/>Couſin Germain, &amp; premier Lovs X II. cormmença à oegnet 14o</l>
      <l><lb/>Prince du Sang, fut eſleu Re¬ le 7. Auril 14o8. &amp; deceda le i.</l>
      <l><lb/>gent du Royaume:mais la Roy- Ianuiery5..</l>
      <l><lb/>ne vefue eſtant accouchée deux Fra nçois I. vint à la Couronne 1i5</l>
      <l><lb/>mois apres d’vne fille poſthume, le 1. Hanuier i5y. &amp; maonrnt le</l>
      <l><lb/>qui fut nommée Blanche, de31. Mars547.</l>
      <l><lb/>Heny II. a commencé́ à regner 1547</l>
      <l><lb/>Regent</l>
      <l><lb/>PLippes V1. dit de Valois, de¬ le;. Mars 1547. &amp; eſt decedé́</l>
      <l><lb/>uint Roy, &amp; commença à re- le ao. Iuillet 1559.</l>
      <l><lb/>gner lei. Auril ;27. ou( ſelon FrAnçois II. eſt venu à la Cou¬-1559</l>
      <l><lb/>quelques hiſtoriens 1;28. &amp; ronne le 1. Iaillet i559. &amp; et</l>
      <l><lb/>mourut le 6. Aouſt 1;5e.</l>
      <l><lb/>aort le 5. Decembre 56o.</l>
      <l><lb/>3 Ie a II. eſt venu à la Couronne le C arEs I commença à re- 1g6a</l>
      <l><lb/> 28. Aouſt ;5e. &amp; eſt decedé le gner le 5. Deeembre r5éo. &amp;</l>
      <l><lb/>8. Airil 1;64.</l>
      <l><lb/> mourat le3o. May 157 4.</l>
      <l><lb/>1364 Caares V. dit le Sage, a com- Heny II I.a commenceé à regner 574</l>
      <l><lb/> nencé́à regner le -Aurili36 4. le 3o. May 154. &amp;e aſt decedé</l>
      <l><lb/>&amp; eſt mort le 16. Septemb 1; 8e.</l>
      <l><lb/>leI. Aouſt;89.</l>
      <l><lb/>;8 CA ns VI. dit le Bien-aimé,</l>
      <l><lb/>vint à la Couronne le ié. Se¬</l>
      <l><lb/>pteabre i;8o. &amp; mourut le 2o.</l>
      <l><lb/>Oétobre 42.</l>
      <l><lb/>1422 CnALeS VII. dit le Victorieux,</l>
      <l><lb/>a commencé à regner le 2o.</l>
      <l><lb/>Octobre 1422. &amp; eſt decedé le</l>
      <l><lb/>22. luillet 4 61.</l>
      <l><lb/>46 Lovis XI. commença à regder</l>
      <l><lb/>le 2a2. Iuillet 6. &amp; a fini ſes</l>
      <l><lb/>iours le 3o. Aouſt 483.</l>
      <l><lb/>He IV. dit le Grand, vint à 15ôa</l>
      <l><lb/>la Couronne le 1. Aouſt i589.</l>
      <l><lb/>&amp; mourut lei, May ré6 io.</l>
      <l><lb/>Lovis XIII. dit le l uſte, a corm 1é6r0</l>
      <l><lb/>mencé à regner le 4. May iéõo.</l>
      <l><lb/>&amp; a fini ſes iours le i4. May</l>
      <l><lb/>I643.</l>
      <l><lb/>Los XIV. a commencé à re 1é4g</l>
      <l><lb/>gner le . May 64. &amp; regne</l>
      <l><lb/>à preſent heureuſeoent vito¬</l>
      <l><lb/>rieux de ſes ennemis.</l>
      <l><lb/>48; CsaLs VIII. eſt venu à la</l>
      <l><lb/>FIN</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
