<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="mazarinades_lettres" xml:id="Moreau2099_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Mazarine">Lettre du chevalier Georges de Paris. A Monseigneur le
          prince de Condé.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation><roleName type="status"
                >Stagiaire</roleName></affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation><roleName type="status"
                >Stagiaire</roleName></affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=vDtKAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
          <author role="alleged_author" ref="isni:0000000121441372" source="Moreau">
            <persName>
              <forename>Georges</forename>
              <surname>Scudéry (De)</surname>
            </persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000078200193" source="Carrier">
            <persName>
              <forename>Louis</forename>
              <surname>Le Laboureur</surname>
            </persName>
          </author>
          <persName role="received" ref="isni:0000000121209573">
            <forename>Louis</forename>
            <surname>Bourbon-Condé (De)</surname>
            <name>Louis II</name>
          </persName>
          <title source="Mazarine">Lettre du chevalier Georges de Paris. A Monseigneur le prince de
            Condé.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000003353603">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Boisset</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="18"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127681-B ALT MAG</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_8" source="Moreau">
          <p>Arrestation de La Raillère</p>
          <date when="1649-01-26">1649-01-26</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p><pb n="1"/>
        <lb/>
        <lb/>cE o Es
        <lb/> DE PARIS.
        <lb/>LE’PRNCE
        <lb/>DE CONDE’.
        <lb/>A PAR1S.
        <lb/>en <pb n="2"/>
        <lb/> a
        <lb rend="¬" break="no"/> . .
        <lb/> oeal <pb n="3"/>
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>3
        <lb/>2
        <lb/>3 4
        <lb/>û¬&amp; û AA A
        <lb/>gpgppggp
        <lb/>LETTRE DV CEVALIER GEORGE3
        <lb/>De Par1s.
        <lb/>ONSEIGNVR,
        <lb/>lIe ne ſus ny vaſſal, ny domeſtique de Voſtre
        <lb/>r .Aieſe, ie fis Fancoi, &amp; ere quiuite m’obliee
        <lb/>de vous honorer, comme Prince du Sang de Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; comme celay dont les grandes actions ont rendu cet Eſtat
        <lb/>le plus oriſſant &amp; le plus glorieux des Royaumes. Ie croy que
        <lb/>cous les autres ont eu pareil reſpect pour voſtre mcrite, &amp; qu’ils
        <lb/>ont creu l patrie dans vn comble de proſperiteé, quand ils l’ont
        <lb/>veu triompher par vos armes. H n’y a perſonne qui n’ait fait des
        <lb/>vrœus pour l’accroiſſement de voſtre honneur, &amp; pour voſtre con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruation : &amp; ſi vos victoires vous ont couſteé quelques
        gouttes de
        <lb/>ſang, l’on en a pleuré la perte auec plus de tendreſſe, que l’on n’a
        <lb/>témoigné de ioye de l’aduantage qui nous en reuenoit.
        <lb/> Toute la France craignoit pour vous &amp; pour elle la valeur fa
        <lb rend="¬" break="no"/>tale des deux fameux Enguiens vos pcedeceſſeurs, qu’elle enſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ueliſt auec tant de laraes dans le printemps de leurs annces. Vous
        <lb rend="¬" break="no"/>eſuiez ſes delices, &amp; l’eſperance de ſa protecîtion: enfin elle
        ſe pro
        <lb rend="¬" break="no"/>mettoit tout de vous, &amp; n’apprehendoit rien de ſes ennemis.
        Vous
        <lb/>auez eſté la ſoule conſolation qui luy ſoit reſtée de la mort de Mon.
        <lb/>ſeigneur le Prince de Condé voſtre Peres ou du moins auez-vous
        <lb/>donné vne longue intermiſfion au regret eternel qu’elle en deuoit
        <lb/>auoir s parceque l’on vous a long-temps veu ſuiure ſes bons ſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>ments &amp; fes preceptes dans les conſeils.
        <lb/>Vous ne ceſſiez pas pour ce la d’eſtre le meſme Enguien dans la
        <lb/>guerre, &amp; vous l’auez aduantageuſement fait voir à cette fameuſe
        <lb/>iournée de Lens; où vous ſuppléâtes auec tant de bon-heur au
        <lb/>mauuais ſoin, &amp; à l’imprudence de ceux que l’on appelloit nos Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niftes. Vous ſurmontates les eſperances que l’on pouuoit auoir
        <lb rend="¬" break="no"/>d’vne campagne, au ſuccez de laquelle ils auoient ſi mal pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ueus que ce ne fut pas ſans ſuiet, s’ils furent ſoupçonnez de tra¬
          <pb n="4"/>
        <lb/>hiſon &amp; d’intelligence auee nos ennemis: Ie diray encor d’atten
        <lb rend="¬" break="no"/>tat à voſtre reputation, &amp; à voſtre perſonne. L’on auoit eu
        meſme
        <lb/>opinion du voyage de V. A. en Catalogne, où l’on ſç̧ait que vous
        <lb/>futes abandonnné, &amp; que l’on ne vous enuoya rien de tout ce qui
        <lb/>eſtoit neceſfaire, meſmes pour y ſoutenir l’effort que fit l’Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gne, &amp; que la ſeule preſence du Prince de Condé y maintint nos
        <lb rend="¬" break="no"/>affaires, &amp; y occupa les forces deſtinees pour oppoſer aà la re
        <lb rend="¬" break="no"/>uolte de Naples ſi mal meſnagée de noſtre coſté.
        <lb/>C’eſt peut-eſtre la principale rai qui nous a &amp;’men contre-la
        <lb/>domination tyrannique de Iule Mazrin. Apres qu’illeut cpuſe
        <lb/>preſque tout le Royaume de ſes finances, ’on n’apprehenda ps
        <lb/>ſans raiſon, qu’il nele priuaſt enfn de ce qu’il auoit de plus pe
        <lb rend="¬" break="no"/> cieux-&amp; qu’il ne precipitaſt V. A. dans vn dernier peril où̀
        voſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>valeur ſuccombaſt ſouz la force des ennemis, par les artifices pan
        <lb rend="¬" break="no"/> ricides de ce traiſtre Sicilien.
        <lb/>N’ayant pû̂ vous perdre, &amp; continuant fes pernicieux deſſeins
        <lb/>fur cet Eſtat, il a-voulu vus gaigner; d crainte que celuy qui a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit prdigué ſa vie pout a France, ne la vouluſt encor haznedes
        <lb/> pour la deliurer de ſon oppreſſion. Il eſtoit aſſeuré dc la facilité
        <lb/>de M. l Dnc d’Orleans par le moyen d’vn valet qui le gouuerne;,
        <lb/>&amp; qui eſtouffe dans le point de leur production tous les hbohs dé
        <lb rend="¬" break="no"/>ſirs de S. A. R. &amp; vous eſtiez le dernier but de ſa politique.
        Toute
        <lb rend="¬" break="no"/>lI’Erope ne s’eſtonnera pas ſans ſuiet qu’vn achcreur ſi rmercehnai
        <lb rend="¬" break="no"/>re &amp; ſi auare, ait pû s’acqnetir vne perſonne ſi importante,
        dans
        <lb/>vne ſaiſon ſi contraire, &amp; fur le point de ſa ruine...
        <lb/>Vous deuiez eſtre alors le plus offenſé, il venoit de liurer aux en.
        <lb/>nemis vne des principales conqueſtesde V. A. il marchandoit auec
        <lb/>eux pour la derniere: il oſtoit cette recopenfſe à vn Seigneur de
        <lb/>matque, digne d’vn plus grand oenmploy, &amp; mettoit dedans Ypre la
        <lb/>meſime creature qui auoit perdu Courtray, &amp; à qui nos loix de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient ſaire perdre la teſte. Bref, comme s’il ſe fuſt ouuertement
        <lb/>declare jaloux &amp; ennemy de voſtre gloire, &amp; de voftre reputation,
        <lb/>il voulut troubler impudemment les benediétions publiques que
        <lb/>J’on vous donnoit, &amp; la rejouyſſance qu’on témoignoit du gain
        <lb/>de voſtre dêrniere bataille, par l’emprifohenaent de deux Magi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrats, &amp; nous voulut faire connoiſtre que vous n’auiez vainc
        <lb rend="¬" break="no"/>que la France, ny combattu que pour l’affermiſfement de ſaty
        <lb rend="¬" break="no"/>rannie.
        <lb/> L’enormité d’vne ſi eſtrange action eſmur les plus tiedes des
        <lb/>Pariſiens <pb n="5"/>
        <lb/>Pariſiens. Ils ne croyolent pas qu’il fuſt poſfibled’en- eſtre ſpe.
        <lb/>ctateur, ſans en eſtre complice, ſi l’on ne la ven geoit, &amp; l’on vous.
        <lb/>deſiroit pour chef d’vne reſolution priſe pour voſtre honneur, &amp;
        <lb/>pour celuy de la patrie. Vous vintes, Monsa io nsv, vous
        <lb/>ne vous en reſſentiſtes pas; mais quoy qu’il en ſoit, vous pacifia
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ce deſordre au greé de tous les intereſſez, auec vne legalité
        qui
        <lb rend="¬" break="no"/>vous continua l’amour des peuples. L’on apportavn ternpera
        <lb rend="¬" break="no"/> ment aux deſordres de l’Eſtat, &amp; l’on publia certe belle
        Declara
        <lb rend="¬" break="no"/>tion qui doit eſtre doreſnauant le fondement inebranlable de la
        <lb/>Monarchie. L’authorité d’vn bon Roy n’y eſt point leé́zée, les Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces qui-ſont les premiers obiets de la perſecution des fauoris y
        <lb/>trouuent leur ſeureté, le Roy y recouure ſes finances dérobées, &amp;
        <lb/>le peuple y rencontre cette tranquilité depuis ſi long- temps
        <lb/>troublée par l’inſolenoe des mauuais Miniſtres, &amp; par les rapines
        <lb/>ſanguinaires des Partiſans.
        <lb/> Monſeigneur le Duc d’Orleans &amp; voſtre Alteſſe l’ont approu
        <lb rend="¬" break="no"/>uees puis qu’ellc s’eſt fairoe voſtre conſentement &amp; par voſtre
        <lb/> tonſeil, à la ſuplicarion duPatlement qui n’a point vſé d’autres
        <lb/>forces que de celles de la raiſon. La Cour eſt reuenüe à Paris &amp; la
        <lb/>ville en a receu vne ioye. inexprimable: l’on n’a parleé d’autre
        <lb/>choſe depuis, que de l’execution des articles ordonnez, non
        <lb/>plus par le Parlement, mais par le Roy: &amp; par ce qu’il eſtot
        <lb/>impoſſible que l’on ne deſcouurit les l’arcins du Cardinal Mazs
        <lb rend="¬" break="no"/>rin ſeul autheur de tous nos maux: Ce chef des volleurs
        <lb/>de l’Eſtat tout-puiſſant aupres de la Reyne Regente, s’eſt ſeruy
        <lb/>de tout ſon credit. pour l’empeſcher.
        <lb/> Le bruit eſt tout commun qu’il vous entretient de grandes
        <lb/>eſporances pour eſtre protegeé de voſtre Alteſſe: Mais que peute
        <lb/>il, vbous promettre verbalement pour vne action indigne de
        <lb/>voſtre Sang &amp; de voſtre Vertu, que l’on ne vous accorde en
        <lb/>effet, pour ce que vous auez deſia merité? &amp; n’eſt-ce pas vne
        <lb/> extreme inſolence à ce perfide, de vous propoſer pour prix de
        <lb/>ſon ſalut de nouueaux eſtats qui-vous ſont deuz pour vos ſeruices,
        <lb/>&amp; que vous ne pouuez receuoir que de la main de ceux contré
        <lb/>leſquels il vous arme. C’eſt faire peu de cas de ce que vous auez
        <lb/>fait auec tant degloire, &amp; c’eſt vne eſtrange temerité, d’eſtimer
        <lb/>plus que tant de villesconquiſes &amp; de batailles gagnées, la def
        <lb rend="¬" break="no"/>fenſe du plus cruel ennemy de l’eſtar. Il n’y va point de voſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>honneut de le maintenir, au contraire, c’en eſt fait, &amp; vous
        pee
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>dez le ftuit de toutes les obligations dont la France vous eft
        <lb/>redeuable; fi vous vous ſeruez contr’elle meſme de la reputa
        <lb rend="¬" break="no"/>tion que vous auez acquis pour olle.
        <lb rend="¬" break="no"/>Si voſtre Alteſſe d’aigoit ictter les yeux ſur l’eſtat miſera
        <lb rend="¬" break="no"/>rable où elle ſe voit reduite par l’oppreſfion de la guerre
        inteſtine
        <lb/>que luy ont fait depuis la Regence tant de corbeaux epars dans
        <lb/>les prouinees, creatures &amp; emiſſaires deMazarin,qui l’ont deuorée
        <lb/>iuſques aux inteſtins: il eſt ſans doute que vous auriez horreur
        <lb/>de ſon miſerable cadaure ſi rongé en toutes ſes parties.Songez
        <lb/>que c’eſt le patrimoine de vos ayeux, &amp; qu’il pourra eſtre ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy de voſtre poſterité, &amp; conſiderez que laReyne, Monſe igneur
        le
        <lb/>Duc d’Drleans &amp; vous, joüez l’heritage de vos enfans contre vn
        <lb/>infame filou, qui vous jouü̈e luy rmeſme, &amp; qui hazrde pour la
        <lb/>plus abominable teſte du monde, vos perſonnes, vos biens &amp; vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre honneur.
        <lb/>Il a touſiours veſcu &amp; joüe aux deſpens d’atruy, cemme
        <lb/>celuy qui n’eſtoit neé que pour la perte du public. La fortune
        <lb/>accoucha de ce monſtre adulterinpendant ſon diuorce auec la
        <lb/>vertu, &amp; elle ne l’a promené vagabondant par tant d’eſtats, que
        <lb/>pour donner vn vain eſclat à ſa puiſſance. Ie connois ſon pays,
        <lb/>&amp; la Sicile meſme qui ne l’aduoüe que pour noſtre honte, m’a
        <lb/>fait ſcçauoir ſon origine chez vn cabaretier de ſes parens en la
        <lb/>ville de Palerme, à mon retour de Malte. I’y ſceus la banque
        <lb rend="¬" break="no"/>route de ſon pere qui eſtoit chapelier &amp; boutonnier de ſon me
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtier, &amp; comme il ſe retira à Rome où le p. Iulio Mazarini
        Ieſuite
        <lb/>ſon frere le mit en condition. Il y vola beaucoup pour amaſſer
        <lb/>vn peu de bien: il y maria quelques filles, &amp; miſt ſon fils au
        <lb rend="¬" break="no"/>pres du Conneſtable Colone. De-là il paſſa au ſeruice du Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Antonio Barberin, &amp; n’y eut pas le rang que l’on eut
        donné
        <lb/> celuy que l’on eut creu deuoir vn iour pretendre de s’allier auee
        <lb/>cette maiſon. Il s’y ſignala par ſes débauchcs, &amp; fut l’intendant
        <lb/>des plaiſirs deshonneſtes de la Conr Romaine.
        <lb/> Ce fut luy qui donna conſeil au Cardinal Antonio de ſe dé4
        <lb/>faire d’vn neveu du Pape d’aujourd’huy qu’il auoit eſloigné de
        <lb/>ſes bonnes graces. Il fut mal-ttraitté à coups de baſtons, &amp; crai
        <lb rend="¬" break="no"/>gnant iuſtement le dernier effet de la haine Iralienne, il ne pût
        <lb/>pas meſmes euiter la mort dans l’armée de l’Empereur oû il fut
        <lb/>aſſaſiné par le miniſtere de Mazarin: qui ſuiuant la bonne couſtu
        <lb rend="¬" break="no"/>me de ſon pays ne pouuoit ſouffrir viuant aucun de tous ſes en¬ <pb
          n="7"/>
        <lb/>nemis, particulierement celuy-cy, qui eſtoit autant braue u’i
        <lb/> eſtoit laſche &amp; poltron. C’eſt le ſujet de ſon inimitie mortelle
        <lb/>contre le Pape, &amp; de l’excluſion qu’il fit donner por l’Ambaſſa
        <lb rend="¬" break="no"/>deur de France pour l’election de ſa Saintet́. Depuis il continua
        <lb/>dans le libertinage, &amp; donna au ieu &amp; aux intrigues le reſte de
        <lb/>ſon temps. C’eſt ce qui le fit connoiſtre, &amp; qui le fit rebuter du
        <lb/>ſeruice d’Eſpagne par les Miniſtres du Roy Carholique, qui ne
        <lb/>trouuoient en luy n’y vertu, ny ſincerité, ny capacité, pour ſeruir
        <lb/>dans les employs qu’il briguoit..
        <lb/>Il prit par deſpit le party de France, &amp; ceux qui ont eſçrit de
        <lb/>la Paix de Caſal l’ont aſſez mal à propos loüe pour luy complai
        <lb rend="¬" break="no"/>re, de ce qu’il y eut du bon-heur. La fortune. qui le conduiſoit
        <lb rend="¬" break="no"/>aueuglément dans le piege où il doit perir, luy prepara cette en
        <lb rend="¬" break="no"/>trée en France, où il fut bien receu du Cardinal de Richelieu; qui
        <lb/>ne pû̂t uaieux faire veoir qu’il s’eſtimoit au deſſus de la pourpre,
        <lb/>que d’en reueſtir ſon valet. Ie l’appelle valet, car tout Paris ſçait
        <lb/>comme il veſquit, &amp; que ceux de la Chambre du Cardinal de Ri
        <lb rend="¬" break="no"/>chelieu luy faiſoient preſent de ſes vieilles hardes pour le rhabil
        <lb rend="¬" break="no"/>ler, iuſques à des ſouliers, &amp; des vieux gands. Il doit encor
        ſon
        <lb/>chapeau à l’auerſion, que le meſme Cardinal auoit contre ceux
        <lb/>de nos Eueſques qui le pouuoient meriter: le ſieur de Chauigny
        <lb/>Secretaire d’Eſtat dans l’employ des affaires eſtrangeres, qui l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit pris en affection, &amp; qui le receuoit tous les iours à ſa
        table,
        <lb rend="¬" break="no"/>yapporta des ſoins extraordinaires, dont nous auons veu la re
        <lb rend="¬" break="no"/>compenſe dans la Regence d’auiourd’huy, que l’on peut appeller
        <lb/>l’interregne des François, &amp; l’Empire du Sicilien.
        <lb/> L’Hitoire ne perdra rien de la plainte de tous les peuples qu’il
        <lb/>a fait gemir dedans &amp; dehors le Royaume, par la guerre quil a
        <lb/>continuée pour affermir ſon authorité, &amp; Voſtre Alteſſe en en
        <lb rend="¬" break="no"/>tendra parler toutes les nations, qui ne pourront que vous blaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mer de l’auoir voulu arracher des mains de la Iuſtice, &amp; de luy
        <lb/>auoir voulu liurer la Iuſtice meſmes, pour eſteindre ce petit reſte
        <lb/>de la fplendeur de noſtre ancienne Monarchie, que la tyrannie n’a
        <lb/>pû offuſquer.
        <lb/> Seroit-il bien poſſible que vous euſſiez ignoré qu’il a fait ſes cf
        <lb rend="¬" break="no"/>ſorts pour entrer au ſeruice deM, leDuc d’Orleans, &amp; pour oſter
        à
        <lb/>la Royne, &amp; à M. le Prince pere de V. A. la pat que le feu Roy
        <lb/>leur auoit donnée à la Regence du Royaume. Ce fut vn valet à
        <lb/>louër l’eſpace de quelque temps, tout le monde l’auoit en horreur, <pb n="8"/>
        <lb/>&amp; l n’y ut que Monſieur l’Eueſque de Beauuais quiſe laiſſa ſo
        <lb/>prendre par ſes fourbes, qui l’ont elloigné de la Cour, &amp; du Con
        <lb/>feil de la Royne: ſaMajeſté ayantpar mal-heur pris plus de creance
        <lb/>en vn hommede cette qualite, qu’en tout ce qu’elle auoit aupres
        <lb/>d’elle de gens de bien &amp; d’honneur; deſquels on eſperoit que ſon
        <lb/>gouuernement ſeroit auſſi plcin de Iuſtice qu’elle auoit teémoign
        <lb/>de zele &amp; de cempaſſion pour les miſeres publiques, dans vne vi
        <lb/>priuée.
        <lb/> Depuis que ſa Majeſté l’a appellé au Miniſtere,a-on veu autie
        <lb/>choſe que ieux, que balets, que comedies, que farceurs, que
        <lb/>bouffons, &amp; que traiſtres dans la maiſon du Roy? &amp; ne peut-oni
        <lb/>pas dire que tout l’Eſftat a eſté mordu de la Tarantule. C’eft vn
        <lb/>beſte de ſon pays;, dont la morſure &amp; le chant excitent diuerſes
        <lb/>paſſions : quelques-vns rient &amp; dancent ſans ſujet, &amp; les autres
        <lb/>pleurent amerement; &amp; tous queſquesfois iuſques à la mort; ſi
        <lb/>elle n’eſt preuenuë de celle de cet animal immonde.. Il en a eſté
        <lb/>de meſme ſouz ſon adminiſtratioua, &amp; dans noſtre ſeruirude: pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant que toute la Gour eſtoit dans des delices imaginaires pai ſés
        <lb/>enchantemens, les Prouinces gemiſſoient ſouz le joug &amp; ſous
        <lb/>l’oprefſlon de ſes harpies, &amp; ces cruels comites &amp; ces bourreaux de
        <lb/>l’Eſtat les tenoient dans vne captiuité plus authoriſtée que la puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance legitime que les Roys donnent aux grands qui les gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nent. Ils n’onnpoint eſté traitcez enſuiets par ces Traittans &amp;
        Par
        <lb rend="¬" break="no"/>iſans, mais comme des voleurs’ queſtionnez &amp; gehennez pour
        <lb/>deſcouurir la cache de leurs larcins. Enfin, il ue leur reſtoit qu’
        <lb/>vne ame afligee de la priſon d’vn corps qui eſtoit encor ſouuent
        <lb/>priſonnier, &amp; hors d’Eſtat d’aller chercher vne vie moins miſéra
        <lb rend="¬" break="no"/>blhors du pays natl.
        <lb rend="¬" break="no"/> Il a rendu le nom &amp; l’Empire des anclens peuples Francs ridi
        <lb rend="¬" break="no"/>cules à tous leurs voiſins, &amp; mépriſables à la poſterité,
        &amp; l’on ne
        <lb/>parlera iamais des Veſpres Siciliennes auec tant d’exageration,
        <lb/>que de la licence que nos Princes ont permiſe au dernier homne
        <lb/>de la plus baſſe populace de Sicile. Toutes les Hiſtoires nousmet
        <lb rend="¬" break="no"/>tent ce pays en horreur, nos Roys l’ont eu en abominarion, &amp; au
        <lb rend="¬" break="no"/>cun d’eux n’a perdu le deſir d’expier ſur cette nation’perfide le
        <lb/>ſang de ſes ſuiets vitimez dans cette terre de Leſtrigons. Ce ſang
        <lb/>crie vengeance à ſa Patrie par la bouche de ſs enfans tourmentez
        <lb/>par ce Phalaris Palermitain, &amp; vous demande l’cxecution de l’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>ſt de l’an i7. ſi vous ne voules pluroft luy permere la ſauis
        <lb rend="¬" break="no"/>faction <pb n="9"/>
        <lb/>9
        <lb/>faction qu’obtinrent les Cypriots que les Iuifs auoient mis à feu oyaa.
        <lb/>&amp; à ſang ſouz l’Empire de ’rajan. Il fut defendu à tout Iuif de ’
        <lb/>cé rea
        <lb/>mettre le pied dans leur iſle, à peine de la vie, &amp; l’on n’exépta pas aaſan¬.
        <lb/>de la rigueur de cette loy les exilez &amp; les amis des Romains, &amp; Ia re
        <lb rend="¬" break="no"/>non pas meſmes ceux qui y abotderoient par la contrainte des ea..
        <lb/>a pata
        <lb/>vents, ouù que la tempeſte y auroit iettez.
        <lb/> aslla raa
        <lb rend="¬" break="no"/> Ce Sicilien iey s’eſt voulu exempter du crime de ſa patrie par un
        g.
        <lb rend="¬" break="no"/>de plaiſantes atteſtations, qu’il eſtoit d’vne race de vieilſe
        faction ſacr aren
        <lb rend="¬" break="no"/>Angeuine, ou Françoiſe, &amp; il eut bien mieux fait de la renier
        com
        <lb/>pe la gbaas
        <lb/>me vne maraſtre qui ne luy auoit donné aucun bien, &amp; de ſe dire &amp;pam c;
        <lb rend="¬" break="no"/>Bourgeois de l’Vniuers, &amp; fils de la terre comme les Cyclopes
        tr
        <lb rend="¬" break="no"/> rere pobobe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes compatriotes, que d’attribuer à ſes ayeux tout ce qui s’eſt pû
        u ſ,
        <lb/>faire de notable par les habitans de Mazarini n Sicile, dont les f¬,
        <lb/>e per e¬.
        <lb/>Seigneurs &amp; Comtes que i’ay veus, &amp; qui ſe ſurnomment Bran-’
        <lb/>ciforté le deſaduouënt de l’affiniré quil a voulu faire auec eux, ara ſaerr,
        <lb/>comme encor le defunt Magalotti Mareſchal de camp, tue de-
        <lb/>uant la Motte, qui a nié en ma preſence qu’il fuſt ſon parent, auec ſan oo.
        <lb/>tant d’auerſion pour cette proximité, qu’il diſoit meſmes qu’il ai¬ malearur¬.
        <lb/>meroit mieux n’eſtre pas ſon amy, s’il falloit eſtre l’vn &amp; l’autre
        <lb/>enſemble.
        <lb/> Si la generoſié Francoiſe vous empeſche de conſentir qu’il
        <lb/>porte la peine de la barbarie de ſon pays par reprezailles, comme
        <lb/>eſtant le prenier que nous ayons trouué en France, n’empeſchez
        <lb/>pas qu’il ne ſoit puny de ſes crimes perſonnels, qui ſont la ruine
        <lb/>de la meſme France, &amp; l’intelligence oqu’il a auec noſtre ancien
        <lb/>ennemy, ſon Prince naturel: du moins vueillez eſtre ſon Iuge auec.
        <lb/>le Parlement &amp; ne croyez pas qu’il ſoit plus honorable à V. A
        <lb/>de l’auoir protepé contre la luſtice, &amp; contre le reſſentiment ge¬:
        <lb/>neral de tout le Rovaume. Aymez-vous mieux conſeruer ſa:
        <lb/>perſonne, que voſte honneur &amp; l’amour des peuples, &amp; vouleéz
        <lb rend="¬" break="no"/>vous qu’il éhappe aucc ce ſuier de vanité, que des Princes qui
        <lb/>ont d’autant plus de ſuiet de l hair, qu’ils ont part à l’eſtat qu’il a
        <lb/>pille, ſe ſoint expoſez &amp; oppoſez pour ſa defenſe.
        <lb/> Serons nous touſiours ſi mal-heureux que de voir voſtre Al
        <lb rend="¬" break="no"/>teſſe dans des hazars continuels par ſes menées. Il ne vous a fait
        <lb rend="¬" break="no"/>combattre que pour vous perdre, &amp; ce pernicieux deſſein n’aura
        <lb rend="¬" break="no"/>il eſte ſans effet que pour vous conſeruer pour luy meſme, contre
        <lb/>vn peuple qui ſeul a prié Dieu pour voſtre conſeruation. Iettez les
        <lb/>yeux ſur la juſtice de ſa Requeſte, conſiderez voſtre condition, <pb n="10"/>
        <lb/>1
        <lb/>exanaiez celle-de l’aceuſe, voyez de queſlês armes il eſt pourſui
        <lb rend="¬" break="no"/>oy, &amp; ſi i’oſe dire d’auantage, ſongee vne fois ſeulemeat que
        <lb rend="¬" break="no"/>Monſeigneur le Duc d’Orleans &amp; vous, eſtes inueſtis par certai
        <lb rend="¬" break="no"/>nes gens de ſa cabale &amp; qui courent ſa fortune, qui vous
        obſeruente
        <lb/>&amp; vous obſedent; pour empeſcher que la juſtice qui vous ſuit, &amp;
        <lb/>qui vous tend les bras, ne vous puiſſe approcher. Il y en a ſans
        <lb/>doute aupres de vous qui ſont de ſa liuréé &amp; qui craignent d’eſtre
        <lb/>liurez, qui ſont à ſes gages, &amp; qui ne ſont n’y a voſtre Alteſſe ny
        <lb/>à la patrie. Ils ſe veulens aueec luy mettre à l’abry du Sacré Sang
        <lb/>de nos Royss mais c’eſt en vain, &amp; ie prie Dieu qu’Il les choiſiſſe
        <lb/>à vos coſte ſans qu’il vous touche de ſon foudre.
        <lb/>Voſtre Alteſſe ne peut les garentir de ſa valeur, ny de ſa qualité,
        <lb/>ontre celuy qui vous les a donneées, &amp; qui peut bien vous empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cher de rien entreprendre ſur les ſiens. Dieu oſte ſouuenat le cou
        <lb rend="¬" break="no"/>rage aux Princes; mais nous le prions de vous conſeruer le voſtre,
        <lb/>&amp;t qu’il vous donne de meilleures inſpirations, afin que nous ne
        <lb/>nous plaignions pas iuſtement de voſtre faueur, &amp; que vos enne¬.
        <lb/>mis n’attribuëat pas à vne ſeule impetuoſiteé, ce que vous auez
        <lb/>fait au de-là des frontiéres, comne ce que vous faites iniuſte
        <lb rend="¬" break="no"/>ment aux portes de Paris. ſans y auoir cſté prouoqué, que par de
        <lb/>aauuais conſeillers. Vous eſtes le ſeul Prince qui l’ait iamais
        <lb/>entrepris, &amp; Dieu vueille que vous ne ſeruiez point d’exemple à
        <lb/>ceux qal viendront apres vous. lIl eſt vray, que voſtre Biſayeul
        <lb/>patenmel en eſt venu là, &amp; qu’il y fut defait par voſtre Biſayeul ma
        <lb rend="¬" break="no"/>eernel qui mourut victorieux: mais ça eſté pour ſa querelle par
        <lb rend="¬" break="no"/>iculiere, pour ſa Religion, &amp; contre la meſme faction de la
        Cour
        <lb/>qoe vous ſoſtenez: encor en vſa-il comme vn enfant qui porte
        <lb/>eſpet à la maiſon de ſon pere, &amp; nos anceſtres nous ont appris
        <lb/>qu’il ne fut fait aucun deſordre dans les villes &amp; dans les maiſons
        <lb/>meſmes éparſes à la campagne, qui appartenoient à ſes ennemis.
        <lb/>Cependant nous entendoas que voſtre armée n’a laiſſé à
        <lb/>eommettre aucon ae d’hoſtilité par tout où elle a paſſé, &amp;
        <lb/>qu’elle a fait dans Saint Denys, ce que le Turc n’a point commis
        <lb/>dans Hiéruſalem. Cette ville eſt dediée au Patron des Roys, de
        <lb/>la maiſon Royalle, &amp; du Royaume de France, c’eſt le ſanctnaire &amp;
        <lb/>le Sacreé depoſt de vos auguſtes Predeceſſeurs. Eſt-il poſfible que
        <lb/>voſtre Alteſſe ait pû commander ous bien ſoufrir vn ſi ſenſible ou
        <lb rend="¬" break="no"/>age contre leur glorieuſe memoire, &amp; que le reſpect des cen
        <lb rend="¬" break="no"/>dres du graud Saius Louis, de qui vous deſcendes, &amp; dout vous
          <pb n="11"/>
        <lb/>n
        <lb/>portez le nom &amp; les armes, ne vous ait pû deſteurner d’n ſi tran
        <lb rend="¬" break="no"/>ge procedé, contre vne ville jnnocente, &amp; de ſi long temps pro
        <lb rend="¬" break="no"/>tegée &amp; poſſedée par les Bourbons? Elle appartient à Monſei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur le Prince de Conty voſtre frere, &amp; tela feroi croire que
        <lb/>vous eſtes deuenu l’ennemy de voſtre maiſon, come de voltre
        <lb/>pate, &amp;qu’vne paſſion eſtangereauoi roufe dans vn ſi grand
        <lb/>Cœur &amp; l’amour François &amp; l’amour fraternel.
        <lb/>Pardon, Monſeigneur, ſi j’oſe vous dire, que ſon Aſteſſe a
        <lb/>fait vn coup d’e ſtat qui vaut toutes vos grandes victoires, &amp; que
        <lb/>ſi vous auez la force &amp; la vaillance des Bourbons, il eſt le principa!
        <lb/>heritier de la ſageſſe de ſon pere, &amp; de l’affection qu’il portoit à la
        <lb/>France &amp; aux Parlemens. Il ſera êternellenaent loüé d’auois pre
        <lb/>feré le ſalut des Citoyens, à tous ſes biens &amp; au ſouſtien de lafor
        <lb/>tune d’vn indigde eſtranger, &amp; voſtre Alteſſe réêueillee quelque
        <lb/>iour come vn autre Philippe de Macedoine, s’accſera d’auoir
        <lb/>blaſmé ſa generoſite, &amp; la ſainte reſolution de Madame de Lon
        <lb rend="¬" break="no"/>gueuille voſtre ſœur, &amp; de Monſeigneur le Duc ſon mary. Sile
        <lb/>conſeil de ce ſage Prince digne ſucceſſeur de la bran che reſtaurau
        <lb/>trice de l’Eſtat, &amp; de la reputation de ces grands C̃tes de Dunofs,
        <lb/>eut pû r’appeller en vous les ſentimens d’vnvray pere de la patrie,
        <lb/>comme vous en auez eſté le protecteur: vous attiriez ſur vous
        <lb/>toutes les benediâtions que Dieu depart ordinairement ax prie
        <lb rend="¬" break="no"/>res d’vn peuple iuſte: vous terraſſiez la fortune, vous renuerſiez
        le
        <lb/>throſne qu’elle s’eſt éleue ſur nos epaules, &amp; vous reſtabliſſiez le
        <lb/>Royaume dans cerepos, que vous l’obligez de chercher par la
        <lb/>voye des armes en ſe defendant contre vous meſme.
        <lb/>Tout le monde eſt Soldat pour vne telle occaſion, qui et le
        <lb/>pretexte le plus ſpecieux des armes du Roy dans l’Allemagne:
        <lb/>Ainſi, Mo s n i o ao a, Vous auez affaire contre tout ce qu’iſ y
        <lb/>a de François, contre vos plus affetionnez ſeruiteurs, contre vos
        <lb/>parens, &amp; contre ceux meſmes qui vous ont àccompagné dans
        <lb/>vos conqueſtes, &amp; qui ont donné de leur ſang pour ſauuer celuy
        <lb/>de V. A. vous ne pouuez pas eſperer comrme vn autre Pompée,
        <lb/>de faire naiſtre des Legions d’vn coup de pied, la terre que vous
        <lb/>fouolez eſt voſtre ennemie, &amp; elle n’enfantera point de Soſdats que
        <lb/>pour vous combattre, &amp; pour la defendre.
        <lb/>Ces eſtudieurs de bons mots, ces laſches Paraſites ,&amp; ces plai¬.
        <lb/>ſans imples que l’on ſouffreauec tant d’impatience ſur le theatre
        <lb/>de la Conr, ont beau vous predaire de grauds progrez, &amp; vous <pb n="12"/>
        <lb/>Eriaaas
        <lb/>eseaaaes
        <lb/>12
        <lb/>promettre vne Scene Tragicomaique de nos Magiſtrats, &amp; des
        <lb/>principaux Bourgeois de Paris, eraiſnans les chaiſnes de leur vil
        <lb rend="¬" break="no"/>le à la ſuite de voſtre triomphe. Ils font vne mauuaiſe applicarion
        <lb rend="¬" break="no"/>du ſeul exemple qui ſoit dans nos Croniques, qui nous en don
        <lb rend="¬" break="no"/>nent beaucoup d’autres du ſupplice de la cotde, qu’ont ſubi leurs
        <lb/>ſemblables, &amp; qu’ils ne peuuent euiter que par le feu, qu doit
        <lb/>eſtre la punition de quelques-vns.
        <lb/> Ce n’eſt point icy le tumulte extrauagant d’vne inſolente po¬l
        <lb/>pulace, c’eſt vn armement neceſſaire, authoriſe par ceux qui ſont
        <lb/>les depoſitaires de l’authorité du Roy dans ſa minorité́, contre
        <lb/>l’ennemy de ſon Eſtat, &amp; pour la liberté ancienne. C’eſt plutoſt
        <lb/>vne inſpiration du Ciel qui demande la ruine des meſhans, &amp;
        <lb/>qui les veut oſter de deſſus la face de la terre: &amp; la confiance que
        <lb/>nous auons en ſa miſericorde, &amp; la conſolation d’vne mort glo
        <lb rend="¬" break="no"/>ppli aoff,
        <lb/>L, rieuſe, plus deſirable qu’vne vie languiſſante, nous rendent plus
        <lb/>ppoplo- aguerris que la plus vieille milice. Tout le Royaume eſt dans vne
        <lb/>le euneneione e ene eue ileue cen leoe nune e iue
        <lb/>de noſtre peuple, &amp; combatrons pour noſtre nation, &amp; pour nmoſtre lo,
        <lb/>e e ele
        <lb/>Ne nma-. poarnos Sints. Nos Rois ſont nos Dieux, &amp; nos Parlemens, &amp; nos
        <lb/>nis muld- Paſteurs ſont nos Saints. Ils ont l’eſprit de Dieu, &amp; nous peuuent
        <lb/> dire: Ne craignez poinmt la puiſſance ny le nombre de vos ennemi, ſouſte
        <lb rend="¬" break="no"/>rtans e r
        <lb/>2 formad.¬ nez cour geuſement, Et ne r mblez poiat, le Seigneur aure pitié de nous,
        <lb/>aai ’
        <lb rend="¬" break="no"/>err a Il y a long-temps que tant de ſaintes ames iplorent la
        Iuſtice
        <lb/>aa ſaa,
        <lb/>, Diuine contre cet ennemy de la paix publique, &amp; contre ſes ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>See oi e ie e e ienen e ier nene e inr uoe le e
        <lb/>eſ paroles: on Deu vangrez-nous de cet homme &amp; de ſon armée, fair s-les
        <lb/>qaa t qa eoorber ſous le gliue: Vueillez vous reſſouueir des blaſpé́hmses de ſes
        <lb/> geus, &amp; ne l’endurez, pas plus long t mps ſur l rterre.
        <lb/>bra ſra-,
        <lb/>Lé. Vne ſeule conſideration retient noſtre conrage, &amp; c’eſt pour
        <lb rend="¬" break="no"/>Par undie tant ce qui nous anime dauantae; c’eſi que nous ayons à
        com
        <lb rend="¬" break="no"/>’’ battre au nom du Roy contre nos freres, qui ont luiuy le Roy
        <lb/>a, yadir quand ce Rauiſſeur de tout ce que nous auons de plus cher &amp; de
        <lb/>’ plus precieux nous l’a enleue, &amp; contre des Princes, que cet
        <lb/>paeaaa a impoſteur aueugle pour rédre ſa ruine plus celbre par leur peril,
        <lb/> ou par leurperte. Nous prions Dieu que cette guerre ſe termine
        <lb/>derisr ea
        <lb/>l plus doucement, &amp; qu’il vous illumine de la meſme grate qu’il
        <lb/>aaaat, d. reſpandit ſur la Nobleſſe de Bretagne ſur le point de s’entretuër
        <lb/>pour <pb n="13"/>
        <lb/>it
        <lb/>13j
        <lb/>pour Pierre Landais fils d’vn Chauſſetier, &amp; fauory de Fançois
        <lb/>II. Duc de Bretagne, &amp; que les deux armees s’vniſſent pour li
        <lb rend="¬" break="no"/>arer ſon ſemblabſe à la potence.
        <lb/>Noſtre ſiecle a beſoin de cet exemple pour eſperer vn meilleur
        <lb/>gouuernement à l’auenir, &amp; pour la conſolation de ſes ſouffirances,
        <lb/>&amp; V. A. n’a que ce moyen pour r’entrer dans l’amour &amp; dans l’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>miration des peuples. Apres cela, nous ioindrons toutes nos for
        <lb rend="¬" break="no"/>ces pour contraindre les ennemis du dehors à nous offiir la paix,
        <lb rend="¬" break="no"/>que ce traiſtre a refuſée à toute la Chreſtienté, &amp; nous
        recouure
        <lb rend="¬" break="no"/>rons vne nouuelle vie par voſtre faueur. Autrement nous nou spiens
        qui
        <lb rend="¬" break="no"/>tenons obligez à defendre noſtre liberté, le repos de nos familles
        nia Rep
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; nos vies: c’eſt la preaue de ls plas pafaire ſageſſe que de
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaſpenda
        <lb rend="¬" break="no"/>dve à toas les dangevs, &amp; de touc enrreprendre pour le ſalut
        de l Repa- pe la pa
        <lb rend="¬" break="no"/>blique: nous ſommes nez poar elle plus que poar nous, &amp; nous ne
        pouuons ’’’
        <lb rend="¬" break="no"/>p eeae; ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>jaemais mi. ux employer vae vie qee nous deons außi bien au deſtin,
        qu’en la al: e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſacrfiant à l parie: C’eſt vae debte de l’erernité́, que tout l’ge
        d’v hoe ’ ſelr
        <lb/> agpé
        <lb/>me ne pent cqirter.
        <lb/>deà aaat
        <lb/> Helas! en quels termes ſerons-nous reduits de defendre l’hon¬ peria, aa
        <lb rend="¬" break="no"/>neur de la Couronne, &amp; de la nation contre ceux qui y ont
        plusE.
        <lb/>de part. Les fauoris ont accouſtumé de briguer l’amour du pu d-ieur aloi
        <lb/>ple pour opprimer plus facilement les Princes. C’eſt quaſi la ſeu-ae f
        <lb rend="¬" break="no"/> o ſodaar
        <lb/>le marque, &amp; le premier teémoignage qu’ils doiuent donner de
        <lb/>leur puiſſance, &amp; il y en a eu fort peu qui n’ayent eu quelque vi- sa t qed
        <lb/>aé ſata o
        <lb/>etime de voſtre Royale maiſon. Les temoignages en ſont trop re
        <lb/>cens de toutes parts, &amp; en la perſonne meſme de Monſeigueur le fe.
        <lb/>Prince de Condé pere de V. A. qui n’en eſt échappé que par Sieadher
        <lb/>bon-heur, &amp; par vne prudence ſinguliere. Nous n’auons iamais
        <lb/>ueua les Rois ſeuir contre leur ſangſi frequemment, que lors qu’ils
        <lb/>ont abandonné le gonuernail de l’Eſtat à quelque mignon. Si
        <lb/>les grands du Royaume ne ſe ſouſmettent ſeruilement à des com
        <lb rend="¬" break="no"/>mandemens deshonneſtes, il croit qu’ils luy enuient ſa fortune,
        &amp;
        <lb/>es traitte en ennemis: mais comme cette adminiſtration, dont il
        <lb/>abuſe, apparxient naturellement aux enfans de France, quel mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ieu peut-on trouuer entre ces deux oppoſitions, &amp; que doit-oa
        <lb/>penſer d’vne alliance entr’eux, ſinon au deſaduantage de celuy
        <lb/>qui a le droit &amp; l’authorité. Il eſt au pouuoir de Monſeigneur le
        <lb/>Duc d’Orleans, &amp; de vous, Monſeigneur, d’abolir auiourd’huy
        <lb/>ce nom &amp; ce miniſtere omineux qui a trop duré pour noſtre bie,
        <lb/>&amp; qui ne peut plus ſubſiſter apres tant d’exemples, qu’à l’abhaiſſ
        <lb rend="¬" break="no"/>D <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>ment, &amp; pour l’extintion de vos familles.
        <lb/>Les Parlemens y apportent l’authorité des Loix tous les Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çois conſpirent à ce deſſein: Il n’y a que vous qui retenez ſur la
        <lb/>maiſon Royalle vn ioug infame, que le peuple ne peut ſouffrir, &amp;
        <lb/>qu’il ſecouë ſi genereuſement. Nous ſommes en armes pour ce
        <lb rend="¬" break="no"/>la, &amp; vouvous faites Capitaine des gardes d’vn homme indigne
        <lb rend="¬" break="no"/>de la plus baſſe charge d’aupres de V. A. ſi bien qu’il faut vne ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mee pour amener vn criminel infame qui ne deuroit eſtre traiſné
        <lb/>que par des ſergens.
        <lb/>Ne voulez-vous point vous ſouuenir que c’eſt vne corneille dé
        <lb/> guiſee, &amp; que quand on a voulu commencer a la plumer, tout ce
        <lb/>qu’efſe auoit d’éclat eſtoit emprunté. Il n’a d’eſprit que pour
        <lb/>tromper par de fauſſes apparences, &amp; pour corrompre de noſtre ar
        <lb rend="¬" break="no"/>gent les femmes de la Cour, &amp; quelques intereſſez: il ne ſçait
        rien
        <lb rend="¬" break="no"/>de toutes les ſciences, quoy qu’il ait fait ramaſſer vne riche
        biblio
        <lb rend="¬" break="no"/>theqne, il n’a bien fait à aucun veritable docte, nous n’auons
        <lb/>pour toutes pieces de ſa compoſition que des Commentaires ſur
        <lb/>les brelans, &amp; la ſeule ſtatüe qui reſtera de luy en France ſera le
        <lb/>valet de carreau dans le oc Mzarin. Il ne parle qu’indiſcret
        <lb rend="¬" break="no"/>tement, il é́corche le Francçois, &amp; ſes comparaiſons ne ſont
        que
        <lb/>de mechaniques dans ſes harangues. Il n’a pour Conſeillers
        <lb/>que des infames, pour domeſtiques que des criminels de France,
        <lb/>ou des bandis d’Italie, pour intrigues que des garces &amp; des fi
        <lb rend="¬" break="no"/>loux, pour amis que des volleurs &amp; des blaſphemateurs, des
        <lb rend="¬" break="no"/>jouaeurs &amp; des bouffons, qui ne connoiſſent rien, &amp; qui
        ſont in
        <lb rend="¬" break="no"/>dignes de prendre aucune part en nos affires.
        <lb/>Auec ces belles pe f tions il nous enleue noſtre Roy, noſtre
        <lb/>Reyne &amp; nos Princes. Nous ſçauons bien par quel artifice il a eu
        <lb/>Monſeigneur le Duc d’Orleans, &amp; il eſt rtout public qu’il s’eſt ſer.
        <lb/>uy pour le perſuader, d’vn nommeé Barbier fils d’vn mouleur de
        <lb/>bois, ſous promeſſe de faire de ce pedant vn Cardinal de la Riuie
        <lb rend="¬" break="no"/>re: mais l’on ne peur s’imaginer par qul conſeil V. A. s’eſt vou
        <lb rend="¬" break="no"/>luë ietter dans ce party, ny qui vous aura pû porter à dire dans
        <lb/>voſtre lettre ecrite à la ville, que le Pa lemint s’ ntendoit auec les
        <lb/>ennemis de l’Eſtat, ny comment vous autz à meſme temps com
        <lb rend="¬" break="no"/>mencé la guerre contre Paris. Eſt-ce que cette ville deuoit ad
        <lb rend="¬" break="no"/>ouſter foy à cette calomnie doublement inſigne, par la qualité
        <lb/>des accuſateurs ſurpris &amp; trompez par la malice du Sicilien, &amp;
        <lb/>patr celle des accuſez? ou bien la croyez-vous ſi laſche que d’expo¬. <pb n="15"/>
        <lb/>15
        <lb/>ſer a la paſſion d’vn enragé la ſeu le marque qui luy reſte de ſa Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſteé, &amp; de ce qu’elle a d’auantageux ſur toutes les villes du
        mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de?
        <lb/>Quoy: ce Parlement qui s’eſt deuoué à la proſperité de l’Eſtat
        <lb/>ſeroit liuré? V. A. refuſe d’abondonner l’ennemy du Royaume,
        <lb/>&amp; nous vous en abandonnnerions les protecteurs, que deuien¬.
        <lb/>drions-nous? que deviendroit Paris, que le rheatre d’vne pr0
        <lb rend="¬" break="no"/>ſcription plus ſanglante &amp; plus freqente que Conſtantinople?
        <lb/>vous auez pouar pretexte l’authorité d’vn Roy mineur, en quoy
        <lb/>peut-elle auoir eſté violée en la perſonne d’vn vſurpareur, que le
        <lb/>Parlement pourſuit pour rendre compte des finances qu’il a vol
        <lb rend="¬" break="no"/>lées, &amp; au Prince pupille, &amp; à ſon Eſtat, &amp; qu’il a
        tranſportées
        <lb/>hors du Royaume. Le Parlement qui à verifié la Regence de la
        <lb/>Royne, l’a-il erigée en tyrannie pour Iule Mazarin Sicilien, &amp; en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemy originaire de la France? s’eſt-il abſolument démis de la
        <lb/>connoiſſance qu’il a droit de prendre des affaires publiques, &amp;
        <lb/>ceux que les Roys reconoiſſent pour Iuges de leurs cauſes Ciuiles py. ca
        <lb/>&amp; des conſpirations des Princes du Sang; n’auront-ils point ce n ura n
        <lb rend="¬" break="no"/>droit contre vn homme ſi inferieur a leur qualité́. Peut-il eſtre
        <lb rend="¬" break="no"/> leur Iuge ſi cette auguſte Compagnie n’eſt iuſticiable que de ſoy
        aanonaom
        <lb rend="¬" break="no"/>leulce, ſi vous ne le pouvez eſtre vous meſme qu’auec eux, &amp; ſi
        les la
        <lb/>amseal
        <lb/>Roys ſoumettent leurs intereſts à leurs arbitre?
        <lb/>qeaoo e
        <lb/>L’Empereur Nerua proteſta en plein Senat qu’il ne permetroit fe
        <lb rend="¬" break="no"/>rais eſſet o
        <lb/>iamais la mort d’aucun des Senateurs, &amp; il garda ſa parole enuers a .
        <lb/>ceux meſme que l’on accuſa d’auoir attenté à ſa vie. Ce ſage Prin- ami, m
        <lb/>ce n’ordonna iamais rien de ſon mouuement, &amp; prenoit le con-
        <lb/>ſeil des principaux. Enfin Adrien, quoy que cruel, iura encor naiſd pi
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’il ne ſouffriroit point qu’vn Senateur fut condamne que par le
        4.
        <lb/>conſilaa ſe
        <lb/>Senat. Il en a eſté de meſme de nos Roys: les plus anciens a-’ais
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient accouſtumé dereſoudre toutes les affaires de l’Eſtat dans oe
        <lb/>les champs de Mars, puis de May; par ce que dans ces mois, il ſe
        <lb/>faiſoit vne conuocation d’Eſtats pour aduiſer aux beſoins, &amp; à la aap
        <lb rend="¬" break="no"/>aſa
        <lb rend="¬" break="no"/>reformation du Royaume. Ils ont depuis tranſporté́ ce droict au ;
        <lb rend="¬" break="no"/>Parlement de Paris, auec meſme authorité, pour eſtre Iuge equi- ae
        auſa¬.
        <lb/>able entr’eux &amp; le peuple, ils y one garde leur place, &amp; en ont trs
        <lb/>aſigne d’autres aux Princes, &amp; aux plus grands de leur Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>aroras s
        <lb/>ronne.
        <lb/> Sea
        <lb/>Voſtre Alteſſe eſt née Conſeiller de cette Cour Souueraine, anamn pa
        <lb rend="¬" break="no"/>qui eſt la veritable Image du Senat Romain ſouz les Empereurs:;
        aaru¬. <pb n="16"/>
        <lb/>16
        <lb/>sa¬ C’eſt le vray lieu du throſne de nos Roys, &amp; le veritable eonſeû
        <lb/>popal o de Paris, de toute la France, &amp; des nations meſmes eſtrangere
        <lb/>ai, papalaraa
        <lb/>t qui s’y. ſont ſoumiſes. L’on n’y trauaille que pour la gloire &amp; par
        <lb/>amaus onneur: ces ſaints Areopages taſchent par leurs peines, &amp; par
        <lb/>o* eurs veilles à̀ nous donner le repos, &amp; les plaiſirs d’vne douce
        <lb/> p vle: Ils ſuënt pour le bien du public, ils s’expoſent courageuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>doaooſo ment à l’inimitié des meſchans, &amp; ont quelquesfois a
        eormbat
        <lb rend="¬" break="no"/>Ides po. tre contr les plss puiſſans. Ils ſe ſont conſeruez iuſqu’à
        main
        <lb rend="¬" break="no"/>’ tenant anec vne roputation entiere; les Roys les plus victorieux,
        <lb rend="¬" break="no"/>u Sa. &amp; les plus puiſans les ont honorez, &amp; y ont
        eux-meſmes con
        <lb rend="¬" break="no"/>ruon, u ſil duits les Princes leurs voiſins, pour leur faire voir
        ce r’acourcy de
        <lb/>vere lori,
        <lb/>,, la grandeur &amp; de la dignité de leur Eſtat: &amp; les fauoris les ved
        <lb rend="¬" break="no"/> ’e lent abbaiſſer iuſques à venir receuoir leurs commandements,
        &amp;
        <lb/>fea grre
        <lb/> prendre leurs Arreſts par ecrit dans leur garderobe.
        <lb/>aolua¬ Ie prendray la liberte de vous dire, que c’eſt vn bon-heur à
        <lb/>ar ſib, f.
        <lb rend="¬" break="no"/>V. A. de n’eſtce iuſticiable que d’vne ſi celcbre aſſemblée, &amp;
        <lb/>aada eſ,
        <lb/>s pr c
        <lb rend="¬" break="no"/>sbas
        <lb/>que c’eſt ce qui aſſeure voſtre condition: Toutesfois vous eſtes
        <lb/>en armes pour exterminer fon authorité, &amp; pour changer cetre
        <lb/>,
        <lb/>e Monarchie en vn Eſtat Deſpotique. L’on dit plus, l’on dit que
        <lb/>ra, r l’on demande les tetës des plus gens de bien, &amp; que l’on a dej
        <lb/>as. dt ſap pre
        <lb/>ſſ diſpoſé de leurs biens de la ville &amp; de la campagne. Voyla le ſujet
        <lb/> faorve de la guerre, dont nous ne pouuons parler plus veritablement
        <lb/>o-alas ad
        <lb rend="¬" break="no"/>L qu’auec Clceron, diſcourant de celle de Marc-Antoine, &amp; dire
        <lb/>ha, aaaaas- comnme luy,’Cetee guerre icy ’eſt poiat vae diſcode ciuile, -lle a’eſt adla
        <lb rend="¬" break="no"/>J mëe que par l’eſpemance de qaelques meſchanms qui oue adamoté nos
        bens, &amp;
        <lb/>paeb,
        <lb/>aladn. qui déja les partagent ear’eue chacan ſelou ſa volomteé. Apres vous
        <lb/>auoir exorté à r’entrer dans vous-meſmes, &amp; dans l’intereſt de la
        <lb/>2 Patrie : ſivous perſiſtez à la moleſter, je tourneray ma voix vers:
        <lb/> bela le Parlement, &amp; ie l’exciteray d’appnyer ſon authoriteé de toutes
        <lb/>oa e d ſj;
        <lb/>. les forces de la France,
        <lb/>ad e aeae Ie me ſeruiray des paroles du mefme Ciceron, duquel il a
        <lb/>le execote le conſeéil, il s’eſt prepare à pourſuiure l’autheur de
        <lb/>aaam nos maux, dés le iour de ſa fuitce: Le peuple s’eſt declare pour
        <lb/>p le uner loy, &amp;’ondoit eſperer que ce mad paiſſant, pendr bienouin
        <lb/>L a.. par la diligence de ces Magiſtrats. L’on n’a pointperdu de temps,
        <lb/>fa, &amp; les leuées ſont faites, &amp; nous auons d’excellens hefs. La Re
        <lb rend="¬" break="no"/>s ospe
        <lb rend="¬" break="no"/>n nommee n’attend que de les voir partir pour publier auec la Iu
        <lb rend="¬" break="no"/>orao. ſtice de noſtre cauſe, la punition &amp; la vengeance de
        l’orgueil de
        <lb/>ce meſchant gladiateur eſtranger. Il connoiſtra que ce n’eſt poin
        <lb/>à Paris <pb n="17"/>
        <lb/>
        <lb/>17
        <lb/>à Paris qu’il fait la guerre, &amp; qu’il a afaire à tout le Royanme:
        <lb/>Pmde ef?
        <lb/>H ſçaura que c’eſt de la puiſſance &amp; de la force d’vn peu
        <lb rend="¬" break="no"/>adhbue bel
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, dont il ne croyoait trioopher que par la diuiſion quil at laai
        <lb rend="¬" break="no"/>tendoit. La ville de Paris ſera louée eternellement d’vne ſi
        reeardati
        <lb rend="¬" break="no"/>genereuſe action qu’elle euſt volontiers cedée à Voſtre Alteſſe: ae
        mo
        <lb rend="¬" break="no"/>elle aura le tiltre de protectrice de cet Eſtat, que vous deuriez
        ra? vt pri
        <lb rend="¬" break="no"/>auoir ambitionné pour couronner vne vie cy-deuant toute he mrn p
        <lb/>roique, que vous expoſez contre voſtreterre natale, pour ap- eſrſa
        <lb/>I larronis, vel
        <lb/>puyer le plus deteſte de tous les hommes.
        <lb/> potias de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſperatam
        <lb rend="¬" break="no"/>fagam libe.
        <lb rend="¬" break="no"/>re emaras hbaberi potait, ſmper fagitai, vt conuorarenmar..
        <lb/>., ſi ex eo trempore dies
        <lb/>. nllas intersiſſuas eſſr, be llums profete nallum baberenms. Omne malum nmaſrens facil
        appri
        <lb rend="¬" break="no"/>sirrr, eteratms fr, plermsgme rabaſtis..
        <lb/>. qamobrtms egatoras etroes
        <lb/>ollas cenſes faciendam, rem adiiſlrandams arbirror fine vlla mor, confeſtm geren
        <lb rend="¬" break="no"/>dams cenſe: tamultums decerai, iſtituas indici, a g ſamsi, dicos
        opportere, deleftms bha ber ſ.
        <lb/>blaris oacationibas in ovrbe, &amp; in tali praetcrea Ga lla tot. Que ſi ernnt ſata,
        opinia ipſ
        <lb/> fa veftr ſeaeritatis obruer ſceler.ats gladiatoris amentram. Senties ſib bellus as
        <lb/>R epusblca eſſe ſſceptass, experietur cenſententis senatas nernosatgue res; nam numc q
        <lb rend="¬" break="no"/>ds partio eonmeamtionems eſſe diffitar. iceres Pbilpp. 3.
        <lb rend="¬" break="no"/>Voſtre frere puiſné vous cnleuera l’appanage qui vous de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoiteſtre plns cher: Et ce ieune Scrpion ſera plus eſtimé́ de la .
        <lb/>conſeruation d’vn Citoyen, que vous ne le pourrez eſtre du let
        <lb/>ſeper preſi.
        <lb/>carnage de tant d’ennemis: Et la France aura cette gloire de
        <lb rend="¬" break="no"/>s’eſtre deliurée par ſes ſeules forces, &amp; mal-gre les voſtres,
        de r fi
        <lb rend="¬" break="no"/>perre ldabrs
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon perſecuteur, &amp; du plus meſchant de tous les tyrans qui I
        <lb/>l’ayent opprimée. Ie n’ay que le temps de finir pour prendre les ai vv;
        <lb/>armes, &amp; il n’en rele pas diuanuge à Vofre fAlteſe, pour les r
        <lb/>quitter, &amp; pour changer cette reſolution deſeſperée conrre vo- ameo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre pays &amp; contre voſtre fang,en celle de les ſeconder dans
        leur ’ ?
        <lb rend="¬" break="no"/> oppoſaais A
        <lb rend="¬" break="no"/>genereuſe entrepriſe, &amp; de rendre la paix à ce Royaume, à qui
        <lb/>l’on ne fait la guerre que ſur l’eſperance de voſtre courage &amp;
        <lb/>de voſtre fortune.
        <lb/>Ie prie Dieu &amp; les Patrons de cette ville qui ont chbaſſé des
        <lb/>Huns &amp; les autres nations barbares de ſes murailles, qu’ils vous
        <lb/>touchent le Cœur, &amp; qu’ils vous faſſent deſiſter de voſtre en
        <lb rend="¬" break="no"/>tr epriſe par vn ſage conſeil, plutoſt que de vous humilicr par
        <lb/>nos forces, &amp; qu’ils ne permettent pas que la poſterite puiſſe
        <lb/>dire que nous ayons trouué́ noſtre ſalut dans la perte de uo¬ <pb n="18"/>
        <lb/>18
        <lb/>ſtre premier Prince du Sang. Agré́ez s’il vous plaiſt ce der
        <lb rend="¬" break="no"/>nier ſentiment que ie ne pourrois pas vous exprimer de bou
        <lb rend="¬" break="no"/>che ſans y meſler des larmes, &amp; me faites l’honneur de croire
        <lb rend="¬" break="no"/>que ie voudrois mourir pour voſtre ſeruice en toute autreoc
        <lb rend="¬" break="no"/>caſion que celle-cy, qui arme tous les bons Francçois contre
        <lb/>vous; puiſque vous auez autrefois agree que ie me donnaſſe
        <lb/>l’honneur de me dire de V. A.
        <lb/>ONSEIGNEVR,
        <lb/>Le tres- humble &amp; tres-obe; fſant
        <lb/>Seruiteur
        <lb/> G E o Pa i s.
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>TC
        <lb/>D
        <lb/>Ches NicoL s Bosser, Maiſtre Imprimeur?
        <lb/>rueë Calende, à l’Image Saint Eſtienne. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
