<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2967_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Raisons (les) ou les Motifs véritables de la défense du
          Parlement et des habitants de Paris contre les perturbateurs du repos public et les
          ennemis du roi et de l'État.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17477"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Les raisons ou les motifs veritables de la deffense du Parlement
            &amp; des habitans de Paris. Contre les perurbateurs du repos public, &amp; les ennemis
            du Roy &amp; de l'Estat.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121259642">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Preuveray</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="26"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49305" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49305"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10536</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> eoôllell?</l>
        <l>
          <lb/>TCASSlC</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>lae</l>
        <l>
          <lb/>re¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>On o,SS6</l>
        <l>
          <lb/>ta loaa ou2</l>
        <l>
          <lb/>A or</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>LES</l>
        <l>
          <lb/>T E</l>
        <l>
          <lb/>RAISONS</l>
        <l>
          <lb/> OV LE S</l>
        <l>
          <lb/>MOTIFS VERITABLES</l>
        <l>
          <lb/>DE LA DEFFENSE DV PARLE¬</l>
        <l>
          <lb/> ment &amp; des Habitans de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>0</l>
        <l>
          <lb/>Contre les IPerturbateurr du repos public &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>Cnnemis du Roy &amp; de l’éſtat...</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/> Chez FRANÇ̧OIS PREVVERAY, grande</l>
        <l>
          <lb/>ruë de la Bretonnerie, proche la porte</l>
        <l>
          <lb/>Saint Iacques.</l>
        <l>
          <lb/>M nC. XL1X.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/> Aleubt:Apul</l>
        <l>
          <lb/>dt’eei-dous</l>
        <l>
          <lb/> :</l>
        <l>
          <lb/>7 ¬ 1</l>
        <l>
          <lb/>LES RASONS O LES oTES</l>
        <l>
          <lb/>n 77 7 </l>
        <l>
          <lb/>veritables de la deffenſe du Parlement, &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>Habitans de Parus: Contre les Perturbateurs</l>
        <l>
          <lb/>d epos public, &amp;l les cnnemis du Roy &amp; de</l>
        <l>
          <lb/> l’eſtae.</l>
        <l>
          <lb/> A grandeur des Eſtats ne s’eſtant iamais maintenue que</l>
        <l>
          <lb/>pat la luſtiee, à cauſe de la proportion qu’ele donne</l>
        <l>
          <lb/>-chaſque choſe ſelon ſon ran &amp; ſa dipgnité, qui eſ le ſeui</l>
        <l>
          <lb/>poinct du gouuernement. Le Parlement de Paris a auſi eſté</l>
        <l>
          <lb/>eſtably par les trois Eſtats du Royaume pour trouuer ee tem.</l>
        <l>
          <lb/>perament à noſtre Monarchie, qui ſans cela n’euſt pas pi con¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeruer iuſques a preſent ſon eſclat &amp; ſa ſplendeur. </l>
        <l>
          <lb/>Mais comme dans vngrand corps le ſang qui eſt le principe</l>
        <l>
          <lb/>de la vie ne ſe répand pas également par tout, ia allu auſr</l>
        <l>
          <lb/>par la ſuite des temps multiplier ce remede, &amp; faire d’aurre,</l>
        <l>
          <lb/>Parlemens en pluſieurs endroits du Royaume, afn que route,</l>
        <l>
          <lb/>le Parmes ſs rouuans foriſiees de cette authorite legieime,</l>
        <l>
          <lb/>clleſeruiſt de rempart a l’authorite Royale, &amp;a la manuren¬</l>
        <l>
          <lb/>ion de l’Eſtat les Roys eur meſmesn’ont pas erenmieuns aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeurr leurs conqueites qu’en y eſabiſans ces grondes conm</l>
        <l>
          <lb/>pagnies, comme les oſtages de leursaſſections, &amp; les ſacres de¬</l>
        <l>
          <lb/>poſitaires de leur repos &amp; de leur ſalut.</l>
        <l>
          <lb/>Tant que cét ordre a duré, &amp; qu’il a eſte inuiolable, l’on</l>
        <l>
          <lb/>n’aiamais veu que d’heureux ſuceés, c’eſtoient autant de l¬</l>
        <l>
          <lb/>ieres qu ſere echiſſoientſur la Majeſte Royale, comme le,</l>
        <l>
          <lb/>lavons ſur le corps du Soleil, &amp; qui la ſeanſoiene paroiſdre anee</l>
        <l>
          <lb/>pus d’eſelat Mais depuis qu’on s’eſ diſpenſe de eerre bele</l>
        <l>
          <lb/>polie, &amp; que par vne iluſion dans la polieique lon a voulu</l>
        <l>
          <lb/>aire tout paſet de puiſſanee abſolue, ceeſt pout lors que le</l>
        <l>
          <lb/>Roys ſe ſont ruinés eux- meſmes, parce qu’is ont oſe ce ren¬</l>
        <l>
          <lb/>perament &amp; cette chaiſne, qui les vniſſoit auec leurs pcuples</l>
        <l>
          <lb/>A </l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui conſeruoit l’amour des vns &amp; la ſoumiſſion des autres.</l>
        <l>
          <lb/>Ce deſordre public n’a point eu d’autre principe que l’aim¬</l>
        <l>
          <lb/>bition des Miniſtres &amp; des Fauoris auſquels nos Princes ayant</l>
        <l>
          <lb/>abandonné la conduite de leurs Eſtats &amp; toute leur authorité,</l>
        <l>
          <lb/>Ils ont tres-mal vſé d’vn pouuoir qui ne leur appartenoit pas,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; changé entieroment la face de noſtre Empire, aſin que nous</l>
        <l>
          <lb/>faiſans perdre les loix de nos Peres, ils peuſſent faire vne d0¬</l>
        <l>
          <lb/>mination d’eſclaues, &amp; deſtruire tout ce qui s’oppoſeroit à</l>
        <l>
          <lb/>l’inſolence de leurs deſſeins &amp; de leurs entrepriſes crimi¬</l>
        <l>
          <lb/>nelles.¬</l>
        <l>
          <lb/>Il ſeroit inutile de rechercher des exemples de cette verité</l>
        <l>
          <lb/>dans les ſiecles paſſez, il ne faut que faire vn petit retour ſur</l>
        <l>
          <lb/> nous meſimes, pour decouurir le couronnement de la tyran¬</l>
        <l>
          <lb/>nie, &amp; comme l’on a rauagé tout le Royaume, &amp; fait chan¬</l>
        <l>
          <lb/>ger de nom &amp; de titre aux François, tant jaloux de leur li¬</l>
        <l>
          <lb/>berté.</l>
        <l>
          <lb/> Tout le monde ſç̧ait que le Miniſtere du Cardinal de Ri¬</l>
        <l>
          <lb/>chelieu n’a eſteé celebre que par le bouleuerſement de toute</l>
        <l>
          <lb/>l Europe, où il a mis le feu de tous les coſtes, &amp; qu’il ne s’eſt</l>
        <l>
          <lb/>cimenté que par le ſang, &amp; le meurtre d’vne infiniré de per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnes Illuſtres qu’il a ſacrifié́es à ſa vengeance, &amp; à l’iniuſtice</l>
        <l>
          <lb/>de ſes paſſions. Les Princes meſnes &amp; cous les Grands du</l>
        <l>
          <lb/>Royaume ont eſté les premiers obijets de ſa fureur; Il n’y a</l>
        <l>
          <lb/>point de juſte dans l’Eſtat qu’il n’ait cruellement perſecuté;</l>
        <l>
          <lb/>les vns par des priſons perpetuelles ou ils ontfiny malheureu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſcment leurs jours les autres par le poiſon &amp; des morts preci¬</l>
        <l>
          <lb/>pitéecs; pluſieurs par des ſupplices honteux, &amp; de fauſſes accu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſations. Enfin il a conſommé́ pendant ſon Miniſtere tout ce</l>
        <l>
          <lb/>que l’enfer peut inſpirer pour affliger l’innocence, &amp; la ren¬</l>
        <l>
          <lb/>dre malheuireuſe.</l>
        <l>
          <lb/>Heſtoit monté à vn ſi haut poinct d’inſolence, qu’apres s’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre ſaiſi des meilleures places du Royaume &amp; des ports les</l>
        <l>
          <lb/>plus fameux &amp; les plus conſiderables, il traittoit le Roy com¬</l>
        <l>
          <lb/>me s’il en euſt eſté le maiſtre &amp; le ſouuerain. Ses gardes en¬</l>
        <l>
          <lb/>troient iuſques dans le cabinet du Prince, qui n’eſtoit pas</l>
        <l>
          <lb/>meſme en ſeureté au milieu de ſa Cour, ayant corrompu tous</l>
        <l>
          <lb/>ſes Officiers, &amp; gaigné tous ceux qui approchoiét ſa perſonne.</l>
        <l>
          <lb/>Sa mort tant deſirée auoit leué l’enſeigne de l’eſperance,</l>
        <l>
          <lb/>mais</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> l</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>¬ ¬</l>
        <l>
          <lb/>mais comme ſon gouuerncment &amp; ſa conduite auoient for¬</l>
        <l>
          <lb/>meé des monſtres dans l’Eſtat, l’on ne laiſſa pas de voir encore</l>
        <l>
          <lb/>ſon genie &amp; ſa fureur regner. En mourant il confirma dans</l>
        <l>
          <lb/>l’eſprit du Prince tous ceux qui auoient eſte les principaux</l>
        <l>
          <lb/>chefs de ſa tyrannie, s’imaginant de rendre ſa memoire moins</l>
        <l>
          <lb/>odieuſe par les vices de ſes ſucceſſeurs.</l>
        <l>
          <lb/>Le Roy eſtant mort cinq mois apres, il commença à paroi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre encore vn petit rayon de liberté, parce que la Reyne qu’il</l>
        <l>
          <lb/>laiſſoit Regente ayant eſté perſecutée pendant la peſanteur</l>
        <l>
          <lb/>de ce Miniſtere, l’on ſe perſuada auſſi-toſt que ſes propres</l>
        <l>
          <lb/>malheurs pouuoient eſtre de puiſſans oſtages de ſon affection</l>
        <l>
          <lb/>enuers les peuples affligez.</l>
        <l>
          <lb/>Dans cette aſſeurance le Parlement abandonna la Regen¬</l>
        <l>
          <lb/>ce aà ſa bonne Foy. Car quoy que le Roy par ſon teſtament</l>
        <l>
          <lb/>luy euſt donné cinqConſeillers, par l’aduis deſquels toutes</l>
        <l>
          <lb/>les affaires deuoient eſtre terminées; Il la fit abſoluë par ſon</l>
        <l>
          <lb/>Arreſt, pour le moins il ne luy impoſa point d’autre neceſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>té, que l’execution des Loix fondamentales de l’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/> Mais ſoit que l’on n’euſt iamais connu que le dehors &amp; l’ex¬</l>
        <l>
          <lb/>terieur de certe Princeſſe, ou que dans ce changement de</l>
        <l>
          <lb/>fortune elle euſt incontinent corrompu ſes bonnes inclina¬</l>
        <l>
          <lb/>tions, le Parlement n’eut pas ſi-toſt rompu ſes chaiſnes qu’on</l>
        <l>
          <lb/>voit incontinent eſloigner de la Cour les gens de bien, elle</l>
        <l>
          <lb/>teſmoigne publiquement, &amp; au milieu de ſon cercle, que</l>
        <l>
          <lb/>pour bien regner, il faloit regner auec la force &amp; la violence,</l>
        <l>
          <lb/>que les maximes du Cardinal de Richelieu eſtoient les plus</l>
        <l>
          <lb/>ſeures, &amp; que c’eſtoit en cela ſeul que conſiſtoit le Gouuer¬</l>
        <l>
          <lb/>nement.</l>
        <l>
          <lb/> Le Cardinal Mazarin qui luy auoit inſpiré cette mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heureuſe politique, s’eſtant donc rendu maiſtre abſolu de ſon</l>
        <l>
          <lb/>eſprit, il commence à exercer ſa cruauté́ &amp; ſa tyrannie ſur les</l>
        <l>
          <lb/>perſonnes qui eſtoient auparauant les plus cheres à cette Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>eſſe, &amp; les plus affectiõ̃nées à ſon ſeruice &amp; au bien de l’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Duc de Beaufort fut la premiere victime qui fut</l>
        <l>
          <lb/>immolée à ce Miniſtre inſolent, parce qu’il trauerſoitſes deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeins, &amp; que le Roy en mourant luy auoit donné comme en</l>
        <l>
          <lb/>dépoſt ſes enfans, c’eſt à dire la ſeureté de l’Eſtat &amp; toute ſa</l>
        <l>
          <lb/>bonne forcune.</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/> Il n’eut pas ſi-toſt attenté à la perſonne de ce Prince gene¬</l>
        <l>
          <lb/>reux par des accuſations malicieuſement inuentées, &amp; par</l>
        <l>
          <lb/>vne priſon de cinq ans, qu’il trouua auſſi moyen de chaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer de la Cour Monſieur l’Eueſque de Beauuais Comte &amp;</l>
        <l>
          <lb/>Pair de France, qui auoir receu tant de fois les larmes de la</l>
        <l>
          <lb/>Reyne lors qu’elle auoit eſté perſecutée, à cauſe que la bonté</l>
        <l>
          <lb/>des mœurs &amp; l’eminente vertu de ce Prelat luy faiſoient om¬</l>
        <l>
          <lb/>brage, &amp; qu’il auoit déja jetté quelques fondemens dc la Paix.</l>
        <l>
          <lb/>vniucrſelle, qui euſt ruiné ſans doute tous les projects qu’il</l>
        <l>
          <lb/>auoit faitsde ſa grandeur &amp; de ſa fortune.</l>
        <l>
          <lb/>Ces premieres demarches ayant heureuſement reuiſſy au</l>
        <l>
          <lb/>Cardinal Mazarin, il n’y a rien qu’il ne tente ſur l’eſprit de</l>
        <l>
          <lb/>cette Princeſſe, &amp; comme les Finances du Royaume eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>ſon principal object, qui eſt le vice ordinaire d’vne baſſe &amp; vi¬</l>
        <l>
          <lb/>le naiſſance, &amp; de tous ceux de ſa nation, il ſonge à s’en rendre</l>
        <l>
          <lb/>le maiſtre abſolu, en y mettant des hommes de ſac &amp; de cor¬</l>
        <l>
          <lb/>de, &amp; qui s’eſtoient déja rendus infames par lIes vols &amp; les bri¬</l>
        <l>
          <lb/>gandages.</l>
        <l>
          <lb/>Pour paruenir à ſon deſſein il eſeua le fieur d’Emery, dont</l>
        <l>
          <lb/>les mœurs eſtoient entierement conformes aux ſiennes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſçauoit eſtre capable de rout entreprendre pour luy com¬</l>
        <l>
          <lb/>plaire, &amp; pour aſſouuir ſon auarice &amp; ſon ambition.</l>
        <l>
          <lb/>Et de fait, il ne fut pas ſi toſt entré dans la direction des Fi¬</l>
        <l>
          <lb/>aances, que violant les anciennes Loix de l’Eſtat, il n’y auoit</l>
        <l>
          <lb/>ſortes d’aduis &amp; d’inuentions qu’il ne recherchaſt pour oppri¬</l>
        <l>
          <lb/>mer le peuple, &amp; le ſurcharger d’impoſitions &amp; de taxes ſinou¬</l>
        <l>
          <lb/>uelles &amp; ſi extraordinaires, qu’il ſembloit eſtre inſpiré des</l>
        <l>
          <lb/>Demons, &amp; qu’il n’eſtoit ne que pout la deſtruction de cette</l>
        <l>
          <lb/>grande Monarchie.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement ayant voulu dé́s le commencement arre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſter le cours de ce deſordre, &amp; empeſcher l’eſtabliſſement de</l>
        <l>
          <lb/>toutes ces nouueauteés, il ſe fit vn grand conflit, qui eur vn</l>
        <l>
          <lb/>ſuccez tres-funeſte &amp; tres-malheuteux pour cette Illuſtre</l>
        <l>
          <lb/>Compagnle.</l>
        <l>
          <lb/>Cat bien qu’elle ne trauaillaſt que pour le bien public, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que la Reyne luy eut l’obligation toute entiere de ſa Regen¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, neantmoins elle ſoutfrit que ces deux Tyrans qui s’eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>cleués au prejudice de tant de gens d’honneur &amp; de ſuffiſan¬</l>
        <l>
          <lb/>¬ 11</l>
        <l>
          <lb/> n</l>
        <l>
          <lb/>let</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>e, ſe ſeruiſſent de l’authorité que le Parlenment luy auoit</l>
        <l>
          <lb/>donnée, pour enleuer le Preſident Barillon au milieu de Paris</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à la face de tous les peuples, dont il auoit eſté le Pere I</l>
        <l>
          <lb/>verirable conſeruateur.</l>
        <l>
          <lb/>C ſacrifice n’eut pas eſté parfait s’il n’eut eſte ſanglant, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>fi la victime n’eut eſté entieremenc conſommée. Apres auo</l>
        <l>
          <lb/>donc fait conduire cét illuſtre Heros dans le Chaſteaun de p</l>
        <l>
          <lb/>gnerole ſans aucune formalité de luſtice, &amp; contre les Loix</l>
        <l>
          <lb/>les plu generales du Royaume, qui deffendent ces empi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnemens violens, &amp; que l’on mene les priſonniers en de,</l>
        <l>
          <lb/>Prouinces eſtrangeres, &amp; pendant qu’on entrerenoit le pae¬</l>
        <l>
          <lb/>lement &amp; la famille de ce Preſident, d’vne prompte liherte,</l>
        <l>
          <lb/>on reeur ineontnent la nouuelle de ſa mort preeipit́e, </l>
        <l>
          <lb/>de quelques-vns de ſes domeſtiques, qui ponr leur deie .</l>
        <l>
          <lb/>ceurent le meſme ſort, &amp; vne fin auſſi cruelle &amp; auſſi mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heureuſe.</l>
        <l>
          <lb/>a vieilleſſe de Monſieur Gayan Preſident aux Enqueſtes,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les incommoditez qu’il ſouffroit pour lors dans ſa ſante ne</l>
        <l>
          <lb/>eſchirent point auſſi ces deux Perturbateurs du repos publie,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ces deuxennemis deI’Eſtat. On le fit ſortir de Parisau mi¬</l>
        <l>
          <lb/>lieu de la nuict ſans luy donner le temps de prendre ſeulemen</l>
        <l>
          <lb/>auun equipage, &amp; on le conduiſit à Chaſteau-gontier, qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit le lieu de ſa retraite &amp; de ſon banniſſement.</l>
        <l>
          <lb/>Pluſieurs de Meſſieurs ne reçeurent pas auſſi de traictemens</l>
        <l>
          <lb/>plus doux, ayant eſtérelegués en d’autres endroits du Royau¬</l>
        <l>
          <lb/>me, pour s’eſtre oppoſez courageuſement à la violence du Mi.</l>
        <l>
          <lb/>niſtere, &amp; deffendut la cauſe publique.</l>
        <l>
          <lb/>Toutes cesſubmiſſions voloncaires du Parlement, qui eut</l>
        <l>
          <lb/>p̂ dés lors reclamer la Iuſtiee &amp; l’aurhorité des Loix, qui ne</l>
        <l>
          <lb/>veulent pas qu’on puiſe troubler le ſeruice des oieiers n</l>
        <l>
          <lb/>la fonton de leurs charges, qu’en leur faiſant faire leut pro</l>
        <l>
          <lb/>ee pat les voyes ordnaires, enflerent encore le cœur &amp; l.a</l>
        <l>
          <lb/>ſuperbe de ces deux ennemis du genre humain &amp; de la ſoeieré</l>
        <l>
          <lb/>ciuile, car ayant perdu la memoire de leur naiſſance, &amp; u</l>
        <l>
          <lb/>eant dont ils auoient eſté tirés, ils rendent routes les pui¬</l>
        <l>
          <lb/>ſances de l’Eſtat captiues, il n’y a rien qui puiſſe reſiſſera</l>
        <l>
          <lb/>leur violence &amp; à leur fureur.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement, quoy qu’engagé dans l’oppreſſion publique,</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ne laiſſe pourtant pas de continuer ſes efforts, il s’aſſemble</l>
        <l>
          <lb/>dans les rencontres les plus importantes, il rend des Arreſts,</l>
        <l>
          <lb/>il fait des remonſtrances, il aduertit tous les iours la Reyne de</l>
        <l>
          <lb/>la cheute &amp; du precipice. Que ceux qui gouuernoient&amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>luy donnoient de ſi pernieieux conſeils faiſoient ſans doute</l>
        <l>
          <lb/> les funerailles de l’Eſtat, que nous perdions par noſtre mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heureuſe police &amp; par la ſuite de nos deſordres, tout le cre dit</l>
        <l>
          <lb/>&amp; la reputation chez les Eſtrangers Bref que tout eſtoit cor¬</l>
        <l>
          <lb/>rompu, &amp; reduit dans le dernier malheur, &amp; que l’on ne</l>
        <l>
          <lb/>voyoit plus du tout la face de noſtre Monarchie.</l>
        <l>
          <lb/>Mais tous ces ſages conſeils ſont touſiours inutiles &amp; meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>priſez, il n’y arien d’inuiolable à ces deux Geans qui s’eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>emparez du troſne des Dieux, &amp; qui aſſiegeoient l’eſprit de</l>
        <l>
          <lb/>cette Princeſſe. Vn Arreſt du Conſeil rendu ſur vne ſimple</l>
        <l>
          <lb/>Requeſte, renuerſe les plus iuſtes deliberations des Compa¬</l>
        <l>
          <lb/>gnies Souueraines, les Loix les plus ſacrées de l’Eſtat ſont le</l>
        <l>
          <lb/>jouet &amp; la deriſion de ces deux Miniſtres ignorans &amp; ſacrile¬</l>
        <l>
          <lb/>ges, qui n’ont point d’autre politique que le pillage des peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ples, &amp; de ſe repaiſtre de leur propre ſang.</l>
        <l>
          <lb/>Pour facilirer tous leurs pernicioux deſſeins, &amp; leurs entre¬</l>
        <l>
          <lb/>priſes puniſſables, ils engagent dans leur complot le Chan¬</l>
        <l>
          <lb/>celier de France, qui auoit eſté efſſeué à cette charge par ſes</l>
        <l>
          <lb/>laſchetez &amp; ſes infamies, &amp; qui s’y eſtoit maintenu par les meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>mes crimes. Ce Chef de la luſtice abuſe en toutes rencontres</l>
        <l>
          <lb/>du ſceau &amp; du caractere du Prince, on l’appliquc à toutes ſor¬</l>
        <l>
          <lb/>tes de nouueanrez &amp; de tyrannies, il ſert à opprimer les inno¬</l>
        <l>
          <lb/>cens, &amp; à ſauuer les coupables, s’imaginant faire le Roy com¬</l>
        <l>
          <lb/>plice de tant de crimes, parce qu’il proſtituoit ainſi ſafigure</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſon image.</l>
        <l>
          <lb/>Le combat du Parlement &amp; du Conſeil pour tous ces de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſordres ayant duré plus de cinq ans entiers de la Regence, ſans</l>
        <l>
          <lb/>produire tout l’effet qu’il euſt bien deſiré pour le ſoulagement</l>
        <l>
          <lb/>du public, dautant que le Parlement auoit touſiours deux vi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſages, l’vn deſquels regardoit la miſere du peuple, &amp; l’autre</l>
        <l>
          <lb/>ſa fureur; Il reſolut enfin au mois de May dernier d’arreſter</l>
        <l>
          <lb/>ce torrent de maux qui auoit deſia rauagé tout le Royaume,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qui dans peu de temps eut acheueé ſon naufrage, &amp; ren¬</l>
        <l>
          <lb/>uerſé tous ſes fondemens.</l>
        <l>
          <lb/>Pour</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1sS</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>Pour cela il accepte l’vnion de toutes les Compagnies Sou¬</l>
        <l>
          <lb/>ueraines de la Ville de Paris, afin que tout le monde conneuſt</l>
        <l>
          <lb/>la Iuſtice &amp; la raiſon de ſon entrepriſe, &amp; que ce qu’il y auoit</l>
        <l>
          <lb/>auſfi de puiſſance legitime, euſt part à la gloire de l’euene¬</l>
        <l>
          <lb/>ment.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal Mazarin &amp; tous ſes adherans, troubles par l’i¬</l>
        <l>
          <lb/>mage de leurs crimes, &amp; par le remords de leurs conſciences,</l>
        <l>
          <lb/>preuoyans bien par là leur deffaite, tentent toutes ſortes de</l>
        <l>
          <lb/>moyens pour rompre l’vnion des Compagnies, ils en arre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtent pluſieurs priſonniers, ils menacent les autres de la der¬</l>
        <l>
          <lb/>niere violence, &amp; de ſupplices honteux, il n’y a rien qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ne promettent pour rompre cette gencreuſe attaque, &amp; pour</l>
        <l>
          <lb/>diſiper l’orage &amp; la foudre que l’on formoit pour leurs teſtes</l>
        <l>
          <lb/>crininelles.</l>
        <l>
          <lb/>s ayant veu par la ſuite que leur fureur, &amp; toutes les ma¬</l>
        <l>
          <lb/>chines qu’lsaoienr drefſé́es contrele Parlement, n’auoient</l>
        <l>
          <lb/>point retardé ſon giorieux deſſein, &amp; que cette Compa¬</l>
        <l>
          <lb/>gnie auoit reſolu de garentir le peuple de tant d’oppreſſions</l>
        <l>
          <lb/>qu’il auoit ſoufertes, ou d’eſtre enſeuclie auec luy dans le</l>
        <l>
          <lb/>meſme tombeau, ils commencerent à plier auec vne reſolu¬</l>
        <l>
          <lb/>tion ſecrette de perdre le Parlement, lors que les armées ne</l>
        <l>
          <lb/>ſeroient plus occupées contre les ennemis, &amp; qu’ils auroient</l>
        <l>
          <lb/>aupres d’eux toutes les forces, en deuſt-il couſter l’Eſtat</l>
        <l>
          <lb/>tout entier.</l>
        <l>
          <lb/>La Reyne enuoya donc querir ſur la fin du mois de Ioin</l>
        <l>
          <lb/>Ies gens du Roy, auſquels elle donna charge de dire au Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment qu’elle agreoit leurs aſſemblées, &amp; qu’ils pouuoient</l>
        <l>
          <lb/>executer leurs Arreſts d’vnion.</l>
        <l>
          <lb/>Ainſi le Parlement agiſſant par ſa propre authorité, &amp; par</l>
        <l>
          <lb/>l’agré́ement de la Reyne, il y auoit lieu de croire apresce la</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’yauroit plus de reſiſtance, &amp; que tout ſe paſſeroit de</l>
        <l>
          <lb/>bonne foy.</l>
        <l>
          <lb/>Mais comme les Miniſtres virent que le Palement auoit</l>
        <l>
          <lb/>commence par la reuocarion des Intendans des Prouinces,</l>
        <l>
          <lb/>qui eſtoient les principaux inſtrumens de leurs tyrannies, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’on auoit ordonné qu’il ſeroit informé de la mauuaiſe ad¬</l>
        <l>
          <lb/>miniſtration des Finances, ils prennent l’alarme auſſi-toſt, par¬</l>
        <l>
          <lb/>ce que c’eſtoit là le couronnemenr de tous leurs crimes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>que par ce moyen leur brigandage paroiſtroit publiquemene.</l>
        <l>
          <lb/>Pour eluder l’eecurion de l’Arreſt &amp; retarder leur ſuppli¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, ils obligent Monſieur le Duc d’Orleans d’en venir deman¬</l>
        <l>
          <lb/>der au Parlement la ſurſeance pour quelques iours, &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>propoſer des conferences en ſa maiſon par deputés pour rer¬</l>
        <l>
          <lb/>miner les affaires, &amp; donner toute la ſatisfaction qu’il ſeroie</l>
        <l>
          <lb/>poſſible au public, &amp; au particulier; les aſſeurant encore</l>
        <l>
          <lb/>derechef des bonnes volontés de la Reyne, en foy &amp; parole</l>
        <l>
          <lb/>de Prince, &amp; que pour luy il n’eſtoit point miniſtre de trom¬</l>
        <l>
          <lb/>perie, mais qu’ils pouuoient ſe repoſer ſur les proteſtations</l>
        <l>
          <lb/>qu’il leur faiſoit.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement ayant accepté́ la conference dans l’Hoſtel</l>
        <l>
          <lb/>d’Orleans, quoy qu’extraordinaire, pour ne pas deſobliger</l>
        <l>
          <lb/>ce Prince, &amp; por voir s’il y auroit auſſi quelque ouuerure</l>
        <l>
          <lb/>d’accommodement.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Chancelier propoſa des la premiere Aſſem¬</l>
        <l>
          <lb/>blée, de faire vne Declaration entierement conforme à l’Ar¬</l>
        <l>
          <lb/>reſt quiauoit eſté rendu. Aquoy le Parlement conſentit, n’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtant point jaloux de faire paroiſtre ſous ſon authorité le bien</l>
        <l>
          <lb/>qu’il vouloit proeurer au peuple, au conteaire il ſouſfrit que</l>
        <l>
          <lb/>cette gloire paſſaſt pour vn ouurage de ſes propres ennemis &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de ſes tyrans.</l>
        <l>
          <lb/>Mais au lieu de garder la parole qui auoeeſte uonnee, l’on</l>
        <l>
          <lb/>fait apporter au premier iour par Monſieur le Duc d’Orleans</l>
        <l>
          <lb/>vne Declaration bien differente de ce qui auoit eſté arreſté.</l>
        <l>
          <lb/>Car on n’y parloit point du tout d’informer de la mauuaiſe</l>
        <l>
          <lb/>adminiſtration des Finances, comme il auoit eſté ordonné</l>
        <l>
          <lb/>par l’Arreſt. Et à l’eſgard de la quatrieſme partie des tailles</l>
        <l>
          <lb/>qu’on auoit promis de remettre, l’on n’en diminuoit que la</l>
        <l>
          <lb/>huictieme partie, &amp; encore auec des conditions qui rendoient</l>
        <l>
          <lb/>cette deſcharge inutile &amp; ſans aucun ftuict.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement ne reconnoiſſant plus ſon ouurage, depuis</l>
        <l>
          <lb/>qu’il auoit paſſé par les mains des Miniſtres qui auoient ac¬</l>
        <l>
          <lb/>couſtumé de cortompre toutes choſes, &amp; de les deffigurer,</l>
        <l>
          <lb/>il ne voulut point du rout verifier cette Declararion. Mais</l>
        <l>
          <lb/>deux iours apres l’on s’aduiſa d’vne artiſice &amp; d’vne fourbe</l>
        <l>
          <lb/>qui eſtoit toue le ſecret du miniſtere; Sçauoir d’eſtablir vne</l>
        <l>
          <lb/>Chambre de Iuſtice par vne ſeconde Declaration que l’on fit</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>encore apporter par Monſieur le Due d’Orleans, le Conſei!</l>
        <l>
          <lb/>pretendaeauoit ſatisfait par lA à tous les articles’de lirrteſ,</l>
        <l>
          <lb/>puis que dans la Chambre de Iuſtice l’on informeroit de l</l>
        <l>
          <lb/>diſipation des Finances contre toutes ſortes de perſonnes, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ans exeeption.</l>
        <l>
          <lb/>Bien que le Parlement reconneuſt deés lors que ce n’eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>qu’vne inueneion pour éloigner le chaſtinent de ceux qui</l>
        <l>
          <lb/>auoient vole les deniers publiecs, parce que la commiſfion de</l>
        <l>
          <lb/>la Chambre de Iuſtiee demeuroit en la main des Mniires</l>
        <l>
          <lb/>qui ſeroient les maiſtres de la pluſpart des Ofeiers, de</l>
        <l>
          <lb/>leus conſeienoes, Neantmoins ll aima mieux eneore ſe laif¬</l>
        <l>
          <lb/>et tomper eette fois pout auoit plus de liberte de ſoulager</l>
        <l>
          <lb/>le peuple dans la ſuite de ſes delibêrations, leſquelles il con¬</l>
        <l>
          <lb/>tinuoit couſiours ſur les propoſitions faites dans la Chambre</l>
        <l>
          <lb/>de ſainct Louis par toutes les Compagnies Souueraines,</l>
        <l>
          <lb/>Mais encore que les Arreſts que le Parlement rendoit ne</l>
        <l>
          <lb/>fuſent que de ſimples eecutions des ordonnanees de ploie,</l>
        <l>
          <lb/>dOdeans &amp; des Loix fondamencales de Pſat, que l vio</l>
        <l>
          <lb/>lence des termps auoir comme eſoufees, les ſinlſtres s op¬</l>
        <l>
          <lb/>poſerent incontinent à vne ſi belle Police, &amp; la reformati¬</l>
        <l>
          <lb/>ſi neceſſaire dans le Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>Pour cet efet l’on fait vne Declaration, que le Roy porte</l>
        <l>
          <lb/>luy meſme au Parlement le dernier luillert, dans laquele </l>
        <l>
          <lb/>n’y auoit point d’artiecle qui ne fit connoiſtré l’eſprit de eeux</l>
        <l>
          <lb/>qui l’auoient compoſée. Car ce n’eſtoit qu’vne iluſon, vn</l>
        <l>
          <lb/>fourbe, &amp; vne tromperie continuelle.</l>
        <l>
          <lb/>Ily auoit vn article entre-autres qui eſtouffoit la liberté pu¬</l>
        <l>
          <lb/>Plque; &amp; le ſecours ordinaire des peuples, paree qu’il eſoit</l>
        <l>
          <lb/>deſendu de faire plus aueunes aſemblees des Comnpagnue</l>
        <l>
          <lb/>que par ’authorite du Roy, c’eſt dire par la permiſon de,</l>
        <l>
          <lb/>Minſtres, qui ne cruignentrien tant que ’vnion de la luſice,</l>
        <l>
          <lb/>ui a le droit dexaminer leurs a&amp;ions &amp; de les punir.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement voulant donc pouruoira ce deſordre, &amp; faire</l>
        <l>
          <lb/>voir que le remede dont les Miniſtres auoient fait tant de pa¬</l>
        <l>
          <lb/>ade, eſtoit beaueoup pire que le mal, llcontinmu de sa ſlenm¬</l>
        <l>
          <lb/>plerpous reunoi la Deelaraition dans la lberte des ſirages,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; pour l’expliquer.</l>
        <l>
          <lb/>Comme les Miniſtres voyent que leurs fourbes ſont décou¬</l>
        <l>
          <lb/>... -, ao</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>uertes, &amp; que ce qu’ils auoient voulu faire paſſer pour la def¬</l>
        <l>
          <lb/>charge &amp; le ſoulagement du peuple eſtoit vn nouueau crime,</l>
        <l>
          <lb/>Ils prennent la reſolution de maintenir encore leur tyrannie</l>
        <l>
          <lb/>par la force &amp; la violence, &amp; d’enleuer du Parlement ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui leur faiſoient ombrage, &amp; qui en conſeruoient la dignité́:</l>
        <l>
          <lb/>Ayant gaigné heureuſement vne baraille, qu’ils auoient</l>
        <l>
          <lb/>deſſein de perdre, pour rejetter ſur les Aſſemblees du Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment lacauſe de la deffaite, ils ne laiſſent pas de s’imaginer</l>
        <l>
          <lb/>par apres qu’ils ſe pourront auſſi bien ſeruir de la Victoire, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que dans leur ſuccés il n’y aura rien qu’ils ne puiſſent entre¬</l>
        <l>
          <lb/>prendre ſur la ſeureté́ publique. Tellement qu’à l’iſſue d’vn</l>
        <l>
          <lb/>Te Deum glorieux, &amp; pendant les acclamations des peuples,</l>
        <l>
          <lb/>l’on arreſte priſonnier Monſieur de Brouſſel, Monſieur de</l>
        <l>
          <lb/>Blaſmenie Preſident aux Enqueſtes, l’on enuoye des lettres</l>
        <l>
          <lb/>de Cachet à Monſieur Laiſné, à Monſieur Loyſel, à Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſieur Benoiſe, &amp; à pluſieurs autres Conſeillers. L’on va enco¬</l>
        <l>
          <lb/>re à main armée au logis de Monſieur Charton Preſident des</l>
        <l>
          <lb/>Requeſtes du Palais pour ſe ſaiſir de ſa perſonne, il y a en¬</l>
        <l>
          <lb/>core beaucoup d’anutres que l’on prepare pout vn ſanglant ſa¬</l>
        <l>
          <lb/>crifice, &amp; pour immoler à̀ la paſſion &amp; à la vengeance du Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal Mazarin &amp; de ſes complices, qui comme ces oyſeaux</l>
        <l>
          <lb/>de proye, ou ces beſtes de carnage, ne ſe repaiſſoient que de</l>
        <l>
          <lb/>ſang, &amp; encore du plus innocent &amp; du plus pux.</l>
        <l>
          <lb/>Les Habitans de Paris ayant donc conſideré cette action</l>
        <l>
          <lb/>auec horreur, &amp; que l’oppreſſion du Parlement eſtoit vne aſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſeurance infaillible de leur ruine, &amp; de tous les ſu bjets du</l>
        <l>
          <lb/>Roy; Ils prennent les armes pour redemander leurs Peres &amp;</l>
        <l>
          <lb/>leurs veritables Protecteurs, parce qu’ils ſçauoient bien que</l>
        <l>
          <lb/>la porte de la Iuſtice eſtoit fermé́e il y auoit long-temps, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’y auoit que la force &amp; l’eſpouuante qui peuſt obliger</l>
        <l>
          <lb/>les Miniſtres de les rendre, &amp; empeſcher les conſpirations</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils auoient faites ſur des teſtes ſi llluſtres &amp; ſi precieuſes à</l>
        <l>
          <lb/>I’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement neantmoins ſe contente de la liberté de ſes</l>
        <l>
          <lb/>priſonniers, &amp; des relegués dans les Prouinces, quoy que dans</l>
        <l>
          <lb/>ceét eſtat il peuſt perdre facilement ſes ennemis, qui eſtoient à</l>
        <l>
          <lb/>la mercy de deux cent rmil hommes ſous les armes, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient maiſtres de leur vie &amp; de leur ſalut.</l>
        <l>
          <lb/>La</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>La Reyne meſme qui auoit veu le peril deuaont les yeux,</l>
        <l>
          <lb/>auſi bien que le Cardinal Mazarin, qui fut preſt rois ou</l>
        <l>
          <lb/>quarre fois de ſe retirer, ſe ſentit tellement obligee delafide¬</l>
        <l>
          <lb/>lté du Parlement, qui par l’authorité ſeule de ſon Arreſt</l>
        <l>
          <lb/>auoit fait baiſſer les armes, qu’elle en teſmoigna publique¬</l>
        <l>
          <lb/>ment ſa graritude, ayant meſme enuoyé querir le Preoſt</l>
        <l>
          <lb/>des Marchands &amp;les Eſcheuins, pour l’aſſurer que la pru¬</l>
        <l>
          <lb/>dence &amp; la bonté des Pariſiens dans cetre rencontre ne s’e¬</l>
        <l>
          <lb/>faceroient iamais de ſon eſprit &amp; de ſa memoire, &amp; qu’eſle</l>
        <l>
          <lb/>s’en reſouuiendroit erernelement. Qu’elle ſçauoit bien qu’il</l>
        <l>
          <lb/>y auoit de mauuais Franç̧ois, qui vouloient perſuader qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>auoit deſein d’emmener le Roy hors de Paris, &amp; de ſe reſſen¬</l>
        <l>
          <lb/>tir des Habitans &amp; du Parlement tout enſemble, mais qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>le leur proreſtoit au contraire, que ſon cœur &amp; ſon aſetion</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient entierement pour eux, &amp; qu’elle trouuoit la per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne du Roy en ſi grande ſeuteré dans Paris que ’il y arr¬</l>
        <l>
          <lb/>vuoit quelque deſordre dans ſon abſence, elle ne croiroit pas</l>
        <l>
          <lb/>le pouuoir mieux arreſter que par ſa preſence, &amp; par l’amour</l>
        <l>
          <lb/>que le peuple auoit pour luy. Que c’eſtoit donc vn faux bruit</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de malheureux ſoupcons des ennemis de’Eſtat, &amp; de ſa</l>
        <l>
          <lb/>felicit’, afin de eauſer quelque deſordre, &amp; d’areſerle cours</l>
        <l>
          <lb/>de nos victoires, qui ſeroient bien-roſt cimentées par vne</l>
        <l>
          <lb/>Paix generale &amp; vniuerſelle, qu’on preparoit auec ſoin pour</l>
        <l>
          <lb/>la gloire du Royaume, &amp; la grandeur de ns Alliés.</l>
        <l>
          <lb/>Toues cea paroles prononcées par la bouche d’vne Reyne,</l>
        <l>
          <lb/>qui eſtoit parriculierement obligée au Parlement, deuoienmt</l>
        <l>
          <lb/>ſeruir de puiſſans oſtages de la bonne volonté &amp; de la bie¬</l>
        <l>
          <lb/>ueillance decette Princeſſe. Mais quelques iours apres l’on</l>
        <l>
          <lb/>futhieneſtonń d’apprendre que le Roy eſtoirſore, de gran̂</l>
        <l>
          <lb/>matin de Paris, ſans tambour &amp; ſans crompette, éomme v¬</l>
        <l>
          <lb/>larcin que l’on faiſoit au peuple, à qui l’on de roboit ſon Mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre &amp; ſon Souuerain.</l>
        <l>
          <lb/>Cerre ſortie bonteuſe ſoms la marque de la Maijeſte du Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, &amp; qui n’auoit pû eſtre conſeilĺe que par le Cardinal Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>an; uine herchoit que les moyens de mertre le tro uble</l>
        <l>
          <lb/>dans l’Eſtat, pour obliger le Roy d’Eſpagne, dont eſt pen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſionnare &amp; originairement ſubie, mit quelque conſterna¬</l>
        <l>
          <lb/> ion dans les eſprits; Mais ee qui acheua de fate croire qu’ily</l>
        <l>
          <lb/> D</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>auoit de l’entrepriſe. &amp; quelque proicct tres-mauuais, fut lors</l>
        <l>
          <lb/>qu’on apprit qu’on faiſoit aduancer l’Armé́e, laquelle au lieu</l>
        <l>
          <lb/>de ſuiure le gain de la Victoire, comme il luvyeſtoit facile, fut</l>
        <l>
          <lb/>inacontinent deſtinée pour le pillage de Paris, &amp; pour aſſeurer</l>
        <l>
          <lb/>la perte du Parlement, parce qu’il faiſoit luſtice, &amp; qu’il de¬</l>
        <l>
          <lb/>mandoit l’execution des bonnes Loix.</l>
        <l>
          <lb/>Cet aduis ayant cauſé du murmure parmi le peuple, le Par¬</l>
        <l>
          <lb/>lement deputa vers la Reyne, qui eſtoit encore à Ruel, pout</l>
        <l>
          <lb/>la ſupplier de reuenir à Paris, &amp; d’y r’amener le Roy, pour ar</l>
        <l>
          <lb/>ſter les deſordres &amp; leuer les ſoupçons.</l>
        <l>
          <lb/>Au lieu de re ceuoir ce compliment auec la douceur dont</l>
        <l>
          <lb/>on a touſiours traictée la premiere Compagnie du Royaume,</l>
        <l>
          <lb/>ce ne ſont qu’iniures &amp; de mauuaiſes paroles, l’on aſſemble</l>
        <l>
          <lb/>tous les Princes &amp; tous les grands de la Cour, afin que l’af¬</l>
        <l>
          <lb/>front &amp; le mepris paroiſſent dauantage.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement voyant laſuite des violences, &amp; que le Car¬</l>
        <l>
          <lb/>dinal, auquel il auoit ſauué la vie, lors que Monſieur de Brouſ.</l>
        <l>
          <lb/>ſel &amp; les autres priſonniers furent rendus, auoit bien-toſt per¬</l>
        <l>
          <lb/>du la memoire du bien-faict, Ils prennent la reſolution de</l>
        <l>
          <lb/>coupper la racine &amp; d’aller à la cauſe du mal.</l>
        <l>
          <lb/>Auſſi-toſt le Duc d’Orleans &amp; le Prince de Condé, que le</l>
        <l>
          <lb/>Car dinal auoit deſia charmez, ſe rendent publiquement ſes</l>
        <l>
          <lb/>Prorecteurs Ils eſcriuent au Parlement, &amp; le prient de ſur¬</l>
        <l>
          <lb/>ceoir leur deliberation, iuſques à ce qu’ils euſſent conferé</l>
        <l>
          <lb/>enſemble par Deputés à ſainct Gormain, où̀ la Reyne eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>allée de Ruel.</l>
        <l>
          <lb/>Bien que le Parlement fut aduerty que ces conferences</l>
        <l>
          <lb/>n’eſtoient que des amuſemens, afin de faire aduancer des</l>
        <l>
          <lb/>trouppes, &amp; d’executer plus facilement le petnicieux deſſein</l>
        <l>
          <lb/>que les Miniſtres rouloient dans leur teſte il y auoit deſia</l>
        <l>
          <lb/>quelque temps, neantmoins ils ne refuſent aucune ouuer¬</l>
        <l>
          <lb/>ture d’accommodement, encore que la conference ſe deut</l>
        <l>
          <lb/>faire dans vn lieu, où ils pouuoient eſtre ſacrifiez à la ven¬</l>
        <l>
          <lb/>geance &amp; à la fureur de leurs ennemis. On les entretient</l>
        <l>
          <lb/>prés de ſix ſepmaines ſans rien conclure, afin que le peuple</l>
        <l>
          <lb/>dans ſon impatience ordinaire toutnaſt ſes armes contre luy</l>
        <l>
          <lb/>meſme, &amp; contre ſa propre liberté.</l>
        <l>
          <lb/>Mais comme l’on vit que la fourbe eſtoit deſcouuerte, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>qu’on n’eſtoit plus en eftat de la faire reüſſir, l’on remet dans</l>
        <l>
          <lb/>v ne autre occaſion l’execution d’vne entrepriſe ſi pernicieuſe</l>
        <l>
          <lb/>’Eſtat &amp; à la Republique. L’on conſent que l’on faſſe vne</l>
        <l>
          <lb/>Declaration des propoſitions faites dans la Chambre de Saint</l>
        <l>
          <lb/>Louys par toutes les Compagnes Souueraines. Elle eſt dreſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſée par le Parlement, &amp; portée à̀ Saint Germain, où̀ elle fut</l>
        <l>
          <lb/>trouuée ſiuſte dans tous ſes articles, qu’il n’y fut pas change</l>
        <l>
          <lb/>ne ſyllabe par Monſieur le Chancelier, qui la renuoya le len¬</l>
        <l>
          <lb/>demain cout de meſme qu’elle auoit eſté concertée.</l>
        <l>
          <lb/>Cecte Declaration ayant ainſi deſarmé toute la France par</l>
        <l>
          <lb/>la conduire &amp; la prudence du Parlemet, Le Roy auec toute</l>
        <l>
          <lb/>ſa Cour ſe rendit incontinent apres dans Paris, où il reçeut</l>
        <l>
          <lb/>tous les teſnoignages poſſibles de l’affection &amp; de l’amour</l>
        <l>
          <lb/>de ſon Peuple, qui auec des acclamations publiques, fit pa¬</l>
        <l>
          <lb/>roiſtre la joye qu’il auoit, de ce qu’on luy auoit rendu ſon</l>
        <l>
          <lb/>Prince &amp;c ſon Souuerain.</l>
        <l>
          <lb/>Mais les Miniſtres qui conſeruoient dans le cœur vne ven¬</l>
        <l>
          <lb/>geance &amp; vne trahiſon ſecrette, ſe preparent à changer cette</l>
        <l>
          <lb/>joye en triſteſſe, &amp; ce glorieux triomphe dans vn carnage eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ponuentable, &amp; dans vn bouleuerſement d’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Comme ils n’ont point de pretexte legitime ils en inuen¬</l>
        <l>
          <lb/>tent malicieuſement, ils publient par tout que la Declaration</l>
        <l>
          <lb/>auoit eſteé vne lov du temps, &amp; vn ouurage de la force &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>la violence qu’on auoit exercéeſur l’eſprit de la Reyne, ils y</l>
        <l>
          <lb/>contreuiennent ouuertement, ayant ordonné qu’il ſeroit le¬</l>
        <l>
          <lb/>ué de nouueau ſeize ou dix-ſept cens mil liures dans les Ge¬</l>
        <l>
          <lb/>neralitez du Royaume, ou ils enuoyent les roolles &amp; les de¬</l>
        <l>
          <lb/>partements.</l>
        <l>
          <lb/> L’on ne laiſſe pas auſſi de faire des commiſſions extraordi¬</l>
        <l>
          <lb/>aaires, de troubler l’ordre de la Iuſtice, bref de reduire les</l>
        <l>
          <lb/>choſes das le malheureux &amp; déplorable eſtat, où eIles eſtoient</l>
        <l>
          <lb/>auparauant, que le Parlement eut reſtably par ſes ſoins la Po¬</l>
        <l>
          <lb/>lice dans le Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>es eris &amp; les plaintes des ſujets qui reclamoient l’authori¬</l>
        <l>
          <lb/>té des Loix contre vne ſi inſigne perfidie, obligerent le Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>mentde s’aſſembler, pour aduiſer à̀ ce murmure &amp; à rous ces</l>
        <l>
          <lb/>deſordres. Mais les Miniſtr es pour retarder encore l’execu¬</l>
        <l>
          <lb/>tion de ce bon deſſein, porterent Monſieur le Duc d’Orleans,</l>
        <l>
          <lb/>¬-o </l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>&amp; Monſieur le Prince de venir prendre leurs places, leſquels</l>
        <l>
          <lb/>dés l’entŕe proreſterent à la Compagnie, en foy de Princes,</l>
        <l>
          <lb/>que la Reyne n’auoit d’autre deſſein, que d’executer la De¬</l>
        <l>
          <lb/>claration, &amp; qu’ils eſtoient venus ſcç̧auoir les contrauentions</l>
        <l>
          <lb/>qu’on y auoit faites.</l>
        <l>
          <lb/>Quelques-vns de Meſſieurs ayans témoigné dans leurs ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uis les iuſtes deffiances &amp; les ſoupçons que la Compagnie, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>rout le Peuple de Paris auoient, des Miniſtres &amp; de leurs</l>
        <l>
          <lb/>reſſentimens, que ce qui augmentot meſme cette crainte,</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit le nombre des trouppes qui paroiſſoient aux enuirons</l>
        <l>
          <lb/>de la Ville, &amp; qui s’aduançoient de tous coſtés, Le Prince de</l>
        <l>
          <lb/>Conde par vne entrepnſe toute ouuerte vſa de mauuaiſes pa¬</l>
        <l>
          <lb/>roles, en menacant quel ques-vns de la Compagnie, &amp; leut</l>
        <l>
          <lb/>oſtant la liberte des ſuffrages.</l>
        <l>
          <lb/>Toute la France trouuera ſans doure eſtrange, &amp; tous nos</l>
        <l>
          <lb/>voiſins, le procedé de ces deux Princes dans cette occafion.</l>
        <l>
          <lb/>Car deux ou trois iours apres les proteſtations qu’ils auoient</l>
        <l>
          <lb/>faites en plein Parlement, de faire executer ponctuellement</l>
        <l>
          <lb/>la Declaration, l’on en porte vne autre à la Chambre des</l>
        <l>
          <lb/>Comptes qui eſtoit le plus malheureux ouurage qui ſe pou¬</l>
        <l>
          <lb/>uoit iamais imaginer. Car au lieu que dans la violence du</l>
        <l>
          <lb/>temps &amp; dans le brigandage des Finances, auquel on auoit</l>
        <l>
          <lb/>pourueu par la derniere Deelaration, les intereſts des preſts</l>
        <l>
          <lb/>que l’on faiſoit au Roy, &amp; les remiſes fuſſent des crimes cou¬</l>
        <l>
          <lb/>uerts &amp; que l’on ne pouuoit voir à la Chambre des Comptes,</l>
        <l>
          <lb/>tout cela eſtant employé dans les comptans, l’on vou loit que</l>
        <l>
          <lb/>les Compagnies Souueraines authoriſaſſent elles-meſmes</l>
        <l>
          <lb/>publiquement cette volerie, que l’on auoit defſein de conti¬</l>
        <l>
          <lb/>nuer, &amp; pour la rendre encore plus celebre, l’on peretroit</l>
        <l>
          <lb/>indiſferemment à toutes ſorres de perſonnes de s’engager</l>
        <l>
          <lb/>dans ces preſts, c’eſt à dire dans cette vſure infame, dans ce</l>
        <l>
          <lb/>pecular honteux, ſans pouuoir eſtre recherchez, ſans déro¬</l>
        <l>
          <lb/>ger à Nobleſſe, &amp; ſans contreuenir aux Ordonnances.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur l’Archeueſque de Paris &amp; la Sorbonne trouue¬</l>
        <l>
          <lb/>rent certe Declaration ſi contraire aux bonnes mœurs &amp; à la</l>
        <l>
          <lb/>pureté de la Religion &amp; du Chriſtianiſme, qu’ils teſmoigne¬</l>
        <l>
          <lb/>rent publiquement qu’ils ne. ſouſfriroient point du tout cet¬</l>
        <l>
          <lb/>e corruptiou dans les conſciences, laquelle ne manqueroit</l>
        <l>
          <lb/>pa</l>
        <l>
          <lb/>pas</l>
        <l>
          <lb/>po</l>
        <l>
          <lb/>me</l>
        <l>
          <lb/>cel</l>
        <l>
          <lb/>c0!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l te</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>pr</l>
        <l>
          <lb/>1!</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>17</l>
        <l>
          <lb/>pas de deuenir generale, la Loy du Prince en cela ne deuant</l>
        <l>
          <lb/>point eſtre differente de celle des particuliers, principale¬</l>
        <l>
          <lb/>ment le Roy ayant tous les reuenus, &amp; toutes les choſes ne¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſaires pour la manutention de l Eſtar.</l>
        <l>
          <lb/>A l’eſgard du Parlenient, il ſe re mua pareillement d’vne</l>
        <l>
          <lb/>contrauention ſi manifeſte à la derniere Declararion, qui</l>
        <l>
          <lb/>alloit acheuer la ruine de l’Eſtat, &amp; abſorber rous les reue¬</l>
        <l>
          <lb/>nus du Prince.</l>
        <l>
          <lb/>Les Miniſtres voyant donc que ſi l’onentretenoit la Police</l>
        <l>
          <lb/>du Royaume &amp; les Loix dans leur vigueur, qu’ils ne ſeroient</l>
        <l>
          <lb/>plus les Souuerains, &amp; qu’il y auoit à craindre que ces meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>mes Loix qu’ils auoient tant de fois violées, ne deman¬</l>
        <l>
          <lb/>daſſent Iuſtice de tous les crimes qu’ils auoient commis con¬</l>
        <l>
          <lb/>tre le repos &amp; la felicité des Peuples, ils prennent encore la</l>
        <l>
          <lb/>reſolution de perdre l’Eſtar, ou de perdre ceux qui les auoient</l>
        <l>
          <lb/>ainſi rappellées, &amp; qui les vouloient faire triompher de tant</l>
        <l>
          <lb/>de parricides &amp; d’attentats qu’ils auoient faits à la ſeureré</l>
        <l>
          <lb/>publique, &amp; à̀ la Majeſté du Souuerain.</l>
        <l>
          <lb/>Ils gaignent incontinent le Prince de Condé, lequel s’en¬</l>
        <l>
          <lb/>gage facilement dans vn ſi malheureux party, ſous pretexre</l>
        <l>
          <lb/>de recompenſes imaginaires, &amp; de luy donner des Places</l>
        <l>
          <lb/>Frontieres: ſçauoir Stenay, Iamets &amp; Clermont en droit de</l>
        <l>
          <lb/>Souueraineté, par le moyen deſquelles ce ieune Prince pre¬</l>
        <l>
          <lb/>tendoit ſe donner de la reputation, &amp; entretenir ſonambi¬</l>
        <l>
          <lb/>tion narurelle.</l>
        <l>
          <lb/>Ce n’eſtoit pas aſſez, il falloit auſſi faire tremper dans cét</l>
        <l>
          <lb/>horrible attentat le Duc d’Orleans. Sa reſiſtance fut grande</l>
        <l>
          <lb/>par la bonté́ &amp; la douceur de ſes mœurs, mais ſon eſprit eſtant</l>
        <l>
          <lb/>aſſiegé depuis pluſfieurs années de l’Abbé de la Riuiere, qui</l>
        <l>
          <lb/>l’a trahy tant de fois, &amp; dont les mœurs ſont auſſi corrompuës</l>
        <l>
          <lb/>&amp; auſſi baſſes que la naiſſance, le harme ſe reſpandit enco¬</l>
        <l>
          <lb/>re ſur cette premiere perſonne du Royaume, qui conſentit à</l>
        <l>
          <lb/>ce pernicieux complot.</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal Mazarin &amp; ſes complices ne donnerent pas le</l>
        <l>
          <lb/>temps à ce Prince de faire ſeulement reflexion fur vne entre¬</l>
        <l>
          <lb/>priſe ſi perilleuſe &amp; ſi criminelle. Auſſi-roſt la reſolution pri¬</l>
        <l>
          <lb/>ſe, on l’enleue de ſon lict le iour des Roys à trois heures du</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>atin, oü il eſtoit detenu malade il y auoit deſ-ja quelques</l>
        <l>
          <lb/>iours.</l>
        <l>
          <lb/>3¬</l>
        <l>
          <lb/>L’on fait ſortir le Roy de Paris vne heure apres, ſans tam¬</l>
        <l>
          <lb/>bour &amp; ſans trompette, l’on enuoye che tous le,’pinee </l>
        <l>
          <lb/>outes les Princeſſes pour ſe rendre à Saint Germain, leur</l>
        <l>
          <lb/>faiſant croire qu il n’y’auoit point de ſeurete pour eux dans</l>
        <l>
          <lb/>Paris.</l>
        <l>
          <lb/>Toute la Cour ayant ſuiui, non pas comme complice de cet</l>
        <l>
          <lb/>enleuement, car il y auoit peu de perſonnes qui en euſſenr le</l>
        <l>
          <lb/>ſecret, mais pluſtoſt pour ſçauoir quelle en ſeroit la ſuite,; Les</l>
        <l>
          <lb/>Habitans de Paris firent fort ſurpris d’apprendre, qu’on leur</l>
        <l>
          <lb/>auoit dérobé́ leur Maiſtre &amp; leur Roy.</l>
        <l>
          <lb/>Ils font reflexion ſur le deſſein qu’auoient fait paroiſtre les</l>
        <l>
          <lb/>Miniſtres il y auoit deux ou trois mois, de perdre la Vlle, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de l’aſſieger pour ſe vanger de ce qu’on les auoit oblige de</l>
        <l>
          <lb/>rendre d’Illuſtres priſonniers, qui auoient deffendu la cauſe</l>
        <l>
          <lb/>publique, &amp; maintenu l’authorité́ Royale.</l>
        <l>
          <lb/>Ils Icauent auſſi qu’il y a grand nombre de troupes qui</l>
        <l>
          <lb/>eſtoient proches de Paris &amp; ſur les aduenues, qui en mena¬</l>
        <l>
          <lb/>goient les paſſages, &amp; qui en empeſchoient le commerce.</l>
        <l>
          <lb/>Auſſi-roſt l’eſpouuente les prend, ils courent aux armes, </l>
        <l>
          <lb/>ſe ſaiſiſſent des portes. La Maiſon de Vile saſſemble pour</l>
        <l>
          <lb/>pouruoir à̀ cét eſpouuentable deſordre. Elle n’eſt pas ſi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſt aſemble qu’nlu apporre rois lerres, tne du o,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les deux autres du Duc d’Orleans &amp; du Prinee de Condé</l>
        <l>
          <lb/>La lettre du Roy aducrtir la Ville deſaſortie de Paris, &amp; des</l>
        <l>
          <lb/>raiſons qu’il auoit eues pour cela. Qu’il auoit creu n’y auoirt</l>
        <l>
          <lb/>point de ſeureté pour ſa perſonne, yavant quelques- vns de</l>
        <l>
          <lb/>ſon Parlemene qui auoient de mauuais deſſens contre luy, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des intelligences ſecretes auec les Ennemis de ſon Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Cette aceuſation ridicule &amp;meſchamment inueutéep ar</l>
        <l>
          <lb/>le Cardina! &amp; ſes adherans, pour trouuer vn pretexte a leur</l>
        <l>
          <lb/>Cime, &amp; à vn enleuement ſi horrible que celuy qu’ils auoient</l>
        <l>
          <lb/>fait de la ſacrée perſonne du Prince, ſurprittellement les O¬</l>
        <l>
          <lb/>ficiersde Ville auec les deux autres lettres des Princes, qui</l>
        <l>
          <lb/>declaroient que c’eſtoit de leur aduis que le Roy eſoit ſorty,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils porterent tous ces beaux libelles diffamatoires au Par¬</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>16</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>&amp;</l>
        <l>
          <lb/>le l1.</l>
        <l>
          <lb/>qui</l>
        <l>
          <lb/>l¬</l>
        <l>
          <lb/>ur</l>
        <l>
          <lb/>e.</l>
        <l>
          <lb/>le</l>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <l>
          <lb/>lement, quis’eſtoit au ſi aſſemblé pour pouruoir à’la ſeureté</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à la ſubſiſtance de Paris.</l>
        <l>
          <lb/>22</l>
        <l>
          <lb/>Dans ce iuſte reſſentiment le Parlement pouuoit vſer dés</l>
        <l>
          <lb/>lors, &amp; auec grande raiſon, de ſon authoriteé legitime, mais</l>
        <l>
          <lb/>il ſe contenta ce premier iour de pouruoir à la ſeureté du de¬</l>
        <l>
          <lb/>dans de la Ville, &amp; à ſa ſubſiſtance, afin qu’en temporiſane</l>
        <l>
          <lb/>les Miniſtres fiſſent reflexion ſur leurs crimes, &amp; que le Duc</l>
        <l>
          <lb/>d’Orleans &amp; le Prince de Condé ſongeaſſent auſſi à ne plus</l>
        <l>
          <lb/>authoriſer vne entrepriſe &amp; vn attencat ſi horrible contre</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat, &amp; contre la ſeureté publique.</l>
        <l>
          <lb/>Mais la prudence &amp; la ſage conduite de la Cour ne ſeruit</l>
        <l>
          <lb/>qu’à enfler l’orgueil des Miniſtres, ils enuoyent dés le lende¬</l>
        <l>
          <lb/>main des Letters patentes, leſquelles ne furent point ouuer¬</l>
        <l>
          <lb/>tes, n’ayant pas eſté preſentées dans les formes ordinaires.</l>
        <l>
          <lb/>Mais l’on apprit par lalettre eſcriteau Procureur General, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>au Preuoſt des Marchands &amp; Eſcheuins, que c’eſtoit pour</l>
        <l>
          <lb/>transferer le Parlement à Montargis, qui eſt vne petite meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>chante ville, où les Miniſtres eſtant les Maiſtres ils preten¬</l>
        <l>
          <lb/>doient exercer en toute liberté leurs cruautez &amp; leurs tyran¬</l>
        <l>
          <lb/>nies, &amp; ſatrisfaire à leur fureur.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement qui deuoit eſtre ſenſiblement outré de tant</l>
        <l>
          <lb/>de conſpirations que l’on faiſoit pour ſa ruine, à cauſe qu’il</l>
        <l>
          <lb/>auoit voulu arreſter le cours de l’oppreſſion publique, &amp; re¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtablir vn bon ordre dans l’Eſtat, ne parut point encore tou¬</l>
        <l>
          <lb/>ché de tant d’injures &amp; de calomnies, il eſperoit que la luſti¬</l>
        <l>
          <lb/>ce de ſon proce dé eſtant conneuë à tout le monde, deſilleroit</l>
        <l>
          <lb/>les yeux de la Reyne, &amp; que le charme ne dureroit pas auſſi</l>
        <l>
          <lb/>couſiours ſur les deux Princes qui s’eſtoient engagez auec elle</l>
        <l>
          <lb/>dans vn ſi malheureux deſſein</l>
        <l>
          <lb/>L’on rouue encore vne inuention dereconcilier les e ſprits,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; d’accommoder les affaires, en ordonnant que les Gens du</l>
        <l>
          <lb/>Roy ſe tranſporteroient à̀ S Germain, pour aſſeurer le Roy &amp;</l>
        <l>
          <lb/>laReyne Regente en France, du ſeruice &amp; de la fideliré de la</l>
        <l>
          <lb/>Compagnie, bien eſtonnée de ce qu’elle auoit eu des ſenti¬</l>
        <l>
          <lb/>mens contraires, &amp; la ſupplier pareillement de nommer ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui auoient attenté à la ſacrée Perſonnejdu Roy, &amp; entte¬</l>
        <l>
          <lb/>tenu des intelligencesſecrettes auec les ennemis de l’Eſtar,</l>
        <l>
          <lb/>, .</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>20</l>
        <l>
          <lb/>pour leur procez eſtre fait &amp; parfait, &amp; pour en faire vne</l>
        <l>
          <lb/>juſtice publique &amp; exemplaire.</l>
        <l>
          <lb/>Les Gens du Roy eſtant allez à ſainct Germain, ils trouue¬</l>
        <l>
          <lb/>rent à l’entrée du Bourgſur vne eminence qui en eſt proche,</l>
        <l>
          <lb/>le ſieur Sanguin Maiſtre d’Hoſtel, qui leur dit qu’il les atten¬</l>
        <l>
          <lb/>doit il y auoit long-temps, pour les empeſcher de la part de la</l>
        <l>
          <lb/>Reyne d’aller plus auant, &amp; qu’on ne leur pouuoit donner</l>
        <l>
          <lb/>d’audiance iuſques à ce que le Parlementeut obey.</l>
        <l>
          <lb/>Les Gens du Roy ayant demandé de parler à Monſieur</l>
        <l>
          <lb/>le Chancelier, on les fit attendre long-remps ſur cette mon¬</l>
        <l>
          <lb/>tagne, dans l’injure du temps &amp; au milieu de la nuict, &amp; apres</l>
        <l>
          <lb/>cela, pour toute reſponce, Monſieur le Chancelier leur fit</l>
        <l>
          <lb/>dire, qu’il auoit ordre tres-exprés de ne les point eſcouter,</l>
        <l>
          <lb/>bien que les Gens du Roy l’euſſent fait aſſurer qu’ils auoient</l>
        <l>
          <lb/>de bonnes paroles, &amp; qui pourroient ſans doute arreſter les</l>
        <l>
          <lb/>malheurs qui ſe formoient dans l’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Enfin ayant obtenu auec peine d’entrer dans le Bourg</l>
        <l>
          <lb/>pour ſe repoſer le reſte de la nuict, ils ne furent pas ſi-toſt</l>
        <l>
          <lb/>deſcendus du caroſſe, qu’il vient vn nouuel ordre, &amp; vn com¬</l>
        <l>
          <lb/>mandement exprés de ſe rerirer tout preſentement ſans con¬</l>
        <l>
          <lb/>duite, au milieu des tenebres, &amp; à la mercy des Gens de guer¬</l>
        <l>
          <lb/>re, la plus part Allemands &amp; ſans miſericorde, qui courroient</l>
        <l>
          <lb/>deſia par la campagne, &amp; qui exercoient des actes d’ho¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtilité.</l>
        <l>
          <lb/>Les Gens du Roy ayant fait leur rapport d’vn ſi mauuais</l>
        <l>
          <lb/>traictement, &amp; qui n’auoit point d’exemple, le Par lement</l>
        <l>
          <lb/>aduerti d’ailleurs que la Ville eſtoit blocqúe, &amp; tous les paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſages fermés, qu’on auoit auſſi fait publier vn Arreſt du</l>
        <l>
          <lb/>Conſeil d’enhaut au marché de Poiſſy, &amp; dans tous les Bourgs</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Villages circonuoiſins, par lequel il eſtoit deffenduà peine</l>
        <l>
          <lb/>de la vie à toutes ſortes de perſonnes d’amener aucunes den¬</l>
        <l>
          <lb/>rées à Paris, &amp; d’y faire aucun trafie, alors le Parlement vie?</l>
        <l>
          <lb/>bien qu’on les vouloit ſacrifier auec tous les Habitans de Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>ris à la tyrannie, &amp; aà la vengeance d’vn Miniſtre Eſtranger.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement creut donc qu’il ſeroit luy-meſme complice</l>
        <l>
          <lb/>de la perte &amp; de la ruine de l’Eſtat, s’il pardonnoit dauantage</l>
        <l>
          <lb/>à ſes ennemis, &amp; s’il attendoit encore leur repentir. Telle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment</l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/>ment qu’il rend vn Arreſt, par lequel le Cardinal Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>eſt dsclaré Perturbateur du repos public, ennemy du Roy</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de l’Eſtat, enjoint à luy de vuider de la Cour dans le iour,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; du Royaume dans huictaine, aurrement enjoint aux Sub.</l>
        <l>
          <lb/>jets de courre-ſns, &amp; deffenſes à toutes perſonnes de le rece¬</l>
        <l>
          <lb/> uoir à peine de la vie, &amp; qu’auſſi il ſeroit leué des trouppes en</l>
        <l>
          <lb/>nombre ſuffiſant pour la ſeurete de la Ville, &amp; pour faciliter</l>
        <l>
          <lb/>les paſſages &amp; le commerce.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement &amp; tous ceux quiſe ſont joints auecluy dans</l>
        <l>
          <lb/>cette rencontre, n’eſtiment pas qu’il y ait de bons François qui</l>
        <l>
          <lb/>puiſſent condamner vne deffenſe ſi legitime, &amp; ſineceſſaire.</l>
        <l>
          <lb/>Car faiſant reflexion ſur tout ce qui s’eſt paſſeé pendant la</l>
        <l>
          <lb/>Regence, il n’y a perſonne qui ne voye bien clairerment que</l>
        <l>
          <lb/>le Cardinal Mazarin &amp; ſes complices, n’ont trauaillé iuſques</l>
        <l>
          <lb/>à preſent qu’à perdre le Roy &amp; ſon Royaume. Il n’y a per¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonne qui ne connoiſſe que le Roy d’Eſpagne &amp; tous les au¬</l>
        <l>
          <lb/>tres ennemis de l’Eſtat, ont preſidé à ſes conſeils &amp; à toutes</l>
        <l>
          <lb/>ſes entrepriſes.</l>
        <l>
          <lb/>Il s’eſt rendu maiſtre abſolu de l’eſprit de la Reyne par des</l>
        <l>
          <lb/>artifices &amp; des crimes puniſſables, il a corrompu celuy des</l>
        <l>
          <lb/>Princes qui ſont les plus proches de la Couronne, &amp; qui la</l>
        <l>
          <lb/>deuoient maintenir. Tellement qu’il n y a que le Parlement</l>
        <l>
          <lb/>auiourd’huy qui puiſſe s’oppoſer à de ſ hotribles attentats,</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt luy qui pendant la minorité eſt le veritable Tuteur des</l>
        <l>
          <lb/>Roys, &amp; le ſacré Depoſitane de la Couronne, il en eſt reſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ponſable au Roy &amp; au public. Ses armes n’ont donc point</l>
        <l>
          <lb/>d’autre deuiſe, ny d’autre mouuement que le ſalut du Prince,</l>
        <l>
          <lb/>il n’a leue l’erſeigne que pour l’oſter des mains des Eſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>gers ſes plus grands ennemis, qui l’ont dérobeé à ſon peuple</l>
        <l>
          <lb/>&amp; à ſon Eſtar.</l>
        <l>
          <lb/>La ſeconde raiſon de ſa deffenſe a eſté de conſeruer Paris,</l>
        <l>
          <lb/>l’orne ment de la France, la merueille du monde, l’admira¬</l>
        <l>
          <lb/>tion des Eſtrangers, la force du Roy &amp; de ſon Empire, qu’on</l>
        <l>
          <lb/>auoit reſolu de mertre en cendres, &amp; de perdre entie¬</l>
        <l>
          <lb/>rement</l>
        <l>
          <lb/>Il n’y auoir perſonne auſſi qui ne deuſt cette protection à̀ ſa</l>
        <l>
          <lb/>femme &amp; a ſes enfans, a ſes biens &amp; à ſa fortune, &amp; partant</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>22</l>
        <l>
          <lb/>rous les motifs de cette deffenſe eſtans fon dez ſur les premiers</l>
        <l>
          <lb/>principes de la nature, qui nous obligent à la conſeruation de</l>
        <l>
          <lb/>nous meſime, le Parlement ne doute point que ſon action ne</l>
        <l>
          <lb/>reçoiue non ſeulement de l’approbation par tout, mais enco¬</l>
        <l>
          <lb/>re de l’honneur &amp; de la gloire.</l>
        <l>
          <lb/>Et de faict, ſon genecreux deſſein n’a pas ſi-toſt paru, que les</l>
        <l>
          <lb/>Princes les plus affectionnez a l’Eſtat, &amp; nombre de Seigneurs</l>
        <l>
          <lb/>des plus qualifiez du Royaume, ſe ſont vnis a vn ſi juſte</l>
        <l>
          <lb/>party.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince de Conty a voulu ſignaler les premie-</l>
        <l>
          <lb/>res années de ſa vie pour le ſalut de ſon Pais &amp; de ſa Patrie,</l>
        <l>
          <lb/>qui luy eſt incompatablement plus chere que l’intereſt d’vn</l>
        <l>
          <lb/>frere, qui s’eſt laiſſé ſurprendre par les artifices d’vn pernicieux</l>
        <l>
          <lb/>Miniſtre, qui l’a obligé d’armer contre ſa propre grandeur,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’honneur de ſa reputation.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Duc de Longueuille, qui eſt vn des plus ſages</l>
        <l>
          <lb/>Prince de l’Europe, &amp; qui a touſiours eu part à routes les</l>
        <l>
          <lb/>belles actions quiſe ſont faites pendant ſa vie, a creu qu’il ne</l>
        <l>
          <lb/>pourroit plus rien deſirer pour ſa gloire, s’il pouuoit rendre</l>
        <l>
          <lb/>ce ſeruiceà l’Eſtat, &amp; contribuer de ſes forces &amp; de ſon credit</l>
        <l>
          <lb/>pour en chaſſer les monſtres, &amp; tous les Geans qui ſe ſont</l>
        <l>
          <lb/>aſſis ſur le Troſne des Bieux, &amp; emparés de l’authorité́</l>
        <l>
          <lb/>Royale.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Duc de Beaufort s’y eſt auſſi engagé, non pas</l>
        <l>
          <lb/>par reſſentiment, puiſque ſa paix eſtoit faite, mais pluſtoſt</l>
        <l>
          <lb/>par ſon courage, &amp; par ſa propre generoſité.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Duc d’Elbeuf auroit penſé degenerer de ſes</l>
        <l>
          <lb/>anceſtres, &amp; de ſes Illuſtres Predeceſſeurs, à qui les Peuples</l>
        <l>
          <lb/>doiuent leur Religion &amp; leur ſalut, s’il ne leur auoit pas</l>
        <l>
          <lb/>donneé ſa prorection dans vne occaſion ſi importante.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur de Bouillon Illuſtre par tant d’actions memora¬</l>
        <l>
          <lb/>bles, &amp; de victoires ſignalées. Monſieur le Mareſchal de la</l>
        <l>
          <lb/>Mothe quia porté la reputation de l’Eſtat &amp; de ſon courage</l>
        <l>
          <lb/>iuſques au centre de l’Eſpagne, ouù̀ il a gaigné vnze barailles,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; fait ſentir la peſanteur de ſon bras. Monſieur de Vitry,</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Prince, de Marſillac, Monſieur de Narmon¬</l>
        <l>
          <lb/>tier, &amp; tant d’autres Seigneurs conſiderables par leur naiſ¬</l>
        <l>
          <lb/> .af¬¬,-¬</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ſance, pas leurs charges, par leurs emplois, &amp; par leur pro¬</l>
        <l>
          <lb/>pre vertu, ſe ſont auſſi rangez de ce party pour y deffendre la</l>
        <l>
          <lb/>cauſe commune, &amp; la liberté de leur pais, ils ont proteſté de</l>
        <l>
          <lb/>perir ou de rompre les chaiſnes que la violence du miniſtere</l>
        <l>
          <lb/>auoit donées au peuple, comme à des forçats &amp; àa des eſclaues.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Coadjuteur de Paris, l’Vniuerſité &amp; les prin¬</l>
        <l>
          <lb/>cipanx Prelats du Royaume, ont auſſi condamné publique¬</l>
        <l>
          <lb/>ment la tyrannie du Cardinal Mazarin, &amp; confirme tous les</l>
        <l>
          <lb/>Princes dans le bon deſſcin qu’ils auoient d’en tirer la ven¬</l>
        <l>
          <lb/>geance publique. Tellement quelon peut dire que les trois</l>
        <l>
          <lb/>Eſtats ſont vnis au Parlement pour maintenir l’authorité du</l>
        <l>
          <lb/>Roy, &amp; chaſſer ceux qui s’en ſont iniuſtement emparez.</l>
        <l>
          <lb/>Le Par lement eſt meſme bien aſſeure, que la pluſpart de</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui ſont demeurez en Cour n’y ont eſte iuſques à pre¬</l>
        <l>
          <lb/> ſent, que par des raiſons de bien- ſeance, ou retenus par for¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, &amp; qu’ils vou droient auoir part à la gloire d’vne ſi belle</l>
        <l>
          <lb/>action, pluſtoſt que de trauailler à la deſtruire.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Duc d Orleans meſme n’y eſt plus engagé d’in¬</l>
        <l>
          <lb/>clination, il n’y demeure parce qu’il n’en peut pas ſortir Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>dame la Ducheſſe ſa femme, &amp; Mademoiſelle ſa fiile &amp; tous</l>
        <l>
          <lb/>ceux de ſa Maiſon font tous les iours des imprecations con¬</l>
        <l>
          <lb/>tre ceux qui luy ont donń de ſi pernicieux conſeils, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>ſont les autheurs d’vne ſi funeſte &amp; ſi malheureuſe eatre¬</l>
        <l>
          <lb/>priſe.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt donc la cauſe de Dieu puis que c’eſt la cauſe publi¬</l>
        <l>
          <lb/>que. Car de l’autre coſteé l’on ny voit point d’autre raiſon</l>
        <l>
          <lb/>que la deffenſe d’vn tyran, quia diſſipé coures les Finances</l>
        <l>
          <lb/>du Roy, ou qui les a tranſportees en des Prouinces Eſtran¬</l>
        <l>
          <lb/>geres, s’eſtant trouué́ ſur le Regiſtre deés Banquiers, quiont</l>
        <l>
          <lb/>negotié ſes affaires plus de cent ſoixante &amp; dix-huit millions</l>
        <l>
          <lb/>de liures, qui ont eſté enuoyées de ſon or dre &amp; ſous ſon non¬</l>
        <l>
          <lb/>en ltalie.Qui a bien eu l’inſolence d’empriſonner vn Prinoe</l>
        <l>
          <lb/>dés le commencement de ſon credit &amp; de ſon regne, pour</l>
        <l>
          <lb/>luy propoſer, &amp; le faire conſentir s’il pouuoit, à vn mariage</l>
        <l>
          <lb/>honteux &amp; infame d’vne de ſes niepces, fille de Bourgeois de</l>
        <l>
          <lb/>Rome, &amp; de ſimples artſans, qui meſme à tant de fois</l>
        <l>
          <lb/>engage l’honneur &amp; la vie de Monſieur le Prince, qui eſt au¬</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>24</l>
        <l>
          <lb/>iour d’huy ſon ſeul Protecteur, &amp; qui a fait tout ce qu’il a pâû</l>
        <l>
          <lb/>pour le faire perir en luy manquant de parole, d’hommes,</l>
        <l>
          <lb/>d’argent, &amp; des autres choſes neceſſaires pour ſa deffenſe,</l>
        <l>
          <lb/>lors qu’il commandoit les Armées, &amp; qui peut eſtre trauail¬</l>
        <l>
          <lb/>leroit vn iour à ſa deffaite, comme font tous les Tyrans, ſi la</l>
        <l>
          <lb/>France eſtoit encore ſi malheurenuſe de le voir dans ſon pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mier credit, &amp; ſur le Troſne du Prince. Tellement que le</l>
        <l>
          <lb/>Parlement ne peut pas s’imaginer qu’il y ayt de bons Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>cçois, qui conſiderant la luſtice de ſa deſfenſe, &amp; de ſes plain¬</l>
        <l>
          <lb/>tes, ne ſe ioigne auec luy pour deſtruire l’Ennemy commun.</l>
        <l>
          <lb/>Car c’eſt dans l’vnion de toutes les forces du Royaume, que</l>
        <l>
          <lb/>l’on peut ſauuer l’Eſtat &amp; le garentir de ſa totalle ruine,</l>
        <l>
          <lb/>parce qu’eſtant diuiſees, ce ſetoit vn combar perpetuel ſans</l>
        <l>
          <lb/>victoire, qui deſtruiroit à la fin la Monarchie par ſes propres</l>
        <l>
          <lb/>forces &amp; par cette reſiſtance reciproque.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’y peut auoir de ſcrupule à s’engager dans cette occa¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion glorieuſe, ſur l’alliance qui ſe rencontre dans les Chefe</l>
        <l>
          <lb/>qui commandent les deux Partis, parce qu’outre les mau¬</l>
        <l>
          <lb/>uais traictemens qu’à reçeus Monſieur le Prince de Conty</l>
        <l>
          <lb/>de la Cour, &amp; de Monſieur le Prince ſon frere, il n’eſt pas</l>
        <l>
          <lb/>ſans exemple de voir vn frere contre vn frere, quand il s’agiſt</l>
        <l>
          <lb/>de l’intereſt public, &amp; du ſalut de la Patrie, puiſque dans les</l>
        <l>
          <lb/>intereſts particuliers nous les voyons meſme tous les iours</l>
        <l>
          <lb/>diuiſeés, iuſques à ne pardonner pas à leur vie, &amp; à leur pro¬</l>
        <l>
          <lb/>pre reputation.</l>
        <l>
          <lb/> Flauius du temps de Tybere, ayant choiſi le party des</l>
        <l>
          <lb/>Romains pour trauailler à la deffaitte &amp; à la ruine de l’Alle¬</l>
        <l>
          <lb/>magne ſous la conduire de Germanicus, Arminius ſon frere</l>
        <l>
          <lb/>S’en rendit le Liberateur. Tacite rapporte reſme les repro¬</l>
        <l>
          <lb/>ches qu’il luy fit dans vne entreueuë auparauant le combat,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; comme il luy repreſenta le deuoir enuers ſa Patrie, ſes</l>
        <l>
          <lb/>priuileges &amp; ſon ancienne libetté qu’il deuoit maintenir,</l>
        <l>
          <lb/>pluſtoſt que d’encourir l’infamie d’auoir meſpriſeé les lar¬</l>
        <l>
          <lb/>mes d’vne Mere, violé ſa foy, abandonné ſes Dieux,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; aſſeruy ſon pais. Les Hiſtoires anciennes, &amp; celles de</l>
        <l>
          <lb/>nos iours ſont auſſi remplies de ſemblables rencontres,</l>
        <l>
          <lb/>d’honneur &amp; de generoiité, &amp; ainſi ce ſeroit eſtre mau¬</l>
        <l>
          <lb/>uais</l>
        <pb n="33"/>
        <l>
          <lb/>y</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>uais François, que de recheicher ce pretexte ponr ne pas</l>
        <l>
          <lb/>preſter ſon ſecours à la cauſe commune, &amp; à vne deffenſe ſi</l>
        <l>
          <lb/>naeeeſſaire.</l>
        <l>
          <lb/> Pour le Parlement, ce n’eſt pas d’aujourd’huy qu’il main¬</l>
        <l>
          <lb/>tenu le ſeruice du Prince, &amp; la grandet de I’Eſtat, l’on ſç̧ait</l>
        <l>
          <lb/>combien de fois il a ſouſtenu la Couronne chancelante, ſans</l>
        <l>
          <lb/>en tirer d’autre auantage que la gloire de l’auoir faict. Et que</l>
        <l>
          <lb/>dans cette occaſion meſime il n’ya eu que le ſeul intereſt pn¬</l>
        <l>
          <lb/>blic qui l’a engagé, car c’eſt pout auoir demandeé l’execution</l>
        <l>
          <lb/>des Ordonnances, qui eſt vn ctime bien nouueau. Tellement</l>
        <l>
          <lb/>que ſoit que l’on conſidere la cauſe de la deffenſe, &amp; ceux</l>
        <l>
          <lb/>qui l’ont ſi fortement embraſſée, l’on ne trouue que de la</l>
        <l>
          <lb/>iuſtice par toe, &amp; vne authoritée legitime, au lieu que le par¬</l>
        <l>
          <lb/>ry contraire eſt la protection des tyrans, qui ont pllleé tout le</l>
        <l>
          <lb/>Royaume, &amp; deſerté les Prouinces, comme s’ils euſſent eſteé</l>
        <l>
          <lb/>en pays ennemy. Qui pour ſatisfaire à leur ambition, &amp; en¬</l>
        <l>
          <lb/>tretenir leurs malheureux credit, ont rompu tant de fois la</l>
        <l>
          <lb/>Paix que Monſieur le Duc de Longueulle auoit arreſtee</l>
        <l>
          <lb/>pour la grandeur de l’Eſtat, &amp; la repuration de nos Allie¬,</l>
        <l>
          <lb/>qui pPa, les ordres ſecrets qu’ils ont enuoyez au ſiuut Ser.</l>
        <l>
          <lb/>uien, cõ̃plice de leurs laſchetés, &amp; de leurs infamies, ont joué́</l>
        <l>
          <lb/>uſques apreſent tous les Pinces de l’Europe, &amp; rendu leurs</l>
        <l>
          <lb/>bons deſſeins inutiles, qui ont fait perir deux arḿesen Ca¬</l>
        <l>
          <lb/>ralosne qui auoient fait trenbler le Roy dEſpagne au mi¬</l>
        <l>
          <lb/>lieu de ſon Eſeurial, pou r conuertir à leur pronit paricllier</l>
        <l>
          <lb/>ce qui eſtoit deſtiné pour leur ſubſiſtance, &amp; pour leur enrre¬</l>
        <l>
          <lb/>enement Quienl’année ſix cens quarante ſi au lieu de faire</l>
        <l>
          <lb/>vne armée pour oppoſer aà la puiſſance des ennemie conſume¬.</l>
        <l>
          <lb/>rent tous leurs ſoins &amp; toute leur politique à̀ faire jouer des</l>
        <l>
          <lb/>machines, &amp; les intetmedes d’Orphée auec vne deſpenſe n¬</l>
        <l>
          <lb/>oyable, le Cardimal Maearin no pouuant oubliet ſon pre¬</l>
        <l>
          <lb/>uies meſtier Qui au lieu de ſoiure nos glorieux progrés ſat</l>
        <l>
          <lb/>les Ftrontieres du Royaume, &amp; reprendre l’anter ri.</l>
        <l>
          <lb/>moine des Fançols ont entrepris des guerres en lealie con¬</l>
        <l>
          <lb/>re le Pape &amp; ſes Ainés, pour décrier nos armes dans toute</l>
        <l>
          <lb/>VTurooe, &amp;pour foect la Sanere de donmer e Cnapeau</l>
        <l>
          <lb/>à vn malneureux Iacobin, frere du Cardinal Maatin, qu</l>
        <pb n="34"/>
        <l>
          <lb/>26</l>
        <l>
          <lb/>n’auoit ſuffiſance ny merite. Qui voyans enfin que la bonne</l>
        <l>
          <lb/>foreuue de la Fraaees l’empooit couſiours ſar leur per</l>
        <l>
          <lb/>qeus eonſeils ont reeherelhe touues foroes de moyens e</l>
        <l>
          <lb/>daelſfees pou larnet contre dle meſme, &amp; pout la as</l>
        <l>
          <lb/>truire par ſes propres forces.</l>
        <l>
          <lb/>Toutes ces entrepriſes &amp; tous ces attentats puniſſables d</l>
        <l>
          <lb/>tous les ſupplices qu’on ſçauroit iamais inuenter, eſtanmt done</l>
        <l>
          <lb/>viſiblement cogneus à toute l’Europe.</l>
        <l>
          <lb/>Le Parlement s’aſſeure apres cela qu’il n’y aura point de</l>
        <l>
          <lb/>Francois qui veile faire la guere a ſa Parrle, a ſoyeme¬</l>
        <l>
          <lb/>me, &amp; à ſapropre liberté, ptoreſtant à toute la Ftance de</l>
        <l>
          <lb/>n’abandonner point vn ſi glorieux deſein qu’apres, auoi faie</l>
        <l>
          <lb/>la Paix vniuerſele au dedans &amp;e au dehors u Royaume</l>
        <l>
          <lb/>reſtably toutes ſortes de perſonnes dans leurs biens, dans leu.</l>
        <l>
          <lb/>honneurs &amp; priuileges, &amp; rappellé coutes les anciennes</l>
        <l>
          <lb/>Loix de l’Eſtat.</l>
        <pb n="35"/>
        <pb n="36"/>
        <pb n="37"/>
        <pb n="38"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
