<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1025_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Dernière requête présentée à nosseigneurs du
                    parlement par monseigneur le duc de Beaufort, avant le jugement de la
                    calomnieuse accusation intentée par le cardinal Jules Mazarin.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=zfkV2ckwLyAC"/>
                    <author ref="isni:000000012095909X">
                        <persName>
                            <forename>François</forename>
                            <surname>de Bourbon-Vendôme</surname>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Dernière requête présentée à nosseigneurs du parlement
                        par monseigneur le duc de Beaufort, avant le jugement de la calomnieuse
                        accusation intentée par le cardinal Jules Mazarin.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000001965841">
                        <persName>
                            <forename>(veuve de Théodore)</forename>
                            <surname>Pepingué</surname>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <publisher ref="isni:0000000108959687">
                        <persName>
                            <forename>Étienne</forename>
                            <surname>Maucroy</surname>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <date source="Carrier" when="1649-01-15">à la mi-janvier 1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format">in-4</note>
                    <note cert="high" type="BM_identifier">BM00542</note>
                    <ref cert="high"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49404"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:3176959">Florence</settlement>
                        <institution>Bibliothèque nationale centrale de Florence</institution>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes">Publié également dans un recueil éditorial intitulé "Recueil de
                    diverses pieces. Qui ont paru durant les mouvemens derniers de l'année 1649",
                    1650 (BM00059). Texte paru à la mi-janvier 1649 d’après Hubert Carrier
                    (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-2, f. 203v).</p>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="corrected" when="2021-11-10" who="AB"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="1"/>
                <lb/>DERNIERE
                <lb/>REQVESTE
                <lb/>PRESENTEE
                <lb/>A NOSSEIGNEVRS
                <lb/>DE PARLEMENT
                <lb/>PAR MONSEIGNEVR
                <lb/>LE DVC
                <lb/>DE BEAVFORT
                <lb/>AVANT LE IVGEMENT DE
                <lb/>la calomnieuſe accuſation intentée,
                <lb/>par le Cardinal
                <lb/>IVLLES MAZARIN.
                <lb/>A PARIS,
                <lb/>Chez la Veuſue THEOD. PEPINGVE &amp; EST.
                <lb/>MAUCROY, ruë de la Harpe, vis à vis
                <lb/>la ruë des Mathurins.
                <lb/>M. DC. XLIX.
                <pb n="2"/>
                <pb n="3"/>
                <lb/>DERNIERE
                <lb/>REQVESTE
                <lb/>PRESENTEE
                <lb/>PAR MONSEIGNEVR
                <lb/>LE DVC
                <lb/>DE BEAVFORT.
                <lb/> AVANT LE I VGEMENT DE
                <lb/>la calomnieuſe aceuſation intentée
                <lb/> par le Cardinal
                <lb/> 1vLLEs AZARIN.
                <lb/> EIR5
                <lb/> de Parlement.
                <lb/> VPPLIE hmblement Franç̧ois de Vendoſ.
                <lb/> me Dae de Beaufort, diſant, Que dés l’année
                <lb/>LAia. ayant preſené ſa Requete à la Cour, aux
                <lb/>ins d’auoir l’honneur (qu’il eſtime precieux) d’eſtre
                <lb/>admisen vne ſi auguſte Compagnie, en la qualité de
                <lb/>Piede France; dontila ſuhauue d’iluſtrer lesilre
                <pb n="4"/>
                <lb/>, A¬
                <lb/>avantageux qui luy ſonl dequspalon extraction, de
                <lb/>plufieurs Monarqueas &amp; Souue: aiuns. Le aurs d-ſe.
                <lb/>pourſuitte bien avanceée a eſteé interroupa par ſ’en
                <lb/>uie &amp; violence du LUardinal’ Maaarifi, lequelHquey¬
                <lb/>qu’Eſtranger, &amp; d’origine edieuſe à-laFrance, &amp; ſuſ¬
                <lb/>pecte à toutes ſes Nations, vſurpant lé pouuoir &amp; les
                <lb/>fonctions de premier Minife-d’Eſtat, arpyepdice
                <lb/>des Loix fondamentales d’icely; &amp; des Arrefts du
                <lb/>Parlement, qul optexludle tes’emplois tous ceux
                <lb/>qui ne ſont pàs nez’ſubjets du Roy;’Et ſe declarant
                <lb/>Ennemy de la aifnxde Vedoſrmr, a fais arras
                <lb/>ledit Supplians; &amp; lr a duitpiſonitru Clateu de
                <lb/>Vincennes, où̀ il l’a detenu par l’eſpace de quatre
                <lb/>ans &amp; neuf ois uraht eſue M h’ peu
                <lb/> auoir connoiſſance du pretexte de cette oppreſlon.
                <lb/>Et enfin ne voyant point de luges, &amp; n’ayant aucun
                <lb/>accez à̀ la Iuſtice, ils’eſt genereuſe ment retiré par ſon
                <lb/>innocence &amp; ſon adreſſe hord ctle’ labguiſſante
                <lb/>captiuite, pour à l’exemple de ſes valeureux Anceſtres
                <lb/>ſe rendre-preſent à l’eceaſion qui y pourroit arriuer,
                <lb/> d’entrer par la force de ſon courage &amp; deſes atmes,
                <lb/>en quelque place en laquelle ſonſecours ſeroit vtile.
                <lb/>Aſhi- toſt apres la eonqueſte de ſa libeſit, yànat
                <lb/>rendu ſes tres hlunbles dvoirs à leurs dajefto par
                <lb/>lettres qu’il leur a écrites, le Cardlnal Maasrinpr
                <lb/>ſes ſuppoſitions &amp; artifices, les diſſuadant de le rrcî¬
                <lb/>uoir à s’en acquiter en perſonine, ſes- prinoipauſias
                <lb/>ont eſté de s’éclaircir de ce qui ausoit eſté fait to¬
                <lb/> chant
                <lb/>J
                <lb/>1
                <pb n="5"/>
                <lb/>0
                <lb/>5:
                <lb/>hant ſon empriſonnemens, Et il a ſceu qu’y ayant eu
                <lb/>de pretendesinformatiõs faites par des Cõmiſſaires
                <lb/>du Conſeil deputez à̀ la ſuſcitatioa du Cardinal Ma¬
                <lb/>arin, il auoit faienpedier u ne commiſtion au Parle¬
                <lb/>meut, pourà la Bequeſte de Monſieur le Procureur
                <lb/>CGenesal du oy, faire &amp; parfaire le procez audit Sup¬
                <lb/>pliant ſous le nmom du Sieur de Beaufort, (le Cardinal
                <lb/>Mazarin ayaat fait deſigner le Supplianten cettema¬
                <lb/>niere paraffetation de ne lepas nommer &amp; qualifier
                <lb/>ainſi qu’il doit eſtre ſelon ſa Naiſſance &amp; ſes Tiltres,
                <lb/>&amp; ce ſur le faict deconſpiration &amp; d’attentat à la per¬
                <lb/>onne dudit Candinal Mazarin. Ce qui eſt vn crime
                <lb/>de ſon inuention, o laquelle paroiſt inſolente la va¬
                <lb/>é de l’Auth, d’auoir preſumé qu’vn home de
                <lb/>a conditionfut dignme d’eſtre eterminépar vn Prin¬
                <lb/>eesais crimſuipposé, doquael lacalomnie ſe uro,
                <lb/>ue ́uidente, tant par les diſcours des Témoins, deſ¬
                <lb/>quels le Cardinal Mauarin a exorqué́ par hien- faits
                <lb/>&amp;e parſouffrances desfauſſes depofitionms, que par les
                <lb/>detlaratins de ceux qu’ilarvoula faise pertt emla mi,
                <lb/>ue des Caohuts aur auoir eſté cantaas en la ve,
                <lb/>ité..
                <lb/>Depuis que ledit Suppliant eſt ſory de Vincennes,
                <lb/>les pour fuiuosqu’ilauroi deſré de faire pnour termi¬
                <lb/>nrœ proceluy oat eſté impoſſibles, à cauſe que.
                <lb/>pour ſatisfuieaux foaes de la ſuûtice, ſa preſence
                <lb/>perſonnelle eſtoit neceffaire,&amp; non ſoulement les ap
                <lb/>proches de auisly eſtoient iatedites: mais de plus,
                <pb n="6"/>
                <lb/> 6
                <lb/>ſavie eſtoit expoſée à de continuelles entrepriſes dece
                <lb/>Sicilien induſtrieux aux homicides, lequel a eſſayé
                <lb/>d’abattre ledit Suppliant par le poiſon ou par lefer,
                <lb/>iuſques à diſtraire pour ce deſſein’des gens-de guerre,
                <lb/>deſtinez &amp; oceupez au ſeruice du Roy dans ſes Ar¬
                <lb/>mées. Mais l’Arreſt du huitiéme de ce mois. ayant
                <lb/>rendu la voix à̀ ceux qui ont à̀ ſe plaindredes outrages
                <lb/>du Cardinal Mazarin, &amp; ouuert les voyes de la lIuſti¬
                <lb/>ce à tous les opprimez, lelit Suppliant compare eu
                <lb/>perſonne &amp; ſe preſente pour ſe iuſtifier au Parlement,
                <lb/>quieſt ſon luge legitime, par juriſdiction ordinaire,
                <lb/>&amp; non point par commiſſion, &amp; fſur l’integrité́ duque
                <lb/>les foïblss ſont toû̂iours aſſeurez de receuoir juſtice
                <lb/>contre les Puaiſſants. A l’effet de laquelle juſtification,
                <lb/>ledit Suppliant repreſente à la Cour que de deux pr¬
                <lb/>cedures faites à l’encontre de luy, il n’y en aaucune
                <lb/>qui puiſſe ſubſiſte.
                <lb/> D’vne part, ll y a eu des informations &amp; inter¬
                <lb/>rogatoires faits par deux de Meſſieurs les Maiſtres
                <lb/> des Requeſtes, en vertu de Coramiſſion particulie¬
                <lb/>re, non verifiee en la Oour, au moyen dequoy tout
                <lb/>ce qui a eſté fait par eux eſt nul, à̀ cauſe de l’incom¬
                <lb/>petence des Commiſſaires.
                <lb/> D’autre- part, Sur la Commiſſion qui a eſté dit
                <lb/>ey defſus, auoireſté enuoyée en la Cour, &amp; laquelle
                <lb/> eſt du . May 645. il a eſté ordonné par Arreſt du
                <lb/>tentiémne Aouſt enſuiuant, que Mnſieur le Procu¬
                <lb/>eur eneral auroir Commiſlion pour iuformer des;
                <lb/>l1
                <lb/>J
                <lb/>l1
                <pb n="7"/>
                <lb/>4.
                <lb/>1
                <lb/>1
                <lb/>faits y ontenus; &amp; à cette fin, obtenir Monition. Ce,
                <lb/>qui ’a point eſté faict, quoy qu’il y aye pres detrois
                <lb/>ans &amp; demy que cet Arreſt a eſté rendu. Ce quieſt.
                <lb/>vne demonſtration certaine, quele fait de l’accuſa¬
                <lb/>ion eſtant imaginaire, il n’a peu y auoir nouuelle in
                <lb/>ſormation, &amp; l’ancienne à efté jugeée inutile, puis
                <lb/>qu’il y a eu Commiſſion decerné́e pour en faie vne
                <lb/>auuelle..
                <lb/> Par le meſme Aireſt, il a efté́ ordonoé que les Té¬
                <lb/>mains oüis és informations deſdits ſiers Maiſtres des
                <lb/>Requeſtes, ſeroient repetez ſur leurs depoſitions, &amp;
                <lb/>quedoesparticuliers dénommez audit Arreſt,ſeroient
                <lb/>repetez ſar leurs interrogatoires. Ce qui eſt vne eſpe¬
                <lb/>ce de caſſation(mais qu’on pourroit pretendre n’eſtre
                <lb/>pas formelle) de ce qui a eſté fait par leſdits ſieurs
                <lb/>Maiſtres des Requeſtes, au lieu deſquelles repeti¬
                <lb/>tions, il y a eu en execution dudit Arreſt vn recolle.
                <lb/> ment fait par deux de Meſſieurs commis par la Cour,
                <lb/>laquelle ſeconde procedure eſt nulle comme la pre¬
                <lb/>miere, l’Arreſt ayant ordonné que les Témoins e¬
                <lb/>roient repetez &amp; non pas recolez.
                <lb/>D’où s’enſuit que n’y ayant point de charge con¬
                <lb/>tre ledit Suppliant, &amp; le fait de l’aceuſation eſtant
                <lb/>ſans preuue, le droit eſt acquis audit Suppliant d’eſtre
                <lb/>enuoyé abſous.
                <lb/>Ce conſideré(Noſſeigneurs ; il vous plaiſe en tanmt
                <lb/>que beſoin ſeroit receuoir ledit Suppliant appellant,
                <lb/>ant comme de luges incompetans qu’autrement,ds
                <pb n="8"/>
                <lb/>potedures faitespat leſdhies fieursMaitres desReque?
                <lb/>Eere erieiſe ere eniel!
                <lb/>en execution dudit Areft d trentieéme Aouſt 1645
                <lb/>Eene eiee!
                <lb/>droit tant fuat leſditesappellations qu’oppoition, e
                <lb/>caſſant les procedures deflits ſieuis Maiſtres des
                <lb/>cution dudit Arreſt, renuoyer ledit Suppliaot bſoas
                <lb/>eieie eieieideſe eie
                <lb/>de ladite aceuſation, ſans préjsdicede ſes drits &amp;l
                <lb/>fins de reparation, depens, dommags&amp; intereſtao
                <lb/>aatrerment, aà̀ elles fins que de caifon; Et oauns fene
                <lb/>bien Sigé, FR ços Vainnosmt.; </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
