<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau871_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Décision de la question du temps, à la reine
          régente.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17776"/>
          <author ref="isni:000000001027361X" source="Mazarine" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Louis </forename>
              <surname>Machon</surname>
            </persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000367671864">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Rousse</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Decision de la question du temps. A la Reyne regente.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000109284925">
            <persName>
              <forename>Cardin</forename>
              <surname>Besongne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="14"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49329" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49329"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10087</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/> eoôllell?</l>
        <l>
          <lb/>TCASSlC</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>lae</l>
        <l>
          <lb/>re¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>n. o, oO8.</l>
        <l>
          <lb/>q o,</l>
        <l>
          <lb/>L 1</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>DECISION</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/>DE LA</l>
        <l>
          <lb/>OVESTION</l>
        <l>
          <lb/> DV TEMPS</l>
        <l>
          <lb/>A LA RETNE REGENTE.</l>
        <l>
          <lb/> 4a</l>
        <l>
          <lb/>A¬</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/> Chez CARDIN BESONGNE, ë</l>
        <l>
          <lb/>dEſcoſs pres S Hlilaire</l>
        <l>
          <lb/>. DC XL1X</l>
        <l>
          <lb/>AEc ERiis1oN.</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>Au R. P. Confeſſeur de la Reyne.</l>
        <l>
          <lb/>Mon Pere, dans la dfficulté́ qu’il y a d’abor¬</l>
        <l>
          <lb/>der la Reine, ie vous addreſſe cette Lettre, afin de</l>
        <l>
          <lb/>ls preſenter à ſa Majeſté. Vous auez interſt qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>luy ſoit fidelement rendue, &amp; qu’elle la liſe auec</l>
        <l>
          <lb/> attention, puis qu’il y va de voſtre conſcience, auſy</l>
        <l>
          <lb/>bien que de la ſienne, dont vous rendrez compte à</l>
        <l>
          <lb/>la luſtice de Dieu.</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>s Al eAds l dt ulee ls dAut</l>
        <l>
          <lb/>3 8 e8 ee ôeeeô t8 3 éééS 3 8S e3 3</l>
        <l>
          <lb/>tp’ e e e ſrpqs</l>
        <l>
          <lb/> ¬ </l>
        <l>
          <lb/>IN1</l>
        <l>
          <lb/>L2 L . ..</l>
        <l>
          <lb/>DELA QVESTION</l>
        <l>
          <lb/>T ¬ </l>
        <l>
          <lb/>H </l>
        <l>
          <lb/>DV TEMPS.</l>
        <l>
          <lb/>2 7 E</l>
        <l>
          <lb/>A LA RETNE REGENTE.</l>
        <l>
          <lb/>ADAME,</l>
        <l>
          <lb/>Encore que ie ſcache bien que depnis quelque</l>
        <l>
          <lb/>temps V. M. ſe loit rendue inaeceſſible &amp; inexorable aux remon¬</l>
        <l>
          <lb/>trances &amp; aux prieres. Qu’elle ait non ſeulement fermé les oreil¬</l>
        <l>
          <lb/>les, mais meſme chaſſe de ſa preſence, &amp; banni de la Cour tous</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui afectionnez au ſeruice du Roy, &amp; au repos de la France,</l>
        <l>
          <lb/>ont par vn zele de charité Chreſtienne, &amp; vn cœur veritablement</l>
        <l>
          <lb/>Franços, eſſayé de luy repreſenter l’eſtat deplorable, ou ſe trou¬</l>
        <l>
          <lb/>uent reduits tous les peuples, par la maunaiſe adminiftrarion de</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui regiſſent ſoubs voſtre aurhorité. Neantmoins comme la</l>
        <l>
          <lb/>foy m’apprend que les cœurs des Grands ſont en la mainde Dieu:</l>
        <l>
          <lb/>qu’il change leur dureté, &amp; les amoliſt par ſa miſericorde quand il</l>
        <l>
          <lb/>luy plaiſt: Et que noſtre Seigneur nous commande dans l’Euangile</l>
        <l>
          <lb/>de deroander auec inſtance, ayant luy meſme accordé aux cla¬</l>
        <l>
          <lb/>meurs importunes d’vne femme, ce qu’auparauant il auoit refuſé à</l>
        <l>
          <lb/>ſa priere auec iniure. I’ay ereu qu’enfin Dieu toucheroit le cœur</l>
        <l>
          <lb/>de voſtre Majeſté́; qu’il ne permettroit pas que les larmes de tant</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>d’innocens fuſſent inutilement reſpanduës: que les vœux qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>font inceſſamment proſternez à ſes pieds deuant l’Autel ſeroiet</l>
        <l>
          <lb/>exaucez: qu’il romproit les charmes, dont ſes ennemis &amp; ceux de</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſtat ont enchanté voſtre Majeſté, &amp; oſteroit ces caaractes fu¬</l>
        <l>
          <lb/>neſtes de deſſus vos yeux, afin de faire voir à voſtre Majeſté anec</l>
        <l>
          <lb/>horreur, la condition mal-heureuſe, &amp; pire que celle des chiens,</l>
        <l>
          <lb/>ou ſont reduits les Sujets du Roy &amp; les ſiens.</l>
        <l>
          <lb/>e Perſonne, Madame, n’a iamais dourté de la pieté de voſtre Ma.¬</l>
        <l>
          <lb/>jeſté: Elle en a donné &amp; donne inceſſamment des teſmogua ges</l>
        <l>
          <lb/>tropſenſibles: Nous ſçauons qu’elle a la conſcience timoré́e: que</l>
        <l>
          <lb/>la ſeule ombre du peché veniel luy fait peur: Et par ainſi que ces</l>
        <l>
          <lb/>extremes malheurs qui commencent auec tant de babare, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>ne ſont pas preſts de prendre fin, ſi Diecu par ſa miſericorde n’y met</l>
        <l>
          <lb/>la main, ne ſcç̧autoient prendre leur ſource dans le cœur tout deuot</l>
        <l>
          <lb/>de voſtre Majeſté, que de la mauuaiſe impreſſion que luy en peu¬</l>
        <l>
          <lb/>uent auoir fait des Theologiens Mahumetans non pas Euange¬</l>
        <l>
          <lb/>liques.</l>
        <l>
          <lb/>On le dit, Madame, &amp; nous le tenons comme article de crean¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, tant nous ſommes affermis dans les bons ſentimens que nous</l>
        <l>
          <lb/>auons de ceux de voſtre Majeſté; qu’il s’eſt trouué des perſonnes ſi</l>
        <l>
          <lb/>eſloignées des loix du Chriſtianiſme. &amp; ſ peruertiee de iugement,</l>
        <l>
          <lb/>qu’elles ont bien oſé luy perſuader que non ſeulement elle pouuoit,</l>
        <l>
          <lb/>mais qu’elle deuoit traitter Paris, le Parlement, &amp; toute la Fran¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, auec la rigueur ſans exemple, dont nous voyons les eſtran ges</l>
        <l>
          <lb/>commencemens: qu’il y alloit de ſon honneur &amp; de ſa conſcience,</l>
        <l>
          <lb/>auſſi bien que de la grandeur du Roy, dont elle doit maintenir</l>
        <l>
          <lb/>&amp; conſeruer l’authorité: que c’eſtoit vne rebellion formée qu’il</l>
        <l>
          <lb/>falloit punir, à peine d’en eſtre reſponſable deuant Dieu &amp; deuant</l>
        <l>
          <lb/>les hommes: Et que dans l’excez &amp; la ſuitte de cette vangeance, il</l>
        <l>
          <lb/>n’y auoit pas pour voſtre Majeſté, matiere de peché veniel.</l>
        <l>
          <lb/>O Dieu: &amp; Sauueur ô Sangadorable reſpandu en la Croix! ô</l>
        <l>
          <lb/>Corps ſacré immolé tous les iours ſur nos Autels: Se peut- il bien</l>
        <l>
          <lb/>faire que parmy ceux quiſont deſtinez au miniſtere d’vn ſi auguſte</l>
        <l>
          <lb/>ſacrifice, il s’en trouue, dont les penſées ſoient ſi ſacrileges? qu’a¬</l>
        <l>
          <lb/>pres vous auoir preſté leurs mains, &amp; leur bouche pour offrir voſtre</l>
        <l>
          <lb/>corps en victnme agreable à voſtre Pere, ils les preſtent en ſuit¬</l>
        <l>
          <lb/>te à Satan, pour ſe faire des victimes ſanglantes de vos enfans?</l>
        <l>
          <lb/> Que la meſme langue qui vous a ſerui d’inſtrument pour ſormert</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>voſtre corps, ſerue d’inſtrument au demon, pour inſpire dans</l>
        <l>
          <lb/>l’eſprit d’vne ſi vertueuſe Princeſſe des ſentiments i babares?</l>
        <l>
          <lb/>Et que voſtre chair viuante &amp; voſtre ſang tout bouiillant, puiſſent</l>
        <l>
          <lb/>compatirt auec eux, dans yn meſme cœur, des Maximes ſi cruelles</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſi inouiyes?</l>
        <l>
          <lb/> Que voſtre Majeſteé, Madame, pardonne ce tranſpott à̀ ma</l>
        <l>
          <lb/>douleur, c’eſt pour ſon intereſt &amp; non pour le mien que ie me</l>
        <l>
          <lb/>ſens animé: l’honneur qu’elle me fait de m’eſcouter quelquesfois</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de me communiquer auec confiance de ſes a ctions de pieté,</l>
        <l>
          <lb/>ne per met pas que ie ſouffre auec ſilence, l’outrage ſignalé que l’on</l>
        <l>
          <lb/>fait en ce point &amp; à ſa conſcience &amp; à ſon honneur. Il faut que</l>
        <l>
          <lb/>ie crie &amp; que ie faſſe violence, pour la garentir des mains de ces</l>
        <l>
          <lb/>harpies, qui s’efforcent par ces malheureux dogmes, de ſacrifier ſon</l>
        <l>
          <lb/>ame aux enfers, &amp; ſa reputation à vne infamie eterneile. Ouy</l>
        <l>
          <lb/>Madame, c’eſt leur but, &amp; non pas le repos de voſtre cœur. ls ta¬</l>
        <l>
          <lb/>chent, comme Satan fit à noſtre Seigneur, de ſeduire voſtre àrean¬</l>
        <l>
          <lb/>ce ſous le manteau de la vertu, ſçachant bien qu’ils n’en vien¬</l>
        <l>
          <lb/>droient pas aà boutſous celuy du vice; &amp; apres, mais en vain, auoir</l>
        <l>
          <lb/>employé tous leurs effors, pourrendre vos mains ſacrileges en les</l>
        <l>
          <lb/>armant contre le ſanctaire, ils les arment contre le peuple ſaas</l>
        <l>
          <lb/>diſtin Cion e ſexe, d’age, ny de profeſſion; afin qu’ils faſſenpa</l>
        <l>
          <lb/>cette voye ce qu’ils n’ont pû faire par l’autre, &amp; que le ſang des en¬</l>
        <l>
          <lb/>fans à la mamelle meflé auec celuy de leurs meres, celuy des Pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtres parmy celuy des Laiques, &amp; celuy des Vierges conſacrées à</l>
        <l>
          <lb/>Dieu auec celuy des autres filles, ils dreſſent vne hecatormbe aux</l>
        <l>
          <lb/>demons, du corps, du ſang &amp; de la vie des innocens, &amp; de l’ame de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Majeſté.</l>
        <l>
          <lb/> Ie ne doutepoint, Madame, que ces paroles ne vonus touchent; ie</l>
        <l>
          <lb/>ſçay que voſtre Majeité ne les pourra lire ſans fremir, &amp; qu’elles</l>
        <l>
          <lb/>luy glaceront le cœur: mais la preuue luy en fera cognoiſtre la ve¬</l>
        <l>
          <lb/>rité, à la confuſion de ces faux Profetes, à la gloire de Dieu, au bien</l>
        <l>
          <lb/>du Roy &amp; de ſes Suiets, &amp; à ſa propre conſolation. Les Pariſiens</l>
        <l>
          <lb/>dit-on, ſont rebelles, il les faut punir &amp; les exterminer, il n’y a</l>
        <l>
          <lb/>point de peché, au contraire il y a obligation, afin de maintenir</l>
        <l>
          <lb/>l’autorité du Roy, à quoy voſtre Maieſte s’eſt engagée par ſerment,</l>
        <l>
          <lb/>lors qu’elle a accepté la Regence. Ainſi, Madame, s’ils ſont re¬</l>
        <l>
          <lb/>belles, vous auez raiſon; mais s’ils ne ſont point rebelles, mais au</l>
        <l>
          <lb/>contraire fideles Suies &amp; ſeruieurs, il faut que voſtre Maieſté́a;</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>o,</l>
        <l>
          <lb/> 6</l>
        <l>
          <lb/>aüe qu’elle eſt homicide, de tant d’ames qui periſſent, &amp; reſponſa¬</l>
        <l>
          <lb/>ble à la Iuſtice de Dieu &amp; à celle du Roy, de toutes les cruautez, les</l>
        <l>
          <lb/>vols, les viols &amp; les ſacrleges qui ont eité exercez, &amp; qui conti¬</l>
        <l>
          <lb/>nuent ſous voſtre authorité. Ainſi toute la diffieulté conciſte, à</l>
        <l>
          <lb/>ſç̧auoir s’ils ſont rebelles ou obeſſans, ce qui ne ſe peut mieux</l>
        <l>
          <lb/>cognoiſtre qu’en examinant ce que c’eſt que Rebellion, &amp; quels</l>
        <l>
          <lb/>ſont ſes effets.</l>
        <l>
          <lb/>On appelle Rebellion, vne deſobeyſfance des ſubjets aux loix &amp;</l>
        <l>
          <lb/>aux ordonnances iuſtes &amp; legitimes de leur Souuerain. Vn ſouleue¬</l>
        <l>
          <lb/>ment des peuples contre leur Prince, qui a main armée artentent</l>
        <l>
          <lb/>à ſa petſonne ſacrée, ou troublent le repos de ſon Eſtat. Qui ſe can¬</l>
        <l>
          <lb/>tonnent dans les Prouinces, pour y eſtablir vne republique. Qui ap¬</l>
        <l>
          <lb/>pellent l’Eſtranger aà leurs ſecours en ſe mettant ſous ſa protecton,</l>
        <l>
          <lb/>ou luy liurent entre les mains les Villes &amp; les Prouinces, en le reco¬</l>
        <l>
          <lb/>gnoiſſant pour leur Roy, au preiudice de celuy que Dieu leur a</l>
        <l>
          <lb/>donné. &amp; auquel ils ſont tenus d’obeyr. On appelle Rebellion, lors</l>
        <l>
          <lb/>qu’on ferme les portes de la Ville aàſon Roy; qu’on le chaſſe de ſon</l>
        <l>
          <lb/>Palais; qu’on le pourſuit à main armé́e; qu’on ſe laiſſe corrompre</l>
        <l>
          <lb/>par l’Eſtranger, &amp; e ſleuant ſes enſeignes au milieu du peuple, on</l>
        <l>
          <lb/>eaploye &amp; vie &amp; biens pour ſon ſeruice.</l>
        <l>
          <lb/>AVoyla, Madare, leTableau au natuel de Ia rebclion, voyla ſa</l>
        <l>
          <lb/>uaiſue peinture auec ſes veritables couleurs. Que voſtre Maieſteé</l>
        <l>
          <lb/>maintenant les conſidere l’vne apres l’autre, &amp; auec la force de cét</l>
        <l>
          <lb/>aſprit, dont elle a couſtume d’vſer au iugement des choſes de certe</l>
        <l>
          <lb/>iumportance, elle voye s’il y en à quelqu’vne, dont elle puiſfe faire</l>
        <l>
          <lb/>reproche au Parlement, ny aux Pariſiens? Ou ſont les loix &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>ordonnances dont ils ſe ſoient tendus refractaires? Au contraire,</l>
        <l>
          <lb/>on les veut faire criminels de ce qu’ils en demanlent l’execution,</l>
        <l>
          <lb/>pou l’honneur &amp; lebien du Roy, &amp; celuy de tous ſes Suiets.</l>
        <l>
          <lb/>Quel attentat ont-ils commis contre la perſonne Sacrée du</l>
        <l>
          <lb/>oy Ont-ils de l’auerſion pour ce Prince ſi parfait &amp; de corps &amp;</l>
        <l>
          <lb/>d’eſprit ? ils le demandent auec ſouſpirs. L’one-ilsthaſſé de ſon Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>liis ? Ils ſe plaignent de ſon enleuement. Ont-ils refuſé de con¬</l>
        <l>
          <lb/>uibuer aux neceſſitez de la guerre? Ils ſe ſont eſpuiſez &amp; reduits</l>
        <l>
          <lb/>à la beſace pour y ſubuenir. Ont ils-fait des ligues pour perdre</l>
        <l>
          <lb/>’Eſtat? Ils ne font que des remonſtrances pour ſa conſeruation</l>
        <l>
          <lb/>contre ceux qui le uinent. Enfin, ſe ſont ils arme2z pour l’Eſtran¬¬</l>
        <l>
          <lb/>ger-Luyot-ils fourny à ſoubsmaia des hommes, de l’argent</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>eu des viures? L’ont-ils appellé́ à leur ſecours? Se ſont ils donnes</l>
        <l>
          <lb/>luy? A preſent qu’on les pourſuit, qu’on les perſecute, qu’on les</l>
        <l>
          <lb/>traitte auec plus de cruauteé, que ne feroit pas le Ture, s’il eſtoit</l>
        <l>
          <lb/>aux portes de Paris, l’appellent ils? ſe donnent ils à luy? Et par¬</l>
        <l>
          <lb/>my les Courriers qu’on a arreſtez, a-on Intercepté des lettres que</l>
        <l>
          <lb/> le Parlement air eſcrittes en Eſpagne, en Flandres, en Hollan¬</l>
        <l>
          <lb/>de, ou en Angleterre, afin d’auoir des forces pour ſa protectio?</l>
        <l>
          <lb/>Les Pariſiens ont- ils faict comme les Catalans? Ont-is renon¬</l>
        <l>
          <lb/>céà la domination de France, pour ſe mettre ſoubs celle d’Eſpa¬</l>
        <l>
          <lb/>gne, &amp; en auoir vn Viceroy? A-on veu Paris, pour vne impoſi¬</l>
        <l>
          <lb/>rion de neant, remply de ſang &amp; de carnage comme Naples? &amp;</l>
        <l>
          <lb/>à ſon imitation, tuer, maſſacrer, &amp; chaſſer rous les fideles ſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uiteurs du Roy, comme on faict les Neapolitains? Ie ne parle</l>
        <l>
          <lb/>point de la furie entagée des Anglois, qui par vn execrable re¬</l>
        <l>
          <lb/>gieide, ont fait vn Original effreyable àla poſterité, ſur lequel les</l>
        <l>
          <lb/>plus deteſtables rebelles puiſſent tirer des copies.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’ont-ils donc fait qui les faſſe rebelles? &amp; qui merite le ſacrili</l>
        <l>
          <lb/>ce de toutes les vies iuſqu’aà celles des enfſans?Qui oblige voſtre Ma.</l>
        <l>
          <lb/>iefté d’attirer les forces des places frontieres, &amp; de prouoquer iuſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ques aux enfers, afin de cauſer le ſac de cette Viſle incomparable,</l>
        <l>
          <lb/>l’abregé du momde, les merueilles de l’Vniuers? Depuis 25. ans ils</l>
        <l>
          <lb/>ſont auccle reſte de l’Eſtar chiargez &amp; ſurchargez de touteſorte de</l>
        <l>
          <lb/>ſubſides. Il n’y a point eu d’année qu’on n’ayt fait de nouuelles im¬</l>
        <l>
          <lb/>poſitions. On a multiplié les Officiers ſans nombre. Il no’a pas eſté</l>
        <l>
          <lb/>iuſqu’aux boues dont on n’ayt trouué l’inuention de tirer de l’or</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de l’argent. Les Noms ont pluſtoſt manqué au pretexte des le¬</l>
        <l>
          <lb/>uées à ceux qui les impoſoient, que le payement. Parmy tous</l>
        <l>
          <lb/>ces fardeaux, inſupportables à d’autres eſpaales qu’à celles des</l>
        <l>
          <lb/>Francçois: On a touſiours patienté auec douceur; On s’eſt laiſſé́ non</l>
        <l>
          <lb/>pas tondre, mais eſcorcher. L’exemple des Eſtrangers, n’a iamais</l>
        <l>
          <lb/>fait d’Impreſſion dans les cœurs, contre le deuoir de vrays Chre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtiens &amp; de veritables Suiets. Ons’eſt laiſſé ouurir les veines, &amp; eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>puiſer le ſang ſans dire maot; &amp; comnae on eſt venu iuſqu’à l’extre¬</l>
        <l>
          <lb/>miteé &amp; à la defaillance, qu’à t’on encore fait? On a pleuré, ona ge¬</l>
        <l>
          <lb/>my, on a prié, on a ſupplié; on a eu recours à voſtre Majeſté, auec</l>
        <l>
          <lb/>des humiliations plus profondes que l’on n’en teſmoigne pas à Dieu,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; auec des gemiſſemens de cœur plusamers, que ceux que l’on de¬</l>
        <l>
          <lb/>ande pour le Sacrement de Penitence. Enfin le ceur de voſtre¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté, Madame, qui eſt de ceux que Dieu demande pour ſoy dans</l>
        <l>
          <lb/>l’Eſcriture, c’eſt à dire de chair, non pas de bronze, ou de diamant,</l>
        <l>
          <lb/>en a eſté touché. Les larmes publiques ont eſté accompagnées des</l>
        <l>
          <lb/>voſtres. Vos ſouſpirs par vn Echo ſacré, ont reſpondu à ceux de tout</l>
        <l>
          <lb/>le peuple; V. M. a fait rout ce qu’elle pouuoir, pour le ſoulagement</l>
        <l>
          <lb/>des miſerables dans la conioncture preſſante des affaires: elle a fait</l>
        <l>
          <lb/>vne Declaration, qui portoit quelque relaſche à tant de ſoufrances;</l>
        <l>
          <lb/>On la recee comme venant de la main de Dieu; on en a fait des feux</l>
        <l>
          <lb/>de ioye, &amp; chanté des Te Dos, d’a ctions de graces. Mais en meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>meté̃ps, mal heurt! ceux qui abuſene du Nom du Roy &amp; de voſtre</l>
        <l>
          <lb/>authorité, ont changé nos ioyes en larmes, &amp; nos cantiques en ge¬</l>
        <l>
          <lb/>miſſemẽs. La premiere Declaration eſtoit encore moite de l’irmpreſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſion, qu’on en a veu vne ſeconde, qui reduiſoit les choſes en pire eſtat</l>
        <l>
          <lb/>qu’elles n’eſtoient auparauant; qui remettant les Tailles en pary.</l>
        <l>
          <lb/>remettoit le peuple ſous la barbarie des Partſans; qui renouuelant</l>
        <l>
          <lb/>les preſts auec vne nouuelle methode, eſtabliſſoit vne nouuelle ſorte</l>
        <l>
          <lb/>d’ſure, infame &amp; tyrannique, innouyeiuſqu’aà preſent, contraire à</l>
        <l>
          <lb/>I’Euangile, a l’vſage de l’Egliſe &amp; à ſes Canons: &amp; pour vne ſaignee</l>
        <l>
          <lb/>du bras que l’on faiſoit auparauant au peuple, donnoit la liberté à</l>
        <l>
          <lb/>ces voleurs publics, de leur couper auec impunité la veine ingau¬</l>
        <l>
          <lb/>laire.</l>
        <l>
          <lb/> h Madame! ah Madame, que ie dirois de grandes choſes à</l>
        <l>
          <lb/>ſtre Maieſte, ſi i’oſois rappeler le paſſé, ſans erante de luy bleſſer</l>
        <l>
          <lb/>le coeur. Quil ya long temps que les François auroient eu iuſte ſu¬</l>
        <l>
          <lb/>et de e ſoufleuer, &amp; qu’is l’auroient pû, ne manquant point de</l>
        <l>
          <lb/>œur, ny de forces pour le maintemit, s’ils eſtoient Machiaueliſtes</l>
        <l>
          <lb/>e pour dire tout,s’iseſtoien ltaliens &amp;e non pointrransoi le ¬</l>
        <l>
          <lb/>anderois a voſtre Maieſte, quels ſentimens elle auoit de l’eſtat des</l>
        <l>
          <lb/>peuples, ſous la conduite du Cardinal de Riehelieus du viuunt du</l>
        <l>
          <lb/>euRtoy lela ſopplierois de rappeler ſa memoire, pour ſe ſouue¬</l>
        <l>
          <lb/>ir eobien de fois elle en a pleuré ugeant des miſeres, dont</l>
        <l>
          <lb/>lepeuple eſoi opprime, par ce qu’ele ſoufroit en ſa perſonmne p</l>
        <l>
          <lb/>pe, n’imoie edle pas la condition des Fransoss plu dure &amp;</l>
        <l>
          <lb/>moins ſupporeable quie celle des eſelaues ? Et neanumoins, Madame,</l>
        <l>
          <lb/>’o e dievoſtre Maieſte, que ce n’eſtoit que l’ombre de ce donta</l>
        <l>
          <lb/>preent nouu voyons la verire, Ce neſtoi que l peinur e e</l>
        <l>
          <lb/>or la realie fait dans nos iours horreur au Cel &amp; à la terre. Et ce</l>
        <l>
          <lb/>qui’eſ plius eſtrnge dumt a egenee d’ne Prineſe </l>
        <l>
          <lb/> incomparabl,</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>A¬</l>
        <l>
          <lb/>incomparable, comme tout le monde reconnoiſt &amp; admire voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Majeiteé. On ne voyoit pas pour ors, comme on fat à prelent,</l>
        <l>
          <lb/>les gens de guerre, deſtinez pour la defenſe de l’Eſtat contre les</l>
        <l>
          <lb/>ennemis, employez pour eſtre les Sergens des Pariſans, afin de</l>
        <l>
          <lb/>piller &amp; ruiner le peuple. Nous n’auons iamais appris en France,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il falluſt des fuzilliers pour leuer la taille. Cetre race naaudite,</l>
        <l>
          <lb/>eſt trop execrable, pour aueir ſon inuention par my les peuples</l>
        <l>
          <lb/>quiſe diſent Chreſtiens. On les a veus oſter le pain aux meres, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>le laict aux enfans; rauir les brebis, &amp; laiſſer les aigneaux dans la</l>
        <l>
          <lb/>neige: tenſermer les troupeaux dans les eſtables, ſans ſouffrir</l>
        <l>
          <lb/>qu’on leur donnaſt à manger, afin qu’ils y periſfent de faim, On</l>
        <l>
          <lb/>les a veus auec blaſphemes, prendre les Prefties à la barbe, bat¬</l>
        <l>
          <lb/>tre, bleſſer, tuer, bruſler, ſans qu’on ait oſeé ſe plaindre, à cauſc de</l>
        <l>
          <lb/>la protectſon qu’ils aoient aupres des Intendans. On a veu les</l>
        <l>
          <lb/>priſons plcines de miſerables pour raiſon de la taille, où ils ont de¬</l>
        <l>
          <lb/>meuré les deux &amp; les trois années, cependant que leurs enfans de¬</l>
        <l>
          <lb/>naandant l’aumoſne, ne trouuoient point de pain pour ſe nourrir.</l>
        <l>
          <lb/>On a ven des bigands voler &amp; aſſaſſiner les Marchands en pleine</l>
        <l>
          <lb/>campagne, &amp; au miiieu du Royaume, ſous pretexte de traitte fo¬</l>
        <l>
          <lb/>raine, ſans qu’on en ait peu auoir raiſon, meſme dans le Conſeil</l>
        <l>
          <lb/>l’riuc du oy. On a veulane la lus gxanmde fertite des années,</l>
        <l>
          <lb/>les pauures Paiſans manger l’herhe, &amp; quieuſſnt creu d’eſtre la</l>
        <l>
          <lb/>nopce, ayant du pain que l’on donoe aux chiens, parce qu’ils n’a¬</l>
        <l>
          <lb/>uoient pas vn ſol pour en acheter. Et pour ne propoſer point des</l>
        <l>
          <lb/>exemples eſloignez, combien de ſois voſtre Majeſte, Madame, a</l>
        <l>
          <lb/>elle eſteéimportunée des cla meurs&amp; des plaintes de toute ſorte de</l>
        <l>
          <lb/>per ſonnes, &amp; de outes cond ions, d dans &amp; lehors de Paris, ſans</l>
        <l>
          <lb/>qu’elles ayent rcceu aucun ſo.aement, parce que voſtre Majeſté</l>
        <l>
          <lb/>obſedee, a touſiours eſté diueue, de l inclination naturelle qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>a à la compaſſion,ſous des pretextes impies &amp; cruels, que l’on qua¬</l>
        <l>
          <lb/>lifie du nom de Politiques</l>
        <l>
          <lb/>Parmy tant &amp; de ſi rdes traittemens, &amp; durant tant d’années,</l>
        <l>
          <lb/>qu’a on dit? qu’a on faitgliſe &amp; la Nobl eſſe ont eſte dans l’op¬</l>
        <l>
          <lb/>preſſion comme les ates, uelle ́ motion a-on fait pour cela?</l>
        <l>
          <lb/>a-onfait ligue ?s’eſt on ſouieue? a on pris les armes, encore qu’il y</l>
        <l>
          <lb/>en euſt iufte ſujet, contre ces ſangſüs humaines, qui de laquais &amp;</l>
        <l>
          <lb/>banqueroutiers, ſont deuenus grands Seigneurs, &amp; poſſe dent des</l>
        <l>
          <lb/>biens immenſes, qu iis ont vole auec mpunité, &amp; ruiné l’Eſtat ſous</l>
        <l>
          <lb/>b-,¬¬2</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>le nom du Roy, &amp; voſtre authoité?</l>
        <l>
          <lb/>Mais on les a priſes? Ouy Mais quand? Lors qu’on s’eſt veu</l>
        <l>
          <lb/>aſſailly par le ſer, le feu, le ſang &amp; la faim, les plus extraor¬</l>
        <l>
          <lb/>dinaires &amp; cruels ennemis de la vie des hommes. Lors qu’on</l>
        <l>
          <lb/>s’eſt veu aſſiegé de tous coſtez, par des demons, non par des</l>
        <l>
          <lb/>hommes. Lors qu’on a veu les Allemans &amp; les Polonois voler,</l>
        <l>
          <lb/>violer, &amp; piller plus cruellement qu’en vn pais de conqueſte.</l>
        <l>
          <lb/>Lors qu’on a entendu publier les defenſes, d’apporter à Paris</l>
        <l>
          <lb/>aucuns viures, ſur peine de la vie. Lors qu’on 2 veu les vil¬</l>
        <l>
          <lb/>lages pillez &amp; deſolez, pour marque de ce que l’on preparoit</l>
        <l>
          <lb/>aux Parifiens. Mais encore qu’a-on fait auecces armes? On a taſ.</l>
        <l>
          <lb/>ché à ſe conſeruer de la ſurpriſe, &amp; d’vn pillage general. A ſe ga¬</l>
        <l>
          <lb/>rentir des coureurs, qui viennent voler iuſques dedans,les pottes.</l>
        <l>
          <lb/>Et ſi l’on s’eſt auanceé plus auant, c’a eſté́ pour aller chercher du</l>
        <l>
          <lb/>pain, afin que les pauures ne moutuſſent pas de faim; encore ne</l>
        <l>
          <lb/>l’a-on pû auoir qu’au prix de beaucoup de iang. Et voila, Mada¬</l>
        <l>
          <lb/>me, ce que ces ſçauans en la Theolouie de Machiuel. veulent faire</l>
        <l>
          <lb/>paſſer dans l’eſprit de voſtre Majeſté pour rebellion, dont Dieu,</l>
        <l>
          <lb/>qui voit tout,&amp; qui penete les cœurs, ſera enfin le luge, &amp; pren¬</l>
        <l>
          <lb/>dra le party de la Iuſtice; comme non ſeulement Paris, mais oute</l>
        <l>
          <lb/>la France l’en ſupplie, auee delarmes des gemſſemens.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ſi le Pailement,ſi Pat is, eſt rebelle, qu’eſt ce que les habi¬</l>
        <l>
          <lb/>tans de la campagne, ont fait à voſtre Majeſte? Dequoy ſont coul¬</l>
        <l>
          <lb/> pables les pauures villageois, que l’on a mis en chemiſe &amp; à la be¬</l>
        <l>
          <lb/>ſace, ne leur laiſſant pas ſeulement de la paille pour coucher, ny</l>
        <l>
          <lb/>des portes à leurs maiſons, pour ſe defendre de la rigueur de l’Hy¬</l>
        <l>
          <lb/>uer? Hé, l’oſerai-ie dire à voſtre Maieſté? &amp; le pourra elle bien</l>
        <l>
          <lb/>ntendre, ſans mourit de douleur? De quel crime eitoient coul¬</l>
        <l>
          <lb/>pables les femmes &amp; les filles des vilages conuoiſins, que pour</l>
        <l>
          <lb/>l’expier, il ait fallu les expoſer à̀ la barbarie des Soldats, pour eſtre</l>
        <l>
          <lb/>violé́es? Qu’on ies aye veu rauies d’entre les bras de leur Paſteur,</l>
        <l>
          <lb/>ou elles s’eſtoient reſugiées, trainées dans l’gliſe;&amp; la leur pudeur</l>
        <l>
          <lb/>&amp; Ieur virginité proſtituée, en la preſence de leſus-Chriſt au S.</l>
        <l>
          <lb/>Sacrement de l’Autel; afin de ioindre le ſacrilege, au rauſſement,</l>
        <l>
          <lb/>&amp;e faire voir qu’on n’eſt pas moins ennemy de Dieu que des</l>
        <l>
          <lb/>hommes? Oſeray- ie encore faitre vne demande? Quel tort</l>
        <l>
          <lb/>auoit recea voſtre Maieſté des Eglſes, pour en punition</l>
        <l>
          <lb/>eſtre expoſées au pillage; iuſqu’aux nappeas, aux Ctoix, aux</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>Caliees, &amp;e au ciboire oü repoſe le oprps da leſu Chriſtſan</l>
        <l>
          <lb/>u las des aures prophanaion inſolene e ſurie s quipe</l>
        <l>
          <lb/>’ie onnmiſes i puis lon dia que cela aſt iuſP ps l</l>
        <l>
          <lb/>rleue oſir ilileie, quil y noins mupere de peh</l>
        <l>
          <lb/>en,eiv. ſnteuſe, mais ſaerilege e bominble Theolooiel l</l>
        <l>
          <lb/>le eſpai de eneoren nitumens qenſe, demou d’uae</l>
        <l>
          <lb/>tesereer ole Si l’on v au Celput eeue voye, quel co</l>
        <l>
          <lb/>in ſiu il renit pour aler enEnſer Si lon opere ſon ſalut pr¬</l>
        <l>
          <lb/> ¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>n lesol, es meueres, les viol, les auagen, les ſaetlre</l>
        <l>
          <lb/>aueſles a ation lau il ſlaire pout abroquer ſ lorore, rual</l>
        <l>
          <lb/>’ oanmnation, S eeſt la conduite qui ftaut teir, pour viur</l>
        <l>
          <lb/>uee ſes nges t les en heureux pnſeignez nous eeles qu</l>
        <l>
          <lb/>en ’le omnes compagnons des Dables, an que nous ar¬</l>
        <l>
          <lb/>chons de l’euiter?</l>
        <l>
          <lb/>as il lenble, Madame, queie voy voſtre Maieſté rongir, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>vu mouuement de colere,relpondre, qu’elle ne participe point ̀</l>
        <l>
          <lb/>ous ees erimes, auſquels elle ne voudrois pas mene penlerqu’el</l>
        <l>
          <lb/>le ne les a point connande, au contraire, qu’elle lesimprouua</l>
        <l>
          <lb/>e les deteſte le ne dout e peoint qu ii ne ſoit ainſinmau monſou</l>
        <l>
          <lb/>ai ſeroit que eeue eoeuſe, quoy que veriuble fuſt legininms d</l>
        <l>
          <lb/>uane Dieu pour le repos &amp; la decharee de voſtre conſeience; O</l>
        <l>
          <lb/>iane iEtpt a eu que ce ul aez pour ſauisfaire cete</l>
        <l>
          <lb/>ſpreme Iuſtice, deuant laquelle les Rois ne ſont pas plus ſauora¬</l>
        <l>
          <lb/>blement traittez que les autres hommes.</l>
        <l>
          <lb/>dais voſre Maieſt́ eſt mieux inſtuite que cela, elle ſçait trop</l>
        <l>
          <lb/>bien z ſes Direceurs ne peuuent pas dire le contraire, que les fau</l>
        <l>
          <lb/>tes des ſeruteurs ſontimputées au Maiſtre, lors qu’il les peut cor¬</l>
        <l>
          <lb/>rigrer, qu’l le doit &amp;e ne le fait pas. Qu’Eli dans l’Eſeriurs ou¬</l>
        <l>
          <lb/>rut mnalheureuſement, pour auoir tolere les ecrimes de ſes enfans</l>
        <l>
          <lb/>Que les loix Duines &amp; humaines, puniſſent les Capitaines pous</l>
        <l>
          <lb/>les outrages cauſez par leurs Soldats, encore qu’ils ne ſoient pat</l>
        <l>
          <lb/>omms en leur preſence, qu’ils les defendent, &amp; qu’ils en ayen</l>
        <l>
          <lb/>du deplaiſir. Que les Prnees ſont reſponſahlen de toutes lefau¬</l>
        <l>
          <lb/>es de ceux qui aſent ſous leur conduire. E eacore qu’ilsn’ayeat</l>
        <l>
          <lb/>point de Superieur, de la Iuſticoduoquel ils releuent&amp; dont is e</l>
        <l>
          <lb/>prehendent les chaftimens, leur condition en cela en eſt d’autant</l>
        <l>
          <lb/>plus dangereuſe, plus à̀ craindre &amp; plus ̀ plaindre, qu’ils ont pou¬</l>
        <l>
          <lb/>Iuge de Ieurs acions celuy qui en eſt le teſmoin. Que le meſme</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>Dieuqui oit &amp;e lit iſqu’au centre de leut cœur, eſ le Souuerain</l>
        <l>
          <lb/>ncorrupuible mi pononcera l’ Areſt dontil n’y aura pont d’ap¬</l>
        <l>
          <lb/>pPel. Ainſi, Mdame, &amp; ſuiuant la maxime, que noun faiſons nous</l>
        <l>
          <lb/>neſme, ce que nous faiſons par les mains d’aunruy, Ie le diny,</l>
        <l>
          <lb/>ais auee larmes &amp; lereſpet queie dois a voſre Maeſte, oue d’et</l>
        <l>
          <lb/>le qui ſait tous ces outr iges &amp;e qui cauſetous ees maur, Ceſt edle</l>
        <l>
          <lb/>qui vole c’eſt elle qui pile, qui ue, qui meurtie, qui aſaſnne, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>par vne inuention du Demon, conmtre la Natute &amp; la poſfibilite d.</l>
        <l>
          <lb/>onſee, qui raui la puder aux femmes, &amp; aus fles l uir gpmae</l>
        <l>
          <lb/>Et parmy ous ces deſordres neroyables, il ne ſe troouera pas vn</l>
        <l>
          <lb/>peché veniel!</l>
        <l>
          <lb/>Hlé quoy piller les Egliſes, prophaner les choſes Sainctes,</l>
        <l>
          <lb/>faire de la maiſon de Dieu, non ſeulement vne retrairre de v¬</l>
        <l>
          <lb/>leurs, mais vn lieu infame pour la proſtitution &amp; le rauiſſement</l>
        <l>
          <lb/>d la pudieite des Vierges Fançoiſes, par la rage des Polonoi</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de Allemans, paſſera pour vne ation legiime Sles vols, les</l>
        <l>
          <lb/>viols, les ſactileges, les cruautez, les barbaries lont permies ſous</l>
        <l>
          <lb/>vn pretexte de gerre, pourquoy blaſmons nous les Trcs &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>Hereiques, dns les ruines dont nous voyon encore ſumer les</l>
        <l>
          <lb/>veſtges? Les Sarraſins &amp; les Barbares, qui riennent les Chre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtiens a la chaiſne, par l’auerſion qu ils ont à noſtre Reli gion &amp;</l>
        <l>
          <lb/>au Sauueur que nous adorons, les trauttent s aucc la ſeuerite,</l>
        <l>
          <lb/>pour ne dire la cruauté, aneec laquelle voſtre Majeſteé ſoufre,</l>
        <l>
          <lb/>que l’on traitte les Sujers du Roy &amp; les enfans de Ieſus- ChHiſt,</l>
        <l>
          <lb/>tous nuds dans les plus aſpres rigeurs de l’Hyuer, à Sainct Germain</l>
        <l>
          <lb/>dans vn tripotr, ou au bois de Vncenne dans vnecaue :où trois cens</l>
        <l>
          <lb/>fans paille, n’ont autre chaleur que celle de la puanteur des excre¬</l>
        <l>
          <lb/>mens, que la nature les contraint de ſe faire l’vn ſur l’autre ?Sont-ce</l>
        <l>
          <lb/>les loix de la guerre, meſme entre les plus Barbares? Et tout cela</l>
        <l>
          <lb/>eſt Chreſtien! Et tout cela d’vne Princeſſe qui entend tous les</l>
        <l>
          <lb/>iours la Meſſe, qui Communie ſouuent, qui frequente le Sacre¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de Penitence, &amp; qui n’en eſt point routhée, &amp; ne s’en confeſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſepoint, parce qu’on l’a aſſeurée qu’il n’y auoit point de peché meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me Veniel ! Et ſi l’on rendra compre à Dieu d’vne parole oiſeuſe,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de laquelle perſonne n’eſt offencé, ſera-on canonizé pour auoir</l>
        <l>
          <lb/>verſé le ſang des innocens Ieſus-Chriſt recompenſera il de ſa</l>
        <l>
          <lb/>gloire au dernier iour, eeux qui auront fait perir par le fer, par le</l>
        <l>
          <lb/>ſeu &amp;par la faim, les enfans qu’il à enfantez en la Croix, dans</l>
        <l>
          <lb/>l’effort</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Ieort &amp; l’excez de ſes fouffirances, luy qui proteſe e precipite</l>
        <l>
          <lb/> euſe eoun qeilur auou reniſde dunius en lonnne eſiue</l>
        <l>
          <lb/> ladanme, e ne ſont pas les miimes de l’uangle El</l>
        <l>
          <lb/>Aoen eſnoe , quau meiae temps que out Paui eſt proſe</l>
        <l>
          <lb/> dnun e reu ea lu uedemnee de leur Cpnſt epee ſulie</l>
        <l>
          <lb/> e in ltraenundle i biu l oiſouniur de oſe llaiee</l>
        <l>
          <lb/>e i punoſonanon de ſu vie vou deſnues ſos peoedele s;</l>
        <l>
          <lb/> ie r ilons ppone ſin que dans huniod ious voun aſriea d l</l>
        <l>
          <lb/>ot, vne ſoſie de quare cent mie viess Cependant qul</l>
        <l>
          <lb/>iuul, Die du olus poſond de leut ame , qualconſeue leoy</l>
        <l>
          <lb/>u uononeu ſreit pou laloutrnur pui le plus cuel Tnn</l>
        <l>
          <lb/> ne aues eſt li nain vois denandet leur nonrs coendan</l>
        <l>
          <lb/> i ne ſdeaepiar que pous oſre e V ou pele le leſlie</l>
        <l>
          <lb/>’ei pour es orprner ſpe un oien que le vunis ’nuioel</l>
        <l>
          <lb/>liln ps ren de ceur pou ſe ſoudlet du ſons deleous eonmra</l>
        <l>
          <lb/>ioues, auee ant dinhumanit, cependant qu’ils prouo quent</l>
        <l>
          <lb/>les ſnges de vous ete ſauorables Et vous meu les arnen</l>
        <l>
          <lb/>lani’de l eoiere, du deſpis, de la per ndie, de l’auaiee &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>iuere, poor couper lesete e les iains quilſon eſleueesver</l>
        <l>
          <lb/>le ee adn dmnolorer ſon ſecouns pourla ſane du oy pourl</l>
        <l>
          <lb/>proſpe iui delſes airmen conre ſs eonenms pour leepos e lar</l>
        <l>
          <lb/>quilire de ſon Eſut, &amp; pout l’heureux ſuere de voſtreRcgene</l>
        <l>
          <lb/>Ains faiſant vn crime dé leurs vœux, &amp; vne impieté́ de leurs prie¬</l>
        <l>
          <lb/>es, vous changez les louanges quils meritent en injures , les re¬</l>
        <l>
          <lb/>compenſes honorable en ſupieei: &amp; comme ſi ce n’ltoi pas a¬</l>
        <l>
          <lb/>feu de lenr oſter la vie, vous voudriez leur rauir l’honneur &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>onſeience ſi vous pouuiez, en les faiſant paſer pour tebelles &amp;</l>
        <l>
          <lb/>faieux, stout cela auec luſtice, &amp; ſans apprehenſion d’offencer,</l>
        <l>
          <lb/>non pas meſme veniellement.</l>
        <l>
          <lb/>leſupplierois voloniers voſtre Maieſte, Madames qu’elle de¬</l>
        <l>
          <lb/>mandata ces Caſuiſles admirables, l’explication &amp; l’intelligence</l>
        <l>
          <lb/>de l’hnſtoire tragique de Naboth, qu’ils luy tapportaſſent auec fi¬</l>
        <l>
          <lb/>deliré, quel en eſtoit le ſuet, quels en furent les Acteurs, le com¬</l>
        <l>
          <lb/>mencement, le progrez, la fin &amp; la ſuitte , ainſi que nous l’appre¬</l>
        <l>
          <lb/>nons de ’ Eſcriture Saincte. Naboth auoit vne vigne qui luy ap¬</l>
        <l>
          <lb/>partenoit, non pas au Roy: Les François ont des biens qui lu</l>
        <l>
          <lb/>appartiennent, &amp; non pas à leur Ptince, quoy que veuillent dire</l>
        <l>
          <lb/>les faux Miniſtres, &amp; les perfdes Paniſans. Le Roy voulutauoir</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>l vigne de Nabotl, part le ſeul motif de ſes plaiſirs; Les Miniſtres</l>
        <l>
          <lb/>ounl auloine ds on ayant deiarauvy plus deseois puar ee</l>
        <l>
          <lb/>eni uoi le reſte deas nonire des peuple pour a roui leunr nt</l>
        <l>
          <lb/>pn ſe leuns nuounies ibonl fi des renonennmes nu n ee</l>
        <l>
          <lb/>P’aleen au om de ous les Sue du Roy, n fut u eete</l>
        <l>
          <lb/>pluſieous ſois de res iuſte ere inporuanres, Pour ere e</l>
        <l>
          <lb/>nonil e pen lre ls oneoue a ne on nuenue eoule neunreſn.</l>
        <l>
          <lb/>aileui eniſleon ounr nr l ieaun e rennin aue ieun lee</l>
        <l>
          <lb/>aniſone en ſenlereuſeonens quoi ſonrreoele le neſi puno ie</l>
        <l>
          <lb/>pliearios dus reſle de l hidoire, aſe noſtne Ssaipneur our d rniel</l>
        <l>
          <lb/>o de ou ele ſoiu deſe ueuſe pour noſire repur i qeuene</l>
        <l>
          <lb/>riue iamais.</l>
        <l>
          <lb/> laiſe voſtre Majeté dans ces penſees, mais entre les bras</l>
        <l>
          <lb/>lel ceon e diunsle pdunpues du cneine aie deie nmeur dere</l>
        <l>
          <lb/>t &amp;e d un temperer les anerumes pat le meiunre de eite</l>
        <l>
          <lb/>e pmable Sauueut C eſ daas ee ecorur iare, daune ls </l>
        <l>
          <lb/>’bines op ildis eene ſormai dacharire que ile eoniunre eoie</l>
        <l>
          <lb/>liſeine n on lenſnnenms nme ane Cire ieune oe ns</l>
        <l>
          <lb/>nieſrnes de onſidrer aue anenon a p ſer aue e le dee</l>
        <l>
          <lb/>uunire le deſe in leſoit &amp;e l conduire, de e i da lnier e</l>
        <l>
          <lb/>dieou de ee or edenent, de ee Pere oenin &amp; deoonruile </l>
        <l>
          <lb/>Snue erts d e rſaie la eonpnnioe aue le voſlre derueunu</l>
        <l>
          <lb/>queproſtemt aux peds de la Croiz, les larmes ax yeu e l l</l>
        <l>
          <lb/>glos en l bouehe &amp;t les ſouſpirs dans le ceur, ie ne ne eonte.</l>
        <l>
          <lb/>eray pas de le ſupplier, mais ie le coniureray auee rous les ſeeu</l>
        <l>
          <lb/>Flnfois parla veru e les merie deſonſan, de conſamuets</l>
        <l>
          <lb/>e Maieſte dans l’eminenee &amp; l’eeda de la piee &amp; de l ernt</l>
        <l>
          <lb/>ceſairess vnegrande Pnineeſe qui patl’eſre de du Saerene,</l>
        <l>
          <lb/>pore les tltres gloneux, de Trés Cnreſnenne Te c aui</l>
        <l>
          <lb/>que Q’lny remerte pat ſa miſericorde tous les meune, </l>
        <l>
          <lb/>vuls les viols, lesinendies &amp; les ſaenileges, qui onr ele eonnns</l>
        <l>
          <lb/>ſousſou auhoie, &amp;e qu ele a tollere par vne conſeienee </l>
        <l>
          <lb/>e fononte pus des Caſiſeaig noaus &amp;e maieieo &amp;ſi lus</l>
        <l>
          <lb/>donne à l’aduenir de meilleurs onſeils, plus Chreſniens mon ,</l>
        <l>
          <lb/>nereſſeu Gu il couronnſa Regnce des beaedidons duce</l>
        <l>
          <lb/> rnue eernouſienodes euples ie quu ls eurde umuais non.</l>
        <l>
          <lb/>phante dans ſon amour &amp; daas l’hiſtoire.</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>PERMISION.</l>
        <l>
          <lb/>La Ceur a permis à Cardin Beſongne d’imprimer, vendre e</l>
        <l>
          <lb/>debiter le preſent Liure intitulé, Deciſion de la Queſlion du temps.</l>
        <l>
          <lb/>à la Reyne Regenmte. Et deffenſes a tous autres de I’imprimer, ſur</l>
        <l>
          <lb/>peine de confiſcation des Exemplaires contre-faits. Fait à Paris le</l>
        <l>
          <lb/>27. Feyrier mil ſix cents quarante neuf.</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="24"/>
        <pb n="25"/>
        <pb n="26"/>
        <pb n="27"/>
        <pb n="28"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
