<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau476_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Avis à nos seigneurs du parlement, sur la vente de la
          bibliothèque de monsieur le cardinal Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=dZxMAAAAcAAJ"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Avis à nos seigneurs du parlement, sur la vente de la bibliothèque
            de monsieur le cardinal Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau">Sans Date</date>
          <extent>
            <measure quantity="4" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49208"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>AD V</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>A NOSSEIGNE VRS DE PARLEMENT.</l>
      <l>
        <lb/> e</l>
      <l>
        <lb/> ¬</l>
      <l>
        <lb/>Surla vente de l Bibliotheque de M le Card Maarin.</l>
      <l>
        <lb/> J EssE GnEvs, tous les Arreſts de voſtre celebre</l>
      <l>
        <lb/>V Compagnie eſtans comme des coups de foudre qui écra¬</l>
      <l>
        <lb/>ſent ceux qu ils frappenr, &amp; rendent muets, ou eſtonnez au</l>
      <l>
        <lb/>dernier poinct ceux qui les voyent tonber: lIe vous diray auec</l>
      <l>
        <lb/>tous les reſpects &amp; ſoumiſſions poſſibles, que celuy que vous</l>
      <l>
        <lb/>fulminates le 9. Decembre contre la Bibliotheque de M i’Emi¬</l>
      <l>
        <lb/>nentiſſ. C. Mazarin, mon Maiſtre, a produit ces deux effets auec</l>
      <l>
        <lb/>tant de Force &amp; de violence, quepour ce qui eſt de ladite Biblio¬</l>
      <l>
        <lb/>theque, il n’y a nulle apparence qu’elle ſe puiſſe iamais releuer</l>
      <l>
        <lb/>des pertes qu’elle a deſia ſoufſertes, ny meſme éuiter celle dont</l>
      <l>
        <lb/>elle eſt encore menaſſée, ſi ce n’eſt par vn effet tres-remarqua¬</l>
      <l>
        <lb/>ble de voſtre bonteé &amp; protection ſinguliere: Et pour moy qui la</l>
      <l>
        <lb/>cheriſſois comme l’œuure de mes mains, &amp; le miracle de ma</l>
      <l>
        <lb/>vie; ie vos aduoüie ingenuëment que depuis ce coup de fou¬</l>
      <l>
        <lb/>dre lancé du ciel de voſtre Iuſtice ſur vne piece ſi rare, ſi bel¬</l>
      <l>
        <lb/>le &amp; ſi excellente, &amp; que i’auois par mes veilles &amp; labeurs re</l>
      <l>
        <lb/>dute à vne telle perfection, que l’on ne pouuoit pas morale¬</l>
      <l>
        <lb/>ment en deſirer vne plus grande, i’ay eſté tellement interdit &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ſi fort eſtonné, que ſi la meſme cauſe qui fit parler autrefois</l>
      <l>
        <lb/>le fils de Crœſus, quoy que muet de ſa nature, ne me deſlioit</l>
      <l>
        <lb/>maintenant la langue, pour ietter ces derniers accens au treſpas</l>
      <l>
        <lb/>de cette mienne fille, comme celuy-là faiſoit au dangereux eſtat</l>
      <l>
        <lb/>ou ſe trouuoit ſon pere, ie ſerois demeuré muet eternellement.</l>
      <l>
        <lb/>Et en effet M’, comme ce bon fils ſauua la vie à ſon pere en le</l>
      <l>
        <lb/>faiſant connoiſtre pour ce qu’il eſtoic pourquoy ne puis-ie pas</l>
      <l>
        <lb/>me promertre que voſtre bienueillance &amp; voſtre iuſtice ordinaie</l>
      <l>
        <lb/>ſauueront la vie à cette fille, ou pour mieux dire aà cette fameu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe Bibliotheque, quand ie vous auray dit pour vous repreſenter</l>
      <l>
        <lb/>en peu de mots l ’abregé de ſes perfections, que c’eſt la plus bel.</l>
      <l>
        <lb/>le, &amp; la mieux fournie de toutes les Bibliotheques qui ont ia¬</l>
      <l>
        <lb/>mais eſté au monde, &amp; qui pourront, ſi l’affection ne me trom.</l>
      <l>
        <lb/>pe bien fort, y eftre à l’auenir. C’eſt à dire M’’, qu’elle eſt com¬</l>
      <l>
        <lb/>poſce de plus de quarante mille Volumes, recherchez par le</l>
      <l>
        <lb/>ſoin des Roys, &amp; des Princes de l’Europe, &amp; par tous les Am¬</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>l4</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>AD V</l>
      <l>
        <lb/>RA</l>
      <l>
        <lb/>I</l>
      <l>
        <lb/>A NOSSEIGNE VRS DE PAR LEMENT.</l>
      <l>
        <lb/>E ¬</l>
      <l>
        <lb/>Surl ente de l Bibliotheque de M le Card. Maarin.</l>
      <l>
        <lb/> ſ Essei cnevs, tous les Arreſts de voſtre celebre</l>
      <l>
        <lb/> V Compagnie eſtans comme des coups de foudre qui écra¬</l>
      <l>
        <lb/>ſent ceux qu ils frappent, &amp; rendent muets, ou eſtonnez au</l>
      <l>
        <lb/>dernier poinct coux qui les voyenc tomber: lIe vous diray auec</l>
      <l>
        <lb/>tous les reſpects &amp; ſonmiſſions poſſibles, que celuy que vous</l>
      <l>
        <lb/>fulminâ̂tos le o Decemhre contre la Bibliothegue de M l’Emi¬</l>
      <l>
        <lb/>nentiſſ. C. Mazarin, mon Maiſtre, a produit ces deux effets auec</l>
      <l>
        <lb/>tant de Force &amp; de violence, quepour ce qui eſt de ladite Biblio¬.</l>
      <l>
        <lb/> theque, il n’y a nulle apparence qu’elle ſe puiſſe iamais releuer</l>
      <l>
        <lb/>des pertes qu’elle a deſia ſouffertces, ny meſme éuiter celle dont</l>
      <l>
        <lb/>elle eſt encore nmenaſſée, ſi ce n’eſt par vn effec tres -remarqua¬</l>
      <l>
        <lb/>ble de voſtre bonté &amp; protection ſinguliere: Et pour moy qui la</l>
      <l>
        <lb/>cheriſſois comme l’œuure de mes mais, &amp; le miracle de ma</l>
      <l>
        <lb/>ve; ie vous aduoüe ingenuëment que depuis ce coup de fou¬</l>
      <l>
        <lb/>dee lancé du eiel de voftre Iuſtice ſur ne piece ſi rare, ſi bel¬</l>
      <l>
        <lb/>le&amp; ſi excellente, &amp; que i’auois par mes uoilles &amp; labeurs re</l>
      <l>
        <lb/>duite à vnetele perfetion, que l’on ne pouuoit pas morale¬</l>
      <l>
        <lb/>meat en deſirer vne plus grande, i’ay eſtétellenent interdit &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ſi fert eſtonné, que ſi la meſrme cauſe qui fit parler autrefois</l>
      <l>
        <lb/>le fils de Crœſus, quoy que muet de ſa naeure, ae me deſlioit</l>
      <l>
        <lb/>maintenant la langue, pour ietter ces derniers accens au creſpas</l>
      <l>
        <lb/>de cente mienne fille, comme celuy-là faiſoic au dangereux eſtar</l>
      <l>
        <lb/>où ſe trouuoit ſon pere, ie ſerois demeuré muet ecernellement.</l>
      <l>
        <lb/>Et en effet M’’, oomme ce bon fils ſauua la vie à ſon pere en le</l>
      <l>
        <lb/>faiſant connoiſtre pour ce qu’il eſtoit; pourquoy ne puis-ie pas</l>
      <l>
        <lb/>me promertre que voſtre bienueillance &amp;voſtre iuftice ordinaire</l>
      <l>
        <lb/>ſauuenont la vie à cecte fille, ou pour mieux dire à cettefameu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe Bibliotheque, quand ie vous auray dit pour vous repreſenter</l>
      <l>
        <lb/>enpeu de mots l ’abregé de ſes perfections, que c’eſt la plus bel.</l>
      <l>
        <lb/>le, &amp;e la miex fournie de toutes les Bibliotheques qui ont ia¬</l>
      <l>
        <lb/>aais eſté au monde, &amp; qui pourtont, i l’affetion ne me trom.</l>
      <l>
        <lb/>pe bienfurt, y eſtre à l’auenir. C’eſt à dire M’’, qu’elle eſt com¬</l>
      <l>
        <lb/>poſée de plus de quarante mille Volumes, recherehez par le</l>
      <l>
        <lb/>ſoin des Roys, &amp; des Princes de l’Europe, &amp; par cous les Am¬</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>baſſadeurs qui ſont ſortis de Ftance, depuis dix ans, pour al¬</l>
      <l>
        <lb/>ler aux lieux les plus eſloignez de ce oyaume: Car de dire que</l>
      <l>
        <lb/>i’ay fait les voyages de Flandre, d’ltalie, d’Anglererre &amp; d’Al.</l>
      <l>
        <lb/>lemagne pour en apporter ce qu’il y auoit de plus beau &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>plusrare; c’eſt ſi peu de choſe en comparaiſon des ſoins qu’ont</l>
      <l>
        <lb/>pris tant de Teſtes Couronnées pour fauoriſert les loüables deſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeins de ſon Eminence, que ie ſerois conpable d’en auoir ſeu¬</l>
      <l>
        <lb/>lement la moindre intention. Auſſi eſt-ce, M’’, àces illuſtres</l>
      <l>
        <lb/>ſoins, que cette bonne ville de Paris eſt re deuable de deux cens</l>
      <l>
        <lb/>Bibles traduites en toures ſortes de langues; de l’Hiſtoire</l>
      <l>
        <lb/>la plus vniuerſelle &amp; la mieux ſuiuie qui ſe ſoit iamais veuë;</l>
      <l>
        <lb/>de trois mil cinq cens Volumes, qui ſont purement &amp; abſolu¬</l>
      <l>
        <lb/>ment de Mathematique: de toute les vieilles &amp; nouuelles Edi¬</l>
      <l>
        <lb/>tions tant des Saincts Peres, que de tous les autres Aurheurs</l>
      <l>
        <lb/>claſſiques: d’vne Scholaſtique qui n’a point encore eu ſa ſem</l>
      <l>
        <lb/>blable: des Couſtumiers de plus de cent cinquante villes ou</l>
      <l>
        <lb/>prouinces. la pluſpart eſtrangeres: des Synodes de plus de trois</l>
      <l>
        <lb/>cens Eueſchez; des Rituels &amp; Offices d’vne infinité d’Egliſe:</l>
      <l>
        <lb/>des Loix &amp; Fondations de toutes les Religions, Hofpicaux,</l>
      <l>
        <lb/>Communautez &amp; Confrairies: des regles &amp; ſecrets pratiquez</l>
      <l>
        <lb/>en tous les Arts, tant liberaux que mechaniques: de MS en</l>
      <l>
        <lb/>outes langues &amp; en toutes ſciences: Ee pour mettre fin à vn</l>
      <l>
        <lb/>diſcours qui n’en auroit iamais, i- ie voulois ſpecifier tous les</l>
      <l>
        <lb/>threſors ramaſſez dans l’enclos de ſept Chambres remplies de</l>
      <l>
        <lb/>bas en haut, &amp; dont la Gallerie de douze thoiſes n’eſt comptée</l>
      <l>
        <lb/>que pour vne, C’eſt, dis-ie à ces illuſtres Teſtes que la ville de</l>
      <l>
        <lb/>Paris, mais que ne dis-ie pluſtoſt la France, &amp; non ſeulernents</l>
      <l>
        <lb/>la France, mais toute l’Europe, ſont redeuables d’vne Bibliothe¬</l>
      <l>
        <lb/>que, dans laquelle ſi les bons deſſeins de ſou Emin. luy euſſent</l>
      <l>
        <lb/>auſſi heureuſement reuſſi qu’il les auoit ſagement proiettez,;</l>
      <l>
        <lb/>tout le monde auroit naintenant la liberté de voir &amp; de feüille.</l>
      <l>
        <lb/>ter auec autant de loifir que de commodité, ce que l’Egypte, la</l>
      <l>
        <lb/>Perſe, la Grece, l’Italie &amp; tous les autres Royaumes de l’Europe;</l>
      <l>
        <lb/>nous ont iamais donné de plus ſingulier &amp; de plus beau. Choſe</l>
      <l>
        <lb/>eſtrange, M’, que les mieux fournis luriſconſultes eſtoient con¬</l>
      <l>
        <lb/>teaints de confeſſer leur pauureté, lors qu’ils voyoient le grand</l>
      <l>
        <lb/>recueil que i’auois fait des liures de leur profeſſion, dans cette ri¬</l>
      <l>
        <lb/>che Bibliotheque &amp; que les plus grands amas de volumes en</l>
      <l>
        <lb/>Medecine, n’eſtoient rien au prix de ce quei’auois aſſemblé enm</l>
      <l>
        <lb/>certe Faculte: Que la Philoſophie y eſtoit plus belle, &amp; plus flo¬</l>
      <l>
        <lb/>riſſante, qu’elle n’a iamais eſté en rece: que les Italiens, Alle¬</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>mans, Eſpagnols. Anglois, Polonois; Flamans, &amp; antres Nations</l>
      <l>
        <lb/>y trouuoient leur Hiſtoire beauaoup plus riche &amp; mieux four¬</l>
      <l>
        <lb/>nie, qu’ils ne faiſoient chez eux-meſmes; que les Catholiques</l>
      <l>
        <lb/>&amp; Proteſtans pouuoienr y verifier toutes ſortes de paſſages, &amp; y</l>
      <l>
        <lb/>aceorder toutes ſortes de difficultez e &amp; pour donner le comble</l>
      <l>
        <lb/>à toutes ces perfections, pourles rehauſſer &amp; les mettre en leu</l>
      <l>
        <lb/>vray luſtre, n’eſt ce pas aſſez, M’’, de vous produire pour des</l>
      <l>
        <lb/>preuues aſſeurées queſon Emin.:en vouloit faire vn preſenta</l>
      <l>
        <lb/>public, &amp; la donner au ſoulagemont commun de tant de pau¬</l>
      <l>
        <lb/>ures Elcoliers, Religieux, eſtrangers, &amp; de rant de perſonnes do.¬</l>
      <l>
        <lb/>tes &amp; curieuſes, qui deuoient y trouuer tout ce qui leur eſtoi;</l>
      <l>
        <lb/>neceſſaire: N’eſt-ce pas dis ieaſſez, Ms, de vous produire &amp; re;.</l>
      <l>
        <lb/>preſenter icy l’Inſeription que l’on deuoit mettre ſur la porte de</l>
      <l>
        <lb/>Ha Bibliotheque, pour inuicer le monde à y entrer auec toute</l>
      <l>
        <lb/>ſorte de lberté, &amp; qui y auroit eſté attachée il y a plus de trois</l>
      <l>
        <lb/>ans, ſi les guerres &amp; diſſenſions domeſtiques n’euſſene poine da¬</l>
      <l>
        <lb/>uantage preiudicie aux bonnes intentions de ſon Eminenca,</l>
      <l>
        <lb/>que n’auoientfait leseſtrangeres.</l>
      <l>
        <lb/>Lv Dov 1co IV.flicireriauperane, Ann a AVSTRI aA</l>
      <l>
        <lb/>Catrorm Maere Agſfiſſina regnan ſpienter ooderate, IvL1ys</l>
      <l>
        <lb/>S. R. E.. C rDiaL1S Ma z2aA rRi VS vriqge Coſilsorauu</l>
      <l>
        <lb/>Minifer acceptſſims, Bibiohecams hac onmsniun ingarm,artion,</l>
      <l>
        <lb/>ſoieiarom libr inſûroéfins, urbis ſpledari, Gallirumorsno¬</l>
      <l>
        <lb/>o, diſipdinarus increoento, lubes voles D. D. B. pabldic? parere u¬</l>
      <l>
        <lb/>uit, cenſ perpeto dotauit, poſteritai connsendlaait. M. DC. XLVIII.!</l>
      <l>
        <lb/> Voila M, vne Inſeripeion qui ſe peut dire ancienne, puis qu’il</l>
      <l>
        <lb/>y a ſi long temps que l’on en parle, &amp; qu’il n’y a lieu en l’Europe</l>
      <l>
        <lb/>ou elle ne fſoit connuë; &amp; quoy qu’elle die &amp; comprenné beau¬</l>
      <l>
        <lb/>coup de choſes, ie puis neantmoins vous afſeurer que ſon Emin,</l>
      <l>
        <lb/>en meditoit encore vne autre beaucoup plus pre ciſe &amp; plus con¬</l>
      <l>
        <lb/>ſiderable, puis qu’elle deuoit eſtablir &amp; faire valoir ce genereux</l>
      <l>
        <lb/>deſſein de fonder vne Bibliotheque publique au milieu de la</l>
      <l>
        <lb/>France, ſous la direétion &amp; protection des premiers Preſidens</l>
      <l>
        <lb/>des trois Cours Souueraines de cettce ville, &amp; de Monſieur le</l>
      <l>
        <lb/>Procureur General; ſe perſuadaht que par vn moyen ſi puiſſant &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ſi venerable, la poſterité iouyroit ſans fin d’vn depoſt ſi aduanta¬</l>
      <l>
        <lb/>geux, &amp; qui pouuoit ſans preudicier à. ces fameuſes Biblio¬</l>
      <l>
        <lb/>theques de Rome, de Milan &amp; d’Oxfort, paſſer non ſeulement</l>
      <l>
        <lb/>pour le plus bel amas de liures qui ait eſté fait iuſques à pre¬</l>
      <l>
        <lb/>ſent, mais encore pour la huictiéme merueille de l’Vniuers. Et</l>
      <l>
        <lb/>cela eſtant ainſi, comme en effet ie ſuis preſt de iurer ſur les ſaintes</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/> Euangiles, que l’intention de ſon Emin. a touſiours eſté telle</l>
      <l>
        <lb/>pouuez vous permettre, Met, que le public demaeure piué d’vne</l>
      <l>
        <lb/>choſe ſi vcile &amp; precieuſe ’pouuezvous edurer que cette bel¬</l>
      <l>
        <lb/>le fleur qui répand deſia ſon odeur par tout le monde, ſe fle¬</l>
      <l>
        <lb/>rifſe entre vos mains? mais pouuez vous ſouffrir ſans regrec</l>
      <l>
        <lb/>u’vne pieoe ſi intaocente, &amp; qui ne perina iamais que tout le</l>
      <l>
        <lb/>nonde n’en porte le deûil, reçoiue l’Arreſtde ſa condemnation</l>
      <l>
        <lb/>par ceulà meſrae qui eſtoient deſtinez pour l’honorer &amp; pour</l>
      <l>
        <lb/>la fauoriſer de leur procection. Penſez, M, que cette perteeſtant</l>
      <l>
        <lb/>faite, il n’y auraiamais homme au nonde, lequel à moins d’auoir</l>
      <l>
        <lb/>autantd’authorité dans le Miniſtere, &amp; autant de ele pour les</l>
      <l>
        <lb/>boanes lettres, qu’en a eu Mr le Cardinal Mazarin, la puiſfe</l>
      <l>
        <lb/>reparer. Croyez, s’il vous plaiſt, que la ruine de cecce Biblioche¬</l>
      <l>
        <lb/>que ſera bien plus ſoigneuſement marquée dans toures les Hi¬</l>
      <l>
        <lb/>toires &amp; Calendriers, que n’a iamais efté la priſe &amp; le ſac de</l>
      <l>
        <lb/>Conſtantinople. Et ſi mes labeurs de dix ans à conſtruire va</l>
      <l>
        <lb/>tel ouurage, ſitant de voya ges que i’ay faits pour en ramaſſer les</l>
      <l>
        <lb/>l materiaux, ſi les grands ſoins que i’ay pris à la diſpofer, ſi le zele</l>
      <l>
        <lb/>ardent que i’ay eu à la oonſeruer iuſqu’à cette heure, neſont pas</l>
      <l>
        <lb/>des moyens ſuffiſans pour me faire eſperer quelque grace de</l>
      <l>
        <lb/>vos bontez ſingulieres, en ce tehps principalement. où̀ vous</l>
      <l>
        <lb/>auez encore plus de ſuiet de les exercer ſur cette Bibliotheque,</l>
      <l>
        <lb/>que vous n’auiez il y a rois ans, lors que par vn Arreſt ſolem¬</l>
      <l>
        <lb/>el vous iugeaſtes à propos de la conſeruer, &amp; de m’en donners</l>
      <l>
        <lb/>lagarde; permettez au moins M, que i’aye recours aux Mu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſes, puis qu’elles ſont ſi inrerefſées en la oonſeruatcion de ce nou¬</l>
      <l>
        <lb/>ueau Parnaſſe, &amp; quae ioignant le credit qu’elles ont enuers</l>
      <l>
        <lb/>vbus à es res humbles prieres, ie vous puiſſe dire comme fis</l>
      <l>
        <lb/>Empereur Auguſte, lors qu’il eſtoit queſtion deperdre ou de.</l>
      <l>
        <lb/>auuer l’ Eneide de Virgrle, laquelle toutefois nme nous auroit</l>
      <l>
        <lb/>pas eſté plus inimitable, que le fera cette Biblioheque à la</l>
      <l>
        <lb/> Solſeer lirera diaes?</l>
      <l>
        <lb/>poſtenité.</l>
      <l>
        <lb/>Et pors peſtfare acud, nmec parcere hoei</l>
      <l>
        <lb/>Flanoe j, digooqae eperi ſérare dccore.</l>
      <l>
        <lb/>Voſer palo vena, ae prabibae Lain.</l>
      <l>
        <lb/>Sed legemsef-ſnumda jfdes, ſuprea odanar</l>
      <l>
        <lb/>Qod oada, fooiqae iaber , parene aeoeſſe et.</l>
      <l>
        <lb/>hagatr potiâos legues vonerada poteſtas</l>
      <l>
        <lb/>Q rot congeſos otteéſqae, dié́ qae labones,</l>
      <l>
        <lb/> aaſérit -vma dies, fſpreoéque iaſ Senatcus.</l>
      <l>
        <lb/> . P.</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>baſſadeurs qui ſont ſortis de France, depuis dix ans, pour al.</l>
      <l>
        <lb/>ler aux lieux les plus eſloignez de ce Royaume: Car de dire que:</l>
      <l>
        <lb/>i’ay fait les voyages de Flandre, d’Iltalie, d’Anglererre &amp; d’AI.</l>
      <l>
        <lb/>lemagne pour en apporter ce qu’il y auoit de plus beau &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>plusrare; c’eſt ſi peu de choſe en comparaiſon des ſoins qu’ont</l>
      <l>
        <lb/>pris tant de Teſtes Couronnées pour fauoriſer les loüiables deſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeins de ſon Eminence, que ie ſerois coupable d’en auoir ſeu¬</l>
      <l>
        <lb/>lement la moindre incention. Auſſi eſtce, M’, àces illuſtres</l>
      <l>
        <lb/>ſoins, que cetrte bonne ville de Paris eſt re deuable de deux cens</l>
      <l>
        <lb/>Bibles traduites en toutes ſortes de langues ; de l’Hiſtoire</l>
      <l>
        <lb/>la plus vniuerſelle &amp; la mieux ſuiuie qui ſe ſoit iamais veuë;</l>
      <l>
        <lb/>de trois mil cinq cens Volumes, qui ſont purement &amp; abſolu¬</l>
      <l>
        <lb/>ment de Mathematique: de toute les vieilles &amp; nouuelles Edi¬</l>
      <l>
        <lb/>tions tant des Saincts Peres, que de tcous les autres Aurheurs</l>
      <l>
        <lb/>claſſiques: d’vne Scholaſtique qui n’a point encore eu fa ſem.</l>
      <l>
        <lb/>blable: des Couſtumiers de plus de cent cinquante villes ou</l>
      <l>
        <lb/>prouinces. la pluſpart eſtrangeres: des Synodes de plus de trois</l>
      <l>
        <lb/>cens Eueſchez des: Rituels &amp; Offices d’vne infiniteé d’Egliſe:</l>
      <l>
        <lb/>des ’Loix &amp; Fondations de toutes les Religions, Hoſpitaux,</l>
      <l>
        <lb/>Communautez &amp; Confrairies: des regles &amp; ſecrets pratiquez</l>
      <l>
        <lb/>en tous les Arts, tant liberaux que mechaniques: de MSS. en</l>
      <l>
        <lb/>outes langues &amp; en toutes ſciences: Et pour mettre fin à vn</l>
      <l>
        <lb/>diſcours qui n’en auroit iamais, ſi ie voulois ſpecifier tous les</l>
      <l>
        <lb/>chreſors ramaſſez dans l’enclos de ſepr Chambres remplies de</l>
      <l>
        <lb/>bas en haut, &amp; dont la Gallerie de douze thoiſes n’eſt comptée</l>
      <l>
        <lb/>que pour vne, C’eſt, dis-ie à ces illuſtres Teſtes que la ville de</l>
      <l>
        <lb/>Paris, mais que ne dis-ie pluſtoſt la France, &amp; non ſeulemens</l>
      <l>
        <lb/>la France, mais toute l’Europe, ſont redeuables d’vne Bibliothe</l>
      <l>
        <lb/>que, dans laquelle ſi les bons deſſeins de ſon Emin. luy euſſense</l>
      <l>
        <lb/>auſſi heureuſement reuſſi qu’il les auoit ſagement proiettez,</l>
      <l>
        <lb/>tout le monde auroit maintenant la liberté de voir &amp; de feiille.</l>
      <l>
        <lb/>ter auec autant de loifir que de commodtée, ce que l’Egypre, la</l>
      <l>
        <lb/>Perſe, la Grece, l’Italie &amp; tous les autres Royaumes de l’Europe,;</l>
      <l>
        <lb/>nous ont iamais donné de plus ſingulier &amp; de plus beau. Choſe</l>
      <l>
        <lb/>eſtrange, M’’, que les mieux fournis luriſconſulces eſtoient con¬</l>
      <l>
        <lb/>traints de confeſſer leur pauureté, lors qu’ils voyoient le grand</l>
      <l>
        <lb/>recueil que t’auois fait des liures de leur profeſſion; dans cette ri¬</l>
      <l>
        <lb/>che Bibliotheque: &amp; que les plus grands amas de volumes en</l>
      <l>
        <lb/>Medecine, n’eſtoienr rien au prix de ce que i’auois aſſemblé en</l>
      <l>
        <lb/>certe Faculté: Que la Philoſophie y eſtoit plus belle, &amp; plus flo¬</l>
      <l>
        <lb/>riſſante, qu’elle n’a iamais eſté en Grece: que les Italiens, Alle¬</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>mans, Eſpagnols. Anglois, Polnois; Flamans, &amp; antres Nations</l>
      <l>
        <lb/>y trouuoient leur Hiſtoire beaucoup plus riche &amp; mieux four¬</l>
      <l>
        <lb/>nie, qu’ils ne faiſoient chez eux-meſmes; que les Carholiques</l>
      <l>
        <lb/>&amp; Proteſtans pouuoienr y verifier toutes ſortes de paſſages, &amp; y</l>
      <l>
        <lb/>accorder toutes ſortes de difficultez: &amp; pour donner le comble</l>
      <l>
        <lb/>à toutes ces perfetions, pourles rehauſſer les mettre onleu</l>
      <l>
        <lb/>vray luſtre, n’eſt ce pas aſſez, M’, de vous produre pour des</l>
      <l>
        <lb/>preuues aſſeurées quetſon Enih; en voulot faire vn preſent au</l>
      <l>
        <lb/>public, &amp; la donner au ſoulagemomt commun de tant de pau¬</l>
      <l>
        <lb/>ures Eſcoliers, Religieux, eſtrangers, &amp; de tant de perſonnes do¬</l>
      <l>
        <lb/>tes &amp; curieuſes, qui deuoient y trouuer tout ce qui leur eſtoi;</l>
      <l>
        <lb/>neceſſaire: N’eſt-ce pas dis ieaſſéz, Ms, de vous produire &amp; re;</l>
      <l>
        <lb/>preſenter icy l’Inſeription que l’on deuoit mettre ſur la porte, de</l>
      <l>
        <lb/>a Bibliotheque, pour inuiter le monde à y entrer auec taoute</l>
      <l>
        <lb/>ſorte de liberté, &amp; qui y auroit eſté attachée il y a plus de trois</l>
      <l>
        <lb/>ans, ſi les guerres &amp; diſſenſions- domeſtiques n’euſſent point da¬</l>
      <l>
        <lb/>uantage preiudicié aux bonnes intentions de ſon Eminence,</l>
      <l>
        <lb/>que n’auoientfait leseſtrangeres.</l>
      <l>
        <lb/>Lv DoV 1co XIV. eliciseriperante, ANna AvSTR ca</l>
      <l>
        <lb/>Carorm MaereAggſfiſinua regons ſapienter naoderate, Iv L1vs</l>
      <l>
        <lb/>S. R. E. CrDinaLS MaZR I NVS vtriqe Conſora</l>
      <l>
        <lb/>Minmifferaccepriſinos, Bibiothecam ha ononis ingarm, artian,</l>
      <l>
        <lb/>ſoieiruo libr inſruciſinos, rbis ſpdendori, Galſiarusorsns¬</l>
      <l>
        <lb/>o, diſcipdiaroms icreoent, lubes volens D. D. D pblicà pteye v¬</l>
      <l>
        <lb/>uit, cenſ perpetao dotauit, poteritai cossendlaait. M. DC. XLVIII</l>
      <l>
        <lb/> Voila M, vne Inſeriptior qui ſe peut dire ancienne, puis qu’il</l>
      <l>
        <lb/>y a ſi long temps que l’on en parle, &amp; qu’il n’y a lieu en l’Europe</l>
      <l>
        <lb/>où elle ne foir connuë; &amp; quoy qu’elle die &amp; comprenné beau¬</l>
      <l>
        <lb/>ooup de choſes, ie pis neantmoinsvous afſeurer que ſon Emp,</l>
      <l>
        <lb/>en meditoit encore vne autre beaucoup plus preciſe &amp; plus con¬</l>
      <l>
        <lb/>ſiderable, puis qu’elle deuoir eſtablir &amp; faire valoir cegenereux</l>
      <l>
        <lb/>deſſein de fonder vne Bibliotheque publique au milieu de la</l>
      <l>
        <lb/>France, ſous la direction &amp; protection des premiers Preſidens</l>
      <l>
        <lb/>des trois Cours Souueraines de cette ville, &amp; de Monſieur le</l>
      <l>
        <lb/>Procureur General; ſe perſuadant que par vun moyen ſi puiſſant &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ſi venerable, la poſterité iouyroit ſans fin d’vn depoſt ſi aduanta¬</l>
      <l>
        <lb/>geux, &amp; qui pouuoit ſans preudicier à. ces fameuſes Biblio¬</l>
      <l>
        <lb/>theques de Rome, de Milan &amp; d’Oxfort, paſſer non ſeulement</l>
      <l>
        <lb/>pour le plus bel amas de liures qui ait eſté fait iuſques à pre¬</l>
      <l>
        <lb/>ſent, mais encore pour la huictiéme merueille de l’Vniuers. Et</l>
      <l>
        <lb/>cela eſtant ainſi, comme en effet ie ſuis preſt de i urer ſur les ſaintes</l>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>baſſadeurs qui ſont ſortis de France, depuis dix ans, pour al¬</l>
      <l>
        <lb/>ler aux lieux les plus eſloignez de ce Royaume: Car de dire que</l>
      <l>
        <lb/>i’ay fait les voyages de Flandre, d’ltalie, d’Anglecerre &amp; d’A.</l>
      <l>
        <lb/>lemagne pour en apporter ce qu’il y auoit de plus beau &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>plusrare; c’eſt ſi peu de choſe en comparaiſon des ſoins qu’ont</l>
      <l>
        <lb/>pris tant de Teſtes Couronnées pour fauoriſer les loü̈ables deſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeins de ſon Eminence, que ie ſerois coupable d’en auoir ſeu¬</l>
      <l>
        <lb/>lement la moindre intention. Auſſi eſtce, M’’, àces illuſtres</l>
      <l>
        <lb/>ſoins, que cette bonne ville de Paris eſt re deuable de deux cens</l>
      <l>
        <lb/>Bibles traduites en toures ſortes de langues ; de l’Hiſtoire</l>
      <l>
        <lb/>la plus vniuerſelle &amp; la mieux ſuiuie qui ſe ſoit iamais veuë;</l>
      <l>
        <lb/>de trois mil cinq cens Volumes, qui ſont pur ement &amp; abſolu¬</l>
      <l>
        <lb/>ment de Mathematique: de toute les vieilles &amp; nouuelles Edi¬</l>
      <l>
        <lb/>tions tant des Saincts Peres, que de tous les autres Aurheurs</l>
      <l>
        <lb/>claſſiques: d’vne Scholaſtique qui n’a point encore eu fa ſem</l>
      <l>
        <lb/>blable: des Couſtumiers de plus de cent cinquante villes ou</l>
      <l>
        <lb/>prouinces, la pluſpart eitrangeres: des Synodes de plus de trois</l>
      <l>
        <lb/>cens Eueſchez: des Rituels &amp; Offices d’vne infinité d’Egtiſe:</l>
      <l>
        <lb/>des Loix &amp; Fondations de toutes les Religions, Hofpitaux,</l>
      <l>
        <lb/>Communautez &amp; Confrairies: des regles &amp; ſecrets pratiquez</l>
      <l>
        <lb/>en tous les Arts, tant liberaux que mechaniques: de MSS. en</l>
      <l>
        <lb/>toutes langues &amp; en tutes ſciences: Ee pour mettre fin à vn</l>
      <l>
        <lb/>diſcours qui n’en auroit iamais, ſi ievoulois ſpecifier tous les</l>
      <l>
        <lb/>threſors ramaſſez dans l’enclos de ſept Chambres remplies de</l>
      <l>
        <lb/>bas en haut, &amp; dont la Gallerie de douze thoiſes n’eſt comptée</l>
      <l>
        <lb/>que pour vne, C’eſt, dis-ie à ces illuſtres Teſtes que la ville de</l>
      <l>
        <lb/>Paris, mais que ne dis-ie pluſtoſt la France, &amp; non ſeulemens</l>
      <l>
        <lb/>la France, mais toute l’Europe, ſont redeuables d’vne Bibliothe¬</l>
      <l>
        <lb/>que, dans laquelle ſi les bons deſſeins de ſon Emin. luy euſſent</l>
      <l>
        <lb/>auſſi heureuſement reuſſi qu’il les auoit ſagement proiettez,</l>
      <l>
        <lb/>tout le monde auroit maintenant la liberteé de voir &amp; de feüille.</l>
      <l>
        <lb/>ter auec autant de loiſir que de commodté, ce que l’Egypte, la</l>
      <l>
        <lb/>Perſe, la Grece, l’Iealie &amp; tous les autres Royaumes de l’Europe,</l>
      <l>
        <lb/>nous ont iamais donné de plus ſingulier &amp; de plus beau. Choſe</l>
      <l>
        <lb/>eſtrange, M’’, que les mieux fournis luriſconſultes eſtoient con¬</l>
      <l>
        <lb/>traints de confeſſer ler pauureté, lors qu’ils voyoient le grand</l>
      <l>
        <lb/>recueil que i’auois fait des liures de leur profeſſion; dans cette ri¬</l>
      <l>
        <lb/>che Bibliotheque: &amp; que les plus grands amas de volumes en</l>
      <l>
        <lb/>Medecine, n’eſtoient rien au prix de ce que i’auois aſſemblé en</l>
      <l>
        <lb/>certe Faeulté: Que la Philoſophie y eſtoit plus belle, &amp; plus flo¬</l>
      <l>
        <lb/>riſſante, qu’elle n’a iamais eſteé en Grece: que les Italiens, Alle¬</l>
      <pb n="11"/>
      <l>
        <lb/>mans, Eſpagnols. Anglois,Polnois; Flamans, &amp; autres Nations</l>
      <l>
        <lb/>y trouuoient leur Hiſtoire beaucoup plus riche &amp; mieux four¬</l>
      <l>
        <lb/>nie, qu’ils ne faiſoient chez eux-meſmes; que les Carholiques</l>
      <l>
        <lb/>&amp; Proteſtans pouuoienr y verifier toutes ſortes de paſſages, &amp; y</l>
      <l>
        <lb/>accorder toutes ſortes de difficulcez &amp; pour donner, le comble</l>
      <l>
        <lb/>à toutes ces perfections, pourles rehrauſſer &amp;les mettre onleur</l>
      <l>
        <lb/>vray luſtte, n’eſt ce pas aſſez, M’, de vous produire pour des</l>
      <l>
        <lb/>preuues aſſeurées queſon Emin:en vuloit faire vn preſenta</l>
      <l>
        <lb/>public, &amp; la donner au ſoulagememt commun de tant de pau¬</l>
      <l>
        <lb/>ures Eſcoliers, Religieux, eſtrangers, &amp; de tant de perſonnes do¬</l>
      <l>
        <lb/>ctes &amp; curieuſes, qui deuoient y ttouuer tout ce qui leur eſtoi;</l>
      <l>
        <lb/>neceſſaire: N’eſt-ce pas dis ieaſſez, Ms, de vous produire &amp; re;</l>
      <l>
        <lb/>preſenter icy l’Inſeription que l’on deuoit mettre ſur la porte de</l>
      <l>
        <lb/>a Bibliotheque, pour inuiter le monde à y entrer auoc taute</l>
      <l>
        <lb/>ſorte de lberté, &amp; qui y auroit eſté attachée il y a plus de trois</l>
      <l>
        <lb/>ans, ſi les guerres &amp; diſſenſions- domeſtiques n’euſſent point da¬</l>
      <l>
        <lb/>uantage preiudicié aux bonnes intentions de ſon Eminenc,</l>
      <l>
        <lb/>que n’auoientfait leseſtrangeres.</l>
      <l>
        <lb/>Lv DoV Ico IV.felicieriaoperante, Anna AVSTRI aA</l>
      <l>
        <lb/>Catrorm Maere Aagatiſia regnns ſapienter nooderase, ILIvs</l>
      <l>
        <lb/>S. R. E. Cardinalis Ma zar i v s vrriqee Conſloru</l>
      <l>
        <lb/>Minifer acceprſſisss, Bibliotbecam hac onoiun ingaru, rtio,</l>
      <l>
        <lb/>ſoieniruos librs inſfracfiſinos, rbis ſpdlenmdori, Galſiarssorsag¬</l>
      <l>
        <lb/>o, diſcpdinarus increento, lbes voldexs D. D. D. pablic? ptere ¬</l>
      <l>
        <lb/>uit, cenſ perpetao dotauit, poſteritaei eoumsendlaait. . DC. XLVIII..!</l>
      <l>
        <lb/> Voila M, vne Inſeription qui ſe peut dire ancienne, puis qu’il</l>
      <l>
        <lb/>y a ſi long temps que l’on en parle, &amp; qu’il n’y a: lieu en l’Europe</l>
      <l>
        <lb/>ou elle ne foit connuë;&amp; quoy qu’elle die &amp; comprenne beau¬</l>
      <l>
        <lb/>ooup de choſes, ie pſis neantmoinsvous afſeurer que ſon Emn,</l>
      <l>
        <lb/>en meditoit encore vne autre beaucoup plus pre ciſe &amp; plus con¬</l>
      <l>
        <lb/>ſiderable, puis qu’elle deuoir eſtablir &amp; faireé valoir cegenereux</l>
      <l>
        <lb/>deſſein de fonder vne Bibliotheque publique au milieu de, la</l>
      <l>
        <lb/>France, ſous la direction &amp; protection des premiers Preſidenis</l>
      <l>
        <lb/>des trois Cours Souueraines de cette ville, &amp; de Monſieur le</l>
      <l>
        <lb/>Procureur General; ſe perſuadant que par vn moyen ſi puiſſant &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ſi venerable, la poſterité iouyroit ſans fin d’vn depoſt ſi aduanta¬</l>
      <l>
        <lb/>geux, &amp; qui pouuoit ſans preudicier à. ces fameuſes Biblio¬</l>
      <l>
        <lb/>theques de Rome, de Milan &amp; d’Orfort, paſſer non ſeulement</l>
      <l>
        <lb/>pour le plus bel amas de liures qui ait eſté́ fait iuſques à pre¬</l>
      <l>
        <lb/>ſent, mais encore pour la huictié́me merueille de l’Vniuers. Et</l>
      <l>
        <lb/>cela eſtant ainſi, comme en effet ie ſuis preſt de i urer ſur les ſaintes</l>
      <pb n="12"/>
      <l>
        <lb/>baſſadeurs qui ſont ſortis de France, depuis dix ans, pour al¬</l>
      <l>
        <lb/>ler aux lieux les plus eſloignez de ce Royaume: Car de dire que</l>
      <l>
        <lb/>i’ay fait les voyages de Flandre, d’ltalie, d’Anglererre &amp; d’Al.</l>
      <l>
        <lb/>lemagne pour en apporter ce qu’il y auoit de plus beau &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>plusrare; c’eſt ſi peu de choſe en comparaiſon des ſoins qu’onc</l>
      <l>
        <lb/>pris tant de Teſtes Couronnées pour fauoriſer les loüables deſ.</l>
      <l>
        <lb/>ſeins de ſon Eminence, que ie ſerois coupable d’en auoir ſeu¬</l>
      <l>
        <lb/>lement la moindre intention. Auſſi eſt-ce, Ml’, àces illuſtres</l>
      <l>
        <lb/>ſoins, que cette bonne ville de Paris eſt re deuable de deux cens</l>
      <l>
        <lb/>Bibles traduites en toutes ſortes de langues; de l’Hiſtoire</l>
      <l>
        <lb/>la plus vniuerſelle &amp; la mieux ſuiuie qui ſe ſoit iamais veuë;</l>
      <l>
        <lb/>de trois mil cinq cens Volumes, qui ſont pur ement &amp; abſolu¬</l>
      <l>
        <lb/>ment de Mathematique: de toute les vieilles &amp; nouuelles Edi¬</l>
      <l>
        <lb/>tions tant des Saincts Peres, que de tous les autres Autheurs</l>
      <l>
        <lb/>claſſiques: d’vne Scholaſtique qui n’a point encore eu fa ſema</l>
      <l>
        <lb/>blable: des Couſtumiers de plus de cent cinquante villes ou</l>
      <l>
        <lb/>prouinces, la pluſpart eſtrangeres: des Synodes de plus de trois</l>
      <l>
        <lb/>cens Eueſchez ; des Rituels &amp; Offices d’vne infinité d’Egliſe:</l>
      <l>
        <lb/>des Loix &amp; Fondations de toutes les Religions, Hofpitaux,</l>
      <l>
        <lb/>Communautez &amp; Confrairies: des regles &amp; ſecrets pratiquez</l>
      <l>
        <lb/>en tous les Arts, tant liberaux que mechaniques: de MSS. en</l>
      <l>
        <lb/>outes langues &amp; en toutes ſciences: Et pour mettre fin à vn</l>
      <l>
        <lb/>diſcours qui n’en auroit iamais, ſi ievoulois ſpecifier tous les</l>
      <l>
        <lb/>threſors ramaſſez dans l’enclos de ſept Chambres remplies de</l>
      <l>
        <lb/>bas en haut, &amp; dont la Gallerie de donze thoiſes n’eſt comptée</l>
      <l>
        <lb/>que pour vne, C’eſt, dis-ie à ces illuſtres Teſtes que la ville de</l>
      <l>
        <lb/>Paris, mais que ne dis-ie pluſftoſt la France, &amp; non ſeulemens</l>
      <l>
        <lb/>la France, mais toute l’Europe, ſont redeuables d’vne Bibliorhe¬</l>
      <l>
        <lb/>que, dans laquelle ſi les bons deſſeins de ſou Emin. luy euſſent</l>
      <l>
        <lb/>auſſi heureuſement reuſſi qu’il les auoit ſagement proiettez,;</l>
      <l>
        <lb/>tout le monde auroit maintenant la liberté de voir &amp; de feiille.</l>
      <l>
        <lb/>ter auec autants de loifſir que de commodité, ce que l’Egypte, la</l>
      <l>
        <lb/>Perſe, la Grece, l’Italie &amp; tous les autres Royaumes de l’Europe,</l>
      <l>
        <lb/>nous ont iamais donné de plus ſingulier &amp; de plus beau. Choſe</l>
      <l>
        <lb/>eſtrange, M’’, que les mieux fournis luriſconſulces eſtoient con¬</l>
      <l>
        <lb/>traints de confeſfer leur pauureté, lors qu’ils voyoient le grand</l>
      <l>
        <lb/>recueil que i’auois fait des liures de leur profeſſion, dans cette ri¬</l>
      <l>
        <lb/>che Bibliotheque: &amp; que les plus grands amas de volumes en</l>
      <l>
        <lb/>Medecine, n’eſtoient rien au prix de ce que i’auois aſſemblé en</l>
      <l>
        <lb/>certe Faculté́: Que la Philoſophie y: eſtoit plus belle, &amp; plus flo¬</l>
      <l>
        <lb/>rifſante, qu’elle n’a iamais eſté en Gece: que les Italiens, Alle¬</l>
      <pb n="13"/>
      <l>
        <lb/>mans, Eſpagnols. Anglois Polnois, Flamans, &amp; autres Nations</l>
      <l>
        <lb/>y trouuoient leur Hiſtoire beauoup plus riche &amp; mieux four¬</l>
      <l>
        <lb/>nie, qu’ils ne faiſoient chez eux-meſmes; que les Catholiques</l>
      <l>
        <lb/>&amp; Proteſtans pouuoient y verifier toutes fortes de paſſages, &amp; y</l>
      <l>
        <lb/>accorder toutes ſartes de difficultez&amp; pour donaer le comble</l>
      <l>
        <lb/>à toutes ces perfections, pourles rehauſſer &amp;les mertreonleu</l>
      <l>
        <lb/>vray luſtre, n’eſt- ce pas aſſez, M’, de vous produire pour des</l>
      <l>
        <lb/>preuues aſſeurées queſon Emin:en. voult faire vn preſent au</l>
      <l>
        <lb/>public, &amp; la donner au ſoulagemont commun de tant de pau¬</l>
      <l>
        <lb/>ures Eſcoliers, Religieux, eſtrangers, &amp; de tant de perſonnes do¬</l>
      <l>
        <lb/>tes &amp; curieuſes, qui deuoient y trouuer tout ce qui leur eſtoi5</l>
      <l>
        <lb/>neceſſaire: N’eſt-ce pas dis ieaſſéz, Mr, de vous produire &amp; re;</l>
      <l>
        <lb/>preſenter icy l’Inſeription que l’on deuoit mettre ſur la porte de</l>
      <l>
        <lb/>a Bibliotheque, pour inuiter le monde à y entrer auoc taute</l>
      <l>
        <lb/>ſorte de hberté, &amp; qui y auroit eſté attachée il y a plus de trois</l>
      <l>
        <lb/>ans, ſi les guerres &amp; diſſenſions domeſtiques n’euſſenc point da¬</l>
      <l>
        <lb/>uantage preiudicié aux bonnes intentions de ſon Eminenca,</l>
      <l>
        <lb/>que n’auoient fait leseſtrangeres.</l>
      <l>
        <lb/>Lv Dov1co XIV. licieriperante, ANna AvSTrR oaA</l>
      <l>
        <lb/>Catrorm Maere Agſfißſiua rega ſapienter nooderase, IvLivs</l>
      <l>
        <lb/>S. R. E.. Car DiNaL1s Ma zaA R IV s vrie Conſiore</l>
      <l>
        <lb/>Minifer acceptiſſimas, Bibliohecams bhauc ononiss ingaran, arina,</l>
      <l>
        <lb/>ſoiesiarams li bra inſracifinss, rbis ſplenmdori, Galſirusorag¬</l>
      <l>
        <lb/>e, diſcipliars icrenoent, lausbens oles D. D. D. pblic patere u¬</l>
      <l>
        <lb/>luit, cenſa perpetao dotait, poſeritati commendaait. M. DC. XLVIII. !</l>
      <l>
        <lb/> Voila Mt, vne Inſcripeion qui ſe peut dire ancienne, puis qu’il</l>
      <l>
        <lb/>y a ſi long temps que l’on en parle, &amp; qu’il n’y a: lieu en l’Europe</l>
      <l>
        <lb/>où elle ne ſoit connuë;&amp; quoy qu’elle die &amp; comprenne beau¬</l>
      <l>
        <lb/>oup de choſes, ie puis neantmoinsvous aſfſeurer que ſon Em,</l>
      <l>
        <lb/>en meditoit encore vne antre beaucoup plus pre ciſe &amp; pluas con¬</l>
      <l>
        <lb/>ſiderable, puis qu’elle deuoit eſtablir &amp; faireé valoir cegenereu</l>
      <l>
        <lb/>deſſein de fonder vne Bibliotheque publique au milieu de la</l>
      <l>
        <lb/>France, ſous la direction &amp; protection des premiers Preſidens</l>
      <l>
        <lb/>des trois Cours Souueraines de certce ville, &amp; de Monſieur le</l>
      <l>
        <lb/>Procureur General; ſe perſuadaht que par vn moyen ſi puiſſant &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ſi venerable, la poſterité iouyroic ſans fin d’vn depoſt ſi aduanta¬</l>
      <l>
        <lb/>geux, &amp; qui pouuoit ſans preudicier à. ces fameuſes Biblio¬</l>
      <l>
        <lb/>theques de Rome, de Milan &amp; d’Oxfort, paſſer non ſeulement</l>
      <l>
        <lb/>pour le plus bel amas de liures qui ait eſté fait iuſques à pre¬</l>
      <l>
        <lb/>ſent, mais encore pour la huictiéme merueille de l’Vniuers. Et</l>
      <l>
        <lb/>cela eſtant ainſi, comme en effet ie ſuis preſt de i urer ſur les ſaintes</l>
      <pb n="14"/>
      <l>
        <lb/>baſſadeurs qui ſont ſortis de France, depuis dix ans, pour al¬</l>
      <l>
        <lb/>ler aux lieux les plus eſloignez de ce Royaume: Car de dire que¬</l>
      <l>
        <lb/>i’ay fait les voyages de Flandre, d’ltalie, d’Angleterre &amp; d’A.</l>
      <l>
        <lb/>lemagne pour en apporter ce qu’il y auoit de plus beau &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>plusrare; c’eſt ſi peu de choſe en comparaiſon des ſoins qu’ont</l>
      <l>
        <lb/>pris tant de Teſtes Couronnées pour fauoriſer les loüiables deſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeins de ſon Eminence, que ie ſerois coupable d’en auoir ſeu¬</l>
      <l>
        <lb/>lement la moindre intention. Auſſi eſt-ce, M’, àces illuſtres</l>
      <l>
        <lb/>ſoins, que cette bonne ville de Paris eſt re deuable de deux cens</l>
      <l>
        <lb/>Bibles traduites en toutes ſortes de langues ; de l’Hiſtoire</l>
      <l>
        <lb/>la plus vniuerſelle &amp; la mieux ſuiuie qui ſe ſoit iamais veuë;</l>
      <l>
        <lb/>de trois mil cinq cens Volumes, qui ſont pur ement &amp; abſolu¬</l>
      <l>
        <lb/>ment de Mathematique: de touce les vieilles &amp; nouuelles Edi¬</l>
      <l>
        <lb/>tions tant des Saincts Peres, que de tous les autres Aurheuts</l>
      <l>
        <lb/>claſſiques: d’vne Scholaſtique qui n’a point encore eu fa ſem</l>
      <l>
        <lb/>blable des Couſtumiers de plus de cent cinquante villes ou</l>
      <l>
        <lb/>prouinces. la pluſpart eſtrangeres: des Synodes de plus de trois</l>
      <l>
        <lb/>cens Eueſchez; des Rituels &amp; Offices d’vne infinité d’Egliſe:</l>
      <l>
        <lb/>des Loix &amp; Fondations de toures les Religions, Hofpitaux,</l>
      <l>
        <lb/>Communautez &amp; Confrairies: des regles &amp; ſecrets prariquez</l>
      <l>
        <lb/>en tous les Arts, tant liberaux que mechaniques: de MSS. en</l>
      <l>
        <lb/>outes langues &amp; en toutes ſciences: Et pour mettre fin à vn</l>
      <l>
        <lb/>diſcours qui n’en auroit iamais, ſi ievoulois ſpecifier tous les</l>
      <l>
        <lb/>threſors ramaſſez dans l’enclos de ſept Chambres remplies de</l>
      <l>
        <lb/>bas en haut, &amp; dont la Gallerie de douze thoiſes n’eſt comptée</l>
      <l>
        <lb/>que pour vne, C’eſt, dis-ie à ces illuſtres Teſtes que la ville de</l>
      <l>
        <lb/>Paris, mais que ne dis-ie pluſftoſt la France, &amp; non ſeulemens</l>
      <l>
        <lb/>la France, mais toute l’Eutope, ſont redeuables d’vne Bibliothe¬</l>
      <l>
        <lb/>que, dans laquelle ſi les bons deſſeins de ſou Emnin. luy euſſent</l>
      <l>
        <lb/>auſſi heureuſement reuſſi qu’il les auoit ſagement proiettez,;</l>
      <l>
        <lb/>tout le monde auroit maintenant la liberté de voir &amp; de feille.</l>
      <l>
        <lb/>ter auec autant de loifir que de commodté, ce que l’Egypte, la</l>
      <l>
        <lb/>Perſe, la Grece, l’Icalie &amp; tous les autres Royaumes de l’Europe,</l>
      <l>
        <lb/>nous ont iamais donné deplus ſingulier &amp; de plus beau. Choſ</l>
      <l>
        <lb/>eſtrange, M’’, que les mieux fournis luriſconſultes eſtoient con¬</l>
      <l>
        <lb/>traints de confeſſer leur pauureté, lors qu’ils voyoient le grand</l>
      <l>
        <lb/>recueil que i’auois fait des liures de leur prsfeſſion, dans cette ri¬</l>
      <l>
        <lb/>che Bibliotheque: &amp; que les plus grands amas de volumes en</l>
      <l>
        <lb/>Medecine, n’eſtoient rien au prix de ce que i’auois aſſemblé enm</l>
      <l>
        <lb/>certe Faculté: Que la Philoſophie y eſtoit plus belle, &amp; plus flo¬</l>
      <l>
        <lb/>riſſante, qu’elle n’a iamais eſté en rece: que les Italiens, Alle¬</l>
      <pb n="15"/>
      <l>
        <lb/>mans, Eſpagnoils. Anglois Polonois; Flamans, &amp; autres Nations</l>
      <l>
        <lb/>y trouuoienc leur Hiſtoire beaucoup plus riche &amp; mieux four¬</l>
      <l>
        <lb/>naie, qu’ils ne faiſoient chez eux-meſmes; que les Carholiques</l>
      <l>
        <lb/>&amp; Proteſtans pouuoienr y verifier toutes ſortes de paſſages, &amp; y</l>
      <l>
        <lb/>accorder toutes ſortes de difficultez &amp; pour donner le comble</l>
      <l>
        <lb/>à coutes ces perfections, pourles rehauſſer &amp; les mertre enleu</l>
      <l>
        <lb/>vray luſtre, n’eſt ce pas aſſez, M’, de vous produire: pour des</l>
      <l>
        <lb/>preuues aſſeurées queſon Emin: en vouloit faire vn preſentau</l>
      <l>
        <lb/>public, &amp; la donner au ſoulagement commun de tant de pau¬</l>
      <l>
        <lb/>ures Ecoliers, Religieux, eſtrangers, &amp; de tant de perſonnes do¬</l>
      <l>
        <lb/>ctes &amp; curieuſes, qui deuoient y trouuer tout ce qui leut eſtoi</l>
      <l>
        <lb/>neceſſaire: N’eſt-ce pas dis ieaſſez, Ms, de vous produire &amp; re;</l>
      <l>
        <lb/>preſenter icy l’Inſeription que l’on deuoit mettre ſur la porte de</l>
      <l>
        <lb/>la Bibliothequs, pour inuiter le monde à y entrer auoc taute</l>
      <l>
        <lb/>ſorte de lberteé, &amp; qui y auroit eſté attachée il y a plus de trois</l>
      <l>
        <lb/>ans, ſi les guerres &amp; diſſenſions domeſtiques n’euſſent point da¬</l>
      <l>
        <lb/>uantage preiudicié aux bonnes intentions de ſon Eminenc,</l>
      <l>
        <lb/>que n’auoientfaitleseſtrangeres.</l>
      <l>
        <lb/>Lv DoV 1c XIV.eliciserimaperane, Anna AvSTrR ca</l>
      <l>
        <lb/>Catrorum M are Agftiſima regnna ſapienmter nooderae, IvL1vs</l>
      <l>
        <lb/>S. R. E. CardiaL1S Ma zari V s viriqee Conſflora</l>
      <l>
        <lb/>Minifer acceptſſimss, Biblothecams haac oni ingarm, ario,</l>
      <l>
        <lb/>ſiesirm librs iûrutiſiaaus, vrbis ſpldedori, Galiaruamrsoqa¬</l>
      <l>
        <lb/>o, diſciopdiaarus ireoento, lubens voldes D. D. D. pablcà preye v¬</l>
      <l>
        <lb/>uit, cenſ perpeto dotauit, poſteritai omendlaait. . Dc. XLVIII.!</l>
      <l>
        <lb/> Voila M, vne Inſeripeion qui ſe peut dire ancienne, puis qu’il</l>
      <l>
        <lb/>y a ſi long temps que l’on en parle, &amp; qu’il n’y a: lieu en l’Europe</l>
      <l>
        <lb/>oielle ne foit connuë; &amp; quoy qu’elle die &amp; comprenne beau¬</l>
      <l>
        <lb/>coup de choſes, ie puis neantrmoins vous afſeurer que ſon Emn,</l>
      <l>
        <lb/>en meditoit encore vne autre beaucoup plus preciſe &amp; plus con¬</l>
      <l>
        <lb/>ſiderable, puis qu’elle deuoit eſtablir &amp; faire valoir cegenereux</l>
      <l>
        <lb/>deſſein de fonder vne Bibliotheque publique au milieu de la</l>
      <l>
        <lb/>France, ſous la direction &amp; procection des premiers Preſidens</l>
      <l>
        <lb/>des trois Cours Souueraines de cette ville, &amp; de Monſieur le</l>
      <l>
        <lb/>Procureur General; ſe perſuadaht que par vn moyen ſi puiſſant &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ſi venerable, la poſterité iouyroit ſans fin d’vn depoſt ſi aduanta¬</l>
      <l>
        <lb/>geux, &amp; qui pouuoit ſans preudicier à. ces fameuſes Biblio¬</l>
      <l>
        <lb/>theques de Rome, de Milan &amp; d’Oxfort, paſſer non ſeulement</l>
      <l>
        <lb/>pour le plus bel amas de liures qui ait eſté fais iuſques à pre¬</l>
      <l>
        <lb/>ſent, mais encore pour la huictiéme merueille de l’Vniuers. Et</l>
      <l>
        <lb/>cela eſtant ainſi, comme en effet ie ſuis preſt de i urer ſur les ſaintes</l>
      <pb n="16"/>
      <l>
        <lb/>baſſadeurs qui ſont ſortis de France, depuis dix ans, pour al¬</l>
      <l>
        <lb/>ler aux lieux les plus eſloignez de ce Royaume: Car de dire que</l>
      <l>
        <lb/>i’ay fait les voyages de Flandre, d’ltalie, d’Angleterre &amp; d’A.</l>
      <l>
        <lb/>lemagne pour en apporter ce qu’il y auoit de plus beau &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>plusrare; c’eſt ſi peu de choſe en comparaiſon des ſoins qu’ont</l>
      <l>
        <lb/>pris tant de Teſtes Couronnées pout fauoriſer les loüables deſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeins de ſon Eminence, que ie ſerois coupable d’en auoir ſeu¬</l>
      <l>
        <lb/>lement la moindre intention. Auſſi eſt-ce, M’, àces illuſtres</l>
      <l>
        <lb/>ſoins, que cette bonne ville de Paris eſt re deuable de deux cens</l>
      <l>
        <lb/>Bibles traduites en toutes ſortes de langues; de l’Hiſtoire</l>
      <l>
        <lb/>la plus vniuerſelle &amp; la mieux ſuiuie qui ſe ſoit iamais veuë;</l>
      <l>
        <lb/>de trois mil cinq cens Volumes, qui ſont pur ement &amp; abſolu¬</l>
      <l>
        <lb/>ment de Mathematique: de toute les vieilles &amp; nouuelles Edi¬</l>
      <l>
        <lb/>tions tant des Saincts Peres, que de tous les autres Aurheurs</l>
      <l>
        <lb/>claſſiques: d’vne Scholaſtique qui n’a point encore eu fa ſem</l>
      <l>
        <lb/>blable: des Couſtumiers de plus de cent cinquante villes ou</l>
      <l>
        <lb/>prouinces, la pluſpart eſtrangeres: des Synodes de plus de trois</l>
      <l>
        <lb/>cens Eueſchez; des Rituels &amp; Offices d’vne infinité d’Egliſe:</l>
      <l>
        <lb/>des Loix &amp; Fondations de toutes les Religions, Hofpitaux,</l>
      <l>
        <lb/>Communautez &amp; Confrairies: des regles &amp; ſecrets prariquez</l>
      <l>
        <lb/>en tous les Arts, tant liberaux que mechaniques: de MSS. en</l>
      <l>
        <lb/>outes langues &amp; en toutes ſciences: Et pour mettre fin à vn</l>
      <l>
        <lb/>diſcours qui n’en auroit iamais, ſi ie voulois ſpecifier tous les</l>
      <l>
        <lb/>threſors ramaſſez dans l’enclos de ſept Chambres remplies de</l>
      <l>
        <lb/>bas en haut, &amp; dont la Gallerie de douze thoiſes n’eſt comptée</l>
      <l>
        <lb/>que pour vne, C’eſt, dis-ie à ces illuſtres Teſtes que la ville de</l>
      <l>
        <lb/>Paris, mais que ne dis-ie pluſftoſt la France, &amp; non ſeulemens</l>
      <l>
        <lb/>la France, mais toute l’Europe, ſont redeuables d’vne Bibliothe¬</l>
      <l>
        <lb/>que, dans laquelle ſi les bons deſſeins de ſon Emnin. luy euſſent</l>
      <l>
        <lb/>auſſi heureuſement reuſſi qu’il les auoit ſagement proiettez,</l>
      <l>
        <lb/>tout le monde auroit naintenant la liberteé de voir &amp; de feuille.</l>
      <l>
        <lb/>ter auec autant de loifir que de commodté, ce que l’Egypte, la</l>
      <l>
        <lb/>Perſe, la Grece, l’Italie &amp; tous les autres Royaumes de l’Europe</l>
      <l>
        <lb/>nous ont iamais donné de plus ſingulier &amp; de plus beau. Choſs</l>
      <l>
        <lb/>eſtrange, M’’, que les mieux fournis luriſcorſultes eſtoient con¬</l>
      <l>
        <lb/>traints de confeſfer leur pauureté, lors qu’ils voyoient le grand</l>
      <l>
        <lb/>recueil quei’auois fait des liures de leur prfeſſion, dans cette ri¬</l>
      <l>
        <lb/>che Bibliotheque: &amp; que les plus grands amas de volumes en</l>
      <l>
        <lb/>Medecine, n’eſtoient rien au prix de ce que i’auois aſſemblé enm</l>
      <l>
        <lb/>certe Faculté: Que la Philoſophie y eſtoit plus belle, &amp; plus ſlo¬</l>
      <l>
        <lb/>riſſante, qu’elle n’a iamais eſté en Grece: que les Italiens, Alle¬</l>
      <pb n="17"/>
      <l>
        <lb/>mans Eſpagnols. Anglois Polnois; Flamans, &amp; autres Nations</l>
      <l>
        <lb/>y trouuoient leur Hiſtoire beaucoup plus riche &amp; mieux four¬</l>
      <l>
        <lb/>nie, qu’ils ne faiſoient chez eux-meſmes; que les Catholiques</l>
      <l>
        <lb/>&amp; Proteſtans pouuoienr y verifier toutes ſortes de paſſages, &amp; y</l>
      <l>
        <lb/>accorder toutes ſortes de difficulcezr&amp; pour donner le comble</l>
      <l>
        <lb/>à toutes ces perfections, pourles rehauſſer des mettre onleur</l>
      <l>
        <lb/>vray luſtre, n’eſt ce pas aſſoz, M’, de vous produire pour des</l>
      <l>
        <lb/>preuues aſſeurées queſon Eminen. vuuloit faire vn preſenta</l>
      <l>
        <lb/>public, &amp; la donner au ſoulagemomt commun de tant de pau¬</l>
      <l>
        <lb/>ures Eſcoliers, Religieux, eſtrangers, &amp; de tant de perſonnes do¬</l>
      <l>
        <lb/>tes &amp; curieuſes, qui deuoient y trouuer tout ce qui leur eſtoi;</l>
      <l>
        <lb/>neceſſaire: N’eſt-ce pas dis ieaſſez, Ms, de vous produire &amp; re;</l>
      <l>
        <lb/>preſenter icy l’Inſeription que l’on deuoit mettre ſur la porte de</l>
      <l>
        <lb/>Ha Bibliotheque, pour inuiter le monde à y entrer auoc taute</l>
      <l>
        <lb/>ſorte de hiberté, &amp; qui y auroit eſté attachée il y a plus de trois</l>
      <l>
        <lb/>ans, ſi les guerres &amp; diſſenfions domeſtiques n’euſſent point da¬</l>
      <l>
        <lb/>uantage preiudicieé aux bonnes intentions-de ſon Eminenca,</l>
      <l>
        <lb/>que n’auoientfait les eſtrangeres.</l>
      <l>
        <lb/>LV ov 1co IV.liciseriamperante, Anna AVSTRca</l>
      <l>
        <lb/>Caſtrorms Maere Agaſfiſia regam ſpienter aoderase, IL1vs</l>
      <l>
        <lb/>S R. E.. CarDaL1S MA zA Ri Nvs vtrige Coſilsor</l>
      <l>
        <lb/>Minifer acceptiſir, Bibliotbecaams hac oonium ingarm, ari,</l>
      <l>
        <lb/>ſiemniarme librs inrucifians, urbis plendari, Gallirumoraas¬</l>
      <l>
        <lb/>, diſpldiaru énreoenmto, ubes voler D. D. . pbldicë porere vu¬</l>
      <l>
        <lb/>lit, cenſu perpeto dotamit,poſterirari eoanmendaair. . DC. XLVIII. !</l>
      <l>
        <lb/> Voila Mr, vne Inſeripciorn qui ſe peut dire ancienne, puis qu’il</l>
      <l>
        <lb/>y aſi long temps que l’on enparle, &amp; qu’il n’y a lieu en l’Europ</l>
      <l>
        <lb/>ou elle ne ſoit connuë; &amp; quoyqu’elle die &amp; comprenmé beau¬</l>
      <l>
        <lb/>ooup de choſes, ie puis neancmoinsvous afſeurer que ſon Emn,</l>
      <l>
        <lb/>en mediroit encore vne anrre beaucoupplus preciſe &amp; plus con¬</l>
      <l>
        <lb/>ſiderable, puis qu’elle deuoit eſtablir &amp; faireé valoir cegenereux</l>
      <l>
        <lb/>deſſein de fonder vne Bibliotheque publique au milieu de la</l>
      <l>
        <lb/>France, ſous la direction &amp; protection des premiers Preſidens</l>
      <l>
        <lb/>des trois Cours Souueraines de cette ville, &amp; de Monſieur le</l>
      <l>
        <lb/>Procureur General; ſe perſuadant que par vu moyen ſi puiſſant &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ſi venerable, la poſterité iouyroit ſans fin d’vn depoſt ſi aduanta¬</l>
      <l>
        <lb/>geux, &amp; qui pouuoit ſans preudicier à. ces fameuſes Biblio¬</l>
      <l>
        <lb/>theques de Rome, de Milan &amp; d’Oxfort, paſſes non ſeulement</l>
      <l>
        <lb/>pour le plus bel amas de liures qui ai eſte fais iuſques à pre¬</l>
      <l>
        <lb/>ſent, mais encore pqur la huictiéme merueille de l’Vniuers. Et</l>
      <l>
        <lb/>cela eſtant ainſi, comme en effet ie ſuis preſt de i urer ſur les ſaintes</l>
      <pb n="18"/>
      <l>
        <lb/>Euangiles, que l’intention de ſon Emin. a touſiours eſté relle</l>
      <l>
        <lb/>pouuez vous perettre, Me, que le public demneure priué d’vne</l>
      <l>
        <lb/>choſe ſi vtile &amp; precieuſe ’ pouuez vous emdurer que cette bel¬</l>
      <l>
        <lb/>le fleur qui répand deſia ſon odeur par cout le monde, ſe fle¬</l>
      <l>
        <lb/>rifſe entre vos mains? mais pouuez vous ſouffrir ſans regret</l>
      <l>
        <lb/>qu’vne piete ſi innocente, &amp; qui ne perira iamais que tout le</l>
      <l>
        <lb/>honde n en porte le deil, reçoiue ’ Arreſdeſa condemnation</l>
      <l>
        <lb/>par ceu.lIà meſae qui eſtoient deſtinez pour l’honorer &amp; poux</l>
      <l>
        <lb/>la fauoriſer de leur proteCtion. Penſez, M, que certe perte eſtart</l>
      <l>
        <lb/>faice, il n’y aura iamais homme au aaonde, lequel à moins d’auoir</l>
      <l>
        <lb/>autantd’authorité dans le Miniſtere, &amp; autant de zele pour les</l>
      <l>
        <lb/>bonanes lettres, qu’en a eu M le Cardinal Mazarin, la puiſſe</l>
      <l>
        <lb/>reparer. Croyez, s’il vous plaiſt, que la ruine de certe Bibliothe¬</l>
      <l>
        <lb/>que ſera bien plus ſoigneuſement marquée dans coures les Hi¬</l>
      <l>
        <lb/>toires &amp; Calendriers, que n’a iamais eſté la priſe &amp; le ſac de</l>
      <l>
        <lb/>Conſtantinople. Et ſi nes labeurs de dix ans à conſtruire vn</l>
      <l>
        <lb/>tel ouurage, ſi tant de voyages que i’ay faits pour en ramaſſer les</l>
      <l>
        <lb/> mareriaux, ſi les grands ſoins que i’ay pris à la diſpoſer, ſi le zele</l>
      <l>
        <lb/>ardent que ’ay eu à la oonſeruor iuſqu’à certe heure, neſont pas</l>
      <l>
        <lb/>des moyens ſuffiſans pour me faire eſperer quelque grace de</l>
      <l>
        <lb/>vos bontez ſingulieres , en ce temps principalement. où̀ vous</l>
      <l>
        <lb/>auez encore plusdeſuiet de les exercer ſur cexe Bibliotheque,</l>
      <l>
        <lb/>vque vous n’auiez il y a troisans, lors que par vn Arreſt ſolem¬</l>
      <l>
        <lb/>el vous iugeaſtes à propos de la conſeruer, &amp; de m’en donner</l>
      <l>
        <lb/>la garde; prmettez au moins M, que i’aye recours aux Mu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſes, puis qu’elles ſont ſi incerefſées en la oonſeruacion de ce nou¬</l>
      <l>
        <lb/>ueau Parnaſſe, &amp; que ioignant le credit qu’elles ont enuers</l>
      <l>
        <lb/>vos à mes cres humbles prieres, ie vous puiſſe dire comme fir</l>
      <l>
        <lb/>’Epereur Auguſte, lors qu’il eſtoit queſtion deperdre ou de.</l>
      <l>
        <lb/>auuer l’Eneide de Virgle, laquelle coutefois ne nous auroit</l>
      <l>
        <lb/>pas eſté plus inimirable, que le fera cette Bibliotheque à la</l>
      <l>
        <lb/>Salueeur liser dies?</l>
      <l>
        <lb/>poſterité.</l>
      <l>
        <lb/>Et post ſptare acudi, nec parcere hari</l>
      <l>
        <lb/>laso , digoêapae operi ſerare decore.</l>
      <l>
        <lb/>NoAer podo vea, Maſe prabibee Laine.</l>
      <l>
        <lb/> Sed lega-eftſrumda jfdes, ſuprenoa oltr</l>
      <l>
        <lb/>Qo maoda, -feiqae iubest , pareune aeoeſſé eſt.</l>
      <l>
        <lb/> Prahgatv potios lguo voneada poteſtas,</l>
      <l>
        <lb/>Qam tot congeſos oéteéſqae, dieéſqae lahones,</l>
      <l>
        <lb/> aaſerit ’vma dies, ſpreméqae iaſſ benaus.</l>
      <l>
        <lb/> G. .</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
