<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3121-2_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Moreau" type="main">Relation de ce qui s'est passé au combat de Blanquefort,
          et la reprise de l'île Saint-Georges par les troupes des Bordelois, avec l'arrêt donné par
          le Parlement contre le duc d'Épernon, le chevalier de La Valette, son frère, et leurs
          adhérents.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=CaPyzDdm2fEC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Relation de ce qui s'est passé au combat de Blanquefort, et la
            reprise de l'île Saint-Georges par les troupes des Bordelois, avec l'arrêt donné par le
            Parlement contre le duc d'Épernon, le chevalier de La Valette, son frère, et leurs
            adhérents.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/> 1</l>
      <l>
        <lb/> J J</l>
      <l>
        <lb/>A L A I I IN</l>
      <l>
        <lb/>DE CE QVI SEST</l>
      <l>
        <lb/>Paſſé à Bordeaux au Con bat de Blan¬</l>
      <l>
        <lb/>quefort, &amp; la repriſe de l’lle S. George</l>
      <l>
        <lb/>par les trouppes des Bordelois,</l>
      <l>
        <lb/>Auec l’Arreſt donné par le Parlement contre le Duc</l>
      <l>
        <lb/>hernus l ele e lde l’aierſon</l>
      <l>
        <lb/>frere, &amp; leurs adherans.</l>
      <l>
        <lb/>M. DC. L</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>¬ </l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/> E </l>
      <l>
        <lb/>L</l>
      <l>
        <lb/>¬ </l>
      <l>
        <lb/>r </l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/> aa¬¬</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>&amp;,t ,t, </l>
      <l>
        <lb/>a det de t di dt t lde e dtAſlt d tiſpl</l>
      <l>
        <lb/>s,, s,</l>
      <l>
        <lb/>RELAATION DE CE QVI SEST</l>
      <l>
        <lb/>¬ E</l>
      <l>
        <lb/>¬ </l>
      <l>
        <lb/>7 </l>
      <l>
        <lb/> .¬</l>
      <l>
        <lb/>paſé es l Ville de Bordeaux.</l>
      <l>
        <lb/>A priſe de l’Iſle S. George, le maſſacre de quantité́ de miſerablas</l>
      <l>
        <lb/>T</l>
      <l>
        <lb/>LLpayſans, les cris &amp; la clameur des femnes violees, les ſacrileges, les</l>
      <l>
        <lb/>inendes &amp; mille autres violences eercées par les troupes du Duc d’Eſ.</l>
      <l>
        <lb/>pernoaésenuirnos &amp; preſqueau portes de Bordeau en vntemps auquel</l>
      <l>
        <lb/>ſes habitns de cette ville dans l’attente de iouyr de que lgue repos par le</l>
      <l>
        <lb/>changement d’vn autre CGouuerneur qu’on leur faiſoit eſerer à la Cour,</l>
      <l>
        <lb/> ſe trouuoient ſans deffenſe, obigerent le Parlement de ſonger ſerieuſe¬</l>
      <l>
        <lb/>ment a la conſeruation de la ville. Pour cer effet le . de luin il ot donna</l>
      <l>
        <lb/>aux Iu ats de faire fermer cinq ou ſix potes de la vilie inutiles en temps</l>
      <l>
        <lb/>de guerre, de faire garde exacte aux autres &amp; au chaſteau du la, &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>faire quelque retranchemen au fauxbourg S Scurin &amp; à la aſtide. Le</l>
      <l>
        <lb/>lendeaain 2 de luin les Iuras conuoquerenr vne aſiemblee dans l’lloſtel</l>
      <l>
        <lb/>de ville, pour fare cognoſtre à tous les corps de ladite ville le peril auquel</l>
      <l>
        <lb/>elleeſtoit expoſee par l’approche des troupes ennemies, &amp; leur faire en¬</l>
      <l>
        <lb/>tendre l’ordre qu’ls auoient receu du Parlement: dans ladite aſſemblé́e</l>
      <l>
        <lb/>il y fut reſolu que n’y ayant point de ſeurete pour la ville que dans l’vnion</l>
      <l>
        <lb/>de Meſſieurs les Princes, que ſous le bon plaiſir du.arleme nt lavllle de¬</l>
      <l>
        <lb/>meureroit vnie à leurs intereſts.</l>
      <l>
        <lb/>Les Iurats s’eſtans rendus le lendemain au Palais pour faire leur rapport</l>
      <l>
        <lb/>de ce qui auoit eſté reſolnu dans l’aſſemblée du iour precedoent, le Parle¬</l>
      <l>
        <lb/>ment deſapprouua la deliberarion qui auoit eſte priſe, &amp; teſmoigna ax</l>
      <l>
        <lb/>Lurats qu’ils n’auoient pas deu- permettre aux bourgeois d’oppiner ſur ce:¬</l>
      <l>
        <lb/> e nmatiere.</l>
      <l>
        <lb/>Le meſme iour le Parlcment eſtant aſſamblé on rappetta qu’vn Tro.</l>
      <l>
        <lb/>pette venant de la part du Mareſchal de la Melleraye, duquel les troupe</l>
      <l>
        <lb/>ſont au lieu de S. Andre en Cubſagués, à̀ quatre lieuës de Brdeaux, ayan</l>
      <l>
        <lb/>fait ſa chamade au port de la Baſtide, auoit dit à quelques bourgeois de2</l>
      <l>
        <lb/>g arde qui s’eſtoient adancez vers luy qu’il portroit des lettres de ce Ma</l>
      <l>
        <lb/>hl au Parlement &amp; à la ville, ce qui auroit obligé leſdits bourgeos de l:</l>
      <l>
        <lb/>rere nir audit lieu de la Baſtide(ò ils luy firent grand chere) iuſes ie</l>
      <l>
        <lb/>q’i’s euſſent eu ordre pour le faire paſſer aà la ville, u ponr le rene:.</l>
      <l>
        <lb/>Le Parlement a; ant conſideré qu’ou n’ nuoyoit de lettres par des Ic.</l>
      <l>
        <lb/>pettes qu’à des eanemis &amp; que ce n’eſtoit pas de la ſorte quon foi!,</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>eir aux Parlemens &amp; aux ſubies du Roy les volontez de ſa Msieſ́, </l>
      <l>
        <lb/>’i e a s que le M eſell de la Meileraye depnis qu’i e, la</l>
      <l>
        <lb/>l reiio t de la Cour n’uoit pas enuoyé ſon pouuoir ſa cnmu a n u</l>
      <l>
        <lb/>’ le nent, otdouua que ce ſron eete ſernut teuuoye lans preudre de luy</l>
      <l>
        <lb/> lees de ce M reſehaſl, auuel le Proeureur entealpat l’odle i.</l>
      <l>
        <lb/>la l neue eſerr t vne letre eote mes ſort ciils, comte anmt i..</l>
      <l>
        <lb/> l’asie ent vu dis que ce ſ reſe hls’eſt pie que de e que le Ptoeue</l>
      <l>
        <lb/>enera das ſa lettre ne l donne ps du Mnſegne.</l>
      <l>
        <lb/>es e lle ’a ne o l ot l con inaauon leviolencet e</l>
      <l>
        <lb/>cee ſar le l’ble d oy t lrs t uo es du le di ſernon en ſ ue</l>
      <l>
        <lb/>ee e le oid ei au les neent les e ſe, uo, en on ſe</l>
      <l>
        <lb/> lo en les ſ emme &amp; ſi e &amp; leſoloient ute l enm p gae, quut </l>
      <l>
        <lb/>reſtet leuts de ce deor de donna l’Arreſt dquel la eue</l>
      <l>
        <lb/> P E ¬</l>
      <l>
        <lb/> 7 e </l>
      <l>
        <lb/>1 A REGISTRE5</l>
      <l>
        <lb/>de Parlement.</l>
      <l>
        <lb/> V ce qui a ee repreſenté que depuis le mois de Mirs de l’anse?</l>
      <l>
        <lb/>,</l>
      <l>
        <lb/> e s le le Due d elproon abufint d larone qpu il aot do</l>
      <l>
        <lb/>e e e l lie, aurouit detoure les uu pes u loy de leur emoloy epui</l>
      <l>
        <lb/>ne ecoutte les eunemi de clarez de l’e ilat pour ’en ſeruir a la ruie ei.</l>
      <l>
        <lb/>poune de la vile capiuale d’ieele, &amp; poun opoumet le, bon, uuelt</l>
      <l>
        <lb/>olen du l y qu ont touſi us eſpere de l autnotue aayuile leten</l>
      <l>
        <lb/>i en l l ei nut &amp; que l ue lariua &amp; aun eel nuen nle</l>
      <l>
        <lb/>ſ ete d ecoder au moi de Decembe deraier ſut le ue unu</l>
      <l>
        <lb/>i le u ie ls Co uee n de onre qne dle uouu rnſrer ee</l>
      <l>
        <lb/>le qe le eis nens n e do leaons a donneet pour l’eeeuer and.</l>
      <l>
        <lb/>ie le i elen es lo l den o e a e perne s voil e u ss onunnie unu</l>
      <l>
        <lb/>aor ieeen le ean ndemens pout l’enteeuenament de ſe i i</l>
      <l>
        <lb/> el enus de op n de iures ur deus pu ei, p i dnie peſ ien</l>
      <l>
        <lb/> ni rau o ſle lue le mu ſans, &amp; auſe a ſe re itnn de ue</l>
      <l>
        <lb/>le ns le nt e d ſa u e et le ou ſ ouſi ui, ee enree</l>
      <l>
        <lb/> p n u ie de e e eunous de ſe aſs ns de aſ oun de i iſrini</l>
      <l>
        <lb/>l e es s aures u ſres l uu ee a&amp; po nr eueler e pn e ne</l>
      <l>
        <lb/>le l ie e le ls e e se e e e s ne n eie ne ie lies une ie e e</l>
      <l>
        <lb/>eoe pou nee enieus ſou l p oaiu e n leren i le poe e,</l>
      <l>
        <lb/>e len an ples n ans le porauee de o us de i, eli e on e nene</l>
      <l>
        <lb/> lenle e le l a ie l s ie us s eline ue ie ſpo s enenr</l>
      <l>
        <lb/> e ute r D liers de la uion le Cye &amp; au, poau ene</l>
      <l>
        <lb/> res</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>tons de Bordeaux, ayant deſolé routes les prouineés voiſines, &amp; per¬</l>
      <l>
        <lb/>mis tous les ſacrileges &amp; autres cas execrables qu il auoit fait autres¬</l>
      <l>
        <lb/>fois pratiquer, ſorcé ladite lſle S. George, &amp; laiſſe garniſon dans</l>
      <l>
        <lb/>icelle, ce qui a oblige la Cour d’en donner aduis au Roy &amp; de veiller</l>
      <l>
        <lb/>i la ſeurete de la ville &amp; des dehors d’icelle, or donnant ſous le uou</l>
      <l>
        <lb/>plaiſir de ſa Majeſté les gardes à ce neceſſaires pour éuirer les deſor.¬</l>
      <l>
        <lb/>dres que ſes violences excirent de nouueau dans la prouince; &amp; com¬</l>
      <l>
        <lb/>me tous les ſoins de la Cour n’ontpeu arreſter ſes entreptiſcs, qu’elle;</l>
      <l>
        <lb/>continuent &amp; ſont ſi notoires &amp; preiudiciables au ſeruice du Roy &amp;</l>
      <l>
        <lb/>au repos public, qu’il importe d’y pouruoir par les voyes que la Cou:</l>
      <l>
        <lb/>iugera les plus conuenables:Ouy ſur ce le Pocureur neal du Roy.</l>
      <l>
        <lb/>L A COVR a ordonné &amp; ordonne, que le Roy ſera in formé des</l>
      <l>
        <lb/>noouelles eotrepriſes du ſieur Duc d’Eſpernon auprciudice de la De.</l>
      <l>
        <lb/>claration &amp; Articles accordez par ſa Majeſté,&amp; des ſaciilege, incen¬</l>
      <l>
        <lb/>dies, violences &amp; autres cas execrables qui ſe commetent par les</l>
      <l>
        <lb/>trouppes dudit fieur Duc d’Eſpernon en ſa peſence &amp; par ſon conm¬</l>
      <l>
        <lb/>mandement. Et atendu la nooriete des ſuſdits actes, A dec laré &amp;</l>
      <l>
        <lb/>declare ledit Duc d’Eſpernon, le Cheualier de a Vallette ſon f ere &amp;</l>
      <l>
        <lb/>leurs adherans, inſcacteurs de la paix, ennemis du Roy &amp; de ſon Eſtat,</l>
      <l>
        <lb/> &amp; perturbateurs du repos public: en conſequence fait inhibitions &amp;</l>
      <l>
        <lb/>adlefeoſos toutes ſorees de petſonnes de quelque qualité &amp; condition</l>
      <l>
        <lb/>qu’elles ſoient de receuor dy donoer ayde &amp; aſſiſtance auſdictes</l>
      <l>
        <lb/>trouppes, à peine d’eſtre les contreuenans traictez comme fauteus</l>
      <l>
        <lb/>de cet attentat fait à l’authorité Royalle: Permet aux Communes</l>
      <l>
        <lb/>de s’aſſembler pour courir ſus auſdits gens de guerre, &amp; ſont tous</l>
      <l>
        <lb/>Gouuerneurs, Seigneurs &amp; Gentilshommes du reſſort de la Cour in¬</l>
      <l>
        <lb/>uitez &amp; exhortez de preſter main forte pour arreſter la deſolation</l>
      <l>
        <lb/>eœntiere de la Prouince &amp; de la Capitale d’icelle. Enjoint ladite</l>
      <l>
        <lb/>Cour aux lurats &amp; Conſuls des Villes &amp; Communautez de fournir</l>
      <l>
        <lb/>homnes &amp; viures pour la deſenſe de cette Ville, &amp; pour faire ceſſer</l>
      <l>
        <lb/>les ſuſdites oppreſſions, &amp; d’ohsir aux ordres qui leur ſeront pour ce</l>
      <l>
        <lb/>dornez. Et afin que perſonne n’en preteode cauſe d’ignorance, ſera</l>
      <l>
        <lb/>le preſent Arreſt leu, publié́ &amp; enregiſtré dans toutes les Seneſchauſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſees &amp; Bailliages de ce reſſort, &amp; afiché par tout où̀ beſoin ſera.</l>
      <l>
        <lb/>Fait à Bordeaux en Parlement, les Chambres aſſemblees, le vingt¬</l>
      <l>
        <lb/>cinquieſme Iuin 65o. Signé, DE LA ROCHE.</l>
      <l>
        <lb/>Le a6 le Duc d’Eſpernon prenant ſa roure vers le Medocpour</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>aller aſſieger Caſtelnau que le Duc de Bouillon a pris ſur luy depai</l>
      <l>
        <lb/>quelques iours, ayant eſté aduerty que les trouppes du Due de Buil¬</l>
      <l>
        <lb/>lon s’eſtoient retirees de Blanquefort, où̀ elles auoient campeé quel¬</l>
      <l>
        <lb/>que temps, à bor deaux pour y garder les fauxbourgs de S. Seuin.</l>
      <l>
        <lb/>des Chartreux.&amp; de la baſtide, &amp; qu’il n’eſtoit reſte dans le camp</l>
      <l>
        <lb/>qu’enuiron cinq ou ſix cens hommes de pied &amp; cent cinquante che:</l>
      <l>
        <lb/>uaux, croyant en auoir bon marché, ſe reſolut de les attaquer. Cette</l>
      <l>
        <lb/>braue infanterie voyant l’ennemy venir â eux ſe r’allia d’abord &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ſouſtint ſi genereuſement la premiere deſcharge qu’elle donna le</l>
      <l>
        <lb/>temps aux caualiers de prendre leurs cheuaux eſpars dans la prairie,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; auec raat de ſuccez que le bagage paſſa ſur la riuiere de la Ialle</l>
      <l>
        <lb/>ſur le ponut que le Duc de Bouillon auoit fait faire pour la commodité</l>
      <l>
        <lb/>de ſon camp. Ayant paſſé le pont les enaemis continuans rouſiours à</l>
      <l>
        <lb/>les pouſſer, les ſieurs de Coligny &amp; Chambon ſuruindrent fort àpro¬</l>
      <l>
        <lb/>pos, &amp; ſecondez du ſieur de Chaufour ( qui s’eſt ſignale en cette oe¬</l>
      <l>
        <lb/>caſion) firent leur retraicle auec tant d’ordre &amp; de conduitte, que</l>
      <l>
        <lb/>quoy que l’eſcarmouche ait duré plus de trois heures, ils n’ont pet du</l>
      <l>
        <lb/>que le Major du ſieur Chaufour &amp; vn Sergent, &amp; les ennemis au co¬</l>
      <l>
        <lb/>ttaire yont perdu plus cinquante des plus braues des leurs.</l>
      <l>
        <lb/>La nouuelle a portee à Bordeaux de ce combat &amp; de ce que lé</l>
      <l>
        <lb/>Due d’Eſperon s’auauçoit ea perſonoe, on vtl àa l’iſtaut tout le</l>
      <l>
        <lb/>monde coutrir aux araes, les bourgeois, les officiers &amp; les artiſans</l>
      <l>
        <lb/>faiſoient à l’eauy tant la haine qu’ls ont pour l’autheut de leurs</l>
      <l>
        <lb/>maux eſt grande, il falut empeſcher des femmes qui s’eſtoient a.</l>
      <l>
        <lb/>mées de ſortir hors de la ville:; enfia le peuple de Bordeasux ne fiſt pas</l>
      <l>
        <lb/>moins paroiſtre d’ardeur en cette occaſio, qu’en teſmoigna autre</l>
      <l>
        <lb/>fois le peuple de cette grande ville de Paris pour ſecourir le genereux</l>
      <l>
        <lb/>Due de Beaufort, qui expoſoit ſa vie pour couſeruer celle de tant de</l>
      <l>
        <lb/>nilliers de peuples pour arracher des mains du Mareſcha! de Grand¬</l>
      <l>
        <lb/>mont vn conuoy qu il auoit enleué, il ſortit de Bordeaux enuiro</l>
      <l>
        <lb/>quatre mil honames en armes. Le Duc de Boü̈illon s’eſtant mis à leut</l>
      <l>
        <lb/>te!e atacha l’eſcarmouche auee les premiers des ennemis qu’il peu</l>
      <l>
        <lb/>ioiodre, &amp; les pouſ auec tant de vigueur que fi le Due d’tſper nou</l>
      <l>
        <lb/>n’enſt re ſſe la lalle &amp; fait romre le pon aores luy, cete occa¬</l>
      <l>
        <lb/>ſisn euſt deidé́ la querelle dentre l y &amp; les habtans de Brdeaux?</l>
      <l>
        <lb/>le Dc de Bilon luy enuoya v tromette pour luy offrie la aetail¬</l>
      <l>
        <lb/>le s’l vuloit s’auancer dans vae pleine proche de ce lieu, mii il</l>
      <l>
        <lb/>n’en voulut pas manget, au contraire craignaut qu’on n’ailaſ! à luj</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>en paſſant la riuieére il fit auaacer toures ſes forces pres du pont od il</l>
      <l>
        <lb/>fit traualler à des reteanchemens &amp; oiner quatre pieces de cano</l>
      <l>
        <lb/>pout en d fendre le paſlage.</l>
      <l>
        <lb/>Dans la chaleur du comoat le ſienr de Guitaut fa: bleſſé au viſage,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; le ſie ur de la Rouſſiere premie Gentilhonne de la chambre de</l>
      <l>
        <lb/>Monſieur le Pince de Conty aux teus, mi aſſez legerement: le</l>
      <l>
        <lb/>ieur de S. Brix Caluimont y as eſté tué, &amp; cinq ou ſix ioldars ſeu'e.</l>
      <l>
        <lb/>ment, &amp; vn cheual du Preſidene ’ichon duqe il venoit le deſcen.</l>
      <l>
        <lb/>dre. Du coſte du Duc d’Eſoetnon il a eſte ue plus de cent hommes</l>
      <l>
        <lb/>&amp; quaotite de bleſſez, entre leſquele, comme l’aſſeurent les priſon¬</l>
      <l>
        <lb/>uiers qu’on a fait, s eſt trouué ſon Capitaine de gardes griefuement</l>
      <l>
        <lb/>bleſſe. Tel a eſteé le ſuccez de la ſortie des Bordelois, &amp; de la re¬</l>
      <l>
        <lb/>raite du Duc ’Eſpernon: &amp; no pas comme le lurat Conſtans, pour</l>
      <l>
        <lb/>paroſtre auſſi impoſteur qu’il a’eſté laſche; a voulu perſuader par</l>
      <l>
        <lb/>les lettres qu’il a eſcriptes de Ponts à M. de la Vrilliere Secretaire</l>
      <l>
        <lb/>d’Eſtat, &amp; au Comte de Moiſſans, qui ont donné cours a vne fauſſe</l>
      <l>
        <lb/>ouuelle.</l>
      <l>
        <lb/>L Iſle Sainét George eſt vn paſſage trop important aux sourdelois</l>
      <l>
        <lb/>pour le laſſer plus long temps entre les nains de leurs ennemis; Le</l>
      <l>
        <lb/>Duc d’Eſpernon s’on eſtoit ſaiſi le a de ce mois, &amp; y auoit laiſſe vne</l>
      <l>
        <lb/>garniſon de plus de quatre cens hommes, tirez des re giments de</l>
      <l>
        <lb/>Nauailles &amp; du Brueil, deux ieces de canon, &amp; les muniuons neceſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſaires pour la deffenſe de ce poſte.</l>
      <l>
        <lb/>Cette lſle eſt ſeituée à trois lieuës au deſſus de Bourdeaux, enui¬</l>
      <l>
        <lb/>ronnée d’vn coſte de la riuiere &amp; de l’autre d’vn ruiſ! eau qui la ſ pare</l>
      <l>
        <lb/>de la terre ferme, mareſcageuſe &amp; entrecoupée de canaux &amp; grands</l>
      <l>
        <lb/>foſſee</l>
      <l>
        <lb/>Le pre mier ſoin des Boutdelois a donc eſté celuy de denicher vn</l>
      <l>
        <lb/>ſ faſcheux uvoiſin qui leor pouuoit ſer mer le paſlagdes viues par la</l>
      <l>
        <lb/>riuiere: &amp; pour cer effet le Cheua’ir de Rocquelaure, dige rcjet¬</l>
      <l>
        <lb/>n du Mareſchal de locquelaure ſon pere, qu dans la h ge de</l>
      <l>
        <lb/>Lieutenant d lRoy en uyeone &amp; Matre de Bourdeanx, a acqus d</l>
      <l>
        <lb/>ſa poſterité l’amitie de toute ceſte Prouiuce, receut l’or de aaec ie</l>
      <l>
        <lb/>ſieur de la Mohe le Las d’aller ataquer cette lſle auec qate cs</l>
      <l>
        <lb/> hommes, choiſis des regiments d’Enguie n &amp; de Luſignan. On or¬</l>
      <l>
        <lb/>donooa en neſme t mps au paylans de to t i’etre- dex mcess,ui</l>
      <l>
        <lb/>ſon des plus vaillans &amp; de plus agnerrts de Gacgne, de ſe n.</l>
      <l>
        <lb/> nze heures de nuict au port Deſeaunac, qui et vn pe au d ls</l>
      <l>
        <lb/>d ette Iſle, &amp; l’ou poa par eau de Bordeaas us les hs</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>neceſſaires pour l’attaque de ce lieu, qui ne pouuoit eſtre que rées¬.</l>
      <l>
        <lb/>difficile, attendu ſa ſcituation qui la rend preſque imprenable.</l>
      <l>
        <lb/>L’ataque fut faite le ay. Iuin à la pointe du ioui:’les payſans</l>
      <l>
        <lb/>ayans conduit les troupes par des cheimins &amp; des ſentiers par leſquels</l>
      <l>
        <lb/>les enaemis ue les attendoient ps, o les a ſurpris dans leurs retran.</l>
      <l>
        <lb/>chements &amp; dans leurs eorps de garde, on les a pouſſez dans l’Egli.</l>
      <l>
        <lb/>ſe &amp; dans vn moulin, où ils ſe ſont readus à diſcraition : il y en a de.</l>
      <l>
        <lb/>meuré ceat ſur la place &amp; deux cents priſonniers; parmy leſquels</l>
      <l>
        <lb/>il ya douze Officiers, le reſte ayant taſché de ſe ſauuer eſt epoſé ls</l>
      <l>
        <lb/>vengeance des payſans, qui les cherchent dans lei vigues, les bleds</l>
      <l>
        <lb/>&amp; les ſauſſayes: tour lebagage &amp; les arnmes ſont domeurez aux vai.</l>
      <l>
        <lb/>queurs, &amp; deux pieces de canon; qui ſont les meſmes qui ſurent pri¬</l>
      <l>
        <lb/>ſes ſur les Bourdelois au ſieg de Libourne, où la trahiſon, non pas la</l>
      <l>
        <lb/>valeur des eonemis, t retirer les Bourdelois.</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>F IN. </l>
      <l>
        <lb/>lE v </l>
      <l>
        <lb/>u?</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
