<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1898-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre d'un véritable François à monseigneur le
                    duc d'Orléans.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=6VfJMDBoR6MC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre d'un véritable François à monseigneur le duc
                        d'Orléans.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LETTRE</l>
            <l>
                <lb/>FR ANCo1S</l>
            <l>
                <lb/>D’ORLEANS</l>
            <l>
                <lb/>las</l>
            <l>
                <lb/> n </l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>AAeie</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>Sg</l>
            <l>
                <lb/>ttſe esA</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>Ea 2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ar</l>
            <l>
                <lb/> L</l>
            <l>
                <lb/>E2</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>Aae</l>
            <l>
                <lb/>e1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> I</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>er a</l>
            <l>
                <lb/>! J</l>
            <l>
                <lb/> d</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>aa2</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>er</l>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>GSTON FIL2 DE FNGE DV DOLEANS DE</l>
            <l>
                <lb/>’alos -t Cl Conmte d-Dlas e he des Cnſeile de ſallaieſe et</l>
            <l>
                <lb/>Lieutenant qeneral dr ſ’s armës.</l>
            <l>
                <lb/>los eorne- ee G ornuileos</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>etea</l>
            <l>
                <lb/>ere p’VN rTanus FaNcons,</l>
            <l>
                <lb/> Mon ſeignear le Dac d’Oleas.2</l>
            <l>
                <lb/>oNsEonEvR.</l>
            <l>
                <lb/>Tg ray qpe ce ſoit vne coutaae lnniolabole parmy les</l>
            <l>
                <lb/>oeupdes de reclamer la puiſſanc des Diex otelaires, lors qu’il</l>
            <l>
                <lb/>S’agiſt da ſalut de la repubque. Iene puis qo0 is ne a’otonae</l>
            <l>
                <lb/>dece que pany tat de deſordres qui auailtoa la EFrance, &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>tane de dangereuſes conuulons don elle eſt defiguree, ilbn’y</l>
            <l>
                <lb/>ait eu encore perſonhe qui ait imploré le ſecours de voſtre A.</l>
            <l>
                <lb/>R. bienqué ceo ſoit elle qui dans la inositré de noſtre Moaa¬</l>
            <l>
                <lb/>que, tienne ontreſas amnains les deſtinées de ce loriſſant Eâat.</l>
            <l>
                <lb/>Neſeroit-ce pas peut-oſtte qu’o ait appehendé qe vous fuſ.</l>
            <l>
                <lb/>iesz ſenmblabls à ce Iupites de Crote, qui n’eſtoit poin ouché</l>
            <l>
                <lb/>des calamite publiques, &amp; qui faſoit gloire d’eſtre foard aux</l>
            <l>
                <lb/>plainees&amp;e aux gemiſſomens de ces qui ſe proſternoient aux</l>
            <l>
                <lb/> pieds deſes Autrels. maicertes, ces craines ſeroient inis &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ces defiances ecriminelles, pſqgues vous aoes defi donnéà la</l>
            <l>
                <lb/>France d’aſſez puifſaates preuaes de voſts e amour&amp;-de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>bonté: lors que prodiguant voſtre vie poutr ſa gloite, vous aaez</l>
            <l>
                <lb/> hurmilié l’orgueil de vos ennemis, &amp; noſſonné mil Laariers dãs</l>
            <l>
                <lb/>lenrs Proiaces plûaoſt pouar luy en fair e vneCouõne, que pour</l>
            <l>
                <lb/> ſeruir d’orneenr à voſtre rriomphe. Gauclines, Courray &amp;Z</l>
            <l>
                <lb/>tand’ausrres places, ont eſté le champdans equiel vos armes vi¬</l>
            <l>
                <lb/> orieuſes vonsonr frayé lechemin, a tat de belles &amp; d’honno¬</l>
            <l>
                <lb/> grables coqueſtes:&amp; ces Villes audacieuſes sous ont ouuert au¬</l>
            <l>
                <lb/> ant de portes criomphales, qu’elles anoiene ſouoffert de breches</l>
            <l>
                <lb/> &amp; de raimes afin voſtre valeur fait vair à la Flandre que vous</l>
            <l>
                <lb/> eſtie vn digne heritior des heroiques vertus de Henry le Grãd,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; que vous auiez heureuſement pris poar principe de vos atiõ̃s</l>
            <l>
                <lb/>eluygoi l’eſtoit de votrevie Mais quoy, monseieny ,</l>
            <l>
                <lb/> tous ces i lluſtres trophees, ces riches monumens d’honneur</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtoient deſia placez dans le Temple de l’lmmortalité, ne</l>
            <l>
                <lb/>donne plus que de l’etonnement au lieu d’adiration: ves</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>dernieros actions ont bſeurcy leur ſplehdeur &amp;ſouillé́ leur e.</l>
            <l>
                <lb/>elat; &amp; la renommee qui ſembloit n’auor pas aſſez de bouches</l>
            <l>
                <lb/>pour publier voſtre goire, et demeuree ſur ce ſuier muetce, e</l>
            <l>
                <lb/>n’a plus de voix qu pour apprendre à toutl Vniuers que vous</l>
            <l>
                <lb/>auez quitreé le nona de pere de la patrie pour prendre celuy ds</l>
            <l>
                <lb/>perſecuteutr. En effet, que dira la poſteriteé ( elle qui uge ſa</l>
            <l>
                <lb/>peur des ations des Princes) lors qu’elle ſçauta que V. . R, s</l>
            <l>
                <lb/>tourné ſes armes cõtre cele, que elle auoit ſi ſouuent cournée</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’el le a pris plaiſir de tende ſes lauriers du ſang des fidelles</l>
            <l>
                <lb/> François , aù lieuqu’ils ae deuient eſtre arroſez que de celuy</l>
            <l>
                <lb/>de ſes enneuis. Elle rougica ſans doute, Monsetiens v ,</l>
            <l>
                <lb/>auſſi bicn quele ſiecle où̀ nus ſommes, &amp; elle ne pourra croia</l>
            <l>
                <lb/>t qu’auec peiae, qu yous agyeztrauaillé à rnuasſer one Cod¬</l>
            <l>
                <lb/>ronne a laquelle vous pouuioz pretendrs par le prileged</l>
            <l>
                <lb/>voſtre naiſſance. aais ce qui augrentera cucore ſon eſtonne¬</l>
            <l>
                <lb/>menc, ce ſeta lors qu’elle counſdorera quV. A, R. nes’eſt ar¬</l>
            <l>
                <lb/>ce que pour la deffence d’vn, aniſtre Eſtranger, ou pluſtoſ</l>
            <l>
                <lb/>du Tyran de la France, qui met les deſolations des Prouinces &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les ſupplices des houmes, entre les rnesens de ſa bonne for¬</l>
            <l>
                <lb/>uae; quiopprim les Loix par la violence &amp; eſtoaffe la lbeet</l>
            <l>
                <lb/>pas l’atorité; quivſurpe coute la puiſſance Royale &amp; ne pat¬</l>
            <l>
                <lb/>donnequ’au ſeul nom ds Roy; qui enfin comme vn nouuau</l>
            <l>
                <lb/>monuſtre ne vit que des agontes des peuples &amp; ne bois que lours</l>
            <l>
                <lb/>laraaes. De telle facon, M osei ons v r, que du plus haut</l>
            <l>
                <lb/>pointde laliberré́ ou nous eſtions monte, nous combons dan4</l>
            <l>
                <lb/>le dernier degré de la ſeruitude; &amp; nous auons ce regret de voit</l>
            <l>
                <lb/>-riompher de nos vies &amp;s de nos biens va nconnu, e qui le h¬</l>
            <l>
                <lb/>2ar d a eſté plus fauorable que la prouidenoe de ſes parens, &amp;, e</l>
            <l>
                <lb/>qu la fortune pluſtoſt que le nerite a releué la baſſeſſe de l</l>
            <l>
                <lb/>naiſſance.Le arlement de Paris, Moasei ev y, cettæ</l>
            <l>
                <lb/>illuſtreCompagnie qui tient enrre ſes mains la garde des loix </l>
            <l>
                <lb/>la rurelle du lRoyaume, auoic creu o’il eſtoit de ſon deuois d</l>
            <l>
                <lb/>s’oppoſer à ces volençes, &amp; de preſter ſes mains à ſouſtenir le</l>
            <l>
                <lb/>ruines qui menaçoioat la Monarchie: il a pour ce ſuiet recours</l>
            <l>
                <lb/>à de tres-huubles tremonſtrances; il employe tous les uaouue¬</l>
            <l>
                <lb/>nens de l’éloquence &amp; tout ce que l’ardeur deſon zelo ly peut</l>
            <l>
                <lb/>ſuggerer, pour rendre ſeſible la Reyne Regenceaux plainte</l>
            <l>
                <lb/>&amp;t aux ſouffrances de ſon peuple. Mas l trouue que le Cardina</l>
            <l>
                <lb/> deſa porté l’enurſement dans le cœur de cete ſage Pr¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſe.,</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>eels. Tellement gu’on tuy lmpoſe ſilence, &amp;oa loy ote par e</l>
            <l>
                <lb/>aoyen la voix qui eftoit la ſeule conſalation qui luy rteſtoits ds</l>
            <l>
                <lb/>ſon infortune. C’eſtoit troppeu poar les deſleins de ce hbarbare</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre. Oa s’aſſeure des plus aees &amp;e des plos courageax de</l>
            <l>
                <lb/>ce grand coarpss On les arrache du roſn de la iuſtice &amp; du li</l>
            <l>
                <lb/>des Roys, pour les conduire das des riſtes &amp; mal-heareuſes</l>
            <l>
                <lb/>priſons: ſgçachant bien que les Loix eſtoies viuenent aimees</l>
            <l>
                <lb/>par leaur parole, &amp; que la iuſtce ſe refiouyſſaitde ſe vois en leux</l>
            <l>
                <lb/>voix commne en ſon laſtre &amp; en ſon plus hauc appareil. Cettre</l>
            <l>
                <lb/>volence n’euſt poins d’aune effet que d’emouuoir les peuples.</l>
            <l>
                <lb/>L’anaour charitable que la narnre leur a graué dans lecœur en.</l>
            <l>
                <lb/>aers leur patrie, leur met en nanoaent les ares ere le</l>
            <l>
                <lb/>muns ; lls ne peuueot ſouffrir qu’on laar rauifſe leurs Peres </l>
            <l>
                <lb/>leurs Prorecteurs; &amp; conunençans à ne rien plus eſperer, ils</l>
            <l>
                <lb/>commencent’à ne nen plas craindre, &amp; eſtant pour con.</l>
            <l>
                <lb/>ſeruer lers vies, nor ſeuleeor les plus iuſtej moyens, nais</l>
            <l>
                <lb/>eœacore ceux qui leur ſeibles les plus aſfeurez. Mais Dieu</l>
            <l>
                <lb/>qoipreſide au gouuerneaoent des mpires, ealma envn iaſtan</l>
            <l>
                <lb/>cette effroyable tepeſte, e redonna à cette Ville fa premiere</l>
            <l>
                <lb/>tranquaillité On commençoit defiade ſe pcomettrequelque</l>
            <l>
                <lb/>heureux claamgement dans le gouuereaent de l’Eſtat, lors</l>
            <l>
                <lb/>qgue par un attena nouy le Cardinal Maari nous deſtobe,</l>
            <l>
                <lb/> la fauess des tenebres, ’auguſte &amp;t aesee perſonne de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Prince, &amp; nous deſpoûlille de ce riche trelos que Dieu auôir</l>
            <l>
                <lb/>accordéà nos larmes, &amp; qui nm’et pas moins le Fils de nos prie¬.</l>
            <l>
                <lb/>res, qu’il l’eſt des emailles de noſtre vertueuſe Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>Et i’oſe dire, Mos ou vr paree que ie ne ſçaarois le</l>
            <l>
                <lb/>diſſimnuler) gue V. A. R. s’eſt readuë coplicede ee larein fa¬</l>
            <l>
                <lb/>erilege, &amp; que vous aue voulu eſtre rauiſſeur d’v bief</l>
            <l>
                <lb/>donr vous eftez le vray &amp; legitie depoſiraire. Ie ſçay bien,</l>
            <l>
                <lb/>Mons iœ v , que l’on vous a perſuadé que l’execurios</l>
            <l>
                <lb/>de ce laſche deſſein etois non ſeolement iuſte, mais encore e¬</l>
            <l>
                <lb/>eeſſaire, puis qu’il s’agiſairde la coaſeruation de la perſonne</l>
            <l>
                <lb/>du Roy qui eſt à l’Eſtat, ce que le cœar eſt au corps humain, le</l>
            <l>
                <lb/>Soleil à la narure, le pere à la famille &amp; l plore au vaiſſeau.</l>
            <l>
                <lb/>Mais il et du ſage &amp; iadicier ’rince, de connoiſtre la probieé</l>
            <l>
                <lb/>de ceux qai le conſeillenc : paree que d’ordinaire ils cachent le</l>
            <l>
                <lb/>aenſosgeſous les habasde la oerité, &amp; n’efteuét lears fortunes</l>
            <l>
                <lb/> qu uar lasuns &amp; les debris de laeputaaip de lours Mai¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ûres. On vous a dit que Patis eſtoit tornbé dms de crimé d</l>
            <l>
                <lb/>rébellion; que le Palenenr auoir deſſein de marche ſur la</l>
            <l>
                <lb/>eſte des Roys, &amp; de ſe rendre Maiſtre de cette Monarchie; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par conſequent qu’i l eftoit neceſſairede ſe ſeruir de l’aſpre¬</l>
            <l>
                <lb/>té du remede, &amp; d’arreſter auec le fer cette dangereuſe guan¬</l>
            <l>
                <lb/>gteine, auane qu’elle euſt le teps d’infecter &amp; de corron¬</l>
            <l>
                <lb/>pte toue le corps da ceét Eſta. C’eſt pour cette raiſon qu’on</l>
            <l>
                <lb/>vous a fait conſentirt à r’appeller tant de belles trouppes qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient deſtinees pour la conqueſte de Ia Caralogne:à tirer les</l>
            <l>
                <lb/>garniſons des frontieres, &amp; par ce moyen donner en proye tant</l>
            <l>
                <lb/>de riches Prouinces à nos ennemis. Et rout, pour dreſſer vne</l>
            <l>
                <lb/>puiſſante armee, afin de reduire Paris à l’exrremité, &amp; faire re¬</l>
            <l>
                <lb/>monter glorieuſemẽt le C. Manarin ſur le meſme trône dont il</l>
            <l>
                <lb/>a donné tant de loix de ſang, &amp; d’où la crainte des ſupplices</l>
            <l>
                <lb/>ſembloit l’auoir fait deſcendre On aſſiege donc cette celebre</l>
            <l>
                <lb/>&amp; fameuſe Vile, le Theatre du Monde &amp; le ſiege de l’Empir</l>
            <l>
                <lb/>Frçois:on rauage la cãpagne:on deſpoüille les Tẽples de leurs</l>
            <l>
                <lb/>plus ſacrez ornemés; on change les Villages les mieux puples</l>
            <l>
                <lb/>en d’effroyables ſolitudes; on viole les filles aux yeux de leurs</l>
            <l>
                <lb/>parens, &amp; par vne cruauté ſans exéple, on fait que le pere aſſiſte</l>
            <l>
                <lb/>aux funerailles de l’honneur de ſa fille, &amp; que la fil le eſt ſpeca¬</l>
            <l>
                <lb/>trice de la mort de ſon nalheureux pere. Et ce qui me ſerre en¬</l>
            <l>
                <lb/>core le cœur de triſteſſe &amp; de douleur; c’eſt qu’on di, Mo ¬</l>
            <l>
                <lb/>sE i cne, que VI. A. R. eo qui les vectus ſembloient com¬</l>
            <l>
                <lb/>battre pour triompher les vnes des autres, commande elle¬</l>
            <l>
                <lb/>meſme les meurtres &amp; les pillages&amp; veut que l’on immole des</l>
            <l>
                <lb/>victimes innocentes à la fureur d’vn Miniſtre Eſtjanger. Enſis</l>
            <l>
                <lb/>on a deſſein d’exercer ſur Paris tout ce que la plus deteſtable</l>
            <l>
                <lb/>vangeance pourra inſpirer, afin d’intimider les peuples, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>donner de l’eſpouuante aux autres Villes par l’exemple de ſa</l>
            <l>
                <lb/>punition; eſtant indubitable qu’on ne peut oſter la vie au cœur</l>
            <l>
                <lb/>ſans l’oſter en meſime temps à tous les autres membres. Mais</l>
            <l>
                <lb/>nous eſperons, Monsei cne ve, qu’encore que les portes</l>
            <l>
                <lb/>duCiel ſoiens fermees aux entrepriſes des hommes;elles ſeront</l>
            <l>
                <lb/>ouuertes à nos gemiſſemens, &amp; que Dieu qui ne protege pas</l>
            <l>
                <lb/>moins l’innocence qu’il punit le crime, attacher le bon-heur</l>
            <l>
                <lb/>aux armes du Par lement, &amp; deſtournera les diſgtaces &amp; ls</l>
            <l>
                <lb/>mal-heurs qui le menacent: qui combat auec iuſtice combat</l>
            <l>
                <lb/>ſans crainte, &amp; quirecherche ſou ſalut ne paſlit point à laveu</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>du danger. Et àla ecisé, tuidetoediuiséibcaſipurs</l>
            <l>
                <lb/>ouuert, ce Soleil qui nee couehe iaſ&amp;t. qui aelpahſur les</l>
            <l>
                <lb/>hommes la lumiere de ſes, graces efurqu’ilsén bnt beſaini,</l>
            <l>
                <lb/> deſia pourueu à noſtre ſalut &amp; pis naſtre -potetio C eſe</l>
            <l>
                <lb/>elle qui fortifie le zele du Paslopana, qui elmne lêeodœels</l>
            <l>
                <lb/>es. Citoyens, qui doqne de l’aodace aux ſoldac&amp;o qui afai</l>
            <l>
                <lb/>loix de tat d’illuſtres Generau, qui n’oas aeooſumoû d</l>
            <l>
                <lb/>marcher que ſur les troplhaes, &amp; à qui les chamips de ’bacalls</l>
            <l>
                <lb/>ſont autant de chaps devictaires. e ſeul honmde bemore,;</l>
            <l>
                <lb/>Mons e i c , eſt capable d’eſtnner les plux aſſehqa</l>
            <l>
                <lb/>La terreur ea couours deuant luy, &amp;ilqpreûdtle amedlauo</l>
            <l>
                <lb/>tape’ d’aſſeurance,, qu’encore- que le eumaobdeda gneral</l>
            <l>
                <lb/>ſoient aueugles, coutesfois en luyla eule otontédd otosbar</l>
            <l>
                <lb/>tre eſt vn gage aſſeuré dutfiomphe. Mais pedane ge Panis fa</l>
            <l>
                <lb/>peepare genercuſement, à l deffençe otasles aaigoeodal</l>
            <l>
                <lb/>Royaume,M os e , ſe ſlu</l>
            <l>
                <lb/>ſoap</l>
            <l>
                <lb/>teaire de l’opeyſſance de leur Souuesie albpaonſe de¬</l>
            <l>
                <lb/>liurer des fers. dans leſquels els, ſoe il y dogatapsieanga</l>
            <l>
                <lb/>gees. Les Parlemens meſaes ſont lie4 aambld d’he’telles</l>
            <l>
                <lb/>ſocieté, &amp; par vn ſi ferme nœud d’amour &amp; de iuſtice, quilé. </l>
            <l>
                <lb/>fone-plus qu’vr meſme corps, &amp; ie puis dire qu’ils ſe ſont ré dus</l>
            <l>
                <lb/>par certe vnion ſemblables à cfan Ddtêûaubit plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs bras, mais qai n’eſtoit animé que d’vnſeul eſprit. Si bien</l>
            <l>
                <lb/>Mons cnv , que la France ſe voit à la vele d’eſtre dé¬</l>
            <l>
                <lb/>chiree par les mains de ſes propres enfans, ſi V. A. R. ne s’op¬</l>
            <l>
                <lb/>poſe à ce coup fatal &amp; n’arreſte les foudres qui de tous coſtez</l>
            <l>
                <lb/>commencent d’eſelarer auec violence. Eſteignez donc, M o.</l>
            <l>
                <lb/> i cn v , ee feu inteſtin qui embraze &amp; qui deuore le de¬</l>
            <l>
                <lb/>dans de ceRoyaume; ſecourez les loix opprimees, releuez la</l>
            <l>
                <lb/>liberté abbatuë &amp; imitez cét nercule des Grecs, qui fiſt ger mer</l>
            <l>
                <lb/>de ſes armes vn beau &amp; ver doyant Oliuier. aites que nous</l>
            <l>
                <lb/>meſurions le cours de la Regence de la Reyne par le nombre</l>
            <l>
                <lb/>des annees &amp; non pas par la duree de nos maux. Rendez à Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris ce precieux gage, cé́t aymable Monarque qu’on luy a iniu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtement enleué: tous ſes Citoyens le demandent, &amp; ils ſouſ¬</l>
            <l>
                <lb/> pirent auee tant d’ardeur apres ſon retour, quil leur ſemble</l>
            <l>
                <lb/>que le temps a quitté ſes aiſles, tant il vient lantement à leur</l>
            <l>
                <lb/>gré. Mais ſur tour, Mousicnev, ne pardõnez pas aux crimes</l>
            <l>
                <lb/>de ce rraiſtreSicilien, qui tient la paix captiue il y a ſi long-téps,</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>qai pae aa üdgaesebeaol laCoaronme de notre Prince</l>
            <l>
                <lb/>e eftoufſe ſes plus belles vinires, &amp; qui d’vne main auare </l>
            <l>
                <lb/>d’v oœar anmbiusiua, rauit &amp; enleue aux familles leurs ſort¬</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>es, aux asmees leurs ſoldes, aux Mſagiſtrars leur puſſance, à</l>
            <l>
                <lb/>l’Egliſe fes eneafios &amp; au Princes leus autorité.Et pour ache¬</l>
            <l>
                <lb/>eereie e eeeee</l>
            <l>
                <lb/>ar dignement cée ouurage, faitesj qu’à l’auenir les Eſtrange</l>
            <l>
                <lb/>ae ſoiene plus admis s gouuernement de cés Empire. C’et</l>
            <l>
                <lb/>toient pas, aon plus que les Grecs, d’aſpirer aaux charges del</l>
            <l>
                <lb/>epubliqu: ſçchans bien qoils ne peuaent iaumais ſe des¬</l>
            <l>
                <lb/>pouller de l’affetion qu’ils oae pour leur patrie, encore quils</l>
            <l>
                <lb/>l’ayent abandoanea qefi, lMonsievn, V. A. R.fais</l>
            <l>
                <lb/>ſuoeceder le calm de la paix aux tenpeſtes de la guerr, laPran¬</l>
            <l>
                <lb/>c voas éleuer pr cou des ſuperbes ſtaruës à la baze deſquel¬</l>
            <l>
                <lb/>ls ellgeaaesa auſſi bian quoe dans ſon cœnt, les ates heroil¬.</l>
            <l>
                <lb/>ques devoûre âlur &amp;de voſtre elamenc:&amp;t fes peuples lhae¬</l>
            <l>
                <lb/>aſenmgrſtablis dans lêur premier repos, vous reuererontà</l>
            <l>
                <lb/>’auit cmme le Proreîteur de leur innoccnce, le Reſtanra¬</l>
            <l>
                <lb/>eur de leur libarré, &amp;e ls Coaſearuaearde leasvis. lIeſuisds</l>
            <l>
                <lb/>vV.A..</l>
            <l>
                <lb/>osigEvR,</l>
            <l>
                <lb/> Le nes-amble, &amp; tres.</l>
            <l>
                <lb/> beiſſaot ſeraites,</l>
            <l>
                <lb/> D. eurde.</l>
            <pb n="9"/>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>qui pa uſigaoeeanls laCaamonne denoſtre Pines!</l>
            <l>
                <lb/>e etoufe ſes plas bellea vlaires, &amp; qui d’vne mainauare e</l>
            <l>
                <lb/>d’va oœn ambiieu, auie d&amp;e enleue aux famiiſle leue¬</l>
            <l>
                <lb/> au uluusfold, ux Mapinra leur puane</l>
            <l>
                <lb/>lEgliſe fesenioe &amp;e aunPrneeos leur aurorie. Er pourabe¬</l>
            <l>
                <lb/>ua dgnemnt cés ourage. faiey qu’A lauenir les Eſranen.</l>
            <l>
                <lb/>nue foo plus adiau pouoernenmene de Cee Empe Ci</l>
            <l>
                <lb/>ainai que les Triomphateurs de vous le monde ne leur ermet¬</l>
            <l>
                <lb/>oine pa, aon plua que les ree, d’aſpirer aux chages del¬</l>
            <l>
                <lb/>eoeblius ; ſehanm bien qu is ne peuuen amaiſſe &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ponar de ’afeaon qu’ils oue pour leur patrie. neore q.</l>
            <l>
                <lb/>dſ dſedle eie</l>
            <l>
                <lb/>fueodatloclus dela aux oempeſl de la puee uaFr¬</l>
            <l>
                <lb/>ous ’uarepa ous des ſuperbeu ftaues,A la baae deſguei¬</l>
            <l>
                <lb/>laa eloa uui taa que dans ſoa coe, le ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>a e vauout e dvoſroelemence de ſeepopla heu¬</l>
            <l>
                <lb/>etboleou lerremlerremu oenrera</l>
            <l>
                <lb/>I’aaenir cnanae le Proeaeoar de lenr iaocénm, leums¬</l>
            <l>
                <lb/>r de lour lubarob, e l Conſuaue de le iefus </l>
            <l>
                <lb/>V.A..</l>
            <l>
                <lb/> oSicntv,</l>
            <l>
                <lb/> lLe es-bamnble, &amp; tre.</l>
            <l>
                <lb/> olbeiîſſant ſeruitenr,</l>
            <l>
                <lb/> D. ieurde¬</l>
            <pb n="11"/>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>gui paeasiſfgaaesebeanls lCoavone de noſtre Prine</l>
            <l>
                <lb/>e eſtouſe ſes plus belles vloires, &amp; qui d’vne main auare &amp;¬</l>
            <l>
                <lb/>d’va cœnr ambitieux, rauit &amp; enleue aux fanilles leurs fortu¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, aux amees leurs ſoldes, aux Magiſtrats leur puſſance, </l>
            <l>
                <lb/>l’Egiliſe fes leneafices &amp; aux Princes leus autorité.Et pour ach¬</l>
            <l>
                <lb/>ur dgneunent cées ouurage, faite; qu’à l’auenir les Eſtranges</l>
            <l>
                <lb/>ae foien plus admis au gounernement de cét Empire. Ce</l>
            <l>
                <lb/>nſi que les Triomphateurs de tout le monde ne leur perumac¬</l>
            <l>
                <lb/>oiene pas, o plus que les Grecs, d’aſpirer aux charges de l</l>
            <l>
                <lb/>epublique: ſçahaas bien qu’ils ne peuuent iamais ſe de.</l>
            <l>
                <lb/>poudler de ’affetion qu’ils oat pour leur parie, encore qu’ila</l>
            <l>
                <lb/>l’ayene abandoanea. quefi, Moaesa cnvr, V. A. R.fai</l>
            <l>
                <lb/>uecedetr le cale de la paix aux eopeſtes de la gucrre, lalra¬</l>
            <l>
                <lb/>ee voas éleuerpar cout des ſuperbes ſtatuaëés, à la baxe deſquel¬</l>
            <l>
                <lb/>les ellegenuta auſi biaa que dans ſon oœor, les ates heroî¬.</l>
            <l>
                <lb/>qoes devoûtre laur &amp;de voſtre elemence:&amp; ſes peples hae¬</l>
            <l>
                <lb/>uſeoartabls dans leur premier repos, vous reuererontà</l>
            <l>
                <lb/>laueit coe le Proseteur de leur ianocace, le Reſtaura¬</l>
            <l>
                <lb/>us de leur liaaré, &amp; l Coaſeruaacear de lears vies. Ieſus d</l>
            <l>
                <lb/>vV.A..</l>
            <l>
                <lb/> osicvr,</l>
            <l>
                <lb/> eeee¬</l>
            <l>
                <lb/> albeſant ſerairer,</l>
            <l>
                <lb/> D. . es de</l>
            <pb n="13"/>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>qgai paeſsinaſgaaosûranls laCaaronne de noſtre Prinee</l>
            <l>
                <lb/>e eftouſe ſes plas belles vlâtoires, &amp; qui d’vne main auare e</l>
            <l>
                <lb/>d’a eoœu anmbitieux, raoit &amp; enleue aut familles leurs forta¬</l>
            <l>
                <lb/>ues, aux asmoes leurs ſoldes, aux Magiſtratis leur puſſance, à</l>
            <l>
                <lb/>Il’Egliſe feés Beneafioes &amp; aux Princes leur autoriteé.Et pour ache¬</l>
            <l>
                <lb/>aer dignemnemt cée oaurage, faite; qu’à ſl’auenir les Eſtranger</l>
            <l>
                <lb/>ae ſoien plus admis s gouuernemenr de cét Empire. C’et</l>
            <l>
                <lb/>ainfi que les Triomphateurs de cout le amonde ne leur peraec¬</l>
            <l>
                <lb/>aoient pas, on plus que les Greecs, d’aſpirer aux charges de l</l>
            <l>
                <lb/>eepubliqu: ſçachas bien qu’ils ne peuuent iamais ſe deſ.</l>
            <l>
                <lb/>podler de l’affetion qu’ils oar pouar leur patrie, encore qu’il</l>
            <l>
                <lb/>l’ayont abandoanea. quefi, Mosaienv, V. A. R. fais</l>
            <l>
                <lb/>ſueceder le calm de la paix aux tempeſtes de la gucrn, laran¬</l>
            <l>
                <lb/>ee vouas éleauer par cout des ſoperbesſtatuës, à la bae deſquel¬</l>
            <l>
                <lb/>les elegtauta auſi bin que dans ſo oœot, es ates heroil¬.</l>
            <l>
                <lb/>goes devatre uleusr &amp;de voſtr clemence.&amp;e ſes peuples lhe¬</l>
            <l>
                <lb/>enaacablis dans lout pranier repos. vous euereroneà</l>
            <l>
                <lb/>l’aunir cme l Proeeîtenr de leur innocéce, le Reſtaura¬</l>
            <l>
                <lb/>eur de lear libaré, &amp;e l Coaſaruaeus de leunsvies. Ieſusd</l>
            <l>
                <lb/>v..L.</l>
            <l>
                <lb/> osievr,</l>
            <l>
                <lb/>uee</l>
            <l>
                <lb/> olbeiſſant ſeraiteur,</l>
            <l>
                <lb/> D. . ieus de</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>aaae</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>gui paeaiaagauosſûeanls laCarone de noſtre Prinee</l>
            <l>
                <lb/>e eftoufſe ſes plus bellea vloires, &amp; qui d’vne main auare &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’va cœar ambitiet, rait d enleue aux familles leurs fortu¬</l>
            <l>
                <lb/>e, aux aamees leurs ſoldes, aux Magiſtrats leur puſſance, à</l>
            <l>
                <lb/>l’Egliſe fés Beneafioes &amp; aux Princes leus aucorité.Et pouar ache¬</l>
            <l>
                <lb/>uer dignement cés ouurage, ſaites qu’à l’auenir les Etrangers</l>
            <l>
                <lb/>ae ſoien plus admisau gouuernement de cét Empire. C’e</l>
            <l>
                <lb/>ainfi que les Tiomphateurs de tout le anonde ne leur peraae¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient pas, uon plus que les recs, d’aſpirer aux charges de la</l>
            <l>
                <lb/>epabliqu: ſçechans bien qils ne peuuent iamais ſe de¬</l>
            <l>
                <lb/>poüdler de l’affetion qu’ils oat pour leur patrie, encore qu’il</l>
            <l>
                <lb/>l’ayene abandoane. quefi, lMonsiuvn, V. A. R. faia</l>
            <l>
                <lb/>ſueceder lo calos de la paix aux rempeſtes de la guerre, laFra¬</l>
            <l>
                <lb/>es vous éleuer par cout des ſuperbes ſtataës, à la baue deſque¬</l>
            <l>
                <lb/>les ellgrauta auſfi bin quoe dans ſon oœar, les ates heroîl¬¬</l>
            <l>
                <lb/>qoes devaûtre leaur &amp;de voſtreo eclemence:&amp; fes peples heu¬</l>
            <l>
                <lb/>uſemaretablis dans leut premierrepos, vous reuereronà</l>
            <l>
                <lb/>laueirt coane ls Proreîteur de leur innocnce, le Reſtaura¬</l>
            <l>
                <lb/>u de leur libaré, &amp;e l Coaſeraaear de lars vies. le ſus de</l>
            <l>
                <lb/>V. A..</l>
            <l>
                <lb/> oseicnsvr,</l>
            <l>
                <lb/>u b</l>
            <l>
                <lb/> abeiſſane ſeraiteur,</l>
            <l>
                <lb/> D. P. ieurde.</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>sss</l>
            <l>
                <lb/>l8</l>
            <l>
                <lb/>us</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>des</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>Ea</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>f</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e;</l>
            <l>
                <lb/>&amp;a</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>Es</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>Es</l>
            <l>
                <lb/>fi</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>sss</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>EE</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>aeſeſia</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>au</l>
            <l>
                <lb/>Ea¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>FEd</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>lle</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>eeſad ediefaſ eeſal</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>is</l>
            <l>
                <lb/>sase</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>is</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Fs</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>ie</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>te;</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>qal paefssiefgoaesebeale laCoaromae denoſtre Prinee l</l>
            <l>
                <lb/>e etoaſe ſes plasbelles vltoires, &amp; qui d’vnemainauare.</l>
            <l>
                <lb/>d’v oœr aubiiax, rait &amp; enleue aux familles leurs foru¬</l>
            <l>
                <lb/>es, aux armees leurs ſolds, aux Magiſtrais leur puſſance, à</l>
            <l>
                <lb/>l’Egliſe feés Benfioes &amp; au Princes leur autorité.Et pour ache¬</l>
            <l>
                <lb/>aar dignememt cé ouurage, faite; qu’à l’auenir les Etranges</l>
            <l>
                <lb/>ae ſoiene pls admis au gouuernement de cée Empire. C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>aifi que les Triomphaateurs de tout le anonde ne leur peraex¬</l>
            <l>
                <lb/>oient pas, aon plus que les &amp;Grecs, d’aſpirer aux charges de </l>
            <l>
                <lb/>eepublique: ſçachans bien qa’ils ne peuuent iamais ſe deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pouller de l’affetion qu’ils oar pour leur patrie, emcore qu ’ils</l>
            <l>
                <lb/>’ayent ahbaadoane. quefi, lMoseœnsvn, V. A. R. fai</l>
            <l>
                <lb/>ſueceder lcaoe de a panx aux epeſtes de la guerre, laFra¬</l>
            <l>
                <lb/>es vous éleuerpar cout des ſuperbes ſtatuës à la bas deſquel¬</l>
            <l>
                <lb/>les ell gaacta auſfi bin que dans ſon oœuar, les ates heroîl¬.¬</l>
            <l>
                <lb/>qgues de voûtre aleur &amp;de voſtrô clenence:&amp; fés peuples he¬</l>
            <l>
                <lb/>euſsumaereâtablis dans leur premier repos, vous reuererontà</l>
            <l>
                <lb/>auir eoe le Peoreteur de leur innocce, le Reſtaura¬</l>
            <l>
                <lb/>eus de lear liaarté, &amp; l Coaſeraaaar de leas vies. Ileſus de</l>
            <l>
                <lb/>v.A..</l>
            <l>
                <lb/>osigv,</l>
            <l>
                <lb/> ulete</l>
            <l>
                <lb/> lbeiſſant ſeraies,</l>
            <l>
                <lb/> D. . ieu de.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
