<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau659_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Cautèles (les) de la paix, faisant voir : 4. si la paix,
          avant l’exécution des arrêts et de la déclaration contre le cardinal Mazarin, seroit plus
          préjudiciable que la guerre ; 2. si le soupçon qu’on a d’un traité secret de la cour avec
          les princes, est injuste; 3. la sincérité des intentions du roi et de la reine de la
          Grande-Bretagne ; 4. ce que la ville de Paris peut et doit faire en cas de
          trahison.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=ZAQN2kSTeZMC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Cautèles (les) de la paix, faisant voir : 4. si la paix, avant
            l’exécution des arrêts et de la déclaration contre le cardinal Mazarin, seroit plus
            préjudiciable que la guerre ; 2. si le soupçon qu’on a d’un traité secret de la cour
            avec les princes, est injuste; 3. la sincérité des intentions du roi et de la reine de
            la Grande-Bretagne ; 4. ce que la ville de Paris peut et doit faire en cas de
            trahison.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="23"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309170</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">659. Cautèles (les) de la paix, faisant voir : 4. si la paix, avant
          l’exécution des arrêts et de la déclaration contre le cardinal Mazarin, seroit plus
          préjudiciable que la guerre ; 2. si le soupçon qu’on a d’un traité secret de la cour avec
          les princes, est injuste; 3. la sincérité des intentions du roi et de la reine de la
          Grande-Bretagne ; 4. ce que la ville de Paris peut et doit faire en cas de trahison. (S.
          !. n. d.), 23 pages. . 1652, après la députation des cours souveraines à Saint-Germain. «
          La plupart estiment que le roi et la reine d’Angleterre sont plutôt mazarins que
          frondeurs. Quels qu’ils puissent être, on a violé le respect qui leur est dû , d’avoir
          reproché à ce jeune prince, dans son carrosse , d’être cause que le roi est venu à
          Saint-Germain. » Malgré la netteté de ce blème, l’auteur n’en reste pas moins un frondeur
          très-entété. Il ne veut pas de l’assistance des Anglais, à cause de la différence des
          religions. « Mais s’ils prétendoient seulement donner du secours aux peuples qui sont
          opprimés sous le joug d’une rude tyrannie, leur zèle scroit louable, quand même leur
          dessein seroit plus grand que leurs forces. » Il conseille, en cas de trahison des
          princes, « de chasser premiè- rement tous ceux qui seront soupçonnés d’être mazarins, et,
          pour ceux qui le sont ouvertement, de les dépêcher sans remise et sans pltlé »</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-27" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>A -</l>
      <l>
        <lb/>O</l>
      <l>
        <lb/>A propos de ce livre</l>
      <l>
        <lb/>Ceci est une copie numérique d’un ouvrage conservé depuis des générations dans les
        rayonnages d’une bibliothêque avant d’etre numérisé avec</l>
      <l>
        <lb/>précaution par Google dans le cadre d’un projet visant à permettre aux internautes de
        découvrir l’ensemble du patrimoine littéraire mondial en</l>
      <l>
        <lb/>ligne</l>
      <l>
        <lb/>Ce livre étant relativement ancien, il n’est plus protégé par la loi sur les droits
        d’auteur et appartient à présent au domaine public. L’expression</l>
      <l>
        <lb/>’’appartenir au domaine public’’ signifie que le livre en question n’a jamais été
        soumis aux droits d’auteur ou que ses droits légaux sont arrivés à</l>
      <l>
        <lb/>expiration. Les conditions requises pour qu’un livre tombe dans le domaine public
        peuvent varier d’un pays à l’autre. Les livres libres de droit sont</l>
      <l>
        <lb/>autant de liens avec le passé. Ils Sont les témoins de la richesse de notre histoire,
        de notre patrimoine culturel et de la connaissance humaine et sont</l>
      <l>
        <lb/>trop Souvent difficilement accessibles au public</l>
      <l>
        <lb/>Les notes de bas de page et aures annotaûions en marge du texte présentes dans le
        volume original Sont reprises dans ce fichier, comme un Souvenir</l>
      <l>
        <lb/>du long chemin parcouru par l’ouvrage depuis la maison d’édition en passant par la
        bibliothêque pour finalement se retrouver entre vos mains</l>
      <l>
        <lb/>Consignes d’utilisation</l>
      <l>
        <lb/>Google est fier de travailler en parlenariat avec des bibliothques à la numérisation
        des ouvrages appartenant au domaine public et de les rendre</l>
      <l>
        <lb/>ainsi accessibles à tous. Ces livres sont en effet la propriété de tous et de toutes et
        nous Sommes tout simplement les gardiens de ce patrimoine.</l>
      <l>
        <lb/>Il s’agit toutefois d’un projet coûteux. Par conséquent et en vue de poursuivre la
        difſusion de ces ressources inépuisables, nous avons pris les</l>
      <l>
        <lb/>dispositions nécesSaires afin de prévenir les éventuels abus auxquels pourraient se
        livrer des sites marchands tiers, noamment en instaurant des</l>
      <l>
        <lb/>contraintes techniques relatives aux requétes automatisées</l>
      <l>
        <lb/>Nous vous demandons également de.</l>
      <l>
        <lb/> Ne s uriliser les fichiers d des fins commerciales Nous avons conçu le programme
        Google Recherche de Livres à l’usage des particuliers.</l>
      <l>
        <lb/>Nous vous demandons donc d’utiliser uniquement ces fichiers à des fins personnelles.
        Ils ne sauraient en effet être employés dans un</l>
      <l>
        <lb/>quelconque but commercial.</l>
      <l>
        <lb/>4 Ne pas procéder d des requé̂tes utomtisées N’envoyez aucune requẽte automatisée
        quelle qu’elle soit au systeme Google. Si vous effſectuez</l>
      <l>
        <lb/>des recherches concemant les logiciels de traduction, la reconnaissance opûique de
        caractêres ou lou autre domaine nécessitant de disposer</l>
      <l>
        <lb/>d’importantes quantités de texte, n’hésitez pas à nous contacter. Nous encourageons
        pour la réalisation de ce type de travaux l’utilisation des</l>
      <l>
        <lb/>ouvrages et documents apparſenant au domaine publiec et serions heureux de vous etre
        utile.</l>
      <l>
        <lb/> Ne pas supprimer l’nribuation Le filigrane Google contenu dans chaque fichier est
        indispensable pour informer les internautes de notre projet</l>
      <l>
        <lb/>et leur permettre d’accéder à davantage de documents par l’intermédiaire du Programme
        Google Recherche de Livres. Ne le supprimez en</l>
      <l>
        <lb/>aucun Cas.</l>
      <l>
        <lb/> Rester dns la légalité Quelle que soit l’utilisation que vous comptez fſaire des
        fichiers, n’oubliez pas qu’il est de votre responsabilité de</l>
      <l>
        <lb/>veiller à respecter la loi. Si un ouvrage appartient au domaine public américain, n’en
        déduisez pas pour autant qu’il en va de même dans</l>
      <l>
        <lb/>les autres pays. La durée légale des droits d’auteur d’un livre varie d’un pays à
        l’autre. Nous ne sommes donc pas en mesure de répertorier</l>
      <l>
        <lb/>les ouvrages dont l’utilisation est autorisée et ceux dont elle ne l’est pas. Ne croyez
        pas que le simple fait d’afficher un livre sur Google</l>
      <l>
        <lb/>Recherche de Livres signifie que celul-ci peut être utilisé de quelque ſaçon que ce
        soit dans le monde entier. La condamnation à laquelle vous</l>
      <l>
        <lb/>vous expoSeriez en cas de violation des droits d’auteur peut être sévere.</l>
      <l>
        <lb/>A propos du service Google Recherche de Livres</l>
      <l>
        <lb/>En favorisant la recherche et l’acces à un nombre croissant de livres disponibles dans
        de nombreuses langues, dont le franais, Google souhaite</l>
      <l>
        <lb/>contribuer à promouvoir la diversité culturelle grâce à Google Recherche de Livres. En
        effet, le Programme Google Recherche de Livres permet</l>
      <l>
        <lb/>aux intenautes de découvrir le patrimoine littéraire mondial, tout en aidant les
        auteurs et les éditeurs à élargir leur public. Vous pouvez effectuer</l>
      <l>
        <lb/>des recherches en ligne dans le texte intégral de cet ouvrage à l’adressellLD Q2LC</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>?8.</l>
      <l>
        <lb/>r¬ </l>
      <l>
        <lb/>re , ¬</l>
      <l>
        <lb/>L HA V</l>
      <l>
        <lb/>D </l>
      <l>
        <lb/>LES</l>
      <l>
        <lb/>I I ILS</l>
      <l>
        <lb/>DE L</l>
      <l>
        <lb/>T V</l>
      <l>
        <lb/>A D A</l>
      <l>
        <lb/>AAI 1</l>
      <l>
        <lb/>FAISANT VOIR.</l>
      <l>
        <lb/>I. Si la Paix auant l’execution des Arreſts &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>la Declaration contre le C. Mazarin, ſeroit plus.</l>
      <l>
        <lb/>preiudiciable que la Guerre.</l>
      <l>
        <lb/>II. Si le ſoupç̧on qu’on a d’vn Traicté́ ſecret de</l>
      <l>
        <lb/>la Cour auee les Princes eſt iniuſte.</l>
      <l>
        <lb/> I I I. La ſinceriteé des intentions du Roy &amp; de la</l>
      <l>
        <lb/>Royne de la Grand’Bretagne.</l>
      <l>
        <lb/>1V. Ce que la Ville de Paris peut &amp; doit ſaire</l>
      <l>
        <lb/>en cas de trahiſen.</l>
      <l>
        <lb/>d t a e</l>
      <l>
        <lb/>ue2</l>
      <l>
        <lb/>309110</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/>1¬</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>4¬ </l>
      <l>
        <lb/>.</l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <l>
        <lb/> palle</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>u, A i, &amp; A</l>
      <l>
        <lb/> p ppoepe4s</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>ATI c</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>2 LAV I L E9</l>
      <l>
        <lb/> DE LA PAIX.</l>
      <l>
        <lb/>Faiſant voir,</l>
      <l>
        <lb/>I. Si la Paie auant l’execation des rrefts &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>l Declaraion eontre le C Maarin ſeroit plus</l>
      <l>
        <lb/>preiasdieiable que l Cuerre.</l>
      <l>
        <lb/>1I. Si le ſoupçon qu’om ad d’ Traie ſecree de la</l>
      <l>
        <lb/>Cour auec les Princes eſt inuſfe.</l>
      <l>
        <lb/> Ill. La ſincerité des intenmtions das Roy &amp; d l.</l>
      <l>
        <lb/> Qoyne de la Crand’ Bretagne.</l>
      <l>
        <lb/>V. Ce que la Ville de Paris peut &amp; doit faire en</l>
      <l>
        <lb/> cas de trahbi ſon.</l>
      <l>
        <lb/> N ne peut nier que dans l’Eſtat où nous</l>
      <l>
        <lb/> nous trouuons, nos eſprits ne ſoient main¬</l>
      <l>
        <lb/>tenant agitez de deux mouuemens, non ſeulement</l>
      <l>
        <lb/> extraordinresà la nature, mais encore ineroa¬</l>
      <l>
        <lb/>bles à la Ploſophie, à ſcauoir du deſir &amp; de la</l>
      <l>
        <lb/>crainte d’vn meſme object. Qui de nous Meſſieurs</l>
      <l>
        <lb/> les Bourgeois de Paris, n’a eſté touché́ du deſir</l>
      <l>
        <lb/> de la Paix lors que nous auons veu ſortir de nos</l>
      <l>
        <lb/>murs, les Deputez de la part des Princes &amp; du Pat¬¬</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>4</l>
      <l>
        <lb/>lement pour aller faire l’ouuerture de que lque ac</l>
      <l>
        <lb/>commodement pour apres en conclurre le traitté́?</l>
      <l>
        <lb/>Mais auſſi qui ne là point apprehendée, ayant apris</l>
      <l>
        <lb/>par le paſſéque nos ennemis ſe ſeruent de Confe¬</l>
      <l>
        <lb/>rences, de retardement pour rompre l’execution</l>
      <l>
        <lb/>de nos bons deſſeias, lors qu’il ſe ſentent foibles</l>
      <l>
        <lb/>pour nous attaquer ou pour nous reſiſter, ils vſens</l>
      <l>
        <lb/>de la Paix auec intention de nous faire vne plus</l>
      <l>
        <lb/>cruelle guerre. Quelle aſſeurance pouuons nous</l>
      <l>
        <lb/>eſperer de ceux qui font gloire de tromper, &amp; qui</l>
      <l>
        <lb/>n’ont iamais parlé auec plus de ſinceriteé que lors</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils ont dt qu’ils n’eſtoient point eſclaues de</l>
      <l>
        <lb/>leur parole. Vne Paix feinte ne peuſt eſtre ny fſer¬</l>
      <l>
        <lb/> me ny aduantageuſe. Quand nos ennemis nous</l>
      <l>
        <lb/>auront deſarmez &amp; qu’apres ils viendront à fon¬</l>
      <l>
        <lb/>dre ſur nous ils ſe mocqueront de noſtre ſimplici¬</l>
      <l>
        <lb/>té, ilne leur importe d’vſer ou de la force ou de la</l>
      <l>
        <lb/>ruſe pour vainere.</l>
      <l>
        <lb/> Dolas an virtus quis in hoſte requirat.</l>
      <l>
        <lb/>Ils demeureron armez apres que nous aurons</l>
      <l>
        <lb/>leie eeeree¬</l>
      <l>
        <lb/>quitté les armes. Ceux qui ne veulent point de</l>
      <l>
        <lb/>ſont reſponſables de tous les deſordres qui ſe</l>
      <l>
        <lb/> commettent pendant la guerre, mais ceux qui</l>
      <l>
        <lb/>quittent les armes apres auoir eſté contraincts de</l>
      <l>
        <lb/>les prendre par les iniures de leurs ennemis ne les</l>
      <l>
        <lb/> peuuent quitter ſans honte s’ils ne ſe ſot vengez</l>
      <l>
        <lb/>ou</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>ou s’ils ne demeurent touſiours en eſtat de les pou¬</l>
      <l>
        <lb/> uoir repouſſer. Ionathan ce preux Machabée qui</l>
      <l>
        <lb/>releua par ſa valeur Iſraël qui eftoit oppriméparſes</l>
      <l>
        <lb/>ennemis fut trompépar Dometerius, auquel il ae</l>
      <l>
        <lb/>deuoit point ſe fier apres les cruautez que ce Roy</l>
      <l>
        <lb/> auoit excercé́ ſur le Peuple de Dieu. Mais la faure</l>
      <l>
        <lb/>qu’il commit de congedier ſon armée ſur la parole</l>
      <l>
        <lb/>de Tryphon luy fit perdre la vie &amp; les plus vaillans</l>
      <l>
        <lb/>des luifs ſe trouuerent enueloppez &amp; accablez par</l>
      <l>
        <lb/>leurs ennemis par l’imprudence de leur cheſ. C’et</l>
      <l>
        <lb/>vne fauttejrréparable que de ſe fier partropà vn</l>
      <l>
        <lb/>eanemy qui n’a point de generoſté. Nons n’auons</l>
      <l>
        <lb/>point icyà faire contre vn Alexandre, miais pluſto</l>
      <l>
        <lb/>contre vn Philippe. Penſez-vous que le Cardinal.</l>
      <l>
        <lb/>ne ſoit point gagé du Roy d’Eſpagne pour venir</l>
      <l>
        <lb/>troubler la France mais quand cela ne ſeroit pas</l>
      <l>
        <lb/>nous deuons eſtre aſſeurez qu’il faut que Mazarin</l>
      <l>
        <lb/>periſſe ou nous, quelque accommodement qu’on</l>
      <l>
        <lb/>puiſſe propofer. Solonordonnoit en ſes Loix ainſi</l>
      <l>
        <lb/>que ditDemoſthene, que les querelles qui ſe leuens</l>
      <l>
        <lb/>dans la republique entre les particuliers peuuent</l>
      <l>
        <lb/>eſtre terminées ſans d’eftruire l’vn ou l’autre des</l>
      <l>
        <lb/>deux partis, mais celles qui regardent le public &amp;</l>
      <l>
        <lb/>ſingulierement les attentats d’vn Tyran, ſur la li¬</l>
      <l>
        <lb/>berté publique n’admettent aueun accord, il faut</l>
      <l>
        <lb/>ou que le Tyran ou que la Repubhlque periſſe.</l>
      <l>
        <lb/>Auſſi les Romains ont vſé de tant de ſeueriteé.</l>
      <l>
        <lb/>B</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>conre cu qulvouloient opprimer la llberteé pu¬</l>
      <l>
        <lb/>blique qu’ils n’ont pas meſme eſpargné les Tar¬</l>
      <l>
        <lb/>quins &amp; les -Scipions bien que ceux-çy les euſſent</l>
      <l>
        <lb/>dtidrées des mains Cartaginqis manluis Capi¬</l>
      <l>
        <lb/>roſinds auoit chaſſé les Gaulois u Capitole, nmais</l>
      <l>
        <lb/>ayant vaalu abuſer d l’authorité́ que le Peuple luy</l>
      <l>
        <lb/>mit entre les mains, il fut condamneé́ par le Senat</l>
      <l>
        <lb/>&amp; jetté du haut de la Roche Tarpienue en bas &amp;la</l>
      <l>
        <lb/>Maiſo démolie quoy qu’il mit deuant les yeux du</l>
      <l>
        <lb/>Peuple Romain, qu’il auoit mis les Gaulois hors</l>
      <l>
        <lb/>du Capitole. Quand il y va du ſalut de l’Eſtat le</l>
      <l>
        <lb/>Fils ne doit poiut eſpargner le Pere ny le Pereſo¬</l>
      <l>
        <lb/>Fils commele diuin Brutus, lequel ayant apris que</l>
      <l>
        <lb/>ces deux Fl Titos &amp; Tibernis fauoriſoyent Tar¬</l>
      <l>
        <lb/>quin, les aceuſa deuant le Conſul &amp; le Peuple, &amp; ne</l>
      <l>
        <lb/>voulut ſe retirer de l’aſſemblé́e, qu’il n’euſt veu</l>
      <l>
        <lb/>trancher la teſte à tous deux.</l>
      <l>
        <lb/> Pluſieurs grands Capitaines qui auoient eſten¬</l>
      <l>
        <lb/>du les bornes de l’Empire ont eſteé condamnées</l>
      <l>
        <lb/>pour auoir eſté accuſez &amp; conuaincus de concuſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſion &amp; meſme d’auoir contre les Loix Romaines</l>
      <l>
        <lb/>vſé de truauteé enuers les ennemis. Nous ſommes</l>
      <l>
        <lb/>bien loing de cee vetu Heroique des Romains.</l>
      <l>
        <lb/>Nous faiſons gloire de viure enEſclaues &amp; n’auons</l>
      <l>
        <lb/>du reſpect que pour ceux qui ne nous ont iamais</l>
      <l>
        <lb/>fait que du mal. Mais examinons ſi nous deuons</l>
      <l>
        <lb/>faire la Paix auec teluy auquel la France a declareé</l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>7</l>
      <l>
        <lb/>la guerre. Ie dis que nous deuons perir ou luy, ſi.</l>
      <l>
        <lb/>nous n’auons pas cette reſolution il-la luy, &amp; il</l>
      <l>
        <lb/>ſuffit que l’vn ou l’autre de nous ſoit reſolu de</l>
      <l>
        <lb/>deſtruire ſon ennemy pour rendrel’accord impeſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſible. Or que l Cardinal Mazarin ait priſe cette</l>
      <l>
        <lb/>reſolution de perir ou de nous predre, il eſt aiſe à</l>
      <l>
        <lb/>connoiſtre par les approches de ſes trouppes qui</l>
      <l>
        <lb/>ont erercé́ par toutte leur rautte des horreurs que</l>
      <l>
        <lb/>ſoldats d’Attila ſurnommé Fleau de Dieu hont eu</l>
      <l>
        <lb/>horreur de faire.</l>
      <l>
        <lb/>Mais quels articles doit -on propoſer en cette</l>
      <l>
        <lb/>Paix. Toutte la France demande l’eſloignemene</l>
      <l>
        <lb/>du Cardiealaazarin, Le veut-il accepter? non car</l>
      <l>
        <lb/>il a reſolu de perir pluſtoſt, &amp; de faire tout perdre</l>
      <l>
        <lb/>auant qu’il quitte le Royaume&amp; luy ue le voulant:</l>
      <l>
        <lb/>pas le Roy la Reyne le Conſeil, les Generau des</l>
      <l>
        <lb/>Armeées, les Pariſans, les Soldats les volurs, on vn</l>
      <l>
        <lb/> mot les mazarins ne le veulent point.. Pour auoir</l>
      <l>
        <lb/>donc la Paix, il faudroir que azarin domoure;</l>
      <l>
        <lb/>qu’il entre dans Paris en Tomphe, qu’l ſoit: le</l>
      <l>
        <lb/>Maiſtre de tout. Cela eſtant quelle ſeurete pour¬</l>
      <l>
        <lb/>ront auoir les Peinces qui n’ont eſchappé de ſes</l>
      <l>
        <lb/>Priſons que par Miracle? Mais pourroient ils ia¬</l>
      <l>
        <lb/>mais conſentirà ce reftabliſſemermt qui leut eſt ſ¬</l>
      <l>
        <lb/>injurieux. Ils ou proeſté de prendre les Armes !</l>
      <l>
        <lb/>pour s’y oppoſer &amp; qu’ilsne les’quitteront que </l>
      <l>
        <lb/>miniſtr faral ne ſoit hors du Royaume, comment</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>donc ſe perſuader, que des Prinees ſi Genereux</l>
      <l>
        <lb/>puiſſent accorder le premier &amp; principal article de</l>
      <l>
        <lb/>traitté. En ſecond lieu nous auons pris les Armes</l>
      <l>
        <lb/>pour maintenir les Arreſts que les Parlements ont</l>
      <l>
        <lb/>donné non ſeulement contre la perſonne duCar.¬</l>
      <l>
        <lb/>dinal Mazarin, mais auſſi contre la mauuaiſe ad¬</l>
      <l>
        <lb/>miniſtration du Royaume. ll faut icy diſtinguer</l>
      <l>
        <lb/>deux choſes, le Fyran &amp; la Tyrannie, le Mazarln &amp;</l>
      <l>
        <lb/>le Mazariniſme, nous ne les deuons point poſer</l>
      <l>
        <lb/>que nous ne les voyons par terre. Bien que l’eſloi¬</l>
      <l>
        <lb/>gnement du Cardinal Mazarin ſoit tout affait ac¬</l>
      <l>
        <lb/>ceſſair pour le repos de la France, neantmoins pour</l>
      <l>
        <lb/>la reſtauration de l’Eſtat, il faut quelque choſe de¬</l>
      <l>
        <lb/>plus. Il eſt neceſſaire que la Declaration du mois</l>
      <l>
        <lb/>d’Octobre68. Faicte apres nos Barricades, ſoist</l>
      <l>
        <lb/>poactuellement &amp; diligemment executé́ en tous</l>
      <l>
        <lb/>ſes points &amp; ſelon ſa forme &amp; teneur.</l>
      <l>
        <lb/>La Paix n’eſt aduantageuſe qu’entant qu’elle eſt</l>
      <l>
        <lb/>vn moyen pour paruenir à la felicité́ qui n’aiſt de la</l>
      <l>
        <lb/>ſeuretté &amp; de l’abondance. Or ſi le azarin s’en va</l>
      <l>
        <lb/>&amp; que le Mazariniſme demeure, nous perdrons vn</l>
      <l>
        <lb/>Tyran &amp; nous eſtablirons &amp; afferrirons le Troſne</l>
      <l>
        <lb/>de la Tyrannie. Il vaut mieux qu’on face la guerre</l>
      <l>
        <lb/>que de ſouffrir que les Tailles les Taillons &amp; ſub¬</l>
      <l>
        <lb/>ſſtances ſoit miſes en party, puis que le Peuple eſt</l>
      <l>
        <lb/> rayné ſans aucune eſperance de reſource, les gens</l>
      <l>
        <lb/>de guerre font des grands deſordres, il eſt vray</l>
      <l>
        <lb/> mais</l>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>9</l>
      <l>
        <lb/>mais ils laiſſent l’eſperance de ſe remettre, au lieu</l>
      <l>
        <lb/>que les Emiſſaires des Partiſans emportent iuſ¬</l>
      <l>
        <lb/> qu’à̀ la paille du lict auſi-toſt qu’il ſçauent que le</l>
      <l>
        <lb/>Laboureur à quelque choſe. Il faut ne pas ſça¬</l>
      <l>
        <lb/>uoir les Loix Fondarmentales de noſtre Monar¬</l>
      <l>
        <lb/>chie pour ignorer que touttes les contributions</l>
      <l>
        <lb/>du Peuple ſont de leurnature &amp; origine, vne con¬</l>
      <l>
        <lb/>ceſſion volontaire pluſtoſt qu’vne debte d’obli.</l>
      <l>
        <lb/>gation, tellement que s’il ſe fait quelque party de</l>
      <l>
        <lb/>ces deniers ſous quelque tiltre, &amp; forme &amp; nom</l>
      <l>
        <lb/>que ce ſoit, l’action doit eſtre tenuë pour vn cri¬</l>
      <l>
        <lb/>me Capital d’offence publique &amp; punie du der¬</l>
      <l>
        <lb/>nier ſupplice.</l>
      <l>
        <lb/>Philippe de Valois en l’an 1349. pour ſouſte¬</l>
      <l>
        <lb/>nir la guerre contre les Anglois, voulant leuer</l>
      <l>
        <lb/>vn ſubſide de ſix deiers pour liure pour chaque</l>
      <l>
        <lb/>denrée qui ſe vendroit dans la Ville Preuoſté́&amp;A</l>
      <l>
        <lb/>Vicomté de Paris, ne le peut obtenir que pour vn</l>
      <l>
        <lb/>an, &amp; encore du conſentement du Preuoſt des</l>
      <l>
        <lb/>Marchands &amp; Eſcheuins, &amp; par ſes lettres paten¬</l>
      <l>
        <lb/>tes du y. Fevrier 349. Ilproteſta que cét irapoſt</l>
      <l>
        <lb/> n’apporteroit aucun prejudice pour l’auenir aux</l>
      <l>
        <lb/>iberteés &amp; Priuileges du Peuple, ny qu’aucun</l>
      <l>
        <lb/>droit nouueau luy ſeroit acquis contre eux, mais</l>
      <l>
        <lb/>qu’il l’imputoit à vn ſubſide gracieux. Pourquoy</l>
      <l>
        <lb/>donc ne deffendrons-nous point les meſmes</l>
      <l>
        <lb/>droicts qui nous auoient eſteé laiſſez par nosPeres?</l>
      <pb n="11"/>
      <l>
        <lb/>I</l>
      <l>
        <lb/>La Cour de Parlement a condamné́ le ono¬</l>
      <l>
        <lb/>pole, Themis à l’ancéſes foudres contre ces v</l>
      <l>
        <lb/>leurs publics, n’a-il pas eſteé arreſté qu’il ne ſeroit</l>
      <l>
        <lb/>fait aucuntraitté ny party des rentes des particu¬</l>
      <l>
        <lb/>liers, des gages &amp; des droicts de particuliers</l>
      <l>
        <lb/>eſtant notoirement le bien public à la priſe du¬</l>
      <l>
        <lb/>quel t’els traicté́s &amp; partis doment liu auec hon¬</l>
      <l>
        <lb/>rte &amp; ſç̧andale.</l>
      <l>
        <lb/>Les lntendans de Iuſtices dans. les Prouince</l>
      <l>
        <lb/>auoient eſté́ ſupprimez, n’eſt-il pas iuſte qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>reſtituent les ſommes qu’ils ont pris pendant le</l>
      <l>
        <lb/>temps de leur foction, ou de la part du Royou- de</l>
      <l>
        <lb/>la part des Partiſans &amp; traittans, attendu qu’ils ne</l>
      <l>
        <lb/>peuuent ſeruir à deux maiſtres, ny prertendre dou¬</l>
      <l>
        <lb/>ble ſalaire. Tout le Monde ſç̧ait la diſſipation des</l>
      <l>
        <lb/>Finances, &amp; neantmoins le deſordre continuë sou¬</l>
      <l>
        <lb/>fiours &amp; le mal meſme va touſours en empirant.</l>
      <l>
        <lb/>Apres que le Cardinal azarin a fait aduan¬</l>
      <l>
        <lb/>cer de l’argent par ſes Partiſans, &amp; qu’il leur a don¬</l>
      <l>
        <lb/>né le Royaume au pillage, il s’addreſſe à d’autres</l>
      <l>
        <lb/>faiſant banqueroute au premiers, mais por</l>
      <l>
        <lb/>ruyner tout à fait le Royaume, il fait faire vn</l>
      <l>
        <lb/>rauage par ſes ſatelliues tel que de pluſieurs an¬</l>
      <l>
        <lb/>nées, ceux qui le ſouffrent ne ſe pourrent re¬</l>
      <l>
        <lb/>leuer.</l>
      <l>
        <lb/>Puis donc que la Paix ne peut eſtre qu’vne tra</l>
      <l>
        <lb/>liſon, il faut nous reſourdre à faire la guere, &amp;</l>
      <pb n="12"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>puis que la Vitoire ſe vient renger de noſtre</l>
      <l>
        <lb/>coſté́, peurquoy refuſerons- nous de ſuiure le</l>
      <l>
        <lb/>drapeau des Princes qui nous doiuentfaire parti¬</l>
      <l>
        <lb/>cipans de leursriomphes. Il eſt ras-certainque</l>
      <l>
        <lb/>ſi Paris prenoit les armes, &amp; que ſans attendre.</l>
      <l>
        <lb/>les ordres des Aſſemblées où les Mazarins pre¬</l>
      <l>
        <lb/>ualent, oupar le nombre ou par leurs fineſſes, on</l>
      <l>
        <lb/>ſe mit en Campage pour allet deliurer le Roy</l>
      <l>
        <lb/>auec reſolution de faire main baſſe ſurt touit le par¬</l>
      <l>
        <lb/>ty Mazarin, vous verriez toute ſon Armée ſe diſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſiper, &amp; tous ceux qui ſfont atraehez à lay par in¬</l>
      <l>
        <lb/>tereſt prendte la fuitre pourquoy paroiſſenl-ils fi</l>
      <l>
        <lb/>reſolus, parce que nous ne le ſommes pas. Pre¬</l>
      <l>
        <lb/>nons le chemin de S. Germain, &amp; dans vingt &amp;</l>
      <l>
        <lb/>quatre-heurs, nous ſerons non ſeulamemdeliurés.</l>
      <l>
        <lb/>dos maux qui nons menacent, qui nona accuei¬</l>
      <l>
        <lb/>lent, qui nous accablent, mais nous nous trouae¬</l>
      <l>
        <lb/>rons chargez des deſpouilles de nos ennemis, qui</l>
      <l>
        <lb/>ne nous ſç̧auroient eſchapper. Quand meſme</l>
      <l>
        <lb/> nous deurions mourir pourrionsnoustoulor une</l>
      <l>
        <lb/>moet plus glorieuſe, nous neſõmes pasnéspour</l>
      <l>
        <lb/>nous meſmes, nus deuons la vie à notre Parie.</l>
      <l>
        <lb/>Voylà le Tyran à vne demy iournée de nos mu¬</l>
      <l>
        <lb/>railles, qui n’atend que la moindre oecaſionpour</l>
      <l>
        <lb/>nous ſurprendre, &amp; pour nous venir ſaccager..!</l>
      <l>
        <lb/>II. Que ſi quelqu’vn me dit que les Peuple de</l>
      <l>
        <lb/>Paris ne manquera iamais de courage, &amp; qu’il eſt</l>
      <pb n="13"/>
      <l>
        <lb/> 12</l>
      <l>
        <lb/>pret à ſuiure les ordres des Princes t mais que</l>
      <l>
        <lb/>l’on craint qu’il y ait vn Traitteé ſecret entre la</l>
      <l>
        <lb/>Cour &amp; eux. Ie dis que ce ſoupçon eſt eriminel,</l>
      <l>
        <lb/>ſi nous n’en auons de preuues auſſi manifeſtes que</l>
      <l>
        <lb/>la lumiere du Soleil.</l>
      <l>
        <lb/>Les Partiſans du Mazarin ſont aſſez perſuae</l>
      <l>
        <lb/>que tandis que l’vnion ſubſiſtera entre les Princes,</l>
      <l>
        <lb/>les Parlements &amp; les Peuples, leur party ne rece¬</l>
      <l>
        <lb/>ura que du deſaduantage. Auſſi n’eſperant rien</l>
      <l>
        <lb/>de leurs forces qui ſont ſans comparaiſon infe¬</l>
      <l>
        <lb/> rieures aux noſtres, ils ont mis l’eſpoir de leur</l>
      <l>
        <lb/>ſalut dans leur ruſes. Ils ont employé́ toutte ſor¬</l>
      <l>
        <lb/>te d’artifice, pour i’etter de la meſintelligence</l>
      <l>
        <lb/>parmy nous: c’eſt eux qui falſifient les Lettres du</l>
      <l>
        <lb/>Cachet du Roy pour rbmpre les Aſſembleées de</l>
      <l>
        <lb/>Ville, qui attitrent de filoux ſur le Pont-Neuf</l>
      <l>
        <lb/> pour faire de voleries ſur les perſonnes qui ſont</l>
      <l>
        <lb/>du coſteé de Princes, les appellant des Mazarins.</l>
      <l>
        <lb/>Ils font prendre les armes aux Bourgeois, leur</l>
      <l>
        <lb/>donnant à entendee qu’on veut piller leur Bouti¬</l>
      <l>
        <lb/>que, &amp; les engagent à deuenir les Satellites des</l>
      <l>
        <lb/>Bourreaux.</l>
      <l>
        <lb/>Maintenant qu’ils voyoient que leurs fourbes</l>
      <l>
        <lb/>ſont -deſcouuertes, ils ſe ſeruent d’vne autre qui</l>
      <l>
        <lb/>eſt encore plus dangereuſe, faiſant courir le bruit</l>
      <l>
        <lb/>que les Princes s’entendent auec la Cour, qu’il ya</l>
      <l>
        <lb/> deſia</l>
      <pb n="14"/>
      <l>
        <lb/>deſia long-temps que leur Paix eſt faite, &amp; qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>doiuent joindre les deux Armeé́es pour affamer &amp;.</l>
      <l>
        <lb/>prendre Paris. Quoypeut-on croire que ſon Al¬</l>
      <l>
        <lb/>teſſe Royalle, Meſſieurs le Prince de Condé &amp;</l>
      <l>
        <lb/>Duc de Beaufort feuſſent capables de quitter</l>
      <l>
        <lb/>leurs intereſts &amp; les noſtres pour les ſacrifier au</l>
      <l>
        <lb/>Cardinal Mazarin? Certes il ny a nulle apparence,</l>
      <l>
        <lb/>qui les pourroit obliger à faire contre les pro</l>
      <l>
        <lb/>teſtations qu’ils ont fates au Parlement, &amp; dont</l>
      <l>
        <lb/>la Cour en a voulu charger ſes Regiſtres ? Quel¬</l>
      <l>
        <lb/>que deſordre qui ſe trouue parmy les hommes,</l>
      <l>
        <lb/>ils ne peuuent faire aucune ation qui n’ait le bien</l>
      <l>
        <lb/>pour objet. Or la morale ne trouue aucun bien</l>
      <l>
        <lb/>quine ſoit, vtile delectable ouhonnaeſte, exami¬</l>
      <l>
        <lb/>nons donc ſi le traiteéſeceer pretendu,peut appor¬</l>
      <l>
        <lb/>ter à ces trois Princes, ou du profit, ou du con¬</l>
      <l>
        <lb/>tentement, ou de l’honneur. Quand au profit ie</l>
      <l>
        <lb/>ne crois pas que la Cour puiſſe faire de plus grand</l>
      <l>
        <lb/>aduantages à ces ennemis du Cardinal Mazarin,</l>
      <l>
        <lb/>que ceux qu’ils ont refuſez, il y a long temps pour</l>
      <l>
        <lb/>conſentir à fon retour &amp; reſtabliſſement. Quel</l>
      <l>
        <lb/>plaiſir auroient-ils de voir Triompher ce Sicilien,;</l>
      <l>
        <lb/>apres auôir juré́ ſa ruine. Mais pus que la gloire</l>
      <l>
        <lb/>eſt le ſeul motif qui fait agirces Heros, com¬</l>
      <l>
        <lb/>ment pourroient-ils auoir traitté ſecrettement au</l>
      <l>
        <lb/>preiudice d’vnPeuple, qui leur a fait veu de fide¬</l>
      <l>
        <lb/>lité́ &amp; d’obeiſſance, ſans perdre ce qu’ils ont plus</l>
      <l>
        <lb/>D</l>
      <pb n="15"/>
      <l>
        <lb/>14</l>
      <l>
        <lb/>cher que leur propre vie. Ie veux dire leur hon¬</l>
      <l>
        <lb/>neur. Perſonne ne- peut adjouſter foy à vn tel</l>
      <l>
        <lb/>ſoupçon ſans facrilege, &amp; ceux qui le publient</l>
      <l>
        <lb/>doiuent eſtre punis, eomme ayant-pnoferé des</l>
      <l>
        <lb/>blaſphemes.</l>
      <l>
        <lb/>De dire que dans le traitté de Paix, l’eſloigne¬</l>
      <l>
        <lb/>ment du Cardinal Mazarin eſt compris, c’eſt</l>
      <l>
        <lb/>s’abuſer. Ils ont aſſés proteſté, &amp; la derniere De¬</l>
      <l>
        <lb/>putation porte qu’auant l’ouuerture d’aucun trai¬</l>
      <l>
        <lb/>té, il faut voir l’execution des Arreſts, contre le</l>
      <l>
        <lb/>Cardinal Mazarin, &amp; le traitté ne peuſt eſtre</l>
      <l>
        <lb/>commencé qu’apres ſon eſloignement. Deplus</l>
      <l>
        <lb/>ona louuent oüy dire à l’vn de ces trois Prin¬</l>
      <l>
        <lb/>ces, que la Royne renonceroit pluſtoſt à elle¬</l>
      <l>
        <lb/>meſme &amp; à Dieu, qu’au Cardinal mazarin. Com¬</l>
      <l>
        <lb/>ment donc ſe perſua der qu’ils croiront cét eſloi¬</l>
      <l>
        <lb/>gnement, s’ils ne le pouſſent eux-meſmes iuſ¬</l>
      <l>
        <lb/>qu’au bout ? Ce ſeroit enfin ridiecule, d’alleguer</l>
      <l>
        <lb/>que les Princes ont eſté contraints d’accepter la</l>
      <l>
        <lb/>Paix: puis qu’ils ſe trouuent maintenant les plus</l>
      <l>
        <lb/>forts, &amp; quie deſpuis le retour de Monſeigneur</l>
      <l>
        <lb/>le Prince de Condeé́, leur party a touſiours eu de</l>
      <l>
        <lb/>l’aduantage. S Preſence dans la Ville de Paris,</l>
      <l>
        <lb/>à aſſeurétous les Habitans pour ſon party, &amp; on</l>
      <l>
        <lb/>ne peut douter que les leué́es de gens de guerre</l>
      <l>
        <lb/>qu’il y a fait, auec l Armée du Duc de Lorraine</l>
      <l>
        <lb/> quiſe va joindre auec celle des Princes, ne don¬</l>
      <pb n="16"/>
      <l>
        <lb/>nent vne telle eſpouateau Casdiul Mazarin,</l>
      <l>
        <lb/>qu’il ſera bientoſt contraint de ſe retirer de Saint</l>
      <l>
        <lb/>Germain, &amp; cherche equelque autre endroit</l>
      <l>
        <lb/>quelque place pour. ſon refug¬</l>
      <l>
        <lb/>De ce que nous auons di ey- defſuas, aouspou¬</l>
      <l>
        <lb/>uons cognoiſtre la cauſe de laruptmreiduraitté</l>
      <l>
        <lb/>Aſçauoir que les Deputez ant eu ordre, de de¬</l>
      <l>
        <lb/>mander l’eſloigiement du’ Cardina Manarin</l>
      <l>
        <lb/>auant que de riencommence. Et cé eloigne¬</l>
      <l>
        <lb/>gnementnedeuant pas caufe oisdrdouleur</l>
      <l>
        <lb/>dans l’eſprit de la Roy ne, &amp; de tous lesaana¬</l>
      <l>
        <lb/>rins, que de joyo dans le. coperaire party, io voas</l>
      <l>
        <lb/>laiſſe à penſer s’il peut ſeruir deprelude au traiteé</l>
      <l>
        <lb/>de la Paix.</l>
      <l>
        <lb/>I. Auſſi- les Entremeteuis meſmes n’ont eſté</l>
      <l>
        <lb/>aucunement. ſaisfaifîls.. es plas ſenſez rofuſent</l>
      <l>
        <lb/>de vouloir accorden ceu qui ſont en diffaerent,</l>
      <l>
        <lb/>ſinon qu’ils ayent quelque authorieé par deſſus</l>
      <l>
        <lb/>les deux partis., car ileft mal aiſé d’eſtre tellement</l>
      <l>
        <lb/>equitable ou indiferent, dene paspoirter vnapa¬</l>
      <l>
        <lb/> ty plus que l’autre, &amp; il ſemble du tout impoſſi¬</l>
      <l>
        <lb/>ble de contenter tous les deux. Le Roy &amp; la Roy¬</l>
      <l>
        <lb/>ne de la Grand Bretaigne ont pris. beaucoup de</l>
      <l>
        <lb/>peine pourtroluuer quelque moien d’accord, mais</l>
      <l>
        <lb/>la plus part eſtiment qu’ils ſont platoſt Mazarin</l>
      <l>
        <lb/>que Frondeurs, &amp; quels qu’ils puiſſent eſtre on a</l>
      <l>
        <lb/>violeé le reſpet qui leur eſt d’eu, d’auoir reproabhé</l>
      <pb n="17"/>
      <l>
        <lb/>6</l>
      <l>
        <lb/>à caieune Prince dans ſon Caroſſe d’eſtre cauſe</l>
      <l>
        <lb/>que le Roy eſtoit venuà S. Germain.</l>
      <l>
        <lb/> Epiâtete dit, que toutes choſes ont deux iſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ges. La cheutte de cette onarchie produit des</l>
      <l>
        <lb/>efſets contraires dans l’eſprit de ceux quila con¬</l>
      <l>
        <lb/>ſiderent. Les vne penſent que cét exemple doit</l>
      <l>
        <lb/>adiere eonei ene ene e eneler e</l>
      <l>
        <lb/>plus de douceur, &amp; les autres aù contraire, fons</l>
      <l>
        <lb/> lugement tout contraire, &amp; diſent que le plus</l>
      <l>
        <lb/>aſſeuré moyen pour aſſeurer vne Couronne, c’eſt</l>
      <l>
        <lb/>de regner auec la force, &amp; d’affoiblir tellement</l>
      <l>
        <lb/>les ſujes qu’ils ne puiſſent leuer les bras pour</l>
      <l>
        <lb/>l’oſter. La plus part des Anglois qui font iey at¬</l>
      <l>
        <lb/>ribueat la deplorable, Cataſtrophe de leurs der.</l>
      <l>
        <lb/>niers Roys, à lour bonté pluſtoſt qu’à vne trop</l>
      <l>
        <lb/>ſeuere domination. Pour moy i’eſtime que les</l>
      <l>
        <lb/>Mazarins ſont de meſme ſentiment, &amp; que cette</l>
      <l>
        <lb/>damnable Politique, laquelle deſtruit les Mo¬</l>
      <l>
        <lb/>narques auſſi- bien que les ſabiets, à eſteé laiſſeée</l>
      <l>
        <lb/>par le Cardinal de Richelieu. Tant y a que nous</l>
      <l>
        <lb/>ſommes trompez fi nous croyons que le Roy &amp; la.</l>
      <l>
        <lb/>Royne d’Angleterre, perſuadent ceux qui nous</l>
      <l>
        <lb/>gouuernent, de nous traitter autrement qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>ont voulu traitter leurs ſubjets, &amp; ſi nous nous</l>
      <l>
        <lb/>perſuadons que cette ſanglante Tragedie du Roy</l>
      <l>
        <lb/>d’Angleterre, apporte quelque moderation à</l>
      <l>
        <lb/>aoſtre Gouuernement. Eneore que la Republi¬</l>
      <l>
        <lb/>que</l>
      <pb n="18"/>
      <l>
        <lb/>4</l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>l</l>
      <l>
        <lb/>17</l>
      <l>
        <lb/>que des Anglois ſe ſoie rendué. formidable par</l>
      <l>
        <lb/>toutte la terre, &amp; que non ſeulement pluſieurs</l>
      <l>
        <lb/>eſtats l’ayant reconuë. Mais encore des plus puiſ¬.</l>
      <l>
        <lb/>ſans Monarques, comme le Roy d’Eſpagne &amp; de</l>
      <l>
        <lb/>Danemar, ont fait alliance auec ce Parlement:</l>
      <l>
        <lb/>neantmoins la France ne s’en eſt point eſmeuë, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>certes, nous ne deuons rien craindre de ce coſté</l>
      <l>
        <lb/>laà ſinon, ſinon qu’eſtans alliés au Roy d’Eſpa¬</l>
      <l>
        <lb/>gne, lls pourront donner quelque ſecours à l’Eſ.</l>
      <l>
        <lb/>gnol, car de s’jmaginer qu’ils paſſent la Menr, pour</l>
      <l>
        <lb/> nous venir deliurer du Tyran, &amp; de la Tyrannie..</l>
      <l>
        <lb/>C’eſt ce qu’il ne faut ay craindre ny eſperer, ils</l>
      <l>
        <lb/>n’y viendront iamais à ce deſſein, que premiere¬</l>
      <l>
        <lb/>rement on ne les y appelle. Or la diuerſité de</l>
      <l>
        <lb/>Relligion ſe trouuant entre-eux &amp; nous, iamais</l>
      <l>
        <lb/>nous n’aurons recours à vn moyen, que neous</l>
      <l>
        <lb/> croyons du tout conraire à noſtre fin.</l>
      <l>
        <lb/> C’eſt ſans aucune raiſon que quelques vns</l>
      <l>
        <lb/>publient que les Relligionaaires quii ſonten</l>
      <l>
        <lb/>Face, les appelleront à leurs ſecouirts; &amp; vnt</l>
      <l>
        <lb/>coneraditioh maaiftſt, de ceu’qu ont eſcr</l>
      <l>
        <lb/> quecelx do laelligidnont Armé pour e Can</l>
      <l>
        <lb/>dinal Mazanin; ſous l’authorité uRoy, &amp; qu’ls¬</l>
      <l>
        <lb/>ouuriront la porte à leurs Confreres, d’Angle¬</l>
      <l>
        <lb/>erte; pouſaire Triomphorce pat</l>
      <l>
        <lb/> Crombvul &amp;leindepends paſſehtparmyceux,</l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <pb n="19"/>
      <l>
        <lb/>d leur natioui pour des Propheres, &amp; ceux de</l>
      <l>
        <lb/>leur party, publient hauttement que leur vo¬</l>
      <l>
        <lb/>cation eſt de Dieu, &amp; qu’l a ſuſciteé en leur</l>
      <l>
        <lb/>termps, des Moyſes &amp; des Iofueés, commen donc</l>
      <l>
        <lb/>entreprendroient-ils de paſſer la Mer, pour por¬</l>
      <l>
        <lb/>ter du ſeeours aux Mazarins, eux quai ſont eſti¬</l>
      <l>
        <lb/>meés les proteteurs de la liberté publique &amp; les</l>
      <l>
        <lb/>d’eſtructeurs des Tyrans? I’ay bien oüy-dire de</l>
      <l>
        <lb/>bonne part, que ce General d’Armé́e a projetté</l>
      <l>
        <lb/>de trauerſer l’Oceean, apres que l’Angleterre</l>
      <l>
        <lb/>l’Eſeoſſe &amp; l’Irlande, ſeront vnies enſemble &amp;</l>
      <l>
        <lb/>qu’il s’eſt venté d’ffrir aux Peuples de l’Europe</l>
      <l>
        <lb/>des farces ſouffiſantes pour recourit leur liberté,</l>
      <l>
        <lb/>neantmoins ie ne penſe pas qu’il peuſt faire reiiſſir</l>
      <l>
        <lb/>eét entrepriſe. Les Anglois n’ont peu ſeulemnen?</l>
      <l>
        <lb/>conſeruer Calals, lequel ils ont eſté contrai</l>
      <l>
        <lb/>d’abandonner à raiſon qu’il ne leur ſeruoit que d</l>
      <l>
        <lb/>eimetiere, quel rgueil d’auoir coneeu dans</l>
      <l>
        <lb/>leur eſprit l’Empire de l’Vniuers. Mais s’ils pre¬</l>
      <l>
        <lb/>tandoient ſeulement de donnser da ſecours aux</l>
      <l>
        <lb/>Peuples qui ſous opprimez ſous le joug d’vne</l>
      <l>
        <lb/>rude Tyrannie, leur zele ſeroit loâable quand</l>
      <l>
        <lb/>1meſme leur deſſein ſeroit plus grand que leurs</l>
      <l>
        <lb/>forces.</l>
      <l>
        <lb/>lly a quelque neuf nmois qu’vn Gencil-lom</l>
      <l>
        <lb/>me traictoit à Londres, de la part de Monſieur</l>
      <pb n="20"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>le Ptrince, pour auoir quelques ſeeours, Mais.</l>
      <l>
        <lb/>comme le deſſein de monſieur le Prince, n’eſtoit</l>
      <l>
        <lb/>que de prendre les Armes contre le Cardinal</l>
      <l>
        <lb/>Mazarin, lequel n’eſtoit pas alors on France, cet¬</l>
      <l>
        <lb/>te Republique jugea que pour vn tel deſſein,</l>
      <l>
        <lb/>elle ne deuoit point employer ſes Armes,. Mais</l>
      <l>
        <lb/>que pour le ſalut de la France, ele eſtoit preſte</l>
      <l>
        <lb/>de contribuer toue ce qui ſeroit dans ſon pou¬</l>
      <l>
        <lb/>uoit. Ie vous ay donc monſtré quelle eſt la ſia¬</l>
      <l>
        <lb/>cerite Angloiſe, dans l’eſprit de. ceux qui ſont</l>
      <l>
        <lb/>pour la Royauté ou pour la Republique.</l>
      <l>
        <lb/>4,. Reſte maintenantà aoſidererce qui4.</l>
      <l>
        <lb/>vne façon eſt de plus important(e quo eant¬</l>
      <l>
        <lb/>moins, ie ne trouue pas beaucoap neeeſſaire;</l>
      <l>
        <lb/>à raiſon du peu d’apparence de la verité, de l</l>
      <l>
        <lb/>ſuppoſition ) aſçauoir ce eque Paris doit &amp; paeut</l>
      <l>
        <lb/>faire, en cas de rhiſon. Ce quinous peut don¬</l>
      <l>
        <lb/>ner ſuje&amp; d’aprehenſion de trahiſoa, c’eſt lesPla¬</l>
      <l>
        <lb/>eards qui ſe trouuent attache aucoins de ras,</l>
      <l>
        <lb/>de la part du Roy &amp; du Preuoſt des archands,</l>
      <l>
        <lb/>ont les vns font deſenes au ſoldats d’enmtpe¬</l>
      <l>
        <lb/>cher que les viares ne viennent à Paris, &amp; ce¬</l>
      <l>
        <lb/>pendant lesgens du Roy,; fon la Campagns</l>
      <l>
        <lb/>ce quiſe trouue leur eſtre deffendu dans la Vills</l>
      <l>
        <lb/>carlileefones meſe lées ataux. qui peortene</l>
      <l>
        <lb/>le BleddansParls,&amp; deſpoüillentles paulres Py¬</l>
      <pb n="21"/>
      <l>
        <lb/>20¬</l>
      <l>
        <lb/>ſans qui y viennent vendre leurs danrées. Les</l>
      <l>
        <lb/>autres font voir que les Preuoſt de Marchands,</l>
      <l>
        <lb/>lequel eſt chef de la aiſon de Ville, ſe declare</l>
      <l>
        <lb/>pour le Mazarin, puis que les Princes ont fair</l>
      <l>
        <lb/>rompre les Ponts, &amp; qu’il les fait rebaſtir, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>neantmoins nous n’auons d’autre eſperance de</l>
      <l>
        <lb/>ſalut quedans l’vnion des Princes du Parlement</l>
      <l>
        <lb/>&amp; de la Maiſon de Ville. De plus ce meſme</l>
      <l>
        <lb/>Preuoſt de Marchands, ayant eſteé mal traitté</l>
      <l>
        <lb/>dans la ruë de Tournon cõme eſtant Mazarin, il</l>
      <l>
        <lb/>a eſté́ gardé par des gens du party des Princes.</l>
      <l>
        <lb/>Auſſi bien que ce marchand du P’alais, lequel</l>
      <l>
        <lb/>a tué deux Bourgeois de ſes voiſins, qui vou¬</l>
      <l>
        <lb/> loient piller vne charrette pleine de munutions</l>
      <l>
        <lb/>de guerre qu’il enuoyoit aux ennemis, comme</l>
      <l>
        <lb/>il a deſia fait du temps de la guerre de Paris.</l>
      <l>
        <lb/> Enfin on adjouſte que les Armées des Princes,</l>
      <l>
        <lb/>pouuoient s’oppoſer au paſſage de celle des</l>
      <l>
        <lb/>onnemis &amp; que leurs trouppes ſe joignent en¬</l>
      <l>
        <lb/>ſemble..</l>
      <l>
        <lb/>Mais cormme i’ay, deſia dit, il fau prendre</l>
      <l>
        <lb/>garde à n’eſtre poin ſurpris, &amp; voir ſi ce ne ſont</l>
      <l>
        <lb/>point des ruſes des Mazarins, &amp; toutesfois il faut</l>
      <l>
        <lb/>enir touſiours l’œil aux bois, &amp; ſe meffier. de</l>
      <l>
        <lb/>tout fans faire paroiſtre la uesfiance, En cas que</l>
      <l>
        <lb/>nous feuſſions abandonnez de ceux qui out en¬</l>
      <l>
        <lb/>trepris</l>
      <pb n="22"/>
      <l>
        <lb/>trepris noſtre deffence, &amp; nous ne deuionad pas</l>
      <l>
        <lb/>pour cela perdre courage, tela priſe inmaus fe¬</l>
      <l>
        <lb/>rlum, le dangér preueu s’euite ps faeilement</l>
      <l>
        <lb/>paree qu’on y peut donner ordre, &amp; quoy que</l>
      <l>
        <lb/>Paris fut abandonné. il a touſious aſſez de for¬</l>
      <l>
        <lb/>ce non ſeulement pqur ſe deffendte, mais encore</l>
      <l>
        <lb/>pour Trlompher de ſes Enaemis. Cotte Ville</l>
      <l>
        <lb/>péut recouurir la liberté pour ſoy, &amp; la donner à</l>
      <l>
        <lb/>tout le Royaume.</l>
      <l>
        <lb/>Mais par quel meyen en chaſſane premiere¬,</l>
      <l>
        <lb/>ment hors de nos Murailles tous ceux qui feron</l>
      <l>
        <lb/>ſoupçônez eſtre Mazaris, &amp;pour ceux qui le ſon</l>
      <l>
        <lb/>ouuertement, les dépechant ſans remiſeſans piié,</l>
      <l>
        <lb/>ear icy la pitié nous oblige de n’en auoir point,</l>
      <l>
        <lb/>ain de donmer de la terrear a ceux qui penſent</l>
      <l>
        <lb/>nous faire peus.</l>
      <l>
        <lb/>Apres il faudroit changer d’fficiers, &amp; ne</l>
      <l>
        <lb/>choifir pour comander que ceux qui ont porté</l>
      <l>
        <lb/> les Armas, &amp; quine pboauont auoir aucun inte.</l>
      <l>
        <lb/>redans le coatraire party Et quand au Chef</l>
      <l>
        <lb/>qutdearoit oommander ſous l’authorité d’vnPar.</l>
      <l>
        <lb/>lemns choifi, &amp; des plus Nocabldes Bourgeois</l>
      <l>
        <lb/>reconnûus gens debien, &amp; elés poulr la Patri?;</l>
      <l>
        <lb/>lIl edeaolt oſtre ny trop graad Seigneur ny de</l>
      <l>
        <lb/>rop baſſe naiſfance, mais dans le ailieu afin qu’il</l>
      <l>
        <lb/>ſe ſentit honaooé de commander, &amp; qu’on n’euſt</l>
      <l>
        <lb/>aucune peine de luy obeyr.</l>
      <l>
        <lb/>¬¬ </l>
      <l>
        <lb/>E</l>
      <pb n="23"/>
      <l>
        <lb/>:</l>
      <l>
        <lb/>Choiſir par apres pour Solats des hommes</l>
      <l>
        <lb/>quli feuſſent entre-deux aages, comme Alexan.¬</l>
      <l>
        <lb/>dre ne ſe voulut ſcruir que des hõmes qui auoient</l>
      <l>
        <lb/>plus de trente-ans, &amp; print pour Capitaines ceux</l>
      <l>
        <lb/>qui auoient paſſé ſoixante-aus ſans eſtre caducs.</l>
      <l>
        <lb/>La raiſon d’vn tel choix ſe doit prendre de ce que</l>
      <l>
        <lb/>la prudence &amp; la foce. doiuent Couronner les</l>
      <l>
        <lb/>belles ations. Ces deux vertus ne ſe peuueat</l>
      <l>
        <lb/>trouuer iointes enſemble que dans cet aage, ear</l>
      <l>
        <lb/>les ieunes gens qui ſuiuẽët les Armées vont la pluſ¬</l>
      <l>
        <lb/>prt llene nus rnoe ſ ononeiee</l>
      <l>
        <lb/>ces, &amp; comme ils ſont, agiles à la moindre ſpou¬</l>
      <l>
        <lb/>uante prennent la ſuite, au lieu que ceux qui ſone</l>
      <l>
        <lb/>plus aduancés en aage, mettent l’eſperance de</l>
      <l>
        <lb/>leur ſalut dans leur bras.</l>
      <l>
        <lb/>Et comme cette guerre ſeroit desplus eruelles,;</l>
      <l>
        <lb/>puis que nos Ennemis ſe ſeroient ſerois de la tra¬</l>
      <l>
        <lb/>hiſon pour nous dompter, i’eſtime qu’il faudroie</l>
      <l>
        <lb/>que tous ceux qui prendroient les armes euſſear</l>
      <l>
        <lb/>deuant les yeux, qu’il faut oas’ vaincre à mauir,</l>
      <l>
        <lb/>qu’il ne faudroit ny p endre ny donner quarcieir.</l>
      <l>
        <lb/>Il faudroit auſſi que le plus grand nombre des</l>
      <l>
        <lb/>Soldats fuſſent Bourrgeois, comme les Romains</l>
      <l>
        <lb/>auoient accouſtumé den’admeere dans lem ar¬</l>
      <l>
        <lb/> mées que quelques Auxiliaires qui leur arriuoient</l>
      <l>
        <lb/>du dehors, &amp; ſi l’on ne choiſiſſoit pour Soldats</l>
      <l>
        <lb/>.¬¬</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
