<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3900-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Tu autem (le) faisant pressentir aux peuples: 1.
                    ce qu'on doit espérer si monseigneur le Prince a l'avantage sur Mazarin; 2. ce
                    qu'on doit appréhender si Mazarin a l'avantage sur monseigneur le Prince; 3.
                    qu'on ne peut choquer monseigneur le Prince sans choquer le roi; 4 et que c'est
                    offenser le roi que d'entrer dans la parti du Mazarin.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=V01KAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Tu autem (le) faisant pressentir aux peuples: 1. ce qu'on
                        doit espérer si monseigneur le Prince a l'avantage sur Mazarin; 2. ce qu'on
                        doit appréhender si Mazarin a l'avantage sur monseigneur le Prince; 3. qu'on
                        ne peut choquer monseigneur le Prince sans choquer le roi; 4 et que c'est
                        offenser le roi que d'entrer dans la parti du Mazarin.</title>
                    <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50014"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement ref="geonames:0000000"/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>r re </l>
            <l>
                <lb/>H J</l>
            <l>
                <lb/>IV-HAV I IE</l>
            <l>
                <lb/>FAISANT PRESSENTIR AVX</l>
            <l>
                <lb/>Peuples,</l>
            <l>
                <lb/>l Ce qu’on doit eſperer, ſi Monſeigneur le Princea</l>
            <l>
                <lb/>l’aduantage ſur Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>ll. Ce qu’on doir apprehender, ſi Mazarin a l’aduanta¬</l>
            <l>
                <lb/>ge ſur Monſeigneur le Prince.</l>
            <l>
                <lb/>lll. Qu’on ne peut choquer Monſeigneur le Prince ſans</l>
            <l>
                <lb/>choquer le Roy.</l>
            <l>
                <lb/>lV. Et que e’eſt offencer le Roy, que d’entrer dans le</l>
            <l>
                <lb/>party du Maxarin.</l>
            <l>
                <lb/>V oe </l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> T</l>
            <l>
                <lb/> pr </l>
            <l>
                <lb/>21</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>u’</l>
            <l>
                <lb/> 6l l</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/>. ,</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>g v ee</l>
            <l>
                <lb/>. 1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>n’¬ 75 ::</l>
            <l>
                <lb/>. . . I .1. A. A 2 ¬</l>
            <l>
                <lb/>1n el.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> ¬2-2„ </l>
            <l>
                <lb/>..2</l>
            <l>
                <lb/>...: n</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>u 2M luan.ei</l>
            <l>
                <lb/>.¬..</l>
            <l>
                <lb/>; e! ’e¬.</l>
            <l>
                <lb/>LEis ni !</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>2 2i.</l>
            <l>
                <lb/>3.1</l>
            <l>
                <lb/> ei ei -nlr!:.. e.:</l>
            <l>
                <lb/>I2 e2</l>
            <l>
                <lb/>.2</l>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>2...2..</l>
            <l>
                <lb/> „ </l>
            <l>
                <lb/>.?.</l>
            <l>
                <lb/>41</l>
            <l>
                <lb/>i ei1</l>
            <l>
                <lb/>. V</l>
            <l>
                <lb/> Google</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>eebdeee8</l>
            <l>
                <lb/>bs</l>
            <l>
                <lb/>e eiee egeniep</l>
            <l>
                <lb/>S osroeiS</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>r </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>iei¬</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>el2</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> Euai qui amane le menoneiaont deelané lel</l>
            <l>
                <lb/> haine oonte l Fancbe aroise. Et lePoial</l>
            <l>
                <lb/>3,l’Omalle n’a dépleu, qu’à ceux qui eolent profiuar</l>
            <l>
                <lb/>-aa des l’ongueutsde la guere:Laptemiore padoit</l>
            <l>
                <lb/>que de c qu’on oopeucignosc fans trio Laeſ od ou¬</l>
            <l>
                <lb/>iſſoit le. moyen de ipua ifailhible qui foi pourefiner</l>
            <l>
                <lb/>gomgtemene les deſoqdres : -l’vos&amp; lauré neanmmis</l>
            <l>
                <lb/>a eſté fodryé par Arteſt: aele moaumene doequne.</l>
            <l>
                <lb/>m’e rppotte à ceux qui eonnoiſſenu naiou quemoy les</l>
            <l>
                <lb/>os,d ceu. quëetoientintere fſaz à me s fauauféepoa.</l>
            <l>
                <lb/> e. ay eſsrla oarmage plus qutat aféinais</l>
            <l>
                <lb/>Aar ge ’eayde ourrompo. damso dop, e ne. reeulbe</l>
            <l>
                <lb/>poa dpnes ma veine au Chieutrgie pour benfaire fos¬</l>
            <l>
                <lb/>tir. C eſt eſtre cruel que de vouloir reſpandre le ſang qai tſt</l>
            <l>
                <lb/>tout pur: Cſt etre loche que d’eſpaigœer oluy aqui n l’eſt</l>
            <l>
                <lb/>as: S’il-fauauoinde la diſcretion l ut faut pomqaanquor</l>
            <l>
                <lb/>de courage: Le Pobitiquioqui n’apas les deuxs portee vn no</l>
            <l>
                <lb/>q’il ne merlte pas: lors que la preiere luy manque, ll</l>
            <l>
                <lb/>rouille tout : quandilapoint le ſecendillaſe cout pe¬</l>
            <l>
                <lb/>dre.</l>
            <l>
                <lb/> Les ſeditionss ’oat tamais en vah, Mais e Eaes e</l>
            <l>
                <lb/>ſoa quelquafoishien rouez d leurs ſouleuames; ſt</l>
            <l>
                <lb/>A i</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>eſtre enquelquefaçon complice du vol, que de voir déro¬</l>
            <l>
                <lb/>her quelque tireur de lane ſans erier au voleut: ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>Spntſoſla le voiſinage poux courir au ſecours cone</l>
            <l>
                <lb/>les aſſaſſis, bien loing d’eſtre nommez ſeditieux ſoatſen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez parmy les pacifiques. Ce n’eſt pas hair ſa paix que dela</l>
            <l>
                <lb/>recherches : les recherches s’en peuuent faire par diners</l>
            <l>
                <lb/>oyens, les vns ſont lens, les autres lont moins moderez,</l>
            <l>
                <lb/>il en eſt beauconp de violents: les plus infaillibles d’entre</l>
            <l>
                <lb/>ceux là ſont les nmeilleurs.</l>
            <l>
                <lb/>Si ieouaus eas lanaîe à nſouluemnt,, agy</l>
            <l>
                <lb/>oudrois inuitet, que ceux qui le haiſſent lde plus, pout</l>
            <l>
                <lb/>empeſchet les extremttez auſquelles on ſe porte pour l’or¬</l>
            <l>
                <lb/>dinaire, lors qu’on n’y voit que des coquins. S’il faut ſe ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>leuer, cen’eſt pas par le mouuement de la paſſio: mais par</l>
            <l>
                <lb/>lecnſeil de la eaiſor, Varcon raſonnant ſur laſalure dla</l>
            <l>
                <lb/>ee, n’en doane point d’autre cauſe , que lé ſouleuemt</l>
            <l>
                <lb/>e le choc des fâos, adiouſtant que ſi les eaux eſtoient tô¬</l>
            <l>
                <lb/>gurs ealmes, elles ne ſeuent point aſeurement ſalées,</l>
            <l>
                <lb/>cogme il prouuopar l’expenence de la er paciique.</l>
            <l>
                <lb/> Dauila ralſonnant ſur cette reſâeioa de Varron, dans</l>
            <l>
                <lb/>vne coaioature qui l’oblige d’en parler, dl que les tempe¬</l>
            <l>
                <lb/>tes ſont quelquefois neceſſaires dans les Etats, pour les</l>
            <l>
                <lb/>ſaler, c’eſt à direpour y fſare regner la ſageſe dont le ſel</l>
            <l>
                <lb/>eſt le ſymbole: Oas a beau veiller à l’obſeruation des loix ;</l>
            <l>
                <lb/>afenſiblenaent cetre vigueur des conuemcetens ſe relâê¬</l>
            <l>
                <lb/>chependaat cette langueur les Tyraas empetent ſurt leurt</l>
            <l>
                <lb/>auhorité, &amp; s’ils neſont enpeſchez ils s’eſtabliſent enfiu</l>
            <l>
                <lb/>à l’eſpreuue.</l>
            <l>
                <lb/> Dans eette ettrenitcé i ny.a que le ſouleement qui ſoit</l>
            <l>
                <lb/>efficace pour rapeller les affaires dans leur ptoraiere poſtu¬</l>
            <l>
                <lb/>e; c’eſt lay qui redonne le ſel à l’Eftat par le aoyen de la</l>
            <l>
                <lb/>teforme qu’il y cauſs: On neparle iamais d’eſtabllr vn bon</l>
            <l>
                <lb/>ardre, que lors qu’on y eſt oblige par es deſteglomens d’v n</l>
            <l>
                <lb/>grand deſordre: pendant que la, desbauches des lox n’eft</l>
            <l>
                <lb/>qus edlecre,ls grands peſehent tout, à leir aiſe; par¬</l>
            <l>
                <lb/>e que les tcoubls ne ſon poin aſſez grands pour</l>
            <l>
                <lb/>les</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>Ies empeſcher, des que letumulte ſe renforce par quelque ſon¬</l>
            <l>
                <lb/>leuement, comme on ne diſtingue plus les grands d’auec les</l>
            <l>
                <lb/>petits, les vns &amp; les autres ſont rauis qu’on demeſle cét embar¬</l>
            <l>
                <lb/>ras de confuſion, par quelque bon reſtabliſſement.</l>
            <l>
                <lb/>Lors qu’vne mauuaiſe humeur, s’empare de quelque partie</l>
            <l>
                <lb/>du coips, dt Fernel, ce Medecin bien diſant, ce n’eſt iamas qus</l>
            <l>
                <lb/>de la plus foible: Celuy quile ſent attaqueé par ce foible com¬</l>
            <l>
                <lb/>mancement, ne s’en eneut pas beaucoup, parce que les at¬</l>
            <l>
                <lb/>temtes n’en ſont point rudes, quoy que. neanmoins il ſeroit fort</l>
            <l>
                <lb/>facile dy pouruor: cependant lhameur ſe rend maiſtrſſe</l>
            <l>
                <lb/>elle reſpand ſon venin dans le voiſinge de la parie qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>auoit ptemierenent ataquée, inſenſihlement tout le corps en</l>
            <l>
                <lb/>patit. Enfin il faut ſouſſeuer toutes les forces du corps, pour le</l>
            <l>
                <lb/>deſemparer de ceét hiumeur tyrannique; il faut fare comme</l>
            <l>
                <lb/>vn eſpece de ſeditiõ̃, il faut meſme que les parties les plus mno¬</l>
            <l>
                <lb/>centes en partagent la douleur, &amp; qu’elles ſoient toutes com¬</l>
            <l>
                <lb/>plices de e deſor dre, pour le reſtabliſlement d’vn bon orde;</l>
            <l>
                <lb/>c’eſfaà de d’vne parfaite ſanté.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſca ant Medecin raiſonnant deuant Henry Seccond ſou</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtre applque foit adroitemet cete comparaiſon aux mala.</l>
            <l>
                <lb/>dies de l’Eſtat. Les mauuais Miniſtres, qui ſont comme les mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uaiſes humeurs, dit-il, n’attaquent d’abord que fort foiblement,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les lus foibles: Comme les incommoditez n en ſont pas</l>
            <l>
                <lb/>ſort not ables, on les laiſſe empieter peu à peu: Enfin ils lea¬</l>
            <l>
                <lb/>uancent ſi prodigieuſement qu’ils ſe rendent nſu portables, Si</l>
            <l>
                <lb/>Ion veut s’en deffaire, il faut tousſe ſouſleuer; aurement il eſt</l>
            <l>
                <lb/>à l’abri de tous les aſſauts, &amp; à l’eſpreuue de toutes les attaques</l>
            <l>
                <lb/>qi ne ſont poirrtpubliques.</l>
            <l>
                <lb/>Les deux Cardinaux qui ſe ſont ſuccedez l’vne à l’autre dans</l>
            <l>
                <lb/>le Miniſtere, ſont les deux mauuaiſes humeurs qui ſe ſont em¬</l>
            <l>
                <lb/>arées du corps de l’Eſtat; Si nous euſſions encor eſté inſenſi¬</l>
            <l>
                <lb/>bles àla tyranmie, de ce dernier;, adeu la preſcription pour les</l>
            <l>
                <lb/>Cha eax Rouges: Iltient neanmoins bon par e qu’il s’eſt po</l>
            <l>
                <lb/>ſté à ſon aiſe. Ileſt bien vray que le touleuement qu’on a com¬</l>
            <l>
                <lb/>mencé de faire, l’eſbr anle beaucoup: mais pour le faire romber</l>
            <l>
                <lb/>out à fait, il faut ſe reſoudreà quelque choſe de plus general.</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/> Ce n’et point à̀ vous que ie parle, filous, tireurs de laine, co¬</l>
            <l>
                <lb/>quins, faineants, gens de ſac &amp; de corde, aſſaſſins, voleurs,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; autres de cette eſteffe; vous n’eſtes que des patties gangre¬</l>
            <l>
                <lb/>nes du corps de l’Eſtat, ie parle aux gens de b’en, aux</l>
            <l>
                <lb/>bons bou geois, à tous ceux qui ſont intereſſez de procurerſa</l>
            <l>
                <lb/>ſanteé à la Monarchie, mentende qui voudra, ie m’en vay</l>
            <l>
                <lb/> m’expliquer.</l>
            <l>
                <lb/>Il. Nous ſommes tous à la mercy -de deux paſſions; de l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>perance &amp; de la crnte: Nous eſperons la Paix, ncus crai¬</l>
            <l>
                <lb/>gnons la guetrre: le repos de noseſprits n’eſt irauerſé par ces</l>
            <l>
                <lb/>deux orages ( c’et ainſi que les paſſions ſont nommées chez</l>
            <l>
                <lb/> Lactance qu’a me’ure que les ſuccez, nous font apprehendet</l>
            <l>
                <lb/>la continuaion de lvn &amp; croite les approches de l’autre: Ne</l>
            <l>
                <lb/>deuinons point; Mais ſuiuant les umieres du raiſonnement</l>
            <l>
                <lb/>vyons ce que nous euons eſperer ſj M. le Prince a l’aduanta¬</l>
            <l>
                <lb/>ge ſut le Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/> Qels ſont les interets de Monſieur le Prince: c’eſt de reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>blir la Roy auté dans ſon premier luſte; c’eſt de remete les</l>
            <l>
                <lb/>’arlements dans la poſſeſſion paiſible de leurs droits; c’eſt de</l>
            <l>
                <lb/>venger les attentats qu’on a fait aux loix de la Monarchie, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>de procurer le repos à laChreſtienté par la concluſion d’vne</l>
            <l>
                <lb/>Paix generalle; ceſt de ſe metre luy meſme en ſeureté.</l>
            <l>
                <lb/> Le bon-heur ne ſçauroit adiouter vn degré de g’loire à̀ ſa</l>
            <l>
                <lb/>Maieſté, quil n’en reialſſe touſiours de l’eclat ſur Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/> Prince. Don hriſoſtome patrlant à Traian ſur le Char de</l>
            <l>
                <lb/>Triomphe, ſur lequel cét Empereur auoit fax monter ce So¬</l>
            <l>
                <lb/>phiſle, pour en faire vn aſſeſſeur de plus haute gloire, apres la</l>
            <l>
                <lb/>enquelte des Traces; luy dit que la forrune, en luy procurant</l>
            <l>
                <lb/>la confidence de !a Maieſté Iperiale, l’a mis en etat de ſere¬</l>
            <l>
                <lb/>hſſer à meſime que ſa Maieſté Imperiale releuera l’eclat de</l>
            <l>
                <lb/>ſa repurarion, par les ſuccez de ſes entepriſes, Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince à plus de raiſon de parler en ces trmes, l’eleuation du</l>
            <l>
                <lb/>Roy eſt la ſienne; ſi ſa Maieſté deſcenel l faut que Monſieut</l>
            <l>
                <lb/>le Prince deſcende; l’authorité de l’vn fait, toute l’authorité</l>
            <l>
                <lb/>de l’autre: ainſi les intereſts de Monſieur le Prince ſont dere¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtabur la Royauté dans ſon premier luſtre.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>,,</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> Ie n’en dis pas molns de l’authorité daes Palrnents, dont</l>
            <l>
                <lb/> le pouuoir n’eſt qu’vne reection de l’authorité ſouerai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne: S le Roy eſt vn Soſeil dt le ſçauant Chopin, te Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement en eſt l’arc-en-ciel: Si c’eſt vn Diau il an eſt l’ora¬</l>
            <l>
                <lb/>ele ou le temple: qui viole le reſpect deû aux Parlements.</l>
            <l>
                <lb/> choque directement l’autharité ſouuerajne, &amp; par con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſequeat il ſe charge d’vn double faecrlege: Si l’authonté</l>
            <l>
                <lb/> des Parlements n’eſt point eneruëe par les fations des</l>
            <l>
                <lb/>mauuais Miniſtres, la Royauté ne ſoufre pomt d’attente,</l>
            <l>
                <lb/>les Princes ſont à l’abry de la tyranaie des fauoris, &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>couuert de tous les efforts de la ialouſie &amp; de l’impoſture:</l>
            <l>
                <lb/> lors que M. le Prince futarreſté, les Meſſieurs du Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment n’eitoient pas bien vnis, parce que la tyranie du</l>
            <l>
                <lb/>mauuais fauory les auoient partagez: cette diuiſion fù</l>
            <l>
                <lb/>cauſe, qu’ils neſe teſmoignerent point rebutez du plus in¬</l>
            <l>
                <lb/>iuſte de tous les empriſonnements: Conclues de là ſi les</l>
            <l>
                <lb/> inters de Monſieur le Prince ne ſont pas de remetr</l>
            <l>
                <lb/>les Parlements dans la paiſible poſſeſſion de leua</l>
            <l>
                <lb/>droits.</l>
            <l>
                <lb/> Pour la vengence des infractionsdes loix,il eſt ſns</l>
            <l>
                <lb/>douteque Monſieur le Prince y eſt intereſſé Si nous n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uions point de loix nous n’auribns poine de Roy; puis que</l>
            <l>
                <lb/>le Roy n’eſt que pour veiller à la gasde des loix; S’il ny</l>
            <l>
                <lb/>âuoit point de Roy iPny aurolt point de Prince: Aiſi d.</l>
            <l>
                <lb/>e prin e n’eſt pas moins intereffé à vengelesloin enfrein¬</l>
            <l>
                <lb/>res, que la Maieſté leſée; puis qu’on ne peut esbranler les</l>
            <l>
                <lb/>lox, ſans esbranler la Royauté, dont les lox ſant les e-</l>
            <l>
                <lb/> ritables fondements.</l>
            <l>
                <lb/> Lerepos de la Chreſtteté ne dait-l las treecom¬</l>
            <l>
                <lb/>ble de la loire deM. le Prince? reeſt-ca pas luy qui toe¬¬</l>
            <l>
                <lb/>racé plus que tout autre les forces ennemesj&amp; qu aabatu</l>
            <l>
                <lb/>l’orgueil d’Eſpagne; qui a tnis tous nos ennemis eheſtat d</l>
            <l>
                <lb/>e pouuoir plus conbatre &amp; d’eſtre obligez par cſequent</l>
            <l>
                <lb/>de ne reculer polrit à la eoaeofioni d’vpaix general le</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt-dnc inteseſſé plusqueluyà proture lereps de</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> Ha Chreſtienté̂, puis que la guerre ne ſe fait que pbour ranger</l>
            <l>
                <lb/>à la raiſon ceux qui s’eſtoient rendus trop inſolents par vne</l>
            <l>
                <lb/>olle preſomption; c’eſt à dire pour les fare conſentir à la</l>
            <l>
                <lb/>eünion, lors qu’ils reconnoiſtront que la diuiſion n’a ſerui</l>
            <l>
                <lb/>gqu’a faire voir leur ſoibleſſe; le ne prouue pas que Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince eſt intereſſé de ſe metre en ſeureé, par ce</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt vn obligation commune.</l>
            <l>
                <lb/>Quels ſont les interets des peuples?-ſont.ils de beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>aſloignez des interets de M. le Prince ’les peuples deman¬</l>
            <l>
                <lb/>derent vn Roy à Dieu ll leur fi oindre Saul par les maus</l>
            <l>
                <lb/>de Samuel : nous en auons demandé, Dieu nous la donné:</l>
            <l>
                <lb/>nous ſommes donc intereſſezà le ſouſteni: c’ ſt luy que</l>
            <l>
                <lb/>ous econnoiſſons pour l’arbitre de nos diferents. pur</l>
            <l>
                <lb/>l’intelligence de noſtre conduite, pour la : egle de tous no</l>
            <l>
                <lb/>deſordres:il faut donc que nous ſoyons les apuis de ſon</l>
            <l>
                <lb/>authotité, &amp; les verit ables fond ements dc ſon t ô̂ne, puis</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt par le moyen de cette ſeule indepedance, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>peut nous vnir par l’eſtabliſſement. d’vne par aite po¬</l>
            <l>
                <lb/>lice</l>
            <l>
                <lb/>S’il eſt vray que les Parlementsſont les ſouuerains œco.</l>
            <l>
                <lb/>nomes de la Iuſtice, il eſt par conſequent vray que les peu¬</l>
            <l>
                <lb/>les iont intereſſez à ſouſtenir l’authorité des Parlements:</l>
            <l>
                <lb/>lors que les Parlemeats ſont. foibles, l’impunié eſt gran¬</l>
            <l>
                <lb/>de, cepandant l’inpunité le crime ſe renforce; Si le crme</l>
            <l>
                <lb/>u prendre pied, il n’y a point de repos public, point de</l>
            <l>
                <lb/>ſeuresé, point de commerce: iagez donc de là ſi les peu¬</l>
            <l>
                <lb/>les ne fſont point obligez de sintere ſſer-pour les Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>uents.</l>
            <l>
                <lb/>. ’en distout de peſme desleix: cteſt v ioyg que no¬</l>
            <l>
                <lb/>tge propra raſon nous irmpoſe, pous l’eſtabliſlemeno</l>
            <l>
                <lb/>de la vie ciuille, dit Platon: Tertulien dit que les loix.</l>
            <l>
                <lb/>ſpnt le ciment de l’vnion. des pauples: Philon le. Iuif,,</l>
            <l>
                <lb/>dit que ce ſont des chaines qui engagent &amp; capiuent</l>
            <l>
                <lb/>noſtre liberté ſans ſeruiude:; Ce ſon les depoſiaires</l>
            <l>
                <lb/>es yolontez d’v chacun ſelo. Atnobe; l’Aologuse</l>
            <l>
                <lb/>dit.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>dit que les loixſont les filles de l’ordres les peuples les plus</l>
            <l>
                <lb/>barbares en reconnoiſſent: Ies beſtes meſme par vn ie ne</l>
            <l>
                <lb/>ſçay quel inſtint de nature ſe reglent chacune dans les bornes</l>
            <l>
                <lb/>de leur eſpece; que deuiendroit le monde ſiles loix en eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>oſtées? les crimes n’ayant point de barriere pourroit s’eſpan¬</l>
            <l>
                <lb/>cher auec desbordement: le plus fort ſeroit le plus iuſte, le</l>
            <l>
                <lb/>bien apartiendroit à celuy qui pourroit le rauir: les filles ſe.¬</l>
            <l>
                <lb/>roient vierges pe</l>
            <l>
                <lb/>ne re ear odnu que e une nenlſeoene lenele</l>
            <l>
                <lb/> Enfin pointde loy, point de foy,</l>
            <l>
                <lb/>conelues de la. de la cher</l>
            <l>
                <lb/>De dire que les peuples ſont intereſſez au repos de la cre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtienté, c’eſt dire ce que tout le monde voit bien: pour la ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>retéde M. le Prince tout le monde la doit ſouhaiter; car il ne</l>
            <l>
                <lb/>peut eſtre en danger, ſans ſe mettre en eſtat des’en garantr:</l>
            <l>
                <lb/>pour s’en garantir il faut qu’il esbranle tout l’Eſtat: ſi l Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>branle perſonne n’eſt aſſeuré, il faut donc pour s’aſſeurer,</l>
            <l>
                <lb/>aſſeurer premierement M. le Prince.</l>
            <l>
                <lb/>Certe grande alliance des interets du peuple auec ceux de</l>
            <l>
                <lb/>M le Prince, nous doit aſſez faire prejuger ce que nous de¬</l>
            <l>
                <lb/>uons eſperer ſi ce meſme Prince à l’aduantage ſur Mazarin:</l>
            <l>
                <lb/>puis que ſes intereſts ſont les noſtres, il ne peut ſe reſtablir</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne nous reſtabliſſe:il ne peut procurer ſon repos qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>procure le noſtre: il ne peut ſe defaire de tous ſes ennemys</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne nous defaſſe de tous les noſtres.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſongeons-nous donc: nous n’auons qu’aà nous aymer</l>
            <l>
                <lb/>pour l’aymer: ſon party doit eſtre le noſtre puis que le noſtre</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt le ſien; Heureux d’eſtre dans vn comrmun engage ment</l>
            <l>
                <lb/>de meſmes interets auec le plus grand Prince du monde; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>malheureux ſi nous nous jlaſſons esblouir par le faux iour,</l>
            <l>
                <lb/>qui nous eſclaire d’ailleurs, pout nous diuiſer d’auec celuy,</l>
            <l>
                <lb/>qui ne veut s’vnir auec nous que pour nous conleruer en ſe</l>
            <l>
                <lb/>conſeruant, &amp; pour trouuer ſon aſſeurance dans le reſtabliſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement de noſtre liberteé.</l>
            <l>
                <lb/>II. Voyons maintenanc ce que nous deuons aprehender ſi</l>
            <l>
                <lb/>mMazarn aà l’auantage ſur M. le Prince: les prouerbes dit fort</l>
            <l>
                <lb/>bien Platon dans ſon Tymée ſons les reſultats de toutes les</l>
            <l>
                <lb/>relections du ſens commun : ſocrate les appelle les Oracles</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1o</l>
            <l>
                <lb/>faillibles de la verité: le prouerbe neantmoins’receu pax</l>
            <l>
                <lb/>les Royaumes &amp; par les Republiqu s, par les Orateuts, par</l>
            <l>
                <lb/>les Poëes &amp; par les lhiloſophes, ft apre hender les cruau¬</l>
            <l>
                <lb/>tez &amp; les milacres au r etour des Miniſtres deſcheus, un¬</l>
            <l>
                <lb/>quam ſinme ſa gine regnat, ad regnunm qiſquis veis ab exilis</l>
            <l>
                <lb/>ne retombons pont dans des redhtes.</l>
            <l>
                <lb/>Mais faſons voir ſi lesinterets de i azarin ſont ou contrai¬</l>
            <l>
                <lb/>res ou fauorables aux interets des peuples: La premiere raſe</l>
            <l>
                <lb/>des fauoris c’eſt d’oſtet à leurs Souuerans la connoſſance</l>
            <l>
                <lb/>des affaires, &amp; de fournr ce pendant toute ſorte d’aſſoumſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment à l eurs paſſions, pour ne leur laſſer pas le loiſir de pen¬</l>
            <l>
                <lb/> ſer à ce qui eſt de plus important dans leur Eſtat: Le premiet</l>
            <l>
                <lb/>beſoin des peuples c’eſt d’auoir vn Roy, qui le mette en peine</l>
            <l>
                <lb/>de ſçauoir tout ce qui ſe paſſe, par ce qu’a faute de cela la ti¬</l>
            <l>
                <lb/>rannie des fauoris &amp; l’opreſſion des peuples ſe rendent inſu¬</l>
            <l>
                <lb/>portables.</l>
            <l>
                <lb/>Cette ignorance pratiquée par Aman dans la perſonne d’A¬</l>
            <l>
                <lb/>ſuere Roy de Perſe, eut perdu tout le peuple lIuif dans ce</l>
            <l>
                <lb/>Royaume; ſans la vigilance de Mardochée Captaine de la</l>
            <l>
                <lb/> porte, &amp; ſans la vgueur de la Reyne Eſther ſa niepce, la¬</l>
            <l>
                <lb/>quelle entrant dans des ſentimens de compaſſiou, tant pour</l>
            <l>
                <lb/>ſon oncle, qu’Aman auo deſia deſtiné à vne potence de 15.</l>
            <l>
                <lb/>coudées, que pour ſes chers compatriotes qui deuoient eſftre</l>
            <l>
                <lb/>eſgorgez à vn certain iour prefiux; deſcouurit hardiment au</l>
            <l>
                <lb/>Roy ſon mary le deſſein quiſe braſſoit à l’inſçeu de ſa Majeſté</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le fit enfin heureuſement aurter à la confuſion &amp; à la per¬</l>
            <l>
                <lb/>te de ſon Autheur qui fut pendu en la place de Mardochée.</l>
            <l>
                <lb/>Pendant que l Empereur Tibere eſtoit dans ſon ſerrail de</l>
            <l>
                <lb/>putains à Capree; Sejan ſon fauory faiſoit mille beaux Edits</l>
            <l>
                <lb/>dans Rome ſous le nom quoy qu’à l’inſçeu de ſon maiſtre: ce</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir vſurpé luy ſuſcita l’enuie de Macrinus, lequel ſe ſer.</l>
            <l>
                <lb/>uant fort à propos d vn certain refroidiſſement qu il remar¬</l>
            <l>
                <lb/>quoit dans les afflitions de l’Empereur, amplifia ſi pateti¬</l>
            <l>
                <lb/>que ment la puiſlance de Sejan, qu’il la rendit ſuſpecte à ſon</l>
            <l>
                <lb/>maiſtte: vola le commencement de la decadence de ſon</l>
            <l>
                <lb/>bon heur.</l>
            <l>
                <lb/>Si les Parlements ſont bien vnis, Mazarin eſt foible; &amp;</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>les peuples bien fots: ſi les Parlements ſont diuiſés, Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>arin et bien fort, &amp; les peuples bien foibles: la cheure du</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin n’a eſté qu’vne ſuite de ſon impuiſſance pourem¬</l>
            <l>
                <lb/>peſcher l’vnion des Pa lements: s’il eut peu reuſſir dans le</l>
            <l>
                <lb/>defſein quil auoir de les diuiſer, il eſlabhſſoit vne tirannie</l>
            <l>
                <lb/>qui ne pouuoit ſeulement pas deſomais eſtre ſuiete à la</l>
            <l>
                <lb/>moindre ſecouſſe: pendant que les Parlements ſeront bien</l>
            <l>
                <lb/>vnis Mazarin ne ſera en eſtat de fate que ce qu’ils aprouue¬</l>
            <l>
                <lb/>ront :s’il peut les diuiſer il en faira les inſtruments ou les exe¬</l>
            <l>
                <lb/>cuteurs merecnaires du deſſcin qu’il proiere contre les peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples: voila ben des contradctions dans les intereſts dcs peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, &amp; dans les intereſts de Mazarin, qui nous peuuent</l>
            <l>
                <lb/>faire pr eſentir ce que nous deuons aprehender s’il à l’aduan.</l>
            <l>
                <lb/>lage lur M. le Prince.</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt pas tout: Mazarin ne peut s’eſtablir que ſur le</l>
            <l>
                <lb/>debris des lox; le repos du p uple ne peut ſe mainenir que</l>
            <l>
                <lb/>parleur cont ruaton nuolable il faut donc neceſſairement</l>
            <l>
                <lb/>ou que le puple ou que le Mazarin ſoit deſtruit: les loix,</l>
            <l>
                <lb/>dſoit Licu gue lots qu’il n pre ſcriuoit aux Traces,ne capti¬</l>
            <l>
                <lb/>uent pas moins la dej e nancs des peuples que l’in depen¬</l>
            <l>
                <lb/>dance des ſouuerains; ſi les peuples ſi ſoumetenr pour les</l>
            <l>
                <lb/>garder, les Roys ſi ſoumeent pour les faire garder: ainſi</l>
            <l>
                <lb/>les vns &amp; les autres portant vn meſme ioug, quoy qu’auec</l>
            <l>
                <lb/>diference, ſe peuuent rendre criminels en le ſecouant: &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Ariſtde diſoit fort bien que le ioug des ſouuerains eſt plus in¬</l>
            <l>
                <lb/> ſuportable que eeluy des peuples, parce que tous les peuples</l>
            <l>
                <lb/>limpoſeot au ſouuerain, par le pouuoir qu’ils ont d’en exiger</l>
            <l>
                <lb/>iuſtice; &amp; qu’vn ſeul ſouuerain l’impoſe à tous les peup.es</l>
            <l>
                <lb/>par l’authoriré qu’il à d’eſtre l’arbitre de leurs diferents.</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui connoifſent Mazann, neſçauent que trop, que</l>
            <l>
                <lb/>les ſeuls eapricees ſont ſes loix &amp; qu’il ne regle point ſes vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lontés à la iuſtice mais à ſa paſſion; vn Roy n’eſt ſouueran</l>
            <l>
                <lb/>qu’a condltion, qu’ll ne voudra que ce qu’il pourra ſans in¬</l>
            <l>
                <lb/>iuſtice: c’eſt ainſi que Medée parle à Creon dans Seneque:</l>
            <l>
                <lb/>ces bornes ſonr trop eſtroits pour l ambnion de mazarin:</l>
            <l>
                <lb/>il ne peut rien, s’il ne peut que ce qui eſt iuſte: parce que cela</l>
            <l>
                <lb/>ſtant il ne pourtoit que ce qu’il ne veur iamais: pauure</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>peuple que ie te plains ſi tu rerombes eneor ſous lſon autho¬</l>
            <l>
                <lb/>Hité: vn ennemys des loix n’a rien qui borne ſon auarice;</l>
            <l>
                <lb/>ſi l’auarice de Mazarin eſt ſans borne, ſe l’aſſera-t’il iamais</l>
            <l>
                <lb/>de ce ſuccer? ſi dans le iugement de tous les Sages, celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui commande à plus beſoin de loy que celuy qui obeit, eſt</l>
            <l>
                <lb/>il de mal-heur que nous ne douions aprehendet ſi Mazarin,</l>
            <l>
                <lb/>à l’aduantage.</l>
            <l>
                <lb/>Pour la paix geneaalle, Mazarin eſt trop interreſſé à l’e.</l>
            <l>
                <lb/>pecher: parce que la concluſion de cette paix, tariroit laſour¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de tous les pretextes qu’il à pour iuſtiſier ſes pillages. On</l>
            <l>
                <lb/>n’allegue point de pus ordinare raſon pour apuyer les im¬</l>
            <l>
                <lb/>poſts, que celle qu’on prend des neceſfités de la guerre: le</l>
            <l>
                <lb/>Marquis d’Ancre diſoit auſſi qu’vn an de guerre luy eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>plus aduantageux que vingt années de paix: &amp; le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Ximenes parlant tout au contraire diſoit qu’il gaignoit beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup plus dans vn iour de paix que dans vingt années de</l>
            <l>
                <lb/>guerre: mais le Marquis d’Ancre &amp; le Cardinal imnes</l>
            <l>
                <lb/>ſont deux, le premier n’aſpiroit qu’a ruiner tout le monde</l>
            <l>
                <lb/>pour e nrihir; le ſecond ne vouloit rien pour ſoy, afin de</l>
            <l>
                <lb/>l’aiſſer l’abondance pour le peuple: auſſi mourut il pauure,</l>
            <l>
                <lb/>quoy que tres riche de la gloire, qu’il s’eſtoit aquis pour</l>
            <l>
                <lb/>auoir meſpriſé, ce que les autres Miniſtres d’Eſtat recher¬</l>
            <l>
                <lb/>chent auec tant d’ambirion. Le peuple ne peut plus ſoufrir</l>
            <l>
                <lb/>la guerre, il paſme de tant de ſaignées: mazarin ne peut ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiſter auec la paix parce qu’il n’eſt pas en eſtat de voler; voy¬</l>
            <l>
                <lb/>ons donc ce que nous deuons aprehender ſi azarin à</l>
            <l>
                <lb/>l’aduantage.</l>
            <l>
                <lb/>Ma:s pour conclurece ſuiec: ie demande à tout homme</l>
            <l>
                <lb/>de ſens, s’il ſt vn ſeul aduantage que nous puiſſions eſperer</l>
            <l>
                <lb/>du reſtabliſſement de Mazarin; eſt ee quil ne ſe vanger</l>
            <l>
                <lb/>point de tant d’outrages qu’il à reçeu ? eſt ce qu’il ne ſe rem¬</l>
            <l>
                <lb/>bourcera point de tous les frais qu’il fait pour ſe reſtablir!?</l>
            <l>
                <lb/>eſt ce qu’il ne rangera point les Parle ments à ne vouloir que</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il voudra luy meſm? N’auons nous pas plus de raiſon</l>
            <l>
                <lb/>d’en aprehender toute ſorte de maux que d’en eſperer v</l>
            <l>
                <lb/>ſeul bien: lors que Carulus vit que les haches de ’onſul</l>
            <l>
                <lb/>tombbit pour la ſeptieſme fois entre les mains de Marii</l>
            <l>
                <lb/>apres</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>apres la honte de ſa perſecution: N’ate dons rien de bon dit il</l>
            <l>
                <lb/>à ſes amis, puis que celuy qee nous ons chaſſé ſe reſtablie. Vn</l>
            <l>
                <lb/>certain Helocles en dit autant de Piſiſtrate dans Athenes</l>
            <l>
                <lb/>Mazarmn n’a pas vn meilleur naturel que ces deux là; outre</l>
            <l>
                <lb/>qu’ayant pour premiere maxime d’affoiblir le peuple afin de</l>
            <l>
                <lb/>ren forcer ſon authonité, il ne faut point douter qu’il ſera rauy</l>
            <l>
                <lb/>de l’executer ſous ptetexte de punuir les rebellions dont il</l>
            <l>
                <lb/>trairera le ſouleuement qu’on à fait contre luy.</l>
            <l>
                <lb/>S’il eſt donc vray que les inerets des peuples ſont contrai¬</l>
            <l>
                <lb/>res aux interets du Mazarin, comme il n’apert que trop à tout</l>
            <l>
                <lb/>deſintereſſé: Eſt-il de mal-heur que nous ne deuions appre¬</l>
            <l>
                <lb/>hnder s’il a l’aduantage ſur M. le Prince. Ouurons donc les</l>
            <l>
                <lb/>yeux a la plus euidente de toutes les veritez; &amp; ſuiuant cetto</l>
            <l>
                <lb/>belle ſentence, qui nil poreſtſperare, deſperet ni l, ſi ce reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſemen de ce mauus Miniſtre nous eſt ſi re doutable,</l>
            <l>
                <lb/>n’attendons rien que du deſeſpoir, qui nous armera, pour</l>
            <l>
                <lb/>ous en deffaire, fror armaminſlres, voila la iuſtice qui nous</l>
            <l>
                <lb/>exorte, que dis ie. qui nous commande de luy courre-ſus?</l>
            <l>
                <lb/>que faitcs vous commune? oas ont vos armes, ptenez-les</l>
            <l>
                <lb/>hardment puis que le Par ement l’enjoint, deliurez-vous &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>deliurez nous par la mott de ccluy que nous auons tant de</l>
            <l>
                <lb/>ſuiet d apehender -du danger qu il y a deretomberentreſes</l>
            <l>
                <lb/>mains.</l>
            <l>
                <lb/> III. Cette troiſieſme propoſition, qu’on ne peut choquer</l>
            <l>
                <lb/>Mle Prince ſans choquer le Roy; choquera bien du monde:</l>
            <l>
                <lb/>mais qui? les ſimples, les paſſionez, &amp; le mauuais politiques.</l>
            <l>
                <lb/>Si le Roy perdoit M. le Pnnce n’eſt il pas vray qu’il perdroit</l>
            <l>
                <lb/>ſon preraier Pmnmde du ſang, &amp; celuy qui ſeul peut rendre au¬</l>
            <l>
                <lb/>iourd’huy les armes redoutables à tous ſes ennemys? N’eſt¬</l>
            <l>
                <lb/>il pas vray qu’il perdroit l’apuy de ſon trone &amp; le plus beau</l>
            <l>
                <lb/>fleuron de ſa Couronne. Alesandre apellot Parmenion ſon</l>
            <l>
                <lb/>ras droit, e diſot hautement quequiconque l’attaqueroit</l>
            <l>
                <lb/>tſnmoigneroit par cett etemerité, la haineq’il auroicontre</l>
            <l>
                <lb/>letcoſne de Macedoine puis quil en voudroit esbranler le</l>
            <l>
                <lb/>plus ferme fondement: Pyrrhus diſoit que les ennemys de</l>
            <l>
                <lb/>olipercon eſtoient les cnnemis du Roy dont ce braue eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>le plus for appy, harles le victotieu parlant de Pothon &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la Hires, les apelloixſes bras dot &amp; gauche, par cequ’ils</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>auoient eſé les plus grands eſcueils de l’orgueil Anglois. Si</l>
            <l>
                <lb/>quelqu’vn en veut à Belliſare diſoit l’Empereur luſtimant</l>
            <l>
                <lb/>auanc ſa ialouſie, ie le declare ennemy de mon Eſtat, &amp; cri¬</l>
            <l>
                <lb/>minel de le ze-Maieſté Imperiale.</l>
            <l>
                <lb/> le Roy pouuois parler ſans cette tirannique preocuparion</l>
            <l>
                <lb/>des iniuſtes dé́es qu’on luy fait conceuoir de M. le Prince; il</l>
            <l>
                <lb/>parleroit en ces meſmes termes. Sa Maieſté́ ne nous parlant</l>
            <l>
                <lb/>pus que par des orac les trompeurs, il faut prendre tout a</l>
            <l>
                <lb/>rebours de ce qu’on nous announcera de ſa part. Auguſte paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant par la Thebaude conſulta la ſtatuë de Memnon, qu ne</l>
            <l>
                <lb/>rendoit les oracles que pendant que les Rays du Solel etoit</l>
            <l>
                <lb/>en ſa bouche c’eſt à dire pendant vn quart d’heure; ce faux</l>
            <l>
                <lb/>oracle luy reſpondit, qu’il ſerot dans peu detemps le dernter</l>
            <l>
                <lb/>des hommes, &amp; le ſuiet des triomphes de Marc Anthoine &amp;Z</l>
            <l>
                <lb/>de Lepide ſes adioints dans le triumuirat, ce ieune ambi¬</l>
            <l>
                <lb/>tieuxirrité de cette reſponſe eſtoit ſur le pont de faire briſe</l>
            <l>
                <lb/>ce bronze menceur, i le grand Preſtre ne l’eut arreſté en di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant que ſa reſponſe luy eſtoit bien aduantageuſe, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>falloit prendre tout au rebours les parolles qu’il en auoit ouy,</l>
            <l>
                <lb/>par ce que c’eſtoit l’ordinaire de cet oracle, de ne dire iamais,</l>
            <l>
                <lb/>querout le contrairs de ce qui deuoit arriuer.</l>
            <l>
                <lb/> Confulcans le Mazarin &amp; la Mazarine puis qu’ils ſont au¬</l>
            <l>
                <lb/>iourd’huy les oracles de ſa Maieſté Ils nous reſpondront</l>
            <l>
                <lb/>d’abord que M. le Prince eſt vn ſeditieux, vn ambitieux,</l>
            <l>
                <lb/>vn fationaire, vn rebelle, vn boutefeu. Voila des ſtatues</l>
            <l>
                <lb/>de Menmnon qui parlent, il faut done prendre leur reſponſe</l>
            <l>
                <lb/>tout au rebours de leuts paroles &amp; pour parler ſans paſſion</l>
            <l>
                <lb/>qui à rafermir le tronne? qui a raſfeuré la Couronne du</l>
            <l>
                <lb/>Roy? qui peut faire reſpecter le nom Franços par les na¬</l>
            <l>
                <lb/>tions eſtrangeres? qui peut anier auec eſclat l’eſpée des</l>
            <l>
                <lb/>Louys? n’eſt ce pas M. le Prince..</l>
            <l>
                <lb/> Quoy parce que la Reyne le bait, parce que le Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>ne l’ayme point; &amp; parce que l’n &amp;e l’autre ſurprennent</l>
            <l>
                <lb/>l’innocence de ſa Maieſteé pour la captiuer ſous leurs meſes</l>
            <l>
                <lb/>fentiments, nous penſerions bien pouuoir uſtifier nos pou¬</l>
            <l>
                <lb/>fuites contre M. le Prince: detronpons nous. Si la Reyne</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le Mazarin aymoient M. le Prince, ie croy que ce l’Pnne</l>
            <l>
                <lb/>meriteroie noſtre hane, par ce que nous aurios aonjd¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>croire, qu’vne fauſſe complaiſance, ou la dependance de l’ins</l>
            <l>
                <lb/>tereſt l’auroit range dans leur party, au prejudice de la connois¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance qu’il a que c’eſt l’ennemy de la oyauté: Leur hainedois</l>
            <l>
                <lb/>eſtre le ſiujt de noſtre affection; &amp; nous deuons croire que s’ils</l>
            <l>
                <lb/>le iugeoient capable de la loeur, il ſeroat plus ache qu’il n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>&amp; plus coplaſant au deſſein qu’ils oat de faire ſeruir la Roya</l>
            <l>
                <lb/>auté pour le bouleuart nnocent de leur tirannie: lugez de là ſi</l>
            <l>
                <lb/>pendant l’inncence de noſtre Roy &amp; penant l’incapacité de</l>
            <l>
                <lb/>ſonage, quelqu’vn peut choquer M.lo Prince ſans choquer ſa</l>
            <l>
                <lb/>Majelté.</l>
            <l>
                <lb/>IV. Pour eſtblir cette meſn verité par rn farroy do poeaue,</l>
            <l>
                <lb/>ie ſouſtians que eoſt offencEr le Roy’qued’çnter dans lpartpj</l>
            <l>
                <lb/>du Maz arin. Apres que Louys I. eut commandé à Viry</l>
            <l>
                <lb/>de le defaire du Marquis d’Ane, on reaarqua en Cour qué</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui auoient eſteé .dans leinterefts dz cde ruet Miniftie,</l>
            <l>
                <lb/>pedrent pus apres les bonnes grates do ce Prince; &amp; lraiſon</l>
            <l>
                <lb/>qu’il en donna au onneſtabl de Lumes pourroit bien paſſe</l>
            <l>
                <lb/>parmyles A pophte gmes des plas gtands Hdleros de Plutarque,</l>
            <l>
                <lb/>par ce que, diſue-ls ceuZ. qui ſe ſont attachez au Marquis</l>
            <l>
                <lb/>d’Ancre pendant la foibleſla de. non age, ſant des laches qui</l>
            <l>
                <lb/>ont capables de fairse ioate ſorte de mauais ooups, &amp; d’at</l>
            <l>
                <lb/>enter meſe iuſques à tperſonn, ſitleuraiſtreauoit aſſez</l>
            <l>
                <lb/>de hardiefſe pour l’ontreprendre.Ce à la vertu ydiſou-il qu’il</l>
            <l>
                <lb/>faut s’atcacher non pas à lafortune fi le Minſtre eſt mauuais,</l>
            <l>
                <lb/>eux qui luy ſont coaplaiſans valent encor moins queluy.</l>
            <l>
                <lb/>L’Empereur ſGirata aage de dix-huit ans, fi tbaſner exem¬</l>
            <l>
                <lb/>plarement vn certain erapion, qu’il auois ayne depuis ſon</l>
            <l>
                <lb/>nfance, par ce que faſanc refle ction ſur ſa conduite paſſee, il</l>
            <l>
                <lb/>econnoiſſoit bien que ce lache fauory auoit eu plus de com¬</l>
            <l>
                <lb/>plaizance, pour ſeconder aueuglement toures ſes inclinarions.</l>
            <l>
                <lb/>que de ſincerité ou de genroſtéi pour les corriger par ſon</l>
            <l>
                <lb/>emple.</l>
            <l>
                <lb/>Le Roy ne ſera pas touſiours enfant. Ses complaizances ne</l>
            <l>
                <lb/>ſeront point touiours pueriles: ſes tendreſſes ſe rendront enfin</l>
            <l>
                <lb/>plus capables de rec euoir de plus fortesimpreſſions. Il eſt bien</l>
            <l>
                <lb/>faeile de le rromper à preſent, mais lors que l’age le detrom¬</l>
            <l>
                <lb/>pera, il ſera fort difficlle de l’apaſer. S’iſ fait maintenant tout</l>
            <l>
                <lb/>Se qu’on veus, viendra letemps qu’il ne fera que ce qu’on ne</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>voudra pas &amp; ce qu’il fardra faire. Mazarln ne luy plaiſt q</l>
            <l>
                <lb/>par ce qu’il le regardeencor par les yeux de ſa mere; il ne l’a¬.</l>
            <l>
                <lb/>ptouue. quopar e que la complazance qu’il a pour celle qui</l>
            <l>
                <lb/>l’a engendré, eſt la direéctrice de tous ſes iugemens.</l>
            <l>
                <lb/>.Pendant la ptniere aanée ducegne de Neron, Agripine</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit &amp; maſle &amp; femello, rienae ſefaiſo que par ſes otrdres!</l>
            <l>
                <lb/>ſes volantez’eſtoint celles de l’Emperour, par ceque l’Empe</l>
            <l>
                <lb/>eur eſtot enfant &amp; ſon fils; pedant la ſeconde Diou Caſſie ra¬</l>
            <l>
                <lb/>porte queNeroncorm nça de vouloir ce que ſa nmere n vou</l>
            <l>
                <lb/>lot point: pendant la troilieſme Agripine n’auoit preſque plu?</l>
            <l>
                <lb/>depouuoir: pendat la quaitrieſne lle n’obtenoic que ce qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le poutoit gagnenpares larmes: dés l’enrée de la cinquieſme</l>
            <l>
                <lb/>année , ſes ptieres &amp; ſes larmes ſeviient ſans pouuor, &amp; tous</l>
            <l>
                <lb/>ceux de ſa faueur diſgacie z auec cette belle ie ma que, ques il</l>
            <l>
                <lb/>eut eaſſez de foiblaeſe pourſuiure touliou s le u c nſeis, ls</l>
            <l>
                <lb/>euſſent fait de ſa pesfnnne vn phanoſme de l vn Empe¬</l>
            <l>
                <lb/>neuc de Tletre: il u’a pas perſeueré dans cre bene hnmeur</l>
            <l>
                <lb/>J’en predis autant à toosles Mdzarins: es laches partzans n</l>
            <l>
                <lb/>s’atacheut au Rdyque parce que Mazarin le gouune: Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>zarin ne guuero le oy, qae-pate qu’l eſtencor enfant; ll</l>
            <l>
                <lb/>ſe preuaut de oettefobleſſe, pour. uy fanéd aur borlſer toutes</l>
            <l>
                <lb/>es malueſaions par ſon ſufrage Il luy fait dire lele veopat</l>
            <l>
                <lb/>ce que la raiſon qui eſt ecncor àmparfaite ence ieunse Monarque</l>
            <l>
                <lb/>ne luy a pas apris de dire ie ne le veuxpas. Larfſez le ctoiſtre,</l>
            <l>
                <lb/>Mazartins, faux Foamçois ennemys du Roy &amp; de voſtre pa¬</l>
            <l>
                <lb/>rie: touts les brechres qu’il venra faites à la Royauté ſeront re¬</l>
            <l>
                <lb/>parées à vosdoſpeis &amp; puis que c’eſt vos gui ſouſtonezc6</l>
            <l>
                <lb/>mauuais iniſtro par voſtre comlaizance, aſſeurez vous qul</l>
            <l>
                <lb/>nele fea omber vu iour que piour vous acabler ſous ſa ruine.</l>
            <l>
                <lb/>Ar1</l>
            <l>
                <lb/> 1 . 6</l>
            <l>
                <lb/> 5, 5¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
