<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1147_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Discours sur la députation du parlement à M. le prince de Condé.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14631"/>
          <author ref="isni:0000000078186360" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Johannes</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Discours sur la deputation du Parlement a Mr le prince de Condé. Predisant son emprisonnement.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>Sans nom</publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="11"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49778" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49778"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10861</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">France. Parlement de Paris</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l><lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>n¬</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>-EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>-EE</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>S-2</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>e</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>s-E</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>-E</l>
        <l><lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l><lb/>On.08o1</l>
        <l><lb/>CAvao</l>
        <l><lb/>A a17.</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l><lb/>r¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>L ¬</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>RS</l>
        <l><lb/>SVR LA DEPVTATION</l>
        <l>
          ¬</l>
        <l><lb/>1 1</l>
        <l><lb/>DV PARLEMENJ</l>
        <l><lb/>1  N</l>
        <l><lb/>A Mr. le Prince de Condé.</l>
        <l><lb/>Drediſant ſon Empriſonnement.</l>
        <l><lb/>J’AVOIS e de la peine a adjouſter foy à la nouuelle</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>Iqu on m’auuoit eſeite de Pars que le Palenment auoit d</l>
        <l><lb/>puté vers Monſieur le Prince, pour luy reſmoigner la io</l>
        <l><lb/>que la Compagnie auoit de lon retour, &amp; l’aſeurer en ue</l>
        <l><lb/>me temps dé ſes ſoubmiſſions, &amp; de les reſpects: Mais cette</l>
        <l><lb/>nouuelle m’ayant eſté depuis confirmée; j’auoue que </l>
        <l><lb/>eſté faiſ d’eſtonnement, &amp; dndgnation tout enſemble,</l>
        <l><lb/>d’apprendre que certe Compagnie autres fois ſi uguſte, &amp;</l>
        <l><lb/>i Gnereuſe, le ſoit abbaiſſée àvne ſi prodigieuſe lacheré</l>
        <l><lb/>Carſans parler, qu’il n’y a point d’ecmple dans les Rcgi¬</l>
        <l><lb/>l leieieie eieneaeſeie ree</l>
        <l><lb/>le oecaſion, des ſemblables complimens vers des Princes</l>
        <l><lb/>du Sang, qui lont ſuies du Roy auſſi bien que Nous, qui</l>
        <l><lb/>.1 </l>
        <l><lb/>, 6</l>
        <l><lb/>2.</l>
        <l><lb/>ſont ſouſmis aux meſmes loix qui nous lient, &amp; n’ont autre</l>
        <l><lb/>aduantage que d’eſtre les premiers Gentils- Hommes du.</l>
        <l><lb/>Royaume, On ne pouuoit point d’ailleurs tirer en éple le</l>
        <l><lb/>Deputation qui auoit eſte faicte versMonſieur leDue d’Or</l>
        <l><lb/>leans, lequel éſtant fils de France, Oncle du Roy, &amp; Lieur¬</l>
        <l><lb/>mant General de la Couronne, eſtinfiniment eſleue au deſſus</l>
        <l><lb/>’n Prince du Sang, &amp; merite partant des honneurs ſi4¬</l>
        <l><lb/>liers, &amp; le Parlemet a fae ſans doure vne iniure tres ſenſible..</l>
        <l><lb/>àſon Alteſſe Royalle de luy auoir eſgalé́ vn homme qui ne</l>
        <l><lb/>luy parle que le chapeau à la main.</l>
        <l><lb/>lis quan die ſuis teſleion ſaut les choſolqui ſontpſes</l>
        <l><lb/>depuis trois mois, Quand ie me repeuant les yeux</l>
        <l><lb/>A</l>
        <l><lb/>sr</l>
        <l><lb/>eA¬</l>
        <l><lb/>!</l>
        <l><lb/>A,</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>.¬</l>
        <l><lb/>7</l>
        <pb n="10"/>
        <l><lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>.¬A</l>
        <l><lb/>..</l>
        <l><lb/>¬¬.</l>
        <l><lb/>8</l>
        <l><lb/>les Images encores toutres fraiſches des cruautes horribles</l>
        <l><lb/>que ce Prince a fait exercer, Quand ie me ré ſouuiens des re¬</l>
        <l><lb/>cits funeſtes qu’on m’a fait des ctes d’hoſtilité qu’il a com¬</l>
        <l><lb/>mandées De la deſolation des Villes &amp; des Villages, du vio¬</l>
        <l><lb/>lement des femmes &amp; des filles, De la profanation des Egli¬</l>
        <l><lb/>ſes, ſans reſpecter le Myſtere adorable de nos Autels, Quand</l>
        <l><lb/>ie taeuue icy depuis tantoſt huict iours que i’y ſuis arriue, les</l>
        <l><lb/>marques des traictemens Barbares que e Prince a fait ſouf¬</l>
        <l><lb/>fiir à tant de perſonnes innocentes; Mais quand ie ſonge au</l>
        <l><lb/>deſſen furieux qu’il auoit entrepris de faire perir par le fer,</l>
        <l><lb/>&amp; par le feu cette grande Ville, la commune patrie de tous</l>
        <l><lb/>les François, ie ne puis ſupporter que le Parlementauquel il</l>
        <l><lb/>doit conte de ſes actiõs &amp; de ſa vie, le ſoit aller trouuer pour</l>
        <l><lb/>luy faire,auec vne baſſeſſe indigne, vne eſpece de remereie¬</l>
        <l><lb/>ment des maux horribles qu’il a cauſez. N’eſtoit ce pas afin</l>
        <l><lb/>qu’il fut libre de reuenir à Paris, &amp; qu’on perdiſt le ſouuenir</l>
        <l><lb/>des mouuemens de hayne &amp; d’auerſion qu’on auoit conçeu</l>
        <l><lb/>ſi iuſtemẽt contre luy? Falloit-il encor le receuoir auec pom¬</l>
        <l><lb/>pe dans nos murailles, &amp; qu’il y ſoit entreé plus glorieux que</l>
        <l><lb/>’l y fuſt entré́ par la breéche? Gar qu’auroit il fait autre cho¬</l>
        <l><lb/>ſe dais vne victoire ſanglante, que de faire nager ſon cheual,</l>
        <l><lb/>pour vſer de ſes termes, dans le ſang des Pariſiens, &amp; triom¬</l>
        <l><lb/>pher ainſi de nos vies, de nos biens, &amp; de nos corps: Mais</l>
        <l><lb/>toutes ces choſes eſtoient ſuiettes par leur condition à l’em¬</l>
        <l><lb/>pire de la Fortune: nous pouuons perdre auec courage ces</l>
        <l><lb/>faux biens qui nous ſont eſtrangers, &amp; quand l’iniuſtice ou</l>
        <l><lb/>la violence nous les oſtent, nous ne perdons rien qui ſoit à̀</l>
        <l><lb/>nous, ſelon les ſentimens meſmes des Philoſophes Payens.</l>
        <l><lb/>Il n’y a que l’amour de la Patrie &amp; de la liberté auquel il</l>
        <l><lb/>n’eſt pas permis aux gens de bien de pouuoirrenoncer, c’eſt</l>
        <l><lb/>vn bien qui nous appartient proprement, que l’vſurpation</l>
        <l><lb/>.. desTyrãs ne nous peut rauir; &amp; que la Narure &amp; la raiſon, qui</l>
        <l><lb/>ſont les deux puiſſances legitimes auſquelles nous deuons</l>
        <l><lb/>nos premiers reſpects, nous ont confirmée, comme vn de¬</l>
        <l><lb/>poſt ſacré qu’elles nous obligent de garder, &amp; de deffendre¬</l>
        <l><lb/>iuſques à la mort. Celuy qui par foibleſſe ou par intereſt</l>
        <pb n="11"/>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>!</l>
        <l><lb/>pert le deſir de conſeruer ſa liberté, il manque en pr emier</l>
        <l><lb/>lieu part ſon pernicieux exemple, contre le deuoir qui l’atta¬</l>
        <l><lb/>che aà la ſociete ciuille, il ſe trahit ſoy meſme, &amp; efface en</l>
        <l><lb/>quelque ſorte ce rayon d’independance que Dieu a raué</l>
        <l><lb/>dans nos ames en nous formant à ſon lmage, de ne recon¬</l>
        <l><lb/>ſtre point de Souuerain ſur la rerre en la conduitte de noſtre</l>
        <l><lb/>raiſon, &amp; de nos penſees.</l>
        <l><lb/>Mais quand ceux qui ſont eſtablis dans le Gouuernement</l>
        <l><lb/>d’vn Eſtat pour eſtre les protecteurs de la liberté́ publique,</l>
        <l><lb/>s’abandonnent tous les premiers aux tyrans qui les veut op¬</l>
        <l><lb/>primer, Quelle eſperance peut-il reſter de ſe pouucir con¬</l>
        <l><lb/>ſeruer, ſi ceux qui en doiuenit eſtre les plusfermes appuis, la</l>
        <l><lb/>vendent &amp; la trahiſſent? Nous apprenõs des Hiſtoires que la</l>
        <l><lb/>puiſſance des Empereurs Romains ne ſeroit iamars montée</l>
        <l><lb/>au comble de l’inſolence où elle a eſté, ſi la lâcheté du enat</l>
        <l><lb/>n’euſt fortifié par ſes c&amp;plimens infames les progrez de laTy.</l>
        <l><lb/>rannie: Et ſurquoy il eſt important que les Officiers du Par¬</l>
        <l><lb/>lement faſſent vne ſerieuſe reflexion. Ils doiuent prendre</l>
        <l><lb/>garde que leur inſtitution eſtant auſſi ancienne que la Mo¬</l>
        <l><lb/>harchie, ils ſont les dépoſitaires des Loix fondamentales</l>
        <l><lb/>de l’Eſtat, &amp; ſont obligez en leurs cont ciences, &amp; par le de¬</l>
        <l><lb/>uoir de leurs Charges, de s’oppoſer aux entrepriſes des</l>
        <l><lb/>Miniſtres &amp; des Fauoris, &amp; de renoncer pluſtoſt à leurs</l>
        <l><lb/>dignitez que de ſouffrir que les loix foient violeé́es. Il</l>
        <l><lb/>n’appartient pas à̀ la verité à des perſonnes priuées d’e¬</l>
        <l><lb/>xaminer la conduite des Souuerains, mais pour ceux que</l>
        <l><lb/>la neceſfité de leur employ engage de veil le à la ſeuret é́ des</l>
        <l><lb/>peuples, Qu’ils ſe ſouuiennent qu’ils reſpondront deuant</l>
        <l><lb/>Dieu de la negligence qu’ils y apportent, &amp; que toures les</l>
        <l><lb/>oppreſſions qui s’authoriſent par leur tolerance criminelle,</l>
        <l><lb/>leur ſeront quelque iour imputées: Si le Parlement eut fait</l>
        <l><lb/>quelque reflexion ſur ces deuoirs; il n’auroit pas ſans doute</l>
        <l><lb/>deputé vers Monſieur le Prince: Car puiſque ces marques ¬</l>
        <l><lb/>d’honneur ne ſe rendent qu’à la qualiré des perſonnes, ou</l>
        <l><lb/>bien à leur vertu; il a eſteé́ deſia obſerué qu’il n’y auoir point</l>
        <l><lb/>d’exemple qui l’obligeaſt d̀ cette ceremonie, puis qu’on ne</l>
        <pb n="12"/>
        <l><lb/>4</l>
        <l><lb/>l’auoit iamais prariquée enuers des Princes du Sang. D’ail¬</l>
        <l><lb/>leurs, le traittement cruel que Paris a receu de ce Prince, nae</l>
        <l><lb/>luy auoit pas meriteé cét honneur. Certes, il n’eſtoit pas iu¬.</l>
        <l><lb/>ſte qu’il receuſt des teſmoignages de noſtre amour, &amp; de no¬</l>
        <l><lb/>ſtre eſtime, pour auoir entrepris de perdre la Ville Capita¬</l>
        <l><lb/>le du Royaume, que l’Hiſtoire marquera ſans douteauec vn</l>
        <l><lb/>reproche eternel contre ſa memoire. Ouy, ce deſſein furieux</l>
        <l><lb/>leſtrit cette haute reputation qu’il auoit acquſe, &amp; comme</l>
        <l><lb/>la gloire des batailles gagnées ſle partage auee la conduite</l>
        <l><lb/>des Chefs, la valeur des Soldars, &amp; auec la Fortune qui y</l>
        <l><lb/>preſide le plus ſouuent, la Poſterité jugera ſans doute des</l>
        <l><lb/>noyens &amp; des qualitrez de ce Prince, par l’action la plus re¬</l>
        <l><lb/>marquable de ſa vie. Et quand elle verra que pendant la mi,</l>
        <l><lb/>norité de ſon Roy il a voulu ruiner Paris, qui eſt non ſeule¬</l>
        <l><lb/>ment l’ornement, mais l’abregeé de tout le Royaume; elleé</l>
        <l><lb/>lira auec horreur vne entrepriſe ſi dereſtable, &amp; conſiderera</l>
        <l><lb/>ce Prinece comme vn Monſtre, né pour la ruine &amp; la deſola¬</l>
        <l><lb/>tion de ſon Païs.</l>
        <l><lb/>Mais quelle honte ſera-ce au Parlement, dont on ſç̧ait que</l>
        <l><lb/>le ſoing ſe doit employer à punir les violences publiques,</l>
        <l><lb/>d’auoir non ſeulement diſſimulé par leur ſilence ce qui ſe¬</l>
        <l><lb/>roit encor tolerable pour le bien de la Paix, mais d’auoir ho¬</l>
        <l><lb/>noré l’Autheur de rant de maux d’vne Depuration qui ne</l>
        <l><lb/>lny eſtoit point deuë, quand il ſeroit meſme reuenu tout</l>
        <l><lb/>coauerr de Lauriers gaignés ſur les anciens Ennemis de cet¬</l>
        <l><lb/>te Couronne:N’eſt ce pas decerner le Triomphe à celuy qui</l>
        <l><lb/>n’a pas eſte le vainqueur? mais le flambeau fatal d’vne guer¬</l>
        <l><lb/>re Ciuille qu’il auoit allumée, &amp; cette proſtitution ne mar¬</l>
        <l><lb/>que elle pas la foibleſſe d’vn corps qu’il falloit par prudence</l>
        <l><lb/>cacher à ceux qui ne cherchent que l’occaſion d’abbattre ce</l>
        <l><lb/>qui luy reſte d’autborite?</l>
        <l><lb/>Les Peuples voiſins louoient autresfois le gouuernement</l>
        <l><lb/>de la Frace; parce que la puiſſance Royalle, diſoient ils, y eſt</l>
        <l><lb/>tempereée par l’authorité des Parlemens, leſquels encor bien</l>
        <l><lb/>qu’ils rirent leur pouuor de celuy que le Roy leur commu¬</l>
        <l><lb/>nique,rour ainſi que les Aſtres empruntent leur lumiere de</l>
        <l><lb/>celle</l>
        <l><lb/>.</l>
        <pb n="13"/>
        <l><lb/>2</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>l</l>
        <l><lb/>celledu Soleil. Neantmoins on peut dire que comme les</l>
        <l><lb/>Philoſophes nous enſeignent que les Aſtres ont vne lumie¬</l>
        <l><lb/>e e qui leureſt propre, d’autant que la lumiere eſt vne quali¬</l>
        <l><lb/>te du Ciel. Les Parlemens auſſi, &amp; entre-utre celuy de</l>
        <l><lb/>Paris, a vne authorité non participee, ſelon les loix forda¬</l>
        <l><lb/>mentales de la Monarchie, ſoit parce qu’l a vn eſtabliſſe¬</l>
        <l><lb/>ment auſſi ancien que celuy de la Royauté, ainſi qu’il a eſté́</l>
        <l><lb/>deſia obſerué, ſoit enfin que les Roys luy ayent cenfié</l>
        <l><lb/>comme en depoſt le ſoin &amp; la conſeruation des loix auſquel¬</l>
        <l><lb/>les ils ont bien voulu eux meſmes ’aſſu:etrir à l’exemple, de</l>
        <l><lb/>Dieu, qui dans la conduitte de l’Vniuers ſelon la penſece d’vn</l>
        <l><lb/>Pere de l’Egliſe, a commande vne leulefois pour obei toû̂¬</l>
        <l><lb/>jours.</l>
        <l><lb/>Que ſle Parlement doit apporter le temperament ſi e¬</l>
        <l><lb/>ceſſaire aux entrepriſes continuelles des Mintres &amp; des Fas</l>
        <l><lb/>uoris, qui abuſent de la puiſſance Royale, ne luy peut o</l>
        <l><lb/>-pas faire à preſent vn iuſte reproche, qu’il pert par la faute</l>
        <l><lb/>vn aduantage ſi vrile au public, &amp; ſi glorieux a luy meſme</l>
        <l><lb/>Car encor qu’on ne doiue pas, peut eſtre, approuuer tout ce</l>
        <l><lb/>qu’il a fait depuis vn an, puiſque l’on en reçoit ſi peu de fruit,</l>
        <l><lb/>&amp; qu’il ſoit aſſez manifeſte par l’euenement &amp; la laſcheté</l>
        <l><lb/>honteuſe de quelques-vns que ceux qui ont fait le. plus d’eſ.</l>
        <l><lb/>clat dans la Compagnie, n’ont eſté animez que par des inte¬</l>
        <l><lb/>reſts de Famille, &amp; par des mouuemens de caprice, ſans au</l>
        <l><lb/>cun deſſein du bien public. Ceux qui eſtoient bienintentio¬</l>
        <l><lb/>nez deuoient ſonger qu’il falloir touſiours faire vne retraite</l>
        <l><lb/>honorable, &amp; laiſſer la terreur, &amp; la crainte à̀ ceüx qui les</l>
        <l><lb/>-auoient attaquez: Que le Parlement n’auoit pas fait ſes de¬</l>
        <l><lb/>aiers efforts, afin de retenir &amp; d’empeſcher les Miniſtres de</l>
        <l><lb/>ne rienentreprendre de nouueau à l’aduenir.</l>
        <l><lb/>Et tout au contraire, N’a-t’on pas veu des Conſeillers de</l>
        <l><lb/>la Cour dans l’anti-chambre du Cardinal Mazarin ſe pres¬</l>
        <l><lb/>ſeren foule pour luy demander pardon des choſes qui s’e</l>
        <l><lb/>ſtoientpaſſees, &amp; luy teſmoigner le deſplaiſir qu’il leur re¬</l>
        <l><lb/>ſtoit d’auoir eſté gens de bien? Ie ne me plains tant deces.</l>
        <l><lb/>eations priueées qui monttent hien à la verité la baſſeſſe de</l>
        <l><lb/>B</l>
        <pb n="14"/>
        <l><lb/>qelques particuſſers, Mais qu’il ſoit dir que leé Parlemene</l>
        <l><lb/>ait deoté vers Monſieur le Prince, que la Poſterité liſe que</l>
        <l><lb/>Monſieur le Prince a receu comphment pour auoir aſſiegé</l>
        <l><lb/>Paris, deſolé la Campagne à̀ di lieuë̈s à laronde,abandonné</l>
        <l><lb/>à i’inſolence barbare des Soldats eſtrangers, non ſeulemet</l>
        <l><lb/>anr de femmes innocentes, mais le Sanctuaire meſme du</l>
        <l><lb/>Dieu viuant, qu’on a prophané par des ſacrileges horribles;</l>
        <l><lb/>ceſt ce que ie troune inſupportable à des François, qui</l>
        <l><lb/>eſtans nais libres par leur condition, deuroient pluſtoſmou¬</l>
        <l><lb/>rir que commettre ces lâcherez!</l>
        <l><lb/>Dauantage, comme les Princes ne ſouffrent ordinairement</l>
        <l><lb/>pour punition de leur excez, que lahaine des peuples qu’ils</l>
        <l><lb/>afflgent, qui eſt ſans doute, vne punition plus grande qu’ils</l>
        <l><lb/>ne penſent, s’ils y faiſoient reflexion: Eſtoit-il iuſte, mais</l>
        <l><lb/>eſtoit-il à propos de rendre a Monſieur le Prince cét hon¬</l>
        <l><lb/>neur q’il ne meritoit pointNe falloit il pas qu’il reconnuſt</l>
        <l><lb/>la faute qu’il auoit commiſe par les marques de noſtre meſ¬</l>
        <l><lb/>pris &amp; de noſtre auerſon?</l>
        <l><lb/>Mais qui ne ſçait dailleuos les deſſeins ambitieux, que l’eſ¬</l>
        <l><lb/>prit de ce Prince medite depuis quelque temps, &amp; la deman¬</l>
        <l><lb/>de qu’il auoit faire, &amp; qu’on luy auoit accordeée, des places</l>
        <l><lb/>de Clermont, tenay, &amp; Iamers, en Souuerainetré, ne fait¬</l>
        <l><lb/>elle pas vor qu’il ſouffre auec quelque impatience la quali¬</l>
        <l><lb/>té de Subjet? Tous les Princes, diſoit vn de nos Roys, aſpi¬</l>
        <l><lb/>rent à l’independance; de laà̀ naiſſent rant de remuëmens &amp;</l>
        <l><lb/>tant de guerres Ciuiles que nous eſprouuons; &amp; c’eſt pour¬</l>
        <l><lb/>quoy il eſt important de les abbaiſſér, &amp; qu’ils croyent qu’il</l>
        <l><lb/>leur eſt impoſſible de faire reuſſir leurs entrepriſes permcieu¬</l>
        <l><lb/>ſes.Or comme le Parlement deParis peut ſeul empeſcher les</l>
        <l><lb/>factions naiſfantes; il eſt de ſon deuoir, principalement das</l>
        <l><lb/>la minoriteé du Roy, de ne plus ſouffrir qu’il s’eſleue quel¬</l>
        <l><lb/>qu’vn qui puiſſe faire vn party dans le Royaume, &amp; il doit</l>
        <l><lb/>employer ſes ſoins d’en ruiner tous les pretexres, &amp; les cau¬</l>
        <l><lb/>ſes meſmes les plus eſloignées; &amp; par cette raiſon, il eſt de la¬</l>
        <l><lb/>prudence du Parlement de teſmoigner courage&amp; fermere à</l>
        <l><lb/>vaPrince, quia fait voir par cette deraiere entrepriſ</l>
        <pb n="15"/>
        <l><lb/>57</l>
        <l><lb/>n eſprit remuant n’en demeurera pas ld, &amp; que c’eſt vn</l>
        <l><lb/>flteau que Dieu nous prepare pour afflger ce Royaume.</l>
        <l><lb/>Mais la derniere, &amp; la plus importante raiſon pour laquel¬</l>
        <l><lb/>e le Parlementa eû tort de faire cette Deputation, &amp; que</l>
        <l><lb/>ceét eſtrange abbſement qui n’eſtoit pas d’ailleurs neceſ¬</l>
        <l><lb/>ſaire, confirme enpremier lieu les ſentimens des Peuples,</l>
        <l><lb/>dans le mauuais bruit qu’on a fait courir que les De puten</l>
        <l><lb/>du Parlement auoient eſté corrompus das les neoria¬</l>
        <l><lb/>tions de la Paix, &amp; qu’ils ont plié dans vn temps ouù il y</l>
        <l><lb/>auoit ſuject deſperer quelque ſoulagement dans les miſe¬</l>
        <l><lb/>feres publiques, ſoit par l’acheminement de la Paix gene¬</l>
        <l><lb/>ralle qui nous eſtoit offerre, ſoit par le changement du Mi¬</l>
        <l><lb/>nmiſteriar, qui eſtoit vn point ſur lequel il ſemble qu’il ne fal¬</l>
        <l><lb/>loit pont conclure. Or comme la fin perpetuelle des Mini¬</l>
        <l><lb/>ſtres a eſteé́ de deſ-vnir les Peuples dans les Parlements, ils</l>
        <l><lb/>ne manquent pas ſans doute de profiter de cette occaſion,</l>
        <l><lb/>&amp; comme ils ſe perſuadent auoir ſuject d’abbattre leur aau¬</l>
        <l><lb/>thorité, &amp; de reſtabl ce gouuernement abſolu qu’ils on</l>
        <l><lb/>pratique depuis quelque anńes. Ie ne doure pas qu’ils ne</l>
        <l><lb/>reprennent bien toſt leurs conſeils violens, &amp; que la baſſeſſe</l>
        <l><lb/>decœur qu’ils ont retognuë par cette Deputation, ne leur</l>
        <l><lb/>donne eſperance de pouuoir ruyner facilemenr ete Com¬</l>
        <l><lb/>ragni quile oois retenu iuſques icy dans les bormnes de</l>
        <l><lb/>quolque modoraion.</l>
        <l><lb/>Il n’eſt pas tres difficile de conceuoir ce qu’ils feront, pai</l>
        <l><lb/>equ’ils ont deſ ja entrepris: on a veu trois iours apres la pus</l>
        <l><lb/>blication de la Paix vn Arreſt du Conſeil d’Enhaut éuoque</l>
        <l><lb/>es appellations tomme d’abus, &amp; caſſer vn Arreſt du Pa</l>
        <l><lb/>ement qui en auoit retenu la cognoiſſance. On a deſ ja veu</l>
        <l><lb/>les C ommiſſions Souueraines de l’Hoſtel reſtablies. On e¬</l>
        <l><lb/>tendtous les iours les plaintes des cruautés horribles, que</l>
        <l><lb/>les gens de Guerre commettent dans les pays du Mayne, &amp;</l>
        <l><lb/>d’ Anjou, &amp; aux enuirons de Sens, pour s’eſtre declarez en</l>
        <l><lb/>ſueur de Paris &amp; du Parlement; ce qui eſt manifeſtement</l>
        <l><lb/>violer la derniere Declaration. Et cependant le Parlement</l>
        <l><lb/>et dans le ſilance, &amp; ſouffe vne exreme ingratitude qu’on</l>
        <pb n="16"/>
        <l><lb/>al-traite ceux qui ont attiré ſur eux les maux qu’on leur¬</l>
        <l><lb/>fait endurer pour auoirembraſſé ſa querelle. Il permet que..</l>
        <l><lb/>l’on viole a ſes yeux les articles d’vne Paix ſi ſolemnellement</l>
        <l><lb/>iurée, &amp; il ſe perſuade cependant que la tempeſte ne re¬</l>
        <l><lb/>tombera pas deſſus luy, comme ſi les Miniſtres ne conſer,</l>
        <l><lb/>uoient pas dans leur cœur vne haine enragée contre vne</l>
        <l><lb/>Compagnie qui eſt capable d’eſtre vn obſtacle perpetuel à,</l>
        <l><lb/>leur deſſein, &amp; qui les auroit perdus en cette derniere occa?</l>
        <l><lb/>ſon, ſi elle euſt pouſſe auec vigueur le conſeil qu’elle aucit ſi</l>
        <l><lb/>genereuſement proijetre. C’eſt dailleurs vn aueuglement</l>
        <l><lb/>prodigieux, que de s’imaginer que quand la tyrannie des!</l>
        <l><lb/>Miniſtres ſera eſtablie, qu’ls ne ſe reſſouuiennent plus que</l>
        <l><lb/>le Parlement a eù des Princes Generaux d’Armée, qui ont.</l>
        <l><lb/>commandé ſous ſes Ordres; car outre que s’il faut iuger de</l>
        <l><lb/>daduenir par le paſſé, nous auons veu que les Miniſtres ne</l>
        <l><lb/>Aſont pas ſi ſages pouroublier leurs reſſentimens de vengean¬</l>
        <l><lb/>ce, qu’ils ont deſ-ja de la peine de diſſimuler, (ce qui fait voir</l>
        <l><lb/>n paſſant la foibleſſe de leur eſprit, &amp;-de leur conduitte d’e¬¬</l>
        <l><lb/>ſtre touchez des paſſions vulgaires) dont celuy qui ſe meſle</l>
        <l><lb/>u Gouuernement doit eſtreexempt ſelon les regles de la</l>
        <l><lb/>olitique.</l>
        <l><lb/>. Mais quand les Miniſtres oublieroient le paſſeé, ce que i</l>
        <l><lb/>e Crois pas, c’eſt encor vne remarque fode ſu des eem</l>
        <l><lb/>ples des hiſtoires anciennes que le gouuernement violent &amp;</l>
        <l><lb/>yrannique, exerce ſes premiers efforts ſur ceux qui luy ſont</l>
        <l><lb/>lus proches, &amp; qui ont plus de droict &amp; de pouuoir de luy,</l>
        <l><lb/>eſiſter. La raiſon eſt, que cette ſorte de gouuernement ne ſe</l>
        <l><lb/>peut eſtablir parfaittement, tant qu’il reſte quelqu’vn qui a</l>
        <l><lb/>droict de reſiſter au progrez du mal, parce que cette puiſſan¬</l>
        <l><lb/>ce illegitime eſt retardée ou par la pudeur, oupar la crainte.</l>
        <l><lb/>qu’elle ne le deſtruiſe par des entrepriſes trop hardies. C’eſt</l>
        <l><lb/>donc pour cela qu’elle n’a point de ſujet de ſouffrir qu’il </l>
        <l><lb/>ait quelque obſtacle qu’on puiſſeoppoſer à ſesexcez.</l>
        <l><lb/>Qui peut douter donc apres cela, qu’en fort peu de temps</l>
        <l><lb/>e Parſement ne ſoit l’object de la perſecutian des Miniſtres.,</l>
        <l><lb/>&amp; qu’ayant deſtaché les peuples,s’il leur et poſible, de l’a¬</l>
        <l><lb/>a</l>
        <l><lb/>,</l>
        <l><lb/>mour</l>
        <pb n="17"/>
        <l><lb/>9</l>
        <l><lb/>mour &amp; de l’vnion parfaite qu’ils ont iuſques icy gardé́e</l>
        <l><lb/>auec cét illuſtre Corps, qu’ls n’en abbattent l’authoriré, ou</l>
        <l><lb/>par la preſcription de tous les gens de bien, ou par quelque</l>
        <l><lb/>creation nouuelle, comme on commence deſia de nous en</l>
        <l><lb/>menaſſer. Que ſi cela arriue, qui ne void qu’il ne reſtera plus</l>
        <l><lb/>de rempart pour la liberté publique? qu’il n’y aura plus d’a¬</l>
        <l><lb/>2ile qui ſoit inuiolable pour conſeruer les nnocens, &amp; les</l>
        <l><lb/>opprimer que les Pronces ſeront de nouueau expoſées à̀</l>
        <l><lb/>l’auidtré inſitiable des Partiſans? En vain on reclamera l’au¬</l>
        <l><lb/>thonte des Loix, elles ſeront trop impuiſſantes pour ſecou¬</l>
        <l><lb/>rir les foibles, &amp; l’honneur des femmes, la pudicité́ des Vier¬</l>
        <l><lb/>ges; nos biens &amp; nos vies, leront la proye du Tyran qui s’é¬</l>
        <l><lb/>eue, &amp; des Complices qui fauoriſent ſes deſſeins.</l>
        <l><lb/>Ilne faut point dourer que toures ces choſes n’arriuent, ſl</l>
        <l><lb/>le Parlement eſt vne fois opprimé; Et quand ie ſonge a cet¬</l>
        <l><lb/>cte lâcheDeputation, il me ſemble deſia qu’elles sõ̃t arriueées;</l>
        <l><lb/>m ais d’autre-part, lors que ie fais reflexion que cetre Depu¬</l>
        <l><lb/>tanon n’a pas eſté l’ouurage de tout le Parlement, que le</l>
        <l><lb/>plus grandnombre y a conrredit, &amp; que la plus-part des En¬</l>
        <l><lb/>queſtes, &amp; des deux Chambres des Requeſtes du Palais, one</l>
        <l><lb/>refuſé genereuſement de deputer. Quand ie me reſſouuiens</l>
        <l><lb/>que ce n’a pas tant eſté́ vne eputation du Parlement de ’a.</l>
        <l><lb/>ris, qu’vne Caballe forḿe de quelques partieuhers, eor¬</l>
        <l><lb/>rpae. tindes eſ-laae,  ipd¬  la C2, ie ſens</l>
        <l><lb/>mes eſperances rena ſtre, &amp; ie me fortfie daos cette crean¬</l>
        <l><lb/>ce, qu’il reſte encor des gens de bien dans la Compagnie,.</l>
        <l><lb/>qui n’ont pas flechy le genoüil deuant Baal, &amp; qu’on n’a pas</l>
        <l><lb/>eu à Sainct Germain, aller à̀ l’adoranion infame du Cardi¬</l>
        <l><lb/>nal, que le plas grand nombre ayme le public, &amp; neſouffri¬</l>
        <l><lb/>ra point que la liberteé ſoit opprimée. On ne peut pas leurx</l>
        <l><lb/>reprocher la Paix qu’ils ont conſentie, elle eſtoiten quelque</l>
        <l><lb/>facon neceſſaire pour le bien de l’Eſtar &amp; de Paris, &amp;pour</l>
        <l><lb/>ae pas tomber dans la puiſſance de quelques Generaux quil</l>
        <l><lb/>ont trahy vne ſi bonne cauſe, par les inrelligences ſecretces</l>
        <l><lb/>qu’ils ont touſiours conſeruée auec la Cour, par le mauuais</l>
        <l><lb/>age, aur ne pasdire anteux, ou lelarcn d nos deners,</l>
        <l><lb/>0</l>
        <l><lb/>44¬8</l>
        <pb n="18"/>
        <l><lb/>1e</l>
        <l><lb/>&amp; par la lâcheté d’auoir laiſſeé prendre tous nos poſtes ſns</l>
        <l><lb/>reſiſtance.</l>
        <l><lb/>Qu’on ne reproche done point au Parlement vne Paix</l>
        <l><lb/>qu’il a creue neceſſaire. Il faur que les peuples ſe confiene</l>
        <l><lb/>à la protetion de cette Compagnie llluſtre, qui eſt diſpoſeée</l>
        <l><lb/>plus que iamais de s’oppoſer auec vigueur, aux entrep iſee</l>
        <l><lb/>des Miniſtres, qui n’a autre bur dans ſes conſeils que le ſoula¬</l>
        <l><lb/>gement des peuples, &amp; qui faiſant gloire de meſpriler ſes</l>
        <l><lb/>propres intereſts, ne ſera point diuerte d’vne ſi iuſte reſolu¬</l>
        <l><lb/>Eion, ny par la foibleſſe des Chefs, ny par la corruption des</l>
        <l><lb/>penſionnaires, ny par la erainte de perdre leurs Charges &amp;</l>
        <l><lb/>leurs emploits C’eſt à quoy le ’arlement ſe trouue engagée</l>
        <l><lb/>par le zele du bien publie, par la neceſſité de ſon inſtitution,l</l>
        <l><lb/>par l’exemple de les predeceſſeurs, &amp; par le deuoir de la di¬</l>
        <l><lb/>gmté de la Compagnie qui ſe trouue ſi fort engageée.</l>
        <l><lb/>Prediction notable ſur l’empriſonement de Monſeur le</l>
        <l><lb/>Prnce de Conmde.</l>
        <l><lb/>Et vons Prince mal heureux, qui eſtiez n’agueres l’obje?</l>
        <l><lb/>de nos plus cheres affecuons, &amp; pour qui nous auons fe</l>
        <l><lb/>tanr de vœux &amp; rant de prieres, &amp; qui eſtant à̀ preſent le ſu</l>
        <l><lb/>ject de nos haynes les plus morteles, que nous regardons</l>
        <l><lb/>eommenoltreennemy rreconclae   ree le a</l>
        <l><lb/>donr Dieu menaſſe encor ce Royaume;, ne trirez pomt de</l>
        <l><lb/>aniteés s’il vou plaiſt, de cette Depuratrion qui vous flatre,</l>
        <l><lb/>cen’eſt point vne Depnation du l’arlement puis qu’el le’a</l>
        <l><lb/>eſté, ny deliberée, ny arreſteée par l’aduis de la Compagnie,</l>
        <l><lb/>c’eſt vne viſite de quelque partculiers, &amp; qu vous eſt plus</l>
        <l><lb/>iniurieuſe qu’elle ne vous eft honnorable puis que la plus?</l>
        <l><lb/>ſaine paree du Parlement a reſiſté auec courage à vn abbaiſ¬</l>
        <l><lb/>ſemenr ſi honteux, mais ſç̧achez que vous eſtes hay de tous</l>
        <l><lb/>les François, que voſtre nom eſt en abominattori dahs les</l>
        <l><lb/>Prouinees, &amp; que les Parſiens ne vous voyent qu’auee mét¬</l>
        <l><lb/>pris, &amp; vnhehorreur lecrerte qut prõduiraà en temps &amp; lleuſ</l>
        <l><lb/>es effets plus eſttanges qué vods upenſezpas. N’eſt’e</l>
        <l><lb/>4</l>
        <pb n="19"/>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>point vne punirion viſible de Dieu ſur les deſordres de vô̂tre</l>
        <l><lb/>vie, &amp; ces mpieé́s ſaerileges, dont vous eſtes coupable,</l>
        <l><lb/>qu’ayant pû eſtre arbitre à voſtre rcetour de Flandres des</l>
        <l><lb/>differends du Parlement &amp; du Miſteriar, ayant pu decider</l>
        <l><lb/>glorieuſement vne querelle ſimport éte, par l’authoriteé́ que</l>
        <l><lb/>Ie ſuccez de vos armes vous auot acqle dans leseſprits des</l>
        <l><lb/>vns &amp; des autres, vous auez par vn aueglement prodigieux</l>
        <l><lb/>choiſi le plus mauuais party, &amp; au lieu u’aſpirer à la loire</l>
        <l><lb/>du liberareur de la France, au lieu de vous mainrentr dans</l>
        <l><lb/>l’amour des Peules en procurant nuelqueaddoueiſſement</l>
        <l><lb/>à leur miſere, vous auez proregé vn Eſtranger, ſeruy d’in¬</l>
        <l><lb/>ſtrument à ſa vengeance, &amp; entrepris de ruyner v ſtce pa¬</l>
        <l><lb/>rie, ſi Dieu n’euſt diſſipé par ſa prouidence la rage &amp; la fu¬</l>
        <l><lb/>reur de vos conſeils. Mais prenez garde qu’il n’exerce encor</l>
        <l><lb/>ſur vous des chaſtmens plus rgoureux le temps viendra</l>
        <l><lb/>ſans doute, que vou a rez beſon de reclamer la proection</l>
        <l><lb/>du Parlement que vous auez volu opprimer, &amp; le premier</l>
        <l><lb/>Fauory nous vé́gera des maux &amp; des c uaurés que vous auez</l>
        <l><lb/>cauſé́es. Ce ſera ors que vous implorerz en van l’ordon..</l>
        <l><lb/>nance de la ſeureré publique que vous auez violée, &amp; ce</l>
        <l><lb/>Peuple innocenr que vous auez voulu faire perr par la faim,</l>
        <l><lb/>e rira de voſtre diſgrace, &amp; eſcourera auec ioye, ou tour au</l>
        <l><lb/>mons auec mdfference, la nouuelie de voſtre prſon, &amp; le</l>
        <l><lb/>traictemen ngoureux que l’on vous fera reſſentir.¬</l>
        <l><lb/>FIN.</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>EE</l>
        <l><lb/>E</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l><lb/>aa</l>
        <l><lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>1</l>
        <l><lb/>.</l>
        <l><lb/>3</l>
        <l><lb/>,</l>
        <pb n="21"/>
        <pb n="22"/>
        <pb n="23"/>
        <pb n="24"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
