<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1895_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre d'un religieux envoyée à monseigneur le prince de Condé, à Saint-Germain-en-Laye, contenant la vérité de la vie et mœurs du cardinal Mazarin, avec exhortation audit seigneur prince d'abandonner son parti.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15160"/>
          <author ref="isni:0000000367671864" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Rousse</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Lettre d'un religieux, envoyée à monseigneur le prince de Condé, à S. Germain en Laye. Contenant la verité de la vie &amp; mœurs du cardinal Mazarin. Avec exhortation audit seigneur Prince d'abandonner son party.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000109126804">
            <persName>
              <forename>Arnoul</forename>
              <surname>Cotinet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="11"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <note type="BM_identifier" cert="high">BM49334</note>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49334"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14952</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers/prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-03-00" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>OIIT NTcLASSC</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>n¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>-EE</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>S-2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>EE</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>s-E</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>-E</l>
        <l>
          <lb/>3-¬</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>. 2o6</l>
        <l>
          <lb/>eoe.</l>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>lL</l>
        <l>
          <lb/>r r¬ T Tl</l>
        <l>
          <lb/>I</l>
        <l>
          <lb/>1 1</l>
        <l>
          <lb/>L L L !</l>
        <l>
          <lb/>DV N</l>
        <l>
          <lb/>EI ITI </l>
        <l>
          <lb/>RELIGIE</l>
        <l>
          <lb/>yore  lloseouv</l>
        <l>
          <lb/>LE PRINCE DE CONDE,</l>
        <l>
          <lb/>à S. Germain en Laye.</l>
        <l>
          <lb/>CONTENANT LA YERITE DE</l>
        <l>
          <lb/>la vie s mœurs du Cardinal Maarin.</l>
        <l>
          <lb/>Auec exhortation audit Seigneur Prince</l>
        <l>
          <lb/>d’abandonner ſon par</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>s V9</l>
        <l>
          <lb/>ae</l>
        <l>
          <lb/>A PARIS,</l>
        <l>
          <lb/>e Amoud̀ co ine ne des cann,.</l>
        <l>
          <lb/>au Petit IESVS. 1649.</l>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>oA e hAotet pb</l>
        <l>
          <lb/>ooueiie eyeter gue e es s</l>
        <l>
          <lb/>LETTRE DVN RE LIGIE ENorE¬</l>
        <l>
          <lb/>r Eerr ’r LIGIE VX.  E</l>
        <l>
          <lb/>Monmſeineur le Prince de Condé́, à Sainct</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>ue</l>
        <l>
          <lb/>lA’</l>
        <l>
          <lb/>Germain en Laye.</l>
        <l>
          <lb/>I.es faueurs, &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>ONSEIGNEVR,</l>
        <l>
          <lb/>inſignes b’enfaits, par leſquels vous vous eſte as</l>
        <l>
          <lb/>qus les cœurs, les affectõs &amp; les vœux de tous cu</l>
        <l>
          <lb/>de oſtreOrdre, en quelque endroit qu’ils ſoient ds</l>
        <l>
          <lb/>routes les parties du monde, obligent à preſent, par</l>
        <l>
          <lb/>vn malheur inopiné, l’vn de ſes moindres Religieux</l>
        <l>
          <lb/>e mettre la main à la plume, pour vous paler ſur du</l>
        <l>
          <lb/>papier nme luy eſtane pas pemis de le faire de beouche conme il aou pe</l>
        <l>
          <lb/>Slre aeeoudume, los cu il uoi honneur de trouuer l’acce lilreau</l>
        <l>
          <lb/>es de uoſlre perſonne et e penscee l p e d’auplu lardimeie</l>
        <l>
          <lb/>Sue e en n ſoet o ly va de lrnuerſt d ue ſte loies &amp; deſeere uan</l>
        <l>
          <lb/>eerme que rous ous edſle ueouiſe par voſte geeroſnet mrormparabe;</l>
        <l>
          <lb/>onrt i eonſerouron de laquele eus veudos aernher c u s qu ils</l>
        <l>
          <lb/>ien, de eeeit, &amp; de pouuoir dans toutenoſtre Congregaton. arMon¬</l>
        <l>
          <lb/>eoneur, peſonneniegnore quevousenede rop iure niſaueve</l>
        <l>
          <lb/>oe prnnpis, ro ſeriireur du Roy, ovp vieoureuſe branche d la Tie</l>
        <l>
          <lb/>de bourboon, trop ſage dans voſtre condue , &amp; trop eenereux dans vos</l>
        <l>
          <lb/>aeions , pour ſoueuit le party, ou i ſe mbe da bodque vous oua¬</l>
        <l>
          <lb/>aoe tout puis a de la peire de one, ( &amp; non ſeolementour</l>
        <l>
          <lb/>Etnee mais roure ’Europe ſera ſans doute dans ce meſme ſentimene</l>
        <l>
          <lb/>qae vou vueilie fauoriſer de voſre proection, conre le ber du oy¬</l>
        <l>
          <lb/>le pehat, vne perſonne que tout le ionde ſçait eſtre le Perurbpateur d¬</l>
        <l>
          <lb/>eos publie, ’nnemy, le Defrudeur, la pele &amp; la ne de oute la</l>
        <l>
          <lb/>Fanmee. Et ehaaeun demeure d’accotd, qu’il faut qu’il ſe ſoit ſeruy de quel¬</l>
        <l>
          <lb/>quepuiunte da ie poue vous charmert les ore lles &amp; ſile les yeuafnde</l>
        <l>
          <lb/>lous enpeſ er de voat l’encez de ſes voleries, &amp; d’entendre les plaiuesde</l>
        <l>
          <lb/>l miſere pabique, qui ſone montees iaſques au Ciel, &amp; ont aueir la mi¬</l>
        <l>
          <lb/>feieotdde Dieu fuar eux, &amp; prouoque ſa juſtice à en faire la punition ſur</l>
        <l>
          <lb/>liutheur de ant ade mau. C’eſ daus cere dtplorableconionurs que</l>
        <l>
          <lb/>ou ſosmmes eontraints de reconnoiſtre, par cette experience funeſte, que</l>
        <l>
          <lb/>ou ee gue nous aoons enſeigne uſques̀ preſent auee tant de contention</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ’opinmiaſtrete, eſ noeoiement fau; &amp; d’auouer que la raee de Dieu¬</l>
        <l>
          <lb/>tmceſaire a outes les aons des hommes pour eſte bonnas  qu’ln</l>
        <l>
          <lb/>I doit  perſonne, &amp; ne a donne qu’a eeun qu’l luy plaiſts &amp; quelareſu¬</l>
        <l>
          <lb/>ant aus meſcbans, il les abandone dans la licence de leurvie, ls auougle</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <l>
          <lb/>E¬¬</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>dans leurconduite, &amp; les laiſſe dans l’endureiſſement pout y finir malheu¬</l>
        <l>
          <lb/>reuſement, quieſt le ſeau &amp; le dernier caractere de la reprobation. Car</l>
        <l>
          <lb/>quel autre u gement peut on faire du Cardnal Mazarin apres tantde de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſordres cauſez, fomente4, &amp; entretenus daus toute l’turope, par ſes bn.</l>
        <l>
          <lb/>gues &amp; par es fourberies Aores auoit ſouleué́ les ſu ets contre leurs Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>Ses &amp; fair aſſaſſiner ru miilion d’ames dans la rage &amp; lafutrie des rebe!¬</l>
        <l>
          <lb/>lions? Apres la perſecution de pluſieurs perſounes de toutes conditons?</l>
        <l>
          <lb/>Apres le violement de toute luſtice tant àiuine’qu’humaine ? Apres le vol</l>
        <l>
          <lb/>de toutes les Finances? Apres auoir ſuccé le ang du peuple iuſques dans</l>
        <l>
          <lb/>les moüelles? S’eſtre porté dans cet exce de ardieſſe &amp; d’inſolence, que</l>
        <l>
          <lb/>’entreprendre ſus la pesſonne du Roy le faue cnmme ſon priſonier?</l>
        <l>
          <lb/>l’enleuee en pleine nuict, ſans conſidererte perl de ſa vie dans la tendreſſe</l>
        <l>
          <lb/>de ſon aà ge le tirer de ſon Palais &amp; du cenr de la ſeureté e ſa perſonne,</l>
        <l>
          <lb/>pot le condre où bon luy ſemblea, dans la creance qu’il a qoe Mon¬</l>
        <l>
          <lb/>ſaeur le Prince luy ſeruira de Aouchier, ou pluſtoſt de Peeuoſt, d’Archer, de</l>
        <l>
          <lb/>oncierge &amp; de Sergenc ? Peut ou s’imainer vnplus g ai l aueuglement?</l>
        <l>
          <lb/>Et faut il douter que ieu voyant la me ure de ſes crimes à-ſon comnble.</l>
        <l>
          <lb/>-ait permis qu’il l’at ſurchargée de ce dernier attetar ,qui ſeul erie</l>
        <l>
          <lb/>l’exeeration ſu Cie! &amp; de la Tetre,afin d’e fare vn exenplede puio¬</l>
        <l>
          <lb/>-pour les ſitcles futus, à tous eear qu’vn orgueil furicux oonae le ſe</l>
        <l>
          <lb/>purroit ſolliciter à des deſſeins ſi eſtranges &amp; ſi inouis?</l>
        <l>
          <lb/>2 Si vous n’eſtiez pas tout clair-royant comme vous eſtes; ou fi vous</l>
        <l>
          <lb/>uiez moins d’experience de ſa condu ite &amp; deſes actions que vous n’auez</l>
        <l>
          <lb/>as, ie voas dirois vne partie de e qu’il eſt, &amp; ce qu’il a oſté &amp; il ſo¬</l>
        <l>
          <lb/>roit aiſſé d’en tlirerla conſequence certaine &amp; demonſtrariue de ce qu’on e</l>
        <l>
          <lb/>dloit promettre d’vhe perſonne de fa naiſſance &amp; de ſon temperament. Sou</l>
        <l>
          <lb/>-onigiue n’eſt pas de ces 1laſtres &amp; de ces Conquerans qui ont eſté autrefois</l>
        <l>
          <lb/>la ttreur de tout le monde, cependant que les Aigles Romains comman¬</l>
        <l>
          <lb/>doienà tout l’Vniuers. Sa nobleſſe n’eſt pas de plus vicille dare que les</l>
        <l>
          <lb/>aonaeurs qu’il a reeus en France, ſans les auoir meritez: Et quoy qu’il</l>
        <l>
          <lb/>renne les hachies auecle faiſceau de verges pour ſes arnmes, il ue ſaut pas</l>
        <l>
          <lb/>S’umaginer qe ce ſoient celles qui ſeruoient de mrque d’utorté aux</l>
        <l>
          <lb/>nciés Senareurs de cette floriſſanre R epublique, mais bien les hachesdont</l>
        <l>
          <lb/>ſona ayeal fendoit du bois, &amp; les houſſines dont ſon pere foettoit les che¬</l>
        <l>
          <lb/>uaux. Car on ſçait que ſon aeul eſtoit vn paunure Chappelier, Sicilien de</l>
        <l>
          <lb/>nation, qui eut la fortue ſi peu fauorable, u’il fut conbcaint de fai</l>
        <l>
          <lb/>banqueroure &amp; de quittepſo pais. Son pere eſtant ieune dansceee¬</l>
        <l>
          <lb/>-digence, comenca ſes ſerulces à Rome dans vne eſcunie à’penſer ds</l>
        <l>
          <lb/>cheaaux; &amp; peu apres s’auancant, deuint Poaruoyeur &amp; Maiſtne d’Ho.</l>
        <l>
          <lb/>ſtej de la maiſon d’ne perſonne de ondition; ou ſaiſnt aloiuee indu¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtrie les petits profirs qu’on appelfe en France les rours duoaſton J il eur</l>
        <l>
          <lb/>enfin deqaoy payeren partie l’fiee de Maiſtre des Poſtes de Roaae</l>
        <l>
          <lb/>Naplee lffortune eſtat eneore ſifoible, que de deux eafans cqu’il auoit¬</l>
        <l>
          <lb/>ſueeotaint d’enfaire va lacebin, afin de odlager ſa famillo.</l>
        <l>
          <lb/>Cepens</l>
        <l>
          <lb/>7:</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>Cependanteet autre Fls qu’on appeloit uleseſtant encor ieunes ſeruoi¬</l>
        <l>
          <lb/>e lquais ou d’eſtafier, pour ne diue pas ans les plus honteuſa &amp; ſ¬</l>
        <l>
          <lb/>i voiupcez que le Demon ait pu inuenter pour perdre les hommep¬</l>
        <l>
          <lb/>iaeorrapion &amp; coneupiſeence ode la chair. Tout Rone ſcat ce qu’leſtoin</l>
        <l>
          <lb/>le rang qu’il tenoit pourlors dans les maſons des Caramau Saeheuu &amp;</l>
        <l>
          <lb/>aoni6Z. Cheun ſçàt auſſi, que ſon elprit forme ſous l’Altre de Mereure,</l>
        <l>
          <lb/>néau larein &amp; à la fourberie, ne s’employoit qu’à l’eſtude de on nelin</l>
        <l>
          <lb/>on: Qu’il t voyage à Venize &amp; à Naples pour apprendre les pipe¬</l>
        <l>
          <lb/>ries qu on pratiqué dns les jeux de haard, done il deuint mailre ſ pan</l>
        <l>
          <lb/>fai en peu de temps, qu’on luy donnoit par excelence le nom de poar</l>
        <l>
          <lb/>Dequoy toute la Cour de France ſç̧ait la verité́, &amp; plufieurs our fat expe¬</l>
        <l>
          <lb/>rience à leur tres-grand préjudice &amp; de toute leur famille.Mais pout paſler</l>
        <l>
          <lb/>ſous ſilencetoutes ces choſes, qui feroien la mauere d’vn gros volume, il</l>
        <l>
          <lb/>ſuffit de coſiderer ce qui s’eſt paſſé en ſa perſonne depuis qu’il eſt en Frans</l>
        <l>
          <lb/>ce, ce qu’il eſtoit au éps qu’il y eſt venu,ce qu’l y eſt, &amp; ce qu’il y a fais u</l>
        <l>
          <lb/>ques à preſen. Lors de lo arriuee, de petie fottillõ qu il eſtoit, pour s’etre</l>
        <l>
          <lb/>fignalé par vne fourbe, qui noirciſſoit &amp; la conſeience &amp; l’honneur du Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>pe, &amp; qui ut commre l’allumette des flames qui par la guerre deuerent ll</l>
        <l>
          <lb/>Creſtienteé, n’oſant plus retourner à Rome, ilfut recuelly par le Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>de Richelieu qui le trouuant d’vn eſprit aſſez conforme au ſien &amp; proprs</l>
        <l>
          <lb/>aux intrigues dontl auot beſoim pour la conduitte des deſleins deſquels la</l>
        <l>
          <lb/>vanité luy auoit remply le cerueau, l’employa auprés de luy,luy dona plu</l>
        <l>
          <lb/>fieurs comrſſions pour tromper les vns &amp; les autres, prineipalement le</l>
        <l>
          <lb/>Prince de Monaco;Et outre les deſpenſes de ſes voyages,luy faſoit donnesr</l>
        <l>
          <lb/>tousles ans, vne penſion notabie par le Roy, ſans parler de ce qu’il a uoit</l>
        <l>
          <lb/>ſous main en qualité d’eſpion. Mais parce que tout cela n’eſtoit pas ſuffi¬</l>
        <l>
          <lb/>Sant pour ſes deſſeins, &amp; qu’eſtant toet adroit il ſç auoit bien par où l falloiÉ</l>
        <l>
          <lb/>’inſinuer dans l’affeéion des Grands, connoiſsant l’humeur du rlinal</l>
        <l>
          <lb/>de Richelieu d’vne! ſtuperhe ſans parelle, qui cmme vn Dieu e vbuloit</l>
        <l>
          <lb/>pas eſtre abordé,ny adoré tes mains vuides,il employ eit tout ce quil auoit</l>
        <l>
          <lb/>de penſion en achapt de preſens qu’il luy faiſois, afin de ſe eonſeruet dars</l>
        <l>
          <lb/>ſes bonnes graces; Si bien qu’il eſtoit contraint de pouruoir d’ailleurs à</l>
        <l>
          <lb/>vne partie de ſa defpenſe &amp; deſon entretien. Et pour cit effet, ſuiuant la</l>
        <l>
          <lb/>profeſſiõ deſon ayeul,il faiſoit trafic,par l’entremie d’vn ſieu domeftiques</l>
        <l>
          <lb/>de liures qu’il faiſoit venir de Rome, de tables d’Ebene &amp; de bois de la</l>
        <l>
          <lb/>Chine, de tablettes, decabinets d’Al magne, de Gueridõsa teſbe de More,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; autres curiofitez, qui ſe vendoient publiquement dans vne Salr de l’Ho¬</l>
        <l>
          <lb/>el i’Etrée, en la ru des boõs enfns, qu’il auoit lôée pour ce ſuiet: Et de</l>
        <l>
          <lb/>l’argent qu’l en tiroit, il acheptoit de montres &amp; quelques pierreries eu il</l>
        <l>
          <lb/>enuovoit à Rone, afin que de tus coſtez itraſt ce qui eſtoit neceſſalre à</l>
        <l>
          <lb/>ſa ubſiſtence. Et cét efpr mercenaire &amp; de trafic Iuy eſttellement naru¬</l>
        <l>
          <lb/>relsqu’a prefent qu’il efl Car dinal, gurgé de biens, &amp; uſftqu preſque de</l>
        <l>
          <lb/>toutes les ricneſſes de l’Eſat, il ne ſçauroit ſe retenir d’en pſer. Car l’on</l>
        <l>
          <lb/>çait qu’il fout à lamaiſon du Roy &amp; dela Runme, oute ſorte d’eſtoſess</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>de tapiſſeries, de vaiſſelle, de pierreries, par l’entremiſe de l’vn de ſes peits</l>
        <l>
          <lb/>emiſſaires, l’Abbé Mondin, qui de Laquais Piedmontois eſt deuenu Prelat</l>
        <l>
          <lb/>de trente mil liures de rente; &amp; par cét auae, mais infame commerce, oſte la</l>
        <l>
          <lb/>vie à cinquante familles de Paris, qui la gaignoient legitimement ſur les</l>
        <l>
          <lb/>choſes qu’elles fourniſſoient à la Cour, hacune ſelon ſa codition. ODieu</l>
        <l>
          <lb/>qui auroit creu en ce temps là qu’il fuſt iamais paruenu en l’eſtat auquel</l>
        <l>
          <lb/>nous le voyons au grand mal heur de toute la France? Qui ſe ſeroit perſua¬</l>
        <l>
          <lb/>dé, mais qui le croira iamais dans les ficcles futurs le liſant dans l’Hiſtoire,</l>
        <l>
          <lb/>qu’en moins de ſix ou ſept années, il ſe ſoit eſleué ſur le faiſte de l’aucto¬</l>
        <l>
          <lb/>rité, des richeſſes, de la grandeur &amp; du luxe, au delà de ce que, non les Hi.</l>
        <l>
          <lb/>ſtoires,mais les Romans &amp; les Fables nous racontent de plus inconceuable</l>
        <l>
          <lb/>dans l’antiquité? Qui croira iamais, qu’vn petit eſtranger, ſore de la der¬</l>
        <l>
          <lb/>niere lie du peuple, ſubjet né du Roy d’Eſpagne, ſoit monté dans ſix ans</l>
        <l>
          <lb/>iuſques ſur les é́paules du Roy de France? ait fait la loy à tous les Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces, emprnſonné les vns, chaſſé les autres, gourmandé les Cours Souuera¬</l>
        <l>
          <lb/>nes, banny les plus zelez au bien de l’Eſtat, baſty dans Paris vn Palais qui</l>
        <l>
          <lb/>fait honte à celuy du Roy, &amp; ouù le luxe eſt au plus haut poinct iuſques ſur</l>
        <l>
          <lb/>les mangeoilres des cheuaux, enuoyé en Italie &amp; autres parts du monde la</l>
        <l>
          <lb/>plus grande partie des finances de l’Eſtat, achepeé à̀ Rome vn ſuperbe Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>lais, où il a fait conduire plus de trois cent ballots de meubles des plus pre.¬</l>
        <l>
          <lb/>cieux de toute l’Europe, fait des profuſions &amp; des deſpenſes incomparables</l>
        <l>
          <lb/>pour l’entretien de la vanité &amp; de ſon luxe, &amp; cour cela au prix du ſang des</l>
        <l>
          <lb/>pauures François; Et que cette nation genereuſe qui autrefois auoit de la</l>
        <l>
          <lb/>peine à ſupporter le ioug de ſes Princes legitimes, ſe ſot comme vn mou¬</l>
        <l>
          <lb/>tron, laiſſé non pas tondre, mais écorcher, ſansoſer meſme ſe plaindre ?Que</l>
        <l>
          <lb/>ſes Princes l’ont ſceu, l’onut toleré &amp; approuué: Et à preſent que l’on s’ef¬</l>
        <l>
          <lb/>force à ſecoüer le ioug de ce Tyran, vousMonſeigneur,lny vouliez ſeruir</l>
        <l>
          <lb/>d’appuy &amp; de ſouſtien, pour le maintenir dans ſes voleries, auec la perte</l>
        <l>
          <lb/>peut-eſtre du Roy, d’vn mil lion d’ames innocentes, &amp; le peril &amp; la ruine de</l>
        <l>
          <lb/>toute la France ? Car, Monſeigneur, y a-t’il rien en tout cela que vous ne</l>
        <l>
          <lb/>ſeachiez &amp; que vous ne voyez?</l>
        <l>
          <lb/>Ie laiſſe à part ſon impieté en la Religion que nous profeſſons, dont il pro¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtituë l’innotence par le luxe de ſa vie, &amp; en prophane la candeur &amp; la ma¬</l>
        <l>
          <lb/>jeſté par les fourbes &amp; les malices de ſa conduite.amais homme ne fut plus</l>
        <l>
          <lb/>attaché que luy aux objets des ſens, ny plus enſeuely dans les plaiſirs &amp;</l>
        <l>
          <lb/>dans la volupté. N’a-t’il pas emloyéa faineantiſe des Moines d’ltalie trois</l>
        <l>
          <lb/>années entieres à compoſer des pomades pour blanchir les mains? N’a. t’il</l>
        <l>
          <lb/>pas inuenté vne nouuelle ſorte de breuuage pour la ſatisfaction de la lan¬</l>
        <l>
          <lb/>gue, dont le prix exeede coute penſée? N’a-t’on pas donné ſon nom au</l>
        <l>
          <lb/>pain, aux paſtez, &amp; aux ragouſts ,des amorces de la geurmandiſe? Qui ne</l>
        <l>
          <lb/>ſçait ce que eouſtent à laFrance les Comediens chanteurs, qu’il a fait ve¬</l>
        <l>
          <lb/>nir d’Italie, parmy leſquels eſtoãit vne infarmae qu’il auoit débauchée à Ro¬</l>
        <l>
          <lb/>me, &amp; par l’entremiſe de laquelle il s’eſtoit inſinué dans les hbonnes graces</l>
        <l>
          <lb/>du Cardinal Antonio? Tout cela durant la guerre, dans le temps qu’onmet¬</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>l.</l>
        <l>
          <lb/>ëoit le peuple à la preſle pour contribuer à la ſubſiſtance des armées: &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>ſang des pauures eſtoit employé́ à faire rijre le Cardinal Mazarin, à la ſatis¬</l>
        <l>
          <lb/>faction de ſes conuoitiſes, &amp; à prouoquer l’ire de Dieu contre nous: faiſant</l>
        <l>
          <lb/>connoiſtre à tout le monde, qu’il n’a point d’aurre Religiõ que celle de Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>chiauel, que portant la pourpre de l’Egliſe Ramaine, ce n’eſt que pour</l>
        <l>
          <lb/>montrer les ſanglantes ſaigné́es qu’il luy a fait ſouftrir en Alemagne: Tr</l>
        <l>
          <lb/>que ſ’ous l’ombre de ſes enſeignes il eſt le plus cruel ennemy oqu’elle ſe puiſſe</l>
        <l>
          <lb/>figurer. En effet, quelle vengeance a t’il fait tirer des Sacrileges commis</l>
        <l>
          <lb/>contre le corps de leſus-Chriſt dans le plus A uguſte de nos myſteres ? Au</l>
        <l>
          <lb/>contraire n’a-t’il pas tiré́ les Autheurs des mains de la Iuſtice pour en e¬</l>
        <l>
          <lb/>peſcher la punition ? N’a t’il pas toleré, voire approuueé la violence &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>fracture des lieux conſacrez pour la retraite des Vierges,&amp; cela au milieu</l>
        <l>
          <lb/>de Paris? Quiconque lira à l’aduenir le Traitté fait en faueur des Suedois</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des Proteſtans d’Alemagne, ſous l’appuy de lafFrance, au préjudice de</l>
        <l>
          <lb/>Egliſe, ne ſe pourrta iamais perſuader qu’il ſoit d’autre conſeil &amp; d’autre</l>
        <l>
          <lb/>eſprie, que de celuy d’vn Turc ou d’vn Sarrain déguiſé ſous le manteau</l>
        <l>
          <lb/>d’vn Cardinal. Auſſi quelles perſonnes voit-on aupt́s de luy pour ſes plus</l>
        <l>
          <lb/>confidens &amp; fideles Conſeillers, que des impies, des libertins &amp; des Athées?</l>
        <l>
          <lb/>Qui ne les connoiſt, dy-ie, pour des gens de ſac &amp; de corde, pour des mon¬!</l>
        <l>
          <lb/>ſfres d’hommes, plus nourris au ſang que les Canibales,&amp; dont les couſeils,</l>
        <l>
          <lb/>apres eſtre gorgez de vin, ne tendent qu’aux meurtres &amp; aux aſſaſſins?</l>
        <l>
          <lb/>Et neantmoins pour feindre d’eſtre fort Religieu x,il nous a fait venir d’Ita¬</l>
        <l>
          <lb/>lie les Thearins, qui ces iours derniers attiroient tout le monde par la curio¬</l>
        <l>
          <lb/>fité de leurs marionnettes, cependant qu’il minutoit le carnage &amp; le ſae</l>
        <l>
          <lb/>de Paris, faiſoit tranſporter toutes les nuicts vne partie des vcleries de</l>
        <l>
          <lb/>’Eſtat qui eſtoient dans ſa maiſon, &amp; s’eſtudioit de conduire à chef, com¬</l>
        <l>
          <lb/>me il a fait, l’attentat le plus hardy &amp; inſolent qui ſe ſoit iamais veu dans</l>
        <l>
          <lb/>toutes nos Hiſtoires.Que s’il falloit parler de ſon orguell, il n’en faut point</l>
        <l>
          <lb/>demander d’autres nouuelles qu’à vous-meſmes N’a t’tl pas eula temerité</l>
        <l>
          <lb/>de vous vouloir preceder ? Et dans cette preſomprion arrogante quelle pei¬</l>
        <l>
          <lb/>ae ne vous a-t’il point donnée ? &amp; quelles parties ne vous a-t’il point dreſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſées ſous la tyrannie du Cardinal de Richelicu? Qui l’a porté à retenir dans</l>
        <l>
          <lb/>vne captiuité rigoureuſe Monſeigneur le Duc de Beaufort, l’vn des Mars</l>
        <l>
          <lb/>de noſtre ſiecle, &amp; le Coryphée des vaillans, ſi vous n’eſtiez pas;ſinon l’am¬</l>
        <l>
          <lb/>bition d’auoir des gardes comme ſon predeceſſeur ’ trouuant par ce moyen</l>
        <l>
          <lb/>l’artifice de ſe faire loger dans le Palais du Roy, afin d’auoir les meſmes</l>
        <l>
          <lb/>gardes que ſon Souuerain, pour ne rien dire du lieu &amp; de la diſpoſition de</l>
        <l>
          <lb/>ſon appartement.</l>
        <l>
          <lb/>De quel crime eſtoit coupable le Mareſchal de la Motte, ſinon d’eſtre</l>
        <l>
          <lb/>trop genereux &amp; trop incorruptible, pour ſouffrir, outre ſa priſon, les four¬</l>
        <l>
          <lb/>bes, les malies &amp; les fauſſetez des teſmoins qu’on luy aſufcitez, afin de luy</l>
        <l>
          <lb/>rauir l’honneur auec la vie? N’eſt ce pas le Ca dinal, pour donner couuer¬</l>
        <l>
          <lb/>ture à ſes voleries propres, en l’accuſant de peculat, &amp; d’auoir dérobé à ſa</l>
        <l>
          <lb/>Milice, ce que luy-neſe auoit volé à l’Eſtat, &amp; enuoyé en Italie &amp; ailleurs?</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>&amp; pour lueyrauir auee aueant d’infamie que d’injuſtice, les gratifieatrons</l>
        <l>
          <lb/>glorieues dont le defunct Roy auoit reconnu ſa valeur &amp;e ſes ſueurs?Quel</l>
        <l>
          <lb/>preteate a-e’il pris pour faire mourirpar poiſon le Preſident Barillon dans</l>
        <l>
          <lb/>vn exil hors de la France? Vousle ſçauez &amp; l’auez pû apprendre de feu</l>
        <l>
          <lb/>Monſeigneur le Prince: Aucun, ſinon qu’il eſtoie trop bon François, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que par vn eſpri extrémement iudicieux ce ſcauant &amp; ſage Senatenr,</l>
        <l>
          <lb/>préuoyane les choſes de loing, il ne pouuoit ſupporter cét orgueilleux Sici</l>
        <l>
          <lb/>lien &amp; Mazarin, qu’il voyoie s’é́ leuer auec trop d’ardeur, &amp; ſe baſtir vn</l>
        <l>
          <lb/>Troſne de la ruine de ſes Compatriotes. Ce qu’il a exercé à l’endroit des</l>
        <l>
          <lb/>vnqui doute qu’il euſt manqué d’en faire autant à l’endroit de voſttepen¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonoe, lors que l’occaſion s’en ſeroit preſenée: &amp; que voſtre eſpée luy au¬</l>
        <l>
          <lb/>noit. eſté moins neceſſaire, qu’elle n’a pas eſté iuſqu’à maintenant. Auſſi</l>
        <l>
          <lb/>combien de fois vous a-e’il expoſé à deſſein de vous perdre? Combien de</l>
        <l>
          <lb/>fois vous a-t’il engagé dans les combats en Flandres &amp; en Catalogne. auee</l>
        <l>
          <lb/>dsforces extrémement iné gales à celles des Ennemis, d’où vous n’eſtes</l>
        <l>
          <lb/>ſorcy victorieux que par vne eſpece de miracle; Dieu fauorſant vos inten¬</l>
        <l>
          <lb/>ions pour le bien de Ia France contre celles de cé orgueilleax, qui euſt</l>
        <l>
          <lb/>youlu vous auoir perdu auec la perte de dix Batailles &amp; de trente Villes,</l>
        <l>
          <lb/>fin de s’oſter le ſeul obſtacle qu’l voyoit en voſtre perſonne. pour venis</l>
        <l>
          <lb/>au but de ſes pernicieux deſſeins?</l>
        <l>
          <lb/>N’eſt ce pas dans ce meſme eſprie qu’il a tant fait dépenſot d’argent</l>
        <l>
          <lb/>pordre d’hommes dans les gueres d’Iealie ? Quel deſſe a-t’il eupo O¬</l>
        <l>
          <lb/>bitello, Portolongone, &amp; Piombino , ſinon d’auoir des Places pour l’oſta¬</l>
        <l>
          <lb/>bliſernent d’vne ’rincipauté, ayane aſſez de Finaneespoar la rendre la</l>
        <l>
          <lb/>plus riche de l’ltalie  Quel motif l’a porté à̀ la rebellion de Naple&amp; d’y</l>
        <l>
          <lb/>engager Monſieur de Guiſe, ſnon eeluy d’y eſtablir quelqu’vna des ſiens</l>
        <l>
          <lb/>poury regner, apres que ee Prince yaurit employeé auec ſes trauauxſon</l>
        <l>
          <lb/>ſang, &amp; peut-eſtre ſa vie, pour. tire ces peuples de la dormination de leur</l>
        <l>
          <lb/>Souuerain legitime?</l>
        <l>
          <lb/>Et afin que vous n’eſtimiez pas que i’entre trop auant dans ſes inten¬</l>
        <l>
          <lb/>eions, que ie faſſe le Prophete, ou entreprenne ſur l’offitce de Dieu à qui</l>
        <l>
          <lb/>feu il apartient de penetrer le cœur des hommes :iugez, s’il vous plaiſt,</l>
        <l>
          <lb/>de ſes deſſeins pour Naples, par ce qu’il a pratqué en Catalogne.lIerou¬</l>
        <l>
          <lb/>gis de honte quand i’y penſe, la main me tremble quand ie l’eſcris; &amp; ie</l>
        <l>
          <lb/>Voudois pour l’honneuir de la Franee &amp; de ſes Princes, le pouuoir effacer</l>
        <l>
          <lb/>auec mon ſan de la memoire des homnaesi, &amp; des Hiſtoires eſtrangeres,</l>
        <l>
          <lb/>auec la meſme facilité que ie le ferois auec d l’ancre ur ce papier. Car qui</l>
        <l>
          <lb/>le eroira iamais ? qui ne l’eftimera ou dela des Romans &amp; des Fables? Que</l>
        <l>
          <lb/>la Prance, cerre Nat ion belliqu ue, ces ’euples nais pour commander</l>
        <l>
          <lb/>&amp; non pour obeit;au meſme temps qu’ils paſſoienr ſu le ventre à leurs</l>
        <l>
          <lb/>ennemis. &amp; qu’is porroient la tetreur &amp; l’effroy par la geuoroſité́ de leurs</l>
        <l>
          <lb/>armes dans eous les Royaumesvoiſins: Que des François, dy- e, &amp; dans</l>
        <l>
          <lb/>cetce glorieuſe conjonctue ſe ſoent trouuez tellement dépourueus non</l>
        <l>
          <lb/>eulemeut de Princes, mais de ſimples Soldas ou. hommas de conduis¬</l>
        <l>
          <lb/>qu’is</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils ayent eſté neceſſitez d’aller en Iralie chercher vn Moine Menſiant,</l>
        <l>
          <lb/>Iacobin de profeſſion, luy faire quitter ſon froec &amp; ſa hbeſace pour en faire</l>
        <l>
          <lb/>vn Vicetoy en Catalogne? Qui le croira d’icy à cent ans, quand meſme</l>
        <l>
          <lb/>vous ſeriez encore viuant pour l’aſſeurer en foy de Prince ? C’eſt vne tache</l>
        <l>
          <lb/>ſur le front de la France, qu’elle n’effacera iamais, que par l’impoſſibilité</l>
        <l>
          <lb/>que les generations futures auront d’y adiouſter foy, cõme à vne verité plus</l>
        <l>
          <lb/>fabuleuſe qu’apparẽëte. Dés là il ne faut plus s’eſtonner,s’il tranche du Sou¬</l>
        <l>
          <lb/>uerain. S’il ne parle que de ſon’ miniſtere. S’ls’eſt ioüé de Monſeigneur le</l>
        <l>
          <lb/>Due de Longueuille durant ſa negociation de Munſter, par les intrigues</l>
        <l>
          <lb/>ſecrettes de ſon fidele Seruient. Si Monſeigneur le Due d’Orleans n’a pas</l>
        <l>
          <lb/>l’authorité de donner paſſeport à vn Valet de pied pour venit à Paris, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il faille l’auoir ſigné de Mazarin. Si dans le plus grand bruit de ces ton¬</l>
        <l>
          <lb/>nerres qu’il a ecicez pour ruiner l’Eſtat, il empriſonne les principaux Offi.</l>
        <l>
          <lb/>ciers &amp; les Gardes de l’Oncle du Roy &amp; Lieutenant general de la Regen¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, par la perfidie &amp; la trahiſon d’vn coquin, qui ſuiuant l’alluſion de ſon</l>
        <l>
          <lb/>nom, n’eſt bon que pour la riuiere. S’iloſte les Gouuernements aux Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces &amp; caſſe les Capitaines des Gardes, pour y mettre ou des ltaliens,ou des</l>
        <l>
          <lb/>petſounes de ſa cabale. Si la Cuiſine du Roy ayant manqué, la ſienne dans</l>
        <l>
          <lb/>le meſme Palais fumoit auec plus de delices, que celle d’aucun Prince de la</l>
        <l>
          <lb/>terre. S’il a re mply la Cour &amp; Paris d’Italiens, qui gourmandent inſolem¬</l>
        <l>
          <lb/>ment &amp; les Bourgeois &amp; les Courtiſans. S’il a fait venir de petites haran¬</l>
        <l>
          <lb/>geres de Rome, les fait éleuer dans la maiſon du Roy auec train de Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſes du ſang, &amp; ſous la conduite de celle qui a eu l’honneur d’eſtre Gou¬</l>
        <l>
          <lb/>uernante du Roy. S’il a trouué vn nouueau genre de ſupplice pour tirer le</l>
        <l>
          <lb/>ſang du peuple, ſçauoir les Partiſans &amp; les Fuſilliers, des demons deſ¬</l>
        <l>
          <lb/>guiſez ſous des apparences humaines. S’il a donné la grace à vne troupe de</l>
        <l>
          <lb/>filous &amp; de coupeurs de bourſes, pour s’en faire vne compagnie d’aſſaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>fins, marchant par Paris en forme de bataillon autous de ſon carroſſe, com¬</l>
        <l>
          <lb/>me s’ils conduiſoient vn Empereur dans vn Char de triomphe. Si la No¬</l>
        <l>
          <lb/>bleſſe en foule ſe preſſe à ſa porrte pour entrer, &amp; auend les mois entiers</l>
        <l>
          <lb/>pour receuoir ſeulement vne œilade de ſon Eminence. S’il a fait donner</l>
        <l>
          <lb/>des Garles à Mdamoiſele&amp; l’a tenue long emps captiue dans ſon loge¬</l>
        <l>
          <lb/>ment des Tailleries. S’il a fait faire aront aa Pape ſous le nom duRy,</l>
        <l>
          <lb/>afin d’empeſcher la reſtieution des vols que les Barbarins out fait aurreſoe</l>
        <l>
          <lb/>de ſaint Pierre. Sil atratré auee tant d’imdienite &amp; fi ſouuntle Parle¬</l>
        <l>
          <lb/>mene de Paris, le plus auguſte Senat de l’Vniuers. S’il luy a fait rendrede</l>
        <l>
          <lb/>unen n eieneneie u puieiur le elere neſe ſenue lelneſo t ¬1</l>
        <l>
          <lb/>reſss Ee ſ aurmilieu des pjomphes du oy ſous voire conouue, ii¬</l>
        <l>
          <lb/>le n e eun ee tneſlueieai ne ſe de ene eoe enees eſe</l>
        <l>
          <lb/>Soirs pa eree oion vpramnioue  ehumneser les aeeluma lons publiqus</l>
        <l>
          <lb/>peile ne enſe ine elene enenene nur oe eiſe eſeu en  li¬</l>
        <l>
          <lb/>pl dans le paſe, ila fat empriſoner vn ſçauant DoeſrSorbonne </l>
        <l>
          <lb/>&amp; celebre Predieateur, pnrce qu’il auoirt paitlé, rtop auantageuſement de - o</l>
        <l>
          <lb/>l’authonté du Roy, fait prier Dieu pour ſa daieſlé &amp; pour les neeefiee</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>de l’Etat. Sl fait obſeruer Monſeigneur le Duc d’Orleans, &amp; le tiene</l>
        <l>
          <lb/>comme captif, de crainte qu’il a qu’il ne ſe vienne mettre à la telte des</l>
        <l>
          <lb/>Princes vnis pour la conſeruation du Roy &amp; la liberé de ſa perſonne ſa¬</l>
        <l>
          <lb/>ree d’entre les mains de ce Tyran. Toutes ces choſes &amp; beaucoup d’au</l>
        <l>
          <lb/>tres que ie paſſe ſous flence, &amp; que nous tiendtions pour labuleuſes i</l>
        <l>
          <lb/>aous ne les voyons, à noſtre grand regrete ne cauſeront point d’eſtonnement</l>
        <l>
          <lb/>dans l’eſprit des Royaumes eſtrangers, ny desgeneraton futures Onle</l>
        <l>
          <lb/>eroira t’aeilement. apres auoir appris,qu’vn Siciſen, Moine, Mendiant, Iaco¬</l>
        <l>
          <lb/>hin, a eſte rait Vieeroy en Catalogne à la place du Mareſcbal de la Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>e, du Come d’Harcoure, &amp; du Ptince de Condé, les Hercules de noſtre</l>
        <l>
          <lb/>Sieee, paree qu’i eſtoit Frere Maz arin: Et qu’on l’a veu depuis poepeu¬</l>
        <l>
          <lb/>&amp; magnique dans Paris dans vn luxe digne de ſa nion, mettre la main</l>
        <l>
          <lb/>fut le Zin des pſus belles Dames de la Cour, ſe peſuadant que les tan.</l>
        <l>
          <lb/>coiſes n’eſoiet pasplus chates que les lealienmes; pe e qul pe</l>
        <l>
          <lb/>oubter que ſon deſein pnur Naples ruſt autre que de’en fare ey aprs</l>
        <l>
          <lb/>Fuoit conquis auee le lane des Princes Franeois ? Qi peut douter qu’</l>
        <l>
          <lb/>’euſt ſolu d’eſtablir en France vne Monarchie plus barbare &amp; plus dure</l>
        <l>
          <lb/>que elle de, oeomans  &amp; apres auot mis les Princes &amp; les Grand de</l>
        <l>
          <lb/>’ſtat comme en capeiuite &amp; à la chaiſne, diſpoer de la vle &amp; des faculte¬</l>
        <l>
          <lb/>de tous le peuples ſelon ſes humeurs capricieuſes &amp; le mouuement ire¬</l>
        <l>
          <lb/>guier de ſon imagjnation, ou pour mieux diure de ſafureur!</l>
        <l>
          <lb/>Ea ſuite de ees éeez, il n’eſt point neceſaire de parler e l’abondanee</l>
        <l>
          <lb/>prodgieuſe de ſes nieheſes par ſes larcins &amp; ſes voleies ſur les ’unae!</l>
        <l>
          <lb/>h des ariſnees oarbares qu’il  uente poue les amaſer Ileſt ſanetu</l>
        <l>
          <lb/>de dre ls miilion quil a raus ſous la eouuerture de Cormprans , dotl!</l>
        <l>
          <lb/>eplles oou ſes d Amnerdam, les banques de Veſe, &amp; les Monpde</l>
        <l>
          <lb/>piere delaome, antſousſonon que ſous ceuy deſes cnfidensPe</l>
        <l>
          <lb/>uis rois auns on ue ſe it plas n ’ane it y eus reſos des loles</l>
        <l>
          <lb/>grealile; Celles d’Eſpaigne ne ſont pas moins rares que lesroſes enHyuer;</l>
        <l>
          <lb/>Eeror ur de la pene eroire, eneore qu’il ne ſoit que trop vray parle</l>
        <l>
          <lb/>lepoonieo de eſnons oeulutes que leis nouueunn louy e’or ont eſee</l>
        <l>
          <lb/>dus &amp; mis en lingoe pour eſre tanſportez en ltalie auee plus de aeilt¬</l>
        <l>
          <lb/>e nmns de ſoupeon dans des bloti de meubles &amp; de marchanliſes</l>
        <l>
          <lb/>Vai oateaioneur, vne parie de la vie, de laconduite, &amp; de l’eſpi</l>
        <l>
          <lb/>Au dqinu daarin, que l’on dit que vous fauoriſez de voſtre prote¬</l>
        <l>
          <lb/>sn Ce que nousne ecroyos pas, n’yayantpoint d’appance qu  pn</l>
        <l>
          <lb/>Drnuee ced que nous ſes quſ a ſe pat oi trui iis i pur nitenes l</l>
        <l>
          <lb/>ſeieuee, la vereu auee la generoſfite i qui pratique les VertusoralePo¬</l>
        <l>
          <lb/>irues &amp; Coreſliennes uee vn ſi paitai enemole qui ’eſt ats </l>
        <l>
          <lb/>de oloire prſes riſtoire qel ſenblenorenſuly lanenoire des fle</l>
        <l>
          <lb/>lulres des Ce ſar, rombait dunu ca aueu uenteſtranges de  ouloir</l>
        <l>
          <lb/>Viorteneut fiaire perte de ſon honneur &amp; de ſa conſeience , n ſe ſal¬</l>
        <l>
          <lb/>Futiaopy de ’ennemy de fon Roy  deſonEat, ueez , onſeigmneurs</l>
        <l>
          <lb/>e rnltut arriuoit ece qu’on diroit de vous, ce qu’on diroit denous?</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>Vous ſcaue que nous ne ſommes pas ns enuieux &amp; ſaus ialou qui a</l>
        <l>
          <lb/>uorſez de quc’ques exemples ne mianqueront point de publier,que c’eſt le</l>
        <l>
          <lb/>ſFoi de notre mauuaiſe edueation pour les mœurs, &amp; de noſtre doctri¬</l>
        <l>
          <lb/>me, non ſeulement accommodante, mais dangereuſe pour la ſeureté des</l>
        <l>
          <lb/>Roye, l’authorité des Magiſtrats, le repos des Peuples, &amp; l’integrit́ d</l>
        <l>
          <lb/>commerce publie.</l>
        <l>
          <lb/>De vou; auſi, quel aoindre iugement en poutroit-on faire, ſinon que</l>
        <l>
          <lb/>deģenerant a vol’e na ſſance, &amp; à la gloire de la race des Bourbons, vou?</l>
        <l>
          <lb/>vouler pat vn caprice neonceuable efaceet de l’Hiſtoire la memoire de vo</l>
        <l>
          <lb/>bles  &amp; ions, pour vous rendre complice &amp; compagnaon du plus vil &amp; du</l>
        <l>
          <lb/>plus infame de tous les hommes. Ne loufrez donc pointque le iugemens</l>
        <l>
          <lb/>que l’on doit faire de voſtre conduite, ſoit plus long- temps en ſuſperds ?</l>
        <l>
          <lb/>vore prop-e detnment &amp; à celuy de tan de millions d’ames qui paſſent</l>
        <l>
          <lb/>ſous ette violence tyrannique. Oſtez à ces Eſtrangens &amp; Ennemis de l’E¬</l>
        <l>
          <lb/>tat cette folle perſuaſion &amp; ce dernier refuge qui leur reſte, que vous per¬</l>
        <l>
          <lb/>drez la France &amp; vous meſmes, pour empeſcher qu’ils n’ayent ce qu’ils me</l>
        <l>
          <lb/>ritent. Souuenez-vous de rant de genereux exploits en Flandres, en Ale¬</l>
        <l>
          <lb/>magne, en Catalogne; detant de Batailles gagnes &amp; de Villes forcées. t</l>
        <l>
          <lb/>nme donnez pas lieu aux Hiſtoires Eſtrangeres, quand les noſtres par conſi¬</l>
        <l>
          <lb/>deration ne le voudroient pas faire, d’apprendre à la poſtenté, que vous</l>
        <l>
          <lb/>auez couronné tant de belles actions par la plus laſche de toutes celles, qui</l>
        <l>
          <lb/>peuuent pattir d’vne perſoane de voſtre condition: Et qu’apres auoir bien</l>
        <l>
          <lb/>fait du mal au Roy d’Eſpagne, en le dépoüllant de ſes Villes &amp; de ſes Pro¬</l>
        <l>
          <lb/>uiaces, vous luy en auez fait la reſtieution au centuple, en tournant la for¬</l>
        <l>
          <lb/>ce de vos armes contre la France, afin de la luy liurer entre les mains, par</l>
        <l>
          <lb/>la deſolat ion que vous y meditez, &amp; que vous commencez auec ce aal¬</l>
        <l>
          <lb/>heureux; Qui voyant qu’il n’y a plus lieu pour ſes vols, ny de ſeureté</l>
        <l>
          <lb/>pour ſa peſone, veut la perdre auant que de partir; ou s’il ne peut é́cha¬</l>
        <l>
          <lb/>per que par la mort, dreſſer vn Mauſolée à ſes cendres, des ruines de Pa¬</l>
        <l>
          <lb/>ris &amp; du reſte de l’Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Quittez, Monſeigneur, cét inſolent auec ſes pretentions barbares &amp;</l>
        <l>
          <lb/>criminelles. Traittez ce cerueau démonté en habitant des petites Mai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſons. Riez-vous des fumées de cette bile, qu luy inſpirent des réueries ſi</l>
        <l>
          <lb/>extrauagantes &amp; ſi pernicieuſes. Saiſiſſez vous de eét Ennemy du Roy &amp;</l>
        <l>
          <lb/>peſte de ſon Eſtat, &amp; le conduiſant captif au derriere de voſtre carroſſe,</l>
        <l>
          <lb/>quoy qu’il ne merite pas cét honneur, venez à Paris acheuer ſon procez</l>
        <l>
          <lb/>auec ces vertueux &amp; ſages Senateurs, &amp; luy faire ſonuffrir &amp; à tous ſes ad¬</l>
        <l>
          <lb/>herans, les iuſtes peines deuẽs à leurs demerites, pour vn exemple eternel</l>
        <l>
          <lb/>aux Eſtrangers, aux orgueilleux, &amp; aux mauuais François. C’eſt par vne</l>
        <l>
          <lb/>action ſi loiable, ſi genereaſe &amp; ſi ſainte quevous meriterez les faueurs du</l>
        <l>
          <lb/>Ciel, la gloire d’vn Prince du ſang Royal, les loüanges de toutes les Na¬</l>
        <l>
          <lb/>tions, les benedictions de toute l’Egliſe, les congratulations de toute la</l>
        <l>
          <lb/>France, auec les prieres de toure noſtre Congregation, &amp; de tout le</l>
        <l>
          <lb/>monde.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬¬.¬</l>
        <l>
          <lb/>EIN.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.1</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>7.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>;</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>...</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/>Qp;¬¬</l>
        <l>
          <lb/>22.  e</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>.:¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>o„. o1.4</l>
        <l>
          <lb/>,n.</l>
        <l>
          <lb/>, </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!1</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>.¬</l>
        <l>
          <lb/>li</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>322</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>3,</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>2.</l>
        <l>
          <lb/>i.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>:</l>
        <l>
          <lb/>.3</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>..21</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>23</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>e:</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1ietſoi </l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>;</l>
        <l>
          <lb/>.:</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>25</l>
        <l>
          <lb/>..¬</l>
        <l>
          <lb/>eia</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>¬,</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2,</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>.2</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>. e</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1..</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>..4.</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>4. 2.</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>.t.</l>
        <l>
          <lb/>2 oitO   s 1.</l>
        <l>
          <lb/>o</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>2¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>19.. </l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>2!</l>
        <l>
          <lb/>i..</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.¬--o..¬ ,,,¬.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>....2</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
           . ipnoO lto e.’9...1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>eee?</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1..</l>
        <l>
          <lb/>. -91..!.1.</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/>e le l1</l>
        <l>
          <lb/>1L1</l>
        <l>
          <lb/>1.</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>lb aii</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>:i2</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>:.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>2 </l>
        <l>
          <lb/>ue</l>
        <l>
          <lb/>ar</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>,21</l>
        <l>
          <lb/>.i1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>?,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>s¬.1</l>
        <l>
          <lb/>!22</l>
        <l>
          <lb/>,¬:!</l>
        <l>
          <lb/>¬!</l>
        <l>
          <lb/>i.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <pb n="21"/>
        <pb n="22"/>
        <pb n="23"/>
        <pb n="24"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
