<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3683-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Sommaire de la doctrine curieuse du cardinal
                    Mazarin, par lui déclaré en une lettre qu'il écrit à un sien confident, pour se
                    purger de l'arrêt du Parlement et des faits dont il est accusé. Ensemble la
                    réponse à icelle, par laquelle il est dissuadé de se représenter au
                    Parlement.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=1bHtBjVWiM4C https://books.google.fr/books?id=8P6ey3PwR2sC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Sommaire de la doctrine curieuse du cardinal Mazarin, par
                        lui déclaré en une lettre qu'il écrit à un sien confident, pour se purger de
                        l'arrêt du Parlement et des faits dont il est accusé. Ensemble la réponse à
                        icelle, par laquelle il est dissuadé de se représenter au Parlement.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="18" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>SOMMAIRE</l>
            <l>
                <lb/>DE</l>
            <l>
                <lb/>LA DOCTRINE</l>
            <l>
                <lb/>CVRIEVSE</l>
            <l>
                <lb/>CARDINAL MAZARIN</l>
            <l>
                <lb/>PAR LVY DECLAREE EN VNE LETTRE</l>
            <l>
                <lb/>à vn ſien Confident, pou</l>
            <l>
                <lb/> ſe purger de l’Arreſt</l>
            <l>
                <lb/> qu’il</l>
            <l>
                <lb/> du parlement, &amp; des Faí̀ dont il eſt aecuſe,¬</l>
            <l>
                <lb/>Enſemble la Reſponſe ̀ ielle,</l>
            <l>
                <lb/>laqueſle il eſt dſuadéde</l>
            <l>
                <lb/>e de re i dee</l>
            <l>
                <lb/> Peoe i</l>
            <l>
                <lb/>nt s</l>
            <l>
                <lb/>eur &amp; Librair̈, au Palais,</l>
            <l>
                <lb/>aie S iuiauai’ et</l>
            <l>
                <lb/>e ie ln eunmu</l>
            <l>
                <lb/> unee¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>t </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>u pan¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>aaanu¬</l>
            <l>
                <lb/>a2</l>
            <l>
                <lb/> aa?</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>2eſ</l>
            <l>
                <lb/>TE e 1 D</l>
            <l>
                <lb/> HN</l>
            <l>
                <lb/> L L 1 </l>
            <l>
                <lb/>SALVT.</l>
            <l>
                <lb/> p e</l>
            <l>
                <lb/> L</l>
            <l>
                <lb/> My L a cr vr, Cette Iettre du Cardinal Maza</l>
            <l>
                <lb/>rin, qui contient vn abregé de ſes pernicieuſee</l>
            <l>
                <lb/>Maximes, mn’eſtant tombé́e entre les mains, l’ay</l>
            <l>
                <lb/>douté ſi ie deuois la donner au public, de crainte</l>
            <l>
                <lb/>que les ſimples n’y trouuaſſent de quoy ſe ſurpnen¬</l>
            <l>
                <lb/>dre par les faux appas de ce Miniſtre, &amp; la couleur</l>
            <l>
                <lb/> de ſes raifons: Mais apres les auoir bien conſida¬</l>
            <l>
                <lb/>rées, &amp; recogneu que priſes meſmes auec le ſens</l>
            <l>
                <lb/>qu’il leur donne, elles font beaucoup plus pour ſa condamnation,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elles ne ſont capables de le iuſtifiar, i’ay crû que ie ne deuois pri¬</l>
            <l>
                <lb/>uer les Cu rieux de la ſatrisfaction qu’ils pourront auoir par la lccture
                de</l>
            <l>
                <lb/>ces Maximes ſi extraordinaires, qui feront voir que ce n’eſt pas ſans</l>
            <l>
                <lb/>raiſon, que ce Miniſtre tyran a attireé ſur luy l’idignation de tous les</l>
            <l>
                <lb/>gens de bien. Et neantmoins comme il s’en trouue qui n’ont pas aſſez</l>
            <l>
                <lb/>de lurmiere, pour penetrer ſa malice à trauers des faux iours qu’il a don¬</l>
            <l>
                <lb/>né à ſa conuite, ie te promets ( cher Lecteur) à mon premier loiſir la</l>
            <l>
                <lb/>Reſponſe à ces pernicieuſes Maximes;par laquelle ie te feray voir, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’y a iamais eu de Tyran, ſi inique qu’il ait pû̂ eſtre, qui ait com¬</l>
            <l>
                <lb/>mencé ſes oppreſfions ſur des fondemens ſi dangereux, que ſont</l>
            <l>
                <lb/>ceux que le Cardinal Mazarin eſtablit pour raiſon de ſa Dotrine: me</l>
            <l>
                <lb/>reſeraant encores de te deſcouurir pour lors les Maximes de ſa Politi¬</l>
            <l>
                <lb/> ue, qu’il appelle Secree, leſquelles ie te reſerue pour ce tomps.</l>
            <l>
                <lb/>Adieu Leteur, &amp; lis attentiuement.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>AatAtttûtitttâtâât</l>
            <l>
                <lb/> t </l>
            <l>
                <lb/> e r gr</l>
            <l>
                <lb/>SOMMAIRE DE LA DOCTRINE CVRIEVSE</l>
            <l>
                <lb/>Dy CaRDINAL MA 2ARIn,</l>
            <l>
                <lb/>Par luy declarée en vne lertre qu’il eſcrit à vn de ſes Confidents,</l>
            <l>
                <lb/>pour ſe purger contre l’Arret du Parlement, &amp; des Faicts</l>
            <l>
                <lb/>dont il eſt accuſé.</l>
            <l>
                <lb/>Enſemble la Reſponſe à icelde, par laqaselle il eſt diſſadeé de ſe repreſener
                as Parlemenr?</l>
            <l>
                <lb/>Et premierement laetere du Cardiaal Mazarin à T. T. ſon Confidene.</l>
            <l>
                <lb/>ONS IER,</l>
            <l>
                <lb/>L conduite de aan nmrre</l>
            <l>
                <lb/>priſe n’ayant vn ſuccez ſi foeureue, comme ie ne l’eſtois prois, i</l>
            <l>
                <lb/>voids bien qu’il me faut choercher vn atre oye, pr me reſtablir as</l>
            <l>
                <lb/>rang qne i’ay acguis dans le oyaume; m’efantds ot impaſibdedle</l>
            <l>
                <lb/>mertre le Parlement eé le Peupls à la raiſon,t tend la mtueſe onion</l>
            <l>
                <lb/>de toutes les Proinces &amp; leurs itelligence anecvn partie de os gens de</l>
            <l>
                <lb/>geerre, ux eſforts deſquels noſtre party ne pourrs reſifter, lors que
                toates</l>
            <l>
                <lb/>lears forces ſeront aſeablees pour nos conbatre: C’eſt pourqnay ayans auſi
                d’ailleurs eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>poeue, que ie ne paunois eſtre en ſeareté e aucun atre oyaae, ou epubhliue, qi
                tos</l>
            <l>
                <lb/>oas refuſe de me receoir, puoy quae mon or &amp; men argent y ſoient en depſt,
                &amp; qae i’aye e¬</l>
            <l>
                <lb/>ploy ionut mon credi pour les en conaier; ’ay reſolae auparaant qae d’attendre
                que cex d</l>
            <l>
                <lb/>party conrraire ayent aucun auantage ſar moy, d’aller me iſti fier a
                Parlemetles aceuſa¬</l>
            <l>
                <lb/>tios que l’on m’impoſe, pour fire Ieuer l’Arreſt que’ils ont donne cotre eoy
                ſans aucne for</l>
            <l>
                <lb/>omalité. Ce qui produeit, ce m’a-on dit, ne nelleté en la forme, &amp; m’omure
                le moyen de me fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re reſeer de la condaarios porteen iceſay. ’ais pur y paraenir, i e rie faire
                asec</l>
            <l>
                <lb/>legereeé, ie me ſais fait eoyer par v de mes amis, qni a cegnoiſſance des
                intenions de cex</l>
            <l>
                <lb/>g me veulent du mal, vn e moire des Faits &amp; Articles,ſaer leſquel ils
                pourrot me fairs</l>
            <l>
                <lb/>interrogor; leqael ayan receu de ſa couroiſie, i’ay eſté bien aiſe d’apprendre
                qu’ils n’auaienm</l>
            <l>
                <lb/>plus grande inſtrucion contre moy; c qui me donne occaſions de demeurer dans le
                deſein gue</l>
            <l>
                <lb/>j’auois pris; Mais auparauant quee de l’xeeutor, i’ay encores trouué ̀ propos
                de cemmani¬</l>
            <l>
                <lb/>guer à ovne perſonne capable affectionneée pour mes interefts conmms i vous
                eſtise,Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſ ur)les neſponſes gue i’ay prepardes ſur les calmamies qe l’on m’impote, pour
                voir ſi ie ne ms</l>
            <l>
                <lb/>rompe pas, de croire qu’etans contraint d’adupëer tous las faits dontri ſaais
                accuſé, atted</l>
            <l>
                <lb/>qa la prenoen eſt mainmtemant trop facile ̀ mes ennemis, ie pais par la force
                de mon raiſom¬</l>
            <l>
                <lb/>nmement, &amp; de ma Politique, facilment deſtraire r ſatisfaire aà̀ tous les
                cfs des aecuſa¬,</l>
            <l>
                <lb/>Pions qae l’on mse propoſe, ſans laiſſer acun ſaaier à mer ’ges d resoqer en
                doubte mon io¬</l>
            <l>
                <lb/>cene. C’ce quei me fait enaoyer vers voar ce prrer, pour vos donner aaec la
                preſe l</l>
            <l>
                <lb/>lMexsoirs de ces Faits apofêtillez, dé mes eſponſes ; aſin que ie puiſſe
                rceuoir votre ſei¬</l>
            <l>
                <lb/>pent asretpur d ce Coarier, quiet; vne voye tres-fidele &amp; tres-ſeure. e
                vous pris done d</l>
            <l>
                <lb/>rauailler à cet exanûen auec la fidelit́ qui vons eſt ordinairs ; &amp;
                i’eſpere qoe vons iagerez</l>
            <l>
                <lb/>omems moy, qu’il et bien adifficile de ſurprendre v Italion romsps dans les
                grandes affairer,</l>
            <l>
                <lb/>gndil a le temps de preparer ſa defenmſe, &amp; q’il faadroit aioir beaucop
                d’addreſe paogr</l>
            <l>
                <lb/>ue ſaſeirer des accuſatios, auſguelle ie ne puiſe ſaesifaire par nes artifises.
                Eſperane</l>
            <l>
                <lb/>done de vos onelles, ie ſaais</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre ſeruireas &amp; ay, I. M. C,</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5.</l>
            <l>
                <lb/>m, </l>
            <l>
                <lb/>Enſuit le Memoire, enuoye par le Cardinal Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>à ſon Confident, ou l’Interrogatoire qu’il ſeſt fait;</l>
            <l>
                <lb/>Accompagne de ſes Reſponſes.</l>
            <l>
                <lb/>8 8</l>
            <l>
                <lb/>,. ., DRn l a a Inerogt deon Nom &amp; de ma Qulué</l>
            <l>
                <lb/>d&amp; e lene pne le e ener e ele enie lei ei eneiee</l>
            <l>
                <lb/> Royaumede- France: laquelle dignité de Miniſtte,enant le premier lieu dans
                l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat, apres le Roy, me rendroit independant de quelque iuriſdiction que ce
                pdſ!</l>
            <l>
                <lb/>eſtre, n’eſtoit que ie meſoubmets volontairement à̀ celle du Premier Parlement
                du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, dans le deſir que i’ay de faire paroiſtre mon innocence aux yeux de
                tou¬</l>
            <l>
                <lb/>te la France, contre outes les aceufſations, que la liberté du temps a fair
                érlater con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre nmoy, &amp; dans l’aſſeurance que i’ay, que ce Parlenenr, inſtruit de la
                verité de maes</l>
            <l>
                <lb/> itnsions, ne degenerera pas deſon negrité ordinaire, pour me rendre la
                iuſtice</l>
            <l>
                <lb/>quei’artends.</l>
            <l>
                <lb/>s. ne, De mon Origine, &amp; de mon Paye?</l>
            <l>
                <lb/>Rep. Que ie tiens à gloire d’auoit pris naiſſance de Mazara ville de Sicile:
                parce ue¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtant des depeudances du Royaume d’Eſpagne, celuy de France m’eſt d’antant
                plas</l>
            <l>
                <lb/>pariculierement obligeé, ſi quiant les lntereſts de mon Roy naturel, i’ay
                laiſſé</l>
            <l>
                <lb/>mon pays pous me donner enierement à ce Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>3. lme De mon Pere, &amp; de mon Exration?</l>
            <l>
                <lb/>t, Qut len’eſtone enlaus ueanrelaons le pndts puees dee qus</l>
            <l>
                <lb/> la forrune de mes parents ne correſpond pas à la mienne, &amp; ſe ſoiens fort
                eſtudiez</l>
            <l>
                <lb/>à chercher les moyeas d’auilir ma famille: veu que c’eſt le plus grand
                honner</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils me puiſſent faire, puis qu’ils font voir par ce moyen, quo comme vn
                autre</l>
            <l>
                <lb/> Geeron le argquoie an n’eſt d qu’a mon maes &amp; uele ſa d’aanpla</l>
            <l>
                <lb/>digne de le conſetuet, que ie l’ay acquis par mes ſeuls arifices.</l>
            <l>
                <lb/>4 It., le biens ma naiſſance m’a dononé: combien il i’en aecheu par
                donaoion,</l>
            <l>
                <lb/>ſueceſſion, ou autrement?</l>
            <l>
                <lb/> od d nu oeoeu e nun ue deoenl e elſeiueueonlrieieou erneue en rileileles</l>
            <l>
                <lb/>endrois, i’oſe meantmoins me vanter, que laReyne m’aſodent teſmoigré, que
                les</l>
            <l>
                <lb/> uau &amp; leſoins que e paoipon le Royaume, nm’eftoint pas ſanſanmenn</l>
            <l>
                <lb/>recompenſez à l’occaſion des neceſſitez del’Eſta::</l>
            <l>
                <lb/>5. nr. Si dans ces ſeraices qué l’ay rendus à l’Eſtat. i’ay toaſiours
                correfpondu au rang</l>
            <l>
                <lb/>qae la Reyae o’a donné n ſon Conſeil, &amp; a lai fdelieé qu’o peoaalet
                ainiſe</l>
            <l>
                <lb/>d’vn R oyame doit à la Couronoe qu’ilſer</l>
            <l>
                <lb/>Re3 Que les perſonaes qui ont eſtédans l’employ les grandes affaises en
                rendront</l>
            <l>
                <lb/>e eſrooignage pour moy; &amp; puis direiuſtemen; queé par ma ſubtiliteé, i’ay
                mis les af¬</l>
            <l>
                <lb/>faires à vn elpoine, qu’il n’y a que moy qui puiſſey donner vn heuseux ſucrez,
                par</l>
            <l>
                <lb/>la coninuaioale mes artifices; &amp; roue aure qui en verroit les inigues, ſans
                en</l>
            <l>
                <lb/>ouoir leſo, eoiois quel’eyioué ̀ vout perde qpaoie de reieonres, oule</l>
            <l>
                <lb/>etynentnoas : vois l’auantage euidel de la Ftanc.:</l>
            <l>
                <lb/>B.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/>6. Int. Sil n’eſt pas veay que i’ry touſiours preeré mes intereſts à̀ tous
                ceux du Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>atune</l>
            <l>
                <lb/>Rep. Que ie n’ay pas creu qu’en faiſant les affaires du Roy, ie deuſſe negliger
                les</l>
            <l>
                <lb/>miennes, &amp; qe iuſques à preſent ie n’ay pas oaué de veciable Poliique
                qui</l>
            <l>
                <lb/> nait enfeigné le contraire que Mashiauel meſme, ctres-afſectionné ponr les
                .</l>
            <l>
                <lb/>tereſts du Ptiele conaſeile: mais-qu’il ne ſe rouuera qu paur mon vilité
                parti¬</l>
            <l>
                <lb/>culiere i’àyecodſenty aucune choſe, qui peſt cauſer quelque perte
                confiderable</l>
            <l>
                <lb/>à la France:ſi l’on conſdere mon procedé dans les maximes d’Eſtat, &amp; non
                pas</l>
            <l>
                <lb/> auec vne exacte recherche parçiculiere de mes actions, qui n’eſtant
                conſiderées dans</l>
            <l>
                <lb/>toutes leurs ſuites, &amp; les liaiſons qu’elles oae eu l’vne aue
                l’aure-pourroient eſtre</l>
            <l>
                <lb/>eſtimés par ceux qui n’ont vne veritableé cognpoiſſance de la Poliique, n’auoir
                pas</l>
            <l>
                <lb/>touſiours eſté auſſ ſinceres, corome mes penſes l’ont eſté,n’ayant iamais eu
                deſ</l>
            <l>
                <lb/>plus particulier en mon adainiſtration, que d’accommoder mes intreſts auec
                ceux</l>
            <l>
                <lb/>du Ray &amp; de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>7. Ie, Si ie n’ay pas tranſponeé grande quantireé d’or &amp; d’argent hors du
                Royaume? Si</l>
            <l>
                <lb/>n’agueres ien’ay pas faict paſſer douae mulets chargez d’or &amp; de perreries,
                que</l>
            <l>
                <lb/>i’enuoyois a M. mon pete?: Siie n’ay pas des ſommes coniderables, tantſous
                mon</l>
            <l>
                <lb/>nom, que ceux de mes Confidens, aux banques de Veniſe &amp; d’Amſterdam, &amp;
                au</l>
            <l>
                <lb/>Mont de Pieé de Rome? Si pour tcanſporter l’or plus facilement, ie n’ay pas
                fait</l>
            <l>
                <lb/>fondre les Iuſtes &amp; les Piſtoles en lingors? Si ie n’ay pas acheué vn des
                plus ſomp¬</l>
            <l>
                <lb/>ueux edfices qui ſoit dans Rome, que i’ay aceté bien cheremen?Et ſi
                pourorner..</l>
            <l>
                <lb/>ce Palais,ie n’ay pas fait tranſpotter les plus beax &amp; plus erquis meubles
                del’Eu¬</l>
            <l>
                <lb/>tope? Pourquoy ayant profité de ces biens en ce Royaume, ie ne les y ay
                conſom¬</l>
            <l>
                <lb/>mez, &amp; employezen acquiſitions de helles tetrres? Et pourquoy i ſemble que
                i’aye</l>
            <l>
                <lb/>affeété de n’acquerir aucuns biens e tance?</l>
            <l>
                <lb/>Rep. Que ie m’eſtonne comme l’on me propole pour crimes, des agions
                quitoument</l>
            <l>
                <lb/>à l’vulité́ duRoy &amp;e à l’honneut de l’Eſtat. Car qui a-t’il rien de plus
                glorieux à la</l>
            <l>
                <lb/>Ftance, que de faireparoiſtre aux Eſtrangers, qu’elle n’eſt ingrate a ceux qui
                luyren¬.</l>
            <l>
                <lb/>dent quelque ſeruice, &amp; d’atirer pa ce moyen le eœur de tous ceux qui luy
                peuuent</l>
            <l>
                <lb/>appojer quelque avantage? &amp; ceſans inereſſer les finances du Royaume
                puiſque</l>
            <l>
                <lb/>ie puis dire auec vriaé;, qu’il nes’eſt pas ranſporté pat mon ordre &amp; pour
                man pap¬</l>
            <l>
                <lb/>ticulier plus de trence millions; dspuis le teomps qu’l y a que i’ay l’hoaneur
                d’eſtte</l>
            <l>
                <lb/>employé das le hast Miniſtete; quri eſt peus àa comparaiſon des richeſſes qui
                ſpnt en</l>
            <l>
                <lb/>ce Royaume. Ce qui a neantmoins cauſé l’admiration de toue l’Italie, &amp; fait
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſtre aux Eſtranges la puiſſance doce Pays. D’ailleurs qu’ayant ſceu par la
                lon¬¬</l>
            <l>
                <lb/>gue expacicequeiay des affaises, quelo aritune’vn Eſtrauget eſt expoſée à
                de</l>
            <l>
                <lb/>grapdes clmios,, dant l’enempleſt iasjoud’huy-apparent dans les affaires du</l>
            <l>
                <lb/>Tonps; il eſtſansdous que les gens deſprism’euſſent aceuſé de.peu de
                prevoyan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, ſi ie n’auois ais mes biens en tel eſtat defortir le moins intereſſé qu’il
                m’euſt eſté</l>
            <l>
                <lb/>poſſble, ſi la perſeuion de ceux qui me venlant du oal euſt. eſté plus violente
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>plus puiſu Eœux qi oonſideerons dé pres;, uvetroat oncores que ce que ie¬</l>
            <l>
                <lb/>n’auois aucuns biens conſiderables en Sranea beaucup ſruy pour: aa
                eonſerua¬</l>
            <l>
                <lb/>-uaiop,ayas taeftdes. plus çonfidesablss do moi pay, qui
                mn’uſſencabandonné,.</l>
            <l>
                <lb/>ſi pat ma perte l y ut ou quelque eonfiſcatiode conſequence à eſperer. En
                quoy</l>
            <l>
                <lb/>l’authotité du Ryi’euſt fans douts eſté blfſee, puis-qu’il depend de ai
                grandeur, de</l>
            <l>
                <lb/>maineis se ull a eſteue, &amp; de me conferuc en vn eſtae qui puiſfeenieer
                lesx- hois</l>
            <l>
                <lb/>eſpits de ly voiielas fstaices..</l>
            <l>
                <lb/>1. nt., S e ſçay que ces tranſpota d’er e. d’aget ſous conre elo Cdonnaes</l>
            <l>
                <lb/>Royaux?</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>eſf. Qu’il eſt hors de propos, pour blaſmer mes actions, de me propoſer le:
                Ordon¬</l>
            <l>
                <lb/>nances, puis que repreſentnt la perſonne du Roy, c’eſt moy qui en diſpenſe
                les</l>
            <l>
                <lb/>autres.</l>
            <l>
                <lb/> (nt. Si pout Auoit occaſion de tranſporter cet argent, ie n’ay pas pratiqué́
                les ſieges</l>
            <l>
                <lb/>de Pinbino &amp; de Portolongone, quoy que tous ceux qui auoient quelque
                expe¬</l>
            <l>
                <lb/>Rep.</l>
            <l>
                <lb/>tience en la guerre, m’enſſent aſſeuré que ces ſieges ne pouuoient apporter
                aucun</l>
            <l>
                <lb/>onneur à la rance? S pour le meſme ſujet, ie n’ay pas affecé de faire des
                leuée5</l>
            <l>
                <lb/>de gens de guetre chez les Polonois, Alemans, Eſcoſſois &amp; Anglois, afin de
                trou¬</l>
            <l>
                <lb/>uer quelque pretexte a la ſortie dé l’argent hors de Ftance, quoy que l’on
                n’aye ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais manqué d’ ommes en ce Royaume, &amp; que les Eſtrangers que l’on y fait
                venit</l>
            <l>
                <lb/>couſtent quatre fois autant que les ſoldats Fsançois, qui valent neaptmoins
                mieux</l>
            <l>
                <lb/>dans les armees, que ceux des autres Nations?</l>
            <l>
                <lb/>Qu’il ſufit de dire pour me juſtifier de ces ſieges, que ne paroiſſant pas que
                dan</l>
            <l>
                <lb/>leurs entrcpriſes ils uſſent domnagebles à la France, que le mauuais ſucces
                n’en</l>
            <l>
                <lb/>doit faire blaſimer les deſſeins; eſtant incertain ſi d’autres euſſent reuſſi
                plus fauora¬</l>
            <l>
                <lb/>blement que ceux là, &amp; que la cormmodité que i’en ay tiree ne me peut
                eſtre inpu</l>
            <l>
                <lb/>tee, puisqu’il n’importoit a l Eſtar de quel co eiaraquaſt ſon Ennemy,
                pourueus</l>
            <l>
                <lb/>qu’il en puſt eſperer de l’avantage. Et me ſuffit auſſi pout ma juſtification,
                qua les</l>
            <l>
                <lb/>leuees de gens de guerre chez les Eftrangers, ayent apporré cete vtilité à la
                ranc,</l>
            <l>
                <lb/>de conſeruer ſes hommes pour des occaſions preſſanes, ſans que la commodité
                que</l>
            <l>
                <lb/>i’en tire, puiſſe paſſer pour criminelle; veu qu’il ſuffit qu’elle ne combte
                pas les</l>
            <l>
                <lb/>intereſts de la France, pour eſtre à l abry de toutreproehe.</l>
            <l>
                <lb/>1o. Ior. Si ie n ’ay pas diuerty le fonds des finances du Roy, &amp; employeé
                plus d’agent aux</l>
            <l>
                <lb/>machines des theatres &amp;balets, qu’à celles de la guerre?!</l>
            <l>
                <lb/>Reſp. Que ce faict ne conſiſte qu’en interptetaion, &amp; que ces profuſions ne
                rme ſerons</l>
            <l>
                <lb/>pas imputees à crine, quand on ſçaura qu’il ne couſtoit choſe quelconque au
                Roy</l>
            <l>
                <lb/>. nr.</l>
            <l>
                <lb/>des balets &amp; des camedies, qui luy ont donné tant de plaiſir, parcs quees
                aances</l>
            <l>
                <lb/>ſe prenoient verirablement dans les coffres de ſa Maieſté́; mais ayareu ſoin de
                les</l>
            <l>
                <lb/>faite repreſenter au Pablic, apres que le Roy &amp; ſàa Cour y auoient pris
                leur ſaisfa¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, ie retirois par mes gens beaucoup plus que les vances n’auaient couſté.
                Ce</l>
            <l>
                <lb/> que i’emploiois aux recompenſes que la Reine me prrmettoit de prendre pour
                os</l>
            <l>
                <lb/>ſeruic, dont les finances de ſa Maieſté demeuroient d’aatant deſchargeps¬.</l>
            <l>
                <lb/> Si ie n ay pas pris des profies ſur le pan de nmunition, deſtiné pour la
                nrtirure dos</l>
            <l>
                <lb/>gens de guerre?</l>
            <l>
                <lb/>Rep. Que c’eſt m’aceuſer d’auois trop bien noeſnagé les faances du Roy, parce
                que de</l>
            <l>
                <lb/>veité ayant veu en, qelques annces, que le ſoldat eſtant avancé dans le pais
                e¬</l>
            <l>
                <lb/>nemy, auoit moyea de ſubſiſtet des pillages qu’il faiſoi;, i’ay donné ordre à
                quelqus</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes interpoſees, de ſouffrir aux Enrepreneurs du pain de rmnninon, quils
                le.</l>
            <l>
                <lb/>diminuaſſent de quelques onces: à la charge qu’il leur ſeroit moins baiilé́ a
                propor¬</l>
            <l>
                <lb/>ion du prix conuenu auec eux, ayant depuis employé ceute diminution vulemee</l>
            <l>
                <lb/>pour quelques affres ſecretes.</l>
            <l>
                <lb/> , Sliouſin de launhonequ lene udonmeonlypua diſpoſt do prnare¬</l>
            <l>
                <lb/>les charges &amp; offies du Royaume indifferemment a toutes ſortes de
                perſonne,</l>
            <l>
                <lb/>ſans auuir eégard aux merites, pourue qu’il m’en fût donné reeompenſe; &amp; ſi
                part</l>
            <l>
                <lb/>culierement ie n’ay pastiré vne ſomme tres-conſiderable pour pouruoir le ſieut
                d’.</l>
            <l>
                <lb/>mery de la Surintendance, &amp; Monſeur le Cauus du Controolle genea des
                Fi¬</l>
            <l>
                <lb/>nances?</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> R, Que ces detmandecqutienediadeſenle :car puiſque la Rein alaié lexgndes</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>charges du Roynme n liſcretion, il eſt hots de doute, que i’en pnis diſpoſer
                à</l>
            <l>
                <lb/>t:les conditions oueie trouueraytaſonnable; moyennant que i’en pouruoye des</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes qui n’en ſoient inopables, &amp; qui ſçchent exercer les fonctions
                des char¬</l>
            <l>
                <lb/>ges que ie leur commete.</l>
            <l>
                <lb/>13. ſat. Si ie n’ay ps ſoûtenu les Parriſans põur mon intereſt particulier:
                parce qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>s’adiugeoit pas e perty au Conſeil, que l’Adiudicataire ne me donnaſt vn droit
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>recompenſe tres-conſidera! le?</l>
            <l>
                <lb/>Reſp. Que i’ay touſiours eſtimé, que la direction des fiuances par party,
                eſtoir tres¬</l>
            <l>
                <lb/>avantageuſe a la Frcance, a cauſe de la facilite &amp; prompt ſecours que les
                affires du</l>
            <l>
                <lb/>Roy en recçoiuent. Ce qui rend l’intereſt des prticuiers fort peu
                conſidlerable, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe plaignent dece que par ce ooyen il ſe leue beaucoup plus d’argent qu’il ne
                ſe fe.</l>
            <l>
                <lb/>roit dans la forme ordnaire; &amp; que par vne injuſtice apparente, il ſe void
                que ceux</l>
            <l>
                <lb/>par le moyen deſquels ces deniers ſont leuez, y profitent plus que le Roy
                nmaeſme,</l>
            <l>
                <lb/>outre les recompenſes qu’ils ſont obligez de donner a ceux qui leu facilitent
                ces</l>
            <l>
                <lb/>partis: parce qu’oû l’intereſt du Roy &amp; de l Eſtatſe rencontre, celuy de
                ſes ſubiets</l>
            <l>
                <lb/>ne luy doir eſtre oppoſé; &amp; le Prince, ny ſes Miniſtres qui gouuernent le
                Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>comme Peres communs autant des vns que des autres, ne doiuent conſiderer, fi
                les</l>
            <l>
                <lb/>biens de l’vn de ſes ſubietrs paſſent à l’autre, pourueu qu’ils demeurent
                rouſiours dans</l>
            <l>
                <lb/>le Royanme. Et n’importe en façon quelcõ̃que à la conſeruarilon de l’Eſtat ſi
                le riche</l>
            <l>
                <lb/>eſt deépoüiillé pour en couurir le pauure, pourueu qu’il en demeure toûjours vn
                riche,</l>
            <l>
                <lb/>ſur qui le Roy puiſſe leuer les dcoicts qui luy appartiennent. De là s’enſuit,
                que ce ne</l>
            <l>
                <lb/>m’eſt pas vn crime d’Eſtat d’auoir profite des partis, particulierement s’il
                eſt remar¬</l>
            <l>
                <lb/>qué, que ce qui m’eſtoit baillé n’alloit pas à la diminution du party, qui
                entroit en¬</l>
            <l>
                <lb/>tierement, pour mon tegard, dans les coffres de ſa Maieſté, &amp; ma part ne
                conſiſtoit</l>
            <l>
                <lb/>quenvn preſen que le Pariſau me faiſoit à̀ ſa diſcretion, &amp; qui n’alloit
                qu’a ſa</l>
            <l>
                <lb/>charge.</l>
            <l>
                <lb/>14 Ini. Si ſous le pretexte des Comptans, ie ne me ſuis pas fait bailler
                pluſieurs ſommes</l>
            <l>
                <lb/>conſiderables, que i’ay appliqué́es a mon profit?</l>
            <l>
                <lb/>Reſp. Que ce faiét eſt veritable: mais qu’il ne m’eſt calomnieux, parce que
                i’ay fidele¬</l>
            <l>
                <lb/>ment precompté ces ſommes fiur le courant de mes penſions, la Reine ayant
                trouué</l>
            <l>
                <lb/>anr deſincereté en mon procedé, qu’elle m’a permis de tirer mes recompenſes
                en</l>
            <l>
                <lb/>elle maniere que ie ctoirois le plus expedient, tur ce que ie luy ay donné à
                drrendre</l>
            <l>
                <lb/>qui’il n’eſtoit pas à propos que mes gages &amp; penſions paſſaſſent par les
                formalitez</l>
            <l>
                <lb/>ordinaires des Finances, ſujectes à̀ vne infinié d’Officiers, qui n’ayans
                connoiſſance</l>
            <l>
                <lb/>de la deſpenſe qu’il conuienr faire à vn Mmiſtre, s’en pourroient formaliſer,
                &amp; ex¬</l>
            <l>
                <lb/>cier du bruit parmy le peuple, à quoy toutes perſonnes intereſſees dans les
                affaires</l>
            <l>
                <lb/>publiques doiuent particulierement prendre garde.</l>
            <l>
                <lb/>15. nt. Si par ces moyens, &amp; pluſieurs autres deſquels ie me ſeruoois, ie
                n’ay pas tiré des</l>
            <l>
                <lb/>ſommes imrenſes des coffres dn Roy?</l>
            <l>
                <lb/>Reſp.Que ie ne dois reudre compte de cet article, parce que la Reine m’ayant
                trouné aſſez</l>
            <l>
                <lb/>fideſe pour laiſſer à ma diſeretion les ſommes que ie dois toucher par chacun
                an</l>
            <l>
                <lb/>pour es gages &amp; penſions; &amp; a Maieſté aynt la diſpoſition abſolu de
                voutes les</l>
            <l>
                <lb/>Finances du Roy, auſſi bien que ſes autres atfaires, il s’enſuit que les biens
                que i’ay</l>
            <l>
                <lb/>cquis en France ne me peuuent eſtre enuiez, &amp; encores moins imputez a
                crime,</l>
            <l>
                <lb/>ſappoſeé que la quantité s’en rrouue exorbirante: parce que l’acquiſtion que
                i’en</l>
            <l>
                <lb/>ay faie,a eu pour fonderment vne authoritré abſolue.</l>
            <l>
                <lb/>. Int. Si ie ne me ſuis pas ſerui de Leoni, &amp; d’autres banqueroutiers ponr
                antirct à moy</l>
            <l>
                <lb/>l’argens de pluſieurs Bourgeois de Patis, ayanc ſouffert qu’ils ayent fat
                banqueroute </l>
            <l>
                <lb/>a leurs</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>à leu cre::ier prs ere eare e lrs oee?</l>
            <l>
                <lb/> Qear ul ne unne nt en reet et r</l>
            <l>
                <lb/>otc moy: pac que Lo i-nia aee , e5te dc</l>
            <l>
                <lb/>ſs tte iae; etor e en pr t l, fi ct &amp; !es s, ic n L f:t</l>
            <l>
                <lb/>ue tec-uu cr ce u n app enot a ll tt L t cla ayſ’e is ad.é e</l>
            <l>
                <lb/>laues nes, e n’en cosr n u aà n via ee, ue;a u doir ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ie’oe i.n :. n a onné a.s, de me l ſ le les n, pa:ce que </l>
            <l>
                <lb/>co.s u’ cole’ee, oma atteeeles a ;: en ia poſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ion ic, cn pue¬t pib lat ae nr ’n a, u m’a on</l>
            <l>
                <lb/>d, meol:’n c par aypo.</l>
            <l>
                <lb/>. n:. Se en er r e as epaile cetee:ar e iees enſran¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>ey l lnaes cu l-a, tr.</l>
            <l>
                <lb/> ’c d ee.a n, le Lenres ’elles, m n’ ſ’nt eg¬</l>
            <l>
                <lb/>r: iS, S&amp; LSn.t eite reoes an rrLlto ai de</l>
            <l>
                <lb/>r c ’n. u l’on a gele d ae :e</l>
            <l>
                <lb/>t ee loniea amain. ecleer cde m’iier</l>
            <l>
                <lb/>S : . pe,i .ui tit ce n eet l’eo pers</l>
            <l>
                <lb/>3, ea à ieenae eu l l neſ¬</l>
            <l>
                <lb/>eSe re d ave t. ie ie, qe l arl.::: ta r.rlt</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> I., rur e n.r tr era</l>
            <l>
                <lb/>p:5</l>
            <l>
                <lb/>:..:e.S c e les s pa::s O;.cnaces</l>
            <l>
                <lb/>a p:! t l u:* iuei.s. E qu nc pert: u¬</l>
            <l>
                <lb/>2 C t aS c ernt o:cr a un iiie p h n¬</l>
            <l>
                <lb/>ie:. ec po r n et, pelonaem’auroit at !le s’e</l>
            <l>
                <lb/>euLr nr ey: ne i r u i n itte a lali pren re u cendent</l>
            <l>
                <lb/>t ,c. c n i u enèe! iouer e mana nt 2. C e. qe</l>
            <l>
                <lb/>T J.ci,2- ot len ue n ne</l>
            <l>
                <lb/>1 prte: tel cpelde, ſourert ci e ſ nnits</l>
            <l>
                <lb/>Ieiitie enr l1 !reame, ee laoniiuerde l eſt d’n</l>
            <l>
                <lb/>itr d5as e a t e i anc nuv e ̂u aun,:mais de</l>
            <l>
                <lb/>l ſeu’ uon vie u oj, eL u l-ln.</l>
            <l>
                <lb/>Sn.r ’ u l re ee, lui ie o i s qnlne</l>
            <l>
                <lb/>et i ics io mu e,e ny pas ere :n nr ſtee</l>
            <l>
                <lb/>onn1veſie l l !os v nau, en pomctanſ des vilie e:</l>
            <l>
                <lb/>ſ r er llerce, c ioat e ſ mmoates ſto t¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>icrs. tt nes res acs le mahie, ’e erien e la pleine pſce</l>
            <l>
                <lb/> ie n- it tct qui que et, n e! : ocaſon vr¬</l>
            <l>
                <lb/>eu Sls; eea, ſ a dr a. ec l’puoon ue ſtas, ou uu</l>
            <l>
                <lb/>l:p t.lepſentnt ?</l>
            <l>
                <lb/>R. Q.y s e eerce e l’aeé du , cer ee par uy¬</l>
            <l>
                <lb/>m:. nt eeur eli u: ſt nſie a ve R te ylaa oté,</l>
            <l>
                <lb/> one?! nin c: f t t:eoe iur c ttc eren e q ils</l>
            <l>
                <lb/>le lont ene i,t. ne m’la e o l fond m:. Et ou’en ot cap E</l>
            <l>
                <lb/> ie p. t itr hiaé, ſi p l. é a i te. am uor de la e¬</l>
            <l>
                <lb/> enee lyns. y race l ljte;d tan quc y.l nmut ſa</l>
            <l>
                <lb/>M ſ: yat iiec u ie’ ee crocrt a iro e ien pelccr, d’e n</l>
            <l>
                <lb/> ſt- es luits il neipt ge je les ottostr aant.</l>
            <l>
                <lb/>193. I. e u’ay pas cup ſcé qu le ’a im y unuaiſt ordr eu interrormpan leuts
                Af¬</l>
            <l>
                <lb/>c</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> To</l>
            <l>
                <lb/>ſemblé́es, &amp; banniſſant ceux que ie croyois auoir plus de zele pout
                s’oppoſer à mes</l>
            <l>
                <lb/>entreprſes ?</l>
            <l>
                <lb/>’e. Que le ’rlement &amp; moy eſtans dans des ſentinens contraires, &amp; nous
                appuyans cha¬</l>
            <l>
                <lb/>cu d vne authorité oppoeéc, ls ont peu fre de leur part, ce qu’ils ont creu
                neceſlaire</l>
            <l>
                <lb/>poar l’acheuement de leurs deſſeins: ms auſſi ne doit-on erouuer eſtrange ſi de
                ma</l>
            <l>
                <lb/>part ’ay ft ce que i’ay peu pour conſeruer ce que ie croy auoirlegitimement
                eſtably.</l>
            <l>
                <lb/>ae.Ir l’ourquoy ay ant fait accorder à la Reime ene Deelar ation, quitegle les
                plus preſſans</l>
            <l>
                <lb/>deſordre, del’Eſtt, &amp; ft promettre au Parlement quelques arteles ſecrets,
                ſous la</l>
            <l>
                <lb/> ſp.</l>
            <l>
                <lb/>foy deſquels cette Compagnie ſe repoſoit, ie n’en ay rieu voulu execeuter,
                &amp; eſté le</l>
            <l>
                <lb/>preuicr à y contreucnir.</l>
            <l>
                <lb/>Parce que l’experience a ſait voir à la Rcine &amp; à ſon Conſcil, que pout
                entretenir</l>
            <l>
                <lb/>cetc Dec laration, il falloic renuerſer les maximes par leſquellecs le grand C
                r dnal de</l>
            <l>
                <lb/>R chelcu auoit ſi heureuſenent con nencé de gouucrner le Royaume, &amp; que
                ’ay</l>
            <l>
                <lb/>du depuis ſomenté́e par les bellesint. uctions qu’l m’en a deré, que ie fais
                gloire</l>
            <l>
                <lb/>de tenir d’vn ſi grand Pohiqe, ce que a Majelté ny lon Cone:l n’ont trouué à
                pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pos de faire; lautant que ce ſerot iofr que l’aurhoté du Roy rerournaſt du</l>
            <l>
                <lb/>haut poinct ò nous l’auons eſleée, à cclny don les anciens Rois ſc ſont
                contentez</l>
            <l>
                <lb/>auec beaucoup d’incommodité, aſuietis qu’ils ont eſlé aux formahtez des Eſtats,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des aſſeubolé́ecs de leus peuples pour lcs choes de conſequence, eſquelles
                toutefois</l>
            <l>
                <lb/>l’authoité abſoluelu Roy eſclate boien nueux q ’ez affa ires cõnuncs &amp;
                tournalere</l>
            <l>
                <lb/>2. In. Si ie n’ay pas fait pluſieurs leuées le demers dns le Roy aume en vertu
                d’Ed ts non</l>
            <l>
                <lb/>venfiez, &amp; fi facil tant partrop les entrepnſs des l’artil ans, ie n’ay pas
                ſouffert qu’il</l>
            <l>
                <lb/>Reſp.</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſoit conmunement donné des Arrets au Coa ſeil, par leſquels il eſtoit
                ordonné</l>
            <l>
                <lb/>qe foy ſerot adiouſtée aux copies collationnées d’ceu par vn Sccrctaire du
                Roy,</l>
            <l>
                <lb/>commeau propres orginux, &amp; ſi ic n’ay pas ſceu que la plus grande partie
                des gens</l>
            <l>
                <lb/>d’affirecs poſſedns ces-offites de Sccrecaires, pouuoene par ce moyen fauoriſer
                les</l>
            <l>
                <lb/>fourbes les vns des autres!</l>
            <l>
                <lb/>Pour reſpondre à cet article, i! u’eſt beſoin que de conſiderer que le Rov eſt
                mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre ab’ol ſes vies &amp; b ens de ſes ſubiets, &amp; queſi les prece tens R
                ois ont fait verifier</l>
            <l>
                <lb/>leurs Edéts &amp; Declarations ez Cours Souue anes, ce n’a eſté que pour donner
                plu</l>
            <l>
                <lb/>de couleur &amp; d’pparence à ce qui eſtoit par eux ordonné: parce que les
                peuples</l>
            <l>
                <lb/>eſtoicnt accouſtu mez à cet vſage, ou lors qu’ils ont ſou haicé que leurs
                volonez uſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent tmiſs à la poſterite. D’où vient que defunct Monfieur le Cardnal de
                Reh¬</l>
            <l>
                <lb/>lieu &amp; moy ayant eſleué par ns ſolns l’authorité du Roy à vn tel poinct,
                que ſans au¬</l>
            <l>
                <lb/>cune conſi leration ſes yolontez ſont abſolumét executees par ſecs ſubjets, no
                s auons</l>
            <l>
                <lb/>cru inutuil de nos rrſter à ces venfieatons; prncipalement lors que nos
                auons</l>
            <l>
                <lb/>preneu, que les Edtts lont l’exceutiõ eſtoit neceſſaire pour nos dcſſens,
                ſouffriroient</l>
            <l>
                <lb/>quelque eſiſtance dans les formaltecz de la luſtice.</l>
            <l>
                <lb/>S ie n’v s preneu que les anances, &amp; preſts ue i’ay introduis, alloient
                à</l>
            <l>
                <lb/>22. Int. la runc de lIſtat, &amp; que les Fmances ſe trouueroient à la fin tant
                aceablécs d’inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſt, qu: le Roy auroit de la pene à s’e deſcharger?</l>
            <l>
                <lb/>Q’aucout aie c’eſtoit par ce moven que ’eſperos ſans fornalitez excrecr I.</l>
            <l>
                <lb/>Eſ. Cliboele lutee, &amp; reteer des Partſans ce qu’ls auroent ainé auee ſi
                neu de.</l>
            <l>
                <lb/>pe ne: ayant touſiours cu intention lo s que Deu au oit donneé la paix à la F
                ance,</l>
            <l>
                <lb/>de c õfiſquer tous les preſts faits par les Paruſans &amp; autres gens
                d’affaires pour l pene</l>
            <l>
                <lb/>de leurs nialu erſations.</l>
            <l>
                <lb/>Si ſans tirer arent de mes coffres, ie n’ay pas trouué cette inuention de
                recon¬</l>
            <l>
                <lb/>i dn penſer me Coni lens aux deſpens du Roy &amp; de ſes ſubjets, coaleur
                faiſant aeepe</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>des rentes ſurl’Hotel de Vlle au denier a ou. que ie leur faiſois incontincnt
                ra¬</l>
            <l>
                <lb/> cnepter au denier i2. &amp; 14.</l>
            <l>
                <lb/>ep. Qu’en cela l’ntereſt dui Roy n’eſt pas bleſſé, puis qu’il ne paye que cc
                qu’il doi:.</l>
            <l>
                <lb/>non plus quoceluy des particuliers: veu que l’on n a encores veu que l on ait
                vſé de</l>
            <l>
                <lb/>conraintes pour leur faire vendre leurs rentecs, &amp; qe d’alleurs quid clles
                lcur ſeroient</l>
            <l>
                <lb/>demeurées, manqans de faueur, ils nc pouuoent eſperer parel rachapt &amp;
                auanta¬</l>
            <l>
                <lb/>e que mes amis qui ſont employez dans le ſeruice du Roy rcç̧oiucnt pe ce
                moyea.</l>
            <l>
                <lb/>4. Inr. Pourquoy ’ay ſouſfert tant de deſordrcs dans la leuée des Finances, que
                d’auoit</l>
            <l>
                <lb/>permis aux gens d’affaires d’eſtre arbitres &amp; le maiſtres des txcs, dont ls
                auoicnt</l>
            <l>
                <lb/>Rp.</l>
            <l>
                <lb/>prs le party: comme il eſt arriué dans le craitté des Aiez, où l s’eſt eu que
                les pat¬</l>
            <l>
                <lb/>ticuhers qui auoient eſté ottiſez, apportans le tiers ou le quart de leurs
                taxes aux</l>
            <l>
                <lb/>Traittans ils auoent incontinent vn arreſt de deſchargc pur &amp; ſimple, qui
                ne deſpen¬</l>
            <l>
                <lb/>doit que de la vo’onté d Parciſan, lequel en ſutcſaiſot adiouſter qui bon luy
                ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>bloit ur ſon roolle, &amp; bien ſduuent tel, que celuy qui eſtoit deſchargé
                auoit pour en¬</l>
            <l>
                <lb/>ne ny, &amp; nomoit en ſ’a place, au quel l faiſoit porter, capable ou non de
                ce faire, la</l>
            <l>
                <lb/>taxe entiere, comme s’l n’auoit rien receu du prcmier?</l>
            <l>
                <lb/> Qu’vne ſeule raſon atisfait à ce prcet endu deſordre, lequel nous auons eſté
                bli¬</l>
            <l>
                <lb/>gé́ de ſouffrir, parce que les Traittans s’eſtans rendus adiudicataires de ce
                paty, ſous</l>
            <l>
                <lb/>l’eſperance qu’on leur auot donnéc, qte la Dcclaration par laquelle il eſtt
                authoriſé́</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit verifiée au Parlcment : ce que cette Compgnie ayant rerulé, apres tout
                eſois</l>
            <l>
                <lb/>que nous euſues touché les auances de ce party, nous ne peuſmes trouuer de
                plus</l>
            <l>
                <lb/>prompt remede pour contenter les Pareiſans, qui nous importunoient de toutes
                parts,</l>
            <l>
                <lb/>afin d’auoir des tecouuremens des pertes qu’ils ſouffroient à cette occaſion,
                s’eſtant</l>
            <l>
                <lb/>rcncontré quantité de lieux, où les Taxcz ſe preualans des deſenſes qu’ils
                obre¬</l>
            <l>
                <lb/>moicnt du Parlement de lcs contraindre pour leurs taxes, que de leur permettre
                de</l>
            <l>
                <lb/>lcuer ce qu’il leur ſeroit poſſibole en vcrtu de ce party, &amp; de recouurer
                leurs pertes</l>
            <l>
                <lb/>comme ils pourroiene, l’eſtat des affaites du Roy ne nous permettant pas de
                leur aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſigner d’autres recouuremcns.</l>
            <l>
                <lb/>25. Int. Pourquoy, pour fare reuſſir mes deſſcins, vſant mal de l’authorité du
                Roy, ie me</l>
            <l>
                <lb/>ſuis ſcruy de moyens ſi extraordinaires, que de bannir des Maqiſtrats, ſans
                autre ſujet,</l>
            <l>
                <lb/>ep.</l>
            <l>
                <lb/>que d’auoir expliqué leurs’penſées auec trop de liberté, &amp; ma:nrenu cortre
                na vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lonté les drocts qui leur appartiennent? &amp; d’eſloigner deux Minſtres de la
                Cour,</l>
            <l>
                <lb/>dont l’ex perience de l’vn &amp; ntegrité dc l’autre, accompagnée d’vne longue
                fdelé</l>
            <l>
                <lb/>vcrs la Reine eſtoient recomm andables, ſous prectcxte que la grande pieté de
                l’vn ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit compatir auec la conduite des affanes d’Eſtat, &amp; que ie redoutois
                pour</l>
            <l>
                <lb/>mon intereſt particulier l’eſprit entreprennt de l’autre:</l>
            <l>
                <lb/>Que l’vtilté de l’cmpriſonnement des Magſtrats paroiſt par l’exemple des
                affaire</l>
            <l>
                <lb/>du temps, qui ſans doubte ne ſeroient en cet eſtat, ſi le peuple m’euſt permis
                de con¬</l>
            <l>
                <lb/>tiner mes entrepriſes, qu ſe iuſtifient ſſez en ce qu’il le void qu’elles
                n’auoient au¬</l>
            <l>
                <lb/>trententton que le maintien de l’autorité Royale. Que l’eſloigne:ment de
                Monſient</l>
            <l>
                <lb/>l’Eueſque de Beauuais n’eſt pas moins iuſte, non p que ie tienne abſolument que
                la</l>
            <l>
                <lb/>deuotion ſoit touſiours inconpatible aucc le ninſtcri at: mais parce que dans
                le ren¬</l>
            <l>
                <lb/>contre particulier, ò il s’agſſoit de continuër le gouuernement de l’Eſtat,
                dans les</l>
            <l>
                <lb/>fondemens &amp; maximes que defunct Monticur le Cardinal de Richelieu auoe
                com¬</l>
            <l>
                <lb/>mencé d’eſtablir, &amp; qui n paroiſſent pas aux yeux d’vn chacun auſſi
                ſinceres qu ’elles</l>
            <l>
                <lb/>font enverité; Ie vis fort bien de la façon qu’l s’y prenoit, que la grande
                piete à laquel¬</l>
            <l>
                <lb/>le il eſt artaché, eſtoit vn puiſſant oſtac le pour le farc reüſſir en ſon
                adminiſtrat ion:</l>
            <l>
                <lb/>Et defaic il penſa mettre de la diuiſon dans le Conſeil, &amp; fie quelque
                impreſſion</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>..:</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> e.</l>
            <l>
                <lb/>1a2</l>
            <l>
                <lb/>dans l’eſprit de la Reine lors qu’il appuya ſi fort les moyens de paix, qu’il
                s’aduiſa vn</l>
            <l>
                <lb/>ou: de mettre en dlberaton envntemps qu’elle ne pouuoir encores eſt te
                propoſée,</l>
            <l>
                <lb/>pPour longer a ſon accomplſſement. Et enfin que i’ay eu auſſi raſon de procu er
                l’em¬</l>
            <l>
                <lb/>ptiſonnñt du ſieur de Chauigny, &amp; queç’a eſté auec ſujt que i’ay douté́ de
                l’effet</l>
            <l>
                <lb/>dc ſes entrepil es, qui alloient à la ſubueſon d l’Eſtat, ayant recognu par
                l’examen</l>
            <l>
                <lb/>que ’ay fait de on procedé, qu’lſtoit trop eſtudé, pour n’auor autre deſſe
                que</l>
            <l>
                <lb/>celuy qu’i! me t ſmognot; &amp; que ſi ie n’euſſe arreſté l cors de ſes
                pratique, 1l</l>
            <l>
                <lb/>n’euſt plus candé lng -temps à ioae au boute os. En oy ſans ou e it-ut</l>
            <l>
                <lb/>b ucoup ſouffre, attendu les parteulenſiſaees qe’ay des afae du</l>
            <l>
                <lb/>ue ie ne puis delcoui, n qe yeay ia neé ne oaner</l>
            <l>
                <lb/>.O!</l>
            <l>
                <lb/> C</l>
            <l>
                <lb/>S. u’ay pap le;: p</l>
            <l>
                <lb/>e .l.r ecC.</l>
            <l>
                <lb/> le eſi len</l>
            <l>
                <lb/>b rllon? Et pourquoy ’a;y m. 1es vs ’e liefor ce l</l>
            <l>
                <lb/>Mte Houdancourt, n luruantaie on u on p alieu par</l>
            <l>
                <lb/>leuenenent, &amp; par ls Arrſts qui lont int:e. a ; en deux Cour de</l>
            <l>
                <lb/>Pal m n?</l>
            <l>
                <lb/>Qu par ma qu. lié́ l M nre repreſentat : n:</l>
            <l>
                <lb/>e la pronne lu R.y,</l>
            <l>
                <lb/>ie ne oi rendre comptc aà qui que ce lot de la mr e le lu.,41s</l>
            <l>
                <lb/>vies eſtns ſouſmiſe, à ros auhorite, nous n pouuons dioie,a quceas tt¬</l>
            <l>
                <lb/>uon hon our le ma nnen de ſon Eſtat.De là ṽt qu’l ſi que ’aye ugé que O¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieu le Preſident barllon auot eſté́ &amp; ſeoit vn obſtate à l’auancenent de
                mes de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſens dans la codte du R oyaume pour enauor pu tirer raſon par la mort, en
                la¬</l>
            <l>
                <lb/>qu lle le gens i’eſpri ſtmeront beaucoup ma pude ne de n’ ſtre ſeruy d’vne
                voye</l>
            <l>
                <lb/>ct rdnairc &amp; ſttt pae que nle peuuoisauten ét ans nterller vn grand</l>
            <l>
                <lb/>Corps, qui pr le eſ nnent qu’ ti obligé de telmgner., euſt pû appoter</l>
            <l>
                <lb/>quelqe deordre dans l’Eſtat; Et que l’on ne me doit imputer ſi ’ay prononcé
                ce.e</l>
            <l>
                <lb/>condanat ion lans ntorma ion &amp; ſlans fome, dautant que par cctte repr
                ſentationde.</l>
            <l>
                <lb/>la perſonne du Prince, e pe ſlede en moy la dſpenſe de toutes les Lox &amp;
                Ordonnan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce du oyaume q ne ſont cſlabies qu pour la conduire des lugeso dnaires, &amp;
                des</l>
            <l>
                <lb/>elprs com muns; afin oqu’eux qui ne poſſedcnt cette infaillblté de ugement, qui
                eſt</l>
            <l>
                <lb/>le parage des ranls eipits’r uuent un ord e dans ces formaltez pour ayder
                leurs</l>
            <l>
                <lb/>d lbcrit ns. Quc uant à Meſiun de Baufort &amp; de la Motthc, ils ont tout
                ſuiet</l>
            <l>
                <lb/>de ſe loer dc mey. ſi a ant ine que leurs morts n’ſtoient abſolment vtiles à l
                Eſat,</l>
            <l>
                <lb/>i ls ay renuoy les ur llétons rdinres. pur ſtre e liargis auec abſolut on.</l>
            <l>
                <lb/>Si pour m relre ma ſtrc abiolu e la perſonne du oy, ie n’ay pas eſloigné́
                des</l>
            <l>
                <lb/>Cnitincs le ſes a des, &amp; con;elé a garde de Mouſquetan es à cheuol, remlie
                de</l>
            <l>
                <lb/>Ge rls houmesre afe ctonnez au ſeui e d ſa Majeſlé, pour ne les au rp fare</l>
            <l>
                <lb/>cCond ſtcnds à mes deſſcs</l>
            <l>
                <lb/>Ql ſt important au en d l’Fſtat, qu’en avant la çenerale adniiſtration, ie</l>
            <l>
                <lb/> p iſ a poe e ueue ls nie ues eie yen iue ue ee i e en e e e e</l>
            <l>
                <lb/>que ſi r’auois ſuuy exactement les menoires de Mouſiut le Carinal de
                Rcheieu,</l>
            <l>
                <lb/>la Fance ne ſe ve rt cn l’eſtat qu’elle eſt: parce que i’auroiu mis dans les
                charges </l>
            <l>
                <lb/>places le conſcquence des pe ſonncs de mon in elliience, deſquels i’aurois
                micux</l>
            <l>
                <lb/>diſpoſé que ie n’ay fait dans cette vrgente neceſſiré du Rovaume.</l>
            <l>
                <lb/>n Si e n’av pas eu intelligence auec l’ennemy del’ſtat, &amp; à cetre occaſion
                interre¬</l>
            <l>
                <lb/>pu le c urs des heureux uccez de la France? Si pour ſaciliter la priſe de
                Courtray, tres¬</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaire au B oyau me pour la correſpondanee des villes du Pays Dlas, ie n’ay
                pes en¬</l>
            <l>
                <lb/>ploé yvne armée qui n’aſoit que rop ſuffilante pour reſiſter à celie de
                l’Archidc</l>
            <l>
                <lb/>Leopoid.</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>Eep.</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>Leopol, au ſiege de la villa dYpre, qui ne ſe peut garder toures ſois &amp;
                quantes que</l>
            <l>
                <lb/>lEſpagnol ſe trouuera en eſtat de l’aſſieger,&amp; que poar luy en donner plus
                de moyen.</l>
            <l>
                <lb/>ay empeſché qu’elle ne fuſt fortifié́e Si ea cette meſme année apres auoir la
                ſié</l>
            <l>
                <lb/>perir l’armée par ls incommoditez qu’elleſouffrit, &amp; la neceſſié des viures
                &amp; d’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>geat, qui firent paſſer pluſieurs de nos ſoldats dans les armées, ennemies, ie
                ne ſuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>citay pas la bataille de Lens, en laquelle, ſaus vue grace particuliere du
                Ciel, l’amé́e</l>
            <l>
                <lb/>da Roy deuoit iudabicablement ſuccomber Si pour priuer la France de ſes meille
                ure</l>
            <l>
                <lb/>chefs, ie ne leur ay fait hazarder plufieurs batailles eu Caalogne &amp; aux
                Pays- Bas,</l>
            <l>
                <lb/>eſquels ils deuoieut perir, ceſſant leut courage &amp; bonne conduite? Si pour
                taciluter</l>
            <l>
                <lb/>la meſme priſe de Courtray, ie n’en fis pas ſotir auparauant le ſiege par va
                ordre ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>s eret le ſieur de Paluau &amp;ouuerneur, auec vne partie de la garniſon, ſous
                pretexte de</l>
            <l>
                <lb/>denner ſecours à Monſieur le Prinee au ſiege d’YIpre? Si par le meſme moyen ie
                n’ay</l>
            <l>
                <lb/>pas liuré Mardie. enle degarniſſant de monde Si dans le quartier d’hyuer de 46
                ie</l>
            <l>
                <lb/>’empeſchay pas, ſous pretexte de la paix quiſe traittoit, que les recruës
                ſuſſent leuées:</l>
            <l>
                <lb/>ce qui fut cauſe qu’au commencement de la campagne ſuuane le Roy n’eut au¬</l>
            <l>
                <lb/>eune armée conſiderable au champ: de ſorrte que l’Archiduc eut moyen de
                prendra</l>
            <l>
                <lb/>tel auantage qu’il voulut; Et ſi enfin apres auoir fait bruit par les Generaux,
                l’armée</l>
            <l>
                <lb/>eſtant en campagne pour fauoriſer le ſiege de Landrecies, ie ne fis poine venir
                deuens</l>
            <l>
                <lb/>moy les ſieurs Gaſſion &amp; de Ranzau Generaux, ſous pretexte de les
                accommoder</l>
            <l>
                <lb/>de quelque differed qu’ils auoient enſemble, afin pendant leur abſence de
                donner</l>
            <l>
                <lb/>le loiſir aux ennemis de former le ſiege, ainfi qu’ils firent Si depuis ces
                deux C ene¬</l>
            <l>
                <lb/>raux ayans reſolu de ſecourir ccete ille. comnei! leur eſtoit aiſé de faire, ie
                ne les</l>
            <l>
                <lb/>en empeſchay pas par ordre que ie leur enuoyé de ne rieu hanzarder Si pour
                faiue per¬</l>
            <l>
                <lb/>dre l’armée du Roy, conduite par Monſieur le Pince deuane Lerida, ie
                n’aduertis</l>
            <l>
                <lb/>pas les Miniſtres d’Eſpagne de ce ſiege, de ſorte que s’y eſtans prepare2z,
                Manſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Prince trouua autant de monde dans la ville pout la defendre, qu’il en auoit
                co¬</l>
            <l>
                <lb/>duit pour l’atcaqueSi lors qu’au commencement des campagnes les armées du</l>
            <l>
                <lb/>Roy ont eſté victorieuſas, &amp; ſe ſont trouuées en eſtat de conquerir des
                Prouinces en¬</l>
            <l>
                <lb/>eieres, ie ne les ay pas laiſſ́ perir par les neeeſſitez queie leur ay fait
                ſouftir Et enf¬</l>
            <l>
                <lb/>ipour tous ees ſeruices que ’auy rendus à l’Eſpagne, ie ay pas receu das
                penfiom</l>
            <l>
                <lb/>d’ells, &amp; ſouffert que d’aures ſubiets du Roy n receuſſent ayant eſté
                aduery qu’ily</l>
            <l>
                <lb/>auoit dans Panis vn Agen du Roy d’Eſpagne, lequel payoi les goges des
                penſiom</l>
            <l>
                <lb/>naires qu’i auoit enFtance, ſans que ie m’n ſois ms ei pene &amp; aurty le
                Conſeil</l>
            <l>
                <lb/> Que la reſponſe à cous les ehefs de ceſt areiele deſpend de la plus ſublime
                Politi¬</l>
            <l>
                <lb/>que, qui a moſme eſt́ ineognue au duin Machiauel &amp; que peu de perſonpe
                pou¬</l>
            <l>
                <lb/>ron’onmprendre, à moins qu e de penetrer bien auant dans les ſetrets de ceſ
                at:</l>
            <l>
                <lb/>Que neantmoins pour en rende quelque raiſon, puis qu’l ſt mble que l’on
                veuille</l>
            <l>
                <lb/>partieulierement nſiſter ſut ce poiact, qui de vetité paroiſt le plos ſpecieux
                de ou</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui iuſquee a preſet m’ont eſte propoſe, ie diray ce qui eu eſté res,
                tile ̀</l>
            <l>
                <lb/>I’Eat deme pas adiuuiguet, que le melleur moyen que i’aye inuensé pou la
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruation deI’Eſat, depois que i’exeree le Miniteré, a ſé de pratiquet
                cesintel¬</l>
            <l>
                <lb/>liaenees auee ltennemy, pat le moy en dequoy en luy laiſanmt aler quelquefois
                de</l>
            <l>
                <lb/>petts auautages, afin de paroiſtie aeoné à ſon ſeruice, rien des ſeeretas
                de</l>
            <l>
                <lb/>Confeail d’eſoapne ne m ſtoit each́ Donmt ’ay tté de trgs -tands profirs
                pous</l>
            <l>
                <lb/>ſire reuir les afaires de la France ob euit les randes vitores, deſque lles
                ecle</l>
            <l>
                <lb/>’evene honorle, depuis que i’ay ecntrepris ſa conduoite, &amp; que ie me uis
                ſery</l>
            <l>
                <lb/>de ces artifiees: dont ay ant touſiours trouueé quelque pre: exte d’ex euſe
                vers le Roy</l>
            <l>
                <lb/>e ſpaene pour entretenir cete pratique, &amp; qui ayine eſté commnique àn </l>
            <l>
                <lb/>ennmis, par vne aue ir hidele que i’emploiois à̀ cete negocintiom. ſans luy en
                dire¬</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſeeret, ils oat pris ſubiez d’en faire vn chef d’aceuſation contre moy, quoy
                quolas</l>
            <l>
                <lb/>iuadicieux voient fort bien que ces intelligences n’alloient qu’au bion general
                de la</l>
            <l>
                <lb/>France: Qui auoiens encores ceſt effet, outre celuy que ie viens de remarquer,
                qu</l>
            <l>
                <lb/>i’attirois par ce moyen de tres-grandes ſommes de deuers des coffres de nos
                anne¬</l>
            <l>
                <lb/>s, dont ſe Royaume proitoit, &amp; partsculierement ceux employez aptes d</l>
            <l>
                <lb/>moy pour le ſeruice du Roy, auſquels donnant cette liberté de re ceuoir
                ouuert¬</l>
            <l>
                <lb/>ment ces penſions, eette tolerance apportoit ce bien à l’Eſtat, que par ee
                mayen</l>
            <l>
                <lb/>is ne mandoient rien au Conſeil d’Eſpagne, qu’ls ne me l’euſſent communiqué</l>
            <l>
                <lb/>aparauant: lleu que ſi i’euſſe voulu empeſcher ce commerce, &amp; que ie
                n’euſſo</l>
            <l>
                <lb/>teſmogné eſtre du party auſſi bien qu’eux, ils m’euſſent ſi bien caché́ leurs
                prati¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, que ie n’en euſſe eu aucune cognoiſſance;Et qu’aa lies que ie profitois
                pouxs</l>
            <l>
                <lb/>la condute de l’Eſtat de ce qu’ils mandoient au Roy d’Eſpagne, la France à
                cauſe</l>
            <l>
                <lb/>de ces intelligances, en euſt teceu vn notable dommage: puis que ceux qui ſont
                en¬</l>
            <l>
                <lb/>ployez dans les grandes affaires ont remarqué́ cette naxime, qu’il eſt
                impoſſible,</l>
            <l>
                <lb/>quelque diligence qu’ony puiſſes apporter, qu’ils n’ayent touſiours quelques
                vns de</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ſont aupres d’eux, qui n’ayent des ſecrettes pratiques auec ceux du
                parey</l>
            <l>
                <lb/>conraire: Et ainſi ne loüiera-on pas mon adreſſe, non ſeulemene par mes
                artifies</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir attiré en Pcance les Finan ces d’Eſpagne; mais meſme d’auoir eſpatgaé
                les</l>
            <l>
                <lb/>profuſions qu’il falloit faire chez les ennemis, pour pratiquer de noſtre parts
                ees</l>
            <l>
                <lb/>intelligences auee eux : puis que ſans m’e metere en peine, elles m’eſtoent
                deſeou¬</l>
            <l>
                <lb/>uertes iournellement ſous pretete de fauoriſet leur party.</l>
            <l>
                <lb/>ne Si ie n’ay pas empeſché l’effee de l’entrepriſe de Naples, qui auoit couſte
                tant de</l>
            <l>
                <lb/> peine au defunt Cardinal de Richelieu , en retardant le ſecours deſtiné poury
                eu¬</l>
            <l>
                <lb/>5.</l>
            <l>
                <lb/>uoyer Sl ie n’ay pas fait ſurprendre Monſiesr de Guiſe entre les mains de nos
                e¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis Et fi lors queie fus congtatuler Madame ſa mere du ſecours que ie luy
                pre</l>
            <l>
                <lb/>parois, ie n’auois pas reeeu les nouuelles de ſaptſe?</l>
            <l>
                <lb/>Que c’eſt le ſeul point où i’ay renueſé à deſſein les entrepriſes de Monſsur
                lIe</l>
            <l>
                <lb/>Cardnal de Richelieu. Et ce qui m’a excité à ca faire, a eſté ce que i’ay
                appris de</l>
            <l>
                <lb/>l’Hſtoire, que les deſſeins ſur l’Italie n’auoient iamais apporté ancun profit
                aqux</l>
            <l>
                <lb/>François, &amp; qu’il falloit neceſſairoment que les eſprits, &amp; la conduite
                de ceux de</l>
            <l>
                <lb/>ce Royaume cedaſſene à cetts nation ſubtile &amp; guerriere out enſemble; au
                lieu</l>
            <l>
                <lb/>que les habitans de la France doiuent aduoüier, s’ils yeslent recognoiſtre la
                verité,</l>
            <l>
                <lb/>que ce climat ne leur otroye que la derniere de ces deux qualutez, &amp; qn’il
                faut</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils obſeruent raligieuſement eete maxime, de n’ataquer iamais ceux de
                cette</l>
            <l>
                <lb/>nation ſans tres-grande neeſſité: puis que ce n’eſt pas tout d’entreprendte
                &amp; d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir des deſſeins de conquert, mais qu’il faut pour eſtre eſtimez iuſtes &amp;
                raiſond</l>
            <l>
                <lb/>nables, qu’ls reçoiuene quelque pparence dans leur execution. D’où vient
                que</l>
            <l>
                <lb/>l’on ne doit erouuer eſtr ange, ſiie n’ay iugé à propos d’attaquer le Roy
                d’Eſpagne</l>
            <l>
                <lb/>du coſté qu’l et le plus fort; non plas que fi ayât ſceu la prſe de Monſieur de
                Guiſs,</l>
            <l>
                <lb/>ie ne l’ay ſi-toſt voulu declarer à Madame ſa mere, dautant que ie fus bien
                aiſe de luy</l>
            <l>
                <lb/>eſmoigne auparauant quelque affection pour ſa famille, afia de me
                maintenire</l>
            <l>
                <lb/>ſes bonnes graces, vn Mniſtce deuant auoir cette adreſſe de ſe conſeruer s’l
                peut</l>
            <l>
                <lb/>tous ceux qui ſont en quelque conſidetation dans ls Royaume, ce qui
                retoûrneau</l>
            <l>
                <lb/>bien à l’ nion de l’ERat</l>
            <l>
                <lb/>Si ie ne ſuis pas la eauſs de la mort du Roy d’Angleterre oncle de ſa
                Majeſté,</l>
            <l>
                <lb/>ayant contisué́ indiſcretement les pratiques que le defunt Cardinal de
                Rlchelieu</l>
            <l>
                <lb/>y auoit commeneées, pour allumaer la guerre en ce Royaume?</l>
            <l>
                <lb/>Que i’ay receu la nouuelle de cette mort auec douleur; &amp; que ie n’en dois
                eſtre</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>je.Int.</l>
            <l>
                <lb/>Rep.</l>
            <l>
                <lb/>eonmideré conmne la eauſe non plis que deſunt Moaſieur le Cirdinal: dautant</l>
            <l>
                <lb/>que i’ay rouué ſut les memoires, qu’il n’auoit ſuſcité́ cette guerre, que poar
                diuer¬</l>
            <l>
                <lb/>ir leſecours, qu’il ſç̧auolt de bonne part que le Roy d’Angleterre deuoit
                enuoyer</l>
            <l>
                <lb/>à celuy d’Eſpagne, lors que l’armée du Roy voudroie aſſieger Dumerque, &amp;
                les</l>
            <l>
                <lb/>autres villes qu’il ne pouuolt voir en nos mains ſans ialouſie; mais que
                Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Cardnal auoit fait eftat que le patty du Roy d’Angleterre ſubſiſteéroit plus
                long¬</l>
            <l>
                <lb/>emps, &amp; que c’eſtoit ſon intention de luy preſter ſecours. &amp; de le
                deſgager de ecette</l>
            <l>
                <lb/>oppreſſion, lors qu’il auroit eu fait la paix auec l’Eſpagne, à quoy il
                deſtinoit lere¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte de nos troupes, pour emnpeſcher les deſordres que ſes-ſoldats accouſtumez
                en la</l>
            <l>
                <lb/>guerte eauſent en vn Eſtat, quand ils ſe trouuent oiſifs.</l>
            <l>
                <lb/>Si la paix nous ay ant eſté offerte par le Roy d’Eſpagne &amp; ſes Confederez,
                auee</l>
            <l>
                <lb/>des conditions tres-auantageuſes pour la France, ie n’en ay pas deſtourné
                l’effet,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; plutoſt ſouffert la deſunion de nos Alliex, que d’y vouloir entendre,
                pour cette</l>
            <l>
                <lb/>ſeule conſideration, que ie ne pourrois mae maintenir pendant la paix,
                comme</l>
            <l>
                <lb/>ie fais en temps de guerre? Si à cette oceafion ie n’ay pàs rendu Monſieur le
                Duc</l>
            <l>
                <lb/>de Longneuille mal conten, ayant veu que ie me ſeruois de l’induſtrie d’vn
                Pleni¬</l>
            <l>
                <lb/>epotenuiaire qui n’eſtoit de ſa condition, pour empeſcher l’effet de ce que ce
                Prince</l>
            <l>
                <lb/>auoit arreté? Et ſi ie ne ſç̧ay pas que l’Archdduc Leopold en a depuis peu
                rendu</l>
            <l>
                <lb/>teſmoignage au Parlement?</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi l’on conſidere la paix eomme fait le ecommun du penple, e’oſt à dire
                com¬</l>
            <l>
                <lb/>ae le ſeul &amp; vnique bien de l’Eſtat, que ie poutrois veritablemens encourir
                quel¬</l>
            <l>
                <lb/>quae ſorte de blaſme en ce rencontre; mals ſi ſleuant ſes penſées, on conſidere
                que</l>
            <l>
                <lb/>la guerre &amp; la paix ſone indifferentes a bien de l’Eſtat, pourueu qu’il
                trouue les</l>
            <l>
                <lb/>moyens de ſubſiſter en l’vn ou an l’autre auantageuſement, il n’y a perſonne
                pour</l>
            <l>
                <lb/>peu illuainé qu’il ſoit en l’art de regnerx, qui ne iage mon proeedé́ res-
                iudieieux.,</l>
            <l>
                <lb/>’il ſçait que daefunct maonieur le Cadinal de Richelieu n’a pas tant declaré́
                la</l>
            <l>
                <lb/>guerre dans l’eſperanmce de prendre quelques villes ſur l’enncmy, qui ſeroit
                peu en</l>
            <l>
                <lb/>comparaiſon d la deſpenſequ’il faut faire pous les conquerir, que pour auoir
                ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>jet d’éleuer pendant ce temps l’atorité du t oy au poinct ou il l’a miſe, ce
                qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a’euſt pû faire en temps de paix: C’eſ pourquoy c’eſt auec beaucoup plus de
                rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſom qu’ayant entrepris d’eſleuaer de la meſnae façon l’aatorité de la Regence,
                i’ay</l>
            <l>
                <lb/>procuré de tous mes efforts la continuation de la guerre. Ne faiſant ries
                eontre</l>
            <l>
                <lb/>moy ce qu’on objecte pout me blaſmer, que dans cette pratique j’ay auſſi bien
                eu</l>
            <l>
                <lb/>en conſideration le maintien de mon autorité́, que de celle du Roy &amp; de la
                Rey¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, dautant que cherchant à me conſeruer, c’et donner moy en à leors
                Majeſtez</l>
            <l>
                <lb/>de gardes cette puiſſance abſoluë qualnous leur auons donnee ſus leurs
                ſubjets:</l>
            <l>
                <lb/>pour laquelle roaintenir, il eſt neceſſaire qu’elle ſoit aidée par! vnj
                Miniſtre abſolu</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nourry dans nos maximes: ayant fait en ſorte que cette dignité eſt
                maintenant</l>
            <l>
                <lb/>plus neceſſaire dans la France en l’eſtat que les choſes ſont redutes, que
                toutes les</l>
            <l>
                <lb/>autres enſemble.</l>
            <l>
                <lb/> IneS cets proroguion d la paerte a paa eſ́ cauſe des progree da Ture en l2</l>
            <l>
                <lb/>Chreſtienté,les Princes Chreſftiens eſtans empeſchez en cee guerte
                domeſtique?</l>
            <l>
                <lb/> p</l>
            <l>
                <lb/>Si le Pape &amp; les Venitiens ne m’en ont pas fait reproche? Et ſi ie n’en ay
                pas tiré̃</l>
            <l>
                <lb/>recompenſe duTurc?</l>
            <l>
                <lb/>Que ie n’ay pas crû que l’intereſt general de la Chreſtienté deuſt eſtre
                preferé</l>
            <l>
                <lb/>au bien particulier de la France, tel queie viens de monſtrer en reſpoulant à
                l’arti¬</l>
            <l>
                <lb/>cle precedent. Et ſi en ſeruant mon Maitre, le Ture s’eſt perſuadeé que ie luy
                ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dois ſeruice pour ſa ſeule onſideratino, il eſt ertain que ie n’ay deu reſuſer
                ſe pre¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>;3. In.</l>
            <l>
                <lb/>meſp.</l>
            <l>
                <lb/>;4. Int.</l>
            <l>
                <lb/>Eſp.</l>
            <l>
                <lb/>ſens, puis qu’ils ne ’obligoient à faire choſe quelconque qulne fuſt pour
                leſe.</l>
            <l>
                <lb/>uice du Roy de France.</l>
            <l>
                <lb/>Pourquoy i’ay enleué nuitamment le Roy hors de Paris, &amp; mis la
                conſufion</l>
            <l>
                <lb/>dans toute la FPcance?</l>
            <l>
                <lb/>Que la raiſon n’en eſt appuyé́e que ſur ce fondement legitime de maintenir</l>
            <l>
                <lb/>l’autorité Royale, que ſesſubjees vouloient auilir en ſe ſeruans de cet
                aduanteg,.</l>
            <l>
                <lb/>qu’ls tenoient le Roy &amp; ſes Minſtres en leur puiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>Pourquoy donc, pour trouuer pretexte à cet enleuement, &amp; ’pratiquer la
                deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>niona entie le Parlement &amp; le Bourg eois, i’ay taſché de caloniar cette
                Compagnie</l>
            <l>
                <lb/>part la lettre que ie fis enuoyer à I’Hoſtel de Ville, &amp; pat les libelles
                que i’ay du.</l>
            <l>
                <lb/>depuis ſemez dans es ruës?</l>
            <l>
                <lb/>Que les maximes d’Etat ne veulent pas que l’on deſcouure touſtouts u peuple</l>
            <l>
                <lb/>les veritables motifs des actions de ceux qui en ont la conduite; &amp;e quoy
                que l’au.</l>
            <l>
                <lb/>torité Royale ſoit vn pretexte tres equtable, que neantmoins pare qu’en
                cer¬</l>
            <l>
                <lb/>tains rencontres elle choque la liberté des peuples, cela en imprime
                quelque</l>
            <l>
                <lb/>auetſiõ dans les eſprits des moias obeiſſans, qui ne conſiderent point que le
                Roy ne</l>
            <l>
                <lb/>s’eſleue &amp; n’eſtablit ſon pouuir, que pour rleux les defendre contre les
                ennemis</l>
            <l>
                <lb/>communs. De làa vient que i’ay crû̂ à propos de rejetces lIa ſortts du Roy ſur
                les en¬</l>
            <l>
                <lb/>trepriſcs du Parlement contre ſa perſonne, afi que le peuple en cnceuant
                quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que indignation contre eux, il refuſaſt de preſter aſſitancé: dont cette
                Compa¬</l>
            <l>
                <lb/>31. Int.</l>
            <l>
                <lb/>Reſp.</l>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>gnie ne me doit ſçauoir mauuais gré, puis quetoust mon procede n’a eté que
                pour</l>
            <l>
                <lb/>le maintien de l’authorité Royale, auquel elle eſt obligee auſſi bien que
                moy..</l>
            <l>
                <lb/>Si ie n’ay pas donné conſeil à la Reine de ruincr la ville de Paris </l>
            <l>
                <lb/>Que ce n’a iamais eſté mon deſſein de faire aucun deſordre en la ville, mais
                biei,</l>
            <l>
                <lb/>d’en affoiblir inſenſiblement les forces, lul oſtantles Compagnies ſouueraines
                &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>Cour deſa Majeſté. Parce qu’ayant recagneu que la grandeus de cette ville
                ſeruoit</l>
            <l>
                <lb/>de contre-poids à l’authorité́ du Roy, l’ay cru qu’il alloie de non miniſtere
                &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>mon deuoir de retrancher cet empeſchement à la puiſſance abſoluë de ſa
                Majeſté.</l>
            <l>
                <lb/>36. In. Si ie me ſuis pas ſeruy de charmes &amp; autres inuentions diaboliques
                pour me conſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uer la bonne volonté do la Reine, &amp; pour attirer de mon party Meſſieurs le
                Duc d’Oe¬</l>
            <l>
                <lb/>Reſp.</l>
            <l>
                <lb/>3. Int.</l>
            <l>
                <lb/>R ſ5.</l>
            <l>
                <lb/>leans &amp; Prince de Condé?</l>
            <l>
                <lb/>Que i’ay touſiours eu horrour pour les ſoreileges, &amp; neantmoins qu’il eſt
                bien vray</l>
            <l>
                <lb/>qu’à non aduenement au Miniſtcre, vn de mes Confileps me eongratula d’au oi</l>
            <l>
                <lb/>employé le ſort pour le fait ſur lequel ie reſponds; mais que ie ne l’ay Iamais
                aduoûüé,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; luiay refuſé meſme quelque recompenſe qu’il croyoit obtenir de moy à
                cette oe¬</l>
            <l>
                <lb/>caſion.</l>
            <l>
                <lb/>Si route ma religion n’eſt pas eſtablie ſur la dolrine de Machiauel, ne
                teſmoignaut</l>
            <l>
                <lb/>aueunzele pour la loy Chreſtienne, veu qu’il ſemble, que ie n’approche des
                Sacre¬</l>
            <l>
                <lb/>mens, &amp; faſſe cas des myſterecs del’Eglile que pour me purger de
                l’nfidelité dont a¬</l>
            <l>
                <lb/>me pourroit accuſer?</l>
            <l>
                <lb/>Que ma quahté́ de Cardinal me laue aſſez de cette accuſation, &amp; que cctte
                digni¬</l>
            <l>
                <lb/>té me doit rendre tres ardent pour la doctrine qu’enſeigne l Eghſe Catholique,
                Ape¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtolique &amp; Romaine: mais que ce quitrompe ceux qu cxaminent de ſi pés mes
                ac¬</l>
            <l>
                <lb/>tions, eſt que i’eſtime que la deuoeon cxterieure n’et pas ccllc qui doiue
                eſtre la</l>
            <l>
                <lb/>plus affectéec.</l>
            <l>
                <lb/>S.In: Si ie n’ay pas ex ẽrcé́ la ſimoni la plus odieuſe qui ſut ianais, en
                baillant des m¬</l>
            <l>
                <lb/> lins à ceux qui ſe ſon cmployez crs le ’apc pour obte nr à moa ſrere le
                Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>e Sainte Cecle, le chapeau aucc le quel ileſt mort?</l>
            <l>
                <lb/>Qe</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>eſp Qus eetts aceuſation ſeroit bonne à propoſer à vne perſonne qui rendrit
                va</l>
            <l>
                <lb/>momdre rang dans l’E gliſe; mais qu’en eſtant vn des Prnees, i’ay pu me
                diſpen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſet( quoy que diſene les Canoniſtes au eontraire) de toute tache de imoe,
                nli</l>
            <l>
                <lb/>que ’ay apris d’rn res-ſubtil Policique.</l>
            <l>
                <lb/>39.nt,. Si ayant pris le ſoin de faite diuetit le Roy &amp; ſa Cour par les
                Coediens que ie</l>
            <l>
                <lb/>lui ay fait venir d’Italie, &amp; les ſomptueux balets qui ont ſté́ dancez
                deuan ſa Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>e.p</l>
            <l>
                <lb/>ſté par mon ordre, ie n’ay pas ſouffec qu’l y reeeuſt de tres-mauuaiſes inſlru
                ctins</l>
            <l>
                <lb/>par les diſcours ſcandaleux que tenoient les A cteurs, &amp; par leuts ations
                qui n’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>toient l plus ſouu ent que maquerellage de l’vn &amp; l’aure ſexe?</l>
            <l>
                <lb/>Qu’il en va autrement de l’inſtruton des ieunes Princes que des autres
                entans,</l>
            <l>
                <lb/>paree que les vns ayans à gouuetner vn Eſtat &amp; viure auec les meſchans
                auſſi bes</l>
            <l>
                <lb/> qu’auec les bons, il eſt à propos qu’ils cognoiſſent le mal, comme le bien,
                done</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ne ſont de cette condtiou peuuent ſe dſpenſer dans leur vie
                particuliere.</l>
            <l>
                <lb/>4o. Quelles ſont les manimes deſquelles ie me ſus ſerui pous adminiſtrer
                l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>Reſp. Qu i’en ay decl aré vne partie en me iuſtifiant des accuſations qui me
                viennent</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre obje tees enl’interrogatoite que ie preſte. Que pout les autres elles
                depen¬</l>
            <l>
                <lb/>dent de la Politique ſecrette, qu’il importe au ben del’ Eſtat de tenr cachee,
                parce</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle paroiſt plus inſuporable aux peuples qui ne ſont verſez en cette
                ſcience, de</l>
            <l>
                <lb/>laquelle meſme pour cette raiſon ie me ſuis abſtenu de parler en mes
                Reſponſes,</l>
            <l>
                <lb/>quoy qu’elle euſt pû me ſeruir etremement pout uftifiet mes ations &amp; ma
                eon¬</l>
            <l>
                <lb/>duie.</l>
            <l>
                <lb/>4.ne. Si affe tionnant le bien de l’Eltat, eomme ie dis, ie n’euſſe pas mieux
                fait da</l>
            <l>
                <lb/>retourner en lealie pour randre le repos aà ce Roy aume que ie lui oſte par a
                pre¬</l>
            <l>
                <lb/>Reſp.</l>
            <l>
                <lb/>ſence1</l>
            <l>
                <lb/>Que ie ne pourrois faire vn plus grand preiudice à l’autorité du Roy &amp; de
                la</l>
            <l>
                <lb/>Rene, &amp; que ce ſeroit meſme prolonget les troubles du Royaume: parce
                que</l>
            <l>
                <lb/>donnant cet a duantage a peuples de m’eſlogner pour leus plaintes, ils ne
                man¬</l>
            <l>
                <lb/>queroient pas lots qu’ils auroient conceu vne parelle ir d gnation contre celuy
                qui</l>
            <l>
                <lb/>me ſuccederoit de ſuſciter les meſmes émotions quls ont fait en ce temps
                eontre</l>
            <l>
                <lb/>moy: ce qui arriueroit indubitablement, puis qu’a ce qu’ils teſmoignent, ce
                n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas tan a perſonne qu’ leur deſplaiſt, que la façou de laquelle ie conduis
                l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>D’eù vient que tons ceux qu nt auiourd’hy proche de lenrs Majeſtez &amp; qui
                ne</l>
            <l>
                <lb/>manqueront pas d’artfiaes pour s’y maintenir, eſtans noucr a-lans les meſines
                ma¬</l>
            <l>
                <lb/>imes, id eſt impoſfible que l’Eſtat change de conduite, &amp; par conſequent
                que les</l>
            <l>
                <lb/>ſujets de plaintes pour les peu ples ceſſent ſi l’on n’y apporte vne autre
                remede, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’l ne leur ſoit puiſſamment reſiſté́; de ſorte que poot le bien de
                l’Etat,i’ay iugé́</l>
            <l>
                <lb/>mon reſtabliiſement d’vne telle conſequence, que ’.y conſall&amp; à la Reine
                de</l>
            <l>
                <lb/>plutoſt haztder la Couronne e ſon fils, que de ne pas tirer raiſon de ’injue
                qui</l>
            <l>
                <lb/>m’eſt faite, &amp; de ae me reſtablir au rang que ie teois dans le Roy
                aume.</l>
            <l>
                <lb/>4. ne nnds prendre droit pas les informations qui ont teé ou ſeront faites</l>
            <l>
                <lb/>contre moy </l>
            <l>
                <lb/>Qe tes volontiers, poutueu qu’elles ne contiennent autres ch ſes que les</l>
            <l>
                <lb/>Reſp.</l>
            <l>
                <lb/> chefs ſur leſquels on me vlent ’nterroger.</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>39</l>
            <l>
                <lb/>ôô d AA â âa aAàaAt</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>LA RESPONSE A LA LETTRE</l>
            <l>
                <lb/> s e </l>
            <l>
                <lb/>dv CardinaL MaZAR1.</l>
            <l>
                <lb/>V</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ONSEIGNEV,</l>
            <l>
                <lb/>I’ay cru que la conſaquence de l’ffaire que voes mae faites l’hone</l>
            <l>
                <lb/>de me cosmnniqer par celle qae i’ary receue de vosſtreEaainence,de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiroir vne plas pronmpte reſponſe qe celle quevens deoamdez de moy</l>
            <l>
                <lb/>C’et le ſujes ponr leqael ie voas ennuoye ce Courier eceraondinaire,2</l>
            <l>
                <lb/>por os ander mo ſeneinaent, iechat las comparation que</l>
            <l>
                <lb/>oas auez reſola de faire ae Parlest, poar vous purger des e.</l>
            <l>
                <lb/>lomnies que l’on ous impoſe, &amp; os dirs aaec liber paſgue voas me teſmoi
                gnez le</l>
            <l>
                <lb/>ſobaie ter ainſi que vos deuez bien voas doner de garade de aettre voftre
                deſſeiss</l>
            <l>
                <lb/>eeecurion, ſur l confiance qae vous aez, ade la iaaftiece des eſponſes qae voas
                ae dreſ</l>
            <l>
                <lb/>ſees contre les Faifts dont on vos accaſe. Car combien qe vaſfre Poliniqne
                &amp; Art ade</l>
            <l>
                <lb/>regner vss mettent à ceuurr de tot reprcoe, vos euexz, neantaoits conſiderer,
                q</l>
            <l>
                <lb/>cex deuant gi voaus aue ̀ vo yrepreſenter me cognoiſſes pas les naaimes de
                Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>chiaucel y de Monſieur le Cardimal de ichoelies, non plas que celles qe vous
                aaez i.</l>
            <l>
                <lb/>uenteées par vos arri fices ( puiſqae c’eſt vn des ors de l’art ) pour regles
                de lers iage¬</l>
            <l>
                <lb/>mens, come vous voues les eftes ropoſez poar bas &amp; condite de vos alfios.De
                ſorts</l>
            <l>
                <lb/>qee ie ſais faſchbe de vous dire, onſeignmer, qus le Parleasont qaai ne
                reconnoiſt are</l>
            <l>
                <lb/>loy ence loyaume, ̀ l’eſgard de selle perſonns qe ce pmiſſe eſtre, que les
                Ordonmances</l>
            <l>
                <lb/>Royaux, trouueroit en vos Reſponſes, de la facon qus’elles ſont conceés par
                voftre Me¬</l>
            <l>
                <lb/>moire, pls de cent clhefs ponr prononcer voſtre condemnarion; C’et orqoy,
                Man.</l>
            <l>
                <lb/>ſeignenr, pour ne pas ſtarter voſfre Emineuce e vn rencotre oàe il imsporre de
                lay decla¬</l>
            <l>
                <lb/>per la verité, ie ſerois d’dmisr puis qae voes m faises l’bonmeur de parieiper
                à os</l>
            <l>
                <lb/>conſeils, que vous eherehiez voſtre ſalut par tqus autre myen qe ely q vous
                s</l>
            <l>
                <lb/>prepaſe¬. Ie voms prie de receuoir ee ſentinent de celny qui ne eſt poré à
                vous le dire</l>
            <l>
                <lb/>aec tan; de libersé́, qus dans le deſſein que i’ay de voas teſoigner gqus ie
                ſais,</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>De Voſtre Eminence. </l>
            <l>
                <lb/>MONSEIGNEvR.</l>
            <l>
                <lb/>Bé Paris ce , or de dats 649.</l>
            <l>
                <lb/> loe</l>
            <l>
                <lb/>Votre tras- humble &amp; obeiſſant ſeruitear T. T.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
