<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="mazarinades_lettres" xml:id="Moreau2132_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre du R. P. N. Caussin, de la compagnie de Jésus, à
          une personne illustre sur sa curiosité des horoscopes.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille
            <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie
            <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=78xBAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
          <author ref="isni:0000000110632827">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Caussin</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre du R. P. N. Caussin, de la compagnie de Jésus, à une
            personne illustre sur sa curiosité des horoscopes.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000361002686">
            <persName>
              <forename>Denys</forename>
              <surname>Béchet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <publisher ref="isni:0000000110444201">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Bray (Du)</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="10"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <note type="BM_identifier" cert="high"/>
          <ref type="BM_notice" cert="high" target="#URLSource"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'Etat de Bavière</institution>
            <repository>BSB / Außenmagazin</repository>
            <idno type="cote">4 Gall.g. 201</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_notes"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subgenre"/>
          <term type="subject"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_30" source="Moreau">
          <p>Sans date</p>
          <date/>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/> r r
        <lb rend="¬" break="no"/>L I I L
        <lb/>DV R. P.
        <lb/>N CAVSSIN
        <lb/>DE LA COMPAGNIE
        <lb/>DE IESVS.
        <lb/> v, lſ el eſe ſe ll le l r
        <lb/>ug
        <lb/>A
        <lb/>t ll e e
        <lb/>3 ei reioi le
        <lb rend="¬" break="no"/>de e iuu ſee
        <lb/>e enei e ee
        <lb/>aEc pEGE D
        <pb n="2"/>
        <lb/> . ¬2
        <lb/>
        <lb/>e
        <lb/>
        <lb/> e
        <lb/> aa
        <lb/>- n
        <lb/>lee
        <lb/> 1
        <pb n="3"/>
        <lb/>S
        <lb/>S
        <lb/> p
        <lb rend="¬" break="no"/> l l
        <lb/>l
        <lb/>z e
        <lb/>r
        <lb/>1!
        <lb/>48
        <lb/>1 4
        <lb/> L
        <lb/>DVRPN CAVSSIN
        <lb/> R c
        <lb/>pE couou DE nsvs
        <lb/>A VNE PERSONNE ILLVSTRE,
        <lb/> ſur la curioſité des Horoſcopes.
        <lb/>OsE1cnNE vR,
        <lb/> I’Etens auec ſatisfaction que voſtre conuerſation eſt
        <lb/>toute celeſte, &amp; que vous faites ſouuent la Cour aux Aſtres,
        <lb/>parmy les plus innocens plaiſirs de voſtre ſolitudc.
        <lb/>Cet exercice ne peut eſtre que louable, par ce que c’eſt
        <lb/>vne marque de l’immortalité de noſtre Ame, qui ſe laiſſe in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenſiblement couler à la ſource des lumieres, &amp; trouue ſes
        <lb/>intereſts dans le Ciel comme dans ſa propre maiſon: Mais
        <lb/>Vostre Altesss tombe d’accord auec moy que la Iu
        <lb rend="¬" break="no"/>diciaire, tello qu’on nous la depeint auiourd’huy, eſt plus
        <lb/>hardie en promeſſes que ſolide en raiſons. Ie ne taxe point
        <lb/>icy pluſieurs gens de condition, de ſçauoir &amp; de merite, qui
        <lb/>vſent de lAſtrologie auec l’innocence &amp; la diſcretion que
        <lb/>l’Egliſe preſcrit, que S. Thomas approuue en l’Opuſcule du
        <lb/>A
        <pb n="4"/>
        <lb/>iugément des Aſtres, &amp; queé les loie permettent; misie pa
        <lb rend="¬" break="no"/>le de ces Promethées qui ſe vantent d’auoir rauy le feudeſon e
        <lb rend="¬" break="no"/>throne, de ces Monarques des tcemps, qui veulent faire rou
        <lb rend="¬" break="no"/>ler nos auantures &amp; nos iours infailliblement ſoubs leurs
        <lb/>loix.
        <lb/>Dieu n’a pas donné le Ciel en proye à la ecurioſité deshom.
        <lb/>mes, mais il a tendu vn voile e tenebres deuant ces grands
        <lb/>Palais de claité, pour ’y admettre pas indifferemmont les
        <lb/>yeux profanes. C’eſt choſe eſtrange qu’il y en a qui ſe pro
        <lb rend="¬" break="no"/>mettent de nous dechiffrer Ies deſtins des hommes, leurs
        <lb/>qualitez, leurs ſucces; leuts honneurs, leurs richeffes, leuts
        <lb/>naladies, leurs diſgrases, &amp; leur mors, comme s’ils eſcri
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient vne hiſtoire &amp;nonpas v Horoſcope: ils ne ſe con
        <lb rend="¬" break="no"/>tentent pas- de direles accidens, mais ils ſe perſuadent d’en
        <lb/>maiquer les temps par hieures &amp; par ninutes, come ſi
        <lb/>cette eternelle Proudence leurs auaoit mis ſes ſçeaax entre
        <lb/>les mains.
        <lb/>Comment pouroient-ils donner ce qu’ils promettent, on
        <lb/>dire ſeulement ce qu’ils profeſſent? Le Ciel eſt vne ca
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe vniuerſelle qui eſt determinée par les cauſes ſecondes,
        <lb/>&amp; qui ne faict nuo plus les ehoſes partrculieres, que le ſoufle
        <lb/>des Orgues la diſtinction des Cantiques. Le Soleil fait auec
        <lb/>l’homme vn homme, &amp; auec le lyon vn lyontous les Aſtres
        <lb/>operent, ou ceſſent d’operer, ſelon la diſpoſition qu’ils ren
        <lb rend="¬" break="no"/>conerent dans la nature inferieure. Les peres &amp; meres, les
        <lb/>nourrices, l’education, la pagrie, la couſtume, la loy, la con
        <lb/>uerſation, le franc-arbitre, &amp; la prouidence qui eſt ſur tout,
        <lb/>peuuene empeſcher à toutes heures les effets des conſtella
        <lb rend="¬" break="no"/>tions. Ils commaeteent nos vies à peu de planettes &amp; peu d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtolles fixes, comme i tant de flamnes celeſtes deuoient
        <lb/>eſtre perpetuellement oyſiues ſurnos teſtes. Les mouuemes
        <lb/>de ces planettes ſone encores incertains, &amp; les. plus ſçauans
        <lb/>diſputent eternellement ſur leur calcul. Les eſtoilſles noner
        <lb rend="¬" break="no"/>rantes ne ſe retrouuent plus aupoint auquel l’antiquicé les a,
        <lb rend="¬" break="no"/>autresfois obſeruées. La vie de l’homme ne ſuffit pas à cesob
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruations, nousſommes trop bas, &amp; le Ciel eſt rop hautpour
        <lb/>n’y erouuer poit-ds écompte c’eſticy que l’arteſt long,
        <lb/>
        <pb n="5"/>
        <lb/>11.
        <lb/>1l
        <lb/>12
        <lb/>t
        <lb/>1
        <lb/>J
        <lb/>1
        <lb/>1!
        <lb/>l
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>5!
        <lb/>a vie ourte, les iugoaens douceux, &amp; les expeériences iu
        <lb rend="¬" break="no"/>certaines.
        <lb rend="¬" break="no"/>C’eſt vouloir eſcre ſur vne riuiere courante, que d’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>teſter deaiugemens ſur vn corpsſirapide que le Ciel: l’heure
        <lb rend="¬" break="no"/>que nous penſons appartenir à noſtre naiſſance, eſt des-ja paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſée daas’le daſtin d’vaurequi aous a prece dé, ou paſſera en
        <lb rend="¬" break="no"/>celuy qui nousſuit:ils ſuiuent vn poat qui les fuit continuel
        <lb rend="¬" break="no"/>lenienc encherchant. le moment de la natiuité, &amp; faute de
        <lb/>l’attrapôr, ils fondent toutes leurs predictions ſur des ruines.
        <lb/> Il ne leurfaut pas toutefois nier certe louange, qu’ayant
        <lb/>misce poin ò ilsveulenc par. vne rectificarion imaginaire,
        <lb/>ils ſont admirables à dire les acçidens arriués, lors que l’on
        <lb/>leur en adeduit toute laſuite. Ils ont encore cetre proprieté
        <lb/>qu’a chaque natiuité ils deuinent rout ce qu’ils veulent, ſans
        <lb/>ſçauoir le iour ny l’heure, comme en celle de Luther, où tous
        <lb/>predirent ſonapoſtaſie, quoy que pas vn n’euſt le vray temps
        <lb/>de ſa naiſſance. Mais comment ſeroient-ils d’accord en tant
        <lb/>dartiles fi importans, veu qu’ils diſputent encore du champ
        <lb/>de bataille où ils font combattre les Aſtres, &amp; ne s’accordent
        <lb/>point ſur le pertage des maiſons d’vn Horoſcope.
        <lb/>s font d’agroables Raaaa ſus l.s ſeoille, auae leur for¬.
        <lb/>ces&amp; leur debilitez qui n’ont rien de plus foible que leur
        <lb/>imaglnaton. Ces maiſons de peres &amp; de meres, de mary &amp; de
        <lb/>femmes, defreres &amp; d’enfans, ont eſté trouuées que pour
        <lb/>rouuer du gain dans vne ſciençe perduë. Ces triplicites,
        <lb/>cesioyes, ces charios, çes exils, ces antiſces, ces brulemens
        <lb/>de planettes, ces termes, ces almugées, ces azemenes, ce;
        <lb/>donneurs de temps &amp; d’annés, qui iamais e donerent vne
        <lb/>oinute, &amp; tout ce qu’ils diſent de l’Hyleg, de l’Alcochodon,
        <lb/>de l’Algebuthar, ſent des termesſpecieux, ſemblables à ceux
        <lb/>des Valenciniens, ou auxinuentioas desgyptiens, qui fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient des tenples dorez pour y lager des rass.
        <lb rend="¬" break="no"/>Leursdiretionsne ſubſiſtent que dans l’agencement de l’i
        <lb rend="¬" break="no"/>magiuation, ſaasaucune aiſon naturele, &amp;tsompent à tous
        <lb/>uioment.
        <lb/>Toutes les aunesſciences oatquelque chefqu’on peut rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonaableenrſaiure, mais iey: vos vy de grands laby
        <lb rend="¬" break="no"/>A 1j
        <pb n="6"/>
        <lb/>1
        <lb/> finthes, où il n’y a perſonne qui vous prene par la main que
        <lb/>pour vous embataſſer.
        <lb/> Mantle ſçairmieux les meſures des vers que eelles du Ciel.
        <lb/>Ptolomée eſt obſcur &amp; peu aſſeuré en la pratique. Iules Fir¬.
        <lb/>mlque a plus de latiin que de ruiſonl, s’eſtant fait Aſtrologuo
        <lb/>par le deſeſpoir de la iuriſprudence;lad plus-part des Arabes
        <lb/>ſont extrauagans en leur penſées, &amp; hydeux en leur ſtyle.
        <lb/>Cardan eſtpius hardy que vertable, &amp; nous meine par des
        <lb/>chiemins inacceſſibles, où il s’eſtextrement fouruoyé cout le
        <lb/>premier, apres atioir enployé cent heures ſur l’Horoſcope
        <lb/>d’ Eduard Roy d’Ahgleterre, ſi malheureuſement, qu’il cher
        <lb rend="¬" break="no"/>che vn Roy bien auant dans la vie, qui n’en fſt toutesfois que
        <lb/>ſaluer les podrtes. Pontan parle-des Aſtres en Ciceron auec’vn
        <lb/>beau langage &amp; peu de fondement. Leouice &amp; Pezel ſuiuent
        <lb/>le grand chenin des autres, Iunétin dit tout &amp; ne ditrien.
        <lb/>Ceſeroit choſe ſuperfluë de combattre cet art par l’Eſeri
        <lb rend="¬" break="no"/>ture, par les Peres, par les conciles, par les bulles des Papes,
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; par les loix quitont tant de fois condãné comme preiudi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciable à la Religion, à l’Eftat, à la vie ciuile, s’il eſt extreme
        <lb rend="¬" break="no"/>ment bien meſnagé. Ie me contenre de vous dire que puiſque
        <lb rend="¬" break="no"/>ils noue attaquentpart les experences, ie lesferay experi
        <lb rend="¬" break="no"/>rer à l’ouuerture du premier Horoſcope, qu’ils ne ſçauront
        <lb/>aſſeurement ſi laperſonne eſt maſle ou femelle, morte ouvi
        <lb rend="¬" break="no"/>ue, riche ou pauure, ſç̧auante ou ignorante, bonne ou mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uaiſe, heureuſe ou maſheureuſe, &amp; ils ſe meſtent de luy
        <lb/>marquer ſes temps, il ne le pouront faire qu’auec la perte de
        <lb/>leurreputation.
        <lb/>A tout cecy on reſpond, que l’experience emporte pat
        <lb/>deſſus la raiſon, &amp; q’il ſuffit de dire qu’il y à de grands Aftro
        <lb rend="¬" break="no"/>logues qui ont fait tout fraiſchement des predictions mer
        <lb rend="¬" break="no"/>ueilleuſes ſur les euenemens de cette année. Il eſt aiſé de re
        <lb rend="¬" break="no"/>partir ſur ce point, que s’il arriue vne vraye prediction par ha
        <lb rend="¬" break="no"/>ard entre mille fauſſetcz, on releue cette ſeule verité appa
        <lb rend="¬" break="no"/>rente, ſans faire mention de la grande quantité de menſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ges qui l’ont prece dée, &amp; qui la ſuiuenc. Outre que ces de
        <lb rend="¬" break="no"/>uins ont des ſoupleſſes &amp; des artifices de predire les choſes
        <lb/>artiuées, comme ſi elles eſtoient encore à venir, ſoit qu’ils
        <lb/> 4
        <lb/>l 1
        <lb/>1
        <pb n="7"/>
        <lb/>e
        <lb/>1
        <lb/>1J
        <lb/>2l
        <lb/>n
        <lb/>1
        <lb/>3l
        <lb/>1
        <lb/>2
        <lb/>1J
        <lb/>n
        <lb/>J
        <lb/>A
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>tJ
        <lb/>es
        <lb/>48
        <lb/>ntidattent leur lettes, ſoit qu’ils faſſent gliſſer des cartons
        <lb/>aux liures dé-ja imprinés, ſoit qu’ils éuentent ſemblables
        <lb/>nouuelles par leur Confidens, qui ſonquelquesfois gens de
        <lb/>condition.
        <lb/> La Iudiciaire entra en vne grande vogue ſoubs Paul III.
        <lb/>par vne fauſſe lettre qu’on feignit auoir eſté trouuée dans le
        <lb/>cabinet de Pierre Louys Duc de Parme: cette lettre portoit
        <lb/>le nom de Paris Cereſarius gran Mathematicien de ce ſie
        <lb rend="¬" break="no"/>cle qui eſcriuoit à ce grand homme, l’année, le mois, le iour
        <lb/>l’heure, &amp; la minute meſme du temps auquel il deuoit eſtre
        <lb/>declaré Pape au Conclaue, ce que les Demons auec toute
        <lb/>leur ſcience ne pourroient pas deuiner: Il adiouſtoit que cela
        <lb/>luy arriueroit par la direction du Trin aſpect de Mercure au
        <lb/>Soleil, qui eſt vne cauſe ſifoible, que cent Trins ſemblables
        <lb/>à celuy-là, ne donneroit pas à tant d’autres vne petite chapel
        <lb rend="¬" break="no"/>le, &amp; comment auroit-il donné le ſouuerain Pontificat, en ce
        <lb/>rencontre; Toutes ces predictions ſi iuſtes qu’on attribuë à
        <lb/>l’Aſtrologie ſont pour l’ordinaire choſes ſuppoſées qu’on in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſinuë par artifice. Ona couru depuis peu apres vn Almanacle
        <lb/>quiprediſoit au commencement du mois de Ianuier vn grand
        <lb/>debordement dea, e ve éoui pvpulaiue eauſee par le
        <lb/>depart des Grands. Cela ne r’eſt point trouué dans l’original
        <lb/>imprimé à Troyes, mais en la copie de Paris, où vn Imprimeur
        <lb/>adroit a fait gliſſer vn carton qui portoit cette addition. Par
        <lb/>la meſme raſon, on a fait paſſer Euſtache Noël pour vn grand
        <lb/>Prophete; adjouſtant à ſes predictiouns communes &amp; ambi
        <lb rend="¬" break="no"/>gues, des choſes claires &amp; noroires, qui eſtoient des-ja
        faicte;
        <lb/>comme ſi elles euſſent eſté pour lors à-faire.
        <lb/>Par la meſme illuſion vncelcbre autheur Italien nommé
        <lb/>Spina, a eſcrit vn liure de la Cataſtrophe dumonde, imprimé
        <lb/>dés l’anmnée i6z5. où il touche les reuolutions des empires
        <lb/>qu’il attribuë aux deux comettes des années i57. &amp; 16o4.
        <lb/>ſaasparler de celle qui fut veuë l’année i6r8. ceux qui one
        <lb/> voulu donner du cours à ſon liure &amp; de l’authorité à ſa ſcience
        <lb/> ont pas manqué de marquer vn grand trouble qui deuoit ar
        <lb rend="¬" break="no"/>riuer dans Empire du Turc, l’année 1648. ce qui paroiſt arti
        <lb rend="¬" break="no"/>ficieuſement adjouſté, veu que ce temps aſſigné eſt contraire
        <lb/>A ij
        <pb n="8"/>
        <lb/>6
        <lb/>audiſcours, &amp; à Ia dedttion de l’autheur. Saraiſon eſt que la
        <lb/>ſecte de Mahomet eſt gouuernée à ce q’il dit par Mars &amp; par
        <lb/>la Lune, &amp; ſi l’on prend Ies années de durée grandes, tres
        <lb rend="¬" break="no"/>grandes, moyennes &amp; petites que les Aſtrologues leurs attri
        <lb rend="¬" break="no"/>buent &amp; quiſontpour Mars 264. 66. 4o. 15. &amp; pour la Lune
        <lb/>52o. 1o8. 66. 25. &amp; ſi on adjouſte ces meſmes années à celle de
        <lb/>lanaiſlance de Mahomet, qui combe en l’anjo ontrouuera1
        <lb/>dans cette ſomme par la reigle d’addition, le temps auquel
        <lb/>ce grand ébranlement de la Monarchie des Othomans doit
        <lb/>ecſorre. Or il eſt clair que cette ſomme ne donne point 1648.
        <lb/>mais 695. ce qui fait paroiſtre viſiblement la tromperie, &amp;
        <lb/>rendle calcul de l’autheur ridicule qui aſſigne la mort de cêt
        <lb/>Empire dans l’anhée i6s;. &amp; la maladie 1695.
        <lb/>Sil y auoit quelque apparence raiſonnable de veritéencet.
        <lb/>te ſcience, comment ſes plus celebres autheurs comnmet
        <lb rend="¬" break="no"/>troient ils des fautes épouuantables ? Cardan l’vn des grands
        <lb/>Ptinces de là ſecte, a eu la ecurioſicé de faire l’Horoſcope de
        <lb/>l’Empereur Neron qui eſt le quarantieſme dans ſes cent na
        <lb rend="¬" break="no"/>tiuités, ouil ne manque point d’ajuſter aux Aſtres cette vi3
        <lb rend="¬" break="no"/>débordée, &amp; cette fortune ſi pompeuſe, mais apres tour ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>trauail, onluy monſtre quii faſt naſtre Neronle i. de Iuia
        <lb/>qui eſt neé́aſſurement le i5. de Decembre, ſelon le rappot de
        <lb/>uniles e Sueroneautheuroeneuaes, oue que li plus aſiaeeh
        <lb rend="¬" break="no"/>ſ nologie le fait venir au monde l’année 37y.de noſtre Seigneu
        <lb/>u. ale &amp; non 38. comme eſcrit Cardan, de ſorte qu’il na ny I’a, ay
        <lb/>s Iauuaras,
        <lb/>uus dle mois, ny le iour de la naiſſance de ce Prince, &amp; coutefois
        <lb/>eeun¬ nonphe de imre adnimanrtles vens Aſuolouſire
        <lb/> ’ point, &amp; dit que la neige n’eſt pas plus ſemblable à la neige
        <lb/>iis eius
        <lb/>que l’Aſtre à la vie de Neron. Le meſime Cardan pre dinlãnée
        <lb/>angere
        <lb rend="¬" break="no"/>nennue diun ſen nioue eoue ene ie eaenon ſe ueou.
        <lb/>Venus &amp; de Mercure à l’aſcendant, ce qui deuoit pluſtat l.
        <lb/>naiſtre des funeſtes direions du corps de Sauaae &amp; de
        <lb/>Mars qui ne luyfirentrion de violent: defait quil ſe eraan ,
        <lb/>encore en vie autemps predit de ſa not, &amp; auançſes ioars
        <lb/>comme-on it pour ajuſter ſon Hloroſcape, doaanr ſa ie pa
        <lb/>pour laſarifation de ſa vanié. Que diray-ie d Argol qgi i
        <lb/>enednn duanunuu eurlavorrt ade rſmolooi duuu1
        <pb n="9"/>
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>46
        <lb/>fépede Guſue Roy de Suede, qil fait morir lé
        <lb/>d’Octore, quoy qil ſoit mort le i. de Nouembre,, Tant i e alda S
        <lb/> dois p. 473.
        <lb/>eſtvray que deuinant l’auenir, ils oublient le paſſe, &amp; taſehan
        <lb/>dêfaire vne teſte dor à leur ſcience, ils ne voyent pas que les
        <lb/>pieds en ſont d’argille.
        <lb/>Onapubié depuis peu, qu’vn exeelhlent Mathematicien
        <lb/>auoit predit tour le trouble de Paris, &amp; le ſouſleuement, des
        <lb/>Prouinces, par vne lettre dattée du i7. d’Aouſt, &amp; ſi bien cir
        <lb rend="¬" break="no"/>conſtantiée qu’elle ſembloit pluſtoſt vne hiſtoire qu’vne di
        <lb rend="¬" break="no"/>uination. Ie maintlens que l’Aſtrologie ne peut monter iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que-la, à raiſon que cela ſe prediroit ou par les eclipſes,
        <lb rend="¬" break="no"/>ou par les grandes conionctions des trois principaux Pla
        <lb rend="¬" break="no"/>nettes qui ſoat Saturne, Iupirer &amp; Mars, ou par les co
        <lb rend="¬" break="no"/>mettes, ou par les eſtoilles fixes les plus ſiniſtres, qui ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roient verticales aux lieux auſquels arriuent les calamités.
        <lb/>Nous n’auonsrien remarqué en ces quatre p rincipes qui nous
        <lb/>oblige de croire que les grands maux qui nous ſont arriuês
        <lb/>cette année, ſoient venus de là. Il ny a point eu de hydeuſe
        <lb/>etlipſe de Soleil, les grands planettes n’õt point fait de ion
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp;ion, il n’y a point paru de comette depuss 3o. ans, quoy
        qu’ils
        <lb/>yedteſté ſiniferables, &amp; ſi on veœut tout rapporter à celle de
        <lb/>l’année r572. comme fait Spina au liure de la Cataſtrophe du
        <lb/>maonde, ou à celle qui parut l’année i1i8. c’eſt vne eſchappa
        <lb rend="¬" break="no"/>toire ſans fondement, qu’on ne peut deffendre par de bonnes
        <lb/>prteuues, &amp; qu’on peuc touſiours nier auec raiſon. Onne peut
        <lb/>auoir recours aux fixes verticales, puiſquie nous n’en auons
        <lb/>ucune ſur nos teſtes de cette funeſte qualité.
        <lb/>Il reſte vne douce réverie, de dire que les Eſtoilles ſont au
        <lb/>Ciel comme des lettres, &amp; qu’en s’aſſemblant elles compo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent certains mots, qui diſent le bon-heur, &amp; le mal-heur des
        <lb/>aommes, connu ſeulement par les plus rares Aſtrologues,
        <lb/>qui ſont eclaireés de la caballe des Chaldeens. Dans cette
        <lb/>vVeuë Gafarel en ſes curiofités inoüies, ſuiuant quelques Ra
        <lb rend="¬" break="no"/>blns, dit qu’vn peu deuantla capriuité des Iuifs en Babylone,
        <lb/>parurent vnze eſtoilles verticales à la ville de Hieruſalem,
        <lb/>leſquelles compoſoient le mot Hebreu, p, qui ſignifie
        <lb/>aoatre&amp; deſtruire, enpreſage de la deſtruction tocalle arri¬
        <pb n="10"/>
        <lb/>uée à cette ville infortunée, &amp; il adiouſte que leur nombres
        <lb/>eſtoit5jo5. qui eſt la durée de l’Empire des Iuifs, depuis Saül
        <lb/>iuſques à Se decias: Tout cela tient de la plus haute folie que
        <lb/>l’eſprit humain puiſſe produire en ce ſujet, où̀ le menſonge
        <lb/>n’a pas meſme aucune ſuitte ny couleur, car comment vnze
        <lb/>eſtoilles, feroient elles vn mot de trois lettres, &amp; qui dira que
        <lb/>le temps eſt bien calculé, puiſque nous ſçauons de certaine
        <lb/>ſcience de l’hiſtoite, que le nombre des années du Royaume
        <lb/>des Iuifs de Saul à Sedecias, ne s’eſtendpas plus loin que 48i.
        <lb/> uguſinus
        <lb/>iuao
        <lb rend="¬" break="no"/>de monu
        <lb/> 5
        <lb/>endum et
        <lb/>S ea ple
        <lb rend="¬" break="no"/>Apres tout il faut conclure que s’il y a quelques vrayes
        <lb/>predictions, elles viennent de Dieu &amp; des bons Anges qui
        <lb/>ont tant de fois reuelé aux Prophetes les plus grands ſecrets
        <lb/>mque prt
        <lb rend="¬" break="no"/>des Empires, &amp; qui ſe communiquent le plus ſouuent aux
        <lb rend="¬" break="no"/>neiaie qu
        <lb rend="¬" break="no"/>ames pures &amp; éleuées, quoy que les meſchans ayent prophe
        <lb rend="¬" break="no"/>tiſé quelquefois, ainſi qu’il eſt raporte de Caife, les do
        <lb rend="¬" break="no"/>tuitement donnés, n’eſtans pas touſiours exclus par l’impu¬
        <lb rend="¬" break="no"/>reté de lavie. Que ſicela ne vient de Dieu &amp; des bons An
        <lb rend="¬" break="no"/>ges, il peur venir des mauuais qui ſçauent de la part de Dieu
        <lb/>meſme &amp; des Anges les commiſſions quils doiuent execu
        <lb rend="¬" break="no"/>ter, ſur les Villes, ſur les Prouinces, ſur les Empires, &amp; ſur
        <lb/>ſ fatui
        <lb/>,. les partieuliers meſme, poreane les ſleaux de la iuſtice di
        <lb rend="¬" break="no"/> voeia uine, &amp; par ce moyenils prediſent ce qu’ils doiuent
        faire, &amp;
        <lb/>ee, l’annoncent volontiers à ceux qui leur ſeruent d’organe,
        <lb/>e, &amp;
        <lb/>e ainſi que S. Auguſtin l’a laiſſé par é́crit au liure de la Diuina
        <lb rend="¬" break="no"/>oidumed tion des Demons, où il aſſeure que les pronoſtiques des Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>te, &amp; pe
        <lb rend="¬" break="no"/>, prits de menſonge qui viennent par ces voyes, ne laiſſent
        <lb rend="¬" break="no"/>uadeede pas d’eſtre fort veritables, comme eſtans concerté́s au Con
        <lb rend="¬" break="no"/> ſeil de Dieu
        <lb/>Ceux qui ſçauent quantité de choſes ſecrettes par leur
        <lb/>u’: moyen, ſe couurent bien ſouuent du voyle de l’Aſtrologie,
        <lb/>A de illa
        <lb/> ai i¬ ce qui la renduë fort odieuſe aux gens de bien; mais il eſt tres
        <lb/>l
        <lb/>e
        <lb/>peper certain que ſon art ne va pas iuſqu’à faire des predictions ſi
        <lb/>e
        <lb/>nt, audu
        <lb/>ueu, pareiculieres ſi iuſtes, &amp; ſi crconſtantiées, &amp; ceux qui ſe ha¬ u
        <lb/>el
        <lb/>uee ardent de les publier, tombent ſouent en erreur &amp; en con
        <lb rend="¬" break="no"/>nt qua
        <lb/>el e.. fuſion.
        <lb/> u Ie ne veus pas toutefois nier que Aſtrologie bien enten
        <lb rend="¬" break="no"/>e lut daie, &amp; pudemment ménagé́e, ſe lon que les loix diuines
        &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>¬
        <pb n="11"/>
        <lb/>l
        <lb/>J
        <lb/>1
        <lb/>el
        <lb/>e
        <lb/>2l
        <lb/>humaines permettent, ne ſoit vne ſcience tres-excellente,
        <lb/>quandil ny auroit autre choſe que de reconnoiſtre les ſecret
        <lb rend="¬" break="no"/>tes &amp; admirahles liaifſouns que nous auons auec le Cie,
        <lb/>dans les inclinations des hommes, &amp; dans les choſes qui
        <lb/>regardent l’eſtar du cops, ce ne feroit pas peu de choſe.
        <lb/>Quand elle ne feroit autre profeſſion que de predire es
        <lb/>diſpoſitions de l’air &amp; du temps, c’eſt vne ſcience d’An
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, dont les Roys &amp; les Philoſophes ont fait gloire; mais el
        <lb rend="¬" break="no"/>le eſt tous les iours extremement des-honnorée par vntas de
        <lb rend="¬" break="no"/>broüillons qui font eſtat d’eſctire des Almanacs, ſans ſça
        <lb rend="¬" break="no"/> mntle coundvnſeul Aſtre, de ſore qrils nous renuerſenn
        <lb/>tout le Cie l en leur idée, ils ne peuuent produire autre choſe
        <lb/>1l que ce qu’ils ont conreuſans eſtude, &amp; ſans iupgement, pour
        <lb/>l meuenr ainai a credulie du pet peuple Daures ſsr
        <lb/>uent quelque choſe aux eſtoilles, mais ils s’atachent trop à
        <lb/>1
        <lb/>ces maiſons, ces Seigneuries, &amp; ces dominations des planet
        <lb rend="¬" break="no"/>11
        <lb/> l ne enenen doenein le eieu nenenenineneſ nune
        <lb/>2J
        <lb/>contente pas de ſuiure le leuer &amp; le coucher des eſtoilles fi
        <lb rend="¬" break="no"/>l
        <lb rend="¬" break="no"/>l e lesrouresdu Soleul &amp; de la lune, l’appuieaunn de Pl
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1l
        <lb/>tJ
        <lb/>l
        <lb/>J
        <lb/>1
        <lb/>51
        <lb/>nettes, mais conſidere auſſi’les climats, les vents, &amp; toute la
        <lb/>diſpofition de lanarure inferieure dont elle tire des conie
        <lb rend="¬" break="no"/>cures fort iudicieuſes &amp; fort louü̈ables; i’en ay veu qui pre
        di
        <lb rend="¬" break="no"/>oient la ſerenité, les pluyes &amp; les orages, à iour nommé ce qui
        <lb/>eſt merueilleux dans vne ſi grande abondance de cauſes qui
        <lb/>ſeretreuuent en cette conſideration, &amp; dans vne ſi profonde
        <lb/>difficulté́ qui naiſt de l’inconſtance tres variable de l’air.
        <lb/>Mais ily a certains eſprits ignorants en ce meſtier &amp; fort
        <lb/>opiniaſtres, qui contrarient les predictions de l’Aſtrologie, &amp;
        <lb/>ne penſent pas qu’on leur prediſe rien, ſi on ne leur compte
        <lb/>preſque les goutes de pluyes qui doiuent tomber au iour aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſigné, &amp; ſi on ne leur ſpecifie le moment de leur cheare: &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>d’autres par vn eſprit de contradiction nient qu’il y ait tem
        <lb rend="¬" break="no"/>peſte lors que les eſclairs Ieur donnent dans les yeux, &amp; que
        <lb/>lestonnerres grondent dans leurs oreilles, &amp; que la pluye
        <lb/>ombe de rous coſtez: i’approuue fort ce temperament de rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon qui ne donne pas tout aux Aſtres, &amp; auſſi qui ne leur oſte
        <lb/>pas tout ce que Dieuleur a donné.
        <pb n="12"/>
        <lb/> 10
        <lb/>Ie diray mes ſentimens plus au long dans le liure de la ma
        <lb rend="¬" break="no"/> ſon de Dieu, ou des merueilles du Ciel, que i’eſpere donner
        <lb rend="¬" break="no"/>au public dans quelque temps, ie me promets auſſi que i’au
        <lb rend="¬" break="no"/>ray l’honneut d’entretenir V. A. de bouche ſurce ſujet, &amp; de
        <lb/>luy renouueler en preſence les proteſtations que i’ay faictes
        <lb/>d’eſtre à iamais,
        <lb/>MONSEIGNEvR,
        <lb/>Voſtre tres-humble &amp;tres
        <lb rend="¬" break="no"/>obeiſſant ſeruiteur. N. C. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
