<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau47_GBOOKS">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main" source="Moreau">Les admirables sentiments d’une fille villageoise envoyée
          à monsieur le prince de Condé touchant le parti qu’il doit prendre.</title>
				<title type="sub">Édition Antonomaz</title>
				<respStmt>
					<resp>Chaîne de traitement</resp>
					<persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
					<persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
					<persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
					<persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
				<ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
				<date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
				<availability status="restricted" n="cc-by">
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<ref target="https://books.google.fr/books?id=tuD-zj3httUC"/>
					<author ref="isni:0000000062449891">
						<persName>
							<forename>Charlotte</forename>
							<surname>Hénault</surname>
							<addName type="initiales">C. H.</addName>
						</persName>
					</author>
					<title source="Moreau">Admirables (les) sentiments d’une fille villageoise envoyée à
            monsieur le prince de Condé touchant le parti qu’il doit prendre.</title>
					<pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
					<publisher ref="isni:0000000108989536" xml:id="IL_HenaultJean.xml">
						<persName>
							<forename>Jean</forename>
							<surname>Hénault</surname>
						</persName>
					</publisher>
					<date source="Moreau" when="1649">1649</date>
					<extent>
						<measure unit="page" quantity="7"/>
					</extent>
					<note type="format">in-4</note>
					<relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
				</bibl>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
						<institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
						<repository/>
						<idno type="cote">Rés 312208</idno>
					</msIdentifier>
					<history>
						<provenance>
							<stamp>True</stamp>
						</provenance>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
				<p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
				<p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<p/>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fra">Document en français</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p source="Mazarine"/>
				<p source="Moreau">47. Admirables (les) sentiments d’une fille villageoise envoyée à
          monsieur le prince de Condé touchant le parti qu’il doit prendre. Paris, Jean Hénauit ,
          1648, 7 pages. Cette pièce est signée des lettres Ch. H., initiales de Charlotte Hénault.
          La date de 1648 est assurément fausse puisqu’il y est parlé de la mort du duc de
          Châtillon. Naudé , page 8 du Mascurat, dit que c’est la quatrième ou cinquième pièce
          qu’une simple servante de libraire a donnée après avoir bien escuré ses pots et lavé ses
          écuelles. Il se peut que Charlotte Hénaut ait été la servante de Jean ; mais à coup sûr
          elle etait sa parente et peut-être sa sœur. Toujours est-il que j'ai compté d’elle six
          pièces détestables. Ce sont avec celle dont je viens de transcrire le titre, les Palmes
          héroïques du duc de Beaufort, en prose ; les mêmes en vers ; les Généreux pressentiments
          d’une fille villageoise ; le Bonheur de la France ; et une Épître héroïque au roi sur sa
          première commuunion.</p>
			</abstract>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">prose</term>
					<term type="genre">discours adressé</term>
					<term type="handwritten_note" subtype="no"/>
					<term type="table_of_content" subtype="no"/>
					<term type="illustration" subtype="no"/>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>
				<pb n="1"/>
				<pb n="2"/>
				<pb n="3"/>
				<pb n="4"/>
				<pb n="5"/>
				<pb n="6"/>
				<pb n="7"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
LES
        T R1
        ADMIRABLES
        SENTIMENTS
        VILLAGEOISE
        Enuoyez à Monſieur le Prince
        de Conde, touchant le party
        doit prendre.
        qu’il
        cheEAHEAVLT 
        
        j 1
        1
        „’,
        
        2
        1
         d
        .
        8
        .
        :
         aa
        
        i:.
        om
        !i
        
        .
        .
        l.
        .
        ir
        ..¬ 
        3
         tptpp?
        LES ADMIRABLE5
        ſentiments d’vne filleV’illageoiſe, enuoyez
         Monfiear le Prince de Condé, touchant
        de party qu’il doit prendre.
        oNsEGNEv.
        Ie m’eſtonne fort de ceſte grande bonté qui
        ous engage ſi facilement à eſpouſer vn mal
        heureux party eoncté pour la ruine de voſtee
        patrie, qui n’a iamais eu que trop d’amour
        pour vous, &amp; que neantmoins Voſtre-Alteſſ
        abandonae, pour ſuiure vne perſonne qui a
        conſpiré voſtre perte, &amp; celle du public, vos
        incereſts aſtantsſi inſeparablement attachez aux
        noſtres, qu’il ne peut rien entreprendre contre
        Voſtre-Aſteſſe, qu’il n’entreprene contre nous,
        comme eſtant noſtre fupport enuers nos enne
        mis. Rocroy en eſt vne des premieres marques
        que vous auez rendu à la Ftance, par voſtre 
         4.
        Eras indomptable, &amp; par vos gemereux explqits
        le ne m’arreſteray pas icy à publier yoſtre ya
        leur, elle eſt aſſez cogneüe. Et outre ce, elle çpone
        iendroit des volumeés entiers les preſſes ayanej
        depuis long-temps roulé pour en laiſſer les.
        memoires àla poſterité: Né les terniſſez pas,
        Monſeigneur, pour ſeruir d’aſile au crime du.
        plus meſchant des mortels.. Ce ſeroit pro
        diguer les forces inuincibles de voſtre bras,
        que de l’employer aà ſouſtenir la tyrannie, dont
        il s’eſt ſeruy depuis ſix années qu’il gouuejne,
        l’Eſtat, &amp; aprés auoir eſte la ſangſue de la plus
        pure ſubſtance de nos veines, il a couronné ſes
        vols de l’enleuement de noſtre Roy qui eſtoile
        ſeul threſor dont nous pouuions eſtre riches dans
        nos diſettes. Ie m’aſſure qu’il s’eſt ſeruy de char
        mes ou de quelque enchantemẽt pour vousfaire.
         contribuer à̀ ſes peniie deſſeins, que. vous
        fuiuez, ce ſemble, auec vne aueugle honté́,. puis.
        que vſant de cyrannie, Voſtre-Alteſſe: conſpire.
        auec luy, à mal- traiter des pauures perſonnes, qui
        auoient deſia tant ſouffert: depuis que eeſt. irm
        pie gouuerne quaſi ſouuerainanent’lesi reénes.
        de noſtre monarchie Il a ourdi les tames..
        de nos-maux, &amp; voſtre rigueur nous en ient
        prodir las detniers offeCtsCeſſezMonſeigneur,
        d’employet vos triomphantes mains à ſouſteni
        lacheute de ceſt infame, ſi vous nous auez pre
        paré
        t 
        paré des roſes dans la derniere bataille qui fus
        celle de Lens, ne nous enfaites pas refſentir les
        eſpines maintenant, puis que c’eſt le ſang des
        François qui a donné le plus bel eéclat à ceſte hau
        te vertu, &amp; qu’ils ont exposé́ leurs vies pour
        maintenir la qualiteé d’inuincible que vous vous
        eſte acquiſe dans quarre batailles, où vous eſtes
        demeuré victorieux, &amp; pour recompenſe de
        leurs bonsſeruices vous leuez des troupes eſtran
        geres, pour nous faire la guerre &amp; nous faire en
        durer des cruautez que les barbares auroient
        horreur de voir. Eſt ce ce que nous deuions
        eſperer d’vn Prince ſi magnanime ? faut il,
        Monſeigneur que vous ſoiez le ſupport d’vne
        guerre ſi iiuſte, &amp; d’vne entrepriſe ſi barbare,
        Pourquoy vous proſtituer pour conſeuer cet
        auorton d’Enfer, ie veux dire Mazarin cette
        ſemence de guerre vniuerſelle? A que ie crains,
        Monſeigneur, que vous ne perdie dans cette
        rencontre, ce que vous auez acquis auec tant
        de ſueurs, &amp; que l’eſclat de tant d’illuſtres
        ations ne ſoit enfin terny par cette derniere:
        Pleuſt à Dieu que la ſupplication tres-humble
        que ie vous fais de vous conſeruer, peut eſtre au
        thorisé par voſtre Alteſſe, puis que ce n’et
        point des-honneur à vn Prince, de receuoir les
        aduis d’vne perſonne moindre que luy, outre
        qu’il y va du ſalut de la France dont vous eſtes
         B 
        5
        obligé d’eſpargner le ſang. Vous auez des exem
        ples aſſez conſiderables : la mort de Monſieur
        de Chaſtillon, vous eſt vne preuue aſſez euiden
        rte, &amp; ſi vous vouliez conſiderer vuide de paſſion,
        combien cette mort eſt importante à la France,
        vous apprehenderiez vn ſuccez auſſi funeſte
        eſtant iournellement dans le meſme hazard.
        N’enſeueliſſez pas le ſang des valeureux Bour
        bons, dans vn tombeau remply de carnage,
        donnez luy vne ſepulture digne de ſes ayeuls,
        &amp; ſemblable à̀ celles que vos premieres années
        luy ont fait eſperer. Que peur on iuger de vous,
        ſinon que par vne caprice inconceuable, vous
        voulez effacer de l’hiſtoire la memoire des plus
        belles actions, que les monuments des anciens
        Hers nous faſſent admirer, pour vous rendre
        complice du plus vil, &amp; duplus infame de tous
        les hommes: Ne ſouffrez pointque le iugement
        que l’on die fais d ſra odire oit plus
        long-temps en ſuſpens aà voſtre propre detri
        ment, &amp; aà celuy d’vn million d’ames, qui pa
        uiſſent ſous cette violence tyrannaique. Oſtez à
        ces eſtrangers ennerais de l’Eſtat, cette folle per
        ſuaſion, &amp; ce dernier refuge qui leur reſte: quit
        tez Monſeigneur cet inſolent auec ſes intentions
        barbares &amp; crininelles, &amp; laiſſez à la poſteriteé
        toute pure ceſte haute reputation que voſtre va
        leur s’eſt acquiſe partant d’illuſtres iourmées. Ce 
        ſont lesveux, &amp; les deſirs que forme tous les iours
        pour ſon Alteſſe, vne ſimple fille Villageoiſe,
        Iaquelle ſemble eſtre inſpirée de Dieu, pour vous
        aduertit de prendre vn chemin qui vous con
        duiſe plus glorieuſement au faiſte de la grandeur,
        que vos heroiques qualitez vous peuuent faire
        eſperer pardeſſus les Ceſars: &amp; ſi voſtre Alteſſe,
        veut deferer à mon iugement, vous reuienderes à
        Paris raſſeurer les eſprits d’vn peuple, qui ſoupire
        ſoubs l’apprehenſion de voſtre perte, comme il
        a fait de celle de Monſieur de Chaſtillon. Ce
        ſont les ſinceres ſentiments de celle qui n’a poinat
        deplus forte paſſion que de paroiſtre
        Voſtre tres-humble Seruante;
        &amp; ſuiette. C. H.			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>