<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau54_GBOOKS">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main" source="Moreau">Agréable conférence de deux paysans de Saint-Ouen et de
          Montmorency sur les affaires du temps.</title>
				<title type="sub">Édition Antonomaz</title>
				<respStmt>
					<resp>Chaîne de traitement</resp>
					<persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
					<persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
					<persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
					<persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
				<ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
				<date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
				<availability status="restricted" n="cc-by">
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<ref target="https://books.google.fr/books?id=b8C6EUS4wl0C"/>
					<author source="Mazarine" ref="isni:0000000056461034">
						<persName>
							<forename>Louis</forename>
							<surname>Richer</surname>
						</persName>
					</author>
					<title source="Moreau">Agréable conférence de deux paysans de Saint-Ouen et de Montmorency
            sur les affaires du temps.</title>
					<pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
					<publisher>
						<persName>Sans nom</persName>
					</publisher>
					<date source="Moreau" when="1649">1649</date>
					<date source="Carrier" when="1649-02-22">22 février 1649</date>
					<extent>
						<measure unit="page" quantity="8"/>
					</extent>
					<note type="format">in-4</note>
					<relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00616" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49489"/>
				</bibl>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
						<institution>Bibliothèque municipale</institution>
						<repository/>
						<idno type="cote">366887</idno>
					</msIdentifier>
					<history>
						<provenance>
							<stamp>True</stamp>
						</provenance>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
				<p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
				<p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<p/>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="other">Patois francilien</language>
			</langUsage>
			<abstract>
				<p source="Antonomaz">
					<hi rend="it">Jugement de tout ce qui a esté imprimé
            contre le cardinal Mazarin</hi>
Une des pièces les plus connues et les plus diffusées pendant et
          après la Fronde (une des rares à être rééditées sur le moment, jusqu'au début du 18e
          siècle, puis au 20e siècle). Dans son  (le "Mascurat"), Naudé, proche de Mazarin, classe cette
          pièce en haut de son palmarès (des libelles de 1649). Il met ainsi en avant un écrit somme
          toute inoffensif envers son patron, en insistant : ce texte et ses imitations sont "entre
          les plus agreables &amp; ingenieux livrets que l'on ait fait contre le Cardinal", "toutes
          fort naïfues en leur patois, &amp; soustenuës de pointes assez gaillardes, &amp; de
          conceptions plus pressantes que celles de beaucoup d'autres, qui ne médisent pas de fi
          bonne grace, quoy qu'avec plus de malice &amp; à feu plus découvert".				</p>
				<p source="Antonomaz">
					<hi rend="italic">Agréables
            conférences</hi>
					<hi rend="it">Dialogue de deux guepeins sur les affaires du
            temps</hi>
					<hi rend="italic">Dialogue de trois paysans picards, Miché,
            Guillaume et Cherle, sur les affaires de ce temps</hi>
					<hi rend="italic">Question cardinale plaisamment traitée ou
            dasthicotée entre un Hollandois et un Suisse, et décidée par un François.</hi>
					<hi rend="italic">Dialogue d'un bateleur, d'un vigneron, et d'un savetier.
            Sur les Affaires du Temps present</hi>
					<hi rend="italic">La recontre d'un gascon et d'un poitevin, les fanfaronades de l'un, et les
            continuelles railleries de l'autre.</hi>
					<hi rend="italic">Agréable conférence</hi>
					<hi rend="italic">Dialogue guépinois sur les
            affaires du temps qui cort, ou Entretien de Louet et Braze</hi>
					<hi rend="italic">L'Agréable conférence de deux Normands s'estant rencontrés sur le pont
            Neuf de cette ville de Paris, traitant sur les affaires du temps présent, dont l’un se
            nomme Perrin et l'autre Colas</hi>
					<hi rend="italic">La Conference de Janot et Piarot Doucet de Villenoce,
            &amp; de Jaco Paquet de Pantin, sur les merveilles qu'il à veu dans l'entrée de la
            Reyne, ensemble comme Janot luy raconte ce qu'il à veu au Te Deum &amp; au feu
            d'artifice.</hi>
					<ref target="https://antonomaz.huma-num.fr/exist/apps/Antonomaz/corpus/Moreau1085-i_MAZ.xml">Moreau1085</ref>
					<ref target="https://antonomaz.huma-num.fr/exist/apps/Antonomaz/corpus/Moreau3886_GALL.xml">le document Moreau3886</ref>
Le patois francilien qui est représenté dans le texte est une image
          plutôt stéréotypée et sans doute caricaturale des parlers d'alors, mais condense des faits
          de langue certainement attestés. Ce texte a très probablement servi de modèles aux
          parlures de paysans dans les pièces de Molière et de Cyrano de Bergerac. Sur le moment, il
          a aussi donné lieu à une série de dialogues burlesques mettant en scène des individus de
          toutes origines sociales et géographiques, contemporaine de la parution en 1649, en
          volumes séparés, des cinq premières parties des  : le  (Moreau1078), le (), la 
          (Moreau2948), (non repéré par les bibiographes), ou  (Moreau3346). Puis quelques pièces reprennent
          le filon en 1652 (peut-être à la faveur dela parution de la huitième et dernière  :  (Moreau1093),  (Moreau3). En 1654 on ne renonce pas au procédé pour
          rendre compte de l'actualité, mise en scène comme si elle était perçue par le peuple
          (sachant que des intermédiaires culturels interviennent dans le processus qui mène à
          l'impression) :  Pour une compilation des trois premières parties voir .				</p>
				<p source="Moreau">54. Agréable conférence de deux paysans de Saint-Ouen et de Montmorency
          sur les affaires du temps. Paris, 1649-51. « Je donne lieu entre les bonnes pièces à la
          Conférence des deux paysans , dit Naude, page 208 du Mascurat, parce qu’elle est composée
          avec adresse et que son raisonnement, quoique très- faux et très-calomnieux, est si
          ingénieusement déguisé et si proprement assaisonné qu’elle ne laisse pas de passer pour
          bonne ou, à mieux dire, pour bien faite. » Naudé y revient encore page 219 : « Entre les
          plus agréables et ingénieux livrets que l’on ait faits contre le cardinal, l’on peut
          mettre avec raison les trois parties de la conférence entre deux paysans de Saint-Ouen et
          de Montmorency, parce qu’elle est fort naïve en son patois et sontenue de pointes assez
          gaillardes et de conceptions plus pressantes que celles de beaucoup d’autres qui ne
          médisent pas de si bonne grâce quoiqu’avec plus de malice et à fen plus découvert. » Cinq
          parties de la Conférence avaient paru quand le Mascurat à été publié. Cependant Naudé n’en
          loue ici que trois. C’est qu’en effet les deux autres sont beaucoup plus faibles; et elles
          ne justifieraient pas le témoignage bien mérité que l’apologiste du Mazarin rend ici des
          trois premières. Il paraît que tel était alors le sentiment du public même; car dès 1649
          les trois premières parties de la Conférence furent réimprimées seules sous ce titre : les
          trois agréables Conférences de deux paysans de Saint-Ouen et de Montmorency sur les
          affaires du temps. Paris, 1649, 16 pages. Pour que la collection soit bien complète , il
          faut huit pièces : cinq ont été écrites en 1649 (la dernière, qui porte pour titre
          Cinquième partie et conclusion, etc., après la paix de Ruel ); la sixième en 1651 ( elle
          est intitulée : Nouvelle et suite de la cinquième partie de l’agréable Conférence de
          Piarot et de Janin, paysans de Saint-Ouen et de Montmorencr, sur les affaires du temps,
          parle même auteur des précédentes parties. Paris, 1651, 8 pages); la septième aussi en
          1651 (elle a paru sous le titre de : Nouvelle er suite de la sixième partie… Paris, 1649,
          7 pages :la date de 1649 est évidemment fausse, puisqu’il s’agit dans la pièce de
          l’arrivée des princes de Condé et de Conty, du duc de Longueville à Saint- Denys après
          leur prison et de leur rencontre avec le duc d’Orléans); enfin la huitième est de 1652 ;
          elle a pour titre : Suite véritable des Conférences de Piairot (sic) de Saint-Ouen et
          Jannin de Montmoreney , 1 pages. Le sujet de la conférence est le retour du cardinal
          Mazarin. ; Tel a été le suceès de ce curieux pamphlet que près de cent ans après, en 1735,
          on le réimprimait à Troyes pour P. Garnier, avec approbation et privilège du roi. Il faut
          dire qu’il a été expurgé pour cette édition, quoiqu’on y ait laissé le triolet de la
          cinquième conférence sur les Janins. Voici le titre du recueil de Troyes : Conférence
          agréable de deux paysans de Saint-Ouen et de Montmorency sur les affaires du temps ,
          réduite en sept discours pour divertir les esprits mélancoliques, in-8°. La gravure s’est
          emparée de ce sujet si populaire. Il existe une caricature contemporaine du pamphlet qui
          représente Piarrot et Janin , le premier en paysan et le second en soldat. Elle porte pour
          titre : Les deux paysans de Saint-Ouer et de Montmorency dans leur agréable Conférence
          touchant la guerre de Paris. Au-dessous de Piarrot on lit ce quatrain : Député de saint
          Ouen en propre origina, Pon vu la cour du rouay et madame la reine; J'on vu tous les
          signeux ; J'on vu le cardina ; Et si le rouay me fezi diner dans sa cuizaine. De sa bouche
          sort une légende ainsi conçue : « Reguette : le rouay a craché sus mon chapiau. » Janin a
          aussi son quatrain : Mouay, je vien de Pazy où parmi les bourgeas J'on mangé de la garre
          et du lard militaize ; Mais not proculeux de la rue Quinquampouas Nous frotti pour avoir
          blâmé sa minagèze. Dans le fond on voit les députés allant à Saint-Germain sur un âne ;
          Guillot en avant, Piarrot au milieu et le fieu Jaquet en arrière; la procureuse; l’origine
          des cornes; Janin battu par le procureur ; la grand’Margo à gauche et Robar à droite.
          Cette caricature , petit in-folio , est de P. Bertrand. Sur le titre de la sixième partie,
          dans l’exemplaire de la Bibliothèque nationale , un contemporain a écrit : par le sieur
          Richer.</p>
				<p source="Mazarine">Dialogue dans une langue censée être un patois d'Île-de-France. Autres
          éditions : même lieu, même année, composition typographique différente, et nombreuses
          variantes de graphie et dans l'emploi des capitales ou des petites capitales initiales
          (BM00617, BM00618, BM00619, BM01254, BM01255) ; Paris, 1651, 8 p. in-4 (BM00620) ; dans un
          recueil éditorial intitulé "Recueil de diverses pieces. Qui ont paru durant les mouvemens
          derniers de l'année 1649.", 1650 (BM00059). Sans marque décorative sur la p. de titre ; p.
          3, l. 10 "lentendeman", l. 12 "y a" et "guiebe", l. 20 "beuuan", l. 21 "Caticheume", l. 22
          "patinoutre en Françoy", l. 26 "Gariau", l. 32 "Enfen" et "di qui" ; p. 4, l. 3 "guieble"
          et "ainsi", l. 16 "py", l. 23 "Enfé", l. 27 "O ! " et "nen", l. 31 "sn'", l. 33 "ly", l.
          36 "mulle", "&amp;" et "ce" ; p. 5, l. 2 "de", l. 3 "bout-", l. 5 "President", l. 7
          "crouppy", l. 9 "barricadre", l. 10 "iesqu'à" et "biau", l. 21 "coulleurene", l. 22
          "stila", l. 24 "barricadre" et "cry", l. 25 "cahci", l. 26 "Seigneur", l. 27 "vousition",
          l. 30/31 "Espa-/gnos" ; p. 6, l. 1 "é fire chanter le Tedion", l. 4 "nen", l. 5 "le" et
          "guiebe", l. 6 "porte", l. 10 "de", l. 11 "gastiau", l. 12 "tou le", l. 13 "Signeur" et
          "quer nen dit qui lauet bouté de la man-", l. 16 "Gearmin", l. 19 "ny sorty", l. 20 "dé
          soudar", l. 22 "pa" et "ioué", l. 28 "S. Gearmain", l. 29 "S. Clou", l. 29/30 manque la
          didascalie "Ianin", l. 30 "ce", l. 31 "fens", l. 32 "guiebe de", l. 33 "Pouronais",
          "d'outrez" et "deuan", l. 34 "Seigneur" et "Biaufort", l. 35 "brebi", l. 37 "Seigneux" ;
          p. 7, l. 3 "vne" et "outre", l. 7 "Couarjuteu", l. 9 "Couarjuteur", l. 10 "cesty-là" et
          "Pazi", l. 21 "nout saint Pere le Paple", l. 22/23 "Cre-/-tianté", l. 23 "Lercheduc", l.
          25 "guiebe" et "c'est", l. 27 "Roy du Pahis-bas", l. 27/28 manque la réplique de Janin "Hé
          ban don questy venu faire ce Liopo ?" et la didascalie de "Piarot" de la réplique
          suivante, l. 34 "Ianin.", l. 35 "di, son" ; p 8, l. 2 "dé", l. 3-4 "boutet sa Cou-", l. 4
          "lomé" et "lomé", l. 7 "barbaze" et "tre tou", l. 8 "&amp; y à san", l. 9 "qu'nan ara" et
          "nan fra", l. 10 "saccager tre-tou", l. 12 "Parguienne" et "voy", l. 12/13 "pas / estre
          mor", l. 13" "viuvre ; nen", l. 14 "sra", l. 15 "village sra ban peneuz, nan ne ly", l. 16
          "nan ne vara pu", l. 17 "placas", l. 18 "paroisse" et "tre-tou", l. 22 "t'enqueste" et
          "prouarbe", l. 27 "dené", l. 28 "minagere", l. 33 "nout", l. 34 "si fau" et "trambleron".
          Attribué par erreur à Cyrano de Bergerac. Premier d'une série de huit pamphlets publiés de
          1649 à 1652 par Louis Richer, d'après l'édition critique de F. Deloffre, Paris, 1961.
          D'après Hubert Carrier, texte paru le 22 février 1649 (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-1,
          f. 31 v).</p>
			</abstract>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">prose</term>
					<term type="genre">dialogue</term>
					<term type="genre" ref="litterature/burlesque.xml">burlesque</term>
					<term type="subject"/>
					<term type="handwritten_note" subtype="no"/>
					<term type="table_of_content" subtype="no"/>
					<term type="illustration" subtype="no"/>
				</keywords>
			</textClass>
			<settingDesc>
				<setting xml:id="evt_Moreau_15" source="Moreau">
					<p>Signature du traité de Ruel</p>
					<date when="1649-03-11">1649-03-11</date>
				</setting>
			</settingDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="corrected" when="2022-09-27" who="KA"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>
				<pb n="2"/>
				<pb n="3"/>
				<pb n="4"/>
				<pb n="5"/>
				<pb n="6"/>
				<pb n="7"/>
				<pb n="8"/>
				<pb n="9"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb rend="¬" break="no"/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
AGREABLE
        CONFERENCE
        DE DEVX PAISANS
        DE SAINT OVEN
        &amp; de Montmorency,
        SVR LES AFFAIRES DV TEMPS.
        A Paris
        M. DC. XLIX 
        
        AGREABLE
        CONERENCE
        DE DEVX PAISANS DE S. OVEN
        &amp; de Montmore ncy ſur les affaires du temps.
        Piaror.
        A guay Ianin, ou vas tu ſi vite, y ſemble que tu nou de
        graigne, he queſdon pay ne nou couneſſon nou pu?
        Iani.
        Ha ! honeur Piarot, per m’name ie ne te voiois pas, i’ay len
        tendeman ſi perturbe de tout cé tumulte que i’an ſu tou mal
        Piarot.
        -de mouay.
        Hé, ya propou, que di nan en vou quarquié, ce guieble dé
        ſoudar auanty tou rauagé cheu vou queme dans noute vilage?
        Tai.
        Sion, par ma figuette, y gnyauon laiſſé ne fric ne frac; cé
        guieble de Laueman, ce ladre de Polacre auon mange iuſ
        qu’aux tripe de nout aſue qui auet le fatrcin, &amp; ſi encor ce fu
        vn
        Vanredy.
        Piar-ot.
        Ie m’atten que ſon dé Mahomitan; quer ardé y ſe bouton à
        rable ſan dire Benedicité, é buuan tou dan vn aue queme dé
        couchon; y larient bon beroin dalé au Catricheume à Maiſtre
        Ian nout Cuzeé, quer y ne ſçauan pas leuPatinoutre enrançoy;
        ie ne ſçay queſt leu maiſtre, mai y neſt guiere ban morigené,
        quer il endure qu’il embrochion à ſa berbe dé fille toute viue.
        Ianin.
        Voi ſeman la fille à Gariau an a evu vne belle venee, y la
        rencontrire au glan, mai pal ſanguié al fu ban glańe; y fallu
        la rapporté ſu vne ciuiere queme vn cour ſain, &amp; n’an dy qui ly
        boutire pu de trante guieble dan le cors, nan la veut enuoigé
        faire vne neuuaine à . Hubar.
        Piaror.
        Enfin la Guieu grace ian ſome debleyé́, nan dy qui ſon allé
        B ij
        2¬ 
        aſſiegé Pazi, é qui le voulon bouttre à feu e ya ſan.
        Iai.
        May qui guieble lez a fai veni pou troumanté ainſin lé
        Cretian?
        Pirot.
        Bel demande. hé ſçay tu pas ban que c’eſt le Cardena; y leſt
        py qu’anragé conte lé Pariſian à caure qui l’auon confriſque
        Iain.
        fſu office.
        Hé queul office auety ?
        Pirot.
        Ie nan ſçay par ma fy rian, may ie m’attan que c’eſt l’office de
        grau Marazin ou Magaſin, tant-y-a qui la dorire.
        ain.
        Heé, pourquoy l’auanty confriſqué?
        Piaxot.
        Hé, pal ſanguié ceſt pour poigé ſe dette, quer vne bel’nuy y fi
        vun trou à la Leune, e qui py eſt y lanleui nout peti ouay, é
        nan dy qui bouty vn quiebe dan le ventre de chaque cheuau
        pour alé pu vite de peur que le Bourgea ne l’attrapiſſian.
        aain.
        Y fau don qui fet Nigroumancian?
        Paxor.
        Sy ne leſt, yſçay ban ou y ſon, quer nan dy qu’il eſt d’vn pay
        ou eſt la grand porte de l’Anfé; &amp; où Belzibu fait le guiebe à
        quatre. Te ſouuan tupas ban de ce Carnaua, qui fezi venitou
        l’anfé dans la ſale du Rouay.
        Inin.
        O Guieu ſait aueunou, hé́ comen laiſſe nan noutbon Rouay
        Pianot.
        aueu ly?
        Dame lé Pariſian auan iuré tou hau quile voulien rauoir, é y
        lauan ſoumeé le Cardena de le remene, may y nan veut ran
        faire, qu’nan ne ly rande ſu office.
        Ianmin.
        é ban qu ne ly ren nan.
        Piaoeor
        Ra qu’nan à garde, len dy que ceſt vn volleu, qu’il a farré l
        oule ſu. la depence du Rouay, é qui yandet les office à cé
        Partuyſan¬ 
        Partuyſan qui enleuain tou cheu nout pour poige la ſuſtances
        n an dy qu’il a enuojé tou nout argen eu ſon pay pour auoir dé
        C omedian, dé́Muriſſian, dé́Stature, é dé bilboquette pour bout
        tre dan ſon Palai, qui eſt pu gran tras foy que na2i; may ceſt ban
        py, y boutti vn impos ſu le metié dé́ preſidenté dé Conſilié du
        arleman, é pour le faire poigé y lan fi bouttre tras ou quatre an
        priron, &amp; nan dy qui ly euſſe croupy puto que de le poigé, fi lé
        pariſian ny fuſſien accouru. Ian.
        Hé nes pas quan nan fit lé barricadre, nout proculeux friſca
        lé vi de pi vn bou iuſqu’à l’autre, y dy qui feſet beau var, quer y
        lauient fai dé muraille de touniaux plein de fiau auſſi houte que
        nout cloché, y tirian par le bondon de gran cou d’harquebeine
        Piarot,
        De carabeine veu tu dize.
        Iai.
        Ie voulais dize d’harquebure, mai n’importe, &amp; y di ſdity
        qu’vn cou ſditi,parcy ſditi, vn Courounay Souiſſe, &amp; ſditi pu
        de trante de cé ſoudar, &amp; ſi ſdity, ſi la boule n’ent rebondi ſu le
        tambourin du tambourineux, y l’euſt, ſditi, tué toute la Com
        pagnie. Ou ojait de tou couté, hola, qui va là, demeutr-là; hola
        Coupora, hour la garde; y liauet dé couilleureine à toute lé far
        neſtre, parguié y ny feſet pas bon. E ſditi le Chanſilié, hela,,
        ſtila qui boutte les beignets ſu ces coutras, la failli, ſditi belle;
        Query feſy paſſé ſon coche par deſſu vne barricade, n’en criy
        haro ſu ly, fallu quiſe cachi, Dieu beni la Cretianté, reuerance,
        dans le priué, &amp; que tou lé Seigneur du Rouay le vinſſien reque
        ri tou breneux, encor ne vou liton pas lé laiſſé paſſé qui ne
        criiſ.
        ſent viue le Rouay, viuc Bruxelle.
        piarot.
        Hé, pourquoy Bruxelle? nan di que c’eſt vne ville des Efpa
        gnols.
        Ieni.
        Ho! c’eſt ban tou vn, mai ce n’aſt pas de meſme, c’eſt vn de
        cé Conſiliez qu’il auien pri.
        Pya.
        Hé ban enfen, qu’en arriuity?
        Iais.
        Dame, qu’oen aiuitily allt demaquê;y leraienesteas triom
        B 
        phe ieſque danNoutreDame, é y fire chanté́ le Tedian;Quer nan
        di que le premié qu’en auet chanté ne valet rian, à caure qu’en
        auet polli l’Eglize en prenan ce Conſilié. Du de pi ie ne ſçai
        rian de ſan qu’en a fait à Pazi, quer quan nen y veut alleé n’en
        renconte ſur le cham de ce guieble de Mazarin, qui auan ſix
        iambe, qui vou racourciſſantout viage; temain le pore Thibau
        polu qui n’en eſt pas reuenu dire de nouuelle.
        piarot.
        Noute Cuzé en reueni y glia di iours qui nou couti toute l’hi
        ſtoize. nou dizi que la Faſte dé Rouas, bon iour bon œuure,
        le Cardena fezi faize vn gran gaſteau pourt faizc la Riauté́, é y
        feſi ſi ban qui fu le ouay, e de boizee reboizc tan que tou lé
        beigneur s’endormarcnt;quer l’en di qu’il auct bouté de la man
        doc dan leu vin. Là deſſu meinnuy ſonni, &amp; queme tou lé
        Bourgeas dormien, y lé chargy tou queme deé cor mor dan ſon
        coche, &amp; lé meni à ſain Gearmain auan qui fuſſient reueillez:
        mai quan lé Bourgeas ſceure qu’an auet derobeé leu Rouay, le
        guiebe fu ban au vache; auſcrme auſerme, n’en cour au porte, &amp;
        n’en ne laiſſe pas entré ny ſorti vn chat ſi ne di le mo; enfen tou
        depi ſtan là l’an ny vouay que dé́ ſoudar qui ſon tou de feé, l’en ny
        enten que pata-pata-pan, poutou-poutou-pou, Dame y ne fait
        pas bon ſe ioué à eu.
        Iais.
        Mai nan diſet qui mourion tou de faim, à caure qu’en auet
        bouché́ le chemin de la riuiere, &amp; qu’nan lauet fai retourné d’où
        al venet.
        Parot.
        Ian ſomon, mai palſanguié leé Bourgea auan fai vne voutre
        ſous liau par où y fſeſon veni le pain de Goneſſe &amp; de Corbey, &amp;
        nan di qu’il en feron cor vn autre pour alé à Saint Gearmain, à
        caure que le Cardena a fai griller le pon de Saint Clou.
        Iai.
        Viue lé bon zeſpri, parguié y fau auoué que cé́ ariſian ſon ban
        fais.
        parot.
        Queux guiehea de badaus, y frappan queme de ſour, y tuant
        dé pouronais queme d’autre home; Vz anan deuan eux vn biau
        Signeur, qui lome Monſeu de Biaufor, qui chaſſe tou cé Laue
        man deuan ly queme de brabi sE n’en di quiz auan cor de leu
        cuté le free deMonſeu le prince, &amp; ban d’autre Signeux. 
        Ianin.
        Tredame, c’eſt vne guiebe d’affaire, que deu fi ore ſe battaint
        ainſin l’vn contre l’autre. piarot.
        Dame voize, é ſi nan dy que le cadet rendra le pu ainé victu,
        quer y la Guieu &amp; rairon de ſon couté.
        Iauis.
        fau ban dize qu’ouy, piſque Monſeu le Couarjuteur en eſ4
        auſſi.
        pPia,
        Queſty ce Couariuteur? Ianmin.
        Ardé, ceſty laà qui heriteza de la c harge dc Monſeu de Pazi.
        Pdarot.
        Ha voiremansi ay ouy diae qu’ila ofſur d’eortie le Cardena,
        car nan dy qui leſt pouſſcdé du Marquis d’Ancre.
        Iann.
        Heé! ou aice qui l’exortizera?
        paos.
        Dan Noutre-Dame de Pazi.
        anmis.
        Hé qu’en feran’enpar apres?
        iaot.
        N en l’enuoigera à Roume à noute ſain Pere le Paple, pour
        obteni ſon excomication; &amp; pi nan fra la paix par toute la Cre
        tienteé; car nan di que Lerchedu l iopo eſt venu à Pazi aueu pu
        de cen mil hommes.
        Ianmin.
        Qui iguieble eſt ce Liopo? ie m’atten que c’eſt vn Sararin.
        piros.
        O! tu las di, c’eſt lc Rouay du Pahis-bas.
        Ianin.
        Hé ban don queſty venu faire ce Liopo?
        iarot.
        .
        Dame y leſt venu faire la paix aueu le parleman pour alé re¬.
        bouté le nrince de la Galle dan ſon Riaume ;tu ſç̧ày ban que ce
        guiebe de Milour auant coppé́ le cou à Monſeiſon pere: Ce
        damné de Far-fer, dije For-faxe, y dizet qui le voulet rebourre
        dan ſon troune: y fezy bati vn gran thiatre deuan Noutre
        Dame.
        Ianin.
        Voize tu la di ſon dé Literian. 
        8
        Piarot.
        Y lauan pour tan deé Legliſe;o ban pour reueni à̀ mon conte,
        y bouti le Rouay ſu ce thiatre, mai rtandy qui ly boutet ſa Cou
        rone, vn lomé, aye vn lomé, attan ie lay ſu le bou des dents, Gro
        gne, diie Groumelle ly abaty la teſtepar driere.
        Iaoi.
        Ah! quieu piqué le barbare, y lez faut bouttte tre-tou à feu &amp; y
        l’ioe.
        a ſan.
        Dame ouy, nan di que dé quan ara fait la paix, nan ſera vn
        biau gran pon pour paſſé dan leu pay pour le ſaccagé tretou.
        1He ſtrepenne y me targe que ie ne voge tou cça, ie ne vourais
        a pargui mor pour rian auan ſtam- la: H qui fera bon viure?
        nen ſera en repous, nan ne poigerapu de Taion,ny de Suſtance;
        ce Monſeu le Receueu de nout vilage ſera ban peneux, l’en ne
        lyfra pu obenigna pour auouer du repi; l’en ne vara pu cez
        guiebe de Monopoliez quivenien affiché de grans placars à la
        pourte de nout paroiſſe; enfen ie ſeron tretou heureux queme
        de peti Rouas.
        vaêt..
        Mai pendant ſtan-là, queme dit l’autre, ie patiſſon.
        Iani.
        Ne t’anqueſte piarot, nul ban ſan pene, di le prouuarbe, ie bu
        ton apres queme dez trou. pianoe.
        Apropou de boize, ſi tu voulais poigeé chopeine cheu la gra
        Margo, tu ſerais vn braue gars, ie n’ay bouté dannuy ban de
        Guieu dan mon cors. Iami.
        par ſaint Ian ie ne ſçache pas vn peti denié, hourmy ſiblan
        que noute minagere m’a baillé pour auar vne falourde.
        Piarar.
        Hé, va va Ianin; le fret eſt paſſé, vla leté qui vien, ne vanty
        pas miecux ſe richauffé le dedan que le dehour.
        as,
        Entre don piarot: ie- ne te ſç̧aurois dedize, beuuons noute
        alourde, ſi y fau tramblé ie trambleron.
        FIN.			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>