<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau27_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Actions de grâce de la France au prince de la paix,
          monseigneur le duc de Beaufort, par le sieur D.P</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz" />
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0" />
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14611" />
          <author ref="isni:0000000073678147" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Du Pelletier</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Actions de grace de la France au prince de la paix monseigneur le
            duc de Beau-fort. Par le sieur D. P.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000011194155" xml:id="IL_MusnierVeuvedAndre.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve d'André</forename>
              <surname>Musnier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-04-01" notAfter="1649-04-10" when="1649">début avril
            1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8" />
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM48894" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48894" />
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository />
            <idno type="cote">M10598</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec kraken4.3.13.dev25.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p />
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Sous forme d'épître. Signé "Du Pelletier". D'après Hubert Carrier,
          texte paru début avril 1649 (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-1, f. 20v).</p>
        <p source="Moreau">27. Actions de grâce de la France au prince de la paix, monseigneur le
          duc de Beaufort, par le sieur D. P. Paris, veuve À. Musnier, 1649, 8 pages. Les initiales
          sont celles de du Pelletier, mauvais écrivaim dont je n’ai pas rencontré moins de quatorze
          pièces, tant en vers qu’en prose. Du Pelletier nous apprend dans quelques-uns de ses
          pamphlets, et notamment dans les Avis politiques envoyés à un officier de la reine et dans
          sa première Lettre au duc de Beaufort, qu’il était né à Paris, qu’il habitait au faubourg
          Saint-Germain une solitude où il vivait en anachorète , « sinon qu’il y faisoit des vers
          ou de la prose » pour les grands hommes du jour. Les Vers présentés au duc de Beaufort
          sont signés DU PELLETIER, parisien. Guéret dit à Hydaspe, dans La Carte de la cour, p. 37
          : « Il me semble que le solitaire Damon vous retient avec ses sonnets, que vous en admirez
          la pompe et l’économie, et que tous les illustres ensemble s’excitent à vous faire montre
          de leurs merveilles. » En marge il a écrit : M. du Pelletier. Hydaspe , conduit par
          Guéret, était arrivé dans la ville de Petits vers , province de Gentillesses. « Le sieur
          du Pelletier, qui ne s’est point nommé dans tous ses écrits , dit à son tour l’abbé de
          Marolles, dans le dénombrement des auteurs qui lui ont fait présent de leurs ouvrages,
          page 332 du troisième volume de ses Mémoires, pour un très-grand nombre de sonnets qui
          sont tous très-obligeants et que feu M. le chancelier Séguier n’a pas jugés indignes de sa
          reconnaissance ; comme aussi l’honnéteté qui les accompagne partout, ne s’y trouve-t-elle
          pas destituée d’esprit. Il a fait des lettres qu’il nomme Nouvelles. » Un auteur qui a eu
          la singulière idée de mettre en prose (sous le titre de: La pièce charmante du cabinet
          découverte) la Pièce du cabinet de Carneau , cite du Pelletier parmi les poêtes célèbres
          de son temps. Tallemant des Réaux nous a conservé une épigramme de Richelet contre l’abbé
          d’Aubignac et du Pelletier : « Du critique Hédelin le savoir est extrème ; C’est un rare
          génie, un merveilleux esprit. Cent fois confidemment il me l’a dit lui-même ; Et le grand
          Pelletier l’a mille fois écrit. » Il est parlé, dans le numéro 27 de la Muse de la cour, 8
          septembre 1637, d’une nouvelle académie Qui joint , par un heureux destin , Notre Seine au
          Tibre latin , et dont l’ambassadeur vénitien, Contarini, .. Est le prince dignement. » «
          Le généreux du Pelletier, D’esprit et de corps tout entier, Dedans ces illustres
          spectacles Ne fait pas de petits miracles, » Pierre du Pelletier avait de l’encens pour
          toutes les renommées. Il ne s'est peut-étre pas publié de son temps un seul volume qu’il
          n’ait chargé de ses vers à la louange de l’auteur. Aussi l’appelait- on le portier de
          Parnasse. Son nom est un de ceux qu’on rencontre le plus souvent dans les satires de
          Boileau. On trouve dans la Bibliographia gallicana universalis du P. Louis Jacob,
          l’indication d’un petit livre in-12 mis en ordre et publié par du Pelletier chez la veuve
          de G. Loyson, sous le titre de : Nouveau recueil des plus belles poésies contenant le
          Triomphe d’Auguste, la Belle invincible, la Belle mendiante, l’Occasion perdue, le Temple
          de l’amour, le Temple de la débauche, le Banquet des poètes , le Portrait de Voiture,
          etc., par MM. de Scudéry, Colletet, Tristan, de Lestoile, Maucroy, du Soucy (d’Assoucy),
          Morangle, Loret, Benserade, Sarrazin , Gomberville, Chapelain, des Yveteaux, du Pelletier,
          Théophile et d’autres. Ce livret est dédié à Colletet. Il est assez remarquable que la
          Biographie universelle ait tout à fait passé cet écrivain sous silence. Richelet lui a
          consacré quelques lignes dans les Vies des meilleurs auteurs français qui précèdent Les
          Plus belles lettres françaises sur toutes sortes de sujets ; mais, à en croire l’abbé
          d’Artigny, il se trompe quand il dit que du Pelletier est mort en 1660. C’est sept ou huit
          ans plus tard qu’il fallait dire. M. Berriat Saint-Prix, dans son édition des Œuvres de
          Boileau , fait mourir du Pelletier en 1680. Je ne sais pas où il a pris cette date. J’ai
          vu et lu de cet écrivain treize pièces, non compris les Actions de grâces. Ce sont 1° les
          Maximes royales présentées an roi; 2° la Paix en son trône; 3° le Couronnement de la paix
          ; 4° la Lettre du sieur du Pelletier au duc de Beaufort; 5° Les Vers présentés au duc de
          Beaufort; 6° l’Hommage des muses françoises aux pieds du roi; 7° Avis politiques envoyés à
          un officier de la reine ; 8° le Triomphe de Paris ; 9° le Triomphe de la vérité ; 10° le
          Portrait de M, de Broussel ; 11° Lettre d’un prince anglois envoyée à la reine
          d'Angleterre ; 12° les Vers présentés au roi à son entrée.… en sa ville de Paris.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="genre">rhétorique épidictique</term>
          <term type="subject" />
          <term type="handwritten_note" subtype="no" />
          <term type="table_of_content" subtype="no" />
          <term type="illustration" subtype="no" />
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_18" source="Moreau">
          <p>Paix de Saint-Germain</p>
          <date when="1649-03-30">1649-03-30</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-04" who="KA" />
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2" />
        <pb n="3" />
        <pb n="4" />
        <pb n="5" />
        <pb n="6" />
        <pb n="7" />
        <l>
          <lb />o s</l>
        <l>
          <lb />A 2</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <pb n="8" />
        <pb n="9" />
        <l>
          <lb />ACTIONS?</l>
        <l>
          <lb />DE GRACE DE</l>
        <l>
          <lb />LAFRANCE</l>
        <l>
          <lb />AV PRINCEDE LA PA1X</l>
        <l>
          <lb />ſeigneur le Duc de Beau-fort.</l>
        <l>
          <lb />9 Par le ſeur. P.</l>
        <l>
          <lb />ffedeile</l>
        <l>
          <lb />edeeieſee</l>
        <l>
          <lb />lldsie</l>
        <l>
          <lb />d</l>
        <l>
          <lb />d</l>
        <l>
          <lb />’Aetes</l>
        <l>
          <lb />e e es.</l>
        <l>
          <lb />mon ainu</l>
        <l>
          <lb />n l cun  eienenr</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ee onune</l>
        <pb n="10" />
        <pb n="11" />
        <l>
          <lb />3</l>
        <l>
          <lb />P t  ¬*</l>
        <l>
          <lb />Action de grace de la France, à</l>
        <l>
          <lb />l LA¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Monſeigneur le Duc de Bea</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />fort.</l>
        <l>
          <lb />ONSEIGNEVR,</l>
        <l>
          <lb />ai!</l>
        <l>
          <lb />Tout ce qu’il y a de beau en la</l>
        <l>
          <lb />A&amp;</l>
        <l>
          <lb />lell arrea reui do nnenis an</l>
        <l>
          <lb />que le Soleil, qui eſt vne ſource</l>
        <l>
          <lb />feconde de richeſſes, &amp; le diſpenſateur vniuer</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſel de l’abondance, qui ne ſe laſſe point depuis</l>
        <l>
          <lb />que lemonde eſt creé d’éclairer des barbares,</l>
        <l>
          <lb />&amp; de trauailler à toutes les choſes qui nous ſont</l>
        <l>
          <lb />neceſſaires, a veu des peuples qui luy ont de</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />claré la guerre. ll n’en eſt pas ainſi de la vertu,</l>
        <l>
          <lb />qui a receu des eloges, &amp; des encens par la</l>
        <l>
          <lb />bouche &amp; par la main des peuples les plus ſauL</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uages Il en eſt d’elle, Monſeigneur, comme</l>
        <l>
          <lb />de ces odeuns qui flattent l’odorat de tout le</l>
        <l>
          <lb />moneſansincommoder le cerueau, &amp; ceux</l>
        <l>
          <lb />meſme qui ne la ſuiuent pas font gloire de1a</l>
        <pb n="12" />
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />4</l>
        <l>
          <lb />loüer. le ſçay qu’il y en a beaucoup qui la treu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uent belle, quoy qu’ils n’en faſſent pas leur</l>
        <l>
          <lb />maiſtreſſe Les Stoiciens ont creu qu’on nepou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uoit eſtre heureux ſans elle, &amp; le plus bel eſprit</l>
        <l>
          <lb />de cette trouppe a dit que la vetu n’a point</l>
        <l>
          <lb />d’autre prix que l’immortalité, puis que c’eſt el</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le qui en quelque façon nouségalle aux Dieux.</l>
        <l>
          <lb />Il n’y a rien icy bas qu’on puiſſe comparer à ſa</l>
        <l>
          <lb />durée, &amp; c’eſt ce quifit dire autrefois à vnan</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cien, auec vne audace de vray, Philoſophe que</l>
        <l>
          <lb />quoy que les Atheniens euſſent abatu ſes ſta</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tues, qu’ils n’auoient demoly les verus pour</l>
        <l>
          <lb />leſquelles elles luy auoient dreſſées, &amp; quemal</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gré eux il les conſerueroit immortelles. Ce ſen¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />timent genereux eſt du nombre de ceux qui</l>
        <l>
          <lb />partent de ſes grandes ames, qui ont touſiours</l>
        <l>
          <lb />preferé la ſolidité de la vertu aux choſes quele.</l>
        <l>
          <lb />vice met à ſi haut prix, ie ſçay, Monſeigneui,</l>
        <l>
          <lb />que voſtre eſprit forme tous les iours de ſeém</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />blables penſées, qui ſont delles des Heros que</l>
        <l>
          <lb />voſtre valeur vous oblige de ſuiure. Ie pour</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rois faire icy vn Eloge de ce que ous aue</l>
        <l>
          <lb />acheué auec tant de ſuccés pou le bien de a</l>
        <l>
          <lb />Patrie: mais il faut que ie confeſſe à ma honte</l>
        <l>
          <lb />. mon</l>
        <pb n="13" />
        <l>
          <lb />!</l>
        <l>
          <lb />mon art eſt bien au deſſous de vas ſublime;</l>
        <l>
          <lb />actions. Que voſtre modeſtie ne s’en offenſ</l>
        <l>
          <lb />pas, quand meſme ie diray ce qu’vn Hiſtoriena</l>
        <l>
          <lb />dit d’vn Ceſar comme vous, que ſes victqijes</l>
        <l>
          <lb />aetroient des lauriers, &amp; des reconnoiſſances</l>
        <l>
          <lb />publiques, mais que Ceſar eſtoit monté à vn ſi</l>
        <l>
          <lb />haut comble degloire, qu’il pouuoit mépriſer</l>
        <l>
          <lb />a gloire des triomphes Cependant, monſei</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gneurs, ie neligne du deſsein que ie m’étois</l>
        <l>
          <lb />propoſeé d’introduire la France en ce lieu pour</l>
        <l>
          <lb />vous rendre vn témoignage authentique de ſa</l>
        <l>
          <lb />reconuoiſsance: mais e penſe que lenombre</l>
        <l>
          <lb />devos faueurs l’éronne,  qu’il faut pour ce</l>
        <l>
          <lb />ſuiee vne plume plus eloquente que la mienne.</l>
        <l>
          <lb />Tout Paris eſt remply d’eſprirs rares &amp; choiſis,</l>
        <l>
          <lb />d eles nobles penſees, iomees aà la grandeur de</l>
        <l>
          <lb />llexpreſſinn, peuuent faire des Apoteoſes. Il</l>
        <l>
          <lb />’apportient pas à tous les pinceaux de peindre</l>
        <l>
          <lb />lexandte, ny à tous les ciziaux d’en faire la</l>
        <l>
          <lb />ſtatue; tourefois, Mnſeigneur; te eroirois.</l>
        <l>
          <lb />eſtre coupable ſi ie ne parlois pas en ſi belſle ma</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tiere, d’autant que mon ſilence a uroit, ce me</l>
        <l>
          <lb />ſeedte, quelque chle de l’ingra titude. Ceux</l>
        <l>
          <lb />qui ut eriomp̀ ehcz les Romainms ne pren</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />B</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <pb n="14" />
        <l>
          <lb />-</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />noient peut eſtre pas moins de plaiſir auraies</l>
        <l>
          <lb />de graces rendues par le vulgaire, auec des pa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />eſe ouſleno ndonunrune e e enine</l>
        <l>
          <lb />rangues Ce qui part de chez les Poetes, &amp; dej</l>
        <l>
          <lb />e le le oune e oe une eoſee</l>
        <l>
          <lb />eieux quelapplaudiſemt de la Populace lY</l>
        <l>
          <lb />a pour l’ordinaire plus de veritee dans la bou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />che du Peuble, que dans les eſcrits de ces</l>
        <l>
          <lb />Doctes Panegeriques. Pour laPoeſie, quin’et l</l>
        <l>
          <lb />ſouuent qu’vne belle menteuſe, &amp; que ie pour</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rois faire parler pour eſtre auec quelque ſuccsez</l>
        <l>
          <lb />en cette conioncture elle vous ſeroit ſans dou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />re importunes, &amp; vous prendriez ſes veritez</l>
        <l>
          <lb />pour des complimens cadencez, où pour de</l>
        <l>
          <lb />pompeuſes ca jolleries. me figure qu’en</l>
        <l>
          <lb />e eie le ie ee</l>
        <l>
          <lb />oſtre faueur les Muſes m’inſpireroien</l>
        <l>
          <lb />que ie ne manquerois point de ce beau feu,</l>
        <l>
          <lb />a ules eonmuniquent a eeun qui chanrene</l>
        <l>
          <lb />e eni e uoeoueue ereurun nne</l>
        <l>
          <lb />eierne neie oune eue nenuele</l>
        <l>
          <lb />!</l>
        <pb n="15" />
        <l>
          <lb />7</l>
        <l>
          <lb />cours que vous venez de rendre à la France,</l>
        <l>
          <lb />dans vn temps ou elle auoit beſoin d’vn bras</l>
        <l>
          <lb />comme le voſtre; que d’employer des eloges</l>
        <l>
          <lb />magnifiques, qui ſeroient touſiours mons</l>
        <l>
          <lb />beaux, que cette veritë toute nuë. Vne autre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />fois tout ce grand Royaume vous fera ſes com</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />plimens de meilleure ſorte, ſoufftez ſeulement</l>
        <l>
          <lb />que ie vous faſſe le mien, ſans vſer de pompe,</l>
        <l>
          <lb />nme d’artifice. l’ayme mieuxque l’on me croye</l>
        <l>
          <lb />elé qu’éloquent, &amp; puis ie ſçay que les gands</l>
        <l>
          <lb />hommes imitent la ſouueraine bonté de Dieus,</l>
        <l>
          <lb />qui ſe plaiſt mieux à l’odeur de trois grains d’en</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cens bruſlé. &amp; offert par vne mainpure, &amp;</l>
        <l>
          <lb />deſinterreſſé, qui’aux victimes immolees par</l>
        <l>
          <lb />hypocrites qui n’ayment que l’aſtentation &amp;</l>
        <l>
          <lb />l’éclat. La France, diſie, deſchargee de ſes</l>
        <l>
          <lb />chailnes, vous fera vne autrefois ſes remerci</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mens. Et pardonnez s’il vous plaiſt, monſei</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gneur, ma precipitation; qui n’eſt que l’effet</l>
        <l>
          <lb />du cultre que ie rends à vos vertus, &amp; de laioye</l>
        <l>
          <lb />que ie reſens; Quandie voy que ma Patrie qui</l>
        <l>
          <lb />vous a tendu les bras, recoiue par voſtre inſi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gne valleur le ſecours qu’elle ſçauoit bien que</l>
        <l>
          <lb />vous ne luy refuſeriez pas. C’eſt icy le ſecond</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />m¬lS</l>
        <pb n="16" />
        <l>
          <lb />e-eee</l>
        <l>
          <lb />1.</l>
        <l>
          <lb />ceoiglagé de’men dfedtlon, &amp; dera grao</l>
        <l>
          <lb />tude, que le pred la liberté de rendre publie</l>
        <l>
          <lb />&amp; ie penſe, mhonſéigeur que vous ne vous</l>
        <l>
          <lb />nlffehſerez ps; quoy que ie n’aye point</l>
        <l>
          <lb />Jdonneur d’eſtre cofſu de vous; &amp; quoy que</l>
        <l>
          <lb />ie ’aVe que fort peu de reputation parmy ceux</l>
        <l>
          <lb />uõnt quelque commerce aucc les belles mu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />esſouffrez que ie die queie me propoſe pour</l>
        <l>
          <lb />Vhis gfan ouurage hiſtoire de voſtre vie</l>
        <l>
          <lb />&amp; qu’ee në peu eſtre deſcrite par vn Autheur</l>
        <l>
          <lb />qui ſoit plus affectionne pour voſtre ſeruice,</l>
        <l>
          <lb />ſue.</l>
        <l>
          <lb />.2</l>
        <l>
          <lb />Ii</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />le ere e eſdae</l>
        <l>
          <lb />ae. es</l>
        <l>
          <lb />l h</l>
        <l>
          <lb />-9no 2l 1</l>
        <l>
          <lb />Qa-gaa</l>
        <l>
          <lb />r</l>
        <l>
          <lb />L</l>
        <l>
          <lb />il : I Vſtré ttes huble ,cres elas</l>
        <l>
          <lb />lie</l>
        <l>
          <lb />&amp; ees del ſeuevur</l>
        <l>
          <lb />otl  d ue    r p l eaire</l>
        <l>
          <lb />ip i rn e1o1 i</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />iti 71</l>
        <l>
          <lb />on nil ntl</l>
        <l>
          <lb />lli’D E i</l>
        <l>
          <lb />T</l>
        <l>
          <lb />!2</l>
        <pb n="17" />
        <pb n="18" />
        <pb n="19" />
        <pb n="20" />
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>