<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau87_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'antidésintéressé , ou l’Équitable censeur des libelles
          semés dans Paris sous le nom du Désintéressé , commençant par ces mots : « Pauvre peuple
          abusé, dessille tes yeux , » et tendant à désunir les habitants de cette ville d’avec les
          princes et le parlement.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz" />
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0" />
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=N3mr8bNIdS4C" />
          <author />
          <title source="Moreau">Antidésintéressé (l'), ou l’Équitable censeur des libelles semés
            dans Paris sous le nom du Désintéressé , commençant par ces mots : « Pauvre peuple
            abusé, dessille tes yeux , » et tendant à désunir les habitants de cette ville d’avec
            les princes et le parlement.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000109284925" xml:id="IL_BesongneCardin.xml">
            <persName>
              <forename>Cardin</forename>
              <surname>Besongne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-03-05">permission du 5 mars 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8" />
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none" />
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository />
            <idno type="cote">Rés 312354</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec kraken4.3.13.dev25.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p />
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine" />
        <p source="Moreau">87. Antidésintéressé (l'), ou l’Équitable censeur des libelles semés dans
          Paris sous le nom du Désintéressé , commençant par ces mots : « Pauvre peuple abusé,
          dessille tes yeux , » et tendant à désunir les habitants de cette ville d’avec les princes
          et le parlement. Paris, Cardin-Besogne , 1649, 8 pages. Ce pamphlet répond à l’un des deux
          billets jetés dans Paris par le chevalier de La Vallette. Le parlement en avait autorisé
          l’impression sous la date du 3 mars.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no" />
          <term type="table_of_content" subtype="no" />
          <term type="illustration" subtype="no" />
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_14" source="Moreau">
          <p>Départ des députés pour la conférence de Ruel</p>
          <date when="1649-03-04">1649-03-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB" />
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1" />
        <lb />LANTI-DESINT ERESSE’a
        <lb />GV L’EQVITABLE CENSEVR
        <lb />DES LIBELLES
        <lb />SEMEZDANS PARIS
        <lb />SOVS LE NOM
        <lb />DV DES INTERESSE.
        <lb />COMMENCANT PAR CES MOTS,
        <lb />Pauure Peuple abuſé; deſille tes yeux: &amp;
        <lb />tendant à deſvnir les Habitans de
        <lb />E
        <lb />cette Ville d’auec les Princes
        <lb /> &amp; le Parlement.
        <lb />eſ
        <lb />laae
        <lb />e e
        <lb />t
        <lb />e
        <lb />A PARIS,
        <lb />Chez CARDINBESONGNE, ruë
        <lb />d’Eſcoſſe, prés S. Hilaire,
        <lb />DCY TX
        <lb rend="¬" break="no" />
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2" />
        <l>
          <lb />&amp;AAaAt,</l>
        <l>
          <lb />TTLILCIED Ec</l>
        <l>
          <lb />?</l>
        <l>
          <lb />L’ANTI-DESINTERESSE</l>
        <l>
          <lb />1  1 l</l>
        <l>
          <lb />1  H  ,</l>
        <l>
          <lb />Ou l’equitable Cenſeur des Libelles ſemez dans Paris ſous le</l>
        <l>
          <lb />nom du Des-intereßé, commençant par ces mots, Et de Pauure</l>
        <l>
          <lb />Peuple abuſé, Deſille les yeux, afin de deſvnir les Habitans</l>
        <l>
          <lb />de cette ille d’auec les Princes &amp; le Pa lement.</l>
        <l>
          <lb />g EvPLE de Paris, c’eſt à dire le plus glorieux du mon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />de, &amp; de la Ville la plus fameaſe de l’Vniuers, Ie ſuis</l>
        <l>
          <lb />l’vn de tes plus afectionnez Compatriotes, qui tout fa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />é tigueé encore d’auoir batu nes Ennemis en vne occaſion</l>
        <l>
          <lb />o e viens, ay poſeé bas le harnois &amp; l’eſpée pour prendre la plume</l>
        <l>
          <lb />contre mon ordinaire, &amp; tefuter en me delaſſant quel ques Libelles</l>
        <l>
          <lb />qui m’ont eſté communiquez par l’vn de mes amis, afin d’empeſcher</l>
        <l>
          <lb />les ſiniſtres effets qu’ils produiroiẽt en abusãt de ta ſimple creduliré.</l>
        <l>
          <lb />Vnancien mettoit auee râiſon au rang des plus redoutables Enne</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mis celuy qui employoit les ruſes &amp; les artifices: car en ce renconatre</l>
        <l>
          <lb />toure la valeur eſt inutile, &amp; la prudence ne ſç̧auroit preuenir le mal</l>
        <l>
          <lb />qui Iuy eſt ainſi preparé.</l>
        <l>
          <lb />C’eſt de cette façon que le’ perturbateur de noſtre ’repos, Iules</l>
        <l>
          <lb />Mazarin, pretend de ruiner cette grande Ville, en laquelle il a faic</l>
        <l>
          <lb />diſtribuer ces Libelles, ſans doute compoſez par vn écriuain de ſes</l>
        <l>
          <lb />Partiſars, où, ſous l’apparence de noſtre bien, nous ſont preſentez</l>
        <l>
          <lb />les funeſtes moyens de noſtre perte.</l>
        <l>
          <lb />Mais, chers Compatriotes, ce qui vous doit faire d’abord mépriſer</l>
        <l>
          <lb />les auis de ce mauuais Conſeiller, eſt le peu d’afection auec a quelle</l>
        <l>
          <lb />ll vous les donne, cõ̃me il le teſmoigne par le nom qu’il a pris de deſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />intereſſé, qui n’eſt nullement propre  qui veut perſuader vne choſe</l>
        <l>
          <lb />d’importance, de meſme qu’eſt le ſalut public, dont onne pest s’en</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tremettre ſans intereſt &amp; ſans bien-veillance. D’ou vous deuez auſſi</l>
        <l>
          <lb />iuger que ce faux Deſ-intereſſé n’a qu’vne pernicieuſe intention: &amp;</l>
        <l>
          <lb />qu’eſtat en effer depoü̈illeé de ves intereſts, ce qu’il entend fiuaesent</l>
        <l>
          <lb />fous ſon nom, il et entierement reueſtu de celuy de voſtre Ennemy,;</l>
        <l>
          <lb />duquel,s’il oſoit, il ſouſtiendroicauſſi ouuertement la eauſa qu’il ea</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />che couuertement a l’auancer par ces imprimezſediieux.</l>
        <l>
          <lb />Il’efforce done à nous rendre fufſpecs le Parlement &amp; nos Ge</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />netaux afi de ous ſodeuer contr’eux, &amp; nous n ſepares pous</l>
        <pb n="3" />
        <l>
          <lb />nous faire en cette ſorte ſeruir d’inſtrumens à la fureur du Cardi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nal qui a recours à ce dernier moyen de ſe ſatisfaire, comme l’ayant</l>
        <l>
          <lb />touſiours eſtlme infaillible.</l>
        <l>
          <lb />De vray,s’il nous arriuoit ce malheur de nous deſ-vnir d’auee neos</l>
        <l>
          <lb />Chefs; ce fier &amp; cruel aduerſaire auroit le contentement qu’il pre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tend. Ilauoit attendu cettediuiſion de la fortune, &amp; eroyoit auoir</l>
        <l>
          <lb />ce trilſte plaiſir de contempler nos propres mains employées à faire</l>
        <l>
          <lb />de Paris vn Theatre enſanglanté ds meurtres detous ſes Citoyens.</l>
        <l>
          <lb />Mais Dieu qui a en horreur des projers frtyranniques en diſpoſa au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />trement: &amp; ee iour conſacré́ à la memoire des luſtes honneurs que</l>
        <l>
          <lb />les Mages rendirent à ſon Fils: &amp; que noſtre Ennemy par. vne pro</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />phanation execrable auoit choiſi pour l’enleuement de noſtre</l>
        <l>
          <lb />Roy, &amp; la deſtruction de ſes plus fidelles Suiets, n’eut rien de plus</l>
        <l>
          <lb />tragique que la douleur dõ̃t chacun fut touché d’auoir perdu lHa pre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſence de cet aimable &amp; bien-aimé Monarque qu’on luy auoit rauy.</l>
        <l>
          <lb />Cependant, le Cardinal ayant eſfteé trompé en cette eſperance, a</l>
        <l>
          <lb />recours auiourd’huy à l’artifice, &amp; paur paruenir à ſon but fait blâ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mer ceux entre les ains deſquels maous auons remis noſtre commu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ne querellg:</l>
        <l>
          <lb />Mais, l’arcbourant de ſa malice, cette ſourde trompetre de guerre,</l>
        <l>
          <lb />ette allumette de diuiſion; En vn mor, ce Deſ-intereſſé remply de</l>
        <l>
          <lb />ſon intoreſt propre &amp; de celuy ’de noſtre Ennemy, penſe en vain</l>
        <l>
          <lb />uair vn bon ſuccez de la mine qu’il a proparée à noſtre ruine, ſon deſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſoin eſt auorté desſa naiſſance, la verité qu’il déguiſe pouſſe ſes lu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />miares au trauers de ſes menſonges, &amp; nos propres experiences nous</l>
        <l>
          <lb />enſoignent beaucoup mieux, quel iugement nous deuons faire des</l>
        <l>
          <lb />choſes, que ſa rethorique falacieuſe.</l>
        <l>
          <lb />Il eſt bien eshonté de nous vouloir obliger à eroire que depuis</l>
        <l>
          <lb />l’adminiſtration de la Reyne, le peupla n’a point eſtéfoulé́ de nou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uelles charges, mais que pluſtoſt il a receu de notables ſoulagemens:</l>
        <l>
          <lb />Veu que iamais les Suiets de ce Royaume n’ont tant ſouffert d’im</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pots; que depuis cette Regence. Dequoy il ne faut point d’autres</l>
        <l>
          <lb />peuues que l’exté́me pauureté &amp; miſere d’vn nombre infimy d</l>
        <l>
          <lb />famles-deſolé́es.</l>
        <l>
          <lb />Mais, il n’eſt oas mieux aduiſé de nous impoſer des crimes dont</l>
        <l>
          <lb />nous voudrions punir de mort en tout autre, la ſeule penſe de</l>
        <l>
          <lb />les commertre, d’auoir pris les armes contre noſtre Ry: Nous egui</l>
        <l>
          <lb />ne reſpirons u pour ce ieune Monarque &amp; pour ſa gloire: Nou,</l>
        <l>
          <lb />qui t’auonsrien entreprîs que pour la deffenſe de ſo authorite &amp;</l>
        <l>
          <lb />doſon innecence: Nous qui nauons &amp;n’auroas ianais tentaà</l>
        <pb n="4" />
        <l>
          <lb />eœur que l’obeïſſance qde nous ly deuons; Nous qui-neſsmes</l>
        <l>
          <lb />àpreſentarmez que pour l’arracher des mains perfides qui nous l’one</l>
        <l>
          <lb />oſté? Quelle calomnie&amp; quelle effrontenie?:</l>
        <l>
          <lb />Il paſſe neantmoins oncore à vne autreplus inſupportable;, ſou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtenant qo pat naſtre rebellion nons luy raiſſons l’auantage de c6</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />clure la Paix la plus glonieuſe que la France ait faire depuis l’origine</l>
        <l>
          <lb />de la Monarchie: Qui ne ſçait que cette bien-heureuſe &amp; deſirable</l>
        <l>
          <lb />Paix a touſiours eſte le plus cher objet de nos vœux&amp;de nos ſouhiaits</l>
        <l>
          <lb />les plus ardens: &amp; ce lâche eſcriuain ignore-t’il auſſi vne verité con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nuë de tout le monde, que Mazarin ſeu! &amp; ſes adherans ſe font op</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />poſez à cette felicité vniuerſelle? Ce qui demeure hors de doute de</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />puis que nos Ennemis meſmes l’ont enuoyé certifier à noſtre Par</l>
        <l>
          <lb />lement. Sans doute qu’il n’attendoit pas vne ſi puiſſante conuictio</l>
        <l>
          <lb />de la fauſſeré qu’il auance en cet endroit.</l>
        <l>
          <lb />Peuple, qu’il appelle abuſeé, ne iuges-eu donc pas qu’il te veut abue</l>
        <l>
          <lb />ſor luy-meſime? &amp; te traitant de rebelle, titre ſi indigne de ta fidelité</l>
        <l>
          <lb />&amp; de ton ze le; Pourras tu eſtimer qu’il te donne des auis que tu doi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />e ſuiure, ou pluſtoſt douter que tout ce qu’il dit, il le dit en impo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſteur &amp; ea calomniateur? Croiras-ru deſormais que le Parlement</l>
        <l>
          <lb />veuiille s’approptier la Puiſſaace Souueraine? Que ces Princes qul</l>
        <l>
          <lb />nous defendent cherchont à s’enrichir à nos dépens? &amp; que noſtre</l>
        <l>
          <lb />digne Coadjuteur ſoit coupable au pelint qu’il le fait</l>
        <l>
          <lb />Sioétuguſte Corps du Parlement n’auoit autre deſſeih que de</l>
        <l>
          <lb />vanger- quelques-vns de ſes mébres irrirez ſans aucun ſujet, ſeroit-l</l>
        <l>
          <lb />poſſible que tant d’autres Cours Souueraines ſe vouluſſent ioindre</l>
        <l>
          <lb />en leur cauſe, &amp; que tous ces grands hommes dont elles ſont cem</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />poſées, puſſenteſtre également ſuſceptibles de la meſme erteur?</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Y a-t’il auſſi apparence que ces illuſtres Princes n’euſſent pas plus.</l>
        <l>
          <lb />d’affe ction enuers la cauſe publique qu’il n’en preſuppoſe: &amp; qu’ils</l>
        <l>
          <lb />n ſoient pas plus animez on cette occaſiõ̃ par les motifs de l’hõneut</l>
        <l>
          <lb />de la gloire que par celuy d’vn ſordide intereſt de s’enrichir? Nõ̃ i!</l>
        <l>
          <lb />n’eſt pas ecoyable quils s’expoſent ſi courageuſement que nous les</l>
        <l>
          <lb />voyõ̃s, à autre fin que de faire gouſter à cet Empire les douceurs que</l>
        <l>
          <lb />luy auoient promiſes l’innocence de noſtre ieune Louys, &amp; que l8</l>
        <l>
          <lb />vſurpateurs de ſon authorité en ont bannies pat leur cruelle politi.</l>
        <l>
          <lb />que. Et l’exemple du Prince Thaomas qui reprit toutes les places du</l>
        <l>
          <lb />Piedmont ſu les Eſpagnols, quoy que ſa femme &amp; ſes enfans fuſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſent entre leurs mains, no nous faittien apprehender de ſemblable.</l>
        <l>
          <lb />Nous ne ſommes pas nnemis, nous ſommes Subjets tres-affe cion¬!</l>
        <l>
          <lb />nez dRoy enos Generaux conaoiſſent b’quité́ de la cauſe qu’ile!</l>
        <l>
          <lb />protegent:</l>
        <pb n="5" />
        <l>
          <lb />regent &amp;lesmarqes que nous auons deleu bonne volonté́ ne</l>
        <l>
          <lb />ouſiltenppas tant dans les Oſtages qu’ils nous ont donnenbien que</l>
        <l>
          <lb />tres- conſiderables, que dans les peines &amp; les ſoins qu’ils prennent</l>
        <l>
          <lb />iqmellemen pour nous.2</l>
        <l>
          <lb />Cſt auec apſſi peu d raiſon,; qu’il ſuppoſe que le Prinoe de. Con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />typa eſteédébaudhé par ſon boau- frere: car ce Pince a tnop de iuge</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment &amp; de religion pour ſe laiſſer emporter à̀ d’iniuftes projets:mais</l>
        <l>
          <lb />la ſeule luſtice l’a poarté, malgré́ d’autres ſentiméns que luy inſpi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />roié; laNature, à rõpre auec vn frere &amp; à venir défendre celuy dont</l>
        <l>
          <lb />le bon droit luy eſtoit tour eéuident.</l>
        <l>
          <lb />Ces impertinences du Des-intereſſé perſuadent aiſé ment le con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />traire, de ce qu’il ſouſtienr que le Duc de Longueuille n’eſt auec</l>
        <l>
          <lb />nous que parce qu’on luy a refuſé’le Havre: S’ila quelque meſcon</l>
        <l>
          <lb />tentement il vient pluſtoſt des indignitez qu’il a eſſuyées en ſa ne</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gociation à Munſter: mais i’eſtime qu’il ſacrifie volontiers cet inte</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />reſt à eluy du publie, &amp; que ſon bien ſeul eſt maintenant l’ame de</l>
        <l>
          <lb />ſes intentions.</l>
        <l>
          <lb />Les effets que nous auons deſia ſentis de la vigilance &amp; du zele</l>
        <l>
          <lb />du Duc d’Elbeufoblige Paris plus que ſa rletorique naturelleà ṕ̃</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſer qu’il n’a pour objet que la gloire d’eſtablir le repos de cétEſtat &amp;</l>
        <l>
          <lb />d’échaſſer cõjointemẽt aue les aucres Chefs tous les perturbateus.</l>
        <l>
          <lb />Le Duc.de Boiüillon eſt paroeillement trop é́quitable pout rien</l>
        <l>
          <lb />deſirer au preiudice de cetceCouronne: Et neus ne ſçauoõ̃s pas moins</l>
        <l>
          <lb />ce que nous deuons à nos Liberatears pour leur accorderaucune</l>
        <l>
          <lb />choſe au deſaduantage de ce Royaume.</l>
        <l>
          <lb />On n’a garde auſſi de ſe perſuader que le Coadjureur entrepren.</l>
        <l>
          <lb />ne rien à deſſein de ſe vanger: &amp; la vertu par tout éclatante de ce</l>
        <l>
          <lb />grnd Prelat dément aſſez ſon calomniareur.</l>
        <l>
          <lb />Voyez dono, chers Habitans, quelle eſt la candeur de ce don</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nur d’auis:&amp; ne vous fiez point à ce Nil qui cache ſes débor</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />deens ſous le tranquile flux de ſes eaux: à ce ſorpent qui jette ſon</l>
        <l>
          <lb />veniau trauers des fleurs:aà̀ ce fiaempoiſonneur qui presẽte lamort</l>
        <l>
          <lb />dans vn hreunuage ſucré: en vn mots, à ce ſubtil Polieique qui vous</l>
        <l>
          <lb />veut çduire à voſtre perte ſous les pretextes ſpecieux de voſtre hbiẽ̃.</l>
        <l>
          <lb />Mais ſpn iniuſtice e, paroiſt pas ſeulement à blaſmer toutes ces</l>
        <l>
          <lb />illuſtres teſtes,  faut-quelle ſe conſomme à vouloir rendre innocent</l>
        <l>
          <lb />le pluseoupable des mortels, &amp; que ie ne ſçaurois nommer qu’auec</l>
        <l>
          <lb />horaur Ce Cardinal, dit ſon Apologiſte, qu’õ dechire &amp;noircit tã̃r,</l>
        <l>
          <lb />n’aauune place: il a bié ſceu cõtribuer  accroiſtre le Royaume de</l>
        <l>
          <lb />Pio ieres, mais non enrteir la moindre pour luy: il fais.</l>
        <l>
          <lb />¬¬¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />2</l>
        <l>
          <lb />B</l>
        <pb n="6" />
        <l>
          <lb />6</l>
        <l>
          <lb />oit vn exẽple de moderatĩ iuſques a preſent ineenu d̃s cee Eſtat,</l>
        <l>
          <lb />qu’vt premiei Miniſtre apres ſix ans d’heureuſe adminiſtration, e</l>
        <l>
          <lb />ſe trouue auoir, ni eharge de la Couronne, ni gouuer nemeont de</l>
        <l>
          <lb />Ptouince; ni autre bien que quelques Abbyes pour ſoûte.</l>
        <l>
          <lb />nir ſa dignité: Et ceux qui ſont ſi animez contre luy u’en ot autre</l>
        <l>
          <lb />ſujet que la fermeté qu’il a euë à ne pas conſeiller au Roy qu’il e</l>
        <l>
          <lb />laiſſaſt dépouiller de ſon authorité &amp; de ſon bien: Enfin, ll n’a ia</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mais fait mal à perſonne qu’aux Ennemis de la France, &amp; ſans cette</l>
        <l>
          <lb />douceur qui luy eſt naturelle on ne verroit pas le Duc de Beaufort</l>
        <l>
          <lb />ni le Mareſchal de la Morthe à la- teſte de nos troupes rebelles. Vola</l>
        <l>
          <lb />certes vne Apologie bien aéfecté́e, &amp; qui feroit paſfer le Cardinal</l>
        <l>
          <lb />pour le premier des innocens chez des Eſtrangers qui ne le connoi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtroyentpas, &amp; nous pour les plus ingrats des hommes: mais elle ne</l>
        <l>
          <lb />ſert icy qu’à̀ faire voir la malice criminelle de ſon autheur, qui ſe di</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſant Deſ- intereſſé paroiſt tout remply dinteret en ce lieu,-&amp; y</l>
        <l>
          <lb />traite ſimal la verite, &amp; toutesfois fi groſſierement qu’il n’y a per</l>
        <l>
          <lb />ſonne qui n’en puiſſe iuger. Tant de plumes qui ont ecrit le çon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />traireſe ſont donc bien trompées, ou ont eſte bien excitêes par l’en</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uie: On a donc bienpublié des fauſſetez depuis peu, &amp; tãt que nous</l>
        <l>
          <lb />ſommes deuons bien eſtre eſtimez viſionnaires. Chacun ſe plaint,</l>
        <l>
          <lb />eſt-ce pour ſeruir d’echo les vns aux autres? Nous auons le ſentimét</l>
        <l>
          <lb />des maux qu’on nous a faits, et-ce vn effet d’imagination troublé́o?</l>
        <l>
          <lb />Sans repeter ce qui eſt imprimeé &amp; a eſté publié en-tant de feuil</l>
        <l>
          <lb />les, qui ſont autnt de pierres de touche auſquelles on peut re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />connoiſtre les menſonges auancez par leeſintereſſé, ie me conten</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tetay dedire que ſi le Cardinal n’a point de places, de Gouuernemés</l>
        <l>
          <lb />ni de charges, il a le Royaume tout entier, il diſpoſe de tout l’Eſtat, il</l>
        <l>
          <lb />donne &amp; vend les Gouucrnemens, les Charges &amp; les Benefices, &amp; a</l>
        <l>
          <lb />les millions d’or de la France tranſportez par ſorordre aux lieux o</l>
        <l>
          <lb />l ſe doit refugier:ce qui peut eſtre cauſe de la diſette qu’il en a icy &amp;</l>
        <l>
          <lb />du renuerſement de ſa cuiſine, que ſon Parriſan prend pour argu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment de la mediocrité de ſon bien.</l>
        <l>
          <lb />Quant à̀ ſa douceur elle a touteeſté pour les ennemis de la France</l>
        <l>
          <lb />auec leſquels il s’entend trop pour leur faire mal: mais pour nas, i</l>
        <l>
          <lb />n’a iamais eu que de la tirannie. Alexandre diſoit d’Antipatet qu’il</l>
        <l>
          <lb />eſtoit blanc au dehors &amp; rouge au dedans: Ce Cardinal l’eſtà l’exte</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rieur &amp; dans l’ame: Sa pourpre &amp; les haches qu’il a priſes dans ſes</l>
        <l>
          <lb />armes, ne ſeruét qu’à temoigner les ſanglants deſirs de ſon cœur. qui</l>
        <l>
          <lb />nereſpire que carnage: &amp; l’empriſonnément du Duc de Beaufort &amp;</l>
        <l>
          <lb />du Mareſchal de la Mothe-Houdancourt, que le Deſ-intereſſé einr</l>
        <pb n="7" />
        <l>
          <lb />auoir eſé relaſehez par Mazarin, &amp; la fin tragique de pluſieurs qu’il</l>
        <l>
          <lb />a enuoyez en l’autre monde par la violence du fes &amp; du poiſon, ne</l>
        <l>
          <lb />dementent point ces ſuperlaes ſymboles de ſa cruaute: Laquje lle le</l>
        <l>
          <lb />rendant -ſeniblable à-ces peuples ſi accouſtumez au ſang, quenon</l>
        <l>
          <lb />contens de celuy de leurs ennemis qu’ils venoient de repadre, il,</l>
        <l>
          <lb />verſoyent enor le leur chez eux meſmes, l’oblige, aptes auir</l>
        <l>
          <lb />fait rougir les campagnes du ſang des François depuis tant de temps</l>
        <l>
          <lb />qu’il refuſe la Paix, à le faire encor ruiſſeler dans leurs propres mai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſons &amp; par tou aux enuirõs de cette ville: qui de la demeure de tous</l>
        <l>
          <lb />nos Roys cſtant deuenuë le fameux theatre ouù̀ ce Tyran cſleue les</l>
        <l>
          <lb />ptincipaux Trophées de ſes excez, ſe voit remplie d’horreur &amp;d’ef</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />’froy par le rapt qu’il a fait de ſon Monarque, par les viols, les propha</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nations, les ſacrileges &amp; les autres hoſtilitez eſpouuentables qui ſe.</l>
        <l>
          <lb />cõmettent ſousſes ordres dans ſes bourgs &amp; villages circonuoiſins.</l>
        <l>
          <lb />Peuple de Paris, tu le ſens, tu le vois, tan experience t’en ſert d’argument</l>
        <l>
          <lb />auſſi funeſte que ſenſible, &amp; toute l’Europe eu rendroit bié temoignage: C’eſt</l>
        <l>
          <lb />pourquoy, il ne faut point de longues procedures pour le conuaincre: il n’eſt</l>
        <l>
          <lb />pas, diſ-ie beſoin de Letttes ny de nouueaux denonciateurs: ſes forfaits fſont</l>
        <l>
          <lb />de ceux d̃t Quintilian diſoit fort à propos que les yeux d’vn chacun eſtoiont</l>
        <l>
          <lb />de ſuffiſans témoins pour obliger les Iuges à y pcononcer: Ou, ſuiuant la</l>
        <l>
          <lb />ſentence de-Seneque en ſes Controuerſes, il n’eſt pas beſoin auiourd’buy de</l>
        <l>
          <lb />prouuer par raiſonnemens ſi a Republique eſt offenſée par le procede duC ar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dinal, dautãt queles dommages qu’elle on a receus ſont trop euidens: De ſorte</l>
        <l>
          <lb />que ſi no’tenions ce puiſsat criminél, il ne ſeroit pas pl’ neeelaire de luy con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />fronter perſonne pour le conuaincre des maux qu’il à faits, qu’il n’euſt fallu;, ſi</l>
        <l>
          <lb />l’on euſt pû ſe ſaiſir de la perſonne de Iules Ceſar, pour le conuaincre d’auoir</l>
        <l>
          <lb />paſſé leRubicon, d’eſtre œntré́ à main armée dans l’Italie, &amp; d’auoir volé &amp;</l>
        <l>
          <lb />emporté le treſor public, parce qu’il s’agit en cette cauſe comme en celle-là</l>
        <l>
          <lb />d’vsechoſe notoire que tous lesſuriſconſultes definiſſent: Quod fis cor popnle,</l>
        <l>
          <lb />&amp; c’a eſteé auiſſi ſar cette notorieté que noſtre ſage Parlement l’a condamné,</l>
        <l>
          <lb />c’eſt à dire, ſur les lameurs du peuple &amp; la deſolation rmanifeſte de cette</l>
        <l>
          <lb />grande Vſlla.</l>
        <l>
          <lb />Mais l’autheur &amp;u Lihelle continuant de defendre ce coupable: deſia</l>
        <l>
          <lb />iuge, ſe perſuade, ou croit nous ’perfuader, qu’il n’a rien entrepris &amp;</l>
        <l>
          <lb />ne fait encore rien que de tres-iuſte, puis qu’il eſt applaudy &amp; fauo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />riſé du Duc d’Orleans &amp; &amp;duPrince de Condé..Ainſi non ſeulerment id dement</l>
        <l>
          <lb />toa vn peaple, mais diffame lontenſement l’honneur des deux pl’grãdsPrin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ces que nous ayons:leſquels ae pseſtent leur bras à cet enney que par vne o</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />beyſſance aueugle qu’ils rendent à la Rone, qui n’auroit auſſi que de bones</l>
        <l>
          <lb />intentions ſi elle n’eſtoit rromṕe par coC onſeiller inhumain à qui e lle a trop</l>
        <l>
          <lb />laiſſe prendre d’auantage. Tellemont, que s’l ſortvne fois de ceRoyaume qui</l>
        <l>
          <lb />derſe porta iamais blen auec des Miniſtres eftrangers, t t s’en faut que le Duc</l>
        <l>
          <lb />n’rléans &amp; le Prince deCondeé-trauerſent encor noſtre repos; qu’ils s’effor</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ceroat de le ’endre plus forme qu’il n’a point eſté́, &amp; nous reuerrons l’opu</l>
        <pb n="8" />
        <l>
          <lb />8</l>
        <l>
          <lb />lence qi a rendu cette ille la plus heureuſe du monde, &amp; noſtre commerce</l>
        <l>
          <lb />reitehly &amp; plus floriſlſant que iamais, au lieu, comme dit meſime l’Autheur du</l>
        <l>
          <lb />libclle, qu’il eſt maintenant ruiné: nous aurons non ſeulement dequoyno</l>
        <l>
          <lb />raſſaſier, mais dequoy ſatisfaire l’indigence des autres, au lieu que nous ſom</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mes à la veuille de enier à la faim: nous iouyrons d’vne felicité accomplie, au</l>
        <l>
          <lb />lieu d’eſtre preſts de t õber en vne entiere deſolationnoftre grãdeur ſera iné</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />branlable, loin d’eſtre ſujette aux foibleſſes:nous ne craindrons point les en¬,</l>
        <l>
          <lb />nemis au dehors ni d’eſtre expoſez au dedans à la mercy &amp; au. pillage de la</l>
        <l>
          <lb />canaille &amp; des vagabends, parce qu’ils ſe ſeroõt tous retirez auecleur maiſtre:</l>
        <l>
          <lb />&amp; le corps de cet Auguſte Eſtat eſtant ainſi pugé des humenrs eſtrageres qui¬.</l>
        <l>
          <lb />e trauaillent, neſera plus ſujet à ces ſaignées qu’on luy fait de toutes parts.</l>
        <l>
          <lb />Ce Cardinal eſtant donc la ſeule cauſe que nous ſommes priuez de tous ces</l>
        <l>
          <lb />biens, &amp; affhgez de tous les maux qui leur ſontoppoſez, il n’eſt perſonle qui</l>
        <l>
          <lb />ne doiue genereuſement contribuer ſon-poſſible à le chaſſer prõptement de la</l>
        <l>
          <lb />rance. Cette ſortie luy ſera toutefois biendouce emportant auec luy toutes</l>
        <l>
          <lb />les Finances du Roy.. Neantmoins, puiſque ce majeſtueux Senat, le</l>
        <l>
          <lb />premier du monde. &amp; celuy de nos Rois à l’imitation du Souuerain Iuge</l>
        <l>
          <lb />dont il eſt leLieutenant, modere par la clemence le chaâ̂timent dû aux forfaits,</l>
        <l>
          <lb />&amp; n’en a poinr decerné de plus ſeuee que l’exil à ceux de ce Pertuarbateur,</l>
        <l>
          <lb />arreſtons-nous à ſon Decret: Mais haſtons-nous de le faire effectuer: c’eſt ce</l>
        <l>
          <lb />que le Parlement attend de nous, autrementil demeurera inurile, &amp; trop de</l>
        <l>
          <lb />delay donnera les moyens à noſtre Ennemy de ſe fortifier. Il en deuiédra plus</l>
        <l>
          <lb />nuiſible &amp; peut-eſtre qu’il deſalterera ſa rage de tout noſtre ſang. Il ſemble</l>
        <l>
          <lb />que la Iuſtice porte ſon épée degainé́e, pour nous apprendre auec que lle dili</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gence nous deuans nous porter en ce rencontre. Courage done, braues Ci</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />toyens, reüniſſez-vus mieux que iamais auec ceux qui ontentrepris de noue</l>
        <l>
          <lb />rendre noſtre liherté:confiez-vous en leur affection: &amp; répondez à leurs ſoins</l>
        <l>
          <lb />comme vous auez rouhiours fait. Et vous Nobleſſe inuincible, poarſuiuez,</l>
        <l>
          <lb />ais prefſez. voſtre pointe glorieuſe: allez inceſſamment à la teſte de vos</l>
        <l>
          <lb />Trouppes animées de vcſtre exemple, tailler en pieces ces cohortes malheu.</l>
        <l>
          <lb />reuſes qui nous deſolent: le Dieu des Batailles &amp; le prorecteur des Royau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />es qui atouſiours tenul’œil de ſa Prouidence particulianement ouuert ſur</l>
        <l>
          <lb />la Franceen ſes plus grandes afflictions, imprimera ſur vos fronts la terreur,</l>
        <l>
          <lb />remplira vos bras de ſà force, &amp; conduiſant inuiſibloment vos epées, elles fra</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />peron ſi rudement &amp; ſi heureuſement nos Ennemis, que vous en demeure</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rez victorieux:&amp; pourrez, malgré eux, aller retirer noſtre Roy d’entre les</l>
        <l>
          <lb />bras de ſes detetables rauiſſeurs pour le ramener dans le delicieux ſejour de</l>
        <l>
          <lb />ſes Anceſtres, &amp; nous rende par ſonretour la ioye apres laque</l>
        <l>
          <lb />oû</l>
        <l>
          <lb />pirons.</l>
        <l>
          <lb />EIN.</l>
        <l>
          <lb />te</l>
        <l>
          <lb />n</l>
        <l>
          <lb />La Cour a permis à Cardi Befongne, d’mprimer, vend&amp;terIe</l>
        <l>
          <lb />preſent Liure intitul, L’Anti- Deſincreſie, ou l’equitable Cenſur des Labell.s</l>
        <l>
          <lb />lenu P’anu e Pr deareaſeis̀ tois aure de l’inmpriner, ſa peiue d.</l>
        <l>
          <lb />onſcatioa des Eemplaires carefais Fait  Plaris le;. Mars s3.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>