<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau52_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Affiche : l’arbitre de la paix aux Parisiens.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz" />
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0" />
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=ENlBAAAAcAAJ" />
          <author />
          <title source="Moreau">Affiche : l’arbitre de la paix aux Parisiens.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" when="1652-10-11">11 octobre 1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page" />
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00613" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49485" />
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
            <repository />
            <idno type="cote" />
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec kraken4.3.13.dev25.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p />
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Armand d'Artois confirmé par Hubert Carrier, texte paru le 11
          octobre 1652 (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-1, f. 31v).</p>
        <p source="Moreau">52. Affiche : l’arbitre de la paix aux Parisiens. Paris, 1652, 8 pages.
          C’est un de ces pamphlets qu’on mettait à la fois en placards et en cahiers pour les
          afficher et pour les vendre ; mais l’affiche n’a guère commencé qu’au moment où la vente a
          menacé de finir. Les six corps de métiers et les officiers de la garde bourgeoise avaient
          été reçus à Saint-Germain. La Fronde lance une dernière invective contre la Cour.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="genre" ref="librairie/formats_libelles.xml">affiche</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no" />
          <term type="table_of_content" subtype="no" />
          <term type="illustration" subtype="no" />
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_101" source="Moreau">
          <p>Députation de six corps de marchands</p>
          <date when="1652-09-26">1652-09-26</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-24" who="AB" />
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1" />
        <lb />AFFICHE
        <lb />L'ARBITRE
        <lb />DE LA
        <lb />PAIX
        <lb />AVX
        <lb />PARISIENS <figure type="decoration" />
        <lb />A PARIS,
        <pb n="2" />
        <l>
          <lb />l.</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />J</l>
        <l>
          <lb />!</l>
        <l>
          <lb />Q</l>
        <l>
          <lb />i.</l>
        <pb n="3" />
        <l>
          <lb />3</l>
        <l>
          <lb />a :j  g eo  ge: Aa ea ee a:</l>
        <l>
          <lb />Ee?</l>
        <l>
          <lb />L’arbitre de la Paix.</l>
        <l>
          <lb />A ESSIEVRS,</l>
        <l>
          <lb />os eſtes donc reſolus d’auoir parience iuſques à ce que ves</l>
        <l>
          <lb />impatiences ne vous ſeruiront de rien. Vous attendez defaire vn</l>
        <l>
          <lb />effort, iuſques à ce que vous n’ayez de force qu’autant qu’il en.</l>
        <l>
          <lb />faudra pourſupporter vos maux. Vous ne voulez rien dire pen</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dant que vos paroles vous ſeruiroient beaucoup pour patler</l>
        <l>
          <lb />puis aprs, lors qu’il neſera plus temps, que de vous plaindre.</l>
        <l>
          <lb />Detrompez-vous donc cnfin, &amp; reconnoiſſez les ſourbes &amp;</l>
        <l>
          <lb />lesſupercheries de la Cour. Oſtez le maſque trompeur qu’elle a</l>
        <l>
          <lb />mis à̀ l’apparence des affaires pour vous amuſer. Faitts luy voir</l>
        <l>
          <lb />qu’elle ne vous a trompé, que parce que vous auez voulu vous</l>
        <l>
          <lb />ſoumettre auec vn reſpect aueugle. Montrez luy que vous ſç̧a</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uez bien reconnoiſtre ſes ſoupleſſes, lors que vous voulez ouurir</l>
        <l>
          <lb />les yeux pour les conſiderer ſans ſoumiſſion.</l>
        <l>
          <lb />Vous attendiez que la deputarion des ſix Corps auroit vn.</l>
        <l>
          <lb />grand effet. Vous eſperiez qu’apres la parole que la- Cour auoit</l>
        <l>
          <lb />donné au Clergé́ dans Compiegne, touchant le retour de Sa</l>
        <l>
          <lb />Majeſt́; Vous ne pouuez plus douter de l’aſſeurance de ce b̃</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />-heur. Vous vous promettiez en ſuitte de cette parole, que ces</l>
        <l>
          <lb />eieieoe</l>
        <l>
          <lb />dernieres deputations obligeroient infailliblement la Cour à</l>
        <l>
          <lb />vous mener le Roy, &amp; la Paix, &amp; le repos auec luy.</l>
        <l>
          <lb />ont elles reüſſi à quelque choſe de bon? Auez-vous ſujet de</l>
        <l>
          <lb />vous louër de la recetion qu’on a fait à vos Deputez: Vous a</l>
        <l>
          <lb />t’on donneé ce que vous demandiez? Vous l’ ton ſait eſperer</l>
        <l>
          <lb />auec ſincerité? Quelle reſponfe en aue, ousrece.</l>
        <pb n="4" />
        <l>
          <lb />onernn e ueoqer dinieene ſ eeue</l>
        <l>
          <lb />4</l>
        <l>
          <lb />e e ene eoe oeue ie e e</l>
        <l>
          <lb />ei ereie e eaenee</l>
        <l>
          <lb />e erene e eue e</l>
        <l>
          <lb />eieeie ei eor ele</l>
        <l>
          <lb />lie erereeone eier et</l>
        <l>
          <lb />e e le eiereie</l>
        <l>
          <lb />e e e</l>
        <l>
          <lb />e ieue oe e ene ſiſert</l>
        <l>
          <lb />e e reieoe e enee</l>
        <l>
          <lb />e lereeeee</l>
        <l>
          <lb />leſie e eie e eiee</l>
        <l>
          <lb />leireieieien e e eneneui ſeroei</l>
        <l>
          <lb />ieienaer deile ere</l>
        <l>
          <lb />eieue  e e eie ſreeneiee</l>
        <l>
          <lb />e ere eſe epe ſoie</l>
        <l>
          <lb />e e e e e eſe e uere</l>
        <l>
          <lb />i ie e ee e eie ui e eders</l>
        <l>
          <lb />’een eorrne oneie r neleſdnen</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />e  ueeon eueerereue</l>
        <l>
          <lb />fim.</l>
        <l>
          <lb />lleeie er eene e iu ele ine oeiſeue</l>
        <l>
          <lb />ie ereneileie e eoenieiloenenie</l>
        <l>
          <lb />eiereinies ouiene eſeier re</l>
        <l>
          <lb />ai eoaie e e lien enere lenee iei</l>
        <l>
          <lb />e e eieeerenr oe ei oeoae</l>
        <l>
          <lb />eue l uneaene ne enei eoiſeie</l>
        <l>
          <lb />eoiſee o eit rn e er e en nn d uoa onrene</l>
        <l>
          <lb />ee e ioienieneeneſe eie ieee</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />l en e ene eauienune euoene e deueie</l>
        <l>
          <lb />ene oenrei iae e ne eie dueuieionnaeire</l>
        <pb n="5" />
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />o</l>
        <l>
          <lb />3l</l>
        <l>
          <lb />&amp;ui</l>
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />n</l>
        <l>
          <lb />de</l>
        <l>
          <lb />3</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />.J4</l>
        <l>
          <lb />les troupeaux: LCour ne vous demande auſſi que ce qui</l>
        <l>
          <lb />l’empeſche de ſe vanger librement ſur vous: Donnez</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />luy les Princes &amp; lesbons Magſtrats qui vous protegente</l>
        <l>
          <lb />Donnez-luy la Baſtille qui vous ſert de bouleuart; Elle</l>
        <l>
          <lb />vous rendra le Roy &amp; la Paix. Si vous eſtes mauuais Po</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />litiques faites comme les Paſteurs: Eſgorges vos Princes</l>
        <l>
          <lb />&amp; vos bons Magiſtrats, aſſeurez-vos qu’elle ne man</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />qutra pas de voes eſgorger à ſon tour. Vn aueugle verroit</l>
        <l>
          <lb />clair dans cet affaire.</l>
        <l>
          <lb />Mais pour vous le faire bien entendre: Reſpondez</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />moy, s’il vous plaiſt: A qui ſe doit-on dauantage fier ou</l>
        <l>
          <lb />à celuy qui ſe fe à nous, ou à céluy qui ſe defie de nous</l>
        <l>
          <lb />Sahs doute c’eſt à celuy qui ſe fie à nous. Vous balancez</l>
        <l>
          <lb />à qui vous deuez vous abandonner? A la Cour, ou aux</l>
        <l>
          <lb />Princes. Voyez celuy qui ſe fie à vous ou qui ſe defie de</l>
        <l>
          <lb />vous. Si la Cour ſe defic devous gardez vous bien de vous</l>
        <l>
          <lb />y fier:Si les Princes ſe fient à vous ne doutez point de</l>
        <l>
          <lb />vous mettre eneieremea entre leurs mains.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />La Cour pourauoir ſubjet de ne vous craindre poinr,</l>
        <l>
          <lb />demande que vous eſloigniez vos Princes, que vous eſloi.</l>
        <l>
          <lb />gniez vosbons Magiſtrats pour vous laiſſergouuerner par</l>
        <l>
          <lb />ſes creatures, &amp; que vous mettiez la Baſtille a ſa diſcre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tion: Manifeſtement la Cour ſe defie donc de vous, &amp;</l>
        <l>
          <lb />par conſequent vous deuez vous defier d’elle. Les Prin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ces ne vous demandent rin; Hls conuerſent auec vouss</l>
        <l>
          <lb />Ils viuent auec vousſans armes-ſans condition, ſans pre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />caution. Manifeſtement les Princes ſe fient donc a vous,</l>
        <l>
          <lb />&amp; par conſequent vous auez raiſon de vous fier a eux:</l>
        <l>
          <lb />Ce raiſonnement, Meſſieurs, eſt ſans artiſice comme vous</l>
        <l>
          <lb />oyez bien.</l>
        <l>
          <lb />¬¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />B</l>
        <pb n="6" />
        <l>
          <lb />Au reſte, Meſſieurs, n’apert- pas que la Caurne veut</l>
        <l>
          <lb />point la Paix, puis que lors meſme qu’on en traitte, &amp;</l>
        <l>
          <lb />que vous enuoyez vos Deputez pour la demander, elle</l>
        <l>
          <lb />prat ique ſous main vne ſedition dans Paris pour y faire</l>
        <l>
          <lb />naiſt re de nouueaux empeſchemens. Ou en eſtions nous</l>
        <l>
          <lb />ſi les torcheculs du Palais Royaà ne ſe fuſſent diſſipez par</l>
        <l>
          <lb />leur propre apprehenſion- Voyezqu’a meſme temps que</l>
        <l>
          <lb />la Cour fait publier des Ordonnances dans Paris pour la</l>
        <l>
          <lb />liberté des paſſages du commerce, elle fait publier des</l>
        <l>
          <lb />deffenſes dans tous nos voiſinages pour empeſcher ceux</l>
        <l>
          <lb />qui voudroient tranſporter icydes bſeds, du foin,du bois,</l>
        <l>
          <lb />du vin &amp;c. Oui ſi l’on laiſſe paſſer quelque bateau pour</l>
        <l>
          <lb />vous teſmoigner par ce petit leü̈rre qu’on ne deſire que</l>
        <l>
          <lb />voſtre bien, au lieu de cinquante,ou de cent eſcus qu’il</l>
        <l>
          <lb />auoit couſtumde payer, leMilord Igbi qui tient les paſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſages luy en fait payer mille. Voila le ſujet de la cheré.</l>
        <l>
          <lb />MESSIEVRS, rendcz-vous Politiques, raiſonnez</l>
        <l>
          <lb />pour iuger ſi la Courvaut la paix &amp; le retour du Roy: La</l>
        <l>
          <lb />Cour c’eſt le Roy, naisceluy-la eſt hors de compté, parce</l>
        <l>
          <lb />que perſonne ne luy en veut; c’eſt la Reyne, c’eſt le Ma</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />arin, quoy qu’abſent, c’eſt le Prince Tfomas, c’eſt Ger</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />main, ceſt Montaigu, c’eſt Ondedei- &amp;c. Croyez</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />vou que ceux-la veullent la paix &amp; le retour du Roy:</l>
        <l>
          <lb />-Helas Mſſieurs ils voudroent ce qui eſt contraiire à leur</l>
        <l>
          <lb />fortune: Si l pair eſtoit faite, &amp; ſi le Roy eſtoir à Paris;</l>
        <l>
          <lb />Mazarin, le prince Thomas, Germain, Montaigu, On.</l>
        <l>
          <lb />dedei n’auroient qu’à rirer leurs chauſſes; toutes los eſpe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rances de leur agrandiſſement ſerbient à cul: iln’y a que</l>
        <l>
          <lb />la continuation de la gucrre, &amp; l’ellõignement du Roy,</l>
        <l>
          <lb />qui les pueiſſent faire ſubſiſter. Iugez-vous donc, Med</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />a-¬¬¬¬.</l>
        <pb n="7" />
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />eſ</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />A</l>
        <l>
          <lb />ie</l>
        <l>
          <lb />0</l>
        <l>
          <lb />s</l>
        <l>
          <lb />3ir</l>
        <l>
          <lb />8</l>
        <l>
          <lb />ſieurs, que vous puiſſiez eperet la paix., &amp; le retour du</l>
        <l>
          <lb />Roy, pendant que ces Meſſieurs auront du crcdit en</l>
        <l>
          <lb />Cour: Ie ne penſe pas que vous puiſfſiez ſeulement vous</l>
        <l>
          <lb />l’imaginer. D’ou vient dont, me direz-vous que la Rey</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ne &amp; ces Meſſieurs, font ſemblant de deſirer la paix?</l>
        <l>
          <lb />c’eſt qu’il eſt de leur intereſt de ne paroiſtre point les au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />theurs de la guerre; &amp; que toutes les communes leur</l>
        <l>
          <lb />courroient ſus s’ils ne teſmoignoient du moins en appa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rance qu’ils ne reſpirent que le repos des peuples. Aure?</l>
        <l>
          <lb />ſte la Courn’a iamais paru portée à la paix que lors qu’el</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le s’eſt veuë̈ foible, comme pendant que Monſieur le</l>
        <l>
          <lb />Prince aſſiegeoit ſon armée dans Ville-Neuſue. Mainte</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nant que deure nnsles eſtſonude pendanr l nualuuie de</l>
        <l>
          <lb />ce Prince, la Cour a renuoyé le Deputé́ deS. A. R. ſans</l>
        <l>
          <lb />luy faire aueune reſponſe. Hugez ſi vous pouuez elperer</l>
        <l>
          <lb />cette paix de la  our.</l>
        <l>
          <lb />Que faut-il donc faire pourobliger laCour à̀ nous don</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ner la paix? En voicy deux moyens imfaillibles, ll faut</l>
        <l>
          <lb />affoiblir la Cour, il faut fermer les oreilles, ou ne rece</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uoir pas tout ce qui viendra de la Cour. N’eſperons pas</l>
        <l>
          <lb />la paix pendant que la Cour aura aſſez de force pour l’em</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />peſcher; Ne l’eſperons pas pendant qu’elle iugera par no</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtre ſimplicité à eceuoir aueuglément toutes ſes fourbes,</l>
        <l>
          <lb />que nous neſommes pas en deſſein de luy reſſiſter.</l>
        <l>
          <lb />Que faut-il faire pour affoiblir la Cour? Il faut nous vnir,</l>
        <l>
          <lb />puis que nous pouuons iuger par les efforts qu’elle fait</l>
        <l>
          <lb />pour nous diuiſer, que noſtre vnion eſt ſa perte? Que</l>
        <l>
          <lb />aut-il faire pour fermer les oreilles à tout ce qui viendra</l>
        <l>
          <lb />de la Cour: il faut voir-comme elle nous fait experi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />menter que tous ces procedez ſont fourbes, &amp; qu’apres</l>
        <pb n="8" />
        <l>
          <lb />8</l>
        <l>
          <lb />que ous luy auons donné́ vne choſe ,elle nous en de</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mande vne autre.</l>
        <l>
          <lb />Sinous ſommes bienvnis, &amp; ſi nous ne ſommes plus</l>
        <l>
          <lb />eapables d’eſtre amaſez par les fourbes de la Cour. Que</l>
        <l>
          <lb />peut-elle eſperer - Qu’eſt-ce qu’elle fera? Dans noſtre di</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />iſion meſme la Cour eſtoirt perduë ſi la mialadit de  le</l>
        <l>
          <lb />Prince ne l’euſt ſauué́e: Lors que M. le Prince ſer entit</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rementremis, comme ilcommence desa de ſe bienp</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ter, &amp; que nous-ſerons parfaitement vnis aucc lu, que</l>
        <l>
          <lb />ſera-r’elle. Crbeil, Molun, Laigny ne nous coulteront</l>
        <l>
          <lb />qe’vne iourné́e chacun; Si Turennc s’y veur oppoſet,</l>
        <l>
          <lb />c’eſt que nous demanderons pour le combatre: ourra</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />t’il reſiſter à des trouppes beaucoup plus nombrouſes que</l>
        <l>
          <lb />les ſiennes,&amp; au plus grandCapiaine du monde, au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quel meſme il n’a pûreſiſtet lors qu’il n’auoir que deux</l>
        <l>
          <lb />contre huict mille hommes dans le Faux-bourg S. Anoi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ne: La Cour en cé́t eſtat, pendant noſtre vnion auec</l>
        <l>
          <lb />M. le ’rince, &amp; pendant qu’elle n’aura plus d’eſperance</l>
        <l>
          <lb />ny de nous amuſer, ny de pouuoir nous incommoder, ſe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ra conrraiate à faire de neceſſité vertu, c’eſt à dire, de</l>
        <l>
          <lb />nous donner la paix,&amp; de proceder ſincerement à ſa con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cluſion.</l>
        <l>
          <lb />F N.</l>
        <pb n="9" />
        <l>
          <lb />A</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />1</l>
        <l>
          <lb />uoeu</l>
        <pb n="10" />
        <l>
          <lb />8</l>
        <l>
          <lb />que ous luy auons donné́ vne choſe ,elle nous en de</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mande vne autre.</l>
        <l>
          <lb />Sinous ſommes bienvnis, &amp; ſi nousine ſomes plus</l>
        <l>
          <lb />eapables d’eſtre amuſez par les fourbes de la Cour. Que</l>
        <l>
          <lb />peut-elle eſperer -Qu’eſt-ce qu’elle fera? Dans noſtre di</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />iſion meſme la Cour eſtoirt perduë ſi la maladit de M. le</l>
        <l>
          <lb />Prince ne l’euſtſauue: Lors que M. le Princeſera entit</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />-rement remis, comme il commence desa de ſe bien pol</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ter, &amp; que nous-ſerons parfaitement vnis aucc lu, que</l>
        <l>
          <lb />fe-a-r’elle. Crbeil, Molun, Laigny ne nous coulterontt</l>
        <l>
          <lb />’vne iourné́e chacun: Si Turenne s’y vcur oppoſet,</l>
        <l>
          <lb />c’eſt quo nous demanderons pour le combatre: poua</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />t’il reſiſter à des trouppes beaucoup plus nombrouſes que</l>
        <l>
          <lb />les ſiennes,&amp; au plus grandCapiaine du monde, au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quel meſme il n’a pûreſiſtet lors qu’il n’auoir que deux</l>
        <l>
          <lb />contre huict mille hommes dans le Faux-bourg S. Anoi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ne: La Cour en cé́t eſtar, pendant noſtre vnion auec</l>
        <l>
          <lb />M. le ’rince, &amp; pendant qu’elle n’aura plus d’eſperanoe</l>
        <l>
          <lb />ny de nous amuſer,-ny de pouuoir nous incommoder, ſe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ra conrrainte à faire de noceſſité́ vertu, c’eſt à dire, de</l>
        <l>
          <lb />nous donner la paix,&amp; de proceder ſincerement à ſa co</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cluſion.</l>
        <l>
          <lb />F N.</l>
        <pb n="11" />
        <pb n="12" />
        <l>
          <lb />8</l>
        <l>
          <lb />que ous luy auons donné vne choſe ,elle nous en de</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mande vne autre.</l>
        <l>
          <lb />Sinous ſommes bienvnis, &amp; ſi nous ne ſommes plus</l>
        <l>
          <lb />eapables d’eſtre amuſez par les fourbes de la Cour. Que</l>
        <l>
          <lb />peut-elle eſperer PQu’eſt-ce qu’elle fera ? Dans noſtre di</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />iſion meſme la Cour eſtoit perduë ſi la ialadit de M. le</l>
        <l>
          <lb />Prince ne l’euſtſauuée: Lors que M. le Prince ſera entit</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />-rement remis, conme il commence desa de ſe bien i</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rer, &amp; que nous-ſerons parfaitement vnis auec lu, que</l>
        <l>
          <lb />fera-t’elle. Corbeil, Malun, Laigny ne nous coulteront</l>
        <l>
          <lb />qe’vne iourné́e chacun: Si Turnnc s’y veur oppoſet,</l>
        <l>
          <lb />c’eſt qu nous demanderons pour le combatre: pourta</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tr’il reſiſter à des trouppes beaucoup plus nombrouſes que</l>
        <l>
          <lb />les ſiennes, &amp; au plus grandCapiaine du monade, au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quel meſme il n’a pûreſiſtet lors qu’il n’auoit que deux</l>
        <l>
          <lb />contre huict mille hommes dans le Faux-bourg S. Anci</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ne: La Cour en cé́t eſtar, pendant noſtre vnion auec</l>
        <l>
          <lb />M. le l’rince, &amp; pendant qu’elle n’aura plus d’eſperance</l>
        <l>
          <lb />ny de nous amuſer, ny de pouuoir nous incommoder, ſe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ra conrrainte à faire de neceſſité́ vertu, c’eſt à dire, de</l>
        <l>
          <lb />nous donner la paix,&amp; de proceder ſincerement àſa co</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cluſion.</l>
        <l>
          <lb />FI N</l>
        <pb n="13" />
        <pb n="14" />
        <l>
          <lb />8</l>
        <l>
          <lb />que ous luy auons donné vne choſe ,elle nous en de</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mande vne autre.</l>
        <l>
          <lb />Sinous ſommes bien vnis, &amp; ſi nous’ ne ſommes plus</l>
        <l>
          <lb />eapables d’eſtre amuſez par les fourbes de la Cour. Que</l>
        <l>
          <lb />peut-elle eſperer Qu’eſt-ce qu’elle fera? Dans noſtre di</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />iſion meſme la Coureſtoirt perduë ſi la maladit de M. le</l>
        <l>
          <lb />Prince ne l’euſtſauúe: Lors que M. le Prince ſera entit</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />-rement remis, comme il commence des a de ſe bienpoi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ter, &amp; que nous-ſerons parfaitement vnis aucc lu, que</l>
        <l>
          <lb />fera-r’elle. Corbeil, Molun, Laigny ne nous coultcrout</l>
        <l>
          <lb />e’vne iourné́e chacuu: Si Turenne s’y vcuy oppoſet,</l>
        <l>
          <lb />c’eſt quo nous demanderons pour le combate: poura</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />t’il reſiſter à des trouppes beaucoup plus nombrouſes que</l>
        <l>
          <lb />les ſiennes,&amp; au plus grandCapitaine du monde, au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quel meſme il n’a pûreſiſtet lors qu’il n’auoir que deux</l>
        <l>
          <lb />contre huict mille hommes dans le Faux-bourg S. Anto</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ne: La Cour en cét eſtar, pendant noſtre vnion auec</l>
        <l>
          <lb />M. le l’rince, &amp; pendant qu’elle n’aura plus d’eſperane</l>
        <l>
          <lb />ny de nous amuſer,-ny de pouuoir nous incommoder, ſe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ra contraiate à faire de noceſſité vertu, c’eſt à dire, de</l>
        <l>
          <lb />nous donner la paix,&amp; de proceder ſincerement àſa co</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cluſion.</l>
        <l>
          <lb />EIN.</l>
        <pb n="15" />
        <l>
          <lb />A</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />1</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <pb n="16" />
        <l>
          <lb />3</l>
        <l>
          <lb />ounloruuu nl oue dae ure</l>
        <l>
          <lb />ede eeueen ee eun leoere</l>
        <l>
          <lb />mande vne aue.</l>
        <l>
          <lb />ooeieere e pe ieiee e uene</l>
        <l>
          <lb />li en ereneieie ioi</l>
        <l>
          <lb />eneoe de re ei eeie</l>
        <l>
          <lb />eieei iſe uereni ierineeil</l>
        <l>
          <lb />ee e eieileue e e e ene</l>
        <l>
          <lb />aeie ee eneeeei</l>
        <l>
          <lb />e ee eeien er eoue e oeeee</l>
        <l>
          <lb />e e elee</l>
        <l>
          <lb />eune eiee enenie de</l>
        <l>
          <lb />eienene e e ernee</l>
        <l>
          <lb />ieiaun ien e reoie er ei</l>
        <l>
          <lb />eoeien pe e e eieee</l>
        <l>
          <lb />oiein iel ei e eiele ſe ene</l>
        <l>
          <lb />aunl oa nn ie e re auneſoe e</l>
        <l>
          <lb />e li eoee e eue e e pen;</l>
        <l>
          <lb />aui e e ere eſneeiie</l>
        <l>
          <lb />iue lei iene eonun eoaie ene</l>
        <l>
          <lb />i enoui e e pne de e pe iu ſdnrereueniia</l>
        <l>
          <lb />cluſion.</l>
        <l>
          <lb />E I N</l>
        <pb n="17" />
        <l>
          <lb />..</l>
        <l>
          <lb />A</l>
        <pb n="18" />
        <l>
          <lb />3</l>
        <l>
          <lb />e anrnu dou nu dae etne</l>
        <l>
          <lb />Erdl lieneenrne s ſ ae n denre</l>
        <l>
          <lb />nande vne aure:</l>
        <l>
          <lb />ireiene re eieieoee</l>
        <l>
          <lb />eoeier e oe e ieoie iedee</l>
        <l>
          <lb />ieireeoeie e e ieie</l>
        <l>
          <lb />aieeſi l ee elie lie enen</l>
        <l>
          <lb />ileſieie ie elieie lne</l>
        <l>
          <lb />ei e reie eee</l>
        <l>
          <lb />ae ne e nuie uee ee</l>
        <l>
          <lb />ee e e ueere</l>
        <l>
          <lb />ae e en eue el eene ene</l>
        <l>
          <lb />ienenie nene eaeenſe en lunee</l>
        <l>
          <lb />eie leere neien lene peae</l>
        <l>
          <lb />enee e ſei eieeeie</l>
        <l>
          <lb />eoiedna eiene en ele eie ee</l>
        <l>
          <lb />nel eun di e die eoeaue ere ieree</l>
        <l>
          <lb />e is ene ne ea enreſeieui peoeiere,</l>
        <l>
          <lb />li e ee eie ue eineie</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />V ueiſene ierenui eaie ene</l>
        <l>
          <lb />i nioeine une de e e ſdanreraooe</l>
        <l>
          <lb />cluſion.</l>
        <l>
          <lb />E I N.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>