<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau95_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'antirequête civile.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz" />
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0" />
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=PFpCAAAAcAAJ" />
          <author />
          <title source="Moreau">Antirequête (l) civile.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" when="1649-05-05">5 mai 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page" />
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00716" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49584" />
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
            <repository />
            <idno type="cote" />
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec kraken4.3.13.dev25.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p />
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Publié en réponse à "La requeste civille contre la conclusion de la
          paix." (Moreau n° 3468). D'après Hubert Carrier, texte paru le 5 mai 1649 : date ms. sur
          l'exemplaire de la Bibliothèque Mazarine 4° A 13961-31 : "Le 5. May" (Bibliothèque
          Mazarine, Ms. 4682-1, f. 62 v.).</p>
        <p source="Moreau">95. Antirequête (l') civile. Sans Lieu, 1649, 8 pages, Pauvre réponse à
          la Requête civile contre la conclusion de la paix.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="subject">Anne d'Autriche, 1601-1666, reine de France</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no" />
          <term type="table_of_content" subtype="no" />
          <term type="illustration" subtype="no" />
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_19" source="Moreau">
          <p>Arrivée du prince de Condé à Paris</p>
          <date when="1649-04-16">1649-04-16</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-18" who="AB" />
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1" />
        <lb />L'ANTI-REQVESTE
        <lb />CIVILLE
        <pb n="2" />
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />u</l>
        <l>
          <lb />Q..</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />i.</l>
        <l>
          <lb />E</l>
        <l>
          <lb />!</l>
        <l>
          <lb />. a¬.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />..4</l>
        <l>
          <lb />IE</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />onnno Google</l>
        <pb n="3" />
        <l>
          <lb />et</l>
        <l>
          <lb />y&amp;Pe&amp;</l>
        <l>
          <lb />L’ANTRQEQVESTE</l>
        <l>
          <lb />Crlle.</l>
        <l>
          <lb />V vousſppia nſoles ealomniaturs de ſupprimar</l>
        <l>
          <lb />ua peunieux hibelles, &amp; de nedonner pas at de lu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ne à vas dangues, par leſquelles vous taſchee de deſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dhirr la ueuanon, &amp; tetoir la gloire des plus illuſtres</l>
        <l>
          <lb />Soaeusrsde l’Vuets, de ſoüiller la pourpre de ce gs and</l>
        <l>
          <lb />Mioitre d’Eſtas qui a le mauiment des affaires de F ance</l>
        <l>
          <lb />euneſes main, &amp; de tarnir l’hanneur de la pius ſage &amp;</l>
        <l>
          <lb />plu verueuſe Reinequi a iamais porté Diadeſme, il vous</l>
        <l>
          <lb />aaiuede meſ qu’à ceux qui crachent conre le Ciel,</l>
        <l>
          <lb />ea lur éman etonmbe-ſur eux. Ainſi les iniures &amp;</l>
        <l>
          <lb />lanapocatios, que vous vomiſſtz retoutoent envous</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />naſnes, acconpagoées d’vne honte &amp; d’vne confufion</l>
        <l>
          <lb />ſfiasexemple; Voûs eſtes ſemblables à ces peuples bat</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />bas, quiſaele matin loüent &amp; icmercient le Soleil d</l>
        <l>
          <lb />hi cde la faeuegal-dems fais de leur commuicquer ſa</l>
        <l>
          <lb />lniec, &amp; fur le ſoir, cesingras paur recomoece, luy ti</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ntd eoupde eſches. Lors qua la paix &amp; la tranquilli</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />écoomençoit à eſtte reſtablis dans Paris, vous chantiez</l>
        <l>
          <lb />seans de gloire, &amp; dtsluanges à nos Anges tutelai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />naatensnt qnl l’oot entieet aſſeuree &amp; con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſnôe,s décocheœontse laur teomte millerepro¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />hesbppobes, las qge vousconfideriez que ſi vous</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />irled epo quevous e etes redeuables à la diuinité</l>
        <l>
          <lb />elaeſpd&amp;e à la lohidá de leur iogoent; Oſez-vous</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />n gœde la handieſſeside de qe uon leulement pr</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ecaſareaceae lr aiaé, ils vos ont poré des preiu¬:</l>
        <l>
          <lb />dice, ns emaorsànns Geerux de Paris,  à tout l</l>
        <l>
          <lb />gdela l Quinmu auaûues elalremens!</l>
        <pb n="4" />
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />voir que vous alles comme les enfans de Zebedée gué</l>
        <l>
          <lb />vous ne ſç̧auez ce que vous demandez, ny ce que vous di</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tes; Vous ſouhaitiez la paix, &amp; vous ne voudriez pas que</l>
        <l>
          <lb />l on ſe feuſt ſeruy des moyeas neceſſaires pour la reſtablir;</l>
        <l>
          <lb />Vous blaſmez en voſtre infame Requeſte Ciuille, en pa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ticulier &amp; en general les Deputés de la Conference de</l>
        <l>
          <lb />Ruë̈l; &amp; Noſſeigneurs du Parlement pour ce ſujet, veus</l>
        <l>
          <lb />alleguoz que’ les vn n’eſtudient que leurs propres into</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />reſts, que ceux-là ne s’attachent qu’â la faueur, que les au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />res ſont trop timides, &amp; que tous en general n’ont pas aſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſez de zelle pour le repospublic ny pour le ſeoulagemeit</l>
        <l>
          <lb />du tiers Eſtat.Voſtre reſonnement nous fait croire, ou que</l>
        <l>
          <lb />vous eſtes inſenſez, ou que Dieue vous veut pas faireco</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />goiſtre la verit é́ en puiion de vos crimes: Si voſtre pro</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />poſition eſtoit veritable-nae ſerions-nous pas encore dans</l>
        <l>
          <lb />les meſmes peines &amp; inquietudes que nous eſtions au mois</l>
        <l>
          <lb />de Mars dernier. Pauures aueugles detrompez-vous, &amp;</l>
        <l>
          <lb />ſoyez certains que ces-grans hõ̃mes le ſont employez aucc</l>
        <l>
          <lb />ant de prudence &amp; de paſſionà nous acquerir la paix, qu’ils</l>
        <l>
          <lb />ont fait connoiſtre euidemment qu’ils eſteient les vrays pe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />res de noſtre patie. Et tout ainſi que les peres bienſenſez</l>
        <l>
          <lb />preferet le bien de leurs enaas a leurs prapres interſt,</l>
        <l>
          <lb />qu’auſfi les autres ont mieux reherché la ramquiliré &amp; l’v,</l>
        <l>
          <lb />tilité du public, que non pas leuit tepeos ny leur bieu. pai</l>
        <l>
          <lb />culier.</l>
        <l>
          <lb />Vous vous plaignez qu’ils ont accordez des artiéles qi</l>
        <l>
          <lb />incomnoderoat leut peuple, ie ous reſpouds qu’ils pboar</l>
        <l>
          <lb />roient luy eſtre enouyeux, ſi leR ay, la Reine Mere, &amp; ſen</l>
        <l>
          <lb />Coanſeil n’anoient aſſoez de pteuoyance &amp; de rbonereté</l>
        <l>
          <lb />pour n’exiger des Habitans de Pari, ny du peuple de Frane</l>
        <l>
          <lb />Se, queles deniers quiſoat neceſſaires &amp; qu’ul peuuent fdu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />air ſans beaucoups’incommoder. Vous ne doutoz pasquê</l>
        <l>
          <lb />les frais de la guerre ſont grands &amp; exceſfifs, en ceſte oc</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />caſion on eſt contrainit de demander des ploas grandesſom.</l>
        <l>
          <lb />e par des tailles des impas,que l’onnefer̂tſino</l>
        <l>
          <lb />aui8</l>
        <pb n="5" />
        <l>
          <lb />aions la paix, dont nous eſperons bien teoſt la glorieuſe ioü.</l>
        <l>
          <lb />iſan:e: Les Empires les plus floriſſants ſont tombez dans</l>
        <l>
          <lb />la domination des Ptinces eſtrangers, par l’nmterieur deſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />vnion &amp; la deſobeiſſances des peuples à leurs legiimes</l>
        <l>
          <lb />Souuerains: Si vous iete z les yeux dans l’Empire de Per</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſe &amp; de Conſtantinople, vous trouuere2z que ces peuples</l>
        <l>
          <lb />ſont ombez ſouz la barbare dominatton du grand Sei</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />geur, qui les a contraint de quitter leur vraye religion,</l>
        <l>
          <lb />pour ſuiure l’Alcoran, par ce qu’ils s’eſtoient reuolez con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />re lcurs naturels ſouuerains, &amp; auoient refuſez de leurs pr</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſter ſecours, &amp; de fournir de l’argent, qui eſt le nerf de la</l>
        <l>
          <lb />guerte, pour faire ſubſiſter leuts armées cõtre celles de léuts</l>
        <l>
          <lb />ennemis. Ceſte exemple nous doit faire tirer du ſang de</l>
        <l>
          <lb />veins &amp; contrbuer de tout noſtre cmur aux frais de la</l>
        <l>
          <lb />guerre preſente, afin de. maintenis-touſiours noſtre Roy</l>
        <l>
          <lb />victoieux, &amp; de vlure &amp; mourir ſouz les loix, n’aduoiez.</l>
        <l>
          <lb />vous pas que vous- auez tott de vous plaindre des articles.</l>
        <l>
          <lb />accordees, examinezvn peu l’eſtat preſent des autres Roy</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />aumes de la terre, &amp; vons verrez les peuples y ſupportent</l>
        <l>
          <lb />bien peu des charges&amp; des ſubſides que non pas nous au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ues. Sile Roy deuoit ſuiure la vonté de ſes ſuiects, &amp; re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gner à leurs fantaiſie, il perdroit le itre de Monarque, ainſi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />la France qui eſt la premiete &amp; la plus belle Monarchie qui</l>
        <l>
          <lb />ſoit dans l’Vniuers, ne ſeroit plus vne Monarchie, mais vne</l>
        <l>
          <lb />demornachie. Rentrez dans vous-meſmes, &amp; conſiderez</l>
        <l>
          <lb />que vous n’auez point de raiſonde parler ny deſcrire ſiine</l>
        <l>
          <lb />ſolement, pour rendre voſtre diſcours plus aut étique. Vous</l>
        <l>
          <lb />ſouſtene encore, que Meſſieurs nos Generaux de Paris ont</l>
        <l>
          <lb />eſtés lezez dans c’eſt accommodement, c’eſt ſans raiſon &amp;</l>
        <l>
          <lb />ſans fondemens qu vous tenez ces propos, car bien que</l>
        <l>
          <lb />dans les articles ofh’en ait pas fait vne expreſſe mention,.</l>
        <l>
          <lb />eautmoins ils ne laifſent pas de ioü̈ir de eous les priuileges:</l>
        <l>
          <lb />auniute,charges, dignitez &amp; faueurs du Roy.Oni auroie</l>
        <l>
          <lb />aict tort à leur merite &amp; à leur valeur, ſi l’on auoit couché:</l>
        <l>
          <lb />as eſcipt &amp; ſait vae artile par lequel ils iouiroien des?</l>
        <l>
          <lb />B</l>
        <pb n="6" />
        <l>
          <lb />bonnes graces de ſa Majeſté, les grands perſonnages ſont</l>
        <l>
          <lb />trop recommandables &amp; trop neceſſaires à la Couronne,</l>
        <l>
          <lb />leur courage &amp; leur ſage conduite donnant d’aſſez forts</l>
        <l>
          <lb />mouuements aux cœurs du Roy &amp; de la Reine Mere, pour</l>
        <l>
          <lb />les exciter à les vouloir touſiours honnorer de leur amitié́:</l>
        <l>
          <lb />Mais ô choſe deplorable, vous vous pleignez d’vn ſuiet dõt</l>
        <l>
          <lb />ilsſont ſatisfaits, auez-vous plus de part à leurs iatereſts que</l>
        <l>
          <lb />eux meſmes? peut-eſtre vous eſtes mary den’auoir pas eſté</l>
        <l>
          <lb />deputez à la Conferance, vous deuriez mourir de bõte:nais</l>
        <l>
          <lb />lans doute vous n’en auez point, qu s’il vous reſte quelque</l>
        <l>
          <lb />peu de conſcience, vous confeſſerez ingenuëment que vous</l>
        <l>
          <lb />n’auez point deſuiet de uous plaindre des conuentions des</l>
        <l>
          <lb />articles, vous adiouſtez encore, qu’ils n’ont pas eu-vne re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />compenſe digne de leur merite, auez vous bien la penſée de</l>
        <l>
          <lb />croire que ces grands Heros ſeſoiẽt employez pour voſtrs</l>
        <l>
          <lb />ſoulagement, pour l’entretlen &amp; la conſeruatiõ̃ du cõmerce</l>
        <l>
          <lb />&amp; de l’abondance des viures dans Paris,&amp; enfin pour uous</l>
        <l>
          <lb />remertre en tranquilité, à deſſein de receuoir des sõmes im</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />menſes, leur cœur genereux n’a iamais deſiré auc loyer ny</l>
        <l>
          <lb />ſalaire de leurs peines&amp; rauaux, qu’e l’honneur &amp; la gloire,</l>
        <l>
          <lb />d’auoit bien ſeruy leur patrie: Cette glotieuſe ambition</l>
        <l>
          <lb />leur a fait meſpriſet les hazards, brauer les iniures du tëps.</l>
        <l>
          <lb />La rigueur de l’Hyuer, le fioid, la pluye, la neige, &amp; les au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tres metheores qui toublent l’air, &amp; tauagent nos campa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gnes en cette coniecture, comme par vne Antiperiſtaſe fai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſoient boüilhir leur ſang dans leur veine, &amp; eſchauffent da.</l>
        <l>
          <lb />uantage leur ceur, les Alexandre, les Ceſar, les Pompée,</l>
        <l>
          <lb />les Scipion, &amp; tout ce qu’il y a eu dans l’antiquité d’honne</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtes gens ne ſont rien en comparaiſon de nos inuincibles</l>
        <l>
          <lb />Adlethes qui vous ſont fort redeualhes du peu d’hon.</l>
        <l>
          <lb />neur que vous leur rendez, lors que vous faites leurs eſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pées mercenaires; Cét excés d’ingratitude que vous teſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />moignez auoir dans voſtre ame, eſt vne marque trop ſoffi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſante de voſtre mauuais naturel, qui vous porte à n’eſpar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gner point la renommée de Monſieur le Cardinal Ma¬:</l>
        <pb n="7" />
        <l>
          <lb />n, Veus deuriez auoir eſgard au rangqu’il tient en la msl</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſon de Dieu, &amp; auſeruice qu’il rend à la Frane; Cependant</l>
        <l>
          <lb />que vous eſles en repes ou bien parmy les pots; Ce grand</l>
        <l>
          <lb />genie eſt enfoncé dans vn extreme ſoing qu’il a de treuuet</l>
        <l>
          <lb />les moyens de faire vne paix auſſi honorable qu’aduanta</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />geuſe pout cét Empire; Vous l’aceuſez de concuſſion, de</l>
        <l>
          <lb />peculat, de trahiſon, &amp; le rendez coupable desſept peche</l>
        <l>
          <lb />mortels. Si ſon ame eſtoit noircie de ces imperfections,</l>
        <l>
          <lb />Rome ne l’auroit pas mis au rang de ſes Cardinaux, le</l>
        <l>
          <lb />grand Armand de Richehieu d’heureuſe mendoire ne l’au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />roit pas atriré auprés de ſa perſonne, &amp; Louis le Iuiſte n’au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />roit pas voulu entendre ſes oracles&amp; ſes conſeils, en v</l>
        <l>
          <lb />mot, ſic egrand Miniſtre d’Eſtat eut eu la moindre appa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rence du vice, la Cour, la France &amp; tous nos Princes ne</l>
        <l>
          <lb />l’auroient pas veu de ſi bonil,ny n’auroient pas eu en luy</l>
        <l>
          <lb />vne ſi grande confiance: Et la Reine Regente Mere du</l>
        <l>
          <lb />Roy, auroit bien ſçeu trouuer lemoyen de le remercier:</l>
        <l>
          <lb />Certainement voſtre condition eſt lamentable autant</l>
        <l>
          <lb />qu’elle ſemble inſolente, vous n’eſtiez pas contans de vous</l>
        <l>
          <lb />enprendre aux Mortiers, aux pourpres,uais encore à la</l>
        <l>
          <lb />Couronne de ſa Maieſteé, &amp; Regente en cé Royaume!</l>
        <l>
          <lb />Vous blaſmez laReine Mere du Roy, de peu de conduite</l>
        <l>
          <lb />dans les affairas d’Eſtat, &amp; de peu d’affe ction pour ſes peu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ples; N’apprehendez- vous poinst que Dieu vous puniſſe à</l>
        <l>
          <lb />cauſe de ce blaſpheme, vous tancez éette grande Semira</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mis de pareſſe, &amp; cette vaillante Amazone de peu d’ambi</l>
        <l>
          <lb />ion &amp; de zelle pour le bien deſes Suiets; Sçacbez que dee</l>
        <l>
          <lb />puisle Regne de Pharamond iuſques à celnyde noſtre ieu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ne Monarque, vous ne trouuerez point ancune Reine Me..</l>
        <l>
          <lb />re du Roy, qui ayt eu tant dé zele pour la conſeruarion de</l>
        <l>
          <lb />ſes Eſtats, tant de paſſion pour le bien de ſon peuple, auoit</l>
        <l>
          <lb />tant deſoing de bien eſleuer, &amp; faire inſtruire ſon Fils, ſon</l>
        <l>
          <lb />Seigneur, &amp; ſonRoy, comme noſtre tres-vertueuſe &amp; tres</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />age Princeſſe Mere de noſlre ieune Monarque? A-t’on ia</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ais veu Reinae Regeate en France ausir de ſi violes</l>
        <pb n="8" />
        <l>
          <lb />deſirs pout l’aceroiſſement de la FPrance, &amp; faire de i pu¬.</l>
        <l>
          <lb />ſants efforts contre meſme ſon propre ſang pour mainte</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nir la gloite du ſceptre François; Et a. t’on iamais veu Rei..</l>
        <l>
          <lb />ne dans l’Vniuers qui ait mieux fait obſeruer la Iluſtice di</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtributiue &amp; commutatiue dans ſes Eſtats, ſes veilles, ſee</l>
        <l>
          <lb />ennuys, ſes peines &amp; trauaux, confirment cet adage du</l>
        <l>
          <lb />Poëte,</l>
        <l>
          <lb />Si ſees qoantums vales diades itorens,.</l>
        <l>
          <lb />Malles Ssyſiphei lapidis eſſe res.</l>
        <l>
          <lb />E i’aſe dins que Syiphe peut auoir de l’accouſtumance</l>
        <l>
          <lb />dans ſon trauail, mais noſtre grande Reine n’en peut poins</l>
        <l>
          <lb />auoir dans le ſien, parcee que tous les iouts il change d’eſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pece &amp; de ſorme;j Apprenez donc malheureux Therſises à.</l>
        <l>
          <lb />commender à votre langue, &amp;de ae juger point des affai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />res d’Eſtat., dont à peines vous coguoiſſez la ſuperficie o</l>
        <l>
          <lb />le pratexte; Sivoſtre eſrit eſtoit capable de penetrer dans</l>
        <l>
          <lb />les ſecrets myſteres de la. Cour, vous auriez en adiration</l>
        <l>
          <lb />les illuſtres perſonnes dont vous parle à voſtre phanteſie</l>
        <l>
          <lb />mais parce que voſtre eſprit. n’eſt pas plus releué que vo</l>
        <l>
          <lb />ſtre condition, &amp; que vous eſtes autant ignoraat que vous</l>
        <l>
          <lb />etes diſcoureur, de là vient que vous les auez autant à meſ¬:</l>
        <l>
          <lb />pris que vous deurieauois pour elles d’honneur &amp; de reſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pect. Ariſtote n’a iamais arleé que quand il a dit, oaons iga</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rans facile concludot, &amp; en vnautre enudroit, Qi pano dlad.</l>
        <l>
          <lb />caſ fasile reſoloit, en cette conjonture voftre façon de faire</l>
        <l>
          <lb />&amp; de patler, confirmens ſon docte raiſonnement; lIl vaut:</l>
        <l>
          <lb />mieux tad que iamais ſe repentir, ſeruez-vous donc de:</l>
        <l>
          <lb />mon couſei,ûi nous ae voulez perir dans voſtre enteu..</l>
        <l>
          <lb />IN.</l>
        <pb n="9" />
        <pb n="10" />
        <l>
          <lb />deſirs pout l’aceroiſſement de la FPrance, &amp; faire de ſi pu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſants effors contre meſme ſon propre ſang pour mainte¬.</l>
        <l>
          <lb />nir la gloite du ſceptre François; Et a t’on iamais veu Rei</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ne dans l’Vniuers qui ait mieux fait obſeruer la luſtice di</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtcibutiue &amp; commutatiue dans ſes Eſtats, ſes veilles, ſés</l>
        <l>
          <lb />ennuys, ſes peines &amp; trauaux, confirment cet adage du</l>
        <l>
          <lb />Poëte,</l>
        <l>
          <lb />Si ſevres qoantums valet diades niterens,.</l>
        <l>
          <lb />Malles syſiphei lapidis eſſe res.</l>
        <l>
          <lb />E i’aſe dires qué Syipue peut auoit de l’aceouſumnee</l>
        <l>
          <lb />dans ſon trauail, mais noſtre grande Reine n’en peut point</l>
        <l>
          <lb />auoir dans le ſien, parce que tous les iouts il change d’eſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pece &amp; de ſorme; Apprenez donc malhereux Therſises à</l>
        <l>
          <lb />commender à votre langue, &amp;ode nae juger point des affai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />res d’Eſtat., dont à peimes vous cogooiſſez la ſuperficie ou</l>
        <l>
          <lb />le prtexe; Sivoſtre eſarit eſtoit capable de penetres dans</l>
        <l>
          <lb />les ſecrets myſteres de la.Cour, vous auriez en admiration</l>
        <l>
          <lb />les illuſtres perſonnes dont vous parlez à voſtre phanteſie,</l>
        <l>
          <lb />mais parce que voſtre eſprit. n’eſt pas plus releué que vo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtre condition, &amp; quevous eſtes autant ignorant que vous</l>
        <l>
          <lb />eſtes diſcoureur, de là vient que vous les auez autant à nmeſ¬:</l>
        <l>
          <lb />pris que vous deurieauoir pour elles d’hanncur &amp; de reſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pet. Ariſtote n’a iamais arleé que quand il a dit, omls iga</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rans facile conclud, &amp; en vnautre endroit, Qi parn ldd</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />eai faeile reſolois, en cette conjonture voſtre façon de faire</l>
        <l>
          <lb />&amp; de patler, confirment, ſon dote raiſonnement; Il vauz</l>
        <l>
          <lb />mieux tad que iamais ſe repentir, ſeruez-vous donc de:</l>
        <l>
          <lb />mn conſeil,ûi vous ne voulez perir das voſtre enteu.</l>
        <l>
          <lb />FIN.</l>
        <pb n="11" />
        <pb n="12" />
        <l>
          <lb />deſirs pot l’aceroiſſement de la Ptance, &amp; faire de ſi pul</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſants efforts contre meſme ſon propre ſang pour mainte</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nir la gloite du ſceptre François; Et a t’on iamais veu Rei.</l>
        <l>
          <lb />ne dans l’Vniuers qui ait mieux fait obſeruer la Iuſtice di</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtributiue &amp; commutatiue dans ſes Eſtats, ſes veilles, ſes</l>
        <l>
          <lb />ennuys, ſes peines &amp; rauaux, confirment cet adage du</l>
        <l>
          <lb />Poëte,</l>
        <l>
          <lb />Si ſcives qoantun vales diadems mitren,</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Malles syſiphoel lupidis eſſe reus.</l>
        <l>
          <lb />E i’eſe dire que Syſiphme peut auoir de l’accouſumance</l>
        <l>
          <lb />dans ſon trauail, mais noſtre grande Reine n’en peut point</l>
        <l>
          <lb />auoir dans le ſien, parce que tous les iours il change d’eſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pece &amp; de forme; Apprenez done malheureux Therſises à</l>
        <l>
          <lb />commender à votre langue, &amp;de ac juger point des affai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />res d’Eſtat., don à peines vous coguoiſſez la ſuperficie ou</l>
        <l>
          <lb />le pratexte; Sioſtre eſprit eſtoit capable de penetres dans</l>
        <l>
          <lb />les ſecrets myſteres de la Cour, vous auriez en admiration</l>
        <l>
          <lb />les illuſtres perſonnes dont vous parle à voſtre phanteſie,</l>
        <l>
          <lb />mais parce que voſtre eſprit. n’eſt pas plus releué que vo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtre conditieon, &amp; que vous eſtes autant ignorant que vous</l>
        <l>
          <lb />eſtes diſcoureur, de là vient que vous les auez autant à meſ¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pris que vous deurieauoir pour elles d’honneut &amp; de reſa</l>
        <l>
          <lb />pet. Ariſtote n’a iamais parle que quand il a dit, oomls iga</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rans faeile comeladn, &amp; en vnutre endroit,Qi pars ad</l>
        <l>
          <lb />eat fasile reſoloit, en cette conjonture voftre façon de faire</l>
        <l>
          <lb />&amp; de patler, confirmen ſon docte raiſonnement; lIl vauz</l>
        <l>
          <lb />mieux tatd que iamais ſe repentir, ſeruez-vous donc de:</l>
        <l>
          <lb />mn couſeilûi nous ae voulez perir dans voſtre eeus...</l>
        <l>
          <lb />3</l>
        <l>
          <lb />RIN.</l>
        <pb n="13" />
        <pb n="14" />
        <l>
          <lb />deſirs pout l’aceroiſſement de la FPrance, &amp; faire de i pu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſants effors contre meſme ſon propre ſang pour mainte</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nir la gloite du ſceptre Franç̧ois; Et a t’on iamais veu Rei</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ne dans l’Vniuers qui ait mieux fait obſeruer la Iluſtice di</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtcibutiue &amp; commutatiuse dans ſes Eſtats, ſes veilles, ſes</l>
        <l>
          <lb />ennuys, ſes peines &amp; trauaux, confirment cet adage du</l>
        <l>
          <lb />Poëte,</l>
        <l>
          <lb />Si ſeres quatum vales diademsa mitorens,.</l>
        <l>
          <lb />Malles syſiphei laupidis eſſe reus.</l>
        <l>
          <lb />E i’aſe dirs que Syipue peut auoirt de l’accouſummee</l>
        <l>
          <lb />dans ſon trauail, mais noſtre grande Reine n’en peut points</l>
        <l>
          <lb />auoir dans le ſien, parce que tous les iours ild change d’eſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pece &amp; de ſorme; Apprenez donc malheureux Therſises à</l>
        <l>
          <lb />commemder à votre langue, &amp;de ae juger point des affai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tes d’Eſtat., dont à peines vous coguoiſſez la ſuperficie ou</l>
        <l>
          <lb />le pratexte; Sivoſtre eſrit eſtoit capable de penetrer dans</l>
        <l>
          <lb />les ſecrets myſteres de la Coar, vous auriez en adiration</l>
        <l>
          <lb />les illuſtres perſonnes don vous parlex à voſtre phanteſie,</l>
        <l>
          <lb />mais parce que voſtre eſprit. n’eſt ps plus releué que vo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtre condition, &amp; que vouseſtes autant ignorant que vous</l>
        <l>
          <lb />eſtes diſcoureur, de là vient que vous les auez autant à meſ¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pris que vous deurieauoir pour elles d’hooneur &amp; de reſa</l>
        <l>
          <lb />pet. Ariſtote n’a iamais parleé que quand il a dir, oaons ignm</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rans facile concldn &amp; en vnautre endroit, Qui pars ludl</l>
        <l>
          <lb />cat facile reſoluit, en cette conjonture voſtre faç̧on de faire</l>
        <l>
          <lb />&amp; de patler, confirment ſon docte raiſonnement; Il vaur</l>
        <l>
          <lb />mieux tad que iamais ſe repentir, ſeruez-vous done de:</l>
        <l>
          <lb />man conſeilſi ous ae voulez perir dans voſtre etteus..</l>
        <l>
          <lb />RIN.</l>
        <pb n="15" />
        <pb n="16" />
        <l>
          <lb />deſirs put l’aceroiſſement de la FPrance, &amp; faire de ſi pul</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſants effors conre meſme ſon propre ſang pour mainte</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nir la gloite du ſceptre François; Et a t’on iamais veu Rei.</l>
        <l>
          <lb />ne dans l’Vniuers qui ait mieux fait obſeruer la luſtice di</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtcibutiue &amp; commutatiue dans ſes Eſtats, ſes veilles, ſés</l>
        <l>
          <lb />ennuys, ſes peines &amp; rauaux, confirment cet adage du</l>
        <l>
          <lb />Poëte,</l>
        <l>
          <lb />Si ſeves quataum valet diadems miterens,.</l>
        <l>
          <lb />lalles syſiphei lapidis eſſe reus.</l>
        <l>
          <lb />E i’ate dine qué yiphe peut ausir de l’accouſlumancé</l>
        <l>
          <lb />dans ſon trauail, mais noſtre grande Reine n’en peut points</l>
        <l>
          <lb />auoir dans le ſien, parce que tous les iours il change d’eſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pece &amp; de ſorme; Apprenez done malheureux Therſises à</l>
        <l>
          <lb />commender àvotre langue, &amp;de ae juger point des affai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tes d’Eſtat., dont à peines vous cogooiſſez la ſuperficie ou</l>
        <l>
          <lb />le pratexte; Sioſtre eſrit eſtoit capable de penetres dans</l>
        <l>
          <lb />les ſecrets myſteres de la Cour, vous auriez en admiration</l>
        <l>
          <lb />les illuſtres perſonnes dont vous parlex à voſtre phanteſie,</l>
        <l>
          <lb />mais parce que voſtre eſprit. n’eſt pas plus releué que vo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtre condition, &amp; que vous eſtes autant ignorant que vous</l>
        <l>
          <lb />eſtes diſcoureur, de là vient que vous les auez autant à meſ¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pris que vous deurieauoir pour elles d’hanneur &amp; de reſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pect. Ariſtote n’a iamais arleé que quand il a dir, onls iga</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rans facile concludo, &amp; en vnautre endroit, Qi parus ld.</l>
        <l>
          <lb />eat facile reſolois, en cette conjonture voſtre façon de faire</l>
        <l>
          <lb />&amp; de patler, confirment ſon docte raiſonnement ;Il vaut</l>
        <l>
          <lb />mieux tad que iamais ſe repentir, ſeruez-vous donc de:</l>
        <l>
          <lb />mon conſeil,ûi yous ae voulez perir das voſtre ereu.</l>
        <l>
          <lb />i</l>
        <l>
          <lb />FIN.</l>
        <pb n="17" />
        <pb n="18" />
        <l>
          <lb />deſirs pout l’aceroiſſement de la France, &amp; faire de ſi pu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſants efforts cotre meſme ſon propre ſang pour mainte</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nir la gloire du ſceptte François; Et a t’on iamais veu Rei</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ne dans l’Vniuers qui ait mieux fait obſeruer la luſtice di</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſteibutiue &amp; commutatiue dans ſes Eſtats, ſes veilles, ſés</l>
        <l>
          <lb />ennuys, ſes peines &amp; trauaux, confirment cét adage du</l>
        <l>
          <lb />Poëte,</l>
        <l>
          <lb />Si ſcves quataunms vales diades miſorens,</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lalles syſiphei lpidis eſſe res.</l>
        <l>
          <lb />i’oſe dire que Syſiphe peut auoir de l’accouſtumanmce</l>
        <l>
          <lb />dans ſon trauail, mais noſtre grande Reine n’en peu point</l>
        <l>
          <lb />auoir dans le ſien, paree que tous les iours il change d’eſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pece &amp; de ſorme; Apprenez donc malheureux Therſises à</l>
        <l>
          <lb />commender à̀ voſtre langue, &amp;de ae juger point des affai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />res d’Eſtat., dont à peines uvous cogooiſſez la ſuperficie ou</l>
        <l>
          <lb />le prtexte; Sivoſtre eſrit eſtoir capable de penetrers dans</l>
        <l>
          <lb />les ſecrets myſteres de la Cour, vous auriez en admiration</l>
        <l>
          <lb />les illuſtres perſonnes dont vous parlez à voſtre phanteſie,</l>
        <l>
          <lb />mais parce que roſtre eſprit. n’eſt pas plus releué que vo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtre condition, &amp; que vous eſtes autan ignorant que vous</l>
        <l>
          <lb />eſtes diſcoureur, de là vient que vous les auez autant à meſ¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pris que vous deurieauoir pour elles d’honneur &amp; de reſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pet. Ariſtote n’a iaais parle que quand il a dit, oos ig</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rans faeile conclud, &amp; en vnautre endroit,Qui para ladi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />eat facile reſoloi, en cette conjonture voſtre faç̧on de faire</l>
        <l>
          <lb />&amp; de patler, confirment ſon dote raiſonnement; ll vaut.</l>
        <l>
          <lb />mieux tad que iamais ſe repentir, ſeruez-vous done de:</l>
        <l>
          <lb />mon conſeil,ûi vous ae voulez perir dans voſtre ereu.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />j</l>
        <l>
          <lb />FEIN.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>