<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau90_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'antigazette de Flandre contre ceux qui blâment la garde
          qui se fait à Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz" />
        <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0" />
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://www.google.fr/books/edition/L_antigazette_de_Flandre/ws88AAAAcAAJ" />
          <author role="alleged_author" ref="isni:0000000000073542">
            <persName>
              <forename>F. de</forename>
              <surname>Cheffault</surname>
              <addName type="pseudonyme">Coeur Affranchi</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Antigazette (l') de Flandre contre ceux qui blâment la garde qui se
            fait à Paris.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:000000038598758X" xml:id="IL_SevestreLouis.xml">
            <persName>
              <forename>Louis</forename>
              <surname>Sevestre</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8" />
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00711" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49578" />
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository />
            <idno type="cote">SJ IF 247/194, 11</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec kraken4.3.13.dev25.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p />
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Antonomaz">Il s'agit d'une réfutation polémique de la gazette de Hollande
          accusant la France de retenir son roi captif. "Je ne veux pas te repartir en vers
          burlesques, mais avec l'ordre et la raison [...]" (p. 3). Le document se clot par ce
          huitain "sur la devise de l'Autheur": "Au nom tourné́ manque un E &amp; vne S,/ Tout à
          deſein ne voulant en ce lieu/Retenir l'ES qui n’appartient qu’à Dieu,/Ainsi le nom
          deffaut, je le confesse,/ Mais defaillant pour un si bon effet,/ N’est il pas vray qu’il
          est en ſa foibleſſe:/Bien plus parfait, que s’il eſtoit parfait."</p>
        <p source="Mazarine">À la fin : "Sur la devise de l'auteur : Coeur afranchi", suivi d'un
          septain commenc̜ant par : "Au nom tourné manque un E &amp; une S, ...". Attribuée par
          Moreau à un certain François Fauchère, puis par Cioranescu à F. de Cheffaul.</p>
        <p source="Moreau">90. Antigazette (l') de Flandre contre ceux qui blâment la garde qui se
          fait à Paris. Paris, Louis Sévestre, 1651, 8 pages. L’auteur avait, pour devise, ces mots
          : Cœur affranchi. Il nous apprend, dans un huitain assez ridicule, que c’était son nom
          tourné, moins un e et un s, « Ne voulant, en ce lieu, Retenir l’e s qui n’appartient qu’à
          Dieu. Ainsi le nom défaut, je le confesse. » J'ai, de ce plat écrivain, une autre pièce
          intitulée : Discours adressé aux soldats françois , etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="genre">nouvelles</term>
          <term type="subject" />
          <term type="handwritten_note" subtype="no" />
          <term type="table_of_content" subtype="no" />
          <term type="illustration" subtype="no" />
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_48" source="Moreau">
          <p>Arrêt du parlement contre le cardinal Mazarin</p>
          <date when="1651-03-11">1651-03-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-31" who="KA" />
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1" />
        <lb />7
        <lb />L’ANTIGAZETTE
        <lb />DE FLANDRE.
        <lb />CONTRE CEVX QVIBLAS.
        <lb />ment la Garde qui ſe faict
        <lb />An
        <lb />eodeieiſeeeen
        <lb />’epſ
        <lb />e
        <lb />A PARIS,
        <lb />Chez LOVIS SEVESTRE, rué du Meurier,
        <lb />prez ſainct Nicolas du Chardonnet.
        <pb n="2" />
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />...¬¬-4¬¬¬¬¬¬-.¬¬¬¬¬¬.</l>
        <l>
          <lb />...</l>
        <pb n="3" />
        <l>
          <lb />T</l>
        <l>
          <lb />TV</l>
        <l>
          <lb />a a , aaaa,</l>
        <l>
          <lb />7  T e E</l>
        <l>
          <lb />AA IN 1 I- A   I l E</l>
        <l>
          <lb />4</l>
        <l>
          <lb />E</l>
        <l>
          <lb />DE FLANDRE,</l>
        <l>
          <lb />H H</l>
        <l>
          <lb />CONTE   r rt D</l>
        <l>
          <lb />1 4</l>
        <l>
          <lb />NE CEVX QVI BLASMENT LA</l>
        <l>
          <lb />Garde qui ſe fait à Paris.</l>
        <l>
          <lb />J ¬ V</l>
        <l>
          <lb />V te trompe, gros Flaman, auee ta Gazette</l>
        <l>
          <lb />eſtourdie, &amp; tu veux auſſi tromper les autres,</l>
        <l>
          <lb />diſant, Que nous tenons noſtre Roycapti l</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mais Royde France nla eſté plus libre que ’et</l>
        <l>
          <lb />auiourd’huy LOVIS XIIII. Iamais la France</l>
        <l>
          <lb />n’a tant aymé aucun de ſes Roys comme i</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le eſtportée d’vn amour paſſonne vers cefuy.</l>
        <l>
          <lb />y, lamais aucun peuple ne fut plus rauy, pluis</l>
        <l>
          <lb />conſtant ny plus content aupres de ſonPrine</l>
        <l>
          <lb />ae ns e eeur paa reparit eh vers pnrleſioues rnuis nuee isre</l>
        <l>
          <lb />de &amp;elp raiſonqui re ſéra voir ſs ru n eſi ptur’luns de eour ſenrinmen</l>
        <l>
          <lb />pu poſſible enyuré de biere, que ce que ſauaiee eſi uerilale vor</l>
        <l>
          <lb />dr ouis run poinr naous per ſuauer u euuieois vn enuiant qusenoui</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ons auoir eſle enroifille puar v Aſpie, eloit iore ailos unr</l>
        <l>
          <lb />pne len deſuoeſloppa Cee reher ut ſi adroit que il onre pe aie</l>
        <l>
          <lb />Sepent ſans tonehes ce penit corp ainſs eu ae d l’ie nſeinre</l>
        <l>
          <lb />nt le mal qus lemironoi f ſauuede ieus pas ſon inn oeen</l>
        <l>
          <lb />es t la man adroire qui fit ce beau coup luy donna la loere</l>
        <l>
          <lb />auns quilypit parde’Aehe iant au Ser pent euſt ſermuie ſee</l>
        <l>
          <lb />eu groſſiers tirer quat &amp; quat à cét autre obier, mais il audro</l>
        <l>
          <lb />re un Flanman puires e plus que prn ne rmirn pour le enron</l>
        <l>
          <lb />&amp; poudire que l’Archer luy vouloit emnpeſcher Ia llered</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />re  l’ eampnne &amp;e d aler pt iont o le oerpenu de renoir enu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lepnſ Qn iloenore pas que eet niral eit un ſ reni nmanouis enore</l>
        <l>
          <lb />e aunres qul eet le ſfmbole de la puſe &amp; qui ſeait d eu ipee</l>
        <l>
          <lb />reſaire lennmble &amp; le donn en euehans ſon poiſlon noreie</l>
        <l>
          <lb />peneſurnous au enſan luſrenoppelei dienluuie ſ dea is</l>
        <l>
          <lb />pnmlens len fi ſoncoup deiay ſius nos prermiers plreons et e</l>
        <l>
          <lb />len, que d ſtre &amp; xnir au mondle. ereile en eſtourei deou er</l>
        <l>
          <lb />ſneirceao ln nſeanus de i aocoon irere de cColronle d ltet e</l>
        <l>
          <lb />nrs eono elopoe es leng le orandld l’ilonre our enlao oui</l>
        <l>
          <lb />ſre en nus is gotons &amp;e aeu reneonre diuns ſoun dilemnilnn ore</l>
        <l>
          <lb />leoent mſs eni auieni vui Duaeon lui de preſdeuite pomrnlidoie</l>
        <l>
          <lb />leiſr t e rſle nuouueain ne qeiaſie ninue quunoie u lnren ſe pent</l>
        <l>
          <lb />en accoucher.</l>
        <l>
          <lb />A ii</l>
        <pb n="4" />
        <l>
          <lb />¬¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Voyla des exemples à ſuffir pour monſter Qu’il faut auoirleil</l>
        <l>
          <lb />ſur de tels Enfans qui ſont embraſſaz par des Serpes, c’eſt adire</l>
        <l>
          <lb />par des Eſprits artificiels qui s’en veulent gorger &amp; en tirer toute</l>
        <l>
          <lb />la ſubſiſtance ſous pretexte de douçeur &amp; damiié, Il faudroitiq</l>
        <l>
          <lb />dire vn mot de leurs ſifflemens, mais auant que d’en venir la, paſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſons à quelques autres conſiderations</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />L’on trouue dans les Metamorphoſes, que le Soleil déuintle</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />fois eſpris des rares beaute de Eeucothoé. Que pour elle ils’ab:</l>
        <l>
          <lb />ſentoit des autres lieux ou ſa viſite eſtoit neceſſaire, iuſques à ſouf</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />frir des plaintes pour ce ſujet: Et enfin qu’il tranſmua cette Ma</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtreſſe dans l’arbre qui porte l’encens. Pour en faire l’applicatiom,ie</l>
        <l>
          <lb />dis que les Roys ſont des pourtraicts viuans de ce bel Are, &amp; eux</l>
        <l>
          <lb />meſmes, comme dit vn Ancien, font l’amour aux Villes &amp; aux Pla</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ces qu’ils affectionnent. Les Roys de France ont touſiours ayméla</l>
        <l>
          <lb />Ville de Paris; mais en récompenſe, Paris eſt comme fondu &amp;</l>
        <l>
          <lb />transſormé en Encens, c’eſt à dire en adoration &amp; en reſpet pous</l>
        <l>
          <lb />leurs volontés Souueraines, Et certes, il doit bien aymer ceſtuy-</l>
        <l>
          <lb />auec paſlion, puis qu’il eſt né &amp; donné de Dieu comme par mira</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cle, N’ayant pas en moy les graces qui ſont neceſſaires pouren ap</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />procer, ie ne laiſſe pas de participer à la lumiere qui en eſt reſpan</l>
        <l>
          <lb />due: Le Soleil deſdaignant d’cntrér en des bas lieux, s’y fait ſentit</l>
        <l>
          <lb />par la force de ſes influances, &amp; ie prendo plaiſir d’entendre ceu q</l>
        <l>
          <lb />nous rapportent que ce Prince doit eſtre vn iour comme Iabrege</l>
        <l>
          <lb />des perſections Royalles, par les indices &amp; les ſignes qu’il en deſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />couure Quelques vns auſſi me ſembleroient n’auoir pas tort, s’ils</l>
        <l>
          <lb />entroient dans cette eſperance, qu’il eſt pour rendre vn iour de</l>
        <l>
          <lb />graneds ſeruices à toute la Chreſtienteé. Vous me pourriez dire que</l>
        <l>
          <lb />Ie ſont des ſecrets que Dieu reſerue à ſa Prouidence, &amp; qu’il n’eſt</l>
        <l>
          <lb />pas permis aux hommes de les penetrer. Toutefois la bonté ſu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />preſme nous fait quelquefois entre voir des choſes caché́es dedans</l>
        <l>
          <lb />I’aduenir, afin d’y mieux preparer nos deuotions: Ceux quiont leu</l>
        <l>
          <lb />le liure des Roys dedans la Bible, y ont auſſi deu admirer la men</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tion frequente quis’y fait de la Fleur de Lys, &amp; ce que depuis en</l>
        <l>
          <lb />ont eſcrit de grands Interprettes en faueur d’vn Roy de France.</l>
        <l>
          <lb />Ceux auſſi qui n’ignorent pas l’Hiſtoire des Turcs, pourront teſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />moigner que cette nation apprehende entr’autres choſes vn Roy</l>
        <l>
          <lb />François, mais ſoubs le nom de GA LLVS comme d’vn Oyſeau</l>
        <l>
          <lb />qui ſe doit eſclorre, &amp; qui doit aunoncer l’heure derniere &amp; fatale.</l>
        <l>
          <lb />des vſurpations qu’ils ont faites. Et puis encore on ſe ſouuiendra</l>
        <l>
          <lb />d’vne Pomme Rouge que doit prẽdré vn Monarque François, auec</l>
        <l>
          <lb />laquelle il deſtruira l’Empire des Turcs. I’aduouë que l’on aurous</l>
        <l>
          <lb />mauuaiſe grace de vouloir preſcrire &amp; monſtrer au doigt celuy des</l>
        <l>
          <lb />noſtres, que le grand Dieu des Armées a deſtinépour cette atol</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Mais</l>
        <pb n="5" />
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />Maisſi e’et notre Rey meſmne qui nous le monſtre par ſon No</l>
        <l>
          <lb />propre, quelqu’vn pourroit il cenſurer l’obſeruauon qui en eſt icy</l>
        <l>
          <lb />faicte? En voicy les termes.</l>
        <l>
          <lb />Ladouus Borbonnius Decmus quaris,</l>
        <l>
          <lb />I, ſub quo obruendus TTurca, domi incluſus,</l>
        <l>
          <lb />Mars, qeo dauce, vrbs Sion ſab diuino cltu: C’eſt à dire,</l>
        <l>
          <lb />Allez à la bonne heure comme vn ſecond Mars Dieu des batail</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />les, ſous qui le grand Turc, enfermé dans ſon Scrrail doit perdre la</l>
        <l>
          <lb />vie, &amp; ſoubs la conduitte duquel, Heruſalen doit eſtre reſtabe</l>
        <l>
          <lb />en l’adoration du vray Dieu.</l>
        <l>
          <lb />C’eſte verſion de lettres n’eſtant point forcé́e, &amp; n’y ayant rien</l>
        <l>
          <lb />d’obmis ny de changeé, touſiours eſt il vray, ſelon Platon, que la</l>
        <l>
          <lb />ſcience des noms n’eſt ny petite ny meſpriſable, Mais il ſutfit de</l>
        <l>
          <lb />rapporter la choſe ainſi qu’elle eſt, ſans l’approfondir d’auantage.</l>
        <l>
          <lb />Le miel eſt doux deſa nature, mais il le faut gouſter legerement,</l>
        <l>
          <lb />&amp; pour rendre vne curioſité plus agreable, il y faut moins d’inter</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pretation.</l>
        <l>
          <lb />Or dans la ſuitte de ce diſcours, ie tiens pour choſe aſſeurée que</l>
        <l>
          <lb />l’on ne ſç̧auroit trop aymer ny trop cherir vn tel Monarque. C’eſt</l>
        <l>
          <lb />pourquoy ſon peuple qui l’embraſſe auec tant d’amour en ſes ten</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dres ans, luy monſtre ſon corps à deſcouuert, &amp; il l’oppoſe à toutes</l>
        <l>
          <lb />les incurſions mauuaiſes qui ſe preſentent. Il garde ſon Roy,</l>
        <l>
          <lb />il l’enuironne, &amp; il le veille auec des ſoings tous remplis de</l>
        <l>
          <lb />crainte &amp; d’apprehenſion que l’on ne l’offence. Ses armes flam</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />boient contre ſes aduerſaires, &amp; l’intelligence qui conduit lex</l>
        <l>
          <lb />cœurs, eſt l’eſprit de Dieu, protecteur des Roys &amp; des Royaumes.</l>
        <l>
          <lb />c’eſt la vraye odeur de la Fleur de Lys, auec vne blanche ſincerité</l>
        <l>
          <lb />ſi parfaite &amp; ſi palpable, qu’il faut s’eſtonner d’en voir parmy la</l>
        <l>
          <lb />preſſe qui regardent ces actions Frãçoiſes auec des yeux eſtrangers,</l>
        <l>
          <lb />l’ay peine d’en ſupporter la faſcmation, &amp; ie leur preſente cét eſcrit</l>
        <l>
          <lb />comme vn antidote de leurs venins. Paris ſe deriue d’vn mot Grec</l>
        <l>
          <lb />ſignifiant franchiſe &amp; liberté, auſſi auons nous toute liberté de par</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ler pour la Monarchie, contre les ennemis quien veulent faire vne</l>
        <l>
          <lb />tyrannie à leur profit &amp; à leur mode.</l>
        <l>
          <lb />La France a touours eſté gouuernée par vn Monarque am</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />teur des ſiens &amp; par vn Roy non eſtranger. C’eſt vn eſtat Monar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />chique reſſemblant au Ciel, qui ne peut ſouffrir qu’vn Soleil, La</l>
        <l>
          <lb />France qui eſt comme vn racourcy du monde, l’honneur &amp; la beau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />té de toute l’Europe, ne peut endurer la domination de pluſieurs,</l>
        <l>
          <lb />S’il y en auoit d’auantage qu’vn ſeul, elle n’auroit iamais de repos</l>
        <l>
          <lb />qu’ils ne ſuſſent reuenus &amp; rentrez dans cette vnité premiecre, C’eſt</l>
        <l>
          <lb />pourquoy ſitoſt que l’on voit en France des particuliers qui veu</l>
        <pb n="6" />
        <l>
          <lb />8</l>
        <l>
          <lb />lent trancher des ſouuerains en deſrobant le public, o ne s’en</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dort pas a y chercher toſt ou tard de bons remedes. Enfin la Fran</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ce ne peut n’y ne veut recognoiſtre qu’vn ſeul ſouuerain dans ſes</l>
        <l>
          <lb />Eſtats. C’et l’honneur tout enſemble &amp; le deſir vniuerſed dts</l>
        <l>
          <lb />bons François que leur Roy ſoit maiſtre independant en ſes d</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />maines, de toutes les autres puiſſances du monde, c’eft la loire</l>
        <l>
          <lb />de ce Royaume d’auoir vn maiſtre de qui la Nobleſſe &amp; ſuperioté</l>
        <l>
          <lb />n’a point de pareil en toute la tcrre habitable. La Monarchie et</l>
        <l>
          <lb />le plus parfait des gouuernemens, Et la France qui ſe renomme</l>
        <l>
          <lb />comme la plus polie &amp; la plus parfaitte des nartions, n’a garde d</l>
        <l>
          <lb />laiſſer perdre ce tiltre excellent. Tous ſes peuples comme des eſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſeins d’Abeilles ſont de cœur &amp; d’ame à l’entour du Roy, lacon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſeruation duquel ils reſpirent ſur toutes choſes, d’autant que le</l>
        <l>
          <lb />Roy ſain &amp; ſauue, tout le peuple l’eſt auſſi, &amp; cettuy là ſe portans</l>
        <l>
          <lb />bien, tout le reſte eſt à ſon ayſe &amp; en bon accord. Veut-on attaquer</l>
        <l>
          <lb />le Roy par des ruſes &amp; des fineſſes, luy veut-on piller ſes finances</l>
        <l>
          <lb />auec des monopoles, veut- on éneruer ſa domination en diuer</l>
        <l>
          <lb />tiſſant les deniers publics &amp; les tributs de ſon Royaume, auſſi-toſt</l>
        <l>
          <lb />on voit des plaintes &amp; toute la France donne la main pour baille</l>
        <l>
          <lb />la chaſſe à des Tiranneaux, &amp; pourbriſer lateſte du Serpent.</l>
        <l>
          <lb />Or c’eſt merueille des belles raiſons qu’ils nous alleguẽt pour</l>
        <l>
          <lb />entrerenir leurs brigandages: Les anné́es paſſées diſoient-il, on</l>
        <l>
          <lb />prenoit les armes contre le Roy, aujourd’huy on le tient captif</l>
        <l>
          <lb />on en veut à ſa Couronne. Mais malheur, dit laſaincte Elcri</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ere. à ceux qui n vonlant peruertir la nature des choſes leurdon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ner des noms tout contraires. Il eſt bien vray que les peuples ont</l>
        <l>
          <lb />leué les armes, mais ça eſté par neceſſité, tendans les bras à’deut</l>
        <l>
          <lb />Prince &amp; le reclamant auec amour &amp; tendreſſe: Les peuples ſont</l>
        <l>
          <lb />comme charmez de leurs Prince tant ils l’ayment &amp; tant ils l’a</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dorent comme vn Soleil leuant, Et ceux cy nous viennent chan</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />trer que l’on le veut tenir en captiuité, On taſche à ſauuer ce qui</l>
        <l>
          <lb />1eſte du naufrage, &amp; ces gens de bicn icy veulent dire que nous</l>
        <l>
          <lb />imitons les autres peuples, à qui l’Eſtat monarchique eſt deſplai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſant. Toutec la France eſt en accord &amp; en vnion pour le ſeruice de</l>
        <l>
          <lb />ſon Roy &amp; poudt la conſeruation de ſa Couronne &amp; de ſa petſon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ne, Mais ces gens icy ſe ſont toujours efforcez d’y mettre de la di</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uſioh &amp; en corompãt ceſte harmonie, y faire entrer le deſordre,</l>
        <l>
          <lb />! quelle ſorte de Politique, ils n’entendent ny les Paregbaes</l>
        <l>
          <lb />d’Ariſtote, ny les ſouppleſſes de Machiauel, dans leſquels, il faut</l>
        <l>
          <lb />que tout vn Eſtar ſoit corrompu &amp; deſ vny pour auoir occaſion</l>
        <l>
          <lb />d’y apporter tant de trahiſons &amp; tant de deſguiſemens, oGracesà̀</l>
        <l>
          <lb />Dieu, le generalde ce Royaume n’eſt point fletry ny corrompu, la</l>
        <l>
          <lb />ſideliteé y eſt toute entiere, &amp; l’obeyſſance enuers le Roy auſlipa</l>
        <pb n="7" />
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />1</l>
        <l>
          <lb />t</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />v</l>
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />faite qu’elle fut iamais, N’a ton pas remarquédepuis quelque mois</l>
        <l>
          <lb />qu’ils ont raſché d’en ſapper les fondements? N’a t’on pas conſi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />deré trois perſonnes aſſemblées au nom de Dieu, &amp; repreſentans</l>
        <l>
          <lb />les trois Eſtats, oueces gens icy ont voulu mettre le feu &amp; le ſang</l>
        <l>
          <lb />Mais la veriré s’eſt fait recognoiſtre en ſon plein iour, &amp; monſtrer</l>
        <l>
          <lb />les trois fleurs de lys auſſi fleuriſſantes &amp; auſſi entieres qu’on les</l>
        <l>
          <lb />ayt veues par le paſſé. De verité ſi la France eſtoit deſ-vnie, ſi les</l>
        <l>
          <lb />trois Eſtats ſe demantoient, on pourroit penſer que les trois fleurs</l>
        <l>
          <lb />de lys, blazons du Royaume, commenceroient à ſe fleſtrir. Alors</l>
        <l>
          <lb />le Serpent ſiffleroit bien plus à ſon aiſe &amp; auec bien plus d’appa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rence Qu’on en veut au Roy, Qu’on le tient captif, Qu’il faut op</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />primer tout le peuple, &amp; comme diſoir Caligula le décapitertout</l>
        <l>
          <lb />en vn coup ſi faire ſe pouuoit: Mais à d’autres, à d’autres, OSer</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pent maudit, tons ces ſifflement ſont contreſifflez &amp; contre-chif</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />frez par vne lumiere qui te deſcouure iuſques au centre detes re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />plis, Tes ruſes ſont eſclairées par des Lynx qui en cognoiſſent</l>
        <l>
          <lb />tous les detours &amp; qui en ont predit les euenemens.</l>
        <l>
          <lb />La voix du peuple c’eſt à dire de tous les gens debien, craignans</l>
        <l>
          <lb />Dieu &amp; aymans le Roy, rend icy plus de teſmoignage que Ie pa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pier n’en peut ſouſfrir. Le retour des Princes vnis auec la Iuſftice</l>
        <l>
          <lb />eſt vn effct de la main du treés-hault vray Tuteur des Roys &amp; not</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tamment des Enfans Roys. Dieu qui tient leurs cœurs dedans ſa</l>
        <l>
          <lb />dextre, protegera le noſtre. Alcibiades fut banny d’Athenes auec</l>
        <l>
          <lb />execration, mais ſon rappel fut remply de benedictions &amp; de</l>
        <l>
          <lb />louianges, Surquoy le bon- heur s’en cuiſuiuit bientoſt apres: Nous</l>
        <l>
          <lb />eſperons la meſme grace de la main diuine, &amp; vn meſme ſuccez</l>
        <l>
          <lb />de ce rappel. Et quand aux pauures, en nombre incroyable que</l>
        <l>
          <lb />l’on voit dans les campagnes &amp; dans les ruë̈s, les larmes aux yeux</l>
        <l>
          <lb />&amp; mourans de faim( triſtes cffects de ces Tyranneaux rongeans</l>
        <l>
          <lb />le peuple. Vo la les beaux ſeruices qu’ils ont rendus à la France</l>
        <l>
          <lb />au Roy &amp; à la Royauté́) ces pauures diſ-je eſperent enfn auoirvn</l>
        <l>
          <lb />peu de pain ſous la clemence du Cicl, &amp; ſous vn meilleur mini</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />llere.</l>
        <l>
          <lb />Au reſte, quand à nos inclinations en general, chacun deſire que</l>
        <l>
          <lb />le Roy ienne ſa Cour dedans Paris, Paris contient deux choſcs me</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />morables aà l’excluſion des autres Prouinces. Elle eſt la Capitale, &amp;</l>
        <l>
          <lb />tout ensble la Metropole des François, C’eſt la plus populeuſe vi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le du monde, &amp; partant clle conuie ſon Roy d’y vou loir eſtre fort</l>
        <l>
          <lb />volontiers. C’eſt dans les Citez ſur-éminentes qu’vn grand Souue</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rain ſe monſtre auec plus de gloire &amp; plus de ſplendeur, Il importe</l>
        <l>
          <lb />aux grands Monarques de ſe plaire dedans les Villes où il y a plus de</l>
        <l>
          <lb />celebrité, C’eſtoiẽt des flatteurs qui diſoiẽt autrefois que Rome eſt</l>
        <l>
          <lb />par tout où ſe tient l’Empereur. Le grad Pontife y eſt qua atta</l>
        <pb n="8" />
        <l>
          <lb />ché comne vne eſtoille fire dans le Firmament, Meſmesles an¬</l>
        <l>
          <lb />ciens Canons ne permettoiët pas qu’vn Prelat habitaſt en deslieur</l>
        <l>
          <lb />ou ſa dignité eſt moins recognuë. Dieu, cegrand Dieu, qui êen</l>
        <l>
          <lb />rous lieux, &amp; interminable, a eantmoins choiſi le plus gand J</l>
        <l>
          <lb />Ciel &amp; le plus peuplé pour y faire ſa reſidence.</l>
        <l>
          <lb />Site toute r purope feeoonoiit que Paris eſcomme leC</l>
        <l>
          <lb />de le France, c’eſt le milieu de vos Prouinces &amp; de vos Eſtats. Cſt</l>
        <l>
          <lb />comme vn grand Phare qui eſt eſleué dans le milieu des tracas du)</l>
        <l>
          <lb />monde ou vous eſclairez de toutes parts, ſauuant les vaiſſeauxqui</l>
        <l>
          <lb />y abordent par voſtre puiſſance &amp; par voſtre Iuſtce, Et c’eſt encore</l>
        <l>
          <lb />d’ou vous éſlanccz le tonnere ſur vos ennemis, quand leur obſtina</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />leoel eiruleleleeſeiſee</l>
        <l>
          <lb />franche, &amp; qu’il reſpecte les Edicts &amp; les Ordõnances de ſon Prin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mitC’vn Royaume en ſont plus fortes. Paris eſt comme lepoint</l>
        <l>
          <lb />d’vn erand cercle, on peut adiouſter qu’il reſſemble à la peau decuir</l>
        <l>
          <lb />qui ſe recoquille, pour empeſcher que les bords ne s’embaraſſent.</l>
        <l>
          <lb />il faut arreſter le pied ſur le milieu. Ce fut l’aduis que receut Ale¬ J</l>
        <l>
          <lb />xandre le rand d’vn ymnoſophiſte, eſtimé pour ſon haut eſprt,</l>
        <l>
          <lb />Enquis par le Prince quel eſtoit le moyen plus court de bien gou</l>
        <l>
          <lb />ucrner vn Empire, il fit apporrer vn grand cuir tout recoquillé&amp;</l>
        <l>
          <lb />puis Mets le pied, dit il,ſur vn des bords, A quoy Alexãdre obeyſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ant auſſi- toit la piecevintsenuelopper dans eile meſme, &amp;l’ayatl</l>
        <l>
          <lb />reiteré ur les autres bords, la meſme incommodité reuenoittou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />jours. Enhnil uy dl Arreſte le picd ſur le milieu Ce qu’eſtantfait,</l>
        <l>
          <lb />toute la piece ſe tint en deuoir, &amp; ſans plus ſe replier commeel¬l</l>
        <l>
          <lb />le faiſoit auparauant, Inſtruction non moins ingenieuſe que Poli</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tique, Pour dire que le pied de Roy eſt neceſſſire dans le centrel</l>
        <l>
          <lb />&amp; dans le milieu d’vn Royaume, pour empeſcher que les ertre¬!</l>
        <l>
          <lb />mitez neſe remuent, que la frontiere ne ſoit affoibie, &amp; que les</l>
        <l>
          <lb />ſuiets plus eſloignez ne ſe rebellent.</l>
        <l>
          <lb />Sur la deuiſe de l’Autheur:COEVR AFRANCHI.</l>
        <l>
          <lb />, Vnoms torne manque v E &amp; vneS,</l>
        <l>
          <lb />Toat  deſſein ne voulant en ce lie</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Raemir ’ES qui n’appartient qu’̀ Dies,</l>
        <l>
          <lb />Amſsle nom deffaut, ie le confeſſe,</l>
        <l>
          <lb />Mais deffaillant pour vn fs bon effect,</l>
        <l>
          <lb />N’et il pas vray qu’il eſt en ſa foibleſſe:</l>
        <l>
          <lb />Bien plus parfaict, que s’id eſtoit parfaic?</l>
        <pb n="9" />
        <pb n="10" />
        <l>
          <lb />ché comme vne eſtoille fire dans le Firmament, Meſmes les an</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cicns Canons ne permettoiẽt pas qu’vn Prelat habitaſt en des lieux</l>
        <l>
          <lb />ou ſa dignité eſt moins recognue. Dieu, cegrand Dieu, qui eten</l>
        <l>
          <lb />tous lieux, &amp; interminable, a neantmoins choiſi le plus grand</l>
        <l>
          <lb />Ciel &amp; le plus peuplé pour y faire ſa reſidence.</l>
        <l>
          <lb />SIRE, toute l’Europe recognoiſt que Paris eſt comme le Ciel</l>
        <l>
          <lb />de le France, c’eſt le mlieu de vos Prouinces &amp; de vos Eſtats. C’et</l>
        <l>
          <lb />comme vn grand Phare qui eſt eſleué dans le milieu des tracas du</l>
        <l>
          <lb />monde ou vous eſclairez de toutes parts, ſauuant les vaiſſeaux qui</l>
        <l>
          <lb />y abordent par voſtre puiſſance &amp; par voſtre luſtice, Et c’eſt encore</l>
        <l>
          <lb />d’ou vous éſlancez le tonnereſur vos ennemis, quand leur obſtina</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tioi vous y contraint, C’eſt là qu’vn bon peuple ſoubmet ſa liberté</l>
        <l>
          <lb />franche, &amp; qu’il reſpecte les Edicts &amp; les Ordõnances de ſon Prin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ce. Qud le milieu ſe trouue affermy dedans luy meſme, les extre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mitc d’vn Royaume en ſont plus fortes. Paris eſt comme le point</l>
        <l>
          <lb />d’vn grand cercle, on peut adiouſter qu’il reſſemble à la peau de cuir</l>
        <l>
          <lb />qui ſe rccoquille, pour empeſcher que les bords ne s’embaraſſent,</l>
        <l>
          <lb />il faut atreſter le pied ſur le milieu. Ce fut l’aduis que receut Ale</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />xandre le rand d’vn Gymnoſophiſte, eſtimé pour ſon haut eſprit,</l>
        <l>
          <lb />Enquis par le Prince quel eſtoit le moyen plus court de bien gou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uerner vn Empire, il fit apporrer vn grand cuir tout recoquillé &amp;</l>
        <l>
          <lb />puis Mets le pied, dit il, ſuir vn des bords, A quoy Alexãdre obeyſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſant,auſſi-toſt la piece vint s’enuelopper dans clle meſme, &amp; l’ayãt</l>
        <l>
          <lb />reitereé ſur les autres bords, la meſme incommodité reuenoit tou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />jours. Enn il uy dit Arreſte le pied ſur le nmmlieu Ce qu’eſtant fait,</l>
        <l>
          <lb />toute la piece ſe tint en deuoir, &amp; ſans plus ſe replier comme el</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le faiſoit auparauant, Inſtruction non moins ingenieuſe que Poli</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tique, Pour dire que le pied de Roy eſt neceſſire dans le centre</l>
        <l>
          <lb />&amp; dans le milieu d’vn Royaume, pour empeſcher que les extre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mitez neſe remuent, que la frontiere ne ſoit aſfoibſie, &amp; que les</l>
        <l>
          <lb />ſuiets plus eſloignez ne ſe rebellent.</l>
        <l>
          <lb />Sur la deuiſe de l’Autheur:COEVR AFRANCHI.</l>
        <l>
          <lb />, V’nom torné manqae v E &amp; vne S,</l>
        <l>
          <lb />Tout à̀ deſſein ne voulant ence lieu</l>
        <l>
          <lb />air’ES qui n’appartien qu’à Dies,</l>
        <l>
          <lb />Amſi le noms deffaut, ie le confeſſe,</l>
        <l>
          <lb />Mais deffaillant pour vn f bon eſfet,</l>
        <l>
          <lb />N’et il pas vray qu’il eſt en ſa foibleſſe:</l>
        <l>
          <lb />Bien plus parfaict, que ’il eſtoit parfaic</l>
        <pb n="11" />
        <pb n="12" />
        <l>
          <lb />eht emines vne dtoile dne dans le Fmanmens lleſnuqles ul</l>
        <l>
          <lb />ciens Canons ne permettoiët pas qu’vn Prelat habitaſt en des lieux</l>
        <l>
          <lb />ou ſa dignité eſt moins recognü. Dieu, cegrand Dieu, qui eten</l>
        <l>
          <lb />tous lieux, &amp; interminable, a neantmoins choiſi le plus grand</l>
        <l>
          <lb />e eeee</l>
        <l>
          <lb />Ciel &amp; le plus peuplé pour y faire ſa reſidence.</l>
        <l>
          <lb />SIR E, toute l’Europe recognoiſt que Paris eſt comme le Ciel</l>
        <l>
          <lb />de le France, c’eſt le milieu de vos Prouinces &amp; de vos Eſtats. C’eſt</l>
        <l>
          <lb />comme vn grand Phare qui eſt eſleué dans le milieu des tracas du</l>
        <l>
          <lb />monde ou vous eſclairezde toutes parts, ſauuant les vaiſſeaux qui</l>
        <l>
          <lb />y abordent par voſtre puiſſance &amp; par voſtre Iuſtice, Et c’eſt encore</l>
        <l>
          <lb />d’ou vous eéſlancez le tonnereſur vos ennemis, quand leur obſtina</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />franche, &amp; qu’il reſpecte les Edicts &amp; les Ordõnances de ſon Prin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mitcd’vn Royaume en ſont plus fortes. Paris eſt comme le point</l>
        <l>
          <lb />aureneſoei deorenne on ene oenenrai leieſi onieal eoe</l>
        <l>
          <lb />qui ſe recoquille, pour empeſcher quoles bords ne s’embaraſfent,</l>
        <l>
          <lb />il faut arreſter le pied ſur le milieu. Ce fut l’aduis que receut Ale</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />andre le Grand d’vn Gymnoſophiſte, eſtimé́pour ſonhaut eſpnit,</l>
        <l>
          <lb />Enquis par le Prince quel eſtoit le moyen plus court de bien gou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ucrner vn Empire, il fit apporrer vn grand cuir tout recoquiſlé́&amp;</l>
        <l>
          <lb />puis Mets le pied, dit il, ſuir vn des bors, Aquoy Alexãdre obeyſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſant, auſſi-toſt la piece vints’enuelopper dans elle meſme, &amp; l’ayãt</l>
        <l>
          <lb />reiteré ſur les autres bords, la meſme incommodité reuenoit tou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />jours. Enfin il iuy dit Arreſte le pied ſur le milieu Ce qu’eſtant fait,</l>
        <l>
          <lb />toute la piece ſe tint en deuoir, &amp; ſans plus ſe replier commeel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Ile faiſoit auparauant, Inſtruction non moins ingenieuſe que Poli</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tique, Pour dire que le pied de Roy eſt neceſſaire dans le centre</l>
        <l>
          <lb />&amp; dans le milieu d’vn Royaume, pour empeſcher que les extre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mitez neſe remuent, que la frontiere ne ſoit afoiblie, &amp; que les</l>
        <l>
          <lb />ſuiets plus eſloignez ne ſe rebellent.</l>
        <l>
          <lb />Sur la deuiſe de l’Autheur:COEVR AFRANCHI.</l>
        <l>
          <lb />VM nom tourné manque vnE &amp; oneS,</l>
        <l>
          <lb />Tot ̀ deſſeinnme voulant ence liea</l>
        <l>
          <lb />Raei- ’ES qui n’appartient qa’à Dies,</l>
        <l>
          <lb />Anfi le nmom deffaut, ie le confeſſe,</l>
        <l>
          <lb />Mais deffaillant pour vn fi bon effeft,</l>
        <l>
          <lb />N’eſt il pas vray qu’il eſt en ſa faibleſſe:</l>
        <l>
          <lb />Blen plas parfaift, que s’iletoit parfaic</l>
        <pb n="13" />
        <pb n="14" />
        <l>
          <lb />ché comme vne eſtoille fixe dans le Firmament, Meſmes les an</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ciens Canons ne permettoiët pas qu’vn Prelat habitaſt en des lieux</l>
        <l>
          <lb />ou ſa dignité eſt moins recognue. Dieu, cegrand Dieu, qui et en</l>
        <l>
          <lb />tous lieux, &amp; interminable, a neantmoins choiſi le plus grand</l>
        <l>
          <lb />Ciel &amp; le plus peuplé pour y faire ſa reſidence.</l>
        <l>
          <lb />SIRE, toute l’Europe recognoiſt que Paris eſt comme le Ciel</l>
        <l>
          <lb />de le France, c’eſt le milieu de vos Prouinces &amp; de vos Eſtats. C’eſt</l>
        <l>
          <lb />comme vn grand Phare qui eſt eſleué dans le milieu des tracas du</l>
        <l>
          <lb />monde ou vous eſclairezde toutes parts, ſauuant les vaiſſeaux qui</l>
        <l>
          <lb />y abordent par voſtre puiſſance &amp; par voſtre Iluſtce, Et c’eſt encore</l>
        <l>
          <lb />d’ou vous éſlancez le tonnere ſur vos ennemis, quand leur obſtina</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tioi vous y contraint, C’eſt là qu’vn bon peuple ſoubmet ſa liberté</l>
        <l>
          <lb />franche, &amp; qu’il reſpecte les Edicts &amp; les Ordõnances de ſon Prin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ce. Quâd le milieu ſe trouue affermy dedans luy meſme, les extre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mite’vn Royaume en ſont plus fortes. Paris eſt comme le point</l>
        <l>
          <lb />d’vn grand cercle, on peut adiouſter qu’il reſſemble à la peau de cuir</l>
        <l>
          <lb />qui ſe recoquille, pour empeſcher que les bords ne s’embaraſſent,</l>
        <l>
          <lb />ilfaut arreſter le pied ſur le milieu. Ce fut l’aduis que receut Ale</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />xandre le rand d’vn ymnoſophiſte, eſtimé pour ſon haut eſprit,</l>
        <l>
          <lb />Enquis par le Prince quel eſtoit le moyen plus court de bien gou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ucrner vn Empire, il fit apporrer vn grand cuir tout recoquillé &amp;</l>
        <l>
          <lb />puis Mers le picd, dit il, ſuir vn des bords, A quoy Alexãdrc obeyſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſant, auſſi-toſt la piece vints’enuelopper dans elle meſme, &amp; l’ayãt</l>
        <l>
          <lb />reiteré́ ſur les autres bords, la meſme incommodité reuenoit tou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />jours. Enun l uy dlt Arreſte le pied ſur le milieu Ce qu’eſtant fait,</l>
        <l>
          <lb />toute la piece ſe tint en deuoir, &amp; ſans plus ſe replier commeel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le faiſoit auparauant, Inſtruction non moins ingenieuſe que Poli</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tique, Pour dire que le pied de Roy eſt neceſſaire dans le centre</l>
        <l>
          <lb />&amp; dans le milieu d’vn Royaume, pour empeſcher que les extre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mitez neſe remuent, que la frontiere ne ſoit affoibſie, &amp; que les</l>
        <l>
          <lb />ſuiets plus eſloignez ne ſe rebellent.</l>
        <l>
          <lb />Sur la deuiſe de l’Autheur :COEVR AFRANCHI.</l>
        <l>
          <lb />, Vmom tormé anque vn E &amp; vne S,</l>
        <l>
          <lb />Toat à deſſein ne voulant en ce lie</l>
        <l>
          <lb />Raemr’ES qui n’appartient qu’a Dies,</l>
        <l>
          <lb />Aimſs le nom deffaut, ie le confeſſe,</l>
        <l>
          <lb />Mais deffaillant pour vn f bon effeft,</l>
        <l>
          <lb />N’e il pas vray qu’il eſt en ſa foibleſſe:</l>
        <l>
          <lb />Bien plus parfaict, que s’il eſtoit parfaic</l>
        <pb n="15" />
        <pb n="16" />
        <l>
          <lb />ché comme vne eſtoille fixe dans le Firmament, Meſmes les an</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ciens Canons ne permettoiët pas qu’vn Prelat habitaſt en des lieux</l>
        <l>
          <lb />ou ſa dignité eſt moins recognuë. Dieu, ce grand Dieu, qui eft en</l>
        <l>
          <lb />tous lieux, &amp; interminable, a neantmoins choiſi le plus grand</l>
        <l>
          <lb />Ciel &amp; le plus peuplé pour y faire ſa reſidence.</l>
        <l>
          <lb />SIRE, toute l’Europe recognoiſt que Paris eſt comme le Ciel</l>
        <l>
          <lb />de le France, c’eſt le milieu de vos Prouinces &amp; de vos Eſtats. C’eſt</l>
        <l>
          <lb />comme vn grand Phare qui eſt eſleué dans le milieu des tracas du</l>
        <l>
          <lb />monde ou vous eſclairezde toutes parts, ſauuant les vaiſſcaux qui</l>
        <l>
          <lb />y abordent par voſtre puiſſance &amp; par voſtre luſtce, Et c’eſt encore</l>
        <l>
          <lb />d’ou vous é́ſlancez le tonnereſur vos ennemis, quand leur obſtina</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tio vons y contraint, C’eſt là qu’vn bon peuple ſoubmet ſa liberté</l>
        <l>
          <lb />franche, &amp; qu’il reſpecte les Edicts &amp; les Ordônances de ſon Prin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ce. Quad le milieu ſe rrouue affermy dedans luy meſme, les extre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mitc’vn Royaume en ſont plus fortes. Paris eſt comme le point</l>
        <l>
          <lb />d’vn grand cercle, on peut adiouſter qu’il reſſemble à la peau de cuir</l>
        <l>
          <lb />qui ſe recoquille, pour empeſcher quoles bords ne s’embaraſſent.</l>
        <l>
          <lb />iltaut arreſter le pied ſur le milieu. Ce fut l’aduis que receut Ale</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />xandre le rand d’vn ymnoſophiſte, eſtimé pour ſon haut eſprit.</l>
        <l>
          <lb />Enquis par le Prince quel eſtoit le moyen plus court de bien gou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ucrner vn Empire, il fit apporrer vn grand cuir tout recoquillé &amp;</l>
        <l>
          <lb />puis Mets le pied, dit il,ſur vn des bords, A quoy Alexãdre obeyſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſant, auſſi-toſt la piece vints’enuelopper dans elle meſme, &amp; l’ayãt</l>
        <l>
          <lb />reitereé́ ſur les autres bords, la meſme incommodité reuenoit tou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />jours. Enunl uy dit rreſte le pied ſur le mlieu Ce qu’eſtant fait,.</l>
        <l>
          <lb />toute la piece ſe tint en deuoir, &amp; ſans plus ſe replier commeel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le faiſoit auparauant, Inſtruction non moins ingenieuſe que Poli</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tique, Pour dire que le pied de Roy eſt necceſſaire dans le centre</l>
        <l>
          <lb />&amp; dans le milieu d’vn Royaume, pour empeſcher que les extre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mitez neſe remuent, que la frontiere ne ſoit aſfoibſie, &amp; que les</l>
        <l>
          <lb />ſuiets plus eſloignez ne ſe rebellent.</l>
        <l>
          <lb />Sur la deuiſe de l’Autheur:COEVR AFRANCHI.</l>
        <l>
          <lb />, Vnoms torné manque vE &amp; vne S,</l>
        <l>
          <lb />Tout  deſein ne voalant ence lieu</l>
        <l>
          <lb />ir’ES qui n’appartient qu’ Dies,</l>
        <l>
          <lb />Aimſ le nom deffaat, ie le confeſſe,</l>
        <l>
          <lb />Mais deffaillant pour vn f bon eſfet,</l>
        <l>
          <lb />N’et il pas vray qu’il eſt en ſa foibleſſe:</l>
        <l>
          <lb />Bien plus parfaict, que ’ileſtoit parfai</l>
        <pb n="17" />
        <pb n="18" />
        <l>
          <lb />ché comme vne eſtoille fire dans le Firmament, Meſmes les an</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ciecns Canons ne per mettoict pas qu’vn Prelat habitaſt en des lieux</l>
        <l>
          <lb />ou ſa dignité eſt moins recognuë. Dieu, ce grand Dieu, qui eten</l>
        <l>
          <lb />tous heux, &amp; interminable, a neantmoins choiſi le plus grand</l>
        <l>
          <lb />Ciel &amp; le plus peuplé pour y faire ſa reſidence.</l>
        <l>
          <lb />SIRE, toute l’Europe recognoiſt que Paris eſt comme le Ciel</l>
        <l>
          <lb />de le France, c’eſt le milieu de vos Prouinces &amp; de vos Eſtats. C’eſt</l>
        <l>
          <lb />comme vn grand Phare qui eſt eſleué dans le milieu des tracas du</l>
        <l>
          <lb />monde ou vous eſclairez de toutes parts, ſauuant les vaiſſeaux qui</l>
        <l>
          <lb />y abordent par voſtre puiſſance &amp; par voſtre Iuſtce, Et c’eſt encore</l>
        <l>
          <lb />d’ou vous éſlanccz le tonnere ſur vos ennemis, quand leur obſtina</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tio vous y contraint, C’eſt là qu’vn bon peuple ſoubmet ſa liberté</l>
        <l>
          <lb />franche, &amp; qu’il reſpecte les Edicts &amp; les Ordoõnances de ſon Prin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ce. Qud le mheu ſe trouue affermy dedans luy meſme, les extre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mite d’vn Royaume ecn ſont plus fortes. Paris eſt comme le point</l>
        <l>
          <lb />d’vn grand cercle, on peut adiouſter qu’il reſſemble à la peau de cuir</l>
        <l>
          <lb />qui ſe recoquille, pour empeſcher que les bords ne s’embaraſſent.</l>
        <l>
          <lb />iltaut arreſter le pied ſur le milieu. Ce fut l’aduis que receut Ale</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />xandre le rand d’vn Gymnoſophiſte, eſtimé pour ſon haut eſprit.</l>
        <l>
          <lb />Enquis par le Prince quel eſtoit le moyen plus court de bien gou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ucrner vn Empire, il fit apporrer vn grand cuir tout recoquillé́ &amp;</l>
        <l>
          <lb />puis Mets le pied, dit il, ſur vn des bords, A quoy Alexãdre obeyſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſant, auſſi-toſt la piece vint s’enuelopper dans elle meſme, &amp; l’ayãt</l>
        <l>
          <lb />reiteré́ ſur les autres bords, la meſme incommodité reuenoit tou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />jours. Enn il uy dit Arreſte le pied ſur le mileu Ce qu’eſtant fait,</l>
        <l>
          <lb />toute la piece ſe tint en deuoir, &amp; ſans plus ſe replier comme el</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le faiſoit auparauant, Inſtruction non moins ingenieuſe que Poli</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tique, Pour dire que le pied de Roy eſt neceſſaire dans le centre</l>
        <l>
          <lb />&amp; dans le milieu d’vn Royaume, pour empeſcher que les extre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />miteaz neſe remuent, que la frontiere ne ſoit affoiblie, &amp; que les</l>
        <l>
          <lb />ſuiets plus eſloignez ne ſe rebellent.</l>
        <l>
          <lb />Sur la deuiſe de l’Autheur:COEVR A FRANCHI.</l>
        <l>
          <lb />Vnom tormeé uanque v E &amp; vne S,</l>
        <l>
          <lb />Toat à deſſein ne v oulant ence lien</l>
        <l>
          <lb />i-’ES qui n’appartient qa’a Dies,</l>
        <l>
          <lb />Amſi le nom deffaut, ie le confeſſe,</l>
        <l>
          <lb />Mais deffaillant pour vn fi bon effeft,</l>
        <l>
          <lb />N’eſt il pas vray qu’il eſt en ſa foibleſſe:</l>
        <l>
          <lb />Bien plus parfait, que ’ileſtoits parfait</l>
        <pb n="19" />
        <pb n="20" />
        <l>
          <lb />ché comne vne eſtoille fixe dans le Firmament, Meſmes les an</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ciens Canons ne permettoiët pas qu’vn Prelat habitaſt en des licux</l>
        <l>
          <lb />où ſa dignité eſt moins recognuë. Dieu, cegrand Dieu, qui eſten</l>
        <l>
          <lb />tous lieux, &amp; interminable, a neantmoins choiſi le plus grand</l>
        <l>
          <lb />le eles</l>
        <l>
          <lb />Ciel &amp; le plus peuplé pour y faire ſa reſidence.</l>
        <l>
          <lb />SIRE, toute l’Europe recognoiſt que Paris eſt comme le Ciel</l>
        <l>
          <lb />de le France, c’eſt le mlieu de vos Prouinces &amp; de vos Eſtats. C’eſt</l>
        <l>
          <lb />comme vn grand Phare qui eſt eſleué dans le milieu des tracas du</l>
        <l>
          <lb />monde ou vous eſclairez de toutes parts, ſauuant les vaiſſeaur qui</l>
        <l>
          <lb />y abordent par voſtre puiſſance &amp; par voſtre Iuſtce, Et c’eſt encore</l>
        <l>
          <lb />d’où vous éſlancez le tonnereſur vos ennemis, quand leur obſtina</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tion vous y contraint, C’eſt là qu’vn bon peuple ſoubmet ſa liberteé</l>
        <l>
          <lb />franche, &amp; qu’il reſpecte les Edicts &amp; les Ordõnances de ſon Prin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mitcz d’vn Royaume en ſont plus fortes. Paris eſt comme le point</l>
        <l>
          <lb />aoneoene eenenue peionueieluiſennrei elueueoſie ninelemur</l>
        <l>
          <lb />qui ſe recoquille, pour empeſcher quoles bords ne s’embaraſſfent.</l>
        <l>
          <lb />il faut arreſter le pied ſur le milieu. Ce fut l’aduis que receut Ale</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />xandre le Grand d’vn Gymnoſophiſte, eſtimé pour ſon haut eſprit,</l>
        <l>
          <lb />Enquis par le Prince quel eſtoit le moyen plus court de bien gou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uerner vn Empire, il fit apporrer vn grand cuir tout recoquiſlé &amp;</l>
        <l>
          <lb />puis Mets le pied, dit il,ſuir vn des bords, A quoy Alexãdre obeyſ¬!</l>
        <l>
          <lb />ſant, auſſi-toſt la piece vints’enuelopper dans elle meſme, &amp;l’ayãt</l>
        <l>
          <lb />reiteré ſur les autres bords, la meſme incommodité reuenoittou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />jours. Enfin il iuy dit Arreſte le pied ſur le milieu Ce qu’eſtant fait,</l>
        <l>
          <lb />toute la piece ſe tint en deuoir, &amp; ſans plus ſe replier commeel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le faiſoit auparauant, Inſtruction non moins ingenieuſe que Poli</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tique, Pour dire que le pied de Roy eſt neceſſaire dans le centre</l>
        <l>
          <lb />&amp; danus le milien ’n oyaume, pout enoeſcher que les eure</l>
        <l>
          <lb />mitez neſe remuent, que la frontierene ſoit affoibſie, &amp; que les</l>
        <l>
          <lb />ſuiets plus eſloignez ne ſe rebellent.</l>
        <l>
          <lb />Sur la deuiſe de l’Autheur:COEVR AFRANCHI</l>
        <l>
          <lb />, Vnonms toarné manqe vnE b vne S,</l>
        <l>
          <lb />Tot  deſſein me voulanmt en ce lieu</l>
        <l>
          <lb />Remir ’ES qui n’appartient qu’à Dies,</l>
        <l>
          <lb />Ainſle nom deffaat, ie le confeſſe,</l>
        <l>
          <lb />Mais deffaillant pour vn f bon effoft,</l>
        <l>
          <lb />N’eſt il pas vray qu’il eſt en ſa foibleſſe:</l>
        <l>
          <lb />Bies plas parfait, qae s’il oſfoit parfai?</l>
        <pb n="21" />
        <pb n="22" />
        <l>
          <lb />ché comme vne eſtoille fixe dans le Firmament, Meſmes les an¬</l>
        <l>
          <lb />ciens Canons ne permettoiët pas qu’vn Prelat habitaſten deslieu</l>
        <l>
          <lb />où ſa dignité eſt moins recognuë. Dieu, cegrand Dieu, qui eûten</l>
        <l>
          <lb />tous lieux, &amp; interminable, a neantmoins choiſi le plus grand</l>
        <l>
          <lb />eed i</l>
        <l>
          <lb />Ciel &amp; le plus peuplé pour y faire ſa reſidence.</l>
        <l>
          <lb />SIRE, toute l’Europe recognoiſt que Paris eſt comme le Ciel</l>
        <l>
          <lb />de le France, c’eſt le mlieu de vos Prouinces &amp; de vos Eſtats. C’eſt</l>
        <l>
          <lb />comme vn grand Phare qui eſt eſleué dans le milieu des tracas du</l>
        <l>
          <lb />monde ou vous eſclairezde toutes parts, ſauuant les vaiſſeaux qui</l>
        <l>
          <lb />y abordent par voſtre puiſſance &amp; par voſtre Iuſtce, Et c’eſt encore</l>
        <l>
          <lb />d’ou vous eéſlancez le tonnere ſur vos ennemis, quand leur obſtina</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />franche, &amp; qu’il reſpecte les Edicts &amp; les Ordõnan ces de ſon Prin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mitezd’vn Royaume en ſont plusfortes. Paris eſt comme le point</l>
        <l>
          <lb />d’vn grand cercle, on peut adiouſter qu’il reſſemble à la peau de cuir</l>
        <l>
          <lb />qui ſe recoquille, pour empeſcher quoles bords ne s’embaraſſent,</l>
        <l>
          <lb />ilfaut arreſter le pied ſur le milieu. Ce fut l’aduis que receut Ale</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />xandre le CGrand d’vn Gymnoſophiſte, eſtimé pour ſon haut eſprit,</l>
        <l>
          <lb />Enquis par le Prince quel eſtoit le moyen plus court de bien gou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uerner vn Empire, il fit apporrer vn grand cuir tout recoquillé&amp;</l>
        <l>
          <lb />puis Mets le pied, dit il, ſur vn des bords, A quoy Alexãdre obeyſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſant, auſſi-toſt la piece vintsenuelopper dans elle meſme, &amp; l’ayãt</l>
        <l>
          <lb />reiteré ſur les autres bords, la meſme incommodité reuenoit tou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />jours. Entin il iuy dit Arreſte le pied ſur le milieu Ce qu’eſtant fait,</l>
        <l>
          <lb />toute la piece ſe tint en deuoir, &amp; ſans plus ſe replier commeel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le faiſoit auparauant, Inſtruction non moins ingenieuſe que Poli</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tique, Pour dire que le pied de Roy eſt neceſſaire dans le centre</l>
        <l>
          <lb />&amp; dans le milieu d’vn Royaume, pour empeſcher que les extre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mitez neſe remuent que la ftontiere ne ſoit aſffoibſie, &amp; que les</l>
        <l>
          <lb />ſuiets plus eſloignez ne ſe rebellent.</l>
        <l>
          <lb />Sur la deuiſe de l’Autheur:COEVR. AFRANCHI</l>
        <l>
          <lb />f, Vnmonms torné manque v E &amp; vne S,</l>
        <l>
          <lb />Tot  deſſein ne voalanmt en ce lien</l>
        <l>
          <lb />Rr’ES qui n’appartlent qu’a Diee,</l>
        <l>
          <lb />Anſi le nom deffaut, ie le confeſſe,</l>
        <l>
          <lb />Mais deffaillant pour vn s bon effect,</l>
        <l>
          <lb />N’et il pas vray qu’il eſt en ſa foibleſſe:</l>
        <l>
          <lb />Blen plr parfaict, qae s’il oſfoit parfai</l>
        <pb n="23" />
        <pb n="24" />
        <l>
          <lb />ché comme vne eſtoille fixe dans le Firmament, Meſmes les an</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ciens Canons ne permettoiẽt pas qu’vn Prelat habitaſten des lieux</l>
        <l>
          <lb />où ſa dignité eſt moins recognuë. Dieu, ce grand Dieu, qui eten</l>
        <l>
          <lb />tous lieux, &amp; interminable, a neantmoins choiſi le plus grand</l>
        <l>
          <lb />Ciel &amp; le plus peuplé pour y faire ſa reſidence.</l>
        <l>
          <lb />SIE’oure Europe tecgnoiſt que Pais ectcomme le Cie</l>
        <l>
          <lb />de le France, c’eſt le milieu de vos Prouinces &amp; de vos Eſtats. C’eſt</l>
        <l>
          <lb />comme vn grand Phare qui eſt eſleué dans le milieu des tracas du</l>
        <l>
          <lb />monde ou vous eſclairezde toures parts, ſauuant les vaiſſeauxqui</l>
        <l>
          <lb />y abordent par voſtre puiſſance &amp; par voſtre Iuſtice, Et c’eſt encore</l>
        <l>
          <lb />d’où vous éſlancez le tonnereſur vos ennemis, quand leur obſtina</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />li eileieieſelilſdieieieſeore eine</l>
        <l>
          <lb />franche, &amp; qu’il reſpecte les Edicts &amp; les Ordõnances de ſon Prin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mitczd’vn Royaume en ſont plusfortes. Paris eſt comme le point</l>
        <l>
          <lb />d’vn grand cercle, on peut adiouſter qu’il reſſemble à la peau decuir</l>
        <l>
          <lb />qui ſe recoquille, pour empeſcher quoles bords ne s’embaraſſent.,</l>
        <l>
          <lb />il faut arreſter le pied ſur le milieu. Ce fut l’aduis que receut Ale</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />xandre le Grand d’vn Gymnoſophiſte, eſtimé pour ſon haut eſprt,</l>
        <l>
          <lb />Enquis par le Prince quel eſtoit le moyen plus court de bien gou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uerner vn Empire, il fit apporrer vn grand cuir tout recoquiſlé &amp;</l>
        <l>
          <lb />puis Mets le pied, dit il,ſur vn des bords, A quoy Alexãdre obeyſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſant, auſſi-toi la piecevints’enuelopper dans ellé meſme, &amp;l’ayat</l>
        <l>
          <lb />reiteré ſur les autres bords, la meſme incommodité reuenoit tou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />jours. Entin i uy it Arreſte le pied ſur le milieu Ce qu’eſtantfait.</l>
        <l>
          <lb />toute la pieceſe tint en deuoir, &amp; ſans plus ſe replier commeel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le faiſoit auparauant, Inſtruction non moins ingenieuſe que Poli</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tique, Pour dire que le pied de Roy eſt neceſſaire dans le centre</l>
        <l>
          <lb />&amp; dans le milieu d’vn Royaume, pour empeſcher que les extre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mitez neſe remuent, que la frontierene ſoit affoibſie, &amp; que les</l>
        <l>
          <lb />ſuiets plus eſloignez ne ſe rebellent.</l>
        <l>
          <lb />Sur la deuiſe de l’Autheur:COEVR AFRANCHI.</l>
        <l>
          <lb />, Vnoms torné maanque v E &amp; vne S,</l>
        <l>
          <lb />ſ Toat  deſſein ne voulant ence lie</l>
        <l>
          <lb />Remir ’ES qui n’appartient qu’̀ Dies,</l>
        <l>
          <lb />Anſi le nom deffaut, ie le confeſſe,</l>
        <l>
          <lb />Mais deffaillant pour vn f bon effeft,</l>
        <l>
          <lb />N’eft il pas vray qu’ileſt en ſa foibleſſe:</l>
        <l>
          <lb />Bien plas parfaitt, qae s’il ſfoit parfaic</l>
        <pb n="25" />
        <pb n="26" />
        <l>
          <lb />ché comne vne eſtoille fixe dans le Firmament, Meſmesles an</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ciens Canons ne permettoiët pas qu’vn Prelat habitaſten des lieux</l>
        <l>
          <lb />où ſa dignité eſt moins recognuë. Dieu, cegrand Dieu, qui eten</l>
        <l>
          <lb />tous lieux, &amp; interminable, a neantmoins choiſi le plus grand</l>
        <l>
          <lb />Ciel &amp; le plus peuplé pour y faire ſa reſidence.</l>
        <l>
          <lb />SIRE, toute ’ Europe recognoiſt que Paris eſt comme le Cie!l</l>
        <l>
          <lb />de le France, c’eſt le milieu de vos Prouinces &amp; de vos Eſtats. C’eſt</l>
        <l>
          <lb />comme vn grand Phare qui eſt eſleué dans le milieu des tracas du</l>
        <l>
          <lb />monde ou vous eſclairezde toutes parts, ſauuant les vaiſſeauxqui</l>
        <l>
          <lb />y abordent par voſtre puiſſance &amp; par voſtre Iuſtice, Et c’eſt encore</l>
        <l>
          <lb />d’ou vous éſlancez le tonnereſur vos ennemis, quand leur obſtina</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lelieie reſeſedeieeideiee</l>
        <l>
          <lb />franche, &amp; qu’il reſpecte les Edicts &amp; les Ordõnances de ſon Prin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mitez d’vn Royaume en ſont plus fortes. Paris eſt comme lepoint</l>
        <l>
          <lb />d’vn grand cercle, on peut adiouſter qu’il reſſemble à la peau deuirl</l>
        <l>
          <lb />qui ſe recoquille, pour empeſcher quoles bords ne s’embaraſſent,</l>
        <l>
          <lb />ilfaut arreſter le pied ſur le milieu. Ce fut l’aduis que receut Ale</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />andre le Grand d’vn Gymnoſophiſte, eſtimé pour ſon haut eſprit,</l>
        <l>
          <lb />Enquis par le Prince quel eſtoit le moyen plus court de bien gou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uerner vn Empire, il fit apporrer vn grand cuir tout recoquiſlé &amp;</l>
        <l>
          <lb />puis Mets le pied, dit il,ſur vn des bords, A quoy Alexãdre obeyſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſant, auſſi-toſt la piece vints’enuelopper dans elle meſme, &amp; l’ayãt</l>
        <l>
          <lb />reiteré ſur les autres bords, la meſme incommodité reuenoit tou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />jours. Entn il iuy dit Arreſte le pied ſur le milieu Ce qu’eſtant fait,</l>
        <l>
          <lb />toute la piece ſe tint en deuoir, &amp; ſans plus ſe replier commeel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lefaiſoit auparauant, Inſtruction non moins ingenieuſe que Poli</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tique, Pour dire que le pied de Roy eſt neceſſaire dans le centre</l>
        <l>
          <lb />&amp; dans le milieu d’vn Royaume, pour empeſcher que les extre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mitez neſe remuent, que la frontiere ne ſoit affoibſie, &amp; que le</l>
        <l>
          <lb />ſuiets plus eſloignez ne ſe rebellent.</l>
        <l>
          <lb />Sur la deuiſe de l’Autheur:COEVR AFRANCHI.</l>
        <l>
          <lb />, Vnoms torné maanqe vn E &amp; vne S,</l>
        <l>
          <lb />Toat à deſſein ne voulant ence lie</l>
        <l>
          <lb />Ramir ’ES qui n’appartient qu’à Diee,</l>
        <l>
          <lb />Ainfide nom deffaar, ie le confeſſe,</l>
        <l>
          <lb />Mais deffaillant pour vn ſs bon effet,</l>
        <l>
          <lb />N’eſt il pas vray qu’il eſt en ſa foibleſſe:</l>
        <l>
          <lb />Blen plas parfaict, que ’il etoit parfaif</l>
        <pb n="27" />
        <pb n="28" />
        <l>
          <lb />ché comme vne eſtoille fixe dans le Firmament, Meſmes les an</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ciens Canons ne permettoiët pas qu’vn Prelat habitaſt en des lieur</l>
        <l>
          <lb />où ſa dignité eſt moins recognuë. Dieu, ce grand Dieu, qui et en</l>
        <l>
          <lb />tous lieux, &amp; interminable, a neantmoins choiſi le plus grand</l>
        <l>
          <lb />e ieis</l>
        <l>
          <lb />Ciel &amp; le plus peuplé pour y faire ſa reſidence.</l>
        <l>
          <lb />SIRE, toute l’Europe recognoiſt que Paris eſt comme le Ciel</l>
        <l>
          <lb />de le France, c’eſt le lieu de vos Prouinces &amp; de vos Eſtats. C’eſt</l>
        <l>
          <lb />comme vn grand Phare qui eſt eſleué dans le milieu des tracas du</l>
        <l>
          <lb />monde ou vous eſclairezde toutes parts, ſauuant les vaiſſeaux qui</l>
        <l>
          <lb />y abordent par voſtre puiſſance &amp; par voſtre Iuſtce, Et c’eſt encore</l>
        <l>
          <lb />d’ou vous éſlancez le tonnere ſur vos ennemis, quand leur obſtina</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />franche, &amp; qu’il reſpecte les Edicts &amp; les Ordõnances de ſon Prin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mitczd’vn Royaume en ſont plus fortes. Paris eſt comme le point</l>
        <l>
          <lb />d’vn erand cercle, on peut adiouſter qu’ilreſſemble à la peau deuir</l>
        <l>
          <lb />qui ſe recoquille, pour empeſcher quo les bords ne s’embaraſfent.</l>
        <l>
          <lb />il faut arreſter le pied ſur le milieu. Ce fut l’aduis que receut Ale</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ae?</l>
        <l>
          <lb />andre le Grand d’vn Gymnoſophiſte, eſtimé pour ſon haut eſpnt,</l>
        <l>
          <lb />Enquis par le Prince quel eſtoit le moyen plus court de bien gou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uerner vn Empire, il fit apporrer vn grand cuir tout recoquiſlé&amp;</l>
        <l>
          <lb />puis Mets le pied, dit il, ſuir vn des bords, A quoy Alexãdre obeyſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſant,auſſi-toſt la piece vints’enuelopper dans elle meſme, &amp; l’ayãt</l>
        <l>
          <lb />reiteré ſur les autres bords, la meſme incommodité reuenoit tou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />toute la piece ſe tint en deuoir, &amp; ſans plus ſe replier commeel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le faiſoit auparauant, Inſtruction non moins ingenieuſe que Poli</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tique, Pour dire que le pied de Roy eſt neceſſire dans le centre</l>
        <l>
          <lb />&amp; dans le milieu d’vn Royaume, pour empeſcher que les etre</l>
        <l>
          <lb />mitez ne ſe remuents que la frontiere ne ſoit aſffoibſie, &amp; que les</l>
        <l>
          <lb />ſuiets plus eſloignez ne ſe rebellent.</l>
        <l>
          <lb />Sur la deuiſe de l’Autheur:COEVR AFRAN CHI.</l>
        <l>
          <lb />f, V nom toarné maanmqae vnE &amp; vne S,</l>
        <l>
          <lb />Tout  deſſein me volant ence lien</l>
        <l>
          <lb />Ramir ’ES qui n’appartiens qu’à Diee,</l>
        <l>
          <lb />Anfſßi le nmom deffaut, ie le confeſſe,</l>
        <l>
          <lb />Mais deffaillant pour vn fi bon effeft,</l>
        <l>
          <lb />N’eſt il pas vray qu’ileſt en ſa foibleſſe:</l>
        <l>
          <lb />Ble plar parfaitt,, que s’idl oſfoit parfaic</l>
        <pb n="29" />
        <pb n="30" />
        <l>
          <lb />che comne vne etoiule fue dans le Firmament Meſnelean</l>
        <l>
          <lb />ciens Canons ne permettoieët pas qu’vn Prelat habitaſt en des lieux</l>
        <l>
          <lb />ou ſa dignité eſt moins recognuë. Dieu, ce grand Dieu, qui eten!</l>
        <l>
          <lb />tous lieux, &amp; interminable, a neantmoins choiſi le plus grand!</l>
        <l>
          <lb />pe eie</l>
        <l>
          <lb />Ciel &amp; le plus peuplé pour y faire ſa reſidence.</l>
        <l>
          <lb />SIRE, toute l’Europe recognoiſt que Paris eſt comme le Ciel</l>
        <l>
          <lb />de le France, c’eſt le ilieu de vos Prouinces &amp; de vos Eſtats. C’eſt</l>
        <l>
          <lb />comme vn grand Phare qui eſt eſleué dans le milieu des tracas du</l>
        <l>
          <lb />monde ou vous eſclairezde toutes parts, ſauuant les vaiſſeaux qui</l>
        <l>
          <lb />y abordent par voſtre puiſſance &amp; par voſtre Iuſtce, Et c’eſt encore</l>
        <l>
          <lb />d’ou vous éſlancez le tonnereſur vos ennemis, quand leur obſtina</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />franche, &amp; qu’il reſpecte les Edicts &amp; les Ordõnances de ſon Prin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mitez d’vn Royaume en ſont plus fortes. Paris eſt comme lepoint</l>
        <l>
          <lb />d’vn grand cercle, on peut adiouſter qu’i reſſemble à la peau decuir!</l>
        <l>
          <lb />qui ſe recoquille, pour empeſcher quoles bords ne s’embaraſſent,</l>
        <l>
          <lb />ilfaut arreſter le pied ſur le milieu. Ce fut l’aduis que receut Ale</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />andre le Grand d’vn Gymnoſophiſte, eſtimé pour ſon haut eſprit.</l>
        <l>
          <lb />Enquis par le Prince quel eſtoit le moyen plus court de bien gou</l>
        <l>
          <lb />ucrner vn Empire, il fit apporrer vn grand cuir tout recoquiſlé&amp;</l>
        <l>
          <lb />puis Mets le pied, dit il, ſur vn des bords, A quoy Alexãdreobeyſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſant, auſſi-roſt la piece vintsenuelopper dans elle meſme, &amp;l’ayat</l>
        <l>
          <lb />reiteré ſur les autres bords, la meſme incommodité́ reuenoit tou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />jours. Entn i uy dit Arreſte le pied ſur le milieu Ce qu’eſtantfait.</l>
        <l>
          <lb />toute la piece ſe tint en deuoir, &amp; ſans plus ſe replier commeel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le faiſoit auparauant, Inſtruction non moins ingenieuſe que Poli</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tique, Pour dire que le pied de Roy eſt neceſſaire dans le centred</l>
        <l>
          <lb />&amp; dans le milieu d’vn Royaume, pour empeſcher que les extre</l>
        <l>
          <lb />mitez neſe remuent, que la frontiere ne ſoit affoibſie, &amp; que les</l>
        <l>
          <lb />ſuiets plus eſloignez ne ſe rebellent.</l>
        <l>
          <lb />Sur la deuiſe de l’Autheur:COEVR AFRAN CHI.</l>
        <l>
          <lb />f, V’noms toarné manmque v E &amp; vne S,</l>
        <l>
          <lb />Toet  deſſein ne voulanmt en ce lien</l>
        <l>
          <lb />Raeir ’ES qui n’appartient qu’à Dies,</l>
        <l>
          <lb />Anfi le nom deffaut, ie le confeſſe,</l>
        <l>
          <lb />Mais deffaillant pourvn ſi bon effeft,</l>
        <l>
          <lb />N’eet il pas vray qu’il eſt en ſa foibleſſe:</l>
        <l>
          <lb />Bie pls parfaitt, que s’il eſtoit parfaic</l>
        <pb n="31" />
        <pb n="32" />
        <l>
          <lb />ag</l>
        <l>
          <lb />a</l>
        <l>
          <lb />ché comme vne eſtoille fixe dans le Firmament, Meſmes les an</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ciens Canons ne permettoiët pas qu’vn Prelat habitaſt en des lieux</l>
        <l>
          <lb />où ſa dignité eſt moins recognuë. Dieu, ce grand Dieu, qui et en</l>
        <l>
          <lb />tous lieux, &amp; interminable, a neantmoins choiſi le plus grand</l>
        <l>
          <lb />Ciel &amp; le plus peuplé pour y faire ſa reſidence.</l>
        <l>
          <lb />SIRE, toute l’Europe recognoiſt que Paris eſt comme le Ciel</l>
        <l>
          <lb />de le France, c’eſt le mlieu de vos Prouinces &amp; de vos Eſtats. C’eſt</l>
        <l>
          <lb />comme vn grand Phare qui eſt eſleué dans le milieu des tracas du</l>
        <l>
          <lb />monde ou vous eſclairez de toutes parts, ſauuant les vaiſſeaux qui</l>
        <l>
          <lb />y abordent par voſtre puiſſance &amp; par voſtre Iuſtice, Et c’eſt encore</l>
        <l>
          <lb />d’où vous eſlancez le tonnereſur vos ennemis, quand leur obſtina</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tion vous y contraint, C’eſt là qu’vn bon peuple ſoubmet ſa liberté</l>
        <l>
          <lb />franche, &amp; qu’il reſpecte les Edicts &amp; les Ordõnances de ſon Prin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ce. Quãd le milieu ſe trouue affermy dedans luy meſme, les extre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mited’vn Royaume en ſont plus fortes. Paris eſt comme le point</l>
        <l>
          <lb />d’vn grand cercle, on peut adiouſter qu’il reſſemble à la peau de cuir</l>
        <l>
          <lb />qui ſe recoquille, pour empeſcher quoles bords ne s’embaraſfent.</l>
        <l>
          <lb />ilfaut arreſter le pied ſur le milieu. Ce fut l’aduis que receut Ale</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />xandre le Grand d’vn Gymnnoſophiſte, eſtimé́ pour ſon haut eſprit,</l>
        <l>
          <lb />Enquis par le Prince quel eſtoit le moyen plus court de bien gou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uerner vn Empire, il fit apporrer vn grand cuir tout recoquillé́ &amp;</l>
        <l>
          <lb />puis Mets le pied, dit il,ſur vn des bords, A quoy Alexãdre obeyſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſant, auſſi-toſt la piece vint s’enuelopper dans elle meſme, &amp; l’ayãt</l>
        <l>
          <lb />reiteré ſur les autres bords, la meſme incommodité reuenoit tou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />jours. Entin il uy it Arreſte le pied ſur le milieu Ce qu’eſtant fait,</l>
        <l>
          <lb />toute la piece ſe tint en deuoir, &amp; ſans plus ſe replier commeel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le faiſoit auparauant, Inſtruction non moins ingenieuſe que Poli</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tique, Pour dire que le pied de Roy eſt neceſſaire dans le centre</l>
        <l>
          <lb />&amp; dans le milieu d’vn Royaume, pour empeſcher que les extre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mitez neſe remuent, que la frontiere ne ſoit aſfoibſie, &amp; que les</l>
        <l>
          <lb />ſuiets plus eſloignez ne ſe rebellent.</l>
        <l>
          <lb />Sur la deuiſe de l’Autheur:COEVR AFRANCHI.</l>
        <l>
          <lb />, Vnoms toarmé nanque v E &amp; vne S,</l>
        <l>
          <lb />Toat  deſſein me voulanmt en ce lien</l>
        <l>
          <lb />Ranir l’ES qui n’appartient qu’à Dies,</l>
        <l>
          <lb />Amſi le nom deffaut, ie le confeſſe,</l>
        <l>
          <lb />Mais déffaillant pour vn ſi bon effett,</l>
        <l>
          <lb />N’e? il pas vray qu’il eſt en ſa foibleſſe:</l>
        <l>
          <lb />Bien plas parfaict, que ’ileſtoit parfaifb?</l>
        <pb n="33" />
        <pb n="34" />
        <l>
          <lb />ché commne vne eſtoille fire dans le Firmament, Meſmes les an</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ciens Canons ne permettoiët pas qu’vn Prelat habitaſt en des lieux</l>
        <l>
          <lb />où ſa dignité́ eſt moins recognuë. Dieu, cegrand Dieu, qui et en</l>
        <l>
          <lb />tous lieux, &amp; interminable, a neantmoins choiſi le plus grand</l>
        <l>
          <lb />Ciel &amp; le plus peuplé pour y faire ſa reſidence.</l>
        <l>
          <lb />SIRE, toute l’Europe recognoiſt que Paris eſt comme le Ciel</l>
        <l>
          <lb />de le France, c’eſt le milieu de vos Prouinces &amp; de vos Eſtats. C’eſt</l>
        <l>
          <lb />comme vn grand Phare qui eſt eſleué dans le milieu des tracas du</l>
        <l>
          <lb />monde ou vous eſclairezde toutes parts, ſauuant les vaiſſeaux qui</l>
        <l>
          <lb />y abordent par voſtre puiſſance &amp; par voſtre Iuſtice, Et c’eſt encore</l>
        <l>
          <lb />d’où vous eéſlancez le tonnereſur vos ennemis, quand leur obſtina</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tior vous y contraint, C’eſt là qu’vn bon peuple ſoubmet ſa liberté</l>
        <l>
          <lb />franche, &amp; qu’il reſpecte les Edicts &amp; les Ordõnances de ſon Prin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ce. Quãd le milieu ſe rrouue affermy dedans luy meſme, les extre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mitezd’vn Royaume en ſont plus fortes. Paris eſt comme le point</l>
        <l>
          <lb />d’vn grand cercle, on peut adiouſter qu’il reſſemble à la peau de cuir</l>
        <l>
          <lb />qui ſe recoquille, pour empeſcher quoles bords ne s’embaraſfent,</l>
        <l>
          <lb />il faut arreſter le pied ſur le milieu. Ce fut l’aduis que receut Ale</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />xandre le Grand d’vn Gymnoſophiſte, eſtimé pour ſon haut eſprit,</l>
        <l>
          <lb />Enquis par le Prince quel eſtoit le moyen plus court de bien gou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uerner vn Empire, il fit apporrer vn grand cuir tout recoquillé &amp;</l>
        <l>
          <lb />puis Mets le pied, dit il, ſur vn des bords, A quoy Alexadre obeyſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſant, auſſi-toſt la piece vints’enuelopper dans elle meſme, &amp; l’ayãt</l>
        <l>
          <lb />reiteré ſur les autres bords, la meſme incommodité reuenoit tou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />jours. Entin il uy lt Arreſte le pied ſur le milieu Ce qu’eſtant fait,</l>
        <l>
          <lb />toute la piece ſe tint en deuoir, &amp; ſans plus ſe replier commeel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le faiſoit auparauant, Inſtruction non moins ingenieuſe que Poli</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tique, Pour dire que le pied de Roy eſt neceſſaire dans le centre</l>
        <l>
          <lb />&amp; dans le milieu d’vn Royaume, pour empeſcher que les extre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mitez neſe remuent, que la frontiere ne ſoit affoibſie, &amp; que les</l>
        <l>
          <lb />ſuiets plus eſloignez ne ſe rebellent.</l>
        <l>
          <lb />Sur la deuiſe de l’Autheur:COEVR AFRANCHI.</l>
        <l>
          <lb />, Vnoms torné́ manque v E &amp; vneS,</l>
        <l>
          <lb />Tout ̀ deſein ne vomlant en ce lien</l>
        <l>
          <lb />nir ’ES qui n’appartient qu’à Dies,</l>
        <l>
          <lb />Ainſi le nom deffaut, ie le confeſſe,</l>
        <l>
          <lb />Mais deffaillant pour vn ſi bon effett,</l>
        <l>
          <lb />N’et il pas vray qu’il eſt en ſa foibleſſe:</l>
        <l>
          <lb />Bien plas parfaict, que s’ileſfoit parfait</l>
        <pb n="35" />
        <pb n="36" />
        <l>
          <lb />ché comme vne eſtoille fire dans le Firmament, Meſmes les an</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ciens Canons ne permettoiët pas qu’vn Prelat habitaſt en deslieux</l>
        <l>
          <lb />où ſa dignité eſt moins recognuë. Dieu, ce grand Dieu, qui cten</l>
        <l>
          <lb />tous lieux, &amp; interminable, a neantmoins choiſi le plus grand</l>
        <l>
          <lb />eee</l>
        <l>
          <lb />Ciel &amp; le plus peuplé pour y faire ſa reſidence.</l>
        <l>
          <lb />SIRE, toute l’Europe recognoiſt que Paris eſt comme le Ciel</l>
        <l>
          <lb />de le France, c’eſt le mlieu de vos Prouinces &amp; de vos Eſtats. Ceſt</l>
        <l>
          <lb />comme vn grand Phare qui eſt eſleué dans le milieu des tracas du</l>
        <l>
          <lb />monde ou vous eſclairezde toutes parts, ſauuant les vaiſſeaur qui</l>
        <l>
          <lb />y abordent par voſtre puiſſance &amp; par voſtre Iuſtce, Et c’eſt encore</l>
        <l>
          <lb />d’ou vous éſlancez le tonnereſur vos ennemis, quand leur obſtina</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />franche, &amp; qu’il reſpecte les Edicts &amp; les Ordõnances de ſon Prin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mitez d’vn Royaume en ſont plus fortes. Pariseſt comme le point</l>
        <l>
          <lb />d’vn grand cercle, on peut adiouſter qu’il reſſemble à la peau decuir</l>
        <l>
          <lb />qui ſe recoquille, pour empeſcher quoles bords ne s’embaraſfent,!</l>
        <l>
          <lb />il faut arreſter le pied ſur le milieu. Ce fut l’aduis que receut Ale</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />andre le Grand d’vn Gymnoſophiſte, eſtimépour ſon haut eſpnt,</l>
        <l>
          <lb />Enquis par le Prince quiel eſtoit le moyen plus court de bien gou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uerner vn Empire, il fit apporrer vn grand cuir tout recoquilleé&amp;</l>
        <l>
          <lb />puis Mets le pied, dit il,ſuir vn des bords, A quoy Alexãdre obeyſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſant, auſſi-roſt la piece vints’enuelopper dans elle meſme, &amp;l’ayãt</l>
        <l>
          <lb />reiteré ſur les autres bords, la meſme incommodité́ reuenoittou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />jours. Enftin il iuy dit Arreſte le pied ſur le milieu Ce qu’eſtant fait,</l>
        <l>
          <lb />toute la piece ſe tint en deuoir, &amp; ſans plus ſe replier commeel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le faiſoit auparauant, Inſtruction non moins ingenieuſe que Poli</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tique, Pour dire que le pied de Roy eſt neceſſire dans le centre</l>
        <l>
          <lb />&amp; dans le milieu d’vn Royaume, pour empeſcher que les extre</l>
        <l>
          <lb />mitenz neſe remuent que la frontiere ne ſoit affoibſie, &amp; que les</l>
        <l>
          <lb />ſuiets plus eſloignez ne ſe rebellent.</l>
        <l>
          <lb />Sur la deuiſe de l’Autheur:COEVR AFRANCHI.</l>
        <l>
          <lb />, Vnoms torné manque v E &amp; vne S,</l>
        <l>
          <lb />Toat à deſſeinne voulant ence lie</l>
        <l>
          <lb />Rair ’ES qui n’appartlent qu’̀ Diees,</l>
        <l>
          <lb />Ainſi le nom deffaut, ie le confeſſe,</l>
        <l>
          <lb />Mais deffaillant pour vn f bon effeft,</l>
        <l>
          <lb />N’eft il pas vray qu’il e en ſa foibleſſe:</l>
        <l>
          <lb />Biens pls parfaict, qae s’il eſfoie parfait</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>