<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau78_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L’amuse badaud Mazarin, on l’Intrigue des créatures du
          Mazarin qui sont dans Paris, pratiquée jeudi dernier pour empêcher l’effet de l’assemblée
          du parlement qui se devait faire ce jour-là.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz" />
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0" />
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=8wEw0VFGtz0C&amp;hl=fr" />
          <author />
          <title source="Moreau">Amuse badaud (l’) Mazarin, on l’Intrigue des créatures du Mazarin
            qui sont dans Paris, pratiquée jeudi dernier pour empêcher l’effet de l’assemblée du
            parlement qui se devait faire ce jour-là.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="BnF">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="Sans date">Sans date</date>
          <date source="Carrier" when="1652-03-14">14 mars 1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page" />
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00696" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49560" />
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository />
            <idno type="cote">309487</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec kraken4.3.13.dev25.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p />
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Relatif à l'information annonçant la supposée levée du siège de
          Miradoux par les troupes du prince de Condé sur l'intervention des troupes du comte
          d'Harcourt. Autre édition avec composition typographique différente du premier cahier :
          intitulée "Les intrigues ordinaires aux mazarins pour empescher l'effect des assemblées du
          Parlement. Pratiquées encor jeudy dernier pour la mesme intention.", sans adresse, [1652],
          8 p. in-4 (BM01585) Variantes graphiques de la présente édition : p. 3, l. 6 "des abuser",
          l. 16 "fit Ieudy" ; p. 4, l. 1 "porteroit", l. 5 "empeché", l. 25 "Paris" [avec petite
          capitale], réclame "pendant" Imprimé à Paris d'après le catalogue de la B. n. F. D'après
          Hubert Carrier suivant Célestin Moreau et les événements évoqués, texte paru le 14 mars
          1652 (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-1, f. 54v).</p>
        <p source="Moreau">78. Amuse badaud (l’) Mazarin, on l’Intrigue des créatures du Mazarin qui
          sont dans Paris, pratiquée jeudi dernier pour empêcher l’effet de l’assemblée du parlement
          qui se devait faire ce jour-là. (S.l. n. d.), 8 pag. L’Amuse badaud, c’est la nouvelle de
          la levée du siége de Miradoux que les Mazarins avaient fabriquée, dit l’auteur, chez M. de
          S. (Senneterre ) , rue Saint-André-des-Arts.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject">Harcourt, Henri de Lorraine, 1601-1666, comte d'</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon, 1621-1686, prince de</term>
          <term type="subject" ref="institution/parlement_de_paris.xml">France. Parlement de
            Paris</term>
          <term type="subject">Miradoux (Gers), 1652 (Siège)</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no" />
          <term type="table_of_content" subtype="no" />
          <term type="illustration" subtype="no" />
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_68" source="Moreau">
          <p>Siège de Miradoux</p>
          <date when="1652-02-27">1652-02-27</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-02" who="AB" />
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1" />
        <lb />L’AMVSE-BADAVD
        <lb />MAZARIN
        <lb />OV
        <lb />L’INTRIGVE
        <lb />DES CREATVRES
        <lb />DV
        <lb />MAZARIN
        <lb />QVI SONT DANS PARIS.
        <lb />Pratiquée Ieudy dernier pour empeſcher l’effect
        <lb />de l’aſſemblée du Parlement qui ſe deuoit
        <pb n="2" />
        <l>
          <lb />g¬¬</l>
        <l>
          <lb />. s</l>
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />.</l>
        <l>
          <lb />¬</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />naſ</l>
        <pb n="3" />
        <l>
          <lb />3</l>
        <l>
          <lb />,: : &amp;e.</l>
        <l>
          <lb />e’: ’e : t</l>
        <l>
          <lb />LAVSE-BADAVD OV L’ TRCVE</l>
        <l>
          <lb />des creatures du aarin qui ſont dans Ps.</l>
        <l>
          <lb />Prat iquée eudy derniere pour empeſcher l’effet</l>
        <l>
          <lb />de l’aſſemblée du Parlement qui ſe deuoit</l>
        <l>
          <lb />faire ce iour- là.</l>
        <l>
          <lb />L ſt-il poſſible qu’on ne pourra iamais deſ abuſer</l>
        <l>
          <lb />la credulité des peuples; &amp; qu’apres la longue</l>
        <l>
          <lb />xperience que nous auons des fourbes du Mazarin,</l>
        <l>
          <lb />&amp; de ceux qui ſont attaché́s aà̀ ſon party, nous ſerons</l>
        <l>
          <lb />eacor aſſé́s ſimples, pour donner auecune creance à</l>
        <l>
          <lb />leurs impoſtures, meſmes en veüe du peu de fonde</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment, dont ils ne peuuent pas les apuyer, pour ta</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cher du moins de les rendre en quelque façon rece</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uables par vue lbelle parence.</l>
        <l>
          <lb />Tout le monde ſçait que les eſperances qu’on fon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />doit ſur l’aſſemblée du Parlement qui ſe fit Ieudy</l>
        <l>
          <lb />dernier, eſtoit auſſi grandes que legitimement con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />çeü̈es; &amp; qu’en ſuitte du paſſage des troupes de M.</l>
        <l>
          <lb />le Duc de Nemours que les ennemys domeſtiques</l>
        <l>
          <lb />n’auoient pas peu empeſcher, on auoit raiſon de</l>
        <l>
          <lb />croire, que le party contraire au perturbateur public</l>
        <l>
          <lb />de noſtre repos eſtaat &amp; paremment &amp;en effet dans</l>
        <l>
          <lb />la meilleure poſture, apres les grands auantages</l>
        <l>
          <lb />dont il a eſte fauorizé; ſeroit ce iour ſecondé de la</l>
        <l>
          <lb />generſitéde Mrs du Parlement5, &amp; que cette illuſte</l>
        <l>
          <lb />Sompagnie animée de la preſence &amp; de la vigueur</l>
        <pb n="4" />
        <l>
          <lb />heroique de S. A.R. ſe porteroit ſans doute à quel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />que reſoluton, qu ſero pour abreger nos mile</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />res, en faiſant auorter les aparences des grands &amp;</l>
        <l>
          <lb />horribles troubles, qui menacent noſtre repos: ſi</l>
        <l>
          <lb />l heuteux reuſſi n’en eſtoit empeché par quelque</l>
        <l>
          <lb />malheureuſe intrigue.</l>
        <l>
          <lb />Les Emiſſaires duC. Mazarin qui ſont dans Paris</l>
        <l>
          <lb />preſſentirent bien en effet que le ſuccez de cette aſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſemblée eſtoit à craindre; &amp; qu’il eſtoit temps d’eſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />taller tout ce qu’ils auoient d’inuention, pour ren</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dre vn ſeruice important à̀ ſon Eminence dans vne</l>
        <l>
          <lb />occaſion de cette nature, dans laquelle il eſtoit fſans</l>
        <l>
          <lb />doute, qu’on determineroit quelque choſe au deſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />auantage de leur maiſtre, s’ils ne ſe haſtoient prom</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ptement d’en preuenir le danger par quelqu’vne des</l>
        <l>
          <lb />precautions qui leur ſont ordinaires en ces rencon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tres.</l>
        <l>
          <lb />Pour cet effet s’eſtans tous aſſemblez Mercredy au</l>
        <l>
          <lb />ſoir chez le plus echaufé d’entre eux, c’eſt à dire chez</l>
        <l>
          <lb />ccluy dont ceux qui ſcauent les maiſons de la ruë̈ de</l>
        <l>
          <lb />S. André des Arts n’ignorent point le nom; Il y fut;</l>
        <l>
          <lb />conclu apre vne longue concertation, qu’il falloit</l>
        <l>
          <lb />e preualoir de l’abſence dua Prince de Conde, loquel</l>
        <l>
          <lb />eſtant occupé́ au ſiege de Miradoux, &amp; eſloigné par</l>
        <l>
          <lb />conſequent de paris de plus de cent ſoixante lieües,</l>
        <l>
          <lb />donnt vne plus fauorable occaſion à l impo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſture, qu’ils eſtoient en deſſein de debiter au pu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />bhc, ſans aucun danger de pouuoir eſtre con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uainens du contraire, de quaere ou de cinq iours</l>
        <l>
          <lb />pendant</l>
        <pb n="5" />
        <l>
          <lb />pendant leſquels cependant, ils autroient touteſortedc</l>
        <l>
          <lb />loilr, de ſaire ioüer leur mine; &amp; de ſemer l’eſpou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uahte de leur nouuelle dans Paris, pour en intimider</l>
        <l>
          <lb />les Mrs du Parlements lors qu’ils ſeroient ſu le point;</l>
        <l>
          <lb />de conelure quelque chode a deſaduantage du Ma</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />darin.</l>
        <l>
          <lb />La nouuelle eſtoit que le Conte d’Harcourt ſuiuant</l>
        <l>
          <lb />ſa vigllance &amp; ſon ardeur heroique, ayant apris la ie</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſiſtance de la vllle de Miradoux; &amp; l’aparence qu’il y</l>
        <l>
          <lb />auoit de faire iouſſir quelque beau coup i la genero</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſité de cetre garniſon eſtoit ſecondée par quelque</l>
        <l>
          <lb />prompt ſecours; s’eſtoit reſolu de ſi acheminer en di</l>
        <l>
          <lb />lgence auec tout ce qu’il auoit de forces, &amp; de faire vn</l>
        <l>
          <lb />glorieux efforts ſur les aſſiegeants, pendant que les aſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſiegé́sauertis de ſon deſſein, le ſeconderoit auec la mel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />e Vigueut qu’ils auoient fait pbaroiſtre nendanele¬.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le ſeg.</l>
        <l>
          <lb />Le deſſein; diſent ces petits Mazarins, ne fut pas</l>
        <l>
          <lb />pluſtoſt reſolu qu’il fut excute. Le Comte d’Harcourt</l>
        <l>
          <lb />fair promptement battre aux champs; marche ou plu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtoſt vole vers la vlle de Miradoux; donne vigoureu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſement dans les trenché́es enfonć, fracaſſe, tue, bref</l>
        <l>
          <lb />execute ſit genereuſement ſa reſolution, que le Prince</l>
        <l>
          <lb />de Condé, d’aſſiegeant, deuenu aſſieǵ, ne pouuant</l>
        <l>
          <lb />plas refiſter à tant d’efforts, eſt contraint de lacher</l>
        <l>
          <lb />promptement le pied aueec la honte d’auoir leué le lee</l>
        <l>
          <lb />de deat vneperite place, &amp; le deſeſpoir d’y auoirt perd</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />coute ſon armée,ſans en auoir peu retirer qu’aurãt qu’il</l>
        <l>
          <lb />luy en falloit pours’enaccompagner dans ſa faite.</l>
        <l>
          <lb />B</l>
        <pb n="6" />
        <l>
          <lb />’Cette illuſtne nouuelle ainſi batie chés le ſieur de</l>
        <l>
          <lb />S:::( le nom de ce Mazarin m’eſtoit prelque ychaaél</l>
        <l>
          <lb />eigeoir de la diligence de ſés autheurs, qu’elle fu;</l>
        <l>
          <lb />promptement debitée, afi que la ville en eſtanpi</l>
        <l>
          <lb />bue auant l’aſlemblé́e duParlement, les effelts en fu,</l>
        <l>
          <lb />ſent du moins interrompus par la communicati</l>
        <l>
          <lb />d’ne meſme eſpouuante.</l>
        <l>
          <lb />lsmertent donç promtement la mai à la pluaée</l>
        <l>
          <lb />is eſcriuent des lertres ſuppoſé́es venant de Bordeau,</l>
        <l>
          <lb />de Perigueux &amp; d’Agen, oſcrites par lss Capitains</l>
        <l>
          <lb />mſmes qui s’eſtoient des plus ſignaĺs dans çette ren</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />contre pour le ſeruiee de M. le Prnce: lls leur -font</l>
        <l>
          <lb />faire des narres pitoyables du malheureuyx ſuccés dect</l>
        <l>
          <lb />ſltege, du carnage que le Comte d’Hancourt y a faits,</l>
        <l>
          <lb />du grand nombre des priſonniers. &amp; de la defaite gr</l>
        <l>
          <lb />-11¬A¬eoaa l’rmaéa de M. le Prince.</l>
        <l>
          <lb />Ceute peuite troupe de d,liſnelna pas pluoa</l>
        <l>
          <lb />baſty &amp; datté ſes lettres, qu’elles ſont mſes entre les</l>
        <l>
          <lb />mains, de certains de leur connoiſſance; leſquels ſe diſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />perſant des le ſoir meſme de tous les cpſts, pour en</l>
        <l>
          <lb />faire part aux premies venus, ne manquent pas d’e</l>
        <l>
          <lb />reaiſtre la curioſité́ de leurs auditeurs aue des com</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pſſions affecté́es, &amp; des deſeſpoirs aparents d’vn l</l>
        <l>
          <lb />mauuais ſuccs r que l’atrachement qu’ils tefmoi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gnent pour les affaires de M. le Prince, faſſe eçeuoi</l>
        <l>
          <lb />e nouuele auec d’autant plus de creancos que, plus</l>
        <l>
          <lb />l eſt probable, que les amys meſme de ce Pnes ne</l>
        <l>
          <lb />oudroient paul’expoſé, rils ne ſuapoſoientmaſme que</l>
        <l>
          <lb />deſia tout le monde en ſeroisimbu</l>
        <pb n="7" />
        <l>
          <lb />Mais c’eftoit ncor vn plus beau paſſe- temps le Ieudy</l>
        <l>
          <lb />atn, que de voir tous les auenüies, &amp; toutes les boutiques</l>
        <l>
          <lb />tant de dedans que dehors le Palais, obſedé́es par ces ga</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />etiers Mazarins? dans leſquelles ces; impoſteurs, faiſant</l>
        <l>
          <lb />paremment les paſſionnés pour le party de M. le Prince,</l>
        <l>
          <lb />ne laiſtoient cependant pas, de debiter leur impoſture, &amp;</l>
        <l>
          <lb />de la rendre plus croyable par la leture des letres qu’ils di</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ient en auor reçeu ou de quelque haabitant de Bordeaux,</l>
        <l>
          <lb />ouds quelqu’vn des Capitaines de M. le Prince qui s’eſtoit</l>
        <l>
          <lb />uuauuer du carnageo.</l>
        <l>
          <lb />Voila cependant tout Paris alarmé de cetre deffaite, les</l>
        <l>
          <lb />gtands &amp; les petits en viennent à la mouftarde. Les vns la</l>
        <l>
          <lb />croyent, les autres ne la croyent pint: les Mazarnms s’en</l>
        <l>
          <lb />Jendent plus inſolents; les frodeurs en ſont intrmidé́s, les</l>
        <l>
          <lb />udifferents qui cornençoient aà pancher vers le parry de</l>
        <l>
          <lb />Mrs les Prines ſe tiennont dans ler ordinaite froideur; &amp;</l>
        <l>
          <lb />le Parlement agiŕ de cous ces diuers mouuements ſt re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />duit à l’npufſance de ne pouuoi rien conclure, ou de re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ere pnur le plus l’aſfſeniblé́e au lendemai.</l>
        <l>
          <lb />La fourhe n’eſt-elle pas ageable, Mrs de Paris; ilay a</l>
        <l>
          <lb />quequatre ours que le Gaeſer mome qus n’et as Parti</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſan de M.le Prince, nous aſeure que le Comce d’Haout</l>
        <l>
          <lb />eſt auece toutos ſes forces dans a aintonge, &amp; par conſei</l>
        <l>
          <lb />quent eſloigné de Miradoux de plus de ſoixante lieües: &amp;</l>
        <l>
          <lb />Cependant ces faiſeurs des nouuelles vous veulent faire</l>
        <l>
          <lb />croire, qu’il s’en eſt party de là auec toute ſon armeée, pour</l>
        <l>
          <lb />S’en aller combatre celle de M le Prince: raiſonnés vn peu</l>
        <l>
          <lb />&amp; conclué́s de cette nouuelle, qu’il faut aſſeurement, affin</l>
        <l>
          <lb />qu’elle ſoit veritable, que le Comte d’Harcourt ayt paſſé la</l>
        <l>
          <lb />Dordoigne &amp; la Garonne qui ſont deux grandes nuieres;</l>
        <l>
          <lb />qu’il ayt fait ſoixante lieues; &amp; que meſme il ayt trauerſé</l>
        <l>
          <lb />des Prouinces qui luy ſont ennemys, &amp; dont il a eſté con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />traint de ſe retirer apres pluſieurs pertes, dans quatre ou</l>
        <l>
          <lb />cinq ours: Nos poſtes auroient bien de la peine de faire vn</l>
        <l>
          <lb />ſi long chemm en ſi peu de temps; &amp; cependant l’armée du</l>
        <pb n="8" />
        <l>
          <lb />8</l>
        <l>
          <lb />Comte d’Hareourt l’a fait ſans ancue diffieulté.</l>
        <l>
          <lb />Cette nouuelle ſerot bonne pour remplit l’artamene de</l>
        <l>
          <lb />M. de Scudery ou les Caſſandres de M. de la Calprenede,</l>
        <l>
          <lb />dans leſquels il n’eſt pas de beſoin de regler les marches des</l>
        <l>
          <lb />armeées de leurs Romans auec tant de iuſteſte; &amp; ou les</l>
        <l>
          <lb />actions heroiques ſemblent exiger, qu’on faſſe voler les bra</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ues à leure xecution. Mais les deſireux de ſçauoir ce qui ſe</l>
        <l>
          <lb />paſſe dans l’Eſtat ne peuuent pon ſe repaiſtre de ces f</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ctions; &amp; lors qu’on nous raporte des actionsde cette natu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />re, telle que nous deuons iuger la deffaite pretendue du</l>
        <l>
          <lb />Comte d’Harcourt, on nous donne ſujet de ſoubç̧onner</l>
        <l>
          <lb />raiſonnablement quelque mauuais deſſein dans le party qui</l>
        <l>
          <lb />s’en ſert pour nous en reſpaiſtre.</l>
        <l>
          <lb />Helastant s’en faut que le Comte d’Harcour ayt defait</l>
        <l>
          <lb />M. le Prince qu’il ny à ſeulement pas penſé, &amp; ’aſleure tous</l>
        <l>
          <lb />les veritables deſintereſſés que ce general du party Maea</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rin eſt ſi afobly par tant de ſaignées paſſées qu’il na plus de</l>
        <l>
          <lb />cœur que pour ſonger à ſa retraite, comme il a deſia fait</l>
        <l>
          <lb />en demandant par tr ois fois ſou ioug. Au reſte il ne tient</l>
        <l>
          <lb />qu’a M. le Prince que Miradoux ne ſoit à luy, &amp; s’il vou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />loit luy donner componnon il y a long-temps qu’il en fe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />roit le maiſtre, ais il veute l’emporter par force, afin que</l>
        <l>
          <lb />les trouppes qui ſont dedans, ue s’en aillent point groſi</l>
        <l>
          <lb />celles du Comte d’Harcourt.</l>
        <l>
          <lb />11</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />ron e</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>