<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau8_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">À qui aime la vérité</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz" />
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0" />
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=5x1WzXbyUygC" />
          <author source="Baillet" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Jean-Louis</forename>
              <surname>La Valette de</surname>
            </persName>
          </author>
          <author source="Moreau" role="alleged_author" ref="isni:0000000061237731">
            <persName>
              <forename>Anthyme Denis</forename>
              <surname>Cohon</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">À qui aime la vérité</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" when="1649-02-11">11 février 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="4" unit="page" />
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00561" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49431" />
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository />
            <idno type="cote">312926</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec kraken4.3.13.dev25.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p />
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Second des deux billets que le chevalier de la Valette sema par les
          rues de Paris dans la soirée du 11 février 1649. Autres éditions : sans adresse, 4 p.
          in-4, titre de départ imprimé, bandeau (frise de fleurons) p.1, signature "Le désinteressé
          à Paris" p. 4 (BM00044) ; signalées par Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-1,
          f. 7v) : sous le titre "Raisons pour le peuple, et contre le Parlement", sans adresse, 4
          p. ; sous le titre "Evenemens infaillibles, touchant lauthorité du Roy envers ses
          subjects.", sans adresse, 8 p. in-4 (BM00789). Attribué par Baillet au chevalier de La
          Valette, mais par Célestin Moreau à Cohon, évêque de Dol, auteur du premier billet.
          D'après H. Carrier, texte paru le 11 février 1649.</p>
        <p source="Moreau">8. À qui aime la vérité. (S. l. n. d.), [1649], 4 pages. Signé : Le
          désintéressé à Paris. C’est le second des deux billets que le chevalier de la Vallette
          sema par les rues de Paris dans la soirée du 11 février. Il y en a une autre édition de
          Saint-Germain, également de 4 pages, mais sans la signature. Le premier billet est
          intitulé : Lis et fais. On a publié deux réponses aux billets : la Lettre écrite au
          chevalier de La Falette sous le nom du peuple, etc., et les Motifs de l’union des
          bourgeois de Paris avec le parlement, etc. Baillet, cité par Prosper Marchand, attribue le
          second billet au chevalier de La Valette lui-même ; mais il est plus probable qu’il a été
          écrit par Cohon , évêque de Dol, comme le premier. Il existe des deux billets des éditions
          sous le titre de Copie, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no" />
          <term type="table_of_content" subtype="no" />
          <term type="illustration" subtype="no" />
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_12" source="Moreau">
          <p>Arrestation du chevalier de La Valette</p>
          <date when="1649-02-11">1649-02-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-28" who="AB" />
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1" />
        <lb />A qui aime la vérité.
        <lb />LE Parlement veut deſpouiller le Roy de ſon authorité́ pout
        <lb />s’en reueſtir, les Princes qui ſe ſonte vnis au Parlement vou
        <lb rend="¬" break="no" />droient bien s’accommoder de ſon bien &amp; de ſes Places.
        <lb />Et vous pauures Bourgeois de Paris ſacrifiez voſtrérepos, hazar
        <lb rend="¬" break="no" />dez voſtre vie, videz le fonds de vos bourſes, vous reduiſezà la
        faim,
        <lb />prenez les armes cõtre voſtre roy, &amp; ne trauaillez qu’à voſtre ruine,
        <lb />pour appuyer, ſans le ſçauoir, les iniuſtes pretentions des vns &amp; des
        <lb />autres; c’eſt bien ſe tourmenter pour ſe rendre criminels &amp; malheu
        <lb rend="¬" break="no" />reux toute voſtre vie, quoy qu’il arriue. Car, où̀ le Roy demeurera
        le
        <lb />maiſtre, comme il y a grande apparence, &amp; ſi auant cela vous ne re..
        <lb />parez voſtre crime, &amp; ne regaignez ſon affection par quelque mar
        <lb rend="¬" break="no" />que de la voſtre, il vous fera ſeruir, vous &amp; vos familles,
        d’exemple à
        <lb />la poſterité, par vn chaſtiment memorable de la rebellion que vous
        <lb />commettez: où le Parlement &amp; les Princes auront le deſſus(ce qui
        <lb />fait horreur ſeulement à le penſer à tout bon François ) &amp; au lieu
        <lb />d’vn Roy, d’vn legitime Souuerain qui vous cheriroit auec tendreſ
        <lb rend="¬" break="no" />ſe, &amp; ne ſongeroit qu’à voſtre ſoulagement &amp; à vous rendre
        heu
        <lb rend="¬" break="no" />reux, vous aurez quatre cens tyranneaux, qui vous deſchireront
        &amp;
        <lb />vous opprimeront de mille taxes, comme ils ont deſia commencé́, &amp;
        <lb />voſtre opiniaſtreté n’aura ſeruy qu’à allumer &amp; nouprir vne guerre
        <lb />ciuille, qui rendra la France la proye de ſes ennemis, &amp; changera
        <lb />voſtre ville la plus belle du monde &amp; la plus heureuſe, en vn theatre
        <lb />d’horreur &amp; de miſeres.
        <lb /> Le Cardinal eſt vn meſchant homme, parce qu’il n’a pas voulu
        <lb />conſentir à la deſtruétion de la Royauté, ou auacuns du Parlement
        <lb />viſent pour gouuerner eux-meſmes: C’eſt vn perturbarur du repos
        <lb />public, parce qu’il n’eſt pas tombeé d’accord de contenter Nouion,
        <lb />Blancmeſnil, Viole, Brouſſei, &amp; autres, ny les Princes dans ce qui
        <lb />leur eſftoit venu à la teſte de prerendre: Il trouble le Royaume, luy
        <lb />qui a inceſſamment crauailé &amp; auec ſuccez à le conſeruer en tran
        <lb rend="¬" break="no" />quilicé́ pendant toute la Regence &amp; à la procurer au dehors. Il
        n’a
        <pb n="2" />
        <l>
          <lb />22,</l>
        <l>
          <lb />te,A</l>
        <l>
          <lb />Pttpetét</l>
        <l>
          <lb />Lis &amp; fie</l>
        <l>
          <lb />VJ Aare peuple de Paris que ie plains ta ſiplicité &amp; ron aueu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />glement, dis-moy les ſubjets dé plainte que tu as de I’admini</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />. ation ds la Reyne, a-on diminué le payement deis rentes</l>
        <l>
          <lb />depuis la Regence, t’a-t’on chargé de nõuueaux impoſts, il me</l>
        <l>
          <lb />feabls paftoſt que eu as ou deés deſcharges de ndiſlions à la fois</l>
        <l>
          <lb />&amp; des graces &amp; des foulagemens au delà de ce que la neceſſité de</l>
        <l>
          <lb />ſouftanir deux peſantes gnerres pouuoit permettre, cependt quel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lerage te poſfede de prendre lesarmes contre ton Roy, vn Roy mi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nenr, vn oy innocent, donné de Dieu, vn Roy tonſiours triom</l>
        <l>
          <lb />phaat deſes ennemis, à qui ta rebellion ſi elle duroit và rauir des</l>
        <l>
          <lb />mains l’aduantage de conclure la paix la plus glorieufe que la Fran</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ce ait faie depuis l’origine de la monarchie, on veut luy voler leplus</l>
        <l>
          <lb />beau fleuron de ſa Couronne, on attaque directemẽt ſon authorit</l>
        <l>
          <lb />quieſt ce qui le diſtingue da reſte de ſes ſubjers; le Parlement em</l>
        <l>
          <lb />portés pa les faceux veut baſtir vde puiſſdrree nouelle &amp; iuſqu’̀</l>
        <l>
          <lb />preſenc incognuë dans ce Rôyaue ſur les ruines de la Royauté!</l>
        <l>
          <lb />il veue de l’eſtat du monde le plus monarchique en compoſet vd</l>
        <l>
          <lb />gouernement monſtreux de deux cens teſftes. Et tu n’adheres pas</l>
        <l>
          <lb />ſlenl ement à ce deteſtable proiet, tu le fonſtiens au peril de torre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pos, aa hazard de tes biens, de f’honneur de tes faimilles, de ’leu ſub!</l>
        <l>
          <lb />ſiftamce &amp; de ta proprevie; quelle fin peuſt auoir ette affaire ſitui</l>
        <l>
          <lb />t’opiniaſtres à la ſouſtenir qu’vn gouffre de miſeres &amp; de cafamitez,</l>
        <l>
          <lb />que l’horreus des guerres ciuiles, qe I’effſion de beaueoup de ſang</l>
        <l>
          <lb />François &amp; l’aduantage des ennemis de l’eſtat, car enfi quelle raia</l>
        <l>
          <lb />fon paut donnes la fouueraine paiſſance à des gens ordinadires qui</l>
        <l>
          <lb />n’ontrie par deſſus les autres que la fortune d’auoir pû achepte</l>
        <l>
          <lb />des charges bien cherement, &amp; crois-tu quand Dieu ne prendroi</l>
        <l>
          <lb />pas en main la cauſe d’vn Roy mineur qu’on veut opprimer, quand</l>
        <l>
          <lb />le Roy n’auroit pas pour te ranger en ſon deuoir touces ces braues</l>
        <l>
          <lb />eroupes qui ont mis fibas noftre ennemy auparauanteſi formidable,</l>
        <l>
          <lb />erois-tu, dis-ie, quo le Due d’Orleans, le Prince de Condé, tant de</l>
        <l>
          <lb />Princes &amp; grands de Royaume, toue l’Ordre Ecclefiaſtique, &amp;</l>
        <pb n="3" />
        <l>
          <lb />rande generenſe Nobee puſſone iamnas ſoufrir la &amp;dominarion</l>
        <l>
          <lb />illegitime de gens qui leur ſont en toutes façons ſi fort inferieurs.</l>
        <l>
          <lb />Ouure les yeux pauure peuple, voy dans quel precipice on t’enga</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ge, cen’eſt point contre toyque le Souuerain eſt irriteé, il ſçait que</l>
        <l>
          <lb />as eſté abuſé ſous l’apparence d’vn faux bien, il ne ſç̧auroit te fai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />re du malqu il n’enreſſente le contre-coup plus viuement qutoy,</l>
        <l>
          <lb />il n’eſt donc pas à crojte qu’il en ait l’intention ſi tu ne l’y forces,</l>
        <l>
          <lb />veut ſeulemenc oſter des mains aux factieux du Parlement les ar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mes doa ils lyqt fait tant de mal, faut-il que tu ſacrifies tooe</l>
        <l>
          <lb />pour,liçpeſynpecit nombre de ſeditieux, que t’importe qus</l>
        <l>
          <lb />es Preſidés de Nouion &amp; Blancmeſnil n’ayent pû anoir la coadju</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />toreje de l’Eueſché de Beauuais pour vn de leurs proehes, &amp; pour</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quoy e’intereſſer à̀ la vengeance qu’ils veulent prendre de l’éloigne</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ent de leur oncle: ’imagine-tu que Brouſſel euſt fait fi fort cu</l>
        <l>
          <lb />tribun s’il euſt pû obtenir pour ſon fils la Cõ̃pagnie auxgardes qu’il</l>
        <l>
          <lb />poujſuiuoit? Que te ſoucie- tu ſi le Preſident Viole n’a pû eſtre ad</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mis en la charge de Chancelier de la Reyne, &amp; prendrois-tu Cou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lon pour vn grand legiſlateur luy qui fait vanité publique d’eſtre vn</l>
        <l>
          <lb />diſſolu en toutes deſbauches, &amp; qu’on a ſouuent deliberé de chaſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſerdu Parlement pour l’infamie de ſa vie &amp; pour la proſtiution</l>
        <l>
          <lb />qu’i faiſoit luy meſme de ſa famille? ’a-on offenſé quand on n¬a</l>
        <l>
          <lb />pû ſaris faire Giury ſur la charge qu’il vouloic d’introducteur des</l>
        <l>
          <lb />Ambaſſadeurs? Et crois-tu que les barbes venerables de Vialar &amp;</l>
        <l>
          <lb />de Bachaumont, &amp; d’autres ieunes fous de cette portée qui ſenom</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment eux-meſmes par railleries les petits peres du peuple &amp; les au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />teurs des Roys, ſoient fort propres à reformer l’Eſtat : enfin rien</l>
        <l>
          <lb />ne ſemeut dans cetre grande machine que par des reſſorts intereſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſez. Cependant tu y preſtes tcon bras comme ſi elle ne trauailloit que</l>
        <l>
          <lb />pour ton aduantage, quoy que ce ne ſoit qu’à ta deſtruction; crois</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tu que le party en ſoit deuenm beaucoup plus iuſte ou plus fore</l>
        <l>
          <lb />pour y voir quelques Princes à la teſte, ils te donne leur aſſiſtance</l>
        <l>
          <lb />Ee le n ene e e ere e iere</l>
        <l>
          <lb />pour prolonger ces mſeres &amp; non pas pour les finir? ils te ſa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſe ſoucieront pas fort des hoſtages qu’ils t’ont donnez, n’as-tupas.</l>
        <l>
          <lb />l’exemple du Prince Thomas qui reprit toutes les places du Pied</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mont ſur les Eſpagnols quoy que ſa femme &amp; ſes enfans fuſſentl</l>
        <l>
          <lb />entre leurs mains. Le Prince de Conty eſt n ieune Priace quia</l>
        <pb n="4" />
        <l>
          <lb />ii</l>
        <l>
          <lb />i</l>
        <l>
          <lb />de honmes inrentions, mais que ſon beau-frare a deſauehé ſous</l>
        <l>
          <lb />pretexte de luy fairre acquerir de la gloire. Le Due de. Longueville</l>
        <l>
          <lb />n’eſt auec toy que parce qu’on luy a refuſé le Havre apres. qu’on</l>
        <l>
          <lb />Iuy auoit deſia donné Caën &amp; le Comté de Ious? attens-tu des</l>
        <l>
          <lb />conſeils fidelles &amp; de durée d’vn homine qui a manqué́ à ſon Mai,</l>
        <l>
          <lb />fre qui luy auoit fait l’honneur de l’appeller dans les ſiens, qui luy</l>
        <l>
          <lb />auoit fait tant de graces, &amp; qui a tourné caſaque auſſi ſouuent que</l>
        <l>
          <lb />l’occaſion s’en eſt offerte. La Rhetorique naturelle du Duc d’El</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />beufpourra-elle te perſuader qu’il prenne autre intereſt en cette af</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />faire que d’auoir le gouuernement de Montreüil qu’on a refaſé</l>
        <l>
          <lb />auec raiſon à vne perſonn de ſa condition, &amp; qui a porteé ſi long¬̀</l>
        <l>
          <lb />emps l’eſcharpe rouge. Le Duc Boillon veut Sedan, &amp; ſerois-tu</l>
        <l>
          <lb />ſi enragé que de contribuer à donner vne entréeſeure aux ennemis</l>
        <l>
          <lb />pour rauager la Champagne par leurs courſes, &amp; venir iuſqu’à tes</l>
        <l>
          <lb />portes quand l’enuie leur en prendroit. Le Coadiuteur veut ſe van</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ger de ce qu’on a rabattu le vol trop hautain qu’il prenoit, voulane</l>
        <l>
          <lb />joindre le commandement temporel au ſpirituel, c’eſt à dire le gou</l>
        <l>
          <lb />uernement de Paris à l’Archiepiſcopat. Ce ſont là les arboutans</l>
        <l>
          <lb />qui appuyent ta deſobeiſſance, le motif de leur meſcontentement</l>
        <l>
          <lb />eſt parce qu’ils veulent des places, cependant, ſi ie ne me trompe, il</l>
        <l>
          <lb />me ſembte que ce Cardinal qu’ils deſchirent &amp; noirciſſent tant,</l>
        <l>
          <lb />n’en a aueune, &amp; qu’il s’en eſt deffendu touſiours ’auſſi viuement</l>
        <l>
          <lb />que les autres les ont rechercheées, ie vois qu’il à bien ſceu contri</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />buer a accroiſtre le Royaume de places &amp; de Prouinces entieres,</l>
        <l>
          <lb />mais il n’a ſceu encore donner les moins à prendre aueun eſtabliſſe¬.</l>
        <l>
          <lb />ment pour luy, &amp; il fait voir vn exemple de moderation iuſqu’à pre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſent incogne dans cét eſtat qu’vn premier Miniſtre apres ſix ans</l>
        <l>
          <lb />d’heureuſe adminiſtration ne ſe treuue auoir uy charge de la Cou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ronne ny gouuernement deProuince, ny place, ny autre bien que</l>
        <l>
          <lb />quelques Abbayes pour ſouſtenir ſa dignité, cependant ie remar que</l>
        <l>
          <lb />que ceux qui ſont ſi emportez contre luy, &amp; qui trauaillent tant à</l>
        <l>
          <lb />animer les peuples n’en ont autre ſuijer que la fermeté qu’il a euë à</l>
        <l>
          <lb />ne pas conſeiller au Roy qu’il ſe laiſſaſt deſpoüiller de ſon authorité</l>
        <l>
          <lb />&amp; de ſes places. le conſidere auſſi qu’il n’a iamais fait mal à perſon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ne qu’aux ennemis de la France, &amp; ſans cette douceur qui luy eſt</l>
        <l>
          <lb />naturelle tu ne verrois pas auiourd’huy, ny le Du de Beaufort, ny</l>
        <l>
          <lb />le Mareſchal de la Moteà la teſte de tes roupes rebelles: Enfin peu:</l>
        <pb n="5" />
        <l>
          <lb />le abaĺ defſille tes yeux, eax qui ont le principal aterot nbie</l>
        <l>
          <lb />de l’Etat te monſtrentaſſez ce que cu dois faire, tu ne ſç̧aurois aal</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lir de mareſer dans le chemino u vois le Duc d’Orledas ſi auant</l>
        <l>
          <lb />engagé, ſi conſtant &amp; izelé, o tu vois le Prince de Condeé le ſe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />eonder de tout ſon pouuoir. Il faut bien que les Conſeils du Cardi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nal ſoient bonsx, puſſque ces deux perſonnes là les approuuent,</l>
        <l>
          <lb />erois tu quand le Cardinal ſeroit eſloigné que le Duc d’Orleans &amp;</l>
        <l>
          <lb />le Prince de Condé, qui ons expoſé ſi gayement leur vie pour rele</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uer l’authorité Royale &amp; la gloire de nos armes, vouluſent ianaais</l>
        <l>
          <lb />donner les mains à la ruine de l’Eſtae, &amp; receuoir la loy de quatre</l>
        <l>
          <lb />hommes du Parlement, qui pour ſe rendre les nmaiſtres pretondeas</l>
        <l>
          <lb />de renuerſer tous les fondemens de la monarchie. Conſidere com</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />bien l’eſtat où tute troaes eſt different de eere opulence qui t’a</l>
        <l>
          <lb />renduë la ville du mondela plus heureuſe. Prends garde à e qu’eſt</l>
        <l>
          <lb />deuenu ton cmerce, que ta es à la vueille de crier à la faim, qu’il n’y</l>
        <l>
          <lb />auraplus de rentes payé́es, que tu vas tomber en vne entiere deſola</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />iono, que ta grandeur eſt ta foibleſſe, que tu es deſia expoſée à la</l>
        <l>
          <lb />merey &amp; au pillage de la eanaille &amp; des vagabons, qu’on te ſaignera</l>
        <l>
          <lb />de cous coez iuſqu’à l’agonie, que tu enreriendras les deux partis</l>
        <l>
          <lb />à tes deſpens, que les troupes dont tu pretends tirer ta deffence te</l>
        <l>
          <lb />ongeront elles-meſmes iuſqu’aux entrailles, mais eonfidere plus</l>
        <l>
          <lb />que tout cela que pour plaire aux faftieux du Parlemaent tu teiertces</l>
        <l>
          <lb />dans la rebellion, que tu prends les armes contre le Souuerain que.</l>
        <l>
          <lb />D’e ’a donné, &amp; quetu-cours nitque de perdreſon admour, &amp; peus</l>
        <l>
          <lb />eſtretonbon-heur.</l>
        <l>
          <lb />Le defimereſſe à Paris.</l>
        <l>
          <lb />9</l>
        <l>
          <lb />u2</l>
        <l>
          <lb />A.</l>
        <pb n="6" />
        <l>
          <lb />cexqiot lejqpdl idn</l>
        <l>
          <lb />2 ce quetm dois faire, teçna</l>
        <l>
          <lb />ninoù  voisle Duedûleiai:</l>
        <l>
          <lb />, où̀ tu vois le Pacs de nls</l>
        <l>
          <lb />.ll fut bienque les Collh</l>
        <l>
          <lb />lces deux peſoanes A les</l>
        <l>
          <lb />ſeroit eſoigae que le Dt l</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />t expoſéſi gayeexleru</l>
        <l>
          <lb />A gloire de s unmes, vouli</l>
        <l>
          <lb />tdrEu, onil</l>
        <l>
          <lb />i pour ſerendre les mit</l>
        <l>
          <lb />menms de la onadie, Culs</l>
        <l>
          <lb />,.t dfſeret de cene pl</l>
        <l>
          <lb />laplusheaeae Padp</l>
        <l>
          <lb />u ala vueiledeciihh</l>
        <l>
          <lb />quermoms oabeamra</l>
        <l>
          <lb />loablee qemoa</l>
        <l>
          <lb />naile&amp;e deragbos qlu</l>
        <l>
          <lb />uie qnemeoadale</l>
        <l>
          <lb />duunpemliali</l>
        <l>
          <lb />un eoniaee</l>
        <l>
          <lb />eurdieur dhda</l>
        <l>
          <lb />nl lnroant</l>
        <l>
          <lb />Sonilpue depadlſam</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Ie dſfinml alſ</l>
        <l>
          <lb />l</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>