<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau67_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Ambassade de l’Ange gardien de la France au roi
          très-chrétien et de Dieudonné Louis XIV et à la reine régente , sa mère, pour le bien
          public et particulier de tous leurs États, par le siEur de B.I.C.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz" />
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0" />
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=0sVE1FIeA_AC" />
          <author source="Mazarine" role="dubious_author">
            <persName>
              <addName type="initiales">B. L. C.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Ambassade de l’Ange gardien de la France au roi très-chrétien et de
            Dieudonné Louis XIV et à la reine régente , sa mère, pour le bien public et particulier
            de tous leurs États, par le siEur de B.I.C.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110423283" xml:id="IL_LaHayeRolinde.xml">
            <persName>
              <forename>Rolin de</forename>
              <surname>La Haye</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-02-20" notAfter="1649-02-28" when="1649">fin février
            1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="12" unit="page" />
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00677" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49547" />
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:3176959">Florence</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale centrale de Florence</institution>
            <repository />
            <idno type="cote" />
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec kraken4.3.13.dev25.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p />
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Hubert Carrier, texte paru fin février 1649 (Bibliothèque
          Mazarine, Ms. 4682-1, f. 45v).</p>
        <p source="Moreau">67. Ambassade de l’Ange gardien de la France au roi très-chrétien et de
          Dieudonné Louis XIV et à la reine régente , sa mère, pour le bien public et particulier de
          tous leurs États, par le sieur de B.I.C., gentilhomme à la suite de son Altesse royale.
          Paris, Rolin de La Haye, 1649, 12 pages. Cette pièce a été écrite six semaines après le
          commencement du blocus de Paris. L’auteur somme la régente de retirer ses troupes sous
          peine de l’enfer ! Dans une postface qui occupe la 12e page, il dit qu’il avait servi dix
          ans. Il exprime son regret de n’avoir pu présenter Iui-même son ouvrage à Leurs Majestés ;
          mais il espère qu’on le leur mettra sous les yeux. Il offre dans ce cas de faire connaître
          le moyen qu’il a de dégager le domaine royal et dont il parle dans le pamphlet. Il promet
          plusieurs suites sur la dernière desquelles il mettra son nom tout au long ; et déjà il
          annonce : la Harangue à l’une des plus pieuses et plus illustres dames de la terre ; les
          Réception , Réponse et Régal de Leurs Majestés à cet ange envoyé du ciel et à son respect
          au secrétaire de son altesse céleste. Les a-t-il données ?</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no" />
          <term type="table_of_content" subtype="no" />
          <term type="illustration" subtype="no" />
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_12" source="Moreau">
          <p>Arrestation du chevalier de La Valette</p>
          <date when="1649-02-11">1649-02-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-24" who="AB" />
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1" />
        <lb />AMBASSADE
        <lb />DE
        <lb />LANGE GARDIEN
        <lb />DE LA FRANCE.
        <lb />Au Roy Tres-Chreſtien &amp; de Dieu donné
        <lb />LOVIS XIV.
        <lb />Et à la Reyne Regente ſa Mere, pour le bien public
        <lb />&amp; prticulier de tour leurs Eſtats.
        <lb />Par le Sieur de B. L. C. Gentilhomme a la ſuitte
        <lb />de ſon Alteſſe Royale. <figure type="decoration" />
        <lb />A PARIS,
        <lb />Chez ROLIN DE LA HAYE, ruë d'Eſcoſſe,
        <lb />prés le Puits Certain.
        <pb n="2" />
        <l>
          <lb />L2.2</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />¬..</l>
        <l>
          <lb />E</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />T?</l>
        <l>
          <lb />a.1  S</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />.</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />a ¬¬2</l>
        <l>
          <lb />a</l>
        <pb n="3" />
        <l>
          <lb />8.</l>
        <l>
          <lb />AA, .</l>
        <l>
          <lb />épt 4e ’e</l>
        <l>
          <lb />MBSSDE DE L’NGE GARDIEN</l>
        <l>
          <lb />de la France au Roy tres-Chreſtien, &amp; de D IE V</l>
        <l>
          <lb />donné LOVIS XIV. Et ̀ la Reyne Regente ſa</l>
        <l>
          <lb />r</l>
        <l>
          <lb />Mere, pour le bien public &amp; particulier de tout leurs</l>
        <l>
          <lb />Eflans.</l>
        <l>
          <lb />u.</l>
        <l>
          <lb />eHR,</l>
        <l>
          <lb />Ie ſuis enuoyé́ de la part de Dieu à vos Majeſtez, pour leurs annoncer</l>
        <l>
          <lb />nla qualité d’AngeTutelaire de tous leurs Eſtats, des veritez importan</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />es, qui ( quoy qu’elleſoient le comble des graces qu’il a reſolu de leur</l>
        <l>
          <lb />departir ) ſemblent neantmoins n’oſer plus qu’en crainte d’eſtre rebutees</l>
        <l>
          <lb />paraiſtre demaſqúes deuant les grands Princes, ny entrer le viſage deſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />oouuert dans les Palais des Monarques. Veritez que leurs propres yeux</l>
        <l>
          <lb />n’ont pas le bon-heur de voir que de loing, tout le temps qu’ils ſont par</l>
        <l>
          <lb />trop oceupe à conſiderer l’eſclat de leurs Sceptres, &amp; qu’ils ne font pas</l>
        <l>
          <lb />cette reflexion, que l’honneur ſupreſme qui les accompa gne eſt le iuſte</l>
        <l>
          <lb />poids de leur peſanteur. Veritez que peu de leurs Conſeillers tres aſſeu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rement leur diſent ainſi qu’ils ſont obligez dans leurs cabinets, ſoit qu’ils</l>
        <l>
          <lb />’ayent pas eux-meſmes l’honneur de les pouuoir voir:( Aueuglez qu’ils</l>
        <l>
          <lb />ſont, la plus grande part de leurs intereſts)ou que les voy ãt, ils n’ayent pas</l>
        <l>
          <lb />toute la fidelité́ qui eſt neceſſaire pour en acquitter, &amp; leurs conſciences</l>
        <l>
          <lb />&amp; leurs dignitez. Veritez en fin que la corruption du ſiecle &amp; des mœurs</l>
        <l>
          <lb />ſemble tenir meſme viues enſenuelies dans les bouches de ces faux oracles.,</l>
        <l>
          <lb />qui degenerant de leur minitere pour ſuiure leurs vains intereſts mon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dains, ſemblent n’oſer plus leur annoncer telles que leur preſcrit le Sau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ueur du monde dansſon Euangile, quand il s’agiroit meſme de leurs te</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lles, fuſſent-elles vn million de fois plus conſiderables &amp; plus precieufes,</l>
        <l>
          <lb />quoy que ces deux ſortes de perſonnes qui ſe ſont chargé́es de leurs con</l>
        <l>
          <lb />ſtiences ſous caution des leurs) doiuent vn iour reſpondre du ſalut des a</l>
        <l>
          <lb />nes de leurs Majeſtez comme du leur propre, i elles periſſent, manque</l>
        <l>
          <lb />e bons &amp; de ſalutaires aduertiſſements. Si vos Majeſtez ſuiuant ces</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />As points&amp; ces deux maxiaes, qui peuuent ſuffis pout ben s’acquitter</l>
        <pb n="4" />
        <l>
          <lb />de leurs dignitez) les daignent eſcouter &amp; les reduire en ſuite en pratl</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />que, comme lour piet́ me fait l’eſperer, &amp; comme il leur eſt meſme treſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />facile en reranchant de leurs deuotlons, qui font la pluſ-part de leurs</l>
        <l>
          <lb />exercices, le temps que Deu veut tteſ aſſeuremen. qu’e’les employent</l>
        <l>
          <lb />non moins ſaintement, &amp; mille fois meſme plus velemeu à bien gou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uetner &amp; à bien regur les peuples qu’il a, &amp; non le lazard, ſainctement</l>
        <l>
          <lb />ſouſmis à leurs iuſtes Loix &amp; obeiſſance. e leur dis icy, &amp; ie les aſſeure</l>
        <l>
          <lb />de la part de Dieu ( qui eſt le Souueran de tousles Mouarques, &amp; qui les</l>
        <l>
          <lb />peut tous auec utice, auſſi bien redure dedans le neant, comme ilents.</l>
        <l>
          <lb />a fait ſans le meriter, la grace infinie de les en titer, pour lesveolloquer au</l>
        <l>
          <lb />degreé ſupreſnme de ſes mieux aimez  que ſes bontez &amp; miſericordes in</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />comprehenſibles, ſont preſtes auſi de verſer ſur leurs perſonnes Royal</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />les, &amp; ſur tous leurs peuples des benedictions inconneuës à toute l’hu¬.</l>
        <l>
          <lb />maine ſageſſe,. deſquelles deſpendent treſ-aſſeur ément leur propra ſalut</l>
        <l>
          <lb />&amp; l’entier bon-heur de tous leurs Eſtats. Sinon c’eſt en vain que tous leurs</l>
        <l>
          <lb />Conſeils ( fuſlent ils encore augmeuntez de tous les Sages de Grece)s’a</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſemblent en leuts Louure, &amp; dans leurs Palais, pour penſer trouuer ſeu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lement le moindce remede efficace à leurs psopres maux, ny pour le don¬</l>
        <l>
          <lb />ner à ceux de leurs pauures peuples deſolez, preſts à ſuccomber, ſi Dieu, ue</l>
        <l>
          <lb />qui eſt le C hef ôe tout bon conſeil, &amp; la viue ſource de toute ſageſſe.n’aſſi¬ e</l>
        <l>
          <lb />ſte luy meſme, &amp; s’il ne preſide dans deurs Aſſemblées, ſi ſon ſain&amp;t Eſ. oq</l>
        <l>
          <lb />prit qui ne peut errer n’y et eſcouté, &amp; ſi ſes Decrete tous Sainéts &amp; tous</l>
        <l>
          <lb />iuſtes n’y ſont obſeruez iuſques au dernier, en la meſme ſorte que le doi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uent eſtre ſes diuins preceptes, &amp; deſon Eſpouſe l’Egliſe Romaine. Et</l>
        <l>
          <lb />bien dauantage, qu’elles tiennent meſme pour tout aſſeuré, que quelque</l>
        <l>
          <lb />graude &amp; ſouueraine que ſoit leur puiſſance, elles ne doiuent eſperer pen¬ ;</l>
        <l>
          <lb />dant tout le cours de leurs Regnes, egence, &amp; leurs vies, que de ttaur¬ ua,</l>
        <l>
          <lb />ſes &amp; de punitions de Dieu en grand nombre, &amp; iamais en l’autre aucune ſ</l>
        <l>
          <lb />part à la gloire de ſes bien-beureux: Etla raiſon eſt( attendant qu’il plai¬.</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />ſe à Dieu d’en faire la graceà vos Majeſtez) ie ne diray pas que leur peu</l>
        <l>
          <lb />de zelle à ſon diuin Culte, c’eſt ce dont il et luy tour ſeul le Iuge; mais</l>
        <l>
          <lb />S</l>
        <l>
          <lb />i’ay à leur dire, que le peu de ſoin qu’elles foat paroitre en comparai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />loul le e nuſ’ ili doiu en eniue ſeuur danu eaus luuns lſun oun</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />qu’lles peuuent ſes diuines Loix, par le concours &amp; les entremiſes des</l>
        <l>
          <lb />t</l>
        <l>
          <lb />Ieurs iuſtes &amp; legitimes, les laiſſent plongez &amp; comme abiſmez malheu¬.</l>
        <l>
          <lb />reuſement dans vn ſi grand nomhre de vices effroyables, que ſurpaſſans.</l>
        <l>
          <lb />meſme celuy des eſtoilles, il ſermble eſtre preſt d’attirer ſur eux &amp; leur.</l>
        <l>
          <lb />Habitans, tous les fleaux enſemble des iuſtes coleres &amp; indignations de:</l>
        <l>
          <lb />Dieu irrité, iuſques à les iuger quaſi tous indignes de miſericorde. Si.</l>
        <l>
          <lb />yos Majeſtez ſe trouuent ſurriſes &amp; meſme etonnées de cette nouuelle,,</l>
        <l>
          <lb />iuſques à m’en vouloir icy demander d’autres teſmoignages, que l’expe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />eierenene pnenue e es enn enr ilueue vſi udeornenen e peini</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />en reſſent neſme meritoiremene depuis tant d’aanees: le leur reſpondu7y, n</l>
        <l>
          <lb />qu’elles ſe donnent s’il leur plaiſt l’hoaneue, que diſ-je l’honneurs ? lene</l>
        <l>
          <lb />leuret</l>
        <l>
          <lb />’</l>
        <pb n="5" />
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />1e</l>
        <l>
          <lb />j</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />ej</l>
        <l>
          <lb />eſ</l>
        <l>
          <lb />j</l>
        <l>
          <lb />u</l>
        <l>
          <lb />3</l>
        <l>
          <lb />larrdis as’parler-en ces tarmes:: Car ma legation &amp; ma qu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />hté d’Ange de lumiere, qui ne peut errer, m’obligent à leur dire</l>
        <l>
          <lb />ceute confuſion d’eſcouter la voix de Dieu, qui leur dit par mon</l>
        <l>
          <lb />mniſuere, que tous lours Eſtats manque d’y bien faire obſeruer leurs</l>
        <l>
          <lb />Loi uuftes &amp; legiimes, apſſi bien des grands comme derpetits, omme</l>
        <l>
          <lb />elles le doiueot eſtre, ahondent en deſordre, iuſques à tel ecez, qu’il</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nepaoiſt plus dans les maux publics &amp; particuliers, qui ſemblent &amp; qui</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />ſot eeffect rout preſts de les mettre au poinct de leur decadence &amp; rui</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />e touale, que ce ſeul remede efficace à tout ce qui eſt vray mal icy bas</l>
        <l>
          <lb />enterte, d’appaiſer ſon ite preſte à foudroyer iuſques à nu’eſpargner,</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />ſip ne touche pas iey leurs perfonnes, elles ſont ſinon encore ſa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />e voutes denx enterre, du moins par auance la haut dans, le Ciel en</l>
        <l>
          <lb />lqualité des-Oins du Seigneur, dane les ſainctes mains duquel ie les liſ</l>
        <l>
          <lb />le auec reſpect, pour en ordonner à ſes volontez toutes adorables; mais</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />i’aya leur dire de tous leurs ſuists,) que les ames ſeules qui ſont innocen</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tes, &amp; luy ſont fidelles. Mais ô̂ ſource des bontez immenſes de mon di</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />e</l>
        <l>
          <lb />uiablaits! qui daignau pu ſaüetter les pecheurs de leurs proprea</l>
        <l>
          <lb />sgas, &amp; les chaſtiec poſmede leurs propres armes, dans vn temps au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />oe</l>
        <l>
          <lb />uel toutas leur eſfinespareſſen inutiles, pouz pouuoir parer ſes</l>
        <l>
          <lb />rj</l>
        <l>
          <lb />aindtes aaque, ſeable ae toucher leurs cœurs d’amertumes, ny leurs.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />opsde peines, que por obligerleurs eſprits, d uoir tout à découuert</l>
        <l>
          <lb />lei aeuglement &amp; à meſmetemps4 l’vnique remede à tous leurs mal</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />1</l>
        <l>
          <lb />heas, s’ilsdaignsntvn pau faire, jentrant en eux neſmes, cette re fle</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />a, quoce ſontleuss vices qui ſeuls en ſont cauſe, &amp; qu’vn repentir de</l>
        <l>
          <lb />lou doeaies, &amp; reſolution faie- comme il faut. de meilleure vie, ſont</l>
        <l>
          <lb />i</l>
        <l>
          <lb />les ſeulsnoyens cipbles de faire conuertir en bref le foudre des mains du</l>
        <l>
          <lb />Di des Armes, au cmble des graces &amp; benedi cçiens qui leur ſont pro</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />l</l>
        <l>
          <lb />iſes. peour oe lespaavoir nourir endurcis dedans leurs pechez: &amp; pour</l>
        <l>
          <lb />ne ſe pas luy, meſnetrouer obligé d’en,faire dép cetr vie meſme vnexé</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />t</l>
        <l>
          <lb />Je dignde ſes iugemens à outes los autres Nations de la terre, &amp; de les</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />en reſeuer en l’autre à ſes derniers iugemens, iuſques à leur en faire</l>
        <l>
          <lb />et rie arie ſans miſericorde, principal &amp; intereſt tout enſemble: Et</l>
        <l>
          <lb />alesmal- heurs qui ſemblent deſa heurter à leursporees, pour les ſuf</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />oer, quel ſuiet de ioye pour vos Majeſtez, &amp; à meſme temps pour ces</l>
        <l>
          <lb />iſerbles, ui ſemblent n’auoir quaſi plus aucuu eſpoir de ſalut, ny meſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nede vie, s’nuitant l’vn l’autre à leurs funerailles, en vous diſant, Si,</l>
        <l>
          <lb />leureuſe nouuelle, que vous les pouuez tres-facilement dés cette pre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ire verdeur de voſtre àge, auant que leur mal ſe forme en cangrene</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />&amp;ienne incurable, ettre à couuert de ſes chaſtimens, en leur obenant</l>
        <l>
          <lb />ut derniere grace qu’ils doiuent eſperer dedans ce rencontre, aſſez de</l>
        <l>
          <lb />lfis pout ſe reesmoitre&amp; ſe conuerir:Ie ne dijay pas en vous repentant</l>
        <l>
          <lb />e criminel, ny voos reuetant du ſae &amp; la cendre ſc’eſt à faire à eux l</l>
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />Alcmme innocent, en vous proſtetnae auec reſpect &amp; humilité les ge</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />’l iseaerre, &amp;ea ſuppliant de cour &amp; de bouche ſes mſericordes de</l>
        <pb n="6" />
        <l>
          <lb />vous regarder, &amp; enx tous enſenble au traurs de tbuues les esſalcrdas</l>
        <l>
          <lb />playes de ſon diuin Fils, en la qualité de ſohi ſeruiteur, &amp; ſon Lieutenaat</l>
        <l>
          <lb />dans tous les Eſtats u’il a bien daigneé de vous confisr, &amp; eux en vn mot</l>
        <l>
          <lb />de tous ſes Eſcelaues! Mais de ſeruiteur &amp; de Lieutennt qui iure &amp; pro</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />met de cœur&amp; de bouche r fſa Majefteé de-iure &amp; mourir, tmoyonaant</l>
        <l>
          <lb />ſa grace dedans’ledeſſein de n’auoir iarhais rien de plus à caœu-que ſesin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tereſts: Et pour cét ecffer que vous eſtes preſt d’eſcoutetſes odres, auec</l>
        <l>
          <lb />reſpect &amp; humilité́ pour les bien touſiours vous meſme dbſeruer, e faire</l>
        <l>
          <lb />obſeruer par tous vos Subjets en vcus en daignant, &amp; à eux enſemble, des</l>
        <l>
          <lb />partir les graces qui ſont neceſſaires; &amp; non ſeulemont il vous eſt fati</l>
        <l>
          <lb />le en vous acquittant de ce deuoir, S IR E ,-auquel vous oblige, ntre</l>
        <l>
          <lb />autrés raiſons, cette qualité de Perc des Peuples -qui vous ſoat commis,</l>
        <l>
          <lb />&amp; en vous ſeruant des dignes moyens, que ſes bontez meſnes quiſonE</l>
        <l>
          <lb />ſans meſure, vous daignent offrir par mon miniſtere, doſquels ie ſery</l>
        <l>
          <lb />preſt de faire apparoir à vos Maieſtez , dors qu’il leur plalra de donner le</l>
        <l>
          <lb />emps à les eſcouter, qu’elles ne ſç̧auroié̃tiaiais enpldyer (quelqueseſ¬..</l>
        <l>
          <lb />leuées que ſoient leurs penſées &amp; quelque iportates que ſoient leuse..</l>
        <l>
          <lb />afairesi de plus viles, ny mefne  de plus ſatleu treies. Maist</l>
        <l>
          <lb />i’ay à vouds dite, que vous de deuez dês ceé́t briet de dommaeion, n vos,</l>
        <l>
          <lb />faiſant voir’dés à preſent meſme, pour iuſquets au dernieamoment de vos</l>
        <l>
          <lb />uurs le vearnblea detour biens &amp; l’ennemt iutde ounmal ee</l>
        <l>
          <lb />vous deuez quitter de bonne heure ees ſublimes tiltrosque vous poſſedez.</l>
        <l>
          <lb />de Roy Tres Chreſtien, de Fils aiſné de ſa ſalncte Eſpouſe l’Egliſe,de</l>
        <l>
          <lb />Pere des Peuples, &amp; les autres feſeruez ailleurs’àeoousfaitce vroir ee1</l>
        <l>
          <lb />plus à charge &amp; blaſme, gqu’à gloire &amp; auanta geux loss qu’on des pſſede</l>
        <l>
          <lb />ſans en eſtre dgne. En attendant, S 1E, l’heurouſe eatrepoiſe din</l>
        <l>
          <lb />deſſein ſi digne de vos Majeſtez, &amp; qu’il plaiſe à ieu vous mettre luy</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />meme les armes aA la main, pour bien entreprendre vniute guorrecore</l>
        <l>
          <lb />tous les vices de tous vos Eſtts, qui priuent vos Peuples d’ve fanûte</l>
        <l>
          <lb />aix pour longues années: I’ay icy à vous aduertit, &amp; à nuiteurotre</l>
        <l>
          <lb />Majeſté de ſe ſouuenir, que tout ainſi que le genre humai a eu beſoin</l>
        <l>
          <lb />autrefois d’vn homme; mais d’vn homme Dieu, pour le reſtablir dans</l>
        <l>
          <lb />ceét admirable eſtat de la Grace qu’il auoit perduë̈, par la ſeule faut du.</l>
        <l>
          <lb />Pere comnun de tous les mortels, qu’auſſi vos Eſtaits qui neſont-po</l>
        <l>
          <lb />dire la vraye verité, quaſi plus Chreſtiens que dans l’apparenes, qui un’ont</l>
        <l>
          <lb />preſqueplus de cette ſolide vertu, qi iadis les-faiſoit bvillorontre les la</l>
        <l>
          <lb />Fauns, eunnede s oieieore leu eloiles, &amp; qui en ua nmoe ſonur preſou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />accablez ſous la tyrannie des vices innombrables, quiſemblent y auoit</l>
        <l>
          <lb />mal-heureuſement eſtably leur roſne pour les traneformaer,s’ilsle poes</l>
        <l>
          <lb />uoient faire en iniquité, ont beſoin d’vn homme,; mais d’nhommRtay1</l>
        <l>
          <lb />de nom &amp; d’effet, pour les en purget &amp; y reſtablir por le tout-puiſſaat:’</l>
        <l>
          <lb />concours de la Grace, toutes les vertus quaſi opprimé́es dans leur premiet</l>
        <l>
          <lb />luſtre, &amp; qu’enfin, ( heureuſes Nouuelles)e voſtre Majet́, quel Sa1</l>
        <l>
          <lb />gſſe Eternelle a fait naitre par vne eſpeced aouueaaairaole. aſtdas:</l>
        <pb n="7" />
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />2</l>
        <l>
          <lb />1l</l>
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />2j</l>
        <l>
          <lb />el</l>
        <l>
          <lb />ual</l>
        <l>
          <lb />o deûtineede Dien, pour eſtre cér homme, mais ee home Roy, qul</l>
        <l>
          <lb />oit acomplir dedans vos Eſtats toutes les merueilles qu’il a reſ6.</l>
        <l>
          <lb />lu d’y manifeer par lvos miniſteres,  ſi ce n’eſt que par vn ma</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />el</l>
        <l>
          <lb />irl</l>
        <l>
          <lb />hur qui ne ſe pourroit aſſez declarer par tous les mortels  voue</l>
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />nvenez, S RE, ce que ſes bontez ne veillent permettre, à degene</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />re de l’inclioation qu’il vous a donńe au bien, &amp; à la vertu diuine</l>
        <l>
          <lb />o peinte ſur voſtre viſage; &amp; à meſme temps à vous rendre indigne</l>
        <l>
          <lb />u es- haut deſſein qu’il à de vous rendre pendant tout le cours d</l>
        <l>
          <lb />el</l>
        <l>
          <lb />u- houreux Regne, vn des plus grands Princes, ſur tont en vertu &amp; en</l>
        <l>
          <lb />r</l>
        <l>
          <lb />puulges qu’il aye iamais houoré du Sceptre icy bas en terre, &amp; de vou.</l>
        <l>
          <lb />vbleren fin ds ſa gloire dans l’Eternité. Pour y reiſſir moyennant</l>
        <l>
          <lb />e uſques àariompher de tous les Demons &amp; de tous les vices, qui</l>
        <l>
          <lb />lls peuent eſtre iuſtement nommez vos vrais ennemis &amp; de s E</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />a non pas les hommes rels qu’ils puiſſent eſre, ſans en ecepeer a.</l>
        <l>
          <lb />de cux meſmes contre qui vos armes eercent la guerre, avant cét</l>
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />mar depuis le prermior iuſques au derer d’eſtre tous vos reres,ei¬.</l>
        <l>
          <lb />pla ue luſaieree bouche des leſus Chei meliure, qui leurs ’e</l>
        <l>
          <lb />J luchepeaat auſſi bien que vous au pris de ſon ſang, cete qua</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lb biendanantage iuaſques à les nommer eſtre les ſen eſe, .</l>
        <l>
          <lb />o diley &amp; ie vous aſeurede la part de Dieu, que quoy que ce ſoit ne</l>
        <l>
          <lb />gureiamais à vos ontropriſes, tant qu’elles ſeronit iuſtes &amp; confor</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />al ſa dovoues adorables. Et vous ponuez melne tenir pour</l>
        <l>
          <lb />nmuevous autez pas plutaſt commancé à prende le ſoin de ſfs</l>
        <l>
          <lb />oeatſque vous deues, S, oute voſtre vie preſerer au voſtres tle</l>
        <l>
          <lb />ilapuailent erequ’il lebemra de telle maniere que vous en e rre,</l>
        <l>
          <lb />yeananeſa gracochaque iour reſpondre les iuſtes eſets à vas ſain</l>
        <l>
          <lb />o p vouvenei que las meſnme aurs un ſoin ſunpuuer de</l>
        <l>
          <lb />emet ce qui ous regarde, iuiſques la de voir vos deuſae ſte en</l>
        <l>
          <lb />laond’en ie pur tou panmlt lea ouue, ae leurt Crt erile</l>
        <l>
          <lb />ueſiue de uoutu les auires Egiſes de cous leus Ea, d’ ſ  os a</l>
        <l>
          <lb />Sn&amp; de e Dum Apres quoy vou ly pouue S en tonr</l>
        <l>
          <lb />nam nan ueeeſed &amp; nmuluiue dena aer eonorer, nere e</l>
        <l>
          <lb />’eruons vo penpleeles qu’eles ſoient ſur la confanee qu’l e are</l>
        <l>
          <lb />eiene ereieleie eie</l>
        <l>
          <lb />ll denpiſinir rour ouea dlinne n ſne e  u eſendle eſene</l>
        <l>
          <lb />l nualu oue puuet rlen liure qui luy pliſe l ſoituressi eee</l>
        <l>
          <lb />?</l>
        <l>
          <lb />d enon San , qnleua eſi la ſoeunre qia ne peu iunr ai en eu e eſ</l>
        <l>
          <lb />ld  l ſoanrdiſniut uouſoun au dleia le e qoi eu nine peun ee</l>
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />e leoue tnulea bnen heureus qu ſon den l lolre e u iſ.</l>
        <l>
          <lb />a eieu eue de on ie e iene eleneſe n e</l>
        <l>
          <lb />aerueune penene r one enene t e e diſelin e ene</l>
        <l>
          <lb />ie lonuneneuideeien n one ne nene eſeine eſre</l>
        <l>
          <lb />l ereendorie uioe eneten leiue ni n en ſiene</l>
        <l>
          <lb />Vl e l au umuia eſun dlu ſiun ore riai e liu dinins e nele</l>
        <l>
          <lb />4</l>
        <pb n="8" />
        <l>
          <lb />fera, S1a s, plouuoir des milliers du ſupreſme troſne de ſon ſeul pauir.</l>
        <l>
          <lb />s’il les iuge ainſi eſtre neceſſaires, luy eſtant dautant plus facile qu’aurocit.</l>
        <l>
          <lb />du ſainct Euangile, qui eſt infaillible, il n’y a poins d homme pour tel</l>
        <l>
          <lb />qu’il puiſſe eſtre qui croye en luy, comme il apparient, &amp; à ſon Epouſe</l>
        <l>
          <lb />l Egliſe Romaine, qui n’aye receuleley ce pouubir dans le ſaint Bap</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />teſved’n faire, aſſiſté de fa permiſſion, vn nombre indicible, iuſquesà</l>
        <l>
          <lb />d’auſſi grands &amp; de plus grands meſme que ſon diuin Fils n’en a oper.</l>
        <l>
          <lb />iey bas en terre. S’il faut du pouuoir pour exeeuter rous vos deſſeins</l>
        <l>
          <lb />iuſtes, vous ſçauez aſſez qu’il ne l’a pas moins donné qu’abſolu à̀ va.</l>
        <l>
          <lb />Majeſtez. Mais ſouuenez-vous que pour en vſer ainſiqu defus, i.</l>
        <l>
          <lb />vous promet meſme de vous aſſiſter, s’iſ eſt de beſpin du-rainpouuoir</l>
        <l>
          <lb />qu’il a iuſques au point de ſouueraineté ſur ſes Creatures,elles qu’elles.</l>
        <l>
          <lb />ſoient, que rien ne reſiſte au Ciel, en la Terre, dans le Purgatoire, &amp; das.</l>
        <l>
          <lb />les Enfers, a ſes volontez quand il parle en Maitre. S’il faut de l’amor.</l>
        <l>
          <lb />pour vos intereſts, &amp; l’obeiſſance dans tous vos ſuiets, il grauera l’vn de</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dans tous leurs curs, &amp; imprimera l’autre dans tous leurs eſpritsen</l>
        <l>
          <lb />des caracteres qui ne s’y pourront iamais effacer, pour vous en fornmr</l>
        <l>
          <lb />vne citadelle &amp; vn rampart meſme à tous vos Eſtats, afin de les rend</l>
        <l>
          <lb />inuincibles à toutes les autres puiſſances de la terre enſembles, qui n’a</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />roient pas, S1Ee, cette qualite d’eſtre vos amis, outre que defa &amp; p</l>
        <l>
          <lb />vne grace qui ſemble leur eſtre comme naturelle il n’y en a poia qui</l>
        <l>
          <lb />ne ſoit tout preſt) d’employer, s’il eſtoit beſoin, ſa vie &amp; ſes biens (aiaſi</l>
        <l>
          <lb />qu’ils le doiuent) pour les conſeruer &amp; vous les acecroiftre auec luſtice.</l>
        <l>
          <lb />&amp; qui cependant n’attendent vos ordres auec reſpect &amp; auidité́ pout les</l>
        <l>
          <lb />obſeruer auee plaiſir. Mais l’ſe bien plus icy auancer  en preſumant</l>
        <l>
          <lb />bien de leur pieté) qu’il n’y en a point de puis le premier iuſques auder</l>
        <l>
          <lb />nier, qui n’eſpere en bref auoir deét honneur de vous ſeconder en vne ſi:</l>
        <l>
          <lb />ſaincte &amp; iuſte entrep riſe; &amp; bien d’auantage qui ne ſoit tout preſt d’o</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />beir à Dieu &amp; luy ſatisfaire (s’il le veut ainſi) par des penitences qui ne*</l>
        <l>
          <lb />pouirront meſme trouuer des exemples que dans les premiers ſiecles de</l>
        <l>
          <lb />l’Egliſe. S’il vous faut dequoy tres noablement ſoulagor vos pauures</l>
        <l>
          <lb />Peples deſolez preſt  ſuecôber, dequoy ſubuenir aà vos affaires preſen</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tes, iuſtes &amp; legitimes, dequoy en vn mot deſgiger tout voſtte Domaine</l>
        <l>
          <lb />Royal, quaſi abſorbé,  ſe fut-il de plus de dix millions d’or c’eſt iey ò</l>
        <l>
          <lb />i pretend faire iuſques aà des miracles inconnus à toute l’humaine Sagel¬1</l>
        <l>
          <lb />ſe pour vous faire en bref recouurer des ſomnes plus que ſuffiſantes</l>
        <l>
          <lb />pouir y ſubnenir, (ie ne diray pas ſans intereſſer qui que ce puiſſe eêre.</l>
        <l>
          <lb />puis que la Iuſtice qu’l a par eſſence vous le fait aſſez icy ſous- entendſtol</l>
        <l>
          <lb />mais par des moy ens tous ſaincts &amp; tous iuſtes que ſa ſeule grace fers ap</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />paroir auant qu’il ſoit peu par mon miniſtere, ne deuoir pas mooins etro</l>
        <l>
          <lb />fauorables à quantité d’armes que tous les merites, (ſans en excepteeſeu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lement le moindrede la Paſion du Sauueur d monde. Propoſdons.</l>
        <l>
          <lb />S1E, certes blen hardies. &amp; qui pourroient meſme dans les indigen¬.’</l>
        <l>
          <lb />see preſquê generales de tons vos Eitats. paſſer pour folios au plus ha. S</l>
        <l>
          <lb />de:</l>
        <pb n="9" />
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />t</l>
        <l>
          <lb />6</l>
        <l>
          <lb />i</l>
        <l>
          <lb />i</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />2l</l>
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />4</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />P!</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />9</l>
        <l>
          <lb />&amp;egre, dastous les eſprits de ceux qui ne voyent ſimplement les cloſes</l>
        <l>
          <lb />que des yeux du corps, &amp; ne ſe confient qu’en l’humaine force, mais qui</l>
        <l>
          <lb />peuuent eſtre iugé́es raiſonnables, &amp; tres raiſonnables à faire à celuy, qui</l>
        <l>
          <lb />ne pouuant eſtre guidé d’autre eſprit que celuy qui eſt l’Autheur de mon</l>
        <l>
          <lb />eſtre, ſçay qu’eſtant touſiours aſſiſté de luy, ie puis auſſi tout ſaus rien</l>
        <l>
          <lb />eepter, ce qui luy peut plaire, ſans toutesfois  ien p eſuer icy des for.</l>
        <l>
          <lb />es que i’ay toutes par emprunt de ſes ſeules graces, mais par vn emprunte</l>
        <l>
          <lb />qui me les fera toutes poſſeder auec Iuſtice dans toute l’eſpace de l’Eter</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nité. Partant, te, ne vous reſtant plus rien à ſouhaiter de la part de</l>
        <l>
          <lb />Dieu, pour vous acquitter du plus bel employ de tous les Monarques, au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tre choſe que il daigne luy-meſime ſe donner à vous, pour gage infillible</l>
        <l>
          <lb />des hautes promeſſes qu’il luy plaiſt de faire à vos Majeſte z, uſques à</l>
        <l>
          <lb />leur promettre de les combler meſime en fin de ſa gloire dans toute l’eſpa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ce de l’Eternmiteé, il ne reſte auſſi plus rien à vous dire, pour vous oblger</l>
        <l>
          <lb />de prendre l’eſpée de voſtre luſtice, &amp; la receuoir des mains de Dieu</l>
        <l>
          <lb />meſme, aſfn d’enroller vos ’euples deſſous ſes Bannieres &amp; vos Eſten</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dards, &amp; de les mener munis de ſa grace, à vne victoire qui eſt aſſeuré́e,</l>
        <l>
          <lb />mais la plus celebre que puiſſent iamais remporter au monde, &amp; deſſus</l>
        <l>
          <lb />ie monde toutes les Puiſſances de la terre enſcmble. Sinon qu’il n’eſt point</l>
        <l>
          <lb />de mois dans l’année, de ſemaine au mois, ny meſme de iour dedans les</l>
        <l>
          <lb />femaines, que ſon diuin Filsne s’oifre luy-meſme tout entier à vous, &amp;</l>
        <l>
          <lb />meſmeipour vous corporellement à ſon diuin Pere, au tres-Adorable ( à</l>
        <l>
          <lb />ous les Eſprits qui ſont dans la gloire, à tous les mortels, &amp; aux d mons</l>
        <l>
          <lb />meſmes ) Sacrement qui eſt deſſus vos utels, &amp; qui contient tout ſans</l>
        <l>
          <lb />1ien excepter. Cette plenitude de Diuinité, qui ſeule eſt capable de for</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mer l’obiet de la complaiſance de toutes les trois Diuincs Perſonnes de la</l>
        <l>
          <lb />Ttinite, &amp; d’eſtre le comble de la Beatitude des intelligences paiſtries de</l>
        <l>
          <lb />gloire &amp; de ſaincteteé, qui auec nous doiuent enuironnecr ſans ceſſe ſon</l>
        <l>
          <lb />oſne, pour vous obliger reciproquement, mais par vn eſchange qu’eſt</l>
        <l>
          <lb />bien ineſgal d’eſtre tout à luy en action de grace &amp; reconnoiſſance, &amp; de</l>
        <l>
          <lb />rous confier tout à ſa conduite, qui ſeule vous peut faire riiſſir dans tous</l>
        <l>
          <lb />vos deſſeins. Ce que faiſant, S1 rE, vous pouuez oſer auec reſpect &amp;</l>
        <l>
          <lb />umilié, mais ſans heſiter &amp; ſans preſumer, quoy que ce puiſſe eſtre des</l>
        <l>
          <lb />lorces humaines( euſſiez vous en main &amp; ſur voſtre teſte, les Sceptre &amp;</l>
        <l>
          <lb />Couronne de toute la terre composé́e de celles de tous les Mnarques )J</l>
        <l>
          <lb />generalement tout cequ’il plaira à ſon ſainct Eſprit de vous ſugerr, (ie</l>
        <l>
          <lb />tremblerois, S r e, en diſant icy par moun miniſtere, ſi ie n’eſtois pas</l>
        <l>
          <lb />empt de miſere;)Car quoy que ie ſois par ſa leule grace vn de ceux qui</l>
        <l>
          <lb />ant l’honleur d’approcher le plus pres ſon troſne: le me reconnois telle</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nent indigne d’eſtre ſon organe (mon eſtre borné, quoy que tres ſubli</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ne, eſtant compaté́ à ſes Ecellences qui ſont infinies)que ’olerois meſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />e quaſi refuſer cette qualité, ſi apres m’auoir tout entier ſouſmis à ſes</l>
        <l>
          <lb />volontez, il ne me l’auoit toutex pres donné́e, pour venir icy donner des</l>
        <l>
          <lb />ooodeils à vos Majeſtez, qui ne les ſçauroient iamais faire errer. Voila,</l>
        <l>
          <lb />r</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />a</l>
        <pb n="10" />
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />- m</l>
        <l>
          <lb />S1e, ce que i’ay à dire à vos Majeſtez de la part de Dieu, pour pr8</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />miere Audience de cette Amoaſſade, que ie finiray on leur enioignant</l>
        <l>
          <lb />tres-ex preſsément de ſa meſme part, ( Ie veux dire, SIe, à voſtre</l>
        <l>
          <lb />Conſeil, pour ne pas icy ternir l’nnocence d’vne Majeſté, qui ne ſça</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />hant pas ce que c’eſt doffenſe, pour le moins gtiefue, ne peut efte auſſi</l>
        <l>
          <lb />iuſemét blaſimé́e, de ce qu ſe paſſe d’iniurieux à Dieu dedans.les Royau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mes, d’onereux aux Peuples dedans ſes Eſtats, ny de ce qui peutobſcur</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />eir l’eſclat de ſa enommée, deuant tous les l’euples qui ne l’enuiſage</l>
        <l>
          <lb />qu’auec reſpect) de ceſſer en bref le ſiege pose depuis ix ſeaines de</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uant cette grande i le populeuſe, qui a cét honneur de formr le Chef de</l>
        <l>
          <lb />tous vos Eſtats, en les auſant &amp; les inuitant de ſe fouuenir que ce qui en</l>
        <l>
          <lb />peut fournir de pretexte, et plus vn effet des iuſtes coleres de Dieu irri</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />te, que d’oppoſition de vos pauures lPeuples à vos vlontez, puiſque</l>
        <l>
          <lb />tous enſembles font aſſez cõnoiſtre dans vn temps auquel vos Armes ſont</l>
        <l>
          <lb />preſtes de rauir leurs vies contre voſtre gré, qu’ils vos ſont fidelles iuſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ques à ce poinct, mais pat vn vray zele qui ne reſſent rien de leurs inte</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />reſts, n’en ayant int d’autres en but que les voſtres, de faire par tout re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rentir leure voix dedans ſon enceinte &amp; ſes abanlieux, de vœux &amp; de crits</l>
        <l>
          <lb />de V V e LE vR R v. Ce qui eſtant, SIE, comme ieu en e</l>
        <l>
          <lb />uy-meſme teſmoin, vous doit obliger,(ie veux dire encore tout voſtre</l>
        <l>
          <lb />Conſeil, pour ne pas icy imprimer le moindre ſcrupule en l’eſprit d’aucun</l>
        <l>
          <lb />de vos Peuples, que vous minutiez leur ruine &amp; leur perte, dans vn téps</l>
        <l>
          <lb />auquel vos inclinations vrayement Royalles, vous font eſtre preſt d’ex</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />poſer vous meſme, s’il eſtoit beſoin, &amp; le ſang Royal qui coule en vos</l>
        <l>
          <lb />veines, &amp; voſtre vie meſme, quelque precieuſe qu’elle pmſſe eſtre, pour</l>
        <l>
          <lb />leur conſeruer celle quils eroiroiét quitter à regret pour toute autre cau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſe, que pout l’intereſt de Dieu, &amp; de ceux de vos Maieſtez) de faire poſer</l>
        <l>
          <lb />d’vne part &amp; d’autre les Armes à vos Peuples, pour les laiſſer tous plus</l>
        <l>
          <lb />vtilement recourir à celles de la Penitence, ſeules ſuffiſantes de faire po</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſer celles de Dicu, eſme iuſques à l’obliger de les faire en bref ioüir de</l>
        <l>
          <lb />la Paix, ſi fort deſirée de toute la terre. os Majeſtez, S ir e, y ſont obli</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ǵes par mille raiſons, que voſtre bas àge ne m’obhgeant pas de vous ex</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pliuer icy plus au long, il me ſuffira pour bien m’acquirter de mon Am</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />baſſade, de dire, MAA mE, que comme il aleu à Dieu vous choiſir,</l>
        <l>
          <lb />pour eſtre Regente de tous les Eſtats du Roy voſtre Fils, que ’eſt vcus</l>
        <l>
          <lb />aſſi à qui cét aduis importe &amp; s’addreſſe, qui y oſtes obligée: mais iuſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ques à ce poinct, que ſi vous manquez à en acquiter vbſtre conſciance,</l>
        <l>
          <lb />&amp; la dignit́ que vous poſſedez, que vous ſerez ſeule, &amp; voſtre Conſeil,</l>
        <l>
          <lb />en premier iten de l’Arreſt que Dieu vous doit prononcer, &amp; à eux era</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſemble au iour effroyable de ſes lugemens; fuſſiez-vons, M a  a  8,</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />d’ailleurs toute ſainte, coupable de tous des maux &amp; deſordres qu’a</l>
        <l>
          <lb />deſia produit, &amp; que va produire vne tres ſuneſte &amp; ecruelle guere, pais</l>
        <l>
          <lb />que les Subjets du Roy &amp; les voſtres, contte qui vos Arnes ſont deſia</l>
        <l>
          <lb />poinctées, bus donuent les oains, &amp; ploy ent leur col àtout cequevous e,</l>
        <pb n="11" />
        <l>
          <lb />puee eiger &amp; demander d’eur, iue &amp; raiſonnable, pour ne ſe pas</l>
        <l>
          <lb />voir à la fin contraint de prendre à regret le fer &amp; les armes purfau et</l>
        <l>
          <lb />lear vie de la cruauté́ de ceux, qui ayat depuis tant d’années ſ ind gue</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment abuse des Noms &amp; authoritez de vos Majeſtez, pour rauir leur</l>
        <l>
          <lb />biens, iuſques aux ſalaires de leurs trauaux meſmes, ne demandent plus</l>
        <l>
          <lb />rien moins que leur ſang &amp; leur propre chair, pours’en regorger con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />me des Lious, qui ont conſpiré leur ruine totale. Et pour ſecond</l>
        <l>
          <lb />pointt, qui le doit conclurre ſans aucun appel, que Dieu qui n’a</l>
        <l>
          <lb />point d’eſgard au perſonnes ny aux qualitez, vous fera louftrit</l>
        <l>
          <lb />en corps &amp; en ame, &amp; à eux enſemlle, dans toute l’eſpace de l Eternité,</l>
        <l>
          <lb />à moms que d’en faire vne penitence qui ſurpaſſe celle des Anachore</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tes) toutes les rigueurs, peines, &amp; punitions dedans les Enfers, que me</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />riteront tous les crimes enſembles, &amp; chacun de ceux en particulier, qui</l>
        <l>
          <lb />ſe commettront par les deux Armées, leſquels vous n’aurez voulu em</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />peſcher, en le pouuant faire, puiſque, ſans qu’il ſoit icy beſoin de vous</l>
        <l>
          <lb />en authoriſer la creance, par vun nombre infiny de paſſages des Hiſtoires</l>
        <l>
          <lb />ſaintes, le ſeul dire d’vn Philoſophe Payen peut ſuffir, que (quiconque</l>
        <l>
          <lb />n’empeſche pas le vice le pouuant, le commande, l’authoriſe &amp; de per</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />met) tirant apres ſoy cette conſequence, qu’il en doit auſſi ſouffrir cha</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtiment en la meſme ſorte, que ſi il l’auoit luy-meſve commis. Apres</l>
        <l>
          <lb />quoy, Ma A ma s, le Roy s’en deſclarge ſur voſtre conduite, &amp; il</l>
        <l>
          <lb />luy ſuffit de vous regarder comme la Tutrice de ſa Majeſt é́, &amp; la Dire</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />trice de toutes ſes affaires, pout vous ſembler dire, que dés cet inſtant</l>
        <l>
          <lb />il s’en laue les mains deuant Dieu &amp; deuant les hommes; &amp; il le eut</l>
        <l>
          <lb />faire auec iuſticependant tout le tcmps que voſtre Regence luy ſert de</l>
        <l>
          <lb />caution, iuſques à l’exempter d’eſtre debirenr. Vous y penſerez, s’il</l>
        <l>
          <lb />vous plaift, MADnE, comme à vne affaire de haute importance,</l>
        <l>
          <lb />c’eſt à dire en bref &amp; ſerienſement; &amp; vous pouuez meſme, auec iuſtice,</l>
        <l>
          <lb />obliger toas vos Conſeillers d’Eſtat &amp; de conſcience, de mcttre ex</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />meſmes la main à la lenr, pour que ceu MADAME, qui ſe trouueront</l>
        <l>
          <lb />ne vous auoir pas dedans ce rencontre, &amp; en pluſieurs autres, donne des</l>
        <l>
          <lb />conſeils conformes au deuoir qul les y oblige; ſe diſpoſent en bref à vous</l>
        <l>
          <lb />reparer le tort indicible qu’ils ont fait à la Ma’eſté du monde, iuſques</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />la, la plus digne d’eſtre aymée &amp; d’eſtre honorée de tous ſes ſujets, puis</l>
        <l>
          <lb />que vous auez autant de teſmoins de voſtre bonté,  de lenr malice,</l>
        <l>
          <lb />Somme vous auez quaſi de Sujets. Sinon ie leurs dis de la part de Dieu,</l>
        <l>
          <lb />qu’il ſçaura tres-bien leurs en faire vn iour, &amp; peut-eſtre en bref, ren</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dre fort bon compte, &amp; les en punir proportiońment à leurs démerites.</l>
        <l>
          <lb />Apres quoy, M  A ME, pour y bien penſer, ie m’en vais laiſſer</l>
        <l>
          <lb />vos deux Majeſtez, &amp; tout leurs Conſeils, dans les mains de Dieu, im</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />plorant pour elles, &amp; pour l’auantage de tous leurs Eftats, qu’il a bie</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />igné de me confier, autant que mon zele vny &amp; conjoint à ſa charité</l>
        <l>
          <lb />e peuuent inuiter, ſes graces, faueurs, &amp; miſericordes.</l>
        <l>
          <lb />Aiaſi Je it-il.</l>
        <pb n="12" />
        <l>
          <lb />¬.</l>
        <l>
          <lb />? .¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Le Secretairs de cits Ansbaſſade, qei a eus l’boneur de trasr ̀ lers</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Maieſte ces geeralie, ſoaus les hbenrex moms afpice de l’Aage Gardie</l>
        <l>
          <lb />de leur Monarebie, ſera preſt, quand il lear plar, d’en ſoaſmsetre à la ſo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lidaté́ de leurs ingememts, aſiſté́ss ade leurs princpax Coſeillers d’Eſtat &amp; de</l>
        <l>
          <lb />eonſcienes, les partienlarite (aaectoas les bumbſes reſpects,  larerenue quee</l>
        <l>
          <lb />pout bonomae, autant ſage qe eleé y doit apperter, pour ne pas sais offeſer</l>
        <l>
          <lb />en rien, notammient ̀ tont, qua qe c puſſe eſtr, &amp;r de leur faire ſur toue ap</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />paror ſuffiſaanment, dequoy ne pouusor pas eſtre iſtement reprisde temerié́</l>
        <l>
          <lb />toauacbant et article, qmi concerne l degagement de ton lenr Lonmaine RZ yal,,</l>
        <l>
          <lb />&amp;r ea la maniere qas y eſt fpefiée. Et il ſe ſerort luy-eſme donné cet honaenr</l>
        <l>
          <lb />de leur alder preſenmrer l’exemplaire de ces imprimé, ſi l liberté́ de ſortir Pa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ris, l dffiulté des paſſages,  autres raſons- ne l’e auoient pas priué́ à re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gres, en ne lauy laſſant pour ſatirfaction que cete epernce, que lameſme gra</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ce-qi les leur enmoye, ne manqaera pas de leur mettre en main, par le minſfere</l>
        <l>
          <lb />de quelques perſones, qoi ayat l’honner de lesapproachber, anronmt is m’ſſeur</l>
        <l>
          <lb />aſſe de pieteé́  d’ffechion, meſme pour leurs intereſts, poar n’y pasmanpir,</l>
        <l>
          <lb />ainmſi qu’al les en oſe icy ſupplier, puis qu’l ne peut encore vne fois auec regrpe</l>
        <l>
          <lb />auoir cet hbongur d aaller à preſens lenr faire connoiſtre par ce conmable de ſon e</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le à leurs ntereſts, iuſques à quel poine l eſtiae la qaaliteé d’eſtre ovn de leurs</l>
        <l>
          <lb />plus Zelezſeruiteurs, ainſi qe pour gages lers confirmerant dix ans de ſeri</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ces qu’il a eu l’honneur de rendre à leurs Maieſtez, dedans les notables emplois</l>
        <l>
          <lb />qu’il a exercez, dedans lers Armées, &amp; qes leurs teſmoigneront qoand il ler</l>
        <l>
          <lb />plaira &amp; ſes omneſſions d&amp; certificats, qi por plaas nosaable aſſeurance ly ont</l>
        <l>
          <lb />meſme merité pour gages de la bien-uellance de ſon Ateſſe Zoyale, l’honer</l>
        <l>
          <lb />&amp; la qaalité́ d’eſtre l’vn des Gentilshommes à ſ ſuitte.</l>
        <l>
          <lb />A pres quoy &amp; l’Ange &amp; le Secretaire mertentaux pie ds de leur Ie s v s</l>
        <l>
          <lb />crucifié tomtes les loanges &amp; benxedictbions que leurs aieſtez &amp; tos leurs ſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />aets leurs pourroient donner de ces tres-heureuſes Vouuelles, piſquse ie e eſt</l>
        <l>
          <lb />luy tous ſeal l’Aarheur, q’ils n’ont enut que les erernelles. Et en attendant</l>
        <l>
          <lb />les aatres Audiences de cette Aobaſſad, ils font eſperer ea bref la Harangue.</l>
        <l>
          <lb />nmis arangue de tres- hure imporeance de ce meſme eſprit plan de chariré, ̀</l>
        <l>
          <lb />ue des plaus pieauſs &amp; Iuſtres Dames de la Terre, ſi ſes bonre laignen, com</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />me ils ’efernt &amp; ils l’en conmiremt, faire part aux eples des oates e ſperan</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ces qui luy ſont domnées par celles. Et lei Rece pton, e ponſ, &amp; Regal de</l>
        <l>
          <lb />lersi aie tez à cet Auge enoyeé da Cel, &amp;  ſon reſpect u Secrer are de ſon</l>
        <l>
          <lb />Alteſſe elejte, qoi aœara l’honeur d’ppoſer au boue le cette Ambſſa de, quad</l>
        <l>
          <lb />aſle ſara herenſemet faite, ſon nos toas au long d Recuel, qe’sl en laiſſers</l>
        <l>
          <lb />ponr gage daa ’e qu’la pour taate la Frace, afin que toas ſes Hbans &amp;</l>
        <l>
          <lb />aares, qass pourroent auojr beſonm de ce qaai eſt à ſon poueoir, l les paſſe, ia</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />qes au oindre d’ceue, (come jl le ſouha:e) ſerur en tot ce qae Die,</l>
        <l>
          <lb />ſon ame, &amp;les interefts de lears Maieſta luy ponrroient permettre.</l>
        <l>
          <lb />P 1N.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>