<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau39_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'adieu de Mazarin à monseigneur le Prince, avec la
          réponse qu’il lui a faite pour l’empêcher de partir.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz" />
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0" />
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=2ZFwCjxJ6uoC" />
          <author ref="isni:0000000121223121" role="speaker">
            <persName>
              <forename>Jules</forename>
              <surname>Mazarin</surname>
            </persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000121209573" role="speaker">
            <persName>
              <forename>Louis II de Bourbon, prince de</forename>
              <surname>Condé</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Adieu (l') de Mazarin à monseigneur le Prince, avec la réponse
            qu’il lui a faite pour l’empêcher de partir.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" when="1649-01">au début du blocus de Paris</date>
          <extent>
            <measure quantity="4" unit="page" />
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00587" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49457" />
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:3176959">Florence</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale centrale de Florence</institution>
            <repository />
            <idno type="cote" />
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec kraken4.3.13.dev25.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p />
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Sous forme de deux lettres supposées échangées entre le cardinal
          Mazarin et le prince de Condé, d'après Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-1,
          f. 26v). Trois états A, B et C : p. 2 l. 16, "soulemens" (A) / "sont sujets à ces
          souleuemẽs" (B) ; état C : composition typographique comportant de nombreuses différences,
          notamment p. 2, l. 37, "criminel" (A et B) / "coupable" (C) ; p. 3 l. 41 " "ie n'ose ny le
          craindre ny en douter" (A et B) / "cy ie n'ose le croire ie n'ose non plus en douter" (C),
          l. 43, "mais non pas le faire troubler." (A et B) / "mais nõ pas le faire trãbler." (C) ;
          p. 4, l. 12, "vous accuserez icy l'innocent" (A et B) / "vous laisserez l'innocent" (C),
          l.19-20, "ny aux offen-/ces" (A et B) / "ny aux offen-/ceurs" (C). Également publié dans
          le recueil éditorial "Recueil de diverses pieces qui ont paru durant les mouvemens
          derniers de l'année 1649." (BM000059) Texte paru au début du blocus de Paris, d'après H.
          Carrier.</p>
        <p source="Moreau">39. Adieu (l') de Mazarin à monseigneur le Prince, avec la réponse qu’il
          lui a faite pour l’empêcher de partir. Paris, 1649, 4 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no" />
          <term type="table_of_content" subtype="no" />
          <term type="illustration" subtype="no" />
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_3" source="Moreau">
          <p>Arrêt du parlement contre le cardinal Mazarin</p>
          <date when="1649-01-08">1649-01-08</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-24" who="AB" />
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2" />
        <l>
          <lb />LADIEV 34</l>
        <l>
          <lb />DE MAZARIN</l>
        <l>
          <lb />A MONSElGNEVR</l>
        <l>
          <lb />LE PRINCE</l>
        <l>
          <lb />Auec la reſponſe qu’il luy a faite</l>
        <l>
          <lb />pour l’empeſcher de partir.</l>
        <l>
          <lb />A PARIS,</l>
        <l>
          <lb />nCL</l>
        <pb n="3" />
        <l>
          <lb />aAn</l>
        <l>
          <lb />7</l>
        <l>
          <lb />T A</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />.  A A</l>
        <l>
          <lb />T 1 V T</l>
        <l>
          <lb />DE IVL E1</l>
        <l>
          <lb />H</l>
        <l>
          <lb />!</l>
        <l>
          <lb />r7 4</l>
        <l>
          <lb />r   T</l>
        <l>
          <lb />r.  N</l>
        <l>
          <lb />A M LE PRINCE</l>
        <l>
          <lb />H</l>
        <l>
          <lb />8</l>
        <l>
          <lb />4 I -oſ e ’l lsvr  f jete</l>
        <l>
          <lb />c lL    A .</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />N</l>
        <l>
          <lb />iii r</l>
        <l>
          <lb />ONSEIGNEV R,</l>
        <l>
          <lb />ſNl</l>
        <l>
          <lb />I</l>
        <l>
          <lb />1 N</l>
        <l>
          <lb />ll0</l>
        <l>
          <lb />J</l>
        <l>
          <lb />Q&amp; (Car il faut que ie m’humilie que les choſes de la terre ont d’e</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtranges reuerſis &amp; de fatales viciſſitudes, vn iour fuit deuant</l>
        <l>
          <lb />l’autre, &amp; celuy-cy, ſuit celuy-la, de telle ſorte que l’inſtant preſant, meſme a</l>
        <l>
          <lb />produit ce que n’auoit pas l’nſtant paſſé, &amp; que les cheſes qui eſtoient il ya</l>
        <l>
          <lb />vn moment ne ſont du tout plus, dans cette eternelle inconſtance de toute la</l>
        <l>
          <lb />nature, ie ne m’eſtonne point de vairt les bouleuerſements de ce temps iey, ce</l>
        <l>
          <lb />n’eſt pas d’auiourd huy qu’on a veu des ſujets temeraires &amp; des peuples ini</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />deles, de temps en temps nous voyons les ſujets ſe rebeller contre leurs Prin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ces &amp; ſecouër le joug des loix quils ont long-temps adorées, ſur tout les Fran¬?</l>
        <l>
          <lb />cois, dont la fougue n’eſt que trop recognue de tous les peuples de la terre,</l>
        <l>
          <lb />ſont ſujets à̀ ces ſoulemens, quoy toutefois que ces crimes ne manquent point</l>
        <l>
          <lb />d’exemples dans toutes les Hiſtoires anciennes &amp; nouuelles, il n’eſt perſonne</l>
        <l>
          <lb />qui iuſques icy les ayt peu autoriſer, ces violences populaises ont de tout</l>
        <l>
          <lb />temps eſté ſcandaleuſes aux ames obeiſſantes, Dieu a graué dans l’autorité́</l>
        <l>
          <lb />Royalle vne certaine marque de Diuinité, qu’on ne peut violer ſans deuenir</l>
        <l>
          <lb />ſacrilegue, &amp; des Roys, découle ſur leurs Miniſtres vne certaine ſplendeur</l>
        <l>
          <lb />qu’on ne peut obſeurcir ſans deloyauteé, en s’attaquant au ſeruireur, on ne man</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />que point de ſe declarer contre le Maiſtre, &amp; quant eon frappe la teſte ſur las</l>
        <l>
          <lb />quelle la Couronne iette ſes rayons, on bleſſe du meſme eoup le chef Cou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ronné́. Toutaes ces puiſfantes eonſideracions, Monſeigneur, vous ont aſſez fait</l>
        <l>
          <lb />conprendre le crme des Pariiens, qui eſt declareé éonatre mon innocence, vous</l>
        <l>
          <lb />auez veu la playe qu’on a fait a voſtre Monarque, en conſpirant contre ma</l>
        <l>
          <lb />perſonne, il m’atroit eſleu pouc eſtre l’adminiſtrateur da ces grandes affaires, &amp;</l>
        <l>
          <lb />lors qu’on a empeſc’e l’exetcice de ma charge, vous auez trop cognu qu’ona</l>
        <l>
          <lb />condamné indignement ſon election. Cette cognoiſſance, Monſeignear, qui</l>
        <l>
          <lb />vous a ietté dans mon iuſte party, donne à tout le monde l’admiration de vos</l>
        <l>
          <lb />verts incomparables, vous auez veu de quel zele i’ay procuré le bien de ce</l>
        <l>
          <lb />Royaume, &amp; vous n’auez peu conſentir à ſon ingratitude, il me rend de mau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />maiſe ſorte la recompenſe des grands ſeruices que ie luy ay rendus, mais ie ſuis</l>
        <l>
          <lb />trop payé de voſtre ſeule recognoiſſance, par la hbien-veillance que me teſmoi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gne encote la Reyne, &amp; qu’elle ioint aà la voſtre, ie ſuis trop heureux d’eſtre de</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />claré innocent parmy les clamedrs de tant de voix qui me nomment eriminel.</l>
        <l>
          <lb />C’eſt aux grandes ames à̀ faire eſtat des approbations des grands Genies, &amp; à</l>
        <l>
          <lb />meſpriſet ceux du commuu; la voſtre, Mouſeigneur, m’eſt plus chere que celle</l>
        <pb n="4" />
        <l>
          <lb />l1</l>
        <l>
          <lb />detoutre la terre enſemble, &amp; ce m’eſt vn extreme bon-heur parmy mes mal</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />heurs, me voyant perſeeuteé d’vne laſche populace, de me voir proregé par vn</l>
        <l>
          <lb />bras victorieux &amp; triomphant. En cet eſtat glorieux Monſeigneur, quoy que</l>
        <l>
          <lb />meditent mes ennemis, ie pourrois ſans preſomprion eſperer d’en prendre</l>
        <l>
          <lb />vengeance, vous eſtes en poſſeſſion de vaincre, &amp; moy ie pourrois aiſement</l>
        <l>
          <lb />entrer en celle de punirmais à quoy m’auroit ſerry d’entrer dans l’Egliſe, ſi ie</l>
        <l>
          <lb />voulois faire comme lereſte du monde:; Ce n’eſt point par vn chemin de ſang</l>
        <l>
          <lb />&amp; de canage que nous entrons dans le Ciel, ſaint Pierre ne donna iamas</l>
        <l>
          <lb />qu’vn coup de ſon eſpée, encor fut elle auſſi toſt remiſe que tirée, &amp; les Diſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ciples qui le ſuuoient n’auoient point de mains pour frapper, ils ſe conten</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />toient des cœurs pour ſoupirer. Dans le rang que ie tiens ie ne dois auoir d’au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />es armes que mes plainres &amp; mes prieres;ie vois vn peuple forcené qui m’ou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rage, asec des yeux dont le cœur atendty leur pardonne, ie craindrois meſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mes d’obeîr au Seigneur, &amp; quoy qu’ils me chaſſent ie ne ſecoue point con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />t’eux la poudre de me pieds, i’ayme mieux ouurir ſur eux la ſonrce de mes</l>
        <l>
          <lb />larmes, le Ciel me ſera teſmoin de quel ame i’ay gounerné́ les affaires de ce</l>
        <l>
          <lb />Royaune qui me petſecute, &amp; qu’apres la deuotion que i’ay pris peine a y in</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />troduire, leur haine eſt en enx vne eſpcc de barbarie, &amp; n moy vne eſpece de</l>
        <l>
          <lb />martyte;n’importe, les douleurs, les peines, &amp; les ſupplices du monde ſont les</l>
        <l>
          <lb />marques infaillibles des ſeruiteurs duMaiſtre, qui patiemment y a enduré tou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tes ces choſes. A dieu donc Monſeigneur, ma pieté m’ordonne que ie me retire,</l>
        <l>
          <lb />quanton nous pourſait en vn lieu l faut que nons fuyons en l’autre me roidi</l>
        <l>
          <lb />contre la neceſſité me ſeroit vn peché preiudiciable, ie courre dõ̃cques où mon</l>
        <l>
          <lb />deſtin m’appelle abandon z-le Monſeigneur, &amp; ſuiuez le voſtre; vous eſtes</l>
        <l>
          <lb />l’amour du peuple comnme i’en ſuis la haine, maintenez la gloire que vous vous</l>
        <l>
          <lb />eſtesacquiſe &amp; ne l’abaadonnezpoint auec vne fortune miſerable.</l>
        <l>
          <lb />Monſieur le Prince au Cardinal.</l>
        <l>
          <lb />Onsiv, Ie ſuis bien eſloigné de vous accorder vn deſſein dont ie</l>
        <l>
          <lb />Avous veux diuertir; vous entrez trop tard dedans les maximes de l Egli</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſe, &amp; vous m’apprenez icy de fait vne eſtrange reuolution des choſes, quand</l>
        <l>
          <lb />ous voulez ioüer le perſonnage de deuot. Si l’on ſçauoit a Paris le diſcours</l>
        <l>
          <lb />que vous me faittes icy, l’on ſe mocqueroit devous &amp; de moy; de moy qui:</l>
        <l>
          <lb />vous eſcoute, &amp; de vous qui m’en entretenez. Vous teſmeoi gnec n ce rencon.</l>
        <l>
          <lb />tt moins de pieté que manque de courage. L’on ne nommeroit point voſtre</l>
        <l>
          <lb />depart ve retritte, l’on l’apellereoit vne fuite; &amp; ce peuple que vous</l>
        <l>
          <lb />neſpriſz ſi fort dre ſſeroit des trophées de voſtre deroute, auſſi-toſt</l>
        <l>
          <lb />que vous ſeriez party. Vous n’a, prehendez point dittes-vous les iuge</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nents d’vne populace, bian ſouuent Monſienr, ils ſont pourtant la voix</l>
        <l>
          <lb />de Dieu. Ie ne ſeay ſi vous mer tez la heine qu’on vous porte; Mais</l>
        <l>
          <lb />quand ie la voy ſi conſtante &amp; ſi generale, &amp; que vous me deſcouurez</l>
        <l>
          <lb />oſtre terreur &amp; voſtre crainte, ie n’oſe ny le craindre ny en douter. Vne ame</l>
        <l>
          <lb />nocente n’eſt iamais craintiue; &amp; l’on peut faire mourir vn cœar genereux,</l>
        <l>
          <lb />ais non pas le faire troubler. Ne vous imaginez-pas que l’affection de la</l>
        <l>
          <lb />eyne ny la miennae vous iuſtifient. Bien ſouuent les Grands ſont plus aueu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Ses que les plus petits;&amp; quand ie eonſidere que tant d’yeux enſemblevoyer</l>
        <pb n="5" />
        <l>
          <lb />4</l>
        <l>
          <lb />blen ue laperſonne des Roys et ſacreée, &amp; que deurs faais leſotaaſſi;Ce</l>
        <l>
          <lb />ſont coutefois ceax qui ſont dignes de la faueur qu’ils ont receuéë, &amp;e no pas</l>
        <l>
          <lb />ceux que les Roye deſ-aprouueroient s’ils les consoiſſent. Comme leopuor</l>
        <l>
          <lb />des vns eft vn crime, les deliurer des autres eſt generoûié; &amp; dans oe renon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tre ie doare de quelle narure eſt le feu de ceux qui vous en ulent, &amp; iene</l>
        <l>
          <lb />condluë point que cee ardeur ſoit voftre iniutice, à caafe qe cd’eſt celle das</l>
        <l>
          <lb />peaple, bien ſouuent iniuſte. Car enfin Monſieur, le poaplefeul ne voasa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cuſe pas, vn Parlenaent tout entier fait la meſne choſe asaee luy. De fſoxe que</l>
        <l>
          <lb />pour vous blaſaer, es petits s’accordent aux grands, &amp; les fols ſe ioignent aax</l>
        <l>
          <lb />-ſages. n vous tage de diuerſes ſores de ctianes; &amp; coaname en deuaaaae</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtre proreteur, ie ſuis e quelque ſorte deuenvaſtre plege. Si yous vaas ea</l>
        <l>
          <lb />allez ſans vous iuftifier, vous accuſere icy l’innoceat en la place du coupable.</l>
        <l>
          <lb />Dequoy, ſ vous eſtes criminel, ne m’accuſeroit-onpas i ieſoufftois voſted</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />part; &amp; fi vous eſtes iuſte, que craignez vous ? il faur neceſaiement que de</l>
        <l>
          <lb />rende compe de voſtre perſonne. Si vous ue le voulez faire vons- meſme, des</l>
        <l>
          <lb />rancois ſontſuies aux ſouleuements, dittes-vous. Faites-noas voir bien lai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />roment auiourd’huy que ce q’ils fontſoit vn efer de nauaiſ balaitude, a</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rermaent neous croirons que c’et plutoſt vn tcaits de iuſtiue. Ce ’eſt pois la</l>
        <l>
          <lb />outne en ce paisaux accuſez de candamnet les accuſaeucs, ay auz affen</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ces de partdonnor auxs offessces. Vouas prtiquez iey d’oſtranges maimes,</l>
        <l>
          <lb />le ccains que les pceoadentos ayent eſté ſemblables. A ne vous rien diſſisulec,</l>
        <l>
          <lb />vos fagmas de faire ſenent vn peu l’Eſpagnol, il ga de l’enteare e vos pao</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />es; &amp; qand ous monrez vn courage as, vous employez des difcoursbie</l>
        <l>
          <lb />ſuperbes. e vous coniure Manſiur de penſar que vous eſtes en France, &amp;</l>
        <l>
          <lb />que vous n’en eſtes pas encore ſorty: On ne quitte pas le gouuemersent d’v</l>
        <l>
          <lb />Eſtat, come on fait la canduie d’vne Cabane; &amp; aptes auoir peneé iub</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ques au fond des iatentions d’vne Monarcaie, cece meſoae Monarchie doit</l>
        <l>
          <lb />eſtre enſuite yne priſo perpetuelle. Ce n’eſt pas queie nae deffie de vous, &amp;</l>
        <l>
          <lb />que ie croye que le Roy euſt ſuiet de craind e qu’vn iosr voaus peuſſiez ecahi</l>
        <l>
          <lb />ſon ſeruice, apres l’honneur que vous enauez receu. Ie veux coire que vous</l>
        <l>
          <lb />en ſç̧autez conſerner vn digne ſopuenir; Mais conſiderez Moaſieur, qu’apres</l>
        <l>
          <lb />vous auoir ſi bien ſeaſtenu, il n’et pas iuſte que vous m’abandonniez. S’l ar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />riuoir quelque deſaſtre a l’Eſtat apres veſtre fuitte, ou ne m’en eſtimeroit pas</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />innocent, &amp; ie vous en croirois coupable. On s’imagineroit couſiours, quel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ue choſe que ie fiſſe, que ie ſerols d’accord auec vous pour profiter de ces i</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />fottunes. Ie vous prie, donnons de meilleures impretioas aux peuples de m</l>
        <l>
          <lb />vertu &amp; de la voſtre, &amp; raſchons de reprendre cette eſtiae que nous auons pe</l>
        <l>
          <lb />s’enfaut perduë. Vous voyez de tous coſtez quel effort ſe ptepare contre nous.</l>
        <l>
          <lb />Vous ſçauez que ce n’eſt point moy qui ay coniuré cette empeſfte, s’y elle doit</l>
        <l>
          <lb />romber ſut quelqu’vn, oû fuyez-vous Eſt-il iuſte que pour vous auoir def</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />fendu vous vous oſtiez du peril, &amp; vous m’y laiſſiez ;&amp; s’ilnefaut rien crain</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dre de te qui nous menaſſe, où fuyez-vous? Eft-ll iufte que vous abandonniez</l>
        <l>
          <lb />la victoice par voſtre fuitte, &amp; que ieſois contraint apres voſtue depatrt, ou d’e</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtre vaincu, ou de combattre rout ſeul &amp; ſaus cauſe contre a patrie. Cette</l>
        <l>
          <lb />guerre tant que vous demeurez porte voſtre nom , &amp; c’et ce qui couure ma</l>
        <l>
          <lb />faute: Car enfin ie doure touſiours que ce ne ſoit vne faute que i’ay faitte; &amp;e</l>
        <l>
          <lb />ſi vous voulez m’oſter ce’faſcheux ſoupçon, &amp; m’obliger à vous cotinuer</l>
        <l>
          <lb />mon affection, demeure.</l>
        <l>
          <lb />FIN.</l>
        <l>
          <lb />j4L</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>