<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau76_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'amende honorable de Jules Mazarin des crimes qu'il a
          commis contre Dieu, contre le roi et contre lui-même.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz" />
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0" />
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=CkVCAAAAcAAJ" />
          <author />
          <title source="Moreau">Amende honorable (l') de Jules Mazarin des crimes qu'il a commis
            contre Dieu, contre le roi et contre lui-même.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-01-07" notAfter="1649-01-14" when="1649">deuxième semaine de
            janvier 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page" />
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01592" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50467" />
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
            <repository />
            <idno type="cote" />
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec kraken4.3.13.dev25.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p />
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Autres éditions : même adresse, même date, 8 p. in-4, p. de titre ;
          titre composé de caractères de taille différente, sur 85 mm en hauteur, marque décorative
          différente ; quelques variantes graphiques dans le texte (BM00695) ; dans le recueil
          éditorial intitulé "Recueil de diverses pieces qui ont paru durant les mouvemens derniers
          de l'année 1649." (BM000059). Variantes graphiques : p. 4, l. 2 et l. 10 "Sujets" ; p. 5,
          l. 11 "en France :" ; p. 6 l. 8 "sujets" ; p. 6 l. 9 "sujet"... "aucune", l. 21 "reüssir"
          D'après Hubert Carrier, texte paru la deuxième semaine de janvier 1649 (Bibliothèque
          Mazarine, Ms 4682-1, f. 54v).</p>
        <p source="Moreau">76. Amende honorable (l) de Jules Mazarin des crimes qu'il a commis
          contre Dieu, contre lc roi et contre lui-même. Paris , 1649, 8 pages. Peu de jours après
          l’arrêt du 8 janvier. C’est, je crois, le premier pamphlet où il est parlé de vingt-cinq
          mille personnes qui auraient été jetées en prison pour n’avoir pas payé la taille, et dont
          six mille seraient mortes de faim.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="subject">Louis, roi de France, 1638-1715, XIV</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no" />
          <term type="table_of_content" subtype="no" />
          <term type="illustration" subtype="no" />
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_3" source="Moreau">
          <p>Arrêt du parlement contre le cardinal Mazarin</p>
          <date when="1649-01-08">1649-01-08</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-02" who="AB" />
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1" />
        <lb />L'AMENDE
        <lb />HONORABLE
        <lb />DE
        <lb />IULES MAZARIN
        <lb />DES CRIMES QV'IL A
        <lb />commis contre Dieu, contre le
        <lb />Roy, &amp; contre luy-meſme
        <lb />A PARIS.
        <pb n="2" />
        <l>
          <lb />a</l>
        <l>
          <lb />L</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />Q</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <pb n="3" />
        <l>
          <lb />AAtA</l>
        <l>
          <lb />ttpAt’oApeopus</l>
        <l>
          <lb />L’AMEND.E HONNORABLE</l>
        <l>
          <lb />de Iale Mazarin, des crimes qu’ila commis</l>
        <l>
          <lb />contre Dieu, contre le Roy, &amp; cotre</l>
        <l>
          <lb />uy-meſme.</l>
        <l>
          <lb />’EN eſt fait, mes execrables crimes</l>
        <l>
          <lb />m’ons enfin rendu Terre &amp; leCie!</l>
        <l>
          <lb />ennemis, &amp; ſi laegeance des hom</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />p ae un nene neoninene no</l>
        <l>
          <lb />ro? eorps, la haine de Dieu &amp; ſoninimi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ué imeconciliable afligent encore bien dauanca.</l>
        <l>
          <lb />ge mo eſprit. Toaut eſt en deſordre &amp; en confu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſion chez moy, &amp; ie n’ay pas en mon ame vne ſeule</l>
        <l>
          <lb />partie qui ſoit ſaine, cout eſt pourry &amp; cicatrice.</l>
        <l>
          <lb />Que mes apprehenſions m’eſpouuentent: les fu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />reurs me bourellent à toute heure, &amp;le bruit du</l>
        <l>
          <lb />ronnerre qui gronde contre moy de tous coſtez,</l>
        <l>
          <lb />me fait craindre que bien-toſt mon corps ne ſoit</l>
        <l>
          <lb />lureanneooeuoe aux loupas afin de ſenuir d’vn</l>
        <l>
          <lb />eremple hemorable à la poſtarite.</l>
        <l>
          <lb />l’entends ſans ceſſeà mes oreilles mille plaintes</l>
        <l>
          <lb />publiques, on m’appolle par tout le Tyran de la</l>
        <l>
          <lb />France. Ceuxmeſmes qui adorét le vice, me nom</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment auec horreur le meumtrier d’innocens, le de</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſerteur des Eſtadts, le faur Polyique, qui metstout</l>
        <l>
          <lb />e vſago pbor m’agrandir à la ruine des peuples.</l>
        <l>
          <lb />emingqacLquſtune à meſdire, publient rai</l>
        <pb n="4" />
        <l>
          <lb />ſonnablemens que ie ſuis le fleau des orpholins,</l>
        <l>
          <lb />l’oppreſſin de tous les Sujets du Royaume,</l>
        <l>
          <lb />qu’auec beaucoup d’audace &amp; d’artifice ie me ſuis</l>
        <l>
          <lb />enrichy des threſos de la France: Qu’homnme du</l>
        <l>
          <lb />monde ne fut iamais plus eriminel entoures ſor</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ae erene le e l elen ne den eonernunſle</l>
        <l>
          <lb />cons, &amp; m’ayant fait rauir le pouuoir de mon Prin¬!</l>
        <l>
          <lb />ce, m’a enfin rendu impunement le poſſeſſeurdes</l>
        <l>
          <lb />biens &amp; de la liberté de tous ſes Sujers.</l>
        <l>
          <lb />Voilà voil, Françis, les vrais diſcours des peu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ples que i’ay ſoûimiis à mes violéces, &amp; à mes cruau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tez, ils n’ont plus maintenant la dureé despierres,</l>
        <l>
          <lb />ny l’inſenſibiliué des arbres; &amp; ce n’eſt pas me ca¬:</l>
        <l>
          <lb />lomnaier que de me dire eanr diniures, puis que</l>
        <l>
          <lb />i’aduouë que mes crimes ſont encore plus grands</l>
        <l>
          <lb />que leurs reproches. Mais à quoy hon confeſſer:</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />te verité, ſi ie n’ay point d’enuie de mien re¬!</l>
        <l>
          <lb />pentir?</l>
        <l>
          <lb />Ileſt iuſte neantmoins que ſi Diehne me dors</l>
        <l>
          <lb />ne des graces pour me conuerir, en eſtant imdi.</l>
        <l>
          <lb />e, qu’en tous cas, ie deſ-abuaſe beaucoup de</l>
        <l>
          <lb />monde, qui m’ont peu-eſtrecren dans les natious</l>
        <l>
          <lb />eſtrangeres, auſſ bon &amp; verrueux Cardinal, que:</l>
        <l>
          <lb />ie ſuis eſchant &amp;bomihable. Pour deſecouur</l>
        <l>
          <lb />donc mes troperies &amp; mes inuerions diaboli¬ j</l>
        <l>
          <lb />ques, i dis onpublic nescrimosie les confſſe,</l>
        <l>
          <lb />&amp; l’en, ſis vne amede honorable à vous, mon</l>
        <l>
          <lb />Pieu, &amp; uout nuid en chemiſe, ayant l eorde au</l>
        <l>
          <lb />pl, &amp; la torc ̀ la maiin: Voleydequulldotoe</l>
        <l>
          <lb />ie</l>
        <pb n="5" />
        <l>
          <lb />5</l>
        <l>
          <lb />ie m’e acceuſe, &amp; i’en dis mafaure, &amp; ma tres</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />griefue faute. ai</l>
        <l>
          <lb />Il ne faut pas, ſur peine de peché mortel, que</l>
        <l>
          <lb />perſonne viuante m’excuſe, puis que ie ſuis non</l>
        <l>
          <lb />ſeulement coulpable des pechez cy-deſſus decla</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rez, mais encore de tousceux qui luiuent, &amp; que</l>
        <l>
          <lb />ie vay déduire.</l>
        <l>
          <lb />l’ay trahy le Roy d’Eſpagne, dont ie ſuis Sujer,</l>
        <l>
          <lb />&amp; ma Patrie conſequemment; puis pour mettre à</l>
        <l>
          <lb />couuert mon crime, &amp; ma vie, ie me ſuis refugieé</l>
        <l>
          <lb />en France: encore que depuis la mort de Lov1s</l>
        <l>
          <lb />X! lI. d’heureuſe memoire, les Princes, les grands</l>
        <l>
          <lb />Seigneurs, &amp; les Officiers da Franne euſſent pro</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />teſteé́ de ne plus ſouffrir qu’aucun partieulier s’eſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />leuaàt ſur les efpaules du Roy, comme auoit fait le</l>
        <l>
          <lb />Cardinal’de Richelieu, à̀ l’oppreſſion de tout le</l>
        <l>
          <lb />monde, ſous ce nouueau nom de Miniſtre d’Eſtatr.</l>
        <l>
          <lb />Neantmoins ie n’ay pas laiſſé de m’eſtre inſtalleé</l>
        <l>
          <lb />dans ce nouueau miniſtere: Ce n’eſt pas par ma!</l>
        <l>
          <lb />naiſſanoe, ny par aucun norable ſeruice quei’aye</l>
        <l>
          <lb />renduaà l’Eſtat, ny par mon merite que ie ſuis patr</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uenu à cette haute dignité, puis qu’on ſçait bien’</l>
        <l>
          <lb />que ie ſuis ltalien d’origine, &amp; de res- baſſe ex</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />traction, ayant eſté valet en diuers endroits à Ro</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />me, où i’ay ſoruy dans les plus abominables deſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />auchesde ce pays-là. Mon artificieux eſprit pleût</l>
        <l>
          <lb />au defunct Cardinal, où ie me pouſlay auprés de</l>
        <l>
          <lb />luy, par mes fourbes &amp; plaiſanteries, qui firent.</l>
        <l>
          <lb />qu’il m’auança pour luy ſeruir d’eſpion, &amp; de mi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nſrere àſes irigues particulieres. Apres la mort</l>
        <pb n="6" />
        <l>
          <lb />de eerte Eminence, le Roy me donna ſon autho</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rité; &amp; depuis ce temps là, l’on n’a point comu</l>
        <l>
          <lb />’ une eielne eue one eoeneue uſeide</l>
        <l>
          <lb />dale de la Maiſon Royale, mëſme de toute la Fran.</l>
        <l>
          <lb />ce, &amp; à la riſée de toutes les nations eſtrangeres.</l>
        <l>
          <lb />Lors que ie me fus long-temps repeu du ſang de;</l>
        <l>
          <lb />pauures fujets du Royaume, ie bannis, &amp; ie fis em</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />priſonnerſans ſujet ny ſans aucune forme ds luſti</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ce les ’rinces, les Officiers de France, ceux du Pax</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lement de l’aris, &amp; les plus fideles Seruiteurs du.</l>
        <l>
          <lb />Roy. I’ay fait mourir le Preſident Barillon pa:</l>
        <l>
          <lb />poiſon, faiſant paſſer pour crime la trop grande</l>
        <l>
          <lb />affection qu’il auoit pour le ſeruice de ſa Maieſt6</l>
        <l>
          <lb />&amp; le bien de l’Eſtat. I’ay mis dedans les fersvingt¬,</l>
        <l>
          <lb />- cinqmille priſonniers pour les Tailles, &amp; de c</l>
        <l>
          <lb />grand nombre il en eſt mortſix mille de faum dans</l>
        <l>
          <lb />-Ios priſons, depuis ſixans que ie regis l’Empire.l’ay</l>
        <l>
          <lb />-fait beaucoup plus de maux, que ſi les enneis</l>
        <l>
          <lb />euſſent entrez vainqueurs &amp; à main armeé́e dans</l>
        <l>
          <lb />l’Eſtat. Enfin pour faire reïſſir mes meſchantesen¬</l>
        <l>
          <lb />trepriſes, ie ne me ſuis ſeruy que de traiſtres, que</l>
        <l>
          <lb />de voleurs, &amp; que d’athées; &amp; il eſt vray que ie n’ay</l>
        <l>
          <lb />pris la conduire du Roy, que pour le maiſtriſer, &amp;</l>
        <l>
          <lb />le gouuerner à ma mode. l’ay de telle ſorte agy?4</l>
        <l>
          <lb />la Cour, que les Vertus ont eſté ſurmontées par les</l>
        <l>
          <lb />vices I’ay inuenté́ les jeus &amp; les berlans. l’ayvain</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cu la pudeur des Dames par des charmes magi</l>
        <l>
          <lb />ques, &amp; il s’eſt fait plus de rapts pendant mon mi¬,</l>
        <l>
          <lb />niſtere, &amp; depuis que ie gouuerne l’Eſtat, que</l>
        <pb n="7" />
        <l>
          <lb />le Royauie deniaûolr veu lfepuis pludsde cen</l>
        <l>
          <lb />IP’our aaoir moyen de voler mapuonmentles Fi.</l>
        <l>
          <lb />aces ie isrehaufſar les Taillés les Aydes, &amp;</l>
        <l>
          <lb />les fis leuer par des compagnies de Fuxeliers, que</l>
        <l>
          <lb />l’on peut dire auranr de demons. Hels! que i’ay</l>
        <l>
          <lb />tiré d’emolumens des os &amp;des ndoiiclles du peu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ple qui gemisil ya ſi long emps ſous le joug d</l>
        <l>
          <lb />ma cruelleſeruitude. L’ayruiné, &amp; renuerſé toute</l>
        <l>
          <lb />la luaſtice, empeſchan qu’oa ne la rendiſt à mes</l>
        <l>
          <lb />aſſaciez les Partilans. ay, pourc our dire, pillé</l>
        <l>
          <lb />tout l’argent de la Erahce, reduiſant ſa Maieſté à</l>
        <l>
          <lb />vne ertreéme indigence, &amp; em uitte tous ſes Sujers</l>
        <l>
          <lb />à vne mandicité deplorable, &amp; pire que la mort.</l>
        <l>
          <lb />l’ay fait mourir de fain  de ecefſité toures les</l>
        <l>
          <lb />Armées, qui n’ont touché depuis cnq ans qu’vne</l>
        <l>
          <lb />ou deux monſtres par an; &amp; i’adnuouë que c’eſt ce</l>
        <l>
          <lb />qui afait perir pluis de ſix ingts mille ſoldats, qui</l>
        <l>
          <lb />ſont morts plus par la miſere que par le fer des en</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />emis. le ne pais pas dénir d’auoir fait tranſpor</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ter à̀ Veniſe, &amp; en autres lieux d’talie, pluſieurs</l>
        <l>
          <lb />millions, ſoit par letres de change, ſoit en eſpeçes</l>
        <l>
          <lb />ou en pierreries, ſous proextede leoer vne armée</l>
        <l>
          <lb />nauale, pour allec coquerir Piombino &amp; Porto</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />longone. De quelles damnables maximes ne me</l>
        <l>
          <lb />ſuis ie pointſeruy pour diſſipernos Armées quand</l>
        <l>
          <lb />elles ont eſtévictorieuſes, &amp;ſur le point de faire</l>
        <l>
          <lb />de norables progrez? Ne le peut on pas remar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quer deux fois en Catalogne, au ſiegede Lerida,</l>
        <l>
          <lb />àla ſurpriſe de Courtray, &amp; aux affaires de Naples</l>
        <pb n="8" />
        <l>
          <lb />que i’ay laiſſé déperir à deſſein de ruie Mons</l>
        <l>
          <lb />ieur le Duc de Guyſe!</l>
        <l>
          <lb />Tant ya que i’ay fait des meſchancetezſi hor</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rbles, que ćtAuguſte Senat de Paris, ayant hor</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />reur de mes cruautez, a pris le paeti des peuples</l>
        <l>
          <lb />ruinez, &amp; d’vn coup de foudre a mis mes deſſeirs</l>
        <l>
          <lb />en pouſſiere. l’ay beau à me vouloir garantir par</l>
        <l>
          <lb />l’armée, dont i’ay enuie d’affamer Paris; cela eſt</l>
        <l>
          <lb />inutile, &amp; ie connois bien que les armes ne peu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uent pas diſſipor mes craintes, puis qu’il eſt vray</l>
        <l>
          <lb />que ie ne ſuis pluas qu’vni objoct d’horreur, d’im</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pieté, &amp; de brigandage. Ie commence d’en auoir</l>
        <l>
          <lb />contrition: Mon Dieu, ayez pitié de moy, &amp; faites</l>
        <l>
          <lb />que voſtre Iuſtice cede à̀ voſtre miſericorde. lI’ap</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />perçoy, mon leſus, que la diſcorde animse les de</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mons cntro moy pour me liurer au Diable, &amp;</l>
        <l>
          <lb />qu’ayant fait enoore plus de forfait que ie n’ad</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uouë, ie ſuis indigne du Paradis : Toutesfois, mon</l>
        <l>
          <lb />Sauueur, puis que vos bontez ſurpaſſent ous mes</l>
        <l>
          <lb />delits, ie vous conjure par vos graces ſublimes de</l>
        <l>
          <lb />me pardonner, &amp; de ne permentre pas qu’vn meſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />chant homme de Cardinal que ie ſuis,. aille du</l>
        <l>
          <lb />L’onure loger dans l enfer. Mon ame eſt de trop</l>
        <l>
          <lb />grand prix, placez la dans le Ciel, s’ïl vous plaiſt;.</l>
        <l>
          <lb />pour mon corps, ie le liure à̀ la rigueur de la luſti</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cc humaine, fçachant bien que les vrais Franço</l>
        <l>
          <lb />ne ſohairent quema morr, pour aſfouuir le</l>
        <l>
          <lb />haine, &amp; leur vengeance..</l>
        <l>
          <lb />FIN.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>