<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau19_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Mazarine">L'accouchée espagnole, avec Le caquet des politiques :
          ou La suite du Politique lutin, sur les maladies de l'Estat. Par le sieur de
          Sandricourt.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">
            <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
Roblin Camille					</persName>
          <persName role="XML_Encoding">
            <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
Lecha Mélanie					</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz" />
        <date type="file_creation" when="2021-05-25">25 mai 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0" />
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=4KFFAAAAcAAJ&amp;hl=fr" />
          <author ref="isni:0000000108378014">
            <persName>
              <addName type="pseudonyme">Sieur de Sandricourt</addName>
            </persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000122780448" role="dubious_author">
            <persName>
              <forename>Francçois-Eudes de</forename>
              <surname>Mézeray</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">L'accouchée espagnole, avec Le caquet des politiques : ou La
            suite du Politique lutin, sur les maladies de l'Estat. Par le sieur de
            Sandricourt.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" when="1652-01">troisème semaine de janvier 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="23" />
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00023" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49621" />
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'Etat de Bavière</institution>
            <repository>BSB / Außenmagazin</repository>
            <idno type="cote">4 Gall.g. 4 / 4 P.o.hisp. 29 d,1/21</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec kraken4.3.13.dev25.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p />
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Avis au lecteur à la fin Deux autres éditions, compositions
          typographiques différentes : titre avec "ou Le frere", 23-[1 bl.] p. (BM00567) ; titre
          sans "ou Le frere", 23-[1 bl.] p. (BM00568). Notes marginales. Célestin Moreau ne
          mentionne pas la dernière phrase du titre. Par François Eudes de Mézeray qui utilisa le
          pseudonyme de " sieur de Sandricourt". Texte paru la troisième semaine de janvier 1652
          d'après Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-1, f. 12v).</p>
        <p source="Moreau">19. Accouchée (l') espagnole, avec le caquet des politiques, ou le frère
          et la suite du politique lutin sur les maladies de l’État, par le sieur de Sandricourt.
          Paris, 1652, 23 pages. Sandricourt est un pseudonyme dont j'aurai tout à l’heure à
          rechercher le véritable nom. On le compte parmi les pamphlétaires les plus féconds de la
          Fronde ; et je ne connais guère que Dubosc Montandre et Davenne qui aient écrit autant ou
          plus que lui. Les pièces de Sandricourt composent un recueil en deux parties sous le titre
          général de : Les Fictions politiques, ou Sérieux et agréables caprices du sieur de
          Sandricourt sur les désordres civils arrivés en France ès années 1651 et 1652. Rouen,
          1632, in-4°. Ce titre est suivi d’une épître dédicatoire générale A ma princesse et incom-
          parable amie madame F. P. V. D. S. D. L. B., sous la date du 21 octobre 1652. La Princesse
          , c'est Paris affligée par Emiarmène , la Providence ou le Destin. Vient ensuite un second
          titre ainsi conçu : Recueil des pièces du sieur de Sandricourt , première partie,
          contenant ses fictions politiques , savoir : le Politique lutin porteur des ordonnances ,
          etc.; l’Accouchée espagnole ; la Descente du politique lutin aux Limbes ; les Préparatifs
          de la descente du cardinal Mazarin aux enfers ; la France en travail sans pouvoir
          accoucher, etc.; le Censeur du temps et du monde, etc.; la seconde partie du Censeur,
          etc.; la Réponse de Sandricourt sur la thèse couchée en la seconde partie du Censeur
          touchant les régences; la Troisième partie du Censeur ; la Quatrième et dernière partie du
          Censeur. (10 pièces.) Ici se place le troisième Utre : Recueil des pièces du sieur de
          Sandricourt, seconde partie contenant ses pièces académiques , savoir : le Procès du
          cardinal Mazarin, autrement le Complot burlesque ; Réponse pour Son Altesse Royale à la
          lettre du cardinal Mazarin ; Pasquin et Marforio sur les intrigues de l’état ; Réponse
          pour messieurs les princes à l’Esprit de paix ; les Sentiments de la France, etc.; l’Ombre
          de Mancini, etc.; les Songes Et réponses d’Hydromanthe ; les Cordeliers d’état, etc.;
          l'État présent de la fortune de tous les potentats, etc.; le Visage de la cour, etc.; le
          Maréchal des logis, etc. ; les Très-humbles remontrarices des trois états, etc. C’est
          l'adieu du sieur de Sandricourt. (12 pièces, en tout 22, ) Enfin le volume se complète par
          le : Recueil des pièces refutées par le sieur de Sandricourt, savoir : les Sentiments d’un
          fidèle sujet du roi sur l’arrêt du 20 decembre 1651 ; Lettre du cardinal Mazarin à Son
          Altesse Royale sur son retour en France du 5 janvier 1652 ; l’Esprit de paix ; le Censeur
          censuré. (4 pièces). Il faut ajouter les Maximes véritables et la suite, que Sandricourt a
          oubliées ou négligées, je ne sais pourquoi; de sorte que les trois recueils réunis doivent
          contenir 28 pièces. Tous les titres que je viens de transcrire, ont été imprimés après
          l’entière publication des pièces, et quand on a voulu les réunir en corps de volume.
          Évidemment ce travail a été fait sous la direction de Sandricourt lui-même , puisque la
          collection s’est accrue de l’épitre dédicatoire , composée tout exprès. Les recueils
          cependant ne présentent pas les pièces dans l’ordre chronologique de la composition. Voici
          à cet égard quelques détails que je trouve dans un Avis au lecteur, imprimé à la suite de
          la quatrième partie du Censeur du temps et du monde. Je crois d’autant plus utile de les
          reproduire que l’Avis ne se rencontre pas dans tous les exemplaires : le Politique lutin à
          été publié quinze jours après la vérification limitée de la déclaration contre le prince
          de Condé; le Complot ou entretien burlesque, aliàs le Proces du cardinal Mazarin,
          incontinent après l’arrêt du 20 décembre ; l’Accouchée espagnole après le passage de
          Mazarin avec son armée; la Descente aux Limbes pendant le siège d’Angers; les Préparatifs
          après que les Maximes véritables eurent paru ; la France en travail ensuite ; le Pasquin
          trois semaines devant le siége d'Étampes; la première partie du Censeur peu de jours après
          la prise de Gravelines par les Espagnols; la seconde lorsque le duc de Lorraine arriva à
          Paris ; « la troisième ni la Réponse au Censeur censuré n’ont que faire du temps ; » la
          quatrième six jours avant la retraite de Mazarin. Après avoir donné une liste incomplète
          et inexacte des pamphlets de Sandricourt, Larroque ajoute: « J’ai omis à dessein le titre
          de quelques autres pièces si hardies que l’auteur n’osa pas les avouer, ni même y mettre
          son nom d'anagramme. » De ces pièces il en est deux que Sandricourt , bien loin de les
          avouer, à désavouées expressément au contraire dans les Songes et réponses d'Hydromanthe.
          « Voir, dit-il dans une note, voir le Visage de la cour et l’État présent de la fortune
          des princes que je n’avoue pas pour miennes. » Et il fait connaître la raison de ce
          désaveu ; c’est que «le Visage de la cour se moque de la braverie (Châteauneuf) et du
          Chien au grand collier (Séguier), disant que la Grand’barbe (Molé) ne fait le philosophe
          ni l’homme d’état et que le vent lui souffle du derrière. » Nous avons vu cependant que
          Sandricourt a plus tard compris ces deux pamphlets dans les recueils de Rouen, 1652.
          D’ailleurs il avait dejà écrit sur le titre du Maréchal des logis : « Demandes au vendeur
          l'État présent de la fortune des princes et le Visage de la cour, et reçois ces trois
          pièces comme des divertissements de ma plume. » Je ne serais pas éloigné de croire que
          Sandricourt est l’auteur du Fourrier d’État. Au moins lit-on dans le Maréchal des logis,
          qui est certainement postérieur : « Il est juste que nous la logions (la cour) un peu plus
          au large que par le passé. » Sandricourt se montre toujours très-favorable au duc
          d’Orléans. Il l’épargne seul dans le Visage de la cour ; et il répond pour lui à la lettre
          du cardinal Mazarin. Or dans le Fourrier d’État, le roi est logé à Saint-Denis, le duc
          d’Orléans au Louvre et le duc de Valois à la place Dauphine. Sandricourt avait promis
          plusieurs autres pièces qu’il ne paraîit pas avoir données. Ainsi dans la seconde partie
          du Censeur du temps et du monde il annonce la Signora Marforia, le Génie de la France sur
          la sellette, le Génie de la Suède attentif au bien de la France; il revient sur la Signora
          Marforia dans Pasquin ; enfin dans les Trés-humbles Remontrances des trois états il promet
          encore une fois la Signora Marforia et le Génie de la France sur la sellette ; « mais,
          dit-il , cela marchera d’un style particulier qui pourra être bien venu du magistrat ,
          lequel se gardera de titrer ma plume de séditieuse ; ou je lui ferai voir que je suis vif
          dans mes ressentiments. » Il ne paraît pas, malgré ces airs fanfarons, que Sandricourt ait
          donné suite à ses promesses. Je ne vois pas non plus qu’il ait publié la troisième partie
          et la clef de son Hydromanthe. Le Procès du cardinal Mazarin a été réimprimé, avec une
          augmentation assez considérable, sous le titre de : Le Complot et entretien burlesque sur
          l’arréêt du 29 décembre , etc. Il existe deux éditions du Politique lutin, toutes deux
          portant le même titre, toutes deux de 1652, toutes deux de 24 pages ; mais celle où le
          titre n’est pas répété tout entier en tête du texte et où on lit seulement : le Politique
          lutin porteur des ordonnances, etc., est bien meilleure que l’autre. L'opinion générale
          est que c’est Mézeray qui se cachait sous le pseudonyme de Sandricourt. Larroque, son
          historien, qui l’avait reçue probablement des contemporains , n’a pas hésité à la
          transmettre entière. Il a même cherché à la justifier en disant que Sandricourt est
          l’anagramme de François Eudes. Mézeray, ajoute-t-il, se souvenait d’avoir gagné à ce
          métier des sommes considérables sous le ministère du cardinal de Richelieu. Cependant les
          savants continuateurs du père Lelong ont proposé une conjecture nouvelle. À leur avis, le
          pseudonyme a un autre style que Mézeray ; et sa vaste érudition ne paraît pas convenir à
          l’historien de la France, Il y a d’ailleurs trop de différence entre François Eudes et
          Sandricourt. « Si l'on veut s’en tenir, disent-ils, à la preuve de l’anagramme, on croira
          plutôt auteur de ces écrits un François Duret. » On n’a pas tenu compte de leur
          conjecture; et on a eu tort. D’abord il est bien certain que François Duret se rapproche
          beaucoup plus de Sandricourt que François Eudes. Entre le premier nom et le second, il n’y
          a que deux lettres de différence ; entre le second et le troisième , il y en a six. Puis
          le pseudonyme semble dire qu’il était medecin ; et l’Accouchée espagnole, les Songes
          d’Hydromanthe, par exemple , prouvent qu’il avait au moins fait des études médicales. Il
          avait certainement voyagé sur mer. Il avait vu Rome et l’Italie. L’Ombre de Mancini montre
          qu’il possédait les langues latine et grecque. On peut croire même qu’il avait quelque
          connaissance de l’italien et de l’espagnol. A tous ces traits , on ne saurait reconnaître
          Mézeray. Si François Duret était fils de Jean Duret, premier médecin de Marie de Médicis ,
          petit-fils de Louis Duret, médecin ordinaire de Charles IX et de Henri III, la conjecture
          des continuateurs du père Lelong serait amplement justifiée. Sa profession,, son
          érudition, ses voyages, ses opinions même s’expliqueraient sans la moindre difficulté.
          Jean Duret, on le sait, fut en son temps un forcené ligueur ; mais il ne paraît pas qu’il
          ait jamais appartenu à la faction espagnole, Nous verrons tout à l’heure que Francois
          Duret , frondeur ardent , ne voulut jamais avoir de connivence avec l’Espagne. Une
          dernière observation : le pseudonyme dit, à la fin de la troisième partie de son Censeur
          du monde Et du temps, qu’il avait cinquante-six ans quand ce pamphlet parut, c’est-à-dire
          en 1652, ll était donc né en 1596 ou 1597. Or Jean Duret était , à cette date, âgé de
          trente-trois ans. Il est mort en 1629. Francois Duret venait au moins d’accomplir sa
          trente-deuxième année. On voit que la supputation des temps ne s’oppose point à la
          conjecture des continuateurs du père Lelong. Mézeray, lui, est né en 1610 ; il avait donc,
          en 1652 , quarante-deux ans et non cinquante-six. Comment s’est établie l’opinion qui lui
          attribue les Fictions politiques du sieur de Sandricourt? Je ne saurais le dire. Veut-on
          qu’il y ait eu quelque part? C’est possible ; mais assurément il n’en est pas le seul, il
          n'en est pas même le principal auteur. Larroque juge peut-être un peu sévèrement les
          pamphlets de Sandricourt quand il les condamne tous au meême titre : « Ce que l’on peut
          dire de toutes ces pièces, en général, c’est qu’on y voit un composé bizarre d’enjouement
          , d’un burlesque bas et rampant, de quolibets , de proverbes des halles, souvent aussi de
          l’esprit, du savoir, mais tout cela mêlé de libertinage. » Il aurait pu ajouter qu’on
          trouve dans la France en travail les plus exécrables vers que la Fronde ait produits; ce
          qui n’empêche pas que quelques-unes de ces pièces ne se lisent encore avec beaucoup
          d’intérêt et un plaisir véritable , notamment l’Accouchée espagnole et les Trés-humbles
          remontrances des trois états. Il y à dans les pamphlets de Sandricourt de l’esprit de
          Rabelais et de l’esprit de Montaigne; mais beaucoup plus du premier que du second ; encore
          n'est-ce pas du meilleur. Sandricourt est bizarre , fantasque, libertin, ordurier comme
          l’auteur de Gargantua ; il a quelquefois la vigueur de style et la fermeté de jugement de
          l’auteur des Essais. Il est railleur et sceptique comme tous les deux. Il outrage la
          reine-mère avec un cynisme d’autant plus odieux qu’il met l’insulte dans la bouche du roi
          et du duc d’Anjou. Si on le lit avec attention , on remarque qu’il comprend parfois avec
          une merveilleuse intelligence le caractère des hommes et la portée des événements. J'en
          veux citer deux exemples seulement. « L’autorité des rois n’étant pas bridée par les États
          ou par les Parlements , dit Sandricourt dans la troisième partie du Censeur du temps et du
          monde, dégénérera infailliblement en tyrannie, quand ils ne le voudraient pas, parce que
          le petit nombre des ministres avares et ambitieux desquels ils sont obligés de dépendre ,
          les y portera insensiBlement. Les sujets tyranniquement traités par les ministres perdront
          le res- pect, l’obéissance et l’amour pour les rois. » Et dans les Trés-humbles
          Remontrances des trois états : « Il n’y a point de juge équitable qui ne prononce
          désormais que toutes nos lois anéanties vont se transformer en voix et simples bons
          plaisirs bien rudes à l’oreille et à la liberté, et que toute l’harmonie et correspondance
          de l’État entre le monarque et les sujets se va changer en tyrannie bien funeste aux
          sujets même, au prince même, aux usurpateurs même de son autorité. » La Fronde était
          vaincue. Le roi devait rentrer dans Paris le lundi qui a suivi la publication des
          Trés-huwmbles Remontrances. Les auteurs de la Biographie universelle, à l'article Mézeray,
          ju- gent d’après cette pièce que Sandricourt était « de ces esprits que les troubles
          avaient amenés à concevoir de grands changements dans la constitution de l’État. » Eh! mon
          Dieu , non : Mézeray voulait au contraire, avec les grands seigneurs et les gentilshommes
          de la Fronde, un retour complet aux anciens usages plutôt qu’à l’ancien droit de la
          monarchie. Il regrette l’aristocratie ; et il demande les états généraux. Dans les
          Préparatifs de la descente du cardinal Mazarin aux enfers, il définit l’aristocratie : «
          Le balancier de l’autorité royale qui règle les minutes et fait sonner l’horloge
          etentendre trois heures : Rex habet superiorem Deum, une, legem etiam, deux, et curiam,
          trois.» Curiam, ce n’est pas ici le parlement. Sandricourt s’en explique clairement en
          vingt endroits de ses pamphlets À son avis , le parlement ne continue pas les anciennes
          assemblées des Francs et ne saurait suppléer les états géneraux. Il ajoute plus loir, dans
          la pièce que je viens de citer : « Sache que foutes les rages et les furies qui se
          préparent contre le Mazarin et ses créateurs, ne sont que pour venger l’ancantissement de
          l’aristocratie qui avait duré avant et depuis l’établissement de la monarchie. » Ce
          n’était pas la Fronde qui avait des pensées d’innovation ; c’était la cour. « Veux-tu que
          je sois Mazarin fieffe comme le duc d’Elbeuf ou qu’on me déclare criminel comme les
          princes? » Cette phrase de la Descente du politique lutin aux Limbes , vésume très-bien la
          politique active de Sandricourt. Parce qu’il ne veut être décidément, ni Mazarim, ni
          prince, comme on disait alors, Sandricourt a des paroles injurieuses pour tous, excepté
          pour le duc d’Orléans. Il se moque de tous les partis et de toutes les prétentions. Il
          répète souvent qu’il faut toujours être avec le roi, désirer l’union de la famille royale
          et se défier de l’Espagnol; mais en fait il ne prend pour lui-même que la dernière de ces
          trois recommandations. Il est fort peu avec le roi; s’il désire l’union de la famille
          royale, il n’y paraît guère; car dans le Dialogue du roi et du duc d'Anjou avec la mamman,
          qui suit le Visage de la Cour, il fait dire à la reine : « Voyez ce qu’on vous fait quand
          il (Mazarin) n’y est pas; » à quoi le roi répond : « Et je sais ce que vous faites, quand
          il y est. » Le seul sentiment que Sandricourt ne démente jamais, c’est sa haine de
          l’Espagnol. Il ne pardonne pas aux princes d’avoir fait alliance avec l’ennemi de l’État ;
          et dans le Politique lutin, sorte de songe fantastique où l’auteur, changé en lutin,
          parcourt à peu près toute l’Europe et raconte beaucoup de folies, d'ordures et d’impiétés,
          Bayard et Duguesclin, qu’il a vus dans les Champs-Élysées en passant par la Thessalie, le
          chargent de prévenir le prince de Conde que Charles de Bourbon et tous ses adhérents sont
          damnés ; que si, dans quinze jours, il ne pense à sa conscience, l’arrêt du Parlement sera
          souscrit des connétables de Montmorency, ses ayeux, des maréchaux de Montluc, Cossé, Biron
          père et Boucicaut. Mailly ( Esprit de la Fronde) traite Sandricourt, sous le nom de
          Mézeray, avec une sévérité qui n'aurait rien perdu à être exprimée dans un langage moins
          violent. Il est difficile de réunir toutes les pièces de Sandricourt. Il est plus
          difficile encore de trouver complet le recueil de Rouen.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre" ref="litterature/burlesque.xml">burlesque</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no" />
          <term type="table_of_content" subtype="no" />
          <term type="illustration" subtype="no" />
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_60" source="Moreau">
          <p>Suite de l’arrêt du 29 décembre 1651</p>
          <date when="1652-01-01">1652-01-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-06" who="AB" />
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2" />
        <l>
          <lb />. .</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />!</l>
        <l>
          <lb />5 a</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſaaai a aa.</l>
        <l>
          <lb />...</l>
        <l>
          <lb />.  b</l>
        <l>
          <lb />moa</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <pb n="3" />
        <l>
          <lb />3</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />1etAte?</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />AAtûl</l>
        <l>
          <lb />eteetee</l>
        <l>
          <lb />aaPtaedteaiadadian1</l>
        <l>
          <lb />2li SêhSeeMh8</l>
        <l>
          <lb />L’ACCOVCHE’E</l>
        <l>
          <lb />JI</l>
        <l>
          <lb />¬</l>
        <l>
          <lb />ESPAGNOLE</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />H</l>
        <l>
          <lb />H 1 A</l>
        <l>
          <lb />A VEC</l>
        <l>
          <lb />r  r</l>
        <l>
          <lb />r</l>
        <l>
          <lb />LE C A Q</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />POLITIQVES.</l>
        <l>
          <lb />V T Y Y g</l>
        <l>
          <lb />E m’endors quelquesfois, Mon cher Lecteur,</l>
        <l>
          <lb />Mais ceſt du ſommeil de l’Eſpouſe, e dors &amp;</l>
        <l>
          <lb />l mon ceur veille,Et cette forte paſſion d’amour tou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſiours actif, &amp; touſiours eueillé pour le bien qu’il</l>
        <l>
          <lb />cherit, ́teignant en moy-même le reſpir &amp; le pouls, oublieux</l>
        <l>
          <lb />de conſeruer ſon eſtre, me ranſporte ie neſç̧ay où dans des</l>
        <l>
          <lb />pays egarez pour t’inſtruire plus à propos du chemin qu’il</l>
        <l>
          <lb />faut ſuiure. Ie ne te dis point que ie meurs, ſi fait, ie treſpaſſe</l>
        <l>
          <lb />à moy-meſme, ſi tant eſt que le ſommeil ſoit l’image ou le</l>
        <l>
          <lb />frere germain de la mort, qui nous deſrobe le ſenriment &amp;</l>
        <l>
          <lb />l’action: Non, ie ne tré paſſe pas, ſi ce n’eft de la mort Philo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſophique d’amour, parce que ie ne ſuis iamais plus envie que</l>
        <l>
          <lb />* Moritus</l>
        <l>
          <lb />quand ie dors. Quand ie dors, mon amy, ie tais des Songes, a.</l>
        <l>
          <lb />en repoſant ie trauaille, &amp; ie fais des voyages en m’arreſtant. ama</l>
        <l>
          <lb />Des Songesl ouy des longess qun lout preparez  ̀ lua pPy- ie..</l>
        <l>
          <lb />thagore, habill z a l’Acad mique, &amp; qui tiennent quelque s le n</l>
        <l>
          <lb />choſe des ſainctes fureurs. Des trauaux! ouy des trauaux, ure or.</l>
        <l>
          <lb />donné́e pae</l>
        <l>
          <lb />ie dmeure pourant aſſis, &amp; les yeux fermement arreſtez py</l>
        <l>
          <lb />e l seſieuei oeni nleſli r eeae l e le e</l>
        <pb n="4" />
        <l>
          <lb />Les een</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />noſl.-nces</l>
        <l>
          <lb />de la foy.</l>
        <l>
          <lb />Io.</l>
        <l>
          <lb />4</l>
        <l>
          <lb />que rade bien aſſcurée, en deſpit destempeſtes, des orages,</l>
        <l>
          <lb />&amp; des tourbillons. Dcs voyages! oüy des voyages, ie ne</l>
        <l>
          <lb />bouge pas pourtant, &amp; ſi dans des moments ie me vois</l>
        <l>
          <lb />tranſ porté au cabinet des Dieux, d’où i’emprunte des veri</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tez, des maximes, &amp; des Aphoriſmes pour le calme de nos</l>
        <l>
          <lb />paſſions, le reglement de nos dcſordres, &amp; la gueriſon de</l>
        <l>
          <lb />nos maladies. Et ne penſe pas que mes ſonges ſoient des</l>
        <l>
          <lb />extrauagances. Ne vois-tu pas qu’il n’y a rien d’arreſte</l>
        <l>
          <lb />dans les choſes humines? Que nos definitions que nous</l>
        <l>
          <lb />appellons principes, ne ſont que les ſuppoſitions d’vne foi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ble decouuerte, &amp; que tous nos raiſonnements ne ſont au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tre choſe qu’vn flux &amp; reflux d’opinions, &amp; de problemes?</l>
        <l>
          <lb />Nos plus importantes connoiſſances * enueloppent leur</l>
        <l>
          <lb />cetitude d’ob’curitez: Et ſi ie voulois profonderiuſques au</l>
        <l>
          <lb />centre de la verite meſ me, i’arracherois en deſpit de Toy,</l>
        <l>
          <lb />de ta bouche, que nos veilles ſont plus endormies que no</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtre dormir, noſtre prudence moins auiſée que la folie, &amp;</l>
        <l>
          <lb />que nos ſonges valent mieux que tous nos diſcours. Ie te</l>
        <l>
          <lb />pourrois aileguer là deſſus les ſonges de loſeph, du Bou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />langer &amp; del’Eſchançon, Et les vaches de Pharaon, &amp; le</l>
        <l>
          <lb />grand arbre de Nabuchodonoſor, &amp; le ſomnia ſomniabnt,</l>
        <l>
          <lb />du bon Prophete Pleut à Dieu que les miens fuſſent de cet</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />te trempe. Mais ie te diray ſeulement en m’arreſtant au na</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />turel, que dans les ſonges les veritez en ſortent plus pures.</l>
        <l>
          <lb />parce qu’elles ne ſont point altereées de ces qualitez des</l>
        <l>
          <lb />corps qui n’ont que de l’aparence, &amp; du ſon, &amp;c. Et pour ne</l>
        <l>
          <lb />te point ennuyer de philoſophie, que les ſonges deſquels</l>
        <l>
          <lb />i’entretiens ta patience, ont des qualitez inſtructiues, com</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />me celuy de Scipion chez Tullias, &amp; qu’ils ſont auſſi atten</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tifs au bien de noſtre Eſtat, que ce dernier l’eſtoit pour la</l>
        <l>
          <lb />Republique crouſlante. Or eſcoute donc, &amp; prends garde</l>
        <l>
          <lb />de prés à mes reſueries qui ne ſont pas ennuyeuſes.</l>
        <l>
          <lb />Vne Dame des plus illuſtres de l’Europe, riche en toutes</l>
        <l>
          <lb />ſortes de biens naturels, &amp; qui comme ces Seigneurs Ro</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mains, voit écouler &amp; prendre naiſſance à̀ de longues riuie</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />res dans le milieu deſes tertes, eſtimée pour ſa beauteé com</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />m</l>
        <pb n="5" />
        <l>
          <lb />5</l>
        <l>
          <lb />me l’œil o le parterre du mõde, &amp;le plusbel orâe men</l>
        <l>
          <lb />de ſon théatre, Eſtant tombé́e maladpar vne ſubite alte</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ratĩ cauſée d’vne meſchte Recs prequ’vn harlaan luy</l>
        <l>
          <lb />auoit donné pour l’emelliſſemẽt du viſage qu’elle cnopioit</l>
        <l>
          <lb />mettre dans vn plus beau luſtre. Ile fus audſſi-tot appellé</l>
        <l>
          <lb />pour iuger de ſon indiſpoſition, &amp; ordonner du remede,</l>
        <l>
          <lb />L’enmbonpoint de eette Dame, ſes bras charnus &amp; fermes,</l>
        <l>
          <lb />&amp; la. repletion de ſes veines, m’auoient perſuadé́ d’abord</l>
        <l>
          <lb />qu’vn excés de ſant́ auoit mis le deſordre dans l tmpe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rament des humeurs, au meſlange deſquelles bin, bgali</l>
        <l>
          <lb />ſé, Fernel, &amp; les plus habiles eſtabliſſent vne ſanté parfai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />te, &amp; ainſi ie pénſois deſia à la ſaignée pour euacuer ce</l>
        <l>
          <lb />rop. Mais vne des fuiuantes m’ay ant parlé du fard; &amp; la</l>
        <l>
          <lb />qualité dnperſonnage auec ſon pais m’ayat fais ſoupon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ner quelque choſe de pernicieux, le iugeay auſſi-toſt que.</l>
        <l>
          <lb />le fard deuoit auoir eſteé tiré de nos minieres. Toutesfois la</l>
        <l>
          <lb />ſoudaineté de ſon action me fit croire que ce poiſon auois</l>
        <l>
          <lb />quelque choſe de plus ſubtil que nos mineraux, qui n’ope</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rons que par leur propre ſùbſtance priſe au dedans, a'ont</l>
        <l>
          <lb />point d’effet, ou tres-tardif, eſtans applquez audehors! Il</l>
        <l>
          <lb />falloit donc que ce fard empoiſonne, ou ce priſonfasdé,</l>
        <l>
          <lb />eut receu quelque impreſſion d’vne air eſtrangersou infect,</l>
        <l>
          <lb />ou que comme le venin des ſerpens bloſſant.l’Epiderme, il</l>
        <l>
          <lb />ſe fuiſt coulé des parties muſculeuſes aux plusnobles qui</l>
        <l>
          <lb />caufoient vne variet́ de ſyncopes, &amp; de ſymgtoes,  a a nri</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />moy inconnus depuis l’an &amp;z8.auquel cetiseeſerer ſe de la Ro</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />couura vne ſanré tres-entiere par la conduitte &amp; les bo;  helie.</l>
        <l>
          <lb />uis d’vn clape François.</l>
        <l>
          <lb />;  Duede</l>
        <l>
          <lb />La gfiefueŕ d casſy mptomes ayant obligéà demeu¬ Richelieu.</l>
        <l>
          <lb />rer au logis poœus la pouuir ſcourir à̀ temps;, &amp;e vnpetit</l>
        <l>
          <lb />fommeil aiant donné du relaſche à leurs violẽuespafſées:</l>
        <l>
          <lb />e e retiray à̀ trois pas deiſon lit, ou m’eſtant afsſur vn</l>
        <l>
          <lb />Tabouret,le coul de poſeſur vne chaire develous craoi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſiefus moy meſme ſurpris de ſommeil inquieté. de mille</l>
        <l>
          <lb />viſions, les vnes faſcheuſos;les autres agreabbeas, les nes;</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />oufonnes, &amp; les autres ſerieuſes; quelques-vnes’bibn rai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſanuées, &amp; les autresſans ordre, ſans diſcours, &amp; ſans rap¬</l>
        <pb n="6" />
        <l>
          <lb />ité du temperament, nos fſoins ou les eſpe ces de nos rai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />onnomens paſſez ont coutume de faaire dans leur ren.</l>
        <l>
          <lb />conere.</l>
        <l>
          <lb />Ie me uvis d’abord cité́ par vn Archange f vn de ſes pages</l>
        <l>
          <lb />me dit qu’il eſtoit de l’ordre des principautez aà comparoir</l>
        <l>
          <lb />enperſonne deuant le Tribunal de Dieu, pour y receuoir</l>
        <l>
          <lb />le chaſtiment de mes temeritez paſſées. Ce mot de Teme</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rité me choqua fort, &amp; ſi ce Huiffier emplumé n’euſt pas eu</l>
        <l>
          <lb />tant de Reoes, le ne ſçay ſi ie neme fuſſe point battu cõ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />me Iacob, quand bien j’en euſſe deu clocher: Mais force</l>
        <l>
          <lb />m’eſtant d’obeir, &amp; ma prudence ordinaire ne me repro</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Tu s inſte,</l>
        <l>
          <lb />S.-igneur,</l>
        <l>
          <lb />port, aai quede meſlange de nos phantoſmes auec la qua</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />chant rien de ces temeritez intentées, ie m’y acheminay,</l>
        <l>
          <lb />diſant en nmoi-meſme auec ce Deuin de l’Eſcriture, Iatus es</l>
        <l>
          <lb />Domine verotamen iauſfa loqaar ad te.  Mais, mon amy, ie</l>
        <l>
          <lb />vis bien en vn moment que les pgenſées des Dieux ne ſont</l>
        <l>
          <lb />toutes fois</l>
        <l>
          <lb />ie n’alle- pas celles des hommes, &amp; que nos plus fortes reſolutions</l>
        <l>
          <lb />* n’ont rien de ſolide, eſtans accompagnées de tant d’er?</l>
        <l>
          <lb />reurs. Ie leus dans vn liure de Vie vn Arreſt du grand Con</l>
        <l>
          <lb />5 Coſme,</l>
        <l>
          <lb />se S. Da</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ianu.</l>
        <l>
          <lb />ſeil, portãt defenſe à toutes les Cours Souueraines, à tous</l>
        <l>
          <lb />Politiques, &amp; à toutes les Facultez de Medecine, de ſs</l>
        <l>
          <lb />meſler doreſnauant de la ſanté d’vne Princeſſe malade, par</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ce que le iour deſaCriſe approchoit, qui eſtoit entre les</l>
        <l>
          <lb />mains-du Dieusidesdes arḿes. Cé́t Arreſt imprimé en Let</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tresde 2.points de gros Romain, ocecupãt toure la page, ie</l>
        <l>
          <lb />tournay lefeuillet &amp; ie leus auſſi-tôt que cette Dame étoit</l>
        <l>
          <lb />le Frãce, qui ayant éré detout temps en la ſauuegarde du</l>
        <l>
          <lb />Treshaut, ne deuoit attendre ſon remede, que de luy:Qua</l>
        <l>
          <lb />Saocorr eſtoit vn temeraire d’auoir penſé à la ſai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gnée,ou aux eſſences, qui veut la foibleſſe occaſionnée par</l>
        <l>
          <lb />la violence des ſyncopes, &amp; la delicareſſe du corps, euſſent</l>
        <l>
          <lb />pûfaire exhaler le peu de vie qui luy eſtoit, &amp; que n’eſtoite</l>
        <l>
          <lb />que l’ignorance inuincible excuſe le Criminel, il ſeroit in</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />terdit pour iamais d’écrire des Reeipez. Me voyãt nommé,</l>
        <l>
          <lb />&amp; me ſentant coupable, ie me mis auſſi-toſt à genoux, &amp;</l>
        <l>
          <lb />deux Medecins Arabes,  ayans intercedé pour moy, ma</l>
        <l>
          <lb />grace me fut enterineée en characteres de pieds de ou</l>
        <pb n="7" />
        <l>
          <lb />ches qui ſe liſent à reculons, à odition, me diaent oss</l>
        <l>
          <lb />bons ſaints(les Mede cins ſont bié clair ſemez en Paradis)</l>
        <l>
          <lb />que ie ne dirois mot des paroles myſterieuſes qu’il n’eſt</l>
        <l>
          <lb />pas loiſible à l’homme d’éuenter. Toutesfois paſſata iperi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />col, gabbato il ſant. lI’ay bien reſolu de n’en rien faire, &amp;</l>
        <l>
          <lb />de vuider tous mes Recipez, quand ils m’auroieat couſté</l>
        <l>
          <lb />chaeun dix piſtoles.</l>
        <l>
          <lb />Ma graceſcellee, ma pur paſſée, &amp; les concerts de mu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />frque que i’entendis de tous les coſtez m’ayant ſerenée</l>
        <l>
          <lb />l’eſprit, ie ſuppliay ces deux bons Saints de me faire parlér</l>
        <l>
          <lb />à quelqu’vn des Pages de ce Huiſſier de la grand Chambre</l>
        <l>
          <lb />qui m’auoit donneé l’adiourneent perſonel, ce qu’ilfirent</l>
        <l>
          <lb />aſſez courtoiſement, &amp; ie ſç̧eus auffi- toſt que le Charlatan</l>
        <l>
          <lb />mentionné s’appelloit ules: &amp; pour le ſurnom qu’il eſtoir</l>
        <l>
          <lb />aſſez commun dans Paris, &amp; que tous les Partiſans en</l>
        <l>
          <lb />auoient eſté baptiſez  il ny a pas long-tẽps, outre quãtité Dau la</l>
        <l>
          <lb />liſte des</l>
        <l>
          <lb />d’aurres que l’enuie ou la ſe dition enueloppe dans le crime uaaania..</l>
        <l>
          <lb />comme dans vne pelure d’Oignon, &amp; que meſmes les Chi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />foniers appelloient les chiens Maaris quand ils les ab</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />bayent, croyans qu’ils ont deſſein de leur oſter leur fouru</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />re. I’appris auſſi que le fard dont eſt queſtion eſtoit vnpoi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſon bien ſubtil pratiqudêans les pais de l’Oriét &amp; du Midy,</l>
        <l>
          <lb />où tous les ſujets ſont eſclaues: mais que pour les Regions</l>
        <l>
          <lb />du Ponent ou qui tirent du coſté du Nort, telles receptes</l>
        <l>
          <lb />ſont preiudiciables à leurs autheurs, parce que ces Peuples</l>
        <l>
          <lb />là font profeſſiõ̃ de liberte &amp; de franchiſe, &amp; ne ſe peuuent</l>
        <l>
          <lb />voir gourmãder par des authoritez deſ-raiſonnablos. Teſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />moin le Senat de Pologne, duquel le oy prend aduis dans</l>
        <l>
          <lb />les plus importantes affaires, &amp; à moins de ce faire tout eſt</l>
        <l>
          <lb />auorté́. Teſmoin encore les Allemans auec la Bulle d’or &amp;</l>
        <l>
          <lb />les Dietes de l’Empire, où le bõ̃ Prince ſe trouue quaſi toû̂</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />jours en ſuppliant, tantoſt pour ſa marmite, &amp; tantoſt pour</l>
        <l>
          <lb />ſa Hongrie. Et teſmoins nos Flamans qui n’accordent riea</l>
        <l>
          <lb />à leurs Princes que de bonne ſorte, &amp; quand on les a voulu</l>
        <l>
          <lb />contraindre on en à é́corneé les plus fortes cornes de Bata</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uie. Sans parler de l’Angleterre qul de l’inſolence a paſſé a iou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />de, elan</l>
        <l>
          <lb />àtout outrage, en violant le droit de Dieu &amp; des gens qui ,</l>
        <pb n="8" />
        <l>
          <lb />3</l>
        <l>
          <lb />condamaeront pour iarais les fourbes &amp; a cruauté de</l>
        <l>
          <lb />tous les Independants. Ce n’eſt point ces infames que ie</l>
        <l>
          <lb />prens à teſmoin; Mais ces nobles Parlemés compoſez ds</l>
        <l>
          <lb />deux Chambres qui auoient leurs Monarques en venera</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tion, &amp; deſquels ſe faiſoit vn tres-excellent Lenitit pour</l>
        <l>
          <lb />la ſanté de leur Eſtat. Et teſmoin encore les Arragonnois</l>
        <l>
          <lb />qui accorderent la ſucceſſion hereditaire à Dons Pedro,</l>
        <l>
          <lb />pourueu que la Iuſticege’eſt ne eſpce de Magiſtrat) fit le</l>
        <l>
          <lb />temperament entre le pouaoir &amp; la liberte. Et teſmoin en</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />fin tous nos Gaulois Tranſalpins (qui ſe ſouuiennent toû</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />jours de la liberté de leurs premiers Peres leſquels ont</l>
        <l>
          <lb />fait des Republiques ou des petits Princes, pour ne ſe</l>
        <l>
          <lb />point encheuetrer d’vne puifſance trop abſoluë, qui dans</l>
        <l>
          <lb />le penchant de noſtre meſchnt naturel degenere en ie ne</l>
        <l>
          <lb />ſçay quoy que nous n’oſerions nommer. Ainſi ce Ghar la</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tan n’auoit que faire de nous apporter des cendres du Ve</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſuve qui allumerént la ſedition dans la Catiuité de</l>
        <l>
          <lb />Brouſſel: Telles receptes ne feront: iamais noſtre Monar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />chie plus Illuſtre, puis qu’elles’eſt touſiours trouuée triõ̃</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />phante ou inuincible, tandis que la correſpondance d’a</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nour a fait l’Vnion entrele Prince &amp; les ſujets, qui dans</l>
        <l>
          <lb />Paſſemblée de leurs Eſtats ont inceſfamment ouuert la</l>
        <l>
          <lb />bourſe marque de la fidelité qu’ils proteſtoient de la bou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />che ſur ceſujet.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Ie demaday encore à̀ parler àS. Denis le grãd amateur de</l>
        <l>
          <lb />laMonarchie celeſte &amp; le bõ̃ Patr̃ de Paris: Lequel ne me</l>
        <l>
          <lb />pala d’abord que par Enthouſiaſmes, par des Relations,</l>
        <l>
          <lb />des Nogatiõs, &amp; des Hyper, que j’auös de la peine à com</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />prédre. Il medit en termes plusreuelezſmais ie te rabbaiſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſe mon ſtyle pour te parler de plus prés) que le gouuerne</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment de Dieu deuroit ſeruir de modele à tous les Monar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ques pour gouuerner ſagement. Que dãs cette Principau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Jé Archerype (’eſt à dire premiere)quoy qu’il y eut diſtin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ion de qualitez, l’vn eſtant Pere &amp; l’autre Fils, l’vn Origi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />né &amp; l’autre sãs Origine, toutesfois que l’Amour y mettoit.</l>
        <l>
          <lb />vne telle Vnion, qu’il ſembloit ſans lezer nos Theologiens</l>
        <l>
          <lb />qu’elle y eſtablit l’égalite. Ne t’en ſouuient-ilpas que;</l>
        <l>
          <lb />o</l>
        <pb n="9" />
        <l>
          <lb />..  Non bee couiuein, meis va ſede anraut B graaité</l>
        <l>
          <lb />o1 Majeſfas &amp; amor.</l>
        <l>
          <lb />&amp; l’amour</l>
        <l>
          <lb />Mais ſans faire mentioa d’égaliteé qut n’en  poins de pa-</l>
        <l>
          <lb />reille dans tous les mondes, l’vnion  diſoit ce ſublime A¬ aaſme</l>
        <l>
          <lb />reopagite) deuroit eſtre entre les Monarques &amp; les Prinses Taroſae</l>
        <l>
          <lb />de leur Sang, afin que le gouuernement fut paifible. Car</l>
        <l>
          <lb />que pretendent les Princes en s’aſliant aux ennemis de</l>
        <l>
          <lb />leur pays? ou detruire leut ſang? c’eſt Barbarie: ou ruyner</l>
        <l>
          <lb />l’Eſtat? e’eſt Felonuie: ou peſcher en eau trouble? c’eſt</l>
        <l>
          <lb />auarice: Quoy donc? ſe vangec? O que c’eſt vn paſſion</l>
        <l>
          <lb />ſucrée ! oüy, ie l’aduodüe &amp; ’eſt en des plaiſirs que la diuini¬.</l>
        <l>
          <lb />te ſe reſerue  Mihi viditams: toutesfois ce n’eſt pas ſans</l>
        <l>
          <lb />A moy la</l>
        <l>
          <lb />cauſe qu’il nous defend ce fruit ſauoureux, puiſque toutes ,eagei</l>
        <l>
          <lb />nos paſſions ſont ou intereſſées, ou immoderées, outrop</l>
        <l>
          <lb />foibles: L’intereſt diminuë de leur Iuſtice, le trop en rabaiſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſe l’eſtime, &amp; le trop peu ne châtie point la faute. Et ne</l>
        <l>
          <lb />voyent-ils pas par tant de ſtretes quils ne ſont pas aſſez</l>
        <l>
          <lb />puiſſans &amp; que le Ciel n’eſpouſe pas des querelles iniuſtes?</l>
        <l>
          <lb />Quereller le Prince pour ſon Miniſtre, s’en prendre à</l>
        <l>
          <lb />Dieu pour la Pce qui nous ſuce le Sang: maſſacrer des</l>
        <l>
          <lb />Peuples entiers &amp; renuerſertoutesſortes d’Autels pour nos</l>
        <l>
          <lb />caprices, ce n’eſt point imiter le gouuernement du Ciel</l>
        <l>
          <lb />qui crie par le S. Eſprit que le Fils ne ſera point puny on pore</l>
        <l>
          <lb />pour l’iniquité́ du Pere? Ie veux qu’ils ayent de bonnes rai- tabit fiius</l>
        <l>
          <lb />ſons, &amp; que ce Miniſtre ſoit inſolent, &amp; que leurs priſons aiuisut8</l>
        <l>
          <lb />Pattis.,</l>
        <l>
          <lb />ayent eſté iniuſtes: mais des Princes ſi puiſſants &amp; ſi habiles</l>
        <l>
          <lb />manquent-ils d’induſtrie ou de creatures pour ſe liberer</l>
        <l>
          <lb />d’vn ennemy ſi foible, ſans que nos Peupleslportent lafolle</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />enchere de tous leurs deſordres? lIe te l’ay defia dit dans</l>
        <l>
          <lb />mon Politique, que nos querelles doméſtiques n’ont pour</l>
        <l>
          <lb />ſuiet ou pour fin que des intereſts, prens y bien garde &amp; ſi.</l>
        <l>
          <lb />tu ne le veois, tu le verras. Et ſç̧ache, dit S. Denis, que l’eſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />prit de Dieu n’eſt point dans les guerres Ciuiles : mais dans</l>
        <l>
          <lb />PVnion de tous lesſuiets ſous vn Monarque legitime; pareo</l>
        <l>
          <lb />qu’il eſt le Pere de la vie &amp; de l’amour &amp; le ciment de la</l>
        <l>
          <lb />Diuinité, qui aſſemblant le monde Arehetype, ie veux diro</l>
        <l>
          <lb />le Pere auecſon Fils &amp; le Fils auee ſon Pere, l’entretient &amp;</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />s</l>
        <pb n="10" />
        <l>
          <lb />l me ſou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />10</l>
        <l>
          <lb />feraſuboſiſterde ſorte que la hayneoqui difipe tos ltaſſem</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />blages n’y puiſſe iamais donner atteinte, &amp; reſpandant cette</l>
        <l>
          <lb />ſemence de l’immortalite ſur le gironde la Sageſſe &amp; de la</l>
        <l>
          <lb />tute-puiſſance, produit tus les ouurages, les maintient, les</l>
        <l>
          <lb />conſerue &amp; les fait ſubfiſter auec vnetdle nçeſſité &amp; vntel</l>
        <l>
          <lb />raport. de dependance du nmõde à l’amour qu’ilſera touſiours</l>
        <l>
          <lb />veritable de dire que le Monde &amp; tous les Eſtats &amp; tous les</l>
        <l>
          <lb />aſſemblages ne periront iamais que manque d’amoar.</l>
        <l>
          <lb />Commeie vis queceét Aigle voloitſi haut, que ie le per</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dois de vee, ie luy demanday s’il n’auoit rien à rmander à</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Paris. Paris, dit-il, auffi-roſt, ce n’eſt qu’vn babillard, &amp;</l>
        <l>
          <lb />s’il ne ſe fut point meſlé desquerelles des Deeſſes, &amp; de Ma</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dame la Doüairiere, il n’y auroit point de</l>
        <l>
          <lb />aanet alta mente repotam</l>
        <l>
          <lb />uiendrta du</l>
        <l>
          <lb />Iodiciuns Parads, ſpreaeqae iiuria forme.</l>
        <l>
          <lb />iugemeat</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />de Pai * Et ſi ce n’eſtoit Mazarin qui s’eſt mocqué ces iours paſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />du mépris</l>
        <l>
          <lb />ſ a fa ſez des Ceremonies de l’Egliſe, &amp; de la ſuauite du gouuer</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />de ma</l>
        <l>
          <lb />nement de Dieu, &amp; des plus nobles intelligences: ie plan</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />beauté́.</l>
        <l>
          <lb />Virgl.</l>
        <l>
          <lb />S. Coſme</l>
        <l>
          <lb />&amp; S. Da</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mie.</l>
        <l>
          <lb />terois-là̀ les Pariſiens pour m’en retourner à Athenes diſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />puter du Dieu inconnu. Ie m’enquis de mes Conducteurs</l>
        <l>
          <lb />t Quelles Ceremonies, &amp; quelle mocquerie &amp; quelle ſua</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uite, &amp;c? Et quoy Monſieur Mazarin, l’Eminentiſſime</l>
        <l>
          <lb />Prince de l’Egliſe s’eſt il mocqué du Sang qui luy donne</l>
        <l>
          <lb />vn ſi haut rang, qu’il le voudroit diſputer quaſi quaſi auec</l>
        <l>
          <lb />les Princes de la Maiſon de Bourbon? Oü̈y M. Mazarin,</l>
        <l>
          <lb />il a contre-fait les Proceſſions generales auec toutes ſortes</l>
        <l>
          <lb />de Baragouins qui ne s’entendoient pas l’vn l’autre: Des</l>
        <l>
          <lb />Italiens &amp; des Allemans, des Polonois, &amp; des François qui</l>
        <l>
          <lb />auoient treſtous des torches aà la main pour allumer la guer</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />re ciuile, ſans eau beniſte pour l’éteindre, &amp; treſtous des</l>
        <l>
          <lb />Coix a leur coſtez, pour en planter aux Cimetieres: Et les</l>
        <l>
          <lb />Les Dre- les vns chantoient Vexiſla regis prodeant, * où nous le</l>
        <l>
          <lb />faiſoient à croire, &amp; les autres Gaudeams, pendant que</l>
        <l>
          <lb />Roy a’a</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />maneent. le Paiſan crioit detous les coſtez, yrie eleiſon *t Et Broglë</l>
        <l>
          <lb />aoo portoit ſon épée pat la pointe, diſant voila-la grand Croix,</l>
        <l>
          <lb />ayez ptié</l>
        <l>
          <lb />e nous &amp; Grncey portoit la banniere ſainte Anne, diſant c’eſt</l>
        <l>
          <lb />noſtre proterice; &amp; Nauaides portoit la chappe auec.le</l>
        <pb n="11" />
        <l>
          <lb />11</l>
        <l>
          <lb />petit Polnois: &amp; d’oquimcourt faiſoit l’Offieial auec ſon</l>
        <l>
          <lb />baſton de Mareſchal: &amp; AMazarin faiſoit l’Eueſque, quoy</l>
        <l>
          <lb />qu’il n’euſt point re ceu l’impoſition des mains, ny les ordres</l>
        <l>
          <lb />du Pape, &amp; le pauure Bitant fut contraint malgré luy de.</l>
        <l>
          <lb />ſuiure la proceſſion. Et d’où ſortoit la proceſſion? Mon</l>
        <l>
          <lb />amy ce n’eſtoit point du Pere, ny du Fils, mais c’eſtoit de</l>
        <l>
          <lb />Sedan autresfois la Principaute des Broüillons, &amp; elle eſt</l>
        <l>
          <lb />allée en Gaſcosngne pour les faire parler François: car on</l>
        <l>
          <lb />dit qu’ils ſont deſmontez de ceruelle, &amp; que chez eux il y</l>
        <l>
          <lb />a les Royaliſtes, &amp; puis la ligue &amp; le tiers party qui penſe à</l>
        <l>
          <lb />la Republique. Ho, Ho, ils y vont bien viſte; &amp; le General</l>
        <l>
          <lb />Eſpagnol ſe pourmene par la Ville, &amp; les Vaiſſeaux dans la</l>
        <l>
          <lb />Riuiere. Ho, Ho: &amp; la Proeeſſion du Mazarin eſt ordonnée</l>
        <l>
          <lb />pour leur maladie: mais il y manque des Penitens; * On dit A la mode</l>
        <l>
          <lb />qu’il en doit prendre à Bourdeaux. Pour cela, paſſe; la Pro¬ d’Ialie.</l>
        <l>
          <lb />ceſſion n’eſt pas ſi impie comme ie la croyois. Et pour</l>
        <l>
          <lb />Paris? S. Denis me dit de luy dire qu’il ſe ſouuint de Gui</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />negate &amp; de la priſon du Roy Iean &amp; des inſolences des</l>
        <l>
          <lb />Chapperons pers &amp; rouges &amp; de la mort du Seigneur de</l>
        <l>
          <lb />Conflans &amp; Robert de Clertaont Mareſchaux de France &amp;</l>
        <l>
          <lb />du Sang, dont ce Dauphin ſi ſags fut arroſé &amp; des armes</l>
        <l>
          <lb />completes au regne de Charles VI. dont on luy fit crier mi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſericorde &amp; de Charles le mauuais Roy de Nauarre. Etpuis</l>
        <l>
          <lb />des Barricades de Henry lIl. &amp; de ſa retraicte hors de leur</l>
        <l>
          <lb />Ville &amp; de la mort occaſionnée de ce bon Prince, &amp; puis de</l>
        <l>
          <lb />la Chaſſe aux ſouris apres qu’ils eurent mangé les chats pa emp</l>
        <l>
          <lb />aux Eſtats de la Ligue: Et du pauure Barnabé Briſſon qui fut de Henry</l>
        <l>
          <lb />eſtranglé au Chaſtelet ſans formalite de Iuſtice: &amp; que l.</l>
        <l>
          <lb />tout cela n’eſtoit point de Dieu. Et qu’ils eſtoient bien-ſots</l>
        <l>
          <lb />de s’intereſſer dans les querelles des grands où ils ne voyent</l>
        <l>
          <lb />mye goutte &amp; qui font touſiours leurs Paix ſans les y vou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Ioir comprendre: &amp; qu’ils priſſent bien garde à tous iles Ge</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />neraux du Sie ge qui faiſoient mine d’eſtre pour eux, pour</l>
        <l>
          <lb />attraper de leur piſtoles, &amp; que les Frondeurs ne fron dent</l>
        <l>
          <lb />plus depuis qu’on a fait la muraille au marché aux Che</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uaux,&amp; qu’ils font maintenant feſte à ceux qui leur pre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />noient leur Cochons &amp; leurs Corarts quaud ils venoient</l>
        <pb n="12" />
        <l>
          <lb />S3. Deays.</l>
        <l>
          <lb />12</l>
        <l>
          <lb />d’Eſtampes, &amp; qui leur faiſoient crier au Pain, &amp; qu’ils ſe</l>
        <l>
          <lb />ſouuinſſent auſſi des feux de joye qu’ils firent quand lestrois</l>
        <l>
          <lb />pauures Princes furent rafflez &amp; eneoffrez, &amp; des belles</l>
        <l>
          <lb />Chanſons qu’ils en chanterent apres auoir beu à la ſanté́ de</l>
        <l>
          <lb />Monſieur le Duc de Beaufort &amp; puis de leur reſioüyſſances</l>
        <l>
          <lb />au iour de leur deliurance: &amp; que tout cela  &amp; quelque au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tre choſe) auoit deſia fait dire aux Independants qu’ils au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />roient bien-toſt des compagnons: mais qu’ils fuſſent plus</l>
        <l>
          <lb />Sages qu’eux, &amp; qu’ils cheriſſent le Roy que Dieu leur auoit</l>
        <l>
          <lb />donné en ſuppliant par de tres-ardentes prieres le Roy des</l>
        <l>
          <lb />Roys de remettre l’Vnion dans la maiſon Royale, afin qu’o</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtant a nos ennemis toute eſperance de diſcorde ciuile ils ſe</l>
        <l>
          <lb />trouuent obligez à penſer à la Paix auſſiſerieuſement com</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />me nous. Et cela dit.</l>
        <l>
          <lb />jl fut appellé pour baptizer de nouueaux Chreſtiens qui</l>
        <l>
          <lb />venoient d’entrer en Paradis, auſquels il donna des noms</l>
        <l>
          <lb />Diuins qui ne ſe terminoient pas enini, commes nos Co</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />chini &amp; nchini &amp; Mazarini qui vienont de nobles races</l>
        <l>
          <lb />Dans l à ce que nous en dit Naudé. Oüy, car de la race d’vn vigne</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />liure qu’l a</l>
        <l>
          <lb />r ron d’autant que Noë n’eut que tr ois enfans, &amp; s’ils ne ſont</l>
        <l>
          <lb />de l’aiſné ny du Cadet, ils doiuent eſtre du puiſné́ qui ſe</l>
        <l>
          <lb />noble Ge</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nealogie.!</l>
        <l>
          <lb />Vna tempe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />a iniable.</l>
        <l>
          <lb />mocqua deſon Pere. Auſſi tous les Italiens ſont gabeurs &amp;</l>
        <l>
          <lb />les iauenteurs de nos Gabelles, &amp; quand ilsont attrapé no</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtre argent ils ſe mocquent encore de nous &amp; pouſſent tou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſiours au bout la patience de nos Peuples ſouz pretexte de</l>
        <l>
          <lb />maintenir l’authoriré Royalle. Mais Monſieur &amp; Meſſieurs</l>
        <l>
          <lb />Temperamentum aequale ad pondus &amp; la ſuauité du gouuerne</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment de Dieu, c’eſt qu’il y a Paternité &amp; Filiation aſſemblé́e</l>
        <l>
          <lb />par vn licn d’amour, &amp; les Roys de la terre deuroient eſtre</l>
        <l>
          <lb />ſles Peres de leurs ſuiets, &amp; ne les point traiter en eſclaues, &amp;</l>
        <l>
          <lb />les Peuples doiuent auſſi ſe monſtrer obeyſſants &amp; reſpe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ctueux &amp; fideles à leurs Princes comme des Enfans, &amp; uaeſe</l>
        <l>
          <lb />point declarer ennemis de leur Eſtat. Filij obedite parétibas:</l>
        <l>
          <lb />Oüy, mais vos Parres nolite ad iracdiam prouocare flios ve</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtros. Tu parle trop &amp; tu as grand tort de t’en plaindre. Ne</l>
        <l>
          <lb />te ſouuient-il pas que Dieu à fait vn effort de ſon bras en ſa</l>
        <l>
          <lb />naiſſance? &amp; que comme vn preſent de grand prix qu’il te</l>
        <l>
          <lb />deſtinoit,</l>
        <pb n="13" />
        <l>
          <lb />3</l>
        <l>
          <lb />deſtiaa, ill’a appellé du ventre de ſa mere ſ omius ab raiz ae</l>
        <l>
          <lb />vtero vocait ena, &amp; qu’il eſt en ſa prote ctton, &amp; veut eſtre</l>
        <l>
          <lb />glorifieé dans ce chefd’œuure de ſes mains toutes puiſſan</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tes? &amp; ceux qu’il a appellé ’a-il pas reſolu de es pourtraire</l>
        <l>
          <lb />ſur le modele de ſa Sageſſe qui atreint d’vn bout a l’autre</l>
        <l>
          <lb />d’vn bras tres fort, &amp; dil poſe tout ncantmoins auec des ſus</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uitez qui ſont incoprehenſibles aà̀ nos caprices? attens vn</l>
        <l>
          <lb />peu que le nombre des années luy ayent amené́ la ſolidité</l>
        <l>
          <lb />du iugement, &amp; couſidere cependant la douceur de ce na</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />turel, qui ne nous donne que de fauorables preſages.</l>
        <l>
          <lb />Mes guidez m’ay ans fait voit ces Bapteſmes, me dirent</l>
        <l>
          <lb />que le Demon de Socrate eſtoit à la porte du Paradis qui</l>
        <l>
          <lb />demãdoit aà̀ me parler, &amp; que les Bien-heur eux auoiét nur</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />muré́ de me voir ſi ſale &amp; ſi mal habillé en ce lieu là, &amp; qu’il</l>
        <l>
          <lb />falloit promptement en partir de peur que la Robbe nup</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tiale que ie n’auois pas ne mo fit jetter dans les tenebres exte</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rieures. I’auois bien de la pefme auſſi bien que Monſieur le</l>
        <l>
          <lb />Prince à ſonger à la retraitte, car cela ne ſe fait gueres ſans</l>
        <l>
          <lb />deſroute, c’eſt pourquoy ie faiſois le boiteux pour n’en pas</l>
        <l>
          <lb />ſortir ſi toſt, &amp; pour m’y arreſter encore vn moment ie les</l>
        <l>
          <lb />requis d’vne grace, deme laiſſer dire vn mot à S. Ieroſme</l>
        <l>
          <lb />ſur vn paſſage de l’Eſcriture &amp; qu’auſſi: toſt ie ne manquerois</l>
        <l>
          <lb />pas de m’en aller. Ils eurent encore cette bonte ponr moy, &amp;</l>
        <l>
          <lb />ie fus mene dauãt ce Saint Cardinal de Dalmatie(c’eſt mer</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ueille qu’il y aye des Cardinaux en Paradis car Miquel An</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ge les metaux Enfers.) Ie luy demanday l’ex plication de ce</l>
        <l>
          <lb />paſſage de la Geneſe, Spiritas Domini ferebatur ſuper aqas.</l>
        <l>
          <lb />Alors prenantvn gros Diamaut enſa main, mais iete dis ſi</l>
        <l>
          <lb />gros, que ſi nous l’auions iecy bas nous ſerions treſtous ri</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ches. (C’eſtoit le caillou de ſa penitence qui s’eſtoit ainſi</l>
        <l>
          <lb />tranſmuté par vn ſecret de l’Alchymie il me dit vn mot</l>
        <l>
          <lb />Hebreu qui cuida me rẽuerſer à terre, Mitrappeet, dition</l>
        <l>
          <lb />Hebraique vaut autant comme la Latine fouebat. C’eſt à dire</l>
        <l>
          <lb />que le S. Eſprit au commencement du mondeſe repoſoit à</l>
        <l>
          <lb />guiſe d’vn oiſeau qui couueſes œufs ſut ſes ouurages pour leur</l>
        <l>
          <lb />inſpirer la vie, les echauffer &amp; les faire eclorre. Oüy? oü̈y: &amp;</l>
        <l>
          <lb />les Cardinaux Monſieur S.Ieroſme, ont-ils le S. Eſ prit dãis la</l>
        <l>
          <lb />D</l>
        <pb n="14" />
        <l>
          <lb />14</l>
        <l>
          <lb />teſt e? Oüy quand ils font comme les Borromées ctlas Ba</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ronius, &amp; les Bellarmins, &amp; du Perron, &amp; quand ils neaa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />niéẽt que des armes ſpirituelles pour abatre les enncmis de la</l>
        <l>
          <lb />verité́. Et Monſieur Mazarin? Mouſieur Maaarin, manie le</l>
        <l>
          <lb />piſtolet, c’eſt contre lesennemis de l’Eſtat &amp; les Renegados</l>
        <l>
          <lb />qui ont fait venir les Bourriques. Mais Monfieut ſon deſſein</l>
        <l>
          <lb />Tellement eſt bon: Coſi, coſi, qdit S. Ieroſme, mis ily a bien de l’in</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quellemét. tereſt &amp; des paſſions dans ce me ſly me ſla, e’eſt pourquoy</l>
        <l>
          <lb />il n’a point de S. Eſprit, mais cinq cent diables dans la te</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſte: Et deuant que de conmmencer la proceſſion, il eſt deſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cendu aux Enters ncognito, &amp; il en arappot. é de l’or petant,</l>
        <l>
          <lb />fulminant, diapheretique ou pet au Diable à io8. liures</l>
        <l>
          <lb />l’once, pour mettre dans les bombes qu’il veut jettor déâns</l>
        <l>
          <lb />Bourdeaux. Ho, Ho: c’eſtot donc la ce que ſon S. Cent</l>
        <l>
          <lb />diables d’eſprt couuoit pendant qu’on ne le voyoit pas? Oïy</l>
        <l>
          <lb />mon anay, &amp; les pouſſins ſons eclos, &amp; ils courent auſſi fort</l>
        <l>
          <lb />que Pere &amp; mere: l’vn dit y a &amp; l’autre dit Pillery: &amp; ce ſont</l>
        <l>
          <lb />de grandsoiſeaux, &amp; ils ſont ar mez, onglez, lampaſſez. En</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tends tu bien qu’ils ſont paſſez, &amp; ils ont pris le pauure Bi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />taut comme vn poulet ſans toucher à̀ ſes plumes: Et quoy</l>
        <l>
          <lb />que le Parlement aye crié, hüa, hü̈a, ils n’ont pas laiſſe de</l>
        <l>
          <lb />l’emporter, car ils ſont durs à la deſſerre.</l>
        <l>
          <lb />Ainſi ie pris conge de Monſieur S. leroſme, qui n'ayme</l>
        <l>
          <lb />point le Palement aà ce que nous en dir ſon Camerier ſqui</l>
        <l>
          <lb />S’appelloit Naudé cõme le Bibliothequaire) patce qu’il a diſſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſipé le threſor de ſcauãs &amp; la belle Bibliotheque da laquelle</l>
        <l>
          <lb />on comptoit douze cent ſortes de Bbles entre leſquelles ſa</l>
        <l>
          <lb />verſion qui luy a tant couſte paroiſſoit comme la Princeſſe:</l>
        <l>
          <lb />&amp; que quoy que leur Arreſt eût eſte approuué des legiſtes</l>
        <l>
          <lb />quant à la ſubſtance, il ne l’auoit point eſté pourtant des</l>
        <l>
          <lb />Canoniſtes quant aux circonſtances, à̀ cauſe de ces liures</l>
        <l>
          <lb />Canonques qui ont eſteé mis à l’auant- gatde pour forcer les</l>
        <l>
          <lb />paſſages &amp; tous les Arreſts de la riuiere de Loirc. Et Mon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſieu Parlement qu’on dit eſtte le College des Cantons,</l>
        <l>
          <lb />falloit-il qu’il fit ſi fort l’inſenſé au préjudice du bien pu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />blic? &amp; que ne me le diſois-de ie ſçay bien vn coffre au Ca</l>
        <l>
          <lb />dinal &amp; vne riche montre qui valent bien à cux deux trente</l>
        <pb n="15" />
        <l>
          <lb />mil Eſcus au Soleil, quoy qu’ils ne voyent point leiour, &amp;</l>
        <l>
          <lb />is ſonr en gage auec des nippes de la Reine depuis la guerre</l>
        <l>
          <lb />de Paris. Ie luy demanday auſfi toſt, oueſt-ce, où eſt- ce?</l>
        <l>
          <lb />Et i me dit, dans vne petite ruë qui vient de la ruë Bcau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />bourg, ou peu s’en faut, dans celle de Monſieur S. Martin.</l>
        <l>
          <lb />Et Adieu Naudé le ’Camerier parent du Bibliothe quaire, ie</l>
        <l>
          <lb />te rends graces detes bons auis, en me partant du Paradis.</l>
        <l>
          <lb />Helas! mon pauure amy, j’auois grand regret de n’auoir</l>
        <l>
          <lb />point porte vn pí de Biche en ce pays-l qui eſtoit tout</l>
        <l>
          <lb />paue de briques d’or;* Mais, mon amy &amp; mon amy, il fal-’lae clui</l>
        <l>
          <lb />tais auiunt</l>
        <l>
          <lb />lut faire malgre moy comme quand on trauerſe la Mon-mun q.</l>
        <l>
          <lb />noye: ſle contenter du flair &amp; de la vcü̈e, &amp; venir à la porte poealyp.</l>
        <l>
          <lb />où le Demon que ie r’ay dt, buquoit tant qu’il pouuoit:</l>
        <l>
          <lb />, S. Guil lau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Mais il auoit affaire à̀ vn Suiſſe  arme de pied en cap, &amp; ’,.</l>
        <l>
          <lb />toures les armes riuees, qui eſtoit derriere la porte. Ie de- deroierd’</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />manday aà ce Suiſſe qu’eſtoit deuen ſa Putain de fille Eleo¬ uitaine.</l>
        <l>
          <lb />nor: mais ie n’eus pour toute reſponce que des God ſacra</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ents, de ceux qu’on reitere, &amp; des Cadedios à la gaſcone</l>
        <l>
          <lb />&amp; des Grrr comme les chiens qui veulent mordre, &amp; tu</l>
        <l>
          <lb />ſorriras,-&amp; ie ne ſortiray point: Mais pourtant le fallut. il</l>
        <l>
          <lb />faire. Toutes fois ce fut apres auoir donné vn coup de poing</l>
        <l>
          <lb />ſur ſon corps de cuiraſte qui me bleſla la main, mais auſſi il</l>
        <l>
          <lb />luy deriuaſes armes, qui tomberent ſur le Zenith de la Gaſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ogne eutre Bourg &amp; la Baſtide, &amp; les Cadenons les ramaſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſerent, &amp; en firent preſent au Duc d’Enguyen, en le ſouhai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tant de Guyenne ſi cela ſe pouuoit faire. Mais, tout beau,</l>
        <l>
          <lb />on ne fait point d’Hommage les armes a la main.</l>
        <l>
          <lb />Le Demon qui perdoit patience me chanta pouille de</l>
        <l>
          <lb />mes longueuts, &amp; me dit que ſiie ne me haſtois, ie n’enten</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />drois pas vne diſpute qui auoit eſté d ffiée a l’Acade mie</l>
        <l>
          <lb />d’Athenes entre deux Sctes bien animées, qui deuoit de</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cidet du Souuerain bien de la France.</l>
        <l>
          <lb />Ce ot de ſouuerain bien, &amp; de la France, me firent di</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />re à cc Geni que ie n’eſ perois rien de cette diſpute, ſinon.</l>
        <l>
          <lb />qu’on en viendroit des iniures aux coups de poings: Car</l>
        <l>
          <lb />premicrement, le ſieur Varro dit, qu’il y a 8 Sectes diffe..</l>
        <l>
          <lb />rentes touchant le bien ſouuerain: Et comme dis tu quil</l>
        <pb n="16" />
        <l>
          <lb />16</l>
        <l>
          <lb />qiil n’y en à que deux? Ho, dit le Genie, ie ne parle pas</l>
        <l>
          <lb />du bien de l’homme: Ie parle de celuy de la France. Or</l>
        <l>
          <lb />en ce cas là, ie te dis que le bieu de la France dépend d’vn</l>
        <l>
          <lb />homme, mais d’vn homme tel que nous l dé peint Platon,</l>
        <l>
          <lb />quand il dit, Mullus exitus malorm niſi Principes philoſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />phe ntur aut Philoſophiprincipenre Car les Minorite de nos</l>
        <l>
          <lb />Princes ne nous produiſent que des gouuernements tous</l>
        <l>
          <lb />pleins de foibleſſe, &amp; elles ne nous enfantent que des guer</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />res ciuiles: Et des quenoüilles ſur le Throſne, la France</l>
        <l>
          <lb />n’en peut ſouffrir, diſant que ce n’eſt pas vn bon remede</l>
        <l>
          <lb />que la ſalade, ſi ce n’eſt pour les Gaſcons, &amp; puis es loix</l>
        <l>
          <lb />ſalées l’ont defendu; Et puis encore vn autre Puis, &amp; c’eſt</l>
        <l>
          <lb />le Puis de Pittaeus qui diſoit que chacun auoit ſon defaur,</l>
        <l>
          <lb />&amp; que le ſien c’eſtoit la teſte de ſa femme, &amp; qu’hors cet</l>
        <l>
          <lb />article il s’eſtimeroit de tout point heureux, &amp; tu ſçais</l>
        <l>
          <lb />bien que les femmes ’aiment leurs maris que quand ils</l>
        <l>
          <lb />ſont morts, &amp; que leurs paſſions, mon amyſont d’ordi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />naire d’eſtranges beſtes, qui violent les choſes les plus ſa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />crees, quoy qu’elles baiſ ent les Reliques.</l>
        <l>
          <lb />Et quant à la France, ie l’ay laiſſee au lict malade, &amp; s’il</l>
        <l>
          <lb />n’y a point de Criſe dans ſafievre, il nous la faudra purger.</l>
        <l>
          <lb />C’eſt pour cela que Mazarin a paſſé outre pour l’y prepa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Qi ven. rer: Car ſi tu neſç̧ais l’Aphoriſme, ie te l’apprends, cor</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />puter vn pora ſt qos prgare voluerit meabilia reddat oporter. Oüy,</l>
        <l>
          <lb />cotpe, il e c’eſt vn Charlatan, il ne fera rien qui vaille: Peut-eſtre:</l>
        <l>
          <lb />dois ouurir</l>
        <l>
          <lb />Et pout les bons Medecins, ils ne feront que s’entrebattre</l>
        <l>
          <lb />les paſla</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dans l’inſtabilité de leurs ſciences, quoy qu’Aletroman</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />te leur aye découuert la ſource de la maladie.</l>
        <l>
          <lb />Diſant cela, Nous voila arriuez dans les faux-bourgs</l>
        <l>
          <lb />d’Athenes en la maiſon d’Echedemaus, où les tenans &amp; les</l>
        <l>
          <lb />contretenans auoient deſia pris leurs places, &amp; s’eſtoient</l>
        <l>
          <lb />aucunement é́chauffez aà̀ la diſpute, dont le ſujet eſtoit bien</l>
        <l>
          <lb />épineux: Car il s’agiſſoit de la Iuſtice des armes du Roy</l>
        <l>
          <lb />contre le party des Princes, &amp; ceux-cy auoient vne diſtin.</l>
        <l>
          <lb />ction ſubtile qui eneruoit la force de toutes les inſtances</l>
        <l>
          <lb />de leurs ennemis, dont le raiſonnement eſtoit tel: Que tout</l>
        <l>
          <lb />ſujet qui s’eſleue diretemuent, ou indirectement contre</l>
        <l>
          <lb />ſon</l>
        <pb n="17" />
        <l>
          <lb />ſon Priace eſt criminel de Majeſté lezée: Or eſt-il que le</l>
        <l>
          <lb />Prlne de Condeé &amp; ſes adherans ſe ſont eſleuez contre le</l>
        <l>
          <lb />Roy, ſi non directement, au moins indirecement: Donc,</l>
        <l>
          <lb />&amp;ec. La Majeure prenant les deux membres de la diſtin.</l>
        <l>
          <lb />ction eludoit apparemment tout ſubterfuge: C’eſt pour</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quoy elle receut vn traſeast, &amp; la Mineure fut niée &amp; prou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uée de cette ſorte. Le Prince de Condé depuis ſa deliuran</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ce faite par la pure grace du Roy ( puiſque ſon empriſon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nement eſtoit iuſte)a non ſeulement approuue le Traitté</l>
        <l>
          <lb />de Stenay fait par la Ducheſſe de Longueville ſa ſœur,</l>
        <l>
          <lb />qu’il denoit deſaduoüer, puiſque le ſuccez pretendu par ce</l>
        <l>
          <lb />traicte, &amp; la libert é́ s’eſtoient enſuiuis, mais en outre prefe.</l>
        <l>
          <lb />rant des obligations ciuiles, &amp; relles quelles, aux diuines</l>
        <l>
          <lb />&amp; naturelles qu’il deuoit àſon ’pays, il a renoüé ce traitteé Le ſieur</l>
        <l>
          <lb />par vn J Depute expreés qui s’eſt tianſporté́ à Madrid: il s’eſt l’Aiſn</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />fieier du</l>
        <l>
          <lb />obligé a ne point faire de paix auee ſon Prince naturel, que arſeaens</l>
        <l>
          <lb />l’ennemy de ſon Eſtat n’aye recouuert toutes ſes places de D joa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />con quiſes auec des Riuieres du ſang de nos plus vaillans</l>
        <l>
          <lb />hommes, &amp; aux deſpens de la plus pure ſubſtance de tous nos</l>
        <l>
          <lb />peuples. En ſuitte de ce Traicté, il a ſans aueu de ſon Roy</l>
        <l>
          <lb />cnuoyé Commiſſions dans les Prouinces, a mis ſus pié</l>
        <l>
          <lb />gens de guerre à pied &amp; à cheual, s’eſt emparé des places,</l>
        <l>
          <lb />&amp; meſmes en a mis aucunes entre les mains de nos enne.</l>
        <l>
          <lb />mis: il s’eſt ſaiſi des deniers des Receptes, conſtitué pri</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſonniers les Subjets du Roy qui n’ont voulu adheror à</l>
        <l>
          <lb />ſes intentions, contraint les habitans des villes qui eſftoient</l>
        <l>
          <lb />les plus affectionnez au ſeruice du Roy, à̀ ſortir d’icelles, &amp;</l>
        <l>
          <lb />les autres à receuoir garniſon ſoubs ſon authorité: a oſé</l>
        <l>
          <lb />combattre les trouppes Royales, defendu aux Subjets du</l>
        <l>
          <lb />Roy, de receuoir autresordres que de ſa part, ioint ſes trou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pes aue celles des ennemis, &amp; enfin commis toutes ſortes</l>
        <l>
          <lb />de Rebellions &amp; d’Hoſtilitez. Donc, &amp;c.</l>
        <l>
          <lb />Cet antecedent ſi fortement raiſonné, ſembloit à ceux</l>
        <l>
          <lb />qui eſtoient aux eſcoutes n’auoit point de replque: Tou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tesfois le Contretenant receuant tous ces traits ſur le bou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />clier, ſe ſdeſméla aſſez habilement de leurs atteintes. Et</l>
        <l>
          <lb />ptemierement, dit-il, Vous enfermez dans voſtre antese</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />E</l>
        <pb n="18" />
        <l>
          <lb />Cieesre I.</l>
        <l>
          <lb />de Nar</l>
        <l>
          <lb />Deor.</l>
        <l>
          <lb />18</l>
        <l>
          <lb />dent, vne paréntheſe qui ſuppoſe faux, ſçauoir que l'es</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />priſonnement aye eſté iuſte, &amp; que l’eſlargiſſement aye</l>
        <l>
          <lb />eſté fait dela grace du Roy: Car nous nyons tous les deux,</l>
        <l>
          <lb />&amp; de ces deux dépend abſolument toute la ſuitte que vous4</l>
        <l>
          <lb />eſtalez dans cette propoſition ſi apparemment conuain</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quante. Son aduerſaire vouloit là deſſus ſe ſeruir d’autho</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ritez de l’Eſcriture, en citant la Lettre du Roy au ſuiet de</l>
        <l>
          <lb />l’empriſonnement, &amp; puis la detniere Declaration: Mais</l>
        <l>
          <lb />il luy fut dit auec vn applaudiſſement general de tous les eſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />coutans, on tam authoritats in diſptanmdo, qam ration</l>
        <l>
          <lb />momenta querends ſnt, &amp; que les Rois ayans depuis quel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />que temps appris des Mazarins à n’eſtre point eſclaues de</l>
        <l>
          <lb />leurs proles, les ſubiets s’accouſtumoient auſſi peu à pe</l>
        <l>
          <lb />ã neſtre point eſclaues de leurs authoritez, comme les Di</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſciples de Pythagore. Là̀ deſſus il ſe fit vn bourdonnement</l>
        <l>
          <lb />entre les aſſiſtans, Et vn Caquet de ſedition qui intec</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rompoit toute la diſpute: Les vns diſoient: Nous ſommes</l>
        <l>
          <lb />dans vn eſtrange ſiecle: Les autres, que quoy que la Loy, la</l>
        <l>
          <lb />Foy, &amp; les Rois ne dcuſſent quaſi eſtre qu’vne meſme cho</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſe, neantmoins nous ne remarquions plus de foy aux Rois,</l>
        <l>
          <lb />ſinon vne foy Politique, autant que l’impuiſſance les mettoit</l>
        <l>
          <lb />dans la neceſſité de garder leur parole: quelques-vns di</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſoient que quoy que les Rois euſſent Dieu, &amp; la Loy pous</l>
        <l>
          <lb />Souuerains, il n’eſtoit plus mantion dans leurs Cours, que</l>
        <l>
          <lb />d’Idoles, ſacrificauerunt Idolo Moloch: &amp; pour les Loix, la</l>
        <l>
          <lb />principale de toutes eſtant la raiſon ſupreme ſelon laquelle</l>
        <l>
          <lb />les ſujets doiuent eſtre gouuernez: Cette raiſon neant</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />moins auoit eſté dethroniſee par la paſſion, qui n’eſtant</l>
        <l>
          <lb />que ſeruante, trenchoit maintenant de la maiſtreſſe, en</l>
        <l>
          <lb />depit des meilleures Loix, &amp; que c’eſtoit la raiſon pour</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quoy on voyoit e Seruos in equs &amp; Principes anbalantes</l>
        <l>
          <lb />pe ſeui ſuper rerram quaſi ſeruos.</l>
        <l>
          <lb />euis à ehe¬8</l>
        <l>
          <lb />’l Quelques autres diſoient que les Roys n’auoient eſte</l>
        <l>
          <lb />Prinee eſtablis par les peuples, ſinon iuſtiti fruendi caſ, afin</l>
        <l>
          <lb />marchants</l>
        <l>
          <lb />que la Iuſtice fut obſeruée &amp; les iniuſtes punis: que toutes</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />à pié.</l>
        <l>
          <lb />fois on ne voyoit que maluerſation dans leurs Miniſtres, dans</l>
        <l>
          <lb />les ouuerneuns de leurs Prouincea&amp; dans les Magiſtrats,</l>
        <pb n="19" />
        <l>
          <lb />3</l>
        <l>
          <lb />19.</l>
        <l>
          <lb />qu’on nous voudroit faire paſſer pour des Loix viuantes,</l>
        <l>
          <lb />quoy qu’ils fuſſent en effet la fontaine de toutes les iniqui</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tez: &amp; que toutes ces conniuences procedoient indubita</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />blement du Conſeil des Roys, qui comme le Senat des Ro</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mains deuroit eſtre netoyé des infames. Les autres diſoient</l>
        <l>
          <lb />que le ſalut des Peupleseſtant le but principal de toute ſor¬.</l>
        <l>
          <lb />te de gouuernement: neantmoins c’eſtoit en ce teps icy la</l>
        <l>
          <lb />choſe la moins conſideŕe: au contraire qu’il ſembloit que</l>
        <l>
          <lb />toutes les deliberations du Cabinct n’euſſent pour autre but</l>
        <l>
          <lb />que ſa miſere &amp; que les Armagnacs,  cõme autresfois Ne</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Les Parti</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ron ſouhaitoient que le Peuple n’eut qu’vne teſte pour la luy ſan,, ou</l>
        <l>
          <lb />pouuoir couper aà vne fois. D’autres diſoient qu’il n’y auoit Mazarin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />point de pays où il y eut tant de Loix &amp; tant d’Ordonnan</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Ces qu’en France, &amp; que nous en auions pour fournir tous les</l>
        <l>
          <lb />Mondes d’Epicure, Vt’oli fſagitijs ſis nnc legibus labora</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ous. Et toutesfois il n’y auoir point de Royaume ou il ſe cõ̃</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mit plus d’injuſtice. D’autres qu’il n’y auoit point décharge</l>
        <l>
          <lb />plus importante que celle d’vn Roy, ny de plus diffieile às’é́</l>
        <l>
          <lb />bié acquiter, &amp; qu’on n’apprenoit autre choſe à nos Princes</l>
        <l>
          <lb />que les Leç̧ons d’vnmal habile hõme,  qui ne ſcit diſſimsalars Louis 1.</l>
        <l>
          <lb />neſit regnare, &amp; aà chaſſer au lieure &amp; à manier des fleurets,</l>
        <l>
          <lb />omme s’ils deuoient vn iour faire leçon d’eſcrime ou de</l>
        <l>
          <lb />venerie, au lieu de les inſtruire des meilleures maximes</l>
        <l>
          <lb />d’vne ſolide politique, &amp; a gouuerner ſagement leurs peu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ples D’autres enfin plus ſeditieux, que depuiscent ans en</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />çà, hormis quelques bons interualles, la plus courageuſe de</l>
        <l>
          <lb />toutes les Nations n’auoit eſté gouuerneée que par des enfaas,</l>
        <l>
          <lb />des fémes, ou des eſtrãgers, &amp; que la prophetie eſtoit accõ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />plie à noſtre doõmage, effoiati dominabntarei, &amp; d’au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tres encore que s’il ne ſe faiſoit vne forte vnion des Parle</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mens auee les Peuples pour faire auorter les entrepriſes de.</l>
        <l>
          <lb />Mazarin contre la liberté, tout tendoit ouuertement à ie ne</l>
        <l>
          <lb />ſcçay quoy que ie noſerois écrire, quoy qu’on n’euſt pour</l>
        <l>
          <lb />prerexte que le reſtabliſſement de l’authorit́ſ Royale.</l>
        <l>
          <lb />Et d’autres enfin que cette authorité Royale ne ſe r</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Cieeo 1ir.</l>
        <l>
          <lb />ſtabliroit iamais en nous brauant: bien pluſtoſt par la , l</l>
        <l>
          <lb />douceur &amp; bonte de nos Peres: Paree que Deus ante optimua Deor</l>
        <l>
          <lb />¬¬¬-</l>
        <pb n="20" />
        <l>
          <lb />Pottias.</l>
        <l>
          <lb />20</l>
        <l>
          <lb />qa maximus &amp; la pauurete irritée perdtout reſpect  aoor</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſas enims irritate neceßitats graifſini ſnt, &amp; qui trop bande</l>
        <l>
          <lb />la corde la rompt. Voila les Caquets de nos Politiques qui</l>
        <l>
          <lb />interrompoient les rigueurs Categoriques de la diſpute, qui</l>
        <l>
          <lb />ne laiſſoit point de s’eſchauffer, &amp; le defédeur pour les Prin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ces ſouſtenoit que ſi leur Empriſonnement auoit eſte bien</l>
        <l>
          <lb />iuſte, on n’auroit point ſi toſt contreuenu aà la Declaration</l>
        <l>
          <lb />du mois d’Octobre au ſujet de perſonnes ſi conſiderables,</l>
        <l>
          <lb />&amp; dans la chaleur des eſprits on auroit par d’autres proce</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dures que par des lettres fait preuue de quelque crime, &amp;</l>
        <l>
          <lb />puis qu’on ſç̧auoit bien que cet Arreſt aaoit eſté fait pour</l>
        <l>
          <lb />appailer la Fronde, qui crioit Tollé, parce que Condeé ne</l>
        <l>
          <lb />l’ayant peu abbatre par les armes, la vouloit terraſſer par</l>
        <l>
          <lb />des accuſations qu’il pouiſuiuoit auec beaucoup d’ard eur.</l>
        <l>
          <lb />Et que pour l’eſlſargiſſement ſans en alleguer des raiſons</l>
        <l>
          <lb />ecnnuyeuſes, l’aueu general eſtoit que le Mazarin y auoit eſté</l>
        <l>
          <lb />forceé par les viues pourſuites du Duc d’Orl. du Parlement</l>
        <l>
          <lb />&amp; de la Fronde, meſme qui ayant, ou digeré ſa Cholere, ou</l>
        <l>
          <lb />pour de nouueaux intereſts (ie t’ay dit autre part que l’in</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tere ſt eſtoit le Pole Arctique: car pour l honneur nous l’en</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uoyons aà l’Antarctique)auoit pris de nouueaux aduis.</l>
        <l>
          <lb />L’aduerſaire diſoit que la parentheſe de ſa mineute ne</l>
        <l>
          <lb />deuoit point accrocher le reſte qui concluoit infaillible</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment &amp; directement que les princes de Bourbon eſtoient</l>
        <l>
          <lb />Criminels. Mais la diſtinction que le contretenant donna</l>
        <l>
          <lb />pendit tout le procez au croq: La diſtinctiõ̃ fut telle, le Trai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />te de Stenay &amp;c. Rend les princes coulpables, ſuppoſé</l>
        <l>
          <lb />qu’il ſoit pour entreprendre contre l’authorité́ Royale,</l>
        <l>
          <lb />* Que eela Cõcedo; ſu ppoſe qu’il n’aye deſſein que ſur la perſone d’vn</l>
        <l>
          <lb />eſt plae.</l>
        <l>
          <lb />proſcrir qui ooſedeſa perſonne &amp; violente ſes Conſeils, Ne</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />go. Or diſoit l’autre, il eſtfait contre la perſonne du Roy: il</l>
        <l>
          <lb />receur vndémentir, approuué dans paris de tous les Audi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />reurs qui iecommencerent leur Caquet plus fort qu’aupa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rauant, pendant que nos diſputeurs en venoient aux priſes</l>
        <l>
          <lb />&amp; aux ecoups de poing &amp; à gage de Bataille, qui mieux que</l>
        <l>
          <lb />tous les rgodoit decider, à ce que ie diſois, de leurs que</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />telles.</l>
        <l>
          <lb />Mais</l>
        <pb n="21" />
        <l>
          <lb />a1</l>
        <l>
          <lb />Mais le Denon de Soerare me tirant delaà, me reprit, dl</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſant que les ſuecez ne ſont point équitables arbitres de la</l>
        <l>
          <lb />Iuſtice ou iniuſtice des partis. Or requis de moy lequel luy</l>
        <l>
          <lb />ſembloit le plus iuſte, il me fit reſponſe que ſuiuant la cou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtume de l’Academie il y auoit bien des choſes aà̀ dire in</l>
        <l>
          <lb />vtramque partem, &amp; que ſi Madame la Doüairiere n’auoit</l>
        <l>
          <lb />pas. receu la perturbation dans ſes Conſeils, elle n’auroit</l>
        <l>
          <lb />point fait retourner la perſonne du Cardinal Mazarin, qui</l>
        <l>
          <lb />fait pencher la balance de l’autre coſté, &amp; elle ſe ſeroit</l>
        <l>
          <lb />ſeulement ſeruy de ſes troupes: &amp; ainſi la Declaration</l>
        <l>
          <lb />contre les Princes auroit eſte confirmée le mois paſſé, &amp;</l>
        <l>
          <lb />chacun leur auroit jetté la pierre, &amp; les Parlemens n’au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />roient point fait de joncion, &amp; le Duc d’Orleans ny la</l>
        <l>
          <lb />Ville de Paiis ne ſeroient point ſi fort animez contre le</l>
        <l>
          <lb />perturbateur de leur repos qui en lieu d’affermir &amp; d’eſta</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />blir, renuerſe tout à fait lauhorite Royale, affoibliſſant</l>
        <l>
          <lb />l’amour &amp; le reſpect des Peuples: Et en vn mot que no</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtre Eſtat eſtoit bien malade, &amp; que les eſtrangers n’y ap</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pliqueroient pas de bons remedes. le luy dis là deſſus, que</l>
        <l>
          <lb />de l’autre coſté les Princes ſe ſeruoient auſſi de remedes bien</l>
        <l>
          <lb />eſtranges, il eſt vray, me dit-il, mais u ſçay bien l’Apho</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />riſme d’Hippocrate, Extrems malus exrrema ſint adbiben</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />da remedia: Et Adieu Philocelte, car i’ay affaire ailleurs</l>
        <l>
          <lb />pour ſacrifier vn coq à s ſculapius.</l>
        <l>
          <lb />Ainſi ſe partit de moy ce bon demon le grand Pere des</l>
        <l>
          <lb />Phiſoſophes, &amp; ie m’en vins aufi-oſt au port de Pyrée</l>
        <l>
          <lb />chercher embarquement pour m’en venir à Veniſe. Ietrou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uay vne Fregate preſte à faite voile, à̀ laquelle m’eſtant fait</l>
        <l>
          <lb />conduire par vne felouque, apres m’eſtre innocement en.</l>
        <l>
          <lb />quis du Pilote s’il ne tenoit point la route de l’Italie, &amp; coue</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nu du prix, nous deſmarames la nuict ſuiuante: mais ce Gree</l>
        <l>
          <lb />deſoyal, en lieu de me mener à Veniſe, me charia malgr</l>
        <l>
          <lb />noy deuant DBarcelone entre les naues Eſpagnoles qui</l>
        <l>
          <lb />m’arr éterent priſonnier, &amp; me menerent a l’Admirale, ou</l>
        <l>
          <lb />Pendant que l’on m’interrogeoi auee beaucoup de btaue</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Jies &amp; de Rodemontades, i’entendis les cris d’vne pauur.</l>
        <l>
          <lb />Femme qui reclamoit Sainte Marguerite &amp; tous les Sainss</l>
        <l>
          <lb />F</l>
        <pb n="22" />
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />La guetre</l>
        <l>
          <lb />Ciuille.</l>
        <l>
          <lb />D’Eſpa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Ols.</l>
        <l>
          <lb />Toures</l>
        <l>
          <lb />ſorrs de</l>
        <l>
          <lb />de l’aurre monde, diſant dans la vlolence de ſes doulcurs</l>
        <l>
          <lb />comme les Aloüettes qui deſcendent, Ie ne iureray plas, ie</l>
        <l>
          <lb />me ireray plus; quoy qu’en ſe laiſſanr grimper elle euſt dit,en</l>
        <l>
          <lb />depit de Diea, e depit de Die: c’eſtoit la Concubine du ge</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />neral de l’armée Nauale qui eftoit en trauail, &amp; qui au grand</l>
        <l>
          <lb />contentement de tous les Eſpagnols leur enfanta vn Mon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſlre t agreable en ſon regard  ſi tant eſt que la confuſion des</l>
        <l>
          <lb />Eſtats ſoit vn ſpectable diuertiſſant, comme celuy des thea</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tres qui nous monſtrent les jeux Tragiques de la fortune</l>
        <l>
          <lb />des hommes;) Mais qui dans la diſpoſitions deſes membres,</l>
        <l>
          <lb />ne nous promettoit rien que de funeſte; car il auoit les grif¬ 4</l>
        <l>
          <lb />fes d’vn Lyon tres- piopres à deſchirer, &amp; la gueule fort ou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uerte pour acheuer de nous deuorer, &amp; vn corps deſchargeé</l>
        <l>
          <lb />&amp; affamé comme celuy de nos Levriers, &amp; il auoit auec</l>
        <l>
          <lb />cela l’agilité d’vn Tygre, &amp; ne ſe pouuoit non plus appri</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uoiſet que nosLoups Ceruiers, qui ne penſenr qu’à la proye.</l>
        <l>
          <lb />Et le conſeil tenu ſur ſa naiſſance, il fut reſolu qu’il ſeroit</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />enuoyé́ en Franee par l’e mboucheure de la Garonne, afin</l>
        <l>
          <lb />qu’il y fiſt tous les rauages que ſa fureur leur faiſoit eſperer.</l>
        <l>
          <lb />Et dautant qu’ils eurent égard à la perfidie du Pilote Grec,</l>
        <l>
          <lb />il fut auſſi arreſt́ que ma liberté me ſeroit accordée, &amp; que</l>
        <l>
          <lb />ie ſerois embarque auec ce Monſtre, lequel fut conuoyé par</l>
        <l>
          <lb />ſix Gallions chargez de quantite de Bourriques  qui de</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uoient manger tous les chardons ( i’entends toute l’Aſne</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nerie) de la Guyenne. Ce qui fut fait: Et le miſerable Mon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtre, ie le vis mettre ̀ terre entre Bourg &amp; Blaye: Et auſfi</l>
        <l>
          <lb />toſt,</l>
        <l>
          <lb />Omnia fanda, nefada malo periſt furore,</l>
        <l>
          <lb />Iaſfticam nobis mentem auertêre Deorm. Catull.</l>
        <l>
          <lb />nue t d E moy ie m’enfuis de lai au grandgalop, pout un ap</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />portet les nouuelles à Paris, &amp; en paſſant par Richelieu, iy</l>
        <l>
          <lb />aceueiily,</l>
        <l>
          <lb />vis faire le bout de l’an du pauure Conſeiller Ioſſe, qui eſtoit</l>
        <l>
          <lb />de la Cour des Aydes (ouy car elle nous ſoulage la bhourſej</l>
        <l>
          <lb />&amp; tous les faux-laulniers du ’ays en auoient tait la marot.</l>
        <l>
          <lb />te du Cardinal auec grande reſiouyfſance, &amp; l’ayant mi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſur la place, ils faiſoient quantité de cabrioles deſſus, di¬.</l>
        <l>
          <lb />ſant, il nous fit moule de peime: &amp; apres vn libera nos domine,</l>
        <pb n="23" />
        <l>
          <lb />23</l>
        <l>
          <lb />ſmblables Conſeilers, ils la pendirent &amp; la bruſlerent,</l>
        <l>
          <lb />maudiſſant ſa memoire dans toutes leurs generations.</l>
        <l>
          <lb />Comme i’eſtois artentif à toutes leurs cabrioles, &amp; leurs</l>
        <l>
          <lb />belles certmonies, ie fus reſueille par les hausſouſpirs de</l>
        <l>
          <lb />ma Princeſſe malade, qui ſe tourmentoit dans ſa couche</l>
        <l>
          <lb />ſur la naiſſance de cet harrible Monſtre qui auoit eſe ſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ché au milieu de ſes Enfans preſts à̀ s’entredeſchirer, i</l>
        <l>
          <lb />quelque plus puiſſant Genie ne nous l’attache bien- to.</l>
        <l>
          <lb />Iamais, mon Amy, Ie ne fus plus eſtonne de voir que les</l>
        <l>
          <lb />rurs de mou imagination vagabonde eſtoient paſſees</l>
        <l>
          <lb />en vne ſi euidente realité.</l>
        <l>
          <lb />Adus as Lecfear.</l>
        <l>
          <lb />ſſ Es fictions, Mon Amy, &amp; tous mes Songes, ſont</l>
        <l>
          <lb />VI habillez à l’Aeademique, ie te l’ay dit. Paree que</l>
        <l>
          <lb />dans l’inconſtance de nos mouuements, &amp; les obſeuritez</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />de nos paſſions, nous ne pouuons épouſer de veritables cer</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />titudes, encore moins Te les monſtrer. Si toutesfois tu le</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />e mon eſcorce, &amp; m’enviſage de prés, tu feras rencontre</l>
        <l>
          <lb />du Troncauquel ie matache, comme au plus aſſeuré. Nos</l>
        <l>
          <lb />Rois ſont eſtablis de Dieu, nous leur deuons obeyr: Et ſi</l>
        <l>
          <lb />ne t’arreſtant pas au Diuin, tu recherehe des intereſts: lete</l>
        <l>
          <lb />dis en ce rencontre que noſtre repoes ciuil depend de no</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtre Vnion, noſtre Vnion de l’Vnité, l’Vnité de la Monar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />chie, qui eſt le chef &amp; la fontaine des forces de tout le</l>
        <l>
          <lb />Corps, laſante duquel ne s’entretient que par l harmonie</l>
        <l>
          <lb />&amp; correſpondence des membres inferieurs auec le Princi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pal, lequel a eſté ennobly des deux plus noboles ſentiments</l>
        <l>
          <lb />ſans faire mention des deux autres pour nous monſtrer</l>
        <l>
          <lb />que nous deuons eſtre comme ſourds &amp; aueugles, la ſſant</l>
        <l>
          <lb />au chef a conſiderer nos miſeres, &amp; eſcouter nos ſouſpirs.</l>
        <l>
          <lb />Car Toy, ny moy, mon pauure amy, ne reglerons point les</l>
        <l>
          <lb />deſordres.</l>
        <l>
          <lb />Byerts</l>
        <l>
          <lb />?’ee</l>
        <pb n="24" />
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />E</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />maſ</l>
        <l>
          <lb />1</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>