<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau60_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'alliance des armes et des lettres de monseigneur le
          Prince avec son panégyrique, présenté à son Altesse Royale.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz" />
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0" />
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=qN70wbfgC1QC" />
          <author source="Mazarine" role="dubious_author">
            <persName>Sieur de Tournay</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Alliance (l) des armes et des lettres de monseigneur le Prince avec
            son panégyrique, présenté à son Altesse Royale.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="79" unit="page" />
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00664" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49530" />
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository />
            <idno type="cote">309547</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec kraken4.3.13.dev25.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p />
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Autre édition : sous le titre "L'alliance des armes &amp; des lettres.
          Par le sieur de Tournay. A monseigneur le Prince.", Paris, 1648, [3-1 bl.]-144 p. in-4
          (BM00665).</p>
        <p source="Antonomaz">OCR de mauvaise qualité et répétition de certaines pages, à
          refaire.</p>
        <p source="Moreau">60. Alliance (l) des armes et des lettres de monseigneur le Prince avec
          son panégyrique, présenté à son Altesse Royale. Paris, 1652, 79 pages. Cette pièce offre
          ceci de singulier que l’éloge de Mazarin y est accolé à l’éloge du prince… en 1652 !</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">rhétorique épidictique</term>
          <term type="genre">éloge</term>
          <term type="genre">panégyrique</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon, prince de, 1621-1686</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no" />
          <term type="table_of_content" subtype="no" />
          <term type="illustration" subtype="no" />
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-24" who="AB" />
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1" />
        <lb />L'ALLIANCE
        <lb />DES ARMES
        <lb />ET
        <lb />DES LETTRES
        <lb />DE MONSEIGNEVR
        <lb />LE PRINCE.
        <lb />Auec ſon Panegyrique, preſenté
        <lb />à ſon Alteſſe Royale.
        <lb />A PARIS,
        <lb />M. DC. LII.
        <pb n="2" />
        <l>
          <lb />5</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />r.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />a3</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />e.</l>
        <l>
          <lb />a ai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />.. ...2.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />1.¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />S¬2</l>
        <l>
          <lb />g</l>
        <l>
          <lb />s,</l>
        <l>
          <lb />Al</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />3</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />1</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />2¬.</l>
        <l>
          <lb />14 ?2</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />aaa¬.</l>
        <l>
          <lb />LA</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />r</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />..!</l>
        <l>
          <lb />¬.!</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />1I</l>
        <l>
          <lb />obyOOle</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />i</l>
        <l>
          <lb />’a</l>
        <l>
          <lb />i</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />2</l>
        <l>
          <lb />-</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />2</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <pb n="3" />
        <l>
          <lb />7</l>
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />q sa</l>
        <l>
          <lb />i bp</l>
        <l>
          <lb />LALLIANCE DES ARMES ET DES</l>
        <l>
          <lb />E</l>
        <l>
          <lb />Lettres de Monſeigeur le Prince.</l>
        <l>
          <lb />uec ſon Panegyrique, preſenté à ſon Aleſſe Royale..</l>
        <l>
          <lb />ye</l>
        <l>
          <lb />d osoy,</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />l l</l>
        <l>
          <lb />I</l>
        <l>
          <lb />.:3</l>
        <l>
          <lb />Le plus ſage des Philoſophes a fort bien</l>
        <l>
          <lb />dit, que la plus courte voye pour parue</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nir à laGloire, eſt de nous rendre tels que nous voulons-eſtre</l>
        <l>
          <lb />eſtimez. Cete vertu eminente qui met voſtre Alteſſe à vn fi</l>
        <l>
          <lb />haut degré de reputarioupar toutle mode, nous confirme</l>
        <l>
          <lb />erte verité par les grandes actios qu’elle a ptoduites, qui</l>
        <l>
          <lb />nous apprennent que vous ne cherchez pas tant la poſſeſion</l>
        <l>
          <lb />de la Gloire, que les iuſtes tiltres de la merirer: comme en ef</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />fet vous en poſſedez bien peu, ſelo la grandeur de voſtre</l>
        <l>
          <lb />merige, meſmo au iugement des plus beaux Eſprts.</l>
        <l>
          <lb />Pardonnez rmoy, Monſeigneur, ſiie his qu’en voulant a</l>
        <l>
          <lb />querir de la Gloire, elle vous a eſté preſque rauie par les meſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nes moyens qui la deuoient fermement eſtablir! puiſue la</l>
        <l>
          <lb />honte des ennemis, &amp; le reſpect des François la ſupprimene.</l>
        <l>
          <lb />par leur ſilence: quoy qu’il ſemble que lors qu’il s’agit de</l>
        <l>
          <lb />ouer les hommes de haute venru, nous ſoyons aimez à bien</l>
        <l>
          <lb />dire, &amp; que la grandeur du ſuiet doir éleuen: nos penſées &amp;</l>
        <l>
          <lb />mo paroles également.</l>
        <l>
          <lb />C’eſt pour cela, Monſeigneur, qu’il s’eſt trouued des Eſcni</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uins aſſez laardis, poun doſerure vos exploits genennx;</l>
        <l>
          <lb />aus le recit qu’ils en ont projeté, ils qat raulu aat defu</l>
        <pb n="4" />
        <l>
          <lb />4</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />iets de loianges. qu’ils ſeroient capables de faire naiiſtre dans</l>
        <l>
          <lb />es eſprls plus mediocres des conceptions dignes de leos</l>
        <l>
          <lb />hauteſſe.</l>
        <l>
          <lb />Ie ſerois, Monſeigoeur, iugé preſomptueux &amp; temeraire,</l>
        <l>
          <lb />ſiirc voulols retouchr vne matiere ſi dignement traittée, ſç̧a</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />chant qu’il eſt impoſſibleſ quelque capacité que l’on ait ac</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quiſe) de bien reüſſir éni vn ſi aut deſſeini fans auoir eſté́ teſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />moin de tant de grãdes actions, ou du moins ſans eſtre pour</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ueu d’iſtructions veritables, auſquelles l’enuie, ny l’igno</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rance n’ayent pû rien oſter. N’ignorant pas auſſi qu’vne ex.</l>
        <l>
          <lb />preſſion commune fait tort au merite des beaux exploits, qui</l>
        <l>
          <lb />pourroientcanſerer, lpct ender &amp; parfait, ſi les eſprits</l>
        <l>
          <lb />communs n’entreprencient de les repreſenter à la poſterite;</l>
        <l>
          <lb />ou plûtoſt d’effacer en les repreſentant le luſtre, &amp; la Gloire</l>
        <l>
          <lb />qui leur eſt deuë.</l>
        <l>
          <lb />Ie ne parleray donc pas, Monſeigneur, de vos faits glo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rieux, puis que le reſpect &amp; l’impuiſſance me ferrment la bou</l>
        <l>
          <lb />che, &amp; qu’iſ n’appartient qu’aux Appelles de tirer aui vif les</l>
        <l>
          <lb />Alexandres. Ie me contenteray de rechercher la ſource, d’où</l>
        <l>
          <lb />Voſtre Alreſſe puiſe les moyens de cette ſage conduite, qui</l>
        <l>
          <lb />Vnit envn meſme ſuiet deux qualitez ſr differentes; la Pru</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dence &amp; la Valeun conduite à̀ laquelle la France deit oſtre</l>
        <l>
          <lb />conſoruarion, puis qu’elle vous a garanty des penils inéuita</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />bles qui auoient conſpiré ãuec voſtre courage, de luy rauir</l>
        <l>
          <lb />ce qui luy eſt ſi precieux.</l>
        <l>
          <lb />Apres vne ſi longue&amp; fſoigneuſe recherche, ie ne voy poin4,</l>
        <l>
          <lb />Moaſeigneur, d’autrecauſ de cette meure prudence quiac</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />compagne toutes vos ctions, que l’aIliance parfaite des Ax.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mesdes Lettses; que Voſtre Alteſſe a faie en vn aage, o</l>
        <l>
          <lb />les hommes ſont fort peu eapables de celle-ey, &amp; preſqu’il</l>
        <l>
          <lb />tiles pour les aures.</l>
        <l>
          <lb />Cecte belle al lianice ſera done, Mon fegnaur laſiet de ce</l>
        <l>
          <lb />diſcours, que i’eſpere que vous aurez agjreable quoy qu’in</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />digne de vous eſtre offert) puis que tous ces grands Heros</l>
        <l>
          <lb />ue vous faits glolre dlimiter, n’ont iamais t́moigné́ d’auer</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Moe conrre los pluS: grofieros plumes qui s’nplbgoioauaà</l>
        <l>
          <lb />eadeudoeamilouangaaule ioi cae   l eſi?</l>
        <l>
          <lb />La</l>
        <pb n="5" />
        <l>
          <lb />La Renommée quil eſt le plus puiſſant aiguillon pour ex</l>
        <l>
          <lb />citer les grands courages au meſpris de la mort; en publiant</l>
        <l>
          <lb />par toure la terre cet illuſtre alliance à laquelle vons auez</l>
        <l>
          <lb />né l’eſtre:pnblie auſſi qu’il ny a point de bouche ny de plu.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ae capable de la mettreau prix qu’elle merite. Et les Muſes.</l>
        <l>
          <lb />quiſe ſeruent de la voix de la Renommée pour apprendre</l>
        <l>
          <lb />auxpeuples plus eloignez les miracles de vos exploits, n’ont</l>
        <l>
          <lb />point de honte d’auoüer que vous auez epuiſé Ia ſource des</l>
        <l>
          <lb />Ars&amp;des ſcienees, dont elles abreuuoient leurs Nourtiçons.</l>
        <l>
          <lb />Detous ces illuſtres exploits, de tous ces penibles trauau,</l>
        <l>
          <lb />detoures ces entrepriſes fameuſes, par leſquelles voſtre cou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rge, Monſeigneur, s’eſt ſignalé par toutes les Prouinces de</l>
        <l>
          <lb />l’Europe, vous ne pretendez autre recompenfſe que la gloire</l>
        <l>
          <lb />de les uoir faites :Et certes là Gloire eſt l’vnmique obſet des</l>
        <l>
          <lb />ames genereuſes, c’eſt le Nori où l’Ayman de leursaffecions</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſetoume touſrours;c’eſt le Netar qui nourrit &amp; raſaſie leur</l>
        <l>
          <lb />ambition:le centre où toutes leurs eſperances ſe vont rendre.,</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />l faudroit, Monſeigneur, que comme la Nature a ramaſſé</l>
        <l>
          <lb />toutes ſes forces, &amp; meſmes s’eſt ſurnontée pour vous dosa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ner l’eſtre, elle fiſt vn effort plus grand que ſon pouuoir pur?</l>
        <l>
          <lb />eſclorre vn nouueau genre d’Eloquence, proportionné aux</l>
        <l>
          <lb />neruaeilles de vos acions glorieuſes. Ce que nous n’oſerions.</l>
        <l>
          <lb />eſperer, ſi ce ’eſt qu’elle employe des ſiecles entiers pour</l>
        <l>
          <lb />produire vn tel chef- d’œuure, ou bien que celuy qui vous a</l>
        <l>
          <lb />doûe de ſi rares qualitez, faſſe reuiure quelqu’vnde ees ecel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lens Genies de l’Autiquité pour etre leHeraut devos vertus.</l>
        <l>
          <lb />Cela eſtant, Monſeigneur, ozeray-je entreprendre ce que</l>
        <l>
          <lb />toutes les forces de la Nature ne ſçauroient faire qu’auee?</l>
        <l>
          <lb />ntde peine? Ozeray-je grauer d’vn burin fi rude vods illu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtres vertus ſur l’airin dé l’Erernité́? Ozeray-ſe publierd’vne</l>
        <l>
          <lb />ar ſi nediocre, ce qui ne peut eltre dignement exprimé́</l>
        <l>
          <lb />pr la voix des hommes.</l>
        <l>
          <lb />Toutesfois, Monſeigneur, puls que le vouloir &amp; l’eſſay</l>
        <l>
          <lb />ait ehoſes grandes eſt glorieux &amp; louable: la’ grandeur d</l>
        <l>
          <lb />uiet, ny la connoiſance de ma foibleſſe nme m’oſerout poine</l>
        <l>
          <lb />le deſſein de eonſaerer ma plame  la mehoirede voſtre</l>
        <l>
          <lb />B</l>
        <pb n="6" />
        <l>
          <lb />No Voſtre honté ex cuſera, ou plſtoſt antoriſera ma te</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />menté, &amp; e me flatte de cette eſperance que le puſannGe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nie qui vous anime, &amp; qui vous a inſpirs tant e genereux</l>
        <l>
          <lb />de ſeins &amp; de mouuemens vertueu pour vaus eleuer aupls</l>
        <l>
          <lb />haut eſtage de la Gloire, m’inſpirer’auſſi des couceptions &amp;</l>
        <l>
          <lb />des paroles dignes d’vne ſi belle entreprile.</l>
        <l>
          <lb />Mais puis que vos perfections brillent aſſez par leur pro</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pre éla, &amp; qu’elles doiuept ſeruir d’ornement à̀ l’Hiſtoire,</l>
        <l>
          <lb />elles veulent vn recit tout iple &amp; ſans ornement: Et com</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />me les diſcours plus imparfaits ne ſçauroient obſcurcir leur</l>
        <l>
          <lb />luſtre, auſſi tout le fard &amp; l’artfice des plus riches plumes ne</l>
        <l>
          <lb />ſç̧auroient rien 4djoûterà leur beauté, ny à l’admirarioan</l>
        <l>
          <lb />qu’elles pnr fat naiſtre en l’eſprit des hommes...</l>
        <l>
          <lb />Le grand Alexaqre ayant eu la curioſié de voir le rom</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />beau d’Achille aſſis liir Ie ſommet le- Sigée, eſtima ce Prince</l>
        <l>
          <lb />tros-heureux d’auoir eu vn Homere pour chantre de ſes</l>
        <l>
          <lb />douanges.</l>
        <l>
          <lb />’a eſté vne diſgrace commune à la pluſpart de ceux. qui</l>
        <l>
          <lb />ſe ſont renusjlluſtres paleurs grandes actions, d’auoir man¬.</l>
        <l>
          <lb />quó d’eſçriuaips’capables de les pubhier a la poſteritéce qui,</l>
        <l>
          <lb />fat qu’il nous reſte for peu de eonnoiſſance des geſtes des</l>
        <l>
          <lb />Aſſyriens, des Chaldéens, des Medes, des Indiens, des Scy</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />thes, des Sarmates, des Goths, des Danois, des Eſpagnols,</l>
        <l>
          <lb />des-ulois, des Allemans,,&amp; des autres natons, qui one</l>
        <l>
          <lb />prpdui des fletas gaux aux. Hercules, x Achilles, aux</l>
        <l>
          <lb />I Iectors, aux A lexaAndres,aux Themiſtocles, aux Hannibals,.</l>
        <l>
          <lb />aux Scipijons, aux eſars, &amp; àpluſieurs autres, que les plu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mes éloquentes des rees &amp; des Romains ont eleué au plus</l>
        <l>
          <lb />hau polnc de  loire au lieu qe les exploits des Clouis,</l>
        <l>
          <lb />des Charlamages des Qthons, des Godefroys, des Scan</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />derhecs, des, Taherlans, des Solimans, des Hunniades, des</l>
        <l>
          <lb />Bayards, des Gonſalues, &amp; d’vne infinité d’autres grands</l>
        <l>
          <lb />Copnquerans, ſout preſque demeurez enſeuelis auec leurs</l>
        <l>
          <lb />cendres, poun’auoir trouué des plumes aſſez does &amp; rele</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uées, paurles gareutir de l’effurt de cét inique Demon qui</l>
        <l>
          <lb />engloutit la memoire des plus belles actions.</l>
        <pb n="7" />
        <l>
          <lb />7</l>
        <l>
          <lb />2 Mais il nefaut pas, craindre que le ſouuenir de vos fſaits</l>
        <l>
          <lb />gloriecx, Monſeigpeur, qui opt eſtendu ſi loin des bornes</l>
        <l>
          <lb />decet Empire, &amp;lquibnorene noſtre ſeete, &amp; noſtre nation.</l>
        <l>
          <lb />éuanoüiſſe dans les reſebres de l’oubly: puiſque ila France</l>
        <l>
          <lb />poduit tons les iours des eſprits ſi rares &amp; ſi pols, qui ſe</l>
        <l>
          <lb />tiendront trop heureux ſi vous agréez qu’ils conſacrent leurs</l>
        <l>
          <lb />plumes à l’immortalité́ de voſtre Nom. Et quand la mort, ou</l>
        <l>
          <lb />quelqu’autre aceident nous auroit rauy ces doctes Eſcriuaine,</l>
        <l>
          <lb />ue doutez pas, Monſeigneur, que les Eſtrangers qui ont veu</l>
        <l>
          <lb />admiré tant de fois les prodiges de voſtre courage, ne les</l>
        <l>
          <lb />decriuent en caracteres d’or au Temple de l’Eternité.</l>
        <l>
          <lb />Etſi les François &amp; les Eſtrangers manquoient à s’acquiter</l>
        <l>
          <lb />decedeuoir, les peuples graueroient vos explots ſur les ro</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />chen, ou ſur l’eſcorce des arbres; ou bien ils feroient des</l>
        <l>
          <lb />Poéëmes en voſtre honneur, pour les enſeigner à lcurs enfans,</l>
        <l>
          <lb />&amp; lesexciter à̀ la vertu par voſtre exemple: comme faiſoient</l>
        <l>
          <lb />les anciens Gorhs, les Thraces, &amp; les Norvveges, pour con¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſsuerla memoire des hommes valeureux.</l>
        <l>
          <lb />Or puis qu’il n’appartient, Monleigneur, qu’aux grands</l>
        <l>
          <lb />Piaces comme vous, de porter la vertu à vn ſi haut poinct,</l>
        <l>
          <lb />qu’ls ne doiuent craindre ny l’oubly, ny les atreintes d la</l>
        <l>
          <lb />mauuaaſe fortune, ’eſpere que le peu de lignes que i’ay tra</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cees pour voſtre Gloire, ſeront auſſi à couuert de l’enuie &amp;</l>
        <l>
          <lb />de l’oubly, à l’ombre de vos vertus; ſi ie peux aſſe digne</l>
        <l>
          <lb />ment faire voir l’alliance des Armes &amp; des Lertres, qui-le,</l>
        <l>
          <lb />trouuent ſi parfaitement vnies en Voſtre Alte ſſe.</l>
        <l>
          <lb />Nous en auons des preuues, Monſeigneur, que l’on ne,</l>
        <l>
          <lb />peut contredire. Vous auez deliuré́ la France de la crainte</l>
        <l>
          <lb />d’vu puiſſant Ennemy q la menaçoit, par cette memorable</l>
        <l>
          <lb />auaille qui a eſté comme les premices de voſtre valeur.</l>
        <l>
          <lb />Vous auez donné des bornes à vn peuple puiſſant &amp; redou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />able à roure l’Europe, qui n’en auoit point d’autres que cel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lesde ſon ambition. Vous auez repouſſé au delà du Rhin la</l>
        <l>
          <lb />plus fiere de routes les nations qui eſtimoit toute ſa puiſſance</l>
        <l>
          <lb />ſerieure à la ſienne: &amp; engloutiſſant d’eſperance les Royau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />aes &amp; les Empires, a veu-on vn momet é́uanouir ſes pro</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />3</l>
        <pb n="8" />
        <l>
          <lb />4</l>
        <l>
          <lb />jets orgueilleux par la ſoudalae priſe d’onde ſes bouleuards?</l>
        <l>
          <lb />Celſe qui trouuoit le monde trop eſroit pour ſes entre.</l>
        <l>
          <lb />priſes, apres aurant de dé́routes que de combats, a eſté́ cos</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rrainte de ſe retirer aux lieux bien eſloigoez de ceux qu’olls</l>
        <l>
          <lb />auoit enuahis ſur nos Alliez. En vn mot celle qui depuis plu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſieurs ſiecles abayoit apres la conqueſte de tout l’Vniuers,</l>
        <l>
          <lb />n’a pû eſchaper les premiers eſſais d’vn ieuneMars, ny garn</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tir ſes forts &amp; citadelles de l’effort de ſes premieres armes</l>
        <l>
          <lb />Combien penſez vous, Monſeigneur, que la France re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />connoiſt voas eſtre eſtroittement obligé́e ? Auaſſi vousa tel.</l>
        <l>
          <lb />te deſia témoigné ſon obligation par cetre allegreſſe publi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />que, qui a parû par tout par ces acelamations &amp; rerentiſe.</l>
        <l>
          <lb />mens du tres-auguſte nom d’Ahguyen; que l’on oyoit en l</l>
        <l>
          <lb />bouche de tous les peuples, lors que la Renommée publioit</l>
        <l>
          <lb />ſes victoires.</l>
        <l>
          <lb />l’auoüe, Monſeigneur, que ie fus viuement touché du re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cit de ces heureux commencemens, &amp; à meſure que la Gloi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />re de vos exploits accrû̂t, i’accrus auſſi d’affetion au ſeruice</l>
        <l>
          <lb />de Voſtre Alteſſe; &amp; deſlors ie conceus le deſſein de falre</l>
        <l>
          <lb />dire à ma plume, ce que les plus beaux Eſprirs aà̀ peine peu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uent conceuoir de l’imagination.</l>
        <l>
          <lb />La crainte toutesfois me rerient, Monſeigneur, tant s’en</l>
        <l>
          <lb />faut que ie veûille tirer de la vanité de la hauteſſe de mon</l>
        <l>
          <lb />deſſein, reconnoiſſant bien que des merueilles ( telles que</l>
        <l>
          <lb />celles que vous auez faitesne doiuent pas eſtre maniées d’v</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ne main qui tient de la rudeſſe des penibles exercices, quine</l>
        <l>
          <lb />rendent plus capable de l’eſpée que de la plume.</l>
        <l>
          <lb />Il n’y a poine d’Eloquence, Monſeigneur, qui puiſſe rieu</l>
        <l>
          <lb />adjouſter à l’éclat de vos vertus, ny donner àvos grandes</l>
        <l>
          <lb />acions vn luſtre plus grand que celuy q’elles ont de leur</l>
        <l>
          <lb />naiſſance. Ie doute meſme quand ie viens à̀ conſiderer ces</l>
        <l>
          <lb />fameux exploits, dont vous auez remply toute l’Europe, ſ</l>
        <l>
          <lb />l’eſprit humain eſt aſsez penetrant pour en tomprendre la</l>
        <l>
          <lb />grandeur.</l>
        <l>
          <lb />Les eſſays de voſtre ieunieſſe, Monſeigneur, ſeroient plus</l>
        <l>
          <lb />que ſuffiſans de mottre voſtre illftre Maiſon en vae haute</l>
        <l>
          <lb />reputaio,</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <pb n="9" />
        <l>
          <lb />reputationa, quand meſmes vous ne feriez rien d’auantage</l>
        <l>
          <lb />que ce que vous auez fat; &amp; quand les exploits de vos</l>
        <l>
          <lb />Ayeulix n’auroient rien contrnbué à ſa gloire: quels hon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />neurs vous peut rendre la France, de l’auoir renduë re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />doutable à̀ ces braues Nations, dont vous auez reprimé</l>
        <l>
          <lb />l’inſolence &amp; l’audace dés la premiere approche?</l>
        <l>
          <lb />Deſia voſtre reputarion vous fait connoiſtre par tout,</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Monfeigneur, &amp; les plus grands courages ſe forment des</l>
        <l>
          <lb />odeles de vos vertus; &amp; bien que la renommée de vos</l>
        <l>
          <lb />actions vousmerte dans l’eſtime de tous les hommes, beau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />coup plus auant que tous ces grands Capitaines qui vous.</l>
        <l>
          <lb />ont deuance: neantmoins ceux qui ont l’honneur de vous.</l>
        <l>
          <lb />voiraux belles occaſions, accuſent la voix publique d’en</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uie eu d’ignorance, &amp; publient par tout qu’elle vous met</l>
        <l>
          <lb />beacoup au deſſous dece que vous eſtes. Carau hieu que</l>
        <l>
          <lb />lés autres ſe rendent le plus ſouuent capables de la milce</l>
        <l>
          <lb />par les diſgraces, Voſtre Alteſſe s’eſt inſtruite par des vi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />oires qui ſont deuës àſa propre conduite, &amp; non pas au</l>
        <l>
          <lb />onſeil des Chefs qui l’ont ſuiuie: ſi bien que leur pruden</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />e, ny la forrune meſme que l’on eſtime ſi puiſſante dans</l>
        <l>
          <lb />les exercices de Mars ne peuuent rien pretendre à voſtre</l>
        <l>
          <lb />Gloire.</l>
        <l>
          <lb />Cary eut-il iamais Prince, Monſeigneur, qui en ſi peu</l>
        <l>
          <lb />&amp; temps at r’emport e tant de victoires, &amp; pris rant de pla¬</l>
        <l>
          <lb />ces quevous? Victires qui ſont autant de mar ques de</l>
        <l>
          <lb />voſtre  oire, &amp; des monumens eternels que vous auez</l>
        <l>
          <lb />dreſſe pour ſignaler voſtre courage &amp; voſtre conduite?</l>
        <l>
          <lb />Mais, Monſegneur, quel diſcours peut-on trouuer qui</l>
        <l>
          <lb />puiſſe egaler voſtre nerite? Que peut-on dire qui ſoit di¬.</l>
        <l>
          <lb />gne du grand Prnce de Condé. ou qui ſot deſia en la</l>
        <l>
          <lb />bouehe, ou en la penſée de tous les hommes? Quel nom</l>
        <l>
          <lb />iamais eſteé plus celcnre au monde que le voſtre? Quels</l>
        <l>
          <lb />ploits font iamais paruenaus à̀ la gloire des voſtres? Qui</l>
        <l>
          <lb />aiamais receu de tous les hommes de plus gloreux ap</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />plaudiſſemens &amp; des iugemens plus auantageux?</l>
        <l>
          <lb />Eſt- il poſſible, Monſeigneur; qu’il y ait vn endroit ſur.</l>
        <l>
          <lb />s</l>
        <pb n="10" />
        <l>
          <lb />1e</l>
        <l>
          <lb />la terre ſi deſert, où ooſtre Renomnee ne foi patenu?</l>
        <l>
          <lb />Il n’y a point de nation qui n’ait ouy parler de vos t rio</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />phes? Vous eſtes connu par tout où le Soleil pote ſa lu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />miere? Les vns vous connoiſfent par les redotables effets</l>
        <l>
          <lb />de vos armes, &amp; les autres par le renom de vos victoits</l>
        <l>
          <lb />qui a fait tout le tour de larerre.</l>
        <l>
          <lb />i Auant que ie m’engage, Monſeigneur, à parlerde cete</l>
        <l>
          <lb />illuſtre Alliance, i ſemble eſtre neceſſaire de farre voir</l>
        <l>
          <lb />que vos premieres anné́es nous promettoient, tout ce qe</l>
        <l>
          <lb />voſtre coûrage, &amp; voſtte ſageſſe perfectionnée par leſtu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />de des lettres ont hbeureuſement exeecuté.</l>
        <l>
          <lb />Qu’on ne nous allegue pointe ce qu’on dit d’Hereul,</l>
        <l>
          <lb />qu’eſtant paruenu à ſon adoleſcence, qui eſt l’aage propre</l>
        <l>
          <lb />̀ fare choix de la condition que l’on doit embraſſer, il ſe</l>
        <l>
          <lb />renira dans vne ſolitude, &amp; que Ià ayant apperceu deux</l>
        <l>
          <lb />chemins dont l’vn conduiſoit à̀ la volupré́ &amp; l’aucre à la</l>
        <l>
          <lb />vertu, il fut long-temps en doute de celuy qu’il deuoits</l>
        <l>
          <lb />prendre, &amp; qui luy ſeroit plus auantageux.</l>
        <l>
          <lb />Si cela eſt arriué à Hercule le fils de Iupiter, il n’en s</l>
        <l>
          <lb />pas eſté de meſme de vous, Monſeigneur; voſtre inclin</l>
        <l>
          <lb />non &amp; l’exemple de vos illuſtres Ayaulx vous ont conduit</l>
        <l>
          <lb />au chemin de la vertu, &amp; vous ont imprimé ce genereu</l>
        <l>
          <lb />deſir de les imiter: notamment l’exemple de ce grand</l>
        <l>
          <lb />Prince voſtre Pere, joint aux foins qu’il a pris de voſts</l>
        <l>
          <lb />educarion, afin de donner à la France vn reietton digne</l>
        <l>
          <lb />d’vn ſi noble tige. Auſſi eſtes-vous rauy qu’on rapportel</l>
        <l>
          <lb />Gloire de vos exploits à vn ſi grand Prnce, que ie n’eſtme</l>
        <l>
          <lb />pas moins glorieux par la qualité de voſtre pere, qu’il l’a</l>
        <l>
          <lb />touſiours eté par ſes propres vertus.</l>
        <l>
          <lb />L’auanrage que le Ciel vousa fait d’eſtre ń d’on Perei</l>
        <l>
          <lb />Glorieux, ne vous a rendu ny oyſif, ny ſuperbe comme</l>
        <l>
          <lb />tant d’autres de voſtre condirion, qui croyent que c’eſt</l>
        <l>
          <lb />aſſez d’eſtre grands de naiſſance, &amp; de luire par l’eéclat de</l>
        <l>
          <lb />leurs anceſtres, comme s’il n’eſtoit pas beſoin à̀ ceux qui</l>
        <l>
          <lb />ſont yſſus du ſang des Rois, ou des Heros, de monter amu</l>
        <l>
          <lb />que les autres hommes par les degrez du trauail &amp; de li!</l>
        <pb n="11" />
        <l>
          <lb />11</l>
        <l>
          <lb />oufrance pour paruenir au feſte de l’honneur  de la re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />putation.</l>
        <l>
          <lb />Vouas eſtes bien eloigné, Monſeigneur, de ces laſches</l>
        <l>
          <lb />ſentimens? Vous ne vous contentez pas de marcher ſur</l>
        <l>
          <lb />’les pas de vos deuanciers, vous voulez briller de vos prô</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pres rayons, &amp; adjouſter voſtre gloire à̀ celle qu’ils vous</l>
        <l>
          <lb />ont acquiſe?</l>
        <l>
          <lb />Ce Grand Monarque, dont la France regrette la perte,</l>
        <l>
          <lb />merite encor auiourd’huy de nouuuelles loüanges pour le</l>
        <l>
          <lb />choix qu’il fit de Voſtre Alteſſe au commandement de ſes</l>
        <l>
          <lb />armées: Et ie ne doute point qu’il ne fuſt inſpiré́ du Ciel</l>
        <l>
          <lb />àfaire ce choix, apres auoir reconnu par les marques viſi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />bles des rares qualitez que vous poſſedez, que c’eſtoit</l>
        <l>
          <lb />ſauuer l’Eſtat quo de le mettre entre vos mains. Il prit le</l>
        <l>
          <lb />Ciel pour ſon partage, &amp; vous laiſſa pour le voſtre le tiltre</l>
        <l>
          <lb />lorieux de Proteéteur de ſon ſang, &amp; de ſon Empire.</l>
        <l>
          <lb />Et n’eſt-il pas vray, Gran rince, que vous vous eſtes</l>
        <l>
          <lb />rendu tres-dige de ce tiltre, &amp; capable de l’employ qu’il</l>
        <l>
          <lb />vous donna par cette alliance des Armes &amp; des Letrres?</l>
        <l>
          <lb />Carapres eftre ſorty de l’Eſcole des Muſes, eſtant entré</l>
        <l>
          <lb />dans celle de Mars, vous fiſtes paroiſtre cette prudence</l>
        <l>
          <lb />incomparable que vous auiez acquiſe en celle-là, &amp; me</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />derars cettegenereuſe ardeur qui vous eſt naturelle par</l>
        <l>
          <lb />les regles qu’elle vous a appriſes, vous rauiſtes en admi.</l>
        <l>
          <lb />ration par voſtre ſage conduite tous les plus experimen.</l>
        <l>
          <lb />tez Capitaines denos armées. Et lors on connut viſible.</l>
        <l>
          <lb />menr, comme vous auiez deſia monſtré́ dé́s voſtre enfan</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />e, qu’vne illuſtre vertu n’auoit beſoin que de ſoy-meſme,</l>
        <l>
          <lb />&amp; qu’il ne falloit point attendre le nombre des anné́es</l>
        <l>
          <lb />pour la rendre capable d’executer de grandes choſes.</l>
        <l>
          <lb />Ilne faut douc point s’eſtonner, Monſeigneur, ſi vous</l>
        <l>
          <lb />nez ſceu commander ſans auoir obey, &amp; ſi vous auez fait</l>
        <l>
          <lb />la caarge de General d’armée ſans l’auoir appriſe, on ſi</l>
        <l>
          <lb />vous auez falt quelque apprentiſſage, c’eſt chez vous</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />meſme, &amp; l’on peur dire que vous eſtes tout enſemble</l>
        <l>
          <lb />lapprenf &amp; le Maiſtre.</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />A.</l>
        <pb n="12" />
        <l>
          <lb />12</l>
        <l>
          <lb />Vus n’auez point trompé les eſperances que toute la</l>
        <l>
          <lb />France auoir conceüs de vous, Monſeigneur, &amp; tout le</l>
        <l>
          <lb />monde a veu les effets que voſtre ieune age promettoit? ll</l>
        <l>
          <lb />nes’eſt preſque pont trouueé de Princes de qui les perfe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ctions n’ayent eſte combattüs, &amp; le plus ſouuent ſurmon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tées par leurs dofſauts; mais comen eſtes vous au deſſus</l>
        <l>
          <lb />des autres?</l>
        <l>
          <lb />Quelle troupe de vertus, &amp; de loüables -conditions ac</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />compagnent voſtr belle ame, à qu la douceur narurelle</l>
        <l>
          <lb />n’oſte point la grauité qui ſt en meſme temps affable&amp;</l>
        <l>
          <lb />’maieſtueuſe? Certe taille auantageuſe; ce port &amp; cette</l>
        <l>
          <lb />façon maſlfe&amp; guerriere, qui impriment le refpect &amp; l’a</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mour dans les crs de ceux qui ont l’honneur de vous</l>
        <l>
          <lb />oir: Cét age qui encre dans la premiere vgueur; enfn</l>
        <l>
          <lb />cetrte teſte qu n’eſt pas moins illuſtre par les Lauriers qui</l>
        <l>
          <lb />la couronnent, que par le rang que vous tenez: Ne ſont</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ce pasà de beaux indices qui monſtrent que vous eſtes</l>
        <l>
          <lb />vn Prince acomply, &amp; que le Ciel vous a choiſi pour</l>
        <l>
          <lb />commander aux hommes?</l>
        <l>
          <lb />Perlonne ne deute qu’entre toures les vertus d’vn Grãd</l>
        <l>
          <lb />Prince la plus eſtimée, &amp; la plus noble ne ſoit la valeur,</l>
        <l>
          <lb />auſſi eſt elle la plus rare, la plus glorieuſe, &amp; celle qui pto</l>
        <l>
          <lb />duit de plus grandes actions. Mais pluſieurs ſe meſco</l>
        <l>
          <lb />noiſſent n prenãt pour valeur ce qui ne l’eſt poinr, &amp; don</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nant le tltre de Generoſité à ce qui merire d’eſtre appelle</l>
        <l>
          <lb />temeriré. &amp; de vertu à ce qui n’en a en effet que la mine</l>
        <l>
          <lb />&amp; l’apparence.</l>
        <l>
          <lb />Les Hſtoires ſont toures remplies des exemples de</l>
        <l>
          <lb />Capiraines quiſans conſulrer la raiſon, ont perdu par leur</l>
        <l>
          <lb />courage mal reglé tout le fruit de leurs victoires; Et par</l>
        <l>
          <lb />leur remerité́ en perdant leurs conqueſtes, &amp; quel quesfois</l>
        <l>
          <lb />la vie, ont rerny toute la gloire qu’ils s’eſtoient acquiſe</l>
        <l>
          <lb />dansle champ de Mars, &amp; enſeuely auec oux la memoire</l>
        <l>
          <lb />des actious qui deuoient rendre leur renom immortel.</l>
        <l>
          <lb />On ne doit done pas trouuer eſtrange qu’vn Capitaine</l>
        <l>
          <lb />ſoit vaincu, qui ne combat que ſur l’eſperance qu’il met</l>
        <l>
          <lb />eni ſes</l>
        <pb n="13" />
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />13</l>
        <l>
          <lb />forces &amp; en ſon courage: parce que ſans la prudence le</l>
        <l>
          <lb />courage eſt comme le glaiue en la main du furieux, &amp; la</l>
        <l>
          <lb />prudence peut beaucoup ſans le courage.</l>
        <l>
          <lb />Ce diſcours eſt appuyé &amp; autoriſeé par les ſentimens de</l>
        <l>
          <lb />tous les grands hommes des ſiecles paſſez, &amp; par les exem</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ples de ceax qui ont meſpriſé cette alliance des Armes &amp;</l>
        <l>
          <lb />des Lettres, &amp; des autres qui l’ont creuë neceſſaire, tant</l>
        <l>
          <lb />pour la conduite des armées que pour le Gouuernement</l>
        <l>
          <lb />des Eſtats.</l>
        <l>
          <lb />Entre les Perſes aucun ne pouuoit paruenir à la Royau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />té s’l n’eſtoit bien inſtruit en la doctrine des Sages( qu’ils</l>
        <l>
          <lb />nõmoientMages)pource qu’ils auoient reconnu que ceux</l>
        <l>
          <lb />que Dieu a choiſis pour commã̃der aux hommes, doiuent</l>
        <l>
          <lb />auoir des qualitez qui ſoient au deſſus du vulgaire, que</l>
        <l>
          <lb />leur charge qui eſt tres-penble &amp; tres importante a be</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſom de beaucoup d’appuys:els que ſont les conſeils &amp;</l>
        <l>
          <lb />lespre eptes que la lect ure leur fournit.</l>
        <l>
          <lb />Nous voyons dans l’ordre de la Nature que les corps</l>
        <l>
          <lb />infeieurs ſont ſujets aux ſuperieurs, que le plus foible</l>
        <l>
          <lb />obeit au plus puiſſant, &amp; que toutes choſes tiennent con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtament le rsng qui leur eſt donne par l’Auteur de la</l>
        <l>
          <lb />Narure. Hntre les animaux on vit quelques marques de</l>
        <l>
          <lb />cét ordre &amp; il eſt bien rſonnable que parmy les hommes</l>
        <l>
          <lb />il s’n trouue qi ſe rendent dgues de commander aux</l>
        <l>
          <lb />autres. L’eſtpour cela qu’on a comparé de bonne grace?</l>
        <l>
          <lb />les Maiſtrats &amp; les Princes gnorans à des ſtatues &amp; des</l>
        <l>
          <lb />coloſſes de b elle apparence, dont le dedans eſt remply de</l>
        <l>
          <lb />pierres, de y lomb, &amp; de terre.</l>
        <l>
          <lb />Les Lertres ne ſeruent pas moins aux conſeils qu’au re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />glement de noſtre vie; elles donnent de tres-belles regles</l>
        <l>
          <lb />pour obtenir de grands auantages ſoit en paix ou en guer</l>
        <l>
          <lb />re; Elles ſont les colomnes des Eſtars, l’honneur de la paix,</l>
        <l>
          <lb />&amp; la ſource du bon-heur: Au contraire l’incapacité́ &amp; l’i</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gnorance ſont les cauſes de la pluſpart de nos diſgraces. Il</l>
        <l>
          <lb />faut donc que celuy qui commande ſoit doüeé des quali</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />z qui luy ſoat neceſſaires, que la regle ſoit droite, afin</l>
        <l>
          <lb />4</l>
        <pb n="14" />
        <l>
          <lb />14</l>
        <l>
          <lb />queles choſes auſquelles on l’applique ſoient ſagement:</l>
        <l>
          <lb />conduites. Les Princes &amp; les Capitaines doiuent appren¬:</l>
        <l>
          <lb />dre de là, que la prudence doit ſeruir de regle à touter</l>
        <l>
          <lb />leurs actions, que c’eſt par elle qu’ils connoſſent lurs</l>
        <l>
          <lb />forces &amp; leurs fſoibleſſes, &amp; ſemblablement celles de leurs</l>
        <l>
          <lb />ennems. C’eſt par elle q’ils peuuent profiter de leurs ma</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quemens, meſnager leurs auantages, &amp; bien vſer de la vl¬.</l>
        <l>
          <lb />ctoire, corriger les defauts de ceux qui ſont ſous leur com</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mandement, &amp; faire des ſoldats capables d’ordre &amp; d’o</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />beiſſance.</l>
        <l>
          <lb />C’eſt choſe bien-ſeante aux grands d’eſtre magnifiquo.</l>
        <l>
          <lb />ment veſtus, d’eſtre ſomptueux en public &amp; en particu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lier, de paroiſtre auec toutes les marques conuenables à</l>
        <l>
          <lb />leur condition, c’eſt à dire auec ce grand éclat qu’ils doi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uent auoir au deſſus de leurs inferieurs, &amp; en vn mot de te.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nir le rang qui leur appartient: mais il faut auparauaat</l>
        <l>
          <lb />qu’ils les ſurpaſſent en ſçauoir &amp; en induftrie, tout leus</l>
        <l>
          <lb />auantage conſiſtant en ce poinct qu’aucun ne les deuance</l>
        <l>
          <lb />en per fection.</l>
        <l>
          <lb />Quoy que les Princes naiſſent le plus ſouuant genereux</l>
        <l>
          <lb />ſi ont-ils beſoin de la ſcience pour cultiuer certe generoſi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />té́, &amp; regler ce grand courage; &amp; l’on voit ordinairemen,</l>
        <l>
          <lb />que ceux qui ont joint le ſcauoir auec vne bonne nature ſe</l>
        <l>
          <lb />rendent accomplis par deſſus les autres hommes. Nou</l>
        <l>
          <lb />voyons auſſi que ceux qui meſpriſent la ſcience, ſe remet.</l>
        <l>
          <lb />tent ſur leurs Conſeillers dugouuernement &amp; de la cou</l>
        <l>
          <lb />duite de leurs Eſtats, ſans ſe mettre en peine de cherchet</l>
        <l>
          <lb />en eux meſmes, les remedes qu’il faut employer pour les</l>
        <l>
          <lb />defendre des accidens qui les menacent. Ceux- là ſont cou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />traints de chercher leur ſalut dans la prodence des autres,</l>
        <l>
          <lb />&amp; ſe laiſſer mener comme des aueugles, parce qu’ils igne</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rent les moyens de pouuoir ſubſiſter heureuſement; &amp;</l>
        <l>
          <lb />qu’il n’y a rien de plus miſerable que la vie qui dépend d8</l>
        <l>
          <lb />l’addreſſe d’autruy.</l>
        <l>
          <lb />Bien que ce ſoit vn trait de ſageſſe de vouloir ſuiure les</l>
        <l>
          <lb />bons auis des autres, Nous remarquons en cela trois ſo</l>
        <pb n="15" />
        <l>
          <lb />15</l>
        <l>
          <lb />res d’homes qui s’abuſent. Il y en a qui ſcçauent &amp; n’ap</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />prennent rien aux autres, d’autres qui veulent controoller</l>
        <l>
          <lb />tout le monde &amp; ne ſçauent rien, quelquesautres fore</l>
        <l>
          <lb />ignorans, &amp; qui ne veulent iamais rien apprendre de qui</l>
        <l>
          <lb />qne ce ſoir: C’eſt pourquoy il faut que les Princes eſcpu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cent les ſcauans, mais qu’ils examinent leurs conſeils auant</l>
        <l>
          <lb />que de s’en ſeruir.</l>
        <l>
          <lb />Ie pourrois prouuer cecy par quantité d’exemples. ſi ce</l>
        <l>
          <lb />diſcours eſtoir addreſſé à vn Prince ignorant. Mais celuy à!</l>
        <l>
          <lb />qui ie parle s’eſt inſtruit de longue main par vne profon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />de eſtude &amp; meditation des choſes les plus hautes, par des</l>
        <l>
          <lb />aiſonnemens ſolides &amp; iudicieux, par l’entretien &amp; la con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ference des plus ſçauans en la Politique &amp; en la Morale, &amp;</l>
        <l>
          <lb />par la prarique des precepres qu’ils luy ont donne:auſquels</l>
        <l>
          <lb />il a adjouſté beaucoup par la force deſon Genie, &amp; fait voir</l>
        <l>
          <lb />gque cette Philoſophie n’eſt pas moins vtile dans le cõman</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dement, &amp; parmy les cliquetis des armes, qu’elle l’eſt du</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />aot la paix, &amp; parmy le repos d’vne vie ciuile.</l>
        <l>
          <lb />Il faut auoüer, Monſeigneur, que cette Maiſtreſſe de la</l>
        <l>
          <lb />vie auoit beſoin d’vn honmme tel que vous, pour deſabuſer</l>
        <l>
          <lb />ceux qui croyent qu’il eſt impoſſible d’executer ce qu’elle</l>
        <l>
          <lb />enſeigne, &amp; que la pluſpat de ceux qui luy ſeruent d’in</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />terpretes, donnent plutoſt des imaginations &amp; des chi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />meres, que des regles pour bien uiure. Ils diſent que ceux</l>
        <l>
          <lb />qui veulent paſſer pour ſç̧auans, le font plutoſt par oſten</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tation, que par aucune intention qu’ils ayent de profiter</l>
        <l>
          <lb />à̀ ceux qui les eſcoutent: Qu’ils veuſent monſtrer l’excel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lence de leur eſprit plutoſt que l’innocence de leur vie, &amp;</l>
        <l>
          <lb />qu’il eſt plus difficile de metrre en pratique ce qu’ils debi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />enr, qu’il n’eſt de comprendre la ſubrilité de leurs rai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſonnemens.</l>
        <l>
          <lb />Certes ceux-laà ſe trompeus lourdement qui parlent de</l>
        <l>
          <lb />la ſorte, &amp; ie ne m’eſtoun poinr de ſeurs diſcours, qui ont</l>
        <l>
          <lb />plus de marques d’vn eſprit bas &amp; raualé que d’vn iugemé</l>
        <l>
          <lb />ſolide. Ce ſont des Hiboux qu’vne trop grande claé of</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />fuſque.ll ’appartient qu’aux Aigles de regarder nxement</l>
        <pb n="16" />
        <l>
          <lb />16</l>
        <l>
          <lb />¬,</l>
        <l>
          <lb />le Soleil, &amp; u’eſtre point eſblouys de ſes rayons.</l>
        <l>
          <lb />La ſcience eſt le Soleil qui dot éclairer toutes les a&amp;is</l>
        <l>
          <lb />de noſtre vie, quine ſe laſſ contempler qu’à̀ ces diuins</l>
        <l>
          <lb />Genies tels qu’eſt le voſtre, Mõſeigneur, qui peut dice auee</l>
        <l>
          <lb />plus de raiſon qu’vn de nos Roys, qu’il porte ſon conſeil</l>
        <l>
          <lb />auec luy. Il n’a garde de tomber dans le mal-heur de ces</l>
        <l>
          <lb />Princes dont i’ay parlé cy-deſſus) qui dependent entie</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rement de leurs Miniſtres &amp; Conleillers, &amp; qui demeurent</l>
        <l>
          <lb />ſans action s’ils ne ſont meus &amp; prouoquez par ceux dont</l>
        <l>
          <lb />ils prennent les auis; le plus ſouuent plus preiudi ciables aà̀</l>
        <l>
          <lb />eux, &amp; aà̀ leurs Eſtats, qu’vriles &amp; ſalutaires.. SI Vosra</l>
        <l>
          <lb />ALTesSE conſulte quelque fois ceux qui commandent</l>
        <l>
          <lb />ſous elle, ce n’eſt pas par la crainre que vous auez de fal</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lir, mais pour faire voir que vous eſtimez ceux qui trauail</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lent pour voſtre Gloire.</l>
        <l>
          <lb />Mais auant que de paſſer outre, ie veux parler icy des</l>
        <l>
          <lb />choſes neceſſaires pour arriuer aà cette haute intelhgence</l>
        <l>
          <lb />des ſciences, &amp; pour animer ceux qui ſe trouuent doue</l>
        <l>
          <lb />de ces qualitez. Les ſages en admettent ſix, ſçauoir la vua</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cité́ d’eſprit, la conſtance, la memoire, le trauail, l’amour</l>
        <l>
          <lb />de la verité, &amp; l’eſtude de l’honneſte te.</l>
        <l>
          <lb />Le diuin Philoſophe parlant de la viuacité de l’eſprit.</l>
        <l>
          <lb />veut que ceux qui ſerangent à l’eſtude en ſoienr pourueus,</l>
        <l>
          <lb />e pouuars aurrenment entendre, ny conceuoir ce qu’ils</l>
        <l>
          <lb />deſirent apprendre: dautant que les dfficultez es ſciences</l>
        <l>
          <lb />laſſent bien plus les eſprits qu’aucuns exercices corporels;</l>
        <l>
          <lb />&amp; la raiſon en eſt, que l’action de l’eſprit trausalle dauanta</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ge l’eſprit, que ne fait le tracas &amp; l’agitation du corps: Et</l>
        <l>
          <lb />c’eſt choſe rare de voir vn ieune homme faire vn cours en</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tier auec lonneur, s’il n’a quelque particuliere ou medio</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cre induſtrie iointe ̀ vn bon narurel.</l>
        <l>
          <lb />Ceux que Dieu n’a point ornez de ces dons excollens,</l>
        <l>
          <lb />ou du moins mediocres;, feront mieux ſi de bonne heure ils</l>
        <l>
          <lb />ſuiuent vn aurre train de vie plus ſortable à leur condition,</l>
        <l>
          <lb />&amp; employeront mieux leur temps s’ils embraſſent la pro</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />feſſion à laquelle leur inclination les porte, paurueu qu’el</l>
        <l>
          <lb />le</l>
        <pb n="17" />
        <l>
          <lb />17</l>
        <l>
          <lb />le ſoit proportionné́e à leur ſuffiſance. Qant aux autres</l>
        <l>
          <lb />qui ont l’eſprit prompt, ils doiuent prendre garde qu’vn</l>
        <l>
          <lb />don ſi rare &amp; ſi excellent, ne s’abarardiſſe par l’oyſiuete, &amp;</l>
        <l>
          <lb />par les plaiſirs qui ſont les ennemis de la vertu.</l>
        <l>
          <lb />N’eſt-ce pas vne choſe deplorable que l’experience</l>
        <l>
          <lb />nous deſcouure tous les iours, qu’il y en a pluſieurs qui</l>
        <l>
          <lb />ſurpaſſent les autres en viuacité d’eſprit, en promptitude</l>
        <l>
          <lb />&amp; facilité à apprendre &amp; retenir, faire tant d’eſtat de leur</l>
        <l>
          <lb />ſuffiſance, qu’ils negligent &amp; ne cultiuent pas ce qui a eſté</l>
        <l>
          <lb />ſi heureuſement plenté en eux, ou ne connoiſſent pas ce</l>
        <l>
          <lb />qu’ls pourroient faire s’ils vouloient prendre la peine</l>
        <l>
          <lb />d’employer, &amp; exercer ces belles qualitez? D’où il erriue</l>
        <l>
          <lb />que les eſprits mediocres, acquierent ordinairement par</l>
        <l>
          <lb />leurs veilles plus de ſçauoir &amp; de prudence, que ces glo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rieux qui meſpriſans l’eſtude &amp; le trauail, ſe confient trop</l>
        <l>
          <lb />en leur adreſſe, &amp; par vne opinion déreglée, croyent ne de</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uoir rien emprunter d’ailleurs que d’eux-meſmes. Con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſeils vrayement ſemblables aà celuy qui gouuernant vn</l>
        <l>
          <lb />malade, lequel peut eſtre bien toſt remms, veut vſer de re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />medes qui chatoüllent l’appetit de quelque viande, ou</l>
        <l>
          <lb />breunage qu’il deſire, &amp; en ce faiſant allonge ſon mal ou</l>
        <l>
          <lb />le rend incurable.</l>
        <l>
          <lb />Apres cetre viuacité ſuit la conſtance, ſans laquelle il</l>
        <l>
          <lb />eſt impoſſible de vaincre ces grandes diffieultez qui ſe ren</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />contrent en l’eſtude des lettres: Car que ſeruiroit-il d’a¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nor bien commencé, ſi on ne perſeueroit iuſques à vne</l>
        <l>
          <lb />parfaite &amp; entiere connoiſſance de ce que l’on veut ap</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />prendre? Ceux qui ſe deſpoüillent pour gagner lé prix de</l>
        <l>
          <lb />la courſe, perdent leur reputation s’ils tournent en arriere.</l>
        <l>
          <lb />Où la perſeuerance &amp; le courage ne ſe trouuent point, le</l>
        <l>
          <lb />ſeruice n’a pas de recompenſe: le bien-fait et ſans recon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />noiſſance, &amp; la valeur eſt meſpriſée, &amp; tenuë pour caprice</l>
        <l>
          <lb />&amp; temerité.</l>
        <l>
          <lb />Adjouſtons la memoire à ces belles qualitez qui eſt le</l>
        <l>
          <lb />magazin des ſciences; &amp; bien qu’elle ſoit vn don particu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lier de la nature, elle ſe nourrit &amp; s’entretient par l’exer</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />E</l>
        <pb n="18" />
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />r8</l>
        <l>
          <lb />cice &amp; par la diligence, elle ſe fortifie pr le trauail, &amp; ſe</l>
        <l>
          <lb />polirt par l’vſae: Aſſi s’affib elle, ſe perd &amp; s’eſua</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />oüit par l’oyſiuetré comme le fer s’enroüille à faute d’e</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtre mamé.</l>
        <l>
          <lb />Ore ces choſes il faut aymer le trauail, ſans lequel</l>
        <l>
          <lb />l’on ne peut voir reüſſir heureuſement vne entrepriſe. Pla</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ton veut que le ieune homme ſit agiſſant &amp; induſtrieux,</l>
        <l>
          <lb />s’il veat profiter en quelque commerce que ce ſoit, &amp; ſur</l>
        <l>
          <lb />tout aux arts &amp; ſciences: de là eſt venu ce dire des anciens,</l>
        <l>
          <lb />que Dieu vend toures ſortes de biens aux hommes qui le</l>
        <l>
          <lb />payent du trauail. Les Romains nous ont appris cecy par</l>
        <l>
          <lb />leurs Deeſſes Agenoria, Scimula, Strenua, auſquelles ils</l>
        <l>
          <lb />baſtirent des Temples, &amp; offrirent des ſacrifices dedans</l>
        <l>
          <lb />l’enclos de leur ville. La premiere exhortoit, la ſecçonde</l>
        <l>
          <lb />incitoir, la troiſieſme encourageoit au trauail. Quant à la</l>
        <l>
          <lb />Deeſſe Quies, qui veut dire repos ils la releguerent hors</l>
        <l>
          <lb />de Rome, &amp; luy aſſignerent vne Chappelle en la voye La</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uicane.</l>
        <l>
          <lb />Ceux qui ayment la verité la doiuent rechercher pour</l>
        <l>
          <lb />maintenir courageuſement l’equité, s’oppoſer &amp; reſiſter</l>
        <l>
          <lb />à l’iniuſtice, à la violence &amp; au menſonge: Car puis que la</l>
        <l>
          <lb />verité doit eſtre le but de nos eſtudes, qu’elle eſt l’obiet de</l>
        <l>
          <lb />la Philoſophie, de la Iuriſprudence &amp; de la Theologie,</l>
        <l>
          <lb />que ſans elle il n’y a point de vraye ſcience, ny de Reli</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gion; C’eſt vne grande folie de rechercher, &amp; vouloir</l>
        <l>
          <lb />connoiſtre la verité pour la bannir puis apres de la ſocieté</l>
        <l>
          <lb />des hommes.</l>
        <l>
          <lb />Enfin le deuoir d’vn ieune homme ſtudieux des bonnes</l>
        <l>
          <lb />lettres, l’oblige de s’exercer &amp; apprendre pour l’honne</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſteté &amp; pour la vertu, &amp; ne rien entreprendre qui neſoit</l>
        <l>
          <lb />louüable &amp; vertueux. Et puis que toute la perfection de</l>
        <l>
          <lb />la vertu conſiſte en l’action, il ne faut pas que le Sage ſoit</l>
        <l>
          <lb />pareſſeux, mais diligent &amp; actif pour ſçauoir produire ce</l>
        <l>
          <lb />qu’il connoiſt propre à l’auancement du bien publiec, &amp;</l>
        <l>
          <lb />qui peut profiter à tout le monde.</l>
        <l>
          <lb />Il n’y a perſonne qui ne ſçache, Moserenev, que</l>
        <pb n="19" />
        <l>
          <lb />r9</l>
        <l>
          <lb />vous auez tous ces auantages en vn degré ſi eninent,</l>
        <l>
          <lb />qu’il n’y a que vous qui puiſſe dire qu’il les poſſede: Car ils</l>
        <l>
          <lb />ſont rares aà ceux de voſtre condirion, &amp; ne ſe trouue ia</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mais parmy le vul gaire. Cette preſence d’eſprit, ces repar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tiesprompres &amp; ſubtiles, ſont-ce pas là des marques de vo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtre viuacité? Le trauail, la conſtance, &amp; les autres quali</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rez dont i’ay parlé́ ne s’éloignent iamais de VosTE AL</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />TessEe, &amp; l’amour de la vertu dont vous eſtes le Prorecteur</l>
        <l>
          <lb />eſt le Guide de toutes vos entrepriſes. Pour moy, Mo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />SEIGNEV, s’il m’eſtoit permis de ſuiure l’opinion de cé́t</l>
        <l>
          <lb />ancien qui a dit;, que quelques ames auant que d’entrer</l>
        <l>
          <lb />dans leurs corps boiuent dans la coupe de l’eſprir, ouù elles</l>
        <l>
          <lb />prennent des qualitez bien differentes de celles du com</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mun, ie Groirois que la voſtre a eſté formée de cette cou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pe, ayant vne connoiſſance ſi vniuerſelle.</l>
        <l>
          <lb />Ie veſx adjouſter à̀ toutes ces qualitez le dire d’vn ſaint¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Perſonnage, qui pourra ſeruir de leçon aux eſtudians. Il y</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ena( dit-il) qui veulent ſçauoir afin d’eſtre ſçauans, c’eſt.</l>
        <l>
          <lb />vne ſotte curioſite: d’autres feüillettent inceſſamment</l>
        <l>
          <lb />les Liures pour vendre leur ſcience, amaſſer des biens ac</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />querir de grandes charges &amp; dignitez pour s’eſleuer par</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />deſſus les autres; c’eſt vn gain vil &amp; des honneſte. Il s’en</l>
        <l>
          <lb />trouue qui deſire ſçauoir, afin qu’on ſçache qu’ils ſçauent</l>
        <l>
          <lb />&amp; ſoient fort renommez; c’eſt vne vanité ridicule. ll faut</l>
        <l>
          <lb />eſtudier, non ſeulement pour nous-meſmes, mais auſſi pour1</l>
        <l>
          <lb />tous ceux à qui nous ſommes obligez, comme pour nos</l>
        <l>
          <lb />amis, pour nos parens, &amp; pour noſtre pais, &amp; meſme, s’il ſe</l>
        <l>
          <lb />peut, il faut que nos eſtudes profirent à tout le public.</l>
        <l>
          <lb />Vous auez bien fait voir, MOSEIcNEvR, quel doit eſtre</l>
        <l>
          <lb />le but de la ſcience, &amp; quelle la fin du mariage du Courage</l>
        <l>
          <lb />&amp; de la Sageſſe par les grands auantages que vous auez</l>
        <l>
          <lb />procuré à̀ voſtre parrie &amp; par les bienstaits &amp; ſaueurs que</l>
        <l>
          <lb />vous faires aux Gens de merite? C’eſt ce qui me fait dire</l>
        <l>
          <lb />de VosTE ALTESSE, ce que l’on dit du Soleil, qu’il com</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />munique ſa lumiere aux aſtres, &amp; leur donne des qualitez</l>
        <l>
          <lb />qu’ils influent ſur les corps icy-bas, pour les rendre capa</l>
        <pb n="20" />
        <l>
          <lb />a20</l>
        <l>
          <lb />bles de produire les fruits qu’ils nous donnent. Vous eſtes</l>
        <l>
          <lb />ce Soleil, MoNsEIGEyR, qui a la ſcience pour lumiere,</l>
        <l>
          <lb />qui eſclaire ceux qui ont l’honneur de vous approcher, &amp;</l>
        <l>
          <lb />les fait briller cõme des aſtres en l’abſence de leur Soleil..</l>
        <l>
          <lb />La ſeule penſée de ces merueilles, MonsEicnev, me</l>
        <l>
          <lb />rend en quelque façon participant de ces lumieres, &amp;</l>
        <l>
          <lb />m’encourage de pourſuiure plus hardiment vn ſi beaupio¬.</l>
        <l>
          <lb />jet, dont il ſemble que ie me ſois eſcarte pour loü̈er des</l>
        <l>
          <lb />qualitez qui luy ſont ſi neceſiſaires: Mais ie rerourne ſur</l>
        <l>
          <lb />mes bnlé́es, &amp; reprens le ſujet que i’auois laſſeé́. I’imteray</l>
        <l>
          <lb />donc ceux qui voyegent aux pais eſtrangers, leſquelsont</l>
        <l>
          <lb />de couſtume lors oqu’ils arriuent aux grandes villes, ſe ſer</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uir des habitans capables de leur faire voir les lieux qui</l>
        <l>
          <lb />meritent d’eſtre remarquez: Anſi ne me voulant pas fier</l>
        <l>
          <lb />a la foblele de on raiſonnement, ie prendray pour gui</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />de celuy des Philoſophes, les exemples &amp; les opinions de</l>
        <l>
          <lb />tous ces grands hommes, qui ſe ſont rendus ſi excellens &amp;</l>
        <l>
          <lb />ſi capables de traitter de l’vne &amp; l’autre des partes de ce</l>
        <l>
          <lb />diſcours.</l>
        <l>
          <lb />Les Egyptiens éliſoient leurs Preſtres entre les Philoſo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />phes de leur païs, &amp; entre leurs Preſtres ils choiſiſſoien</l>
        <l>
          <lb />leurs Roys, par cette belle maxme de Platon, que les</l>
        <l>
          <lb />Eſtats ſeroient heureux ſi les Rois eſtoienrt ’hiloſophesou</l>
        <l>
          <lb />ſi les Philoſophes y regnoient. le ne veux pas oublier à ce</l>
        <l>
          <lb />propos ce que le Pere du Grand Alexandre eſcriuit à Ari</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtote; Sçache ( dit-il) que le Ciel m’a donné vn Fils dont</l>
        <l>
          <lb />ie luy rends graces, non tant de ce qu’l me l’a donné qu’à</l>
        <l>
          <lb />cauſe qu’il eſt né ſous vn ſi grand Philoſophe. Car i’eſpere</l>
        <l>
          <lb />qu’eſtant inſtrut en ton Eſcole, il ſe rendra capable du</l>
        <l>
          <lb />gouuernement de noſtre Monarchie. Alexandre, ſuiuant</l>
        <l>
          <lb />e iugement de ſon Pere, &amp; connoiſſant le fruit qu’il auoit</l>
        <l>
          <lb />fait en l’Eſcole d’Ariſtote, diſoit que ſon Pere luy auoit</l>
        <l>
          <lb />donné le commencement de viure, mais que ſon Maiſtre</l>
        <l>
          <lb />l’auoit eonduir au chemin de bien viure: En quoy il luy</l>
        <l>
          <lb />eſtoit plus oblige, qu’à celuy qui luy auoit donné la vie.</l>
        <l>
          <lb />Mais pour ſçauoir en quelle eſtime Alexandre a eu les</l>
        <l>
          <lb />bonnes.</l>
        <pb n="21" />
        <l>
          <lb />21</l>
        <l>
          <lb />Sonnes Lettres, on le peut recueillir de ce qu’au plus fort</l>
        <l>
          <lb />de les’guerres il liſoi ordinaitement le Poëte Homere, &amp;</l>
        <l>
          <lb />faiſoc rouſiours porter des Liures par tout ou l alloit; Et</l>
        <l>
          <lb />come on luy eut apporté vn precieux coffret d’or, enri</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />chy de perles &amp; de pierres precieuſes, il l deſtina pour y</l>
        <l>
          <lb />enftrmer ſon Homere, l’Iliade duquel il tenoit d’ordi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />naire la nuit auec ſon poignard ſous le cheuer de ſon lict.</l>
        <l>
          <lb />Ainfi ce grand Monarque veilloit &amp; dormoit auec le Prin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ce des Poëtes. lules Ceſar, non ſeulement en ſon Palais,</l>
        <l>
          <lb />mais meſme en ſon camp, liſoit, dictoit, eſcriuoir, comme</l>
        <l>
          <lb />ſes Comnentaires le teſmoignent.</l>
        <l>
          <lb />Que ſi les deux plus renommez hommes du monde ont</l>
        <l>
          <lb />rant fait de cas des Lettres, s’en trouuera-t’il mntenant</l>
        <l>
          <lb />quides veüillent mépriſer, puis qu’elles contiennent des</l>
        <l>
          <lb />preceptes ſi vtiles pour l’entretien de la ſocieté humaine:</l>
        <l>
          <lb />Que reſteroit-il de recommandable ny d’agreable entre</l>
        <l>
          <lb />les hommes, ſil’on banniſſoit les Maiſtreſſes de la vie, &amp;</l>
        <l>
          <lb />ſans leſquelles elles ſeroient vne ſuitte de peines &amp; de ſu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cis L’Bmpereur lulien n’ignoroit pas l’auantage que l’on</l>
        <l>
          <lb />tire des ſciences, quand il vouloit expoſer les Chreſtiens</l>
        <l>
          <lb />aumépris, &amp; à la riſeé́é de tout le monde, &amp; extermner</l>
        <l>
          <lb />leur memoire: ll ne trouua point de plus court expedient</l>
        <l>
          <lb />pour paruenirà ſon deſſein, que de leur defendre l’exerci</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />edes-Letrres. Appellons icy à rémoins ces peuples bar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />bares, qui ſuiuent en toutes leurs actons la leule nature,</l>
        <l>
          <lb />&amp; qui n’ont d’autre conduite que leur inclnation. Quelle</l>
        <l>
          <lb />difference remarquerez vous entre telles gens &amp; les bru</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tes, ſi ce n’eſt en la face &amp; en la parole?</l>
        <l>
          <lb />Les ſages Princes &amp; Magiſtrats qui ont ſoignepſement</l>
        <l>
          <lb />conſidereé, combien il importe que la ieuneſſe ſe rende</l>
        <l>
          <lb />capable de vertu, &amp; de ſeruice enuers la Republique: ont</l>
        <l>
          <lb />baſty des Academies, &amp; attiré par de grandes recompen</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſes des hommes ſçauans pour l’inſtruction de leurs ſubjets.</l>
        <l>
          <lb />Les anciens Romains auoient deux Temples qu’ils i eu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />roient grandement, l’on eſtoic la Vertu, &amp; l’autre à̀</l>
        <l>
          <lb />l’Honneur, tellemelnt baſtis, comme il ſe voit encore</l>
        <l>
          <lb />F</l>
        <pb n="22" />
        <l>
          <lb />22</l>
        <l>
          <lb />auiourd’huy par lenrs ruines, qu’on ne pouuoite en:</l>
        <l>
          <lb />trer dans ce Temple de l’Honheur que par celuy de la</l>
        <l>
          <lb />Vertu. Ils vouloient dire par là, que ceux qui aſpirent à</l>
        <l>
          <lb />l’nonnear doiuent acquerir de la vertu, qui eſt la ſeule</l>
        <l>
          <lb />porte pour entrer au Temple de la Gloire.</l>
        <l>
          <lb />le veux faire icy vne comparaiſon priſe de la Philoſophie</l>
        <l>
          <lb />naturelle, touchant les trois principaux membres d’va.</l>
        <l>
          <lb />Eſtat, conferez auec les trois principaux membres du</l>
        <l>
          <lb />corps humain, En l’Eſtat on conſidere l’Agriculture, les</l>
        <l>
          <lb />Armes &amp; les Lettres: En l’lomme le foye ouù ſe forment</l>
        <l>
          <lb />les eſprits naturels, &amp; ouù reſide la faculté concupiſcible &amp;</l>
        <l>
          <lb />toute la force viguenr de la nature Le caœur quiforme les</l>
        <l>
          <lb />eſprits vitux &amp;qui cõtẽt la faculté́ iraſcible: Le cerueau</l>
        <l>
          <lb />qui contieut les eſprits animaux;&amp; où̀ reſide la memoie,</l>
        <l>
          <lb />l’imagination, &amp; l’intelle ct ou iugement. L’Agriculture</l>
        <l>
          <lb />ſe rapporte au foye, &amp; nourrir l’Eſtat;, l’Art militaire au</l>
        <l>
          <lb />cœur, qui s’eſmeut pourrepouſſer toutes les injures qu’on</l>
        <l>
          <lb />luy voudroit faire; la ſcience au cerueau reglant l’ntel li</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gence &amp; le diſcours: Cette ſimilrtude des plus nobles par</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ies du corps humain, regarde pluſtoſt les Letrres que les</l>
        <l>
          <lb />deux autres parties de l’Eſtat qui luy ſont inferieures, &amp;</l>
        <l>
          <lb />qui ne pourroent ſubſiſter ſans celle cy qui les conduit.</l>
        <l>
          <lb />L’on ne peut nier que la narure ne nous ait donneé́ la vie,</l>
        <l>
          <lb />&amp; n’ait mis en nous la ſemence de ces maximes par leſquel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />les nous ſubſiſtons. C’eſt elle qui a appris aux homimes</l>
        <l>
          <lb />l’art de ſe bien gouuerner: C’eſt elle qui leur a monſtré</l>
        <l>
          <lb />les regles de la ſocieté, &amp; introduit le commerce dans le</l>
        <l>
          <lb />monde C’eſt elle qui l’a diuiſeé en ſes parties;, qui a fondé</l>
        <l>
          <lb />les Empires &amp; les Monarchies. En vn mot c’eſt elle- meſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />me qui a donné́ les Loix au monde, mais aous pouuons</l>
        <l>
          <lb />dire auſſi que c’eſt la ſcience qui a perfectionné toures ces</l>
        <l>
          <lb />choſes.</l>
        <l>
          <lb />Nous demeurons tous d’accord, que les Armes ſont to.</l>
        <l>
          <lb />talement neceſſaires pour la defenſe &amp; conſeruatio des</l>
        <l>
          <lb />Eſtars, ou pour les cn queſtes à falire ſur les Ennemis. N1</l>
        <l>
          <lb />n’ignore non plus, qu’à l’aide des Armes on repouſſe les</l>
        <pb n="23" />
        <l>
          <lb />23</l>
        <l>
          <lb />ontſes, &amp; violénts efforts es Ennemiss de forte que ſans</l>
        <l>
          <lb />iaelleon ne ſçaurolt maintenir la paix publique. D’où</l>
        <l>
          <lb />viens ce dire conamu que durant la paix il faut trenir ſes</l>
        <l>
          <lb />arnes preſtes.</l>
        <l>
          <lb />Ona ſçait auſſi que les premiers &amp; derniers Empereurs</l>
        <l>
          <lb />uauor heureuſement maie les Armes, ſe ſont acquis</l>
        <l>
          <lb />les ttres d victotieux, d’heugreux, &amp; Grands; Et à cauſe</l>
        <l>
          <lb />des peuples qu’ils auoient ſubjuguez, ot eſté nommez</l>
        <l>
          <lb />Aſiatiques, Africains, Parthiques, &amp; d’autres ſemblables</l>
        <l>
          <lb />ltres d’honneur non pas tant pour eſtre aymez de leurs</l>
        <l>
          <lb />ſbjees, que pour ſe rendre redoutables à rous les peuples.</l>
        <l>
          <lb />Acela ſe peut rapporter la repartie d’vngrand Chef d’as,</l>
        <l>
          <lb />mée, auquel on demandit s’il aymeroit mieux eſtre A</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />chille qu’Homete-l voulut auparauant que celuy qui</l>
        <l>
          <lb />linterogeoit reſpondiſt, lequel des deux eſtoit plus excel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lent, ou le Trompette ou le Chefd’armée.</l>
        <l>
          <lb />C’eſt vne veriré trop connuë pour en douter, que la va</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lenr a toufiours eſtéen plus grand eſtime que la doctrine,</l>
        <l>
          <lb />u Mars a plus de cbàrmes que Minerue, &amp; l’eſpée plus</l>
        <l>
          <lb />d’éclar que la robbe Qu’on s’en rapporte aux Goths qui</l>
        <l>
          <lb />pillerenc rouuela Grece, où ils rrouuerepttant de rares li</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uresqmi traicoient detoutes les Sciences (ſans y toucher)</l>
        <l>
          <lb />royans telsſcrits ne ſeruoient qù effominer, &amp;</l>
        <l>
          <lb />amollir lours courages. Si l’on veut s’enremettre auxTar.¬.</l>
        <l>
          <lb />ares; auxTurcsou à̀ tels autres peuples barbares, ſans</l>
        <l>
          <lb />doute cette trouppe d’arpitres prononcera en faueur des</l>
        <l>
          <lb />Armes. concre les bonnes lettres. Que ſi on les eſtime in-</l>
        <l>
          <lb />apables de iugerde cette qeſtion qu’ils ne connoiſſent</l>
        <l>
          <lb />as, il s’en faut apporrerau iugement d’vn Grand Roy,</l>
        <l>
          <lb />qui diſoir que les gnorans n’eſtoient pas hommes, &amp;</l>
        <l>
          <lb />qu’vn homme ſans ſçauoir ne deuoit point auoir part au</l>
        <l>
          <lb />commerce des Sages.</l>
        <l>
          <lb />La plpar des fondareurs des Eſtats &amp; Republiques</l>
        <l>
          <lb />bien polieées; iees grands Leçiſlateurs qui n’gnoroient</l>
        <l>
          <lb />pas les uaoyen oecſſairosà maintenir vn Eſtat floriſſant,</l>
        <l>
          <lb />at faides oix expseſſes, pour l’inſtruction de la jeuneſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />.</l>
        <l>
          <lb />...</l>
        <pb n="24" />
        <l>
          <lb />24</l>
        <l>
          <lb />ſe &amp; ont voulu qu’eſle fuſt nſarri &amp;e ſteũe àue L</l>
        <l>
          <lb />tres, pour ſerendre digne des charges qu’eledot poſfe</l>
        <l>
          <lb />der auec le temps. lls n’ont pas ignoré qe c’eſt par les</l>
        <l>
          <lb />preceptes des ſcences qu’on fait prouiſion des choſes</l>
        <l>
          <lb />plus eſtmées des hommes, des plus neceſſaires à l’vſage</l>
        <l>
          <lb />de noſtre vje comme ſont les Conſeils, les Lettres,lesy</l>
        <l>
          <lb />Alliances, les Loix, lbes Tradietés de paix, &amp; tels autres hens</l>
        <l>
          <lb />de la’ſocieŕ hrumaine</l>
        <l>
          <lb />Et quel eſt l’hommne fi habile, qui vouluſt entreprendre</l>
        <l>
          <lb />de loiier aſſés dignement les bonneés Lettres, puis que c’eſt</l>
        <l>
          <lb />par leur moyen qu’on a apris deramener les peuples de la</l>
        <l>
          <lb />Barbarie  l’ſumahiité́, derefoher les mœurs, ooriiger les</l>
        <l>
          <lb />loix, chaſtier lestyrans; bannſt les vices, entretenir les</l>
        <l>
          <lb />vertus? Et tout alnſi quel’on chatme les Alpics, les Vlpe.</l>
        <l>
          <lb />res, &amp; les Serpens auec certaines paroles, ainſi les. Ora</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />reurs charment les plus ſauuages &amp; barbares pdr la don</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ceur de leur eloquence.</l>
        <l>
          <lb />S’il faur aceorder les Roys, ou’les peuples armés les vns</l>
        <l>
          <lb />contre les autres, ſçauroit on fairé aucun ateonſod</l>
        <l>
          <lb />ment que par l’entremiſé des hommes doctes &amp; pudems ?</l>
        <l>
          <lb />N’aſt ce pas enfin dans les iures, ou l’onttouaue les graues</l>
        <l>
          <lb />ſententieux propos des Sages, les Oracles diuins, lesſe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />crets dé la Phl oſõphie, les’tegles de tutes es pſuomes?</l>
        <l>
          <lb />N’eſt-ce pas le ééfſirs des ges lettrésqui gareotiſfent les</l>
        <l>
          <lb />belles aiohs du tombeau de l’oubly, les conſgnent à la</l>
        <l>
          <lb />poſteriré, &amp; leur donnent vne vie d’eternelde durée?</l>
        <l>
          <lb />Quent aux Ambaſſadeurs, il eſt certain qu’ils ne</l>
        <l>
          <lb />peuuent falre dignement leur fonctionſans le ſecours</l>
        <l>
          <lb />des ſciences, &amp; particulierement ſans eſtne doüés de bier</l>
        <l>
          <lb />dire: car l’eloquence les rend capables de perſuadr tout</l>
        <l>
          <lb />ce qu’ils veulenr à ceux auſquels ils ſont enubyés. Or ſi les</l>
        <l>
          <lb />lertres ſont ſi neceſſaires aux Ambaſſadeurs, combie doi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uent-elles eſtre priſées des Prlnces qui en doiuent tirer de</l>
        <l>
          <lb />ſi bonnes inſtructions Et puis que la Politique permee</l>
        <l>
          <lb />qu’on les trompe pour la grandeur de leurs Maiſons, quel</l>
        <l>
          <lb />auantage peuuent-ils auoir ſut lesautress’ils ſont moin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Certes</l>
        <l>
          <lb />dres qu’eux enadreſſe?</l>
        <pb n="25" />
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />25</l>
        <l>
          <lb />Certes tous les Roys, Princes, &amp; Grands Seigneurs qui</l>
        <l>
          <lb />ont heureuſement commandé en leur temps ont reconnu</l>
        <l>
          <lb />l’vtiliteé des Lettres, &amp; ie me rendrois ennuyeux ſi ie vou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lois parler de tous ceux qui les ont eſtimées. le me conten</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />teray d’en chſir d’entre les Modernes cinqou ſix des prin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cipaux, pour ſeruir de modele à ceux qui les voudroient</l>
        <l>
          <lb />imiter.</l>
        <l>
          <lb />Alphonſe Roy de Naples, Prince ſage &amp; vaillant tien</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dra le premier rang; ayant terminé des guerres fort peril</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />leuſes, &amp; vuidé de grands differens, eſtably la paix par tous</l>
        <l>
          <lb />ſes Eſtats &amp; ceux de ſes voyſins, auoüa franchement eſtre</l>
        <l>
          <lb />obligeé aà̀ la lecture des bons liures de tous les heureux ſuec</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cés qui luy eſtoient arriués. ll auoit touſiours en ſon camp,</l>
        <l>
          <lb />&amp; en ſa Coûr pour compagnie ordinaire les eſcrits des Phi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />loſophes &amp; grands Hiſtoriens, en la lecture deſquels ( ſur</l>
        <l>
          <lb />tout de Tire Liue)il ſe recreoit tellement, qu’vn ſien puiſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſant ennemy luy ayant enuoyé les eſcrits de cét Autrheus</l>
        <l>
          <lb />richement relieés, contre l’auis de ſes Medecins; qui appre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />hendoient qu’on y euſt meſlé quelque poiſon ſi ſubril qu’il</l>
        <l>
          <lb />en peuſt eſtre offenſé, ouurit ſans crainte, &amp; feuilleta le</l>
        <l>
          <lb />preſent qu’on luy auoit enuoyé, diſant que Dieu mainte</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />noit les Roys, &amp; les preſeruoit de telles embuſches.</l>
        <l>
          <lb />Vne autre fois eſtant déliuré́ d’vne longue &amp; faſcheuſe</l>
        <l>
          <lb />maladie, confeſſa deuant tous n’auoir receu aucun allege</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment que par la lecture des Liures de Quinte Curſe: Il</l>
        <l>
          <lb />prit du depuis pour deuiſevn Liure ouuert (auec ces mots)</l>
        <l>
          <lb />Que les morts eſtoient ſes meilleurs Conſeillers, ſe ſouue</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nant qu’vn ancien auoit tenu le meſme langage au Roy</l>
        <l>
          <lb />d’Egypte de ſon temps. Ses ſoldats qui n’ignoroient pas</l>
        <l>
          <lb />que leur Roy aymoit extremement les Liures, en- la priſe</l>
        <l>
          <lb />des villes &amp; des fortereſſes conſruoient tous ceux qu’on y</l>
        <l>
          <lb />trouuoit: c’eſtoit auſſa leur meilleur butin, car en les luy</l>
        <l>
          <lb />apportant il les achetoit fort cherement. Le meſme Roy</l>
        <l>
          <lb />proreſtoit auſſi auec ſerment, qu’il euſt bien mieux aymé</l>
        <l>
          <lb />perdre tous ſes biens, que ce peu de ſcience qu’il auoit</l>
        <l>
          <lb />acquiſe par ſon eſtude, &amp; que les oys deuoient eſte ſç̧a</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />G</l>
        <pb n="26" />
        <l>
          <lb />26</l>
        <l>
          <lb />uans, ou du moins aymer les ſçauans.</l>
        <l>
          <lb />Quelques-vns de nos oys n’ont pas moins aymé les</l>
        <l>
          <lb />Lettres; témoins Louys XlI. &amp; Franç̧ois I. L’vn fit ſi grand</l>
        <l>
          <lb />Eſtat des Commentaires de Ceſar, &amp; des Liures de Cice</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ron qui les liſoit ordinairement &amp; regloit ſes plus impor</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tantes actions par les preceptes de ces Grands Hommes.</l>
        <l>
          <lb />L’autre reſtablit let Lettres en ſon Royaume, dont elles</l>
        <l>
          <lb />auoient eſté bannies, &amp; adjouſta à la qualité de Grand,</l>
        <l>
          <lb />celle de Pere des Lettres.. Il ne prenoit jamais repas ſans</l>
        <l>
          <lb />raconter quelque choſe de ce qu’il auoir apris des Poëtes,</l>
        <l>
          <lb />des Hiſtoriens &amp; Coſmographes, Auſſi diſoit-il qu’il pou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uoit mieux maintenir ſon oyaume par les Lettres que par</l>
        <l>
          <lb />les Armes: Et pendantſſa priſon en Eſpagne, où̀ il fut gran</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dement incommodé de ſa ſanté,on l’ouyt ſouuent aſſeurer</l>
        <l>
          <lb />qu’il auoit gouſté plus de plaiſir dans la lecture des bons</l>
        <l>
          <lb />Liures &amp; des Hiſtoires, que dans tous les autres diuertiſe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mens qu’il auoit puû̂ prendre.</l>
        <l>
          <lb />Il y a eu des Empereurs qui ont aurant eſtimé les lettres</l>
        <l>
          <lb />que ces Princas dont ie viens de parler. Othon ſecond fus</l>
        <l>
          <lb />inſtruit dés ſon enfanceaux bonnes lettres, &amp; ayant eſté</l>
        <l>
          <lb />pris par des Corſaires, aà̀ l’ayde du Grec &amp; du Latin qu’il</l>
        <l>
          <lb />auoit appris,il ſe ſauua ſans eſtre connu. Charles quatrieſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />me ne priſa pas moins les ſciences, car eſtant entré vn jour</l>
        <l>
          <lb />dans l’Academie de Prague, il s’y tint quatre heures du</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rant pour oüyr les diſputes des Maiſtres és Arts. Les</l>
        <l>
          <lb />Grands de ſa ſuire ennuyez de cette longueur, luy diſoient</l>
        <l>
          <lb />que l’heure de ſoupper ſe paſſoit. Il ne me le ſemble pas</l>
        <l>
          <lb />(dit-il) car ce banquet où ie me trouue à̀ preſent m’eſt plus</l>
        <l>
          <lb />delicieux que les plus exquiſes viandes du monde: digne</l>
        <l>
          <lb />repartie d’vn ſi Grand Prince, qui preferoit la ſatisfaction</l>
        <l>
          <lb />de l’eſprit à celle du corps, &amp; vn feſtin Platonique aux re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pas magnifiques des Luculles.</l>
        <l>
          <lb />Nous n’oublierons pas en ceét endroit quelques traits</l>
        <l>
          <lb />de l’Empereur Charles Quint qui faiſoit touſioours por</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ter en ſes armées l’Hiſtoire de Thucydide ( tradurte en</l>
        <l>
          <lb />François par Claude de Seyſſel Eueſque de Marſeille ) Il l</l>
        <pb n="27" />
        <l>
          <lb />liſaitaueegrand plaiſir, la recommandit A ſes Conſeilleis</l>
        <l>
          <lb />&amp; conferoit auec eux des choſes qu’il y auoit remarquee.</l>
        <l>
          <lb />Apres le trefſpas de Philippe Roy d’Eſpagne ſon Pere, n’a</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Jant encore que ſept ans, il eut pour Precepteur Adrian</l>
        <l>
          <lb />d’Vtrechr, lequel fut depuis eſleu Pape. Ce Maiſtf fue</l>
        <l>
          <lb />plus ſoigneux de former l’eſprit de ſõn diſei ple en la eli</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gian, qu’en la connoiſſance des ſciences: Auſſi n’enten</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />doit-il pas bien les harangues Latine qui luy eſtoient fai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tes par les Ambaſſadeurs, &amp; ne pouuant pas leur reſpondre</l>
        <l>
          <lb />il eſtoit contraint de ſe ſeruir de Truchemens.</l>
        <l>
          <lb />Le meſme Empereur diſoit, que l’eloquence d’vn ſeul</l>
        <l>
          <lb />de Langey, Ambaſſadeur du Roy de France vers les Prin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ces Eſtrangers, l’auoit plus affoibly que les forces, &amp; les</l>
        <l>
          <lb />exploits de pluſieurs Guerres. L’Autheur de l’Hiſtoire de</l>
        <l>
          <lb />œtemps là parlant du ſieur de Langey; dit qu’il. eſtoit</l>
        <l>
          <lb />doué de toutes les qualitez que Ciceronattribuë à Lucul</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le. ll eſtoi tſtudieux &amp; docte d merueille en toutes ſortes</l>
        <l>
          <lb />de ſciences, &amp; nommément en celles qul ſont conuaena</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lles d̀vn Gontilhomme. Il eſtoit ſiexcellent Clefde guer</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />re, &amp;ſiradroi en rtout ce qui regatde las armos, qu’Al</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />phonſe d’Aualos vn des plus eſtimez de tous les Chefs Im</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />penaux publioit n’auoir iamais connu vn plus grand Ca</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pitaine, ny plus digne conducteur d’armée que çeluy- là.</l>
        <l>
          <lb />Iean de Danzice, Ambaſſadeur de Sigyſmond premier</l>
        <l>
          <lb />Roy de Pologne, fut à cauſe de ſon grand ſçauoir en telle</l>
        <l>
          <lb />eputation vers l’Empereur Charles Quint, qu’apres auoi</l>
        <l>
          <lb />reſigné l’Empire, &amp; congedié les Ambaſſadeurs des Prin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ces eſtrangers, &amp; partant des Pays-bas pour faire voile en</l>
        <l>
          <lb />Eſpagneemmena celuy-cy, luy fit de grands honneurs, &amp;</l>
        <l>
          <lb />léleua auec toute ſa, race au degré des premiers Gentils</l>
        <l>
          <lb />hmmes d’Eſpagpe: Priuilege fort rare, &amp; çomme extra</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ordinaire en ce pays l̀, parce que les Eſpagnols portent</l>
        <l>
          <lb />aee vne extreme impatience l’auancement des Eſtran</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />sn,ſur tout quandil eſt queſtion d’annobliſſement.</l>
        <l>
          <lb />Que maintenan ces grands courages ſe yantenedeleurs,</l>
        <l>
          <lb />eploitsQu’ils faſſen rophóe de leur temerité à quirien!</l>
        <pb n="28" />
        <l>
          <lb />28</l>
        <l>
          <lb />n’eſt impoſible; Qu’on leur donneé la conduite des ar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mées, eux qui font vn ſi grand meſpris des ILettres; Qu’on</l>
        <l>
          <lb />les enuoye contre des peuples qui n’employent que la ru</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſe &amp; la fineſſe dans lears guerres: &amp; qui ne hazardent i</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />maſs leurs forces que lors qu’ls voyent la victoire aſſeu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rée, &amp; l’entiere defaire de leurs ennemis? N’eſt-il pas</l>
        <l>
          <lb />vray que ce courage dont ils font tant de bruit, ſer plu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />roſt l’inſtrument de leur infortune, que de leur Gloire; &amp;</l>
        <l>
          <lb />qu’il leur ſeroit beaucoup plus auantageux d’auoir vn peu</l>
        <l>
          <lb />moins de chaleur, &amp; plus de tonduite1</l>
        <l>
          <lb />Que l’on conſidere deſormais dans les Liures, les rares</l>
        <l>
          <lb />portraits des Grands Perſonnages qui ont joint la pruden</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ceà leur courage? Qu’on ait, dis je, deuant les yeux les</l>
        <l>
          <lb />vles de ces Grands Hommés pour nous ſeruir de modele,</l>
        <l>
          <lb />&amp; non pas pour eſtre le vain ſuiet de nos admirations?</l>
        <l>
          <lb />Quelqu’vn dira peut-eſtre: Quoy ces hommes illuſtres,</l>
        <l>
          <lb />dont le nom eſt ſi celebre dans les Hiſtoires, ſe ſont-ils</l>
        <l>
          <lb />rendus tels par l’eſtude des Lettres: Et pour paruenir à ce</l>
        <l>
          <lb />comble deueteu, ont-ils eu beſbin de la doctrine &amp; des</l>
        <l>
          <lb />ſciences, ſe vous loez ſi hautement? il ſeroit verita</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />blement mal-aiſé de dlire cela de tous ; voicy pourtant ce</l>
        <l>
          <lb />qu’on peut reſpõdre. Il eſt vray. &amp; ie le reconnois, qu’il ya</l>
        <l>
          <lb />eu pluſieurs hommes excellens &amp; rares, qui n’auoient au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />eunes Lettres, &amp; qui par vn naturel comme diuin, ont</l>
        <l>
          <lb />eſteé ’eux-uAeſmes prudens &amp; courageux</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Ie dis bien d’auantage, que pour aller à̀ la Gloire &amp; aà̀ la</l>
        <l>
          <lb />Vertu, la doctrine a beaucoup plus beſoin de l’ayde de la</l>
        <l>
          <lb />nature, que la nature n’a beſoin du ſecours de la doctrine:</l>
        <l>
          <lb />Mais ie ſouſtiens auſſi, que quand à vne belle nature on</l>
        <l>
          <lb />adjouſte les ſciencés, alors de cét aſſemblage il s’en forme</l>
        <l>
          <lb />ordinairement ie ne ſçay quoy de merueilleux &amp; d’ac</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />comply.</l>
        <l>
          <lb />Ceux que l’eftude prepare, &amp; que la Philoſophie guide,</l>
        <l>
          <lb />reüſſiſſent promprement; lls ſont habiles dés qu’ils tou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />chent les affaires, &amp; elles ſeruent plûtoſt de matiere à</l>
        <l>
          <lb />leur eſprit pour-l’exercer, que d’occaſion pour les inſtrui</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />re, &amp;</l>
        <pb n="29" />
        <l>
          <lb />29</l>
        <l>
          <lb />e, &amp; ſçauent comander ſans apprentiſſage La pluſpare</l>
        <l>
          <lb />des Grands Hommes( dis-ie) doiuent aux Liures vne</l>
        <l>
          <lb />partie de l’bonneur qu’ils onr acquis fans vieillir, &amp; de cet</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />re haute reputation ouù̀ ils ſont paruenus de bonne heure.</l>
        <l>
          <lb />Tels ont eſté́ tous les grands Capitaines du temps de nos</l>
        <l>
          <lb />Peres, tel eſtes-vous encone, Monſeigneur, &amp; l’on peut dire</l>
        <l>
          <lb />auec verité́ qve vous les ſurpaſſez.</l>
        <l>
          <lb />Tous ces illuſtres Heros n’auroient pas conſommeé́ tant</l>
        <l>
          <lb />de emps ſur les liures, s’ils les euſſent creu tout à fait inuti</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />les à la vertu. C’eſt ce qui a fait dire à vn Grand Empereur,</l>
        <l>
          <lb />qu’vn General d’armeée ſe doit tellement eſtudier à l’elo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quence, qu’il puiſſe eftre capable de parler à toures oceur</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rences: parce qu’auec ſes beaux diſcours il allume le coura</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ge des ſoldats, leur rend meſpriſables les perils, &amp; fait coura</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />geux les plus timides &amp; les plus laſches, &amp; leur fait naiſtre Jle</l>
        <l>
          <lb />deſir d’entreprendre des choſes honorables. A ce propos vn</l>
        <l>
          <lb />Grand Hiſtorien ſçachant ce que peut l’eloquence d’vn</l>
        <l>
          <lb />Capitaine enuers ſes ſoldats, ſe moque d’vn infortuneé́ &amp;</l>
        <l>
          <lb />faineant Empereur, diſant qu’il ne taſchoit point d’encou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />raget ſes ſoldats, ou les tenir en raiſon, ny auec la parole, ny</l>
        <l>
          <lb />auec l’exercice:Peu apres il dit auſſi qu’il ne s’aydoit ny de</l>
        <l>
          <lb />la langue, ny des oreilles.</l>
        <l>
          <lb />Que l’on n’objecte point, ce qu’vn grand Capitaine diſoit</l>
        <l>
          <lb />àvnſien Collegue, le deſirerois que tu euſſes appris de moy</l>
        <l>
          <lb />à bien faire, plutoſt que d’auoir appris de toy à bien parler.</l>
        <l>
          <lb />Il dſoit cela pour abbarre l’arrogance de ſon compagnon</l>
        <l>
          <lb />quiſe fondoit du tout ſur ſon bien dlre, &amp; qui l’auoit aupa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rauant appellé muet, &amp; Conſul ſans langue. C’eſt pourquoi</l>
        <l>
          <lb />il adiouſte auec grande raiſon, que les Prouinces qui auoient</l>
        <l>
          <lb />eſté gouuernées par eux deux rendroient teſmoignage du</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quel la Republique auoit plus grand beſoin, d’vn Grand</l>
        <l>
          <lb />Capitaine ou d’vn Grand Orateur.</l>
        <l>
          <lb />Qui eſt-ce donc qui ne voit la force de l’Eloquence? La</l>
        <l>
          <lb />trompette n’incite pas tant les affections aux grãds exploits,</l>
        <l>
          <lb />ors qu’elle frappe l’oreille d’vn ſon penetrant comme fait</l>
        <l>
          <lb />laparole, laquelle modere l’extrauagance des penſées, aglt</l>
        <l>
          <lb />H</l>
        <pb n="30" />
        <l>
          <lb />30</l>
        <l>
          <lb />dans l’interieur, excire la valeur, &amp; par vne émotioh gene</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />reuſe rend les ſoldars ſemblables à des Lyons, toutesfoiſs il la</l>
        <l>
          <lb />faut conduire auec retenuë &amp; iugement au milieu du com</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />bar.</l>
        <l>
          <lb />Que ſi quelque mouuement extraordinaire arriue en l’ar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mée, le Capitaine eloquent le pacfie par ſon addreſſe, &amp;</l>
        <l>
          <lb />beaucoup plus aiſément que les Medecins ne gueriſſens les</l>
        <l>
          <lb />playes, il adoucit les inconueniens, &amp; reſtablit ’ordre: Il faut</l>
        <l>
          <lb />du tempsau Medecin pour remettre le malade en ſanté́, &amp;</l>
        <l>
          <lb />: le Capitaine qui parle bien peut en vn moment appaiſer le</l>
        <l>
          <lb />’ſoldat preſt aà̀ s’émouuoir &amp; faire ſedition, enflammer ſon</l>
        <l>
          <lb />courage &amp; porter ſon ambition aux plus hautes entrepriſes.</l>
        <l>
          <lb />Le Capitaine qui eſt capable de perſuaſion, ſç̧aura bien re.</l>
        <l>
          <lb />preſenter aux ſiens ce qui eſt de l’impuiſſance &amp; laſcheté des</l>
        <l>
          <lb />ennemis, releuer leur courage par le ſouuenir des grandes</l>
        <l>
          <lb />choſes qu’ils ont executées; &amp; en les appellant par des noms</l>
        <l>
          <lb />qui les flattent, &amp; qui captiuent leurs affections.</l>
        <l>
          <lb />Ie prouueray encore mieux mon intention, ſi ie fais voir</l>
        <l>
          <lb />que le premier eſſay que les enfans des Princes donnoient de</l>
        <l>
          <lb />leur eſprit &amp; de leur capacité́, eſtoir de faire quelque Orai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſon, ou action publique. Auguſte â̂gé de! douze ans pro</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nonça publiquement l’Oraiſon funebre de lulia ſon ayeu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le. Tybere à neuf ans en fit autant apres la mort de ſon Pere.</l>
        <l>
          <lb />Caligula loüa ſa biſayeule eſtant encore fort ieune. Et</l>
        <l>
          <lb />l’Empereur Claudius eſtant encore en enfance ſe rendit fort</l>
        <l>
          <lb />agreable à Auguſte, pour vne declamarion qu’il fit, ornée de</l>
        <l>
          <lb />toutes les fleurs de l’Eloquence. Ie ne parleray point de cét</l>
        <l>
          <lb />Emperer qui fut autant ayme par ſes vertus au commence</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment de ſon Regne, qu’il fut hai du depuis pour ſes vices &amp;</l>
        <l>
          <lb />pour ſes cruautez.</l>
        <l>
          <lb />Mais pourquoy mandier des exemples eſtrangers, puis que</l>
        <l>
          <lb />ce ſiecle nous en fournit de ſi rares, N’en auons-nous pas vn</l>
        <l>
          <lb />bien euident on Voſtre Alteſſe? Et ne pouuons- nous pas,</l>
        <l>
          <lb />Monſeigneur, vous appeller auec autant de raiſonle Prince</l>
        <l>
          <lb />Eloquent, que le Prince Conquerant? Qui eſt celuy qui a ia</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mais mieux que Voſtre Alteſſeencouragé ſes ſoldats, autant</l>
        <pb n="31" />
        <l>
          <lb />51</l>
        <l>
          <lb />par le diſcos que par l’exereice de vos Armes?</l>
        <l>
          <lb />L’Europe quieſt le Theatre de vosimmortelles actions, ae,</l>
        <l>
          <lb />y</l>
        <l>
          <lb />rend-elle pas té́moignage de ces verirez qui ſont ſi connués?</l>
        <l>
          <lb />Et n’eſt-il pas vray que vous emportez les villes &amp; les fort</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />reſſes par voſtre courage, &amp; que vous charmez les vainous</l>
        <l>
          <lb />par la douceur de voſtre diſcours? Vous conqueſtez par vo¬.</l>
        <l>
          <lb />tre eſpée de grandes Prouinces, mais par la force de voſtre</l>
        <l>
          <lb />eloquence vous gagnez les cœurs &amp; les affections de ceux</l>
        <l>
          <lb />que voſtre bras a dompté.</l>
        <l>
          <lb />Tant plus les hommes ſont ignorans, &amp; plus la confiance</l>
        <l>
          <lb />qu’ils ontd’eux-meſmes eſt grande, parce que n’eſtans pas</l>
        <l>
          <lb />capables de connoiſtre leur foibleſſe, ils ne ſont par conſe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quent capables de connoiſtre ce dont ils ont beſoin: d’où</l>
        <l>
          <lb />vient que l’experience a eſté appellée par les Sages, la Mai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtreſſe des ſo!s. Que s’ils ſe veulent rendre capables, qu’ils</l>
        <l>
          <lb />aennent de vus, Monſeigneur, quelles doiuent eſtre les</l>
        <l>
          <lb />qauite vn par fait Capitaine; qu’ils quittent cette ſuper</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />be opinion d’eux meſmes, ce vain orgueil, &amp; certe impe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rieuſe mine: Au conttaire qu’ils apprennent de Voſtre Al</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />reſſe à eareſſer les ſoldats, les eſtimer à̀ l’égal de leur meri</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />te, car le meſpris eſt inſupportable aux grands courages.</l>
        <l>
          <lb />Qu’ils apprennentencore de vous, Monſeigoeur, tout ce</l>
        <l>
          <lb />qui appartient à cette glorieuſe, mais perilleuſe profeſſion.</l>
        <l>
          <lb />Il ne faut pas gouter que s’ils peuuent acquerir toutes ces</l>
        <l>
          <lb />qualitez, ils ne ſoient capables d’entreprendre de grandes</l>
        <l>
          <lb />choſes, qu’ils ne deuiennent hardys à les executer :puis qu’il</l>
        <l>
          <lb />eſt impoſſible qu’ils ne reuſſiſſent pas, prenant pour guide</l>
        <l>
          <lb />de toutes leursactionus voſtte prudente conduite.</l>
        <l>
          <lb />Puis donque l’alliance des Armes &amp; des Lettres eſt ſi ne</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ceſſaire, qui eſt celuy qui la mépriſera? Il me ſembletoutes</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />fois que i’oy dire à quelque temeraire, qu’il n’y a rien d’aſſeu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ré dans la guerre, &amp; quad meſme la fortune ſemble nous y.</l>
        <l>
          <lb />fanuoriſornousla deuans craindre cone- noſtre ennemie</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Ploſiursoeoulu s’y fier, &amp; leür cheupe les-a fait repenti</l>
        <l>
          <lb />de cetce oonfance.Pluſieurs ontouplu ſe vanger de leurs en</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />naemis, &amp; ſonteuneſpestombez dns le precipice quil5</l>
        <l>
          <lb />¬.</l>
        <pb n="32" />
        <l>
          <lb />2</l>
        <l>
          <lb />2</l>
        <l>
          <lb />eurauoiént ereuſe l ne faut pas imagoer qe pour ee</l>
        <l>
          <lb />ſcauant, on ait vn iuſte ſujet d’atcendre mne glorieue ſué</l>
        <l>
          <lb />ſe ſes entrepriſes, Il ne faut pas s’imaginer que pour auor</l>
        <l>
          <lb />pus de forces, &amp; de moyens de faite laguere, o uitrpluade</l>
        <l>
          <lb />aiſon d’entreprendre les grandes choſes, &amp; d’eſpenrer la de</l>
        <l>
          <lb />faite de ſon ennemy.</l>
        <l>
          <lb />La forenne eſt trop abſoluë, elle regne trop ſoouerainemét</l>
        <l>
          <lb />x nos deſſeins; &amp; le plus fort auſſi bien qué le plus foible,</l>
        <l>
          <lb />eſt ſuiet aà̀ l’inconſtance de ſes capriees. Toures choſes ne</l>
        <l>
          <lb />fuecedent pas comme nous les auons premediées, elles rë</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />iſſent comme llplaiſt à la legeretéde la fortune, &amp; non ps</l>
        <l>
          <lb />fedonle deſen des hommes l eſt vray que cos coſide</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ns ne les rouchent pas ils deuiennent ordinairement ſu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />perbes par vn effet qu’aura produit le hazard.</l>
        <l>
          <lb />Ne diroit -on pas à ouyr parler oe teinetaire, qu’on ne peut</l>
        <l>
          <lb />efre grahs Caplame,  lafomone ne ooniduit les deſeu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ile la preſonpioe fonne, &amp;e que ete aueugle oeeſea</l>
        <l>
          <lb />us de pare dams l’exeeution dos grandes aions, qoe celn</l>
        <l>
          <lb />qun les execuite pat ſes propres verauMaisaurcontrrele</l>
        <l>
          <lb />perrenee nous aprendque le bonſens &amp; la prodeneeneſont</l>
        <l>
          <lb />as moins neceſſaires d vu General que le oras &amp; la valer.</l>
        <l>
          <lb />Que cen reſtude, la moditutonoelaonfearrme quidos</l>
        <l>
          <lb />at-reparer les Grands Hommes done io pale, &amp; que c’aût</l>
        <l>
          <lb />la praitique&amp; l’eperience qut les acheuen.</l>
        <l>
          <lb />le’eſt  rifon pour laquelle on dſoe d’n grand Capi</l>
        <l>
          <lb />taine, qu’on neſcauoit quelle partie dominoit plas en l,</l>
        <l>
          <lb />Gu leſcaruoir, u la valeur: Que iamais homme ne ſceui</l>
        <l>
          <lb />rant, &amp; ne parla ſi peu. Cen’eſt pas qu’il eſtimaſt le ſilen</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cevme grande vertu, cormme quelques-vhs nous le veulen</l>
        <l>
          <lb />perſuader, ny qu’il le preferaſt au’diſoouns qui eſt poduis</l>
        <l>
          <lb />par vn bon ſéns : Mais c’eſt qu’en efet il rouloit touſiours</l>
        <l>
          <lb />quelque grand deſſein dans ſon eſprit.</l>
        <l>
          <lb />Qe s’il faue eaminer plus ſoigneaſement les quals</l>
        <l>
          <lb />v gandHeros, pour les deſcouurir en vVoſtre lteſe,</l>
        <l>
          <lb />Il fautqu’IHlſs les bons Liures, daucane que ce qu’ils oe</l>
        <l>
          <lb />ienent eſtvne lef qui ouure les portes de l’inellggu</l>
        <l>
          <lb />du bi2</l>
        <pb n="33" />
        <l>
          <lb />7</l>
        <l>
          <lb />33</l>
        <l>
          <lb />da bien &amp; du mal. Qu’il obſerue les actions des GrandsH3e</l>
        <l>
          <lb />mes, parce que des bõs Maiſtres ſe rirent les bons preceptes;</l>
        <l>
          <lb />&amp; qui ſçait imiter les Grãds, ne ſera jamais au rãg des petits.</l>
        <l>
          <lb />Il faut qu’il s’informe des cauſes &amp; des raiſons, parce que</l>
        <l>
          <lb />ce ſont les lumieres de l’entendement, &amp; de l’imagination.</l>
        <l>
          <lb />Qu’il conſidere les euenemens, parce que reglant les choſes.</l>
        <l>
          <lb />preſentes par la conſideration dos paſſées, elles ne peuuent</l>
        <l>
          <lb />mal ſucceder. Qu’il apprenne par ’exemple d’autruy, à fai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />re le bien qui peut profiter, &amp; fuir le mal qui peut nuire. l</l>
        <l>
          <lb />faut encore qu’il ait vn eſprit eminent, parce que l’eſprit</l>
        <l>
          <lb />rend faciles les choſes les plus difficiles. Qu’il ait l’inclina</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tiõ genereuſe, parce que la generoſité nereſplre que la Gloi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />re &amp; l’honneur. ll n’examinera jamais les choſes à la haſte,</l>
        <l>
          <lb />parce que la precipitation oſtele jugement. Il ne reſoudra</l>
        <l>
          <lb />jamais rien auec violence, parce que les deliberarions vio</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lentes ne peuuent auoir vn ſuccez heureux, ou c’eſt bien</l>
        <l>
          <lb />arenaet.</l>
        <l>
          <lb />I a boſoin oncore d’vne bonneintelligence pour recon¬.</l>
        <l>
          <lb />moiftre la nature des peuples; d’vne etrêmeprudonce, pour</l>
        <l>
          <lb />donner les bons ordres, &amp; preſcrire debbonnes loix; d’vneſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />prit ſubtil, pour ſçauoir faire la guerre, &amp; conſeruer la paix;</l>
        <l>
          <lb />de beaucoup d’induſtrie, pour s’aſſeurer çonrre les accideſſs;</l>
        <l>
          <lb />d’adreſſe pour ſç̧auoir balancer les foras deceloy qu’il re,</l>
        <l>
          <lb />doute;-de jugemeat, pour éuites les mauuaiſes renconres;4</l>
        <l>
          <lb />prendre accortement les bonnes oceaſions; de ſageſſe, pour</l>
        <l>
          <lb />otreprendre; de ſoin, pour executer; de cœur &amp; de reſolu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ion, pour en venir aux mains. Enfin par ſa courtoiſie, il inui</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tera à ſonſeruice les gens de merite:&amp; de vertu, &amp; maintien</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />drceux qui auront merité ſoneſtimepar leuisbellés actiõs</l>
        <l>
          <lb />Si j’aytireé, Monfeigneur, ece peude lignes le portrait</l>
        <l>
          <lb />d’vn grand Capitaine, c’eſt ſuir le modele du voſtre.!</l>
        <l>
          <lb />Que les temeraires faſſent maintrenanu trophé́e de leur ba</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />taliteé. Qu’ils s’expoſeno aux perils, &amp; qu’ils se iettent à tra</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uers les dangers pour acquerir de la Gloire? N’eſt-il pas vray</l>
        <l>
          <lb />qu’au lieu meiſme, oils pneendent cuéëillir des Palmes &amp;</l>
        <l>
          <lb />dles Lauriers, ils n’y trouuenr que des funeſtes Cypresrll eſt</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />¬-L  r¬.,</l>
        <pb n="34" />
        <l>
          <lb />cemps qu’ils auoüent leur fnibleſſe, s’is ne venlent patoiftce</l>
        <l>
          <lb />entierement deppurueus de raiſn: Qu’ils reglent donccée</l>
        <l>
          <lb />exeez de coquragroar lAendenco, &amp; qu’ilemoderent cet</l>
        <l>
          <lb />extreme ardeur par lespreç̧eptes de la ſageſſe.</l>
        <l>
          <lb />La preuoyae4qui eçomme la ſentinelle des actions hu¬,</l>
        <l>
          <lb />maines, nous doiſesur ppur conſiderer les maouuemens de</l>
        <l>
          <lb />cette paſſion, qui ſans prendre çonſeil que d’elle-me ſme,</l>
        <l>
          <lb />trouue toutes difficulcez legeres. C’eſt donc l’office de la</l>
        <l>
          <lb />preuoyancee de juger de l’euememt pat la conſideratjon</l>
        <l>
          <lb />du deſſein, &amp; de ne laſcherpasi toſt la bride à la paſſion qu’il</l>
        <l>
          <lb />ſoit trop tard quand elle la voudra rerenir. C’eſt pour cela</l>
        <l>
          <lb />qu’n ſGeaeral d’armé doic auoir por me, que lapru</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dénce &amp;c la valeurſnt les principaux iafrumens de ſa fon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ction, l’vn luy apprendce qu’ilfaut faire, &amp; l’autre le def</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />fend &amp; met à ouuert de ſes ennemis.</l>
        <l>
          <lb />C’eſt pour cela encole, qu’vn Grand Perſonnage eſpon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dit à celuy qui luy demandoit qui eſtoit le plus ſage de cou</l>
        <l>
          <lb />l’vſage Ce n’ſt pas qu’il vêt qu ceux qui ſpon plus</l>
        <l>
          <lb />uancez en’aâgeſoiant les plsexpeimantee les pluspru</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dens, mais liienceutaqui nplhas aquis de Leetres, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb />out plus de igilance. L’â̂ge contribuë fort peu pout aous</l>
        <l>
          <lb />dre tels, &amp; l’on me doit pas rejetor les jeunes hoames ſous</l>
        <l>
          <lb />ce protexe que eéâge eſt ſas eperice: Car ceae ſant</l>
        <l>
          <lb />4as les anuees, mt l gtadeus &amp; excllence de l’eſprio</l>
        <l>
          <lb />quimoauas foat eſtimor..</l>
        <l>
          <lb />Ne prens pas garde ( diſoirvn Capicaine Grec ſi moy qui</l>
        <l>
          <lb />parle ſuis jeune, mais pluſtaſt fſiidis des choſes dignes d’vns</l>
        <l>
          <lb />homme prudnc; eſtimant la pudeace cmme la prenaiere:</l>
        <l>
          <lb />des qualitez d’ua Cdaefd’armée. A ce propos ſe peut rap</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />porter le’ dire d’vn’rahe Eſcsiuain comme ares-veritabole, à</l>
        <l>
          <lb />ſçauoir qu’ee quidegarde les armes, celuy-là eſt le pl</l>
        <l>
          <lb />gloriex qui s’ſt crouué en plus de perils, de maſmeque ce</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ly-là eſt le mieux diſant qui s’eſt renconsé e plus de diſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />putes ciuiles..</l>
        <l>
          <lb />Qui eſt ce luy, Manfeiger qui aexecuté de plus gra</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />des choſes qae vousen voſtrejeune àge; s qai aa fi peu de</l>
        <l>
          <lb />.¬A¬</l>
        <pb n="35" />
        <l>
          <lb />35</l>
        <l>
          <lb />empsſeſoit aequis vae experience ſ grande? Qui ſe ſoit</l>
        <l>
          <lb />rouueé en plus d’occaſions pour donner des preuues de ſon</l>
        <l>
          <lb />cortage, &amp; de ſa ſuſiſance Voſtre lteſſeſcait que la veu</l>
        <l>
          <lb />d’vn eneral d’armée eſt bien differente de celle d’vn ſim</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ple ſaldat: Que ſi le ſoldat eſt vaillant de ſa perſonne, on en</l>
        <l>
          <lb />peut faire conte comme d’vn homme vcile: Mais vn Chef</l>
        <l>
          <lb />doit poſſeder de plus grandes choſcs. C’eſt pourquoy vn.</l>
        <l>
          <lb />Grand Perſonnage ſe mocque iuſtement d’vn Empereur, de</l>
        <l>
          <lb />ce qu’il ſe meſloit parmy les ſoldats, &amp; faiſoit auec eux des</l>
        <l>
          <lb />3ſtions baſſes &amp; indignes d’vn Souuerain- Ce meſme Empe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />eur cepoit aufſi cette fauſſe maime, que toutes les loüan</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ges qlvn Chafpouuoit eſperer deſes onnemis conſiſtoient</l>
        <l>
          <lb />n ſes ationa hazardeuſes..</l>
        <l>
          <lb />L’Orateur Romain dit auec bien plus deraiſon, que ce n’eſt</l>
        <l>
          <lb />pas par la force du corps, ou par la viteſſe que les grãdes af</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ces s’eecueenat: C’eſt pluſtoſt par le conſeil, par l’authori</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />é, &amp; par la prdence, puis quele Chefne differe de ſes ſol</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />as quearſes vertus, &amp; particulieronaenat par la conduite.</l>
        <l>
          <lb />Lorsqu’oa reproçhoit au Dopteur de l’Aftique, qu’il ne fai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />i poin l’office de ſolda, il reſpondit fort prudemmẽt que</l>
        <l>
          <lb />mer nel’auoit point enfanté ſoldat, mais bien Capitaine.</l>
        <l>
          <lb />ſeray-je donc dire, Monſeigaeur, ſans diminuervoſtre</l>
        <l>
          <lb />loire, qu vous auez touteles quslitez d’va ſoldar, auſſt</l>
        <l>
          <lb />bien que celles d’vngrand apitaioe, nmonſtrant qu’olles ne</l>
        <l>
          <lb />ſonr pas iacompaibles; &amp; coſiours auec cet auantage, que</l>
        <l>
          <lb />voſtre coaurag eveus porte iaais dansles perils, que vo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />e pdencene les ai preeus &amp; examinez. l eſt vray que.</l>
        <l>
          <lb />vou5diges raremene à̀ vas ſaldats, Allezmais tcouſiours, Ve-</l>
        <l>
          <lb />ça, eſtanle gemioren eſte: Mais ceu que vous condui</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ezaux dagers, pouueu qu’ils gardent bien vos ordres, ſonc</l>
        <l>
          <lb />ſourez de lur rotour, &amp; de la defaite des ennemis.</l>
        <l>
          <lb />L’on ne peut dire de Voſtre Alceſſe, ce qu’on a dit du grand</l>
        <l>
          <lb />Aladre, qu’il n’auoit pour valeur qu’vne heureuſe teme</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />iéeLes heureux ſuccez de vos grandes entrepriſes, ſont des</l>
        <l>
          <lb />efets de voſtreprudence auſſi bien que de voſtre courage;&amp;:</l>
        <l>
          <lb />ie l’oſe dire elles encoreplus de paren vas riohes que</l>
        <l>
          <lb />3</l>
        <pb n="36" />
        <l>
          <lb />36</l>
        <l>
          <lb />la valeur, puis qu’elle ſemble contraindre la fortune à fauo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />riſer tous vos deſſeins.</l>
        <l>
          <lb />t La temerité au contraire, outre qu’elle part le plus ſou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uent de l’ignorance, eſt touſiours mal-heureuſe, &amp; quand</l>
        <l>
          <lb />cetre paſſion poſſede vn Capitaine, il eſt aiſé de le ſurprendre</l>
        <l>
          <lb />par fineſſe. L’ennemy mépriſe vn chef qui entreprẽd tout, &amp;</l>
        <l>
          <lb />craint celuy qui n’entreprend rien temerairement. Le con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſeil &amp; la prudence ſont de tel poids en vn chef d’armeé́e, que</l>
        <l>
          <lb />quand il vient à bien ou mal faire, on attribuë le tout à ſa</l>
        <l>
          <lb />prudence ou à ſa temerité: C’eſt purquoy Ageſilaus aimoit</l>
        <l>
          <lb />mieux faire paroiſtre ſa valeur par les effets de ſa prudence,</l>
        <l>
          <lb />que par les hazars, &amp; les entrepriſes difficiles. Et Pyrrhus di</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſoit que Cyneas luy auoit acquis plus de villes par ſon conſeil</l>
        <l>
          <lb />&amp; par ſon eloquence, qu’il n’en auoit conquis par l’effort de</l>
        <l>
          <lb />ſes armes.</l>
        <l>
          <lb />Lors que les Lacedemoniens auoient ſurmonté́ l’ennemy</l>
        <l>
          <lb />par quelque ſtratagémé &amp; ruſe de guarre, ils ſacrifioient vn</l>
        <l>
          <lb />Taureau à Mars: Mais quand ils l’auoient vaincu en ehamp</l>
        <l>
          <lb />de bataille, ils immoloient à ce meſme Dieu de la guerre vn</l>
        <l>
          <lb />Coq, voulant par là repreſenter qu’il eſt plus auantageux de</l>
        <l>
          <lb />repouſſer l’ennemy ſans perdre vn homme, que de le defaire</l>
        <l>
          <lb />par la perte de pluſieurs ſoldars. L’eſt pourquoy vn Grand</l>
        <l>
          <lb />Capitaine ayãt vaincu en bataille ſes ennemis, dit aà ceux qui</l>
        <l>
          <lb />le louü̈oient; ll auroit eſté bien meilleur ſi nous les euſſions</l>
        <l>
          <lb />ſurmontez par quelque ruſe, plutoſt que par la force. Et ſui</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uant le dire de Ceſar, vn Capitaine doit eſtre autãt loué́ lors</l>
        <l>
          <lb />qu’il remporte la victoire ſur ſon ennemy par addreſſe, que</l>
        <l>
          <lb />quand il le ſurmonte par la ſeule eſpée. Auſſi Auguſte eſtoit</l>
        <l>
          <lb />de cette opinion, diſant qu’il ne faut iamais donner vneba</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />taille s’il n’y a plus d’eſperance de gain que depere;&amp; lors il</l>
        <l>
          <lb />croyoit que la victoire commençoit de venir aſſez toſt, quãd</l>
        <l>
          <lb />on auoit pourueu à n’eſtre point vaincu.</l>
        <l>
          <lb />Ce Capitaine Macedonien auoit tres-bien recõnu de que</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le importance eſtoit le ſalut d’vn General, lors qu’il repre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />noit Alexandrele Grand qui auoit eſté bleſſé en vne oceaſi6,</l>
        <l>
          <lb />Auy parlat en ces termes: Que toute la terre conſpire contre</l>
        <l>
          <lb />¬¬..¬¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />L.. ¬-</l>
        <l>
          <lb />¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />.</l>
        <l>
          <lb />nous</l>
        <pb n="37" />
        <l>
          <lb />37</l>
        <l>
          <lb />hous: Que tout le monde ſoit remply d’hommes amez:</l>
        <l>
          <lb />Que la mer ſoit couuerte de vaiſſeaux: Qu’on nous oppoſe</l>
        <l>
          <lb />des beſtes farouches &amp; inconnuës pourueu que tu ſois auec</l>
        <l>
          <lb />nous, nous ſerons touſiours nuincibles. C’eſt pourquoy vn</l>
        <l>
          <lb />Grand Orateur, apres la mort du meſme Alexandre, compa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ra ſon armée au Cyclope lors qu’Vlyſſe l’eut aueuglé.</l>
        <l>
          <lb />La mort d’Epaminondas qui fut tué́ à̀ la baraille de Manti</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nee, affoiblit uellement les forces des Thebains, qu’il ſem</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />bloit puſtoſt qu’ils fuſſent tous morts auec luy. Et Plurar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />que ſe mocque auec raiſon de ce Grand apitaine, qui auoit</l>
        <l>
          <lb />mépriſé les auis des Sacrificateurs: Comme le Preſtre le prioit</l>
        <l>
          <lb />deuiter. la mort que les entrailles des victimes luy preſa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />geoient: Il luy reſpondit que le ſalut de Sparte n’eſtoit pas</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />compris en la vie d’vn ſeul homme, efponſe indigne d’vn ſi</l>
        <l>
          <lb />grand Capitaine, qui à la verité quand il combattoit, qu’il</l>
        <l>
          <lb />nauigeoit ou qu’il eſtoit ſimple ſoldat, pouuoit eſtre mis au</l>
        <l>
          <lb />nombre d’vn ſeul homme, mais lors qu’il auoit la conduitte</l>
        <l>
          <lb />de l’armée il ſembloit comprendre &amp; cõtenir tous les autres.</l>
        <l>
          <lb />Ie me repreſente icy ſemblable diſcours, Monſeigneur;</l>
        <l>
          <lb />dont vos Chefs vous battent les oreilies quand il ſe repreſen</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />te occaſion d’exercer voſtre courage &amp; voſtre conduire</l>
        <l>
          <lb />Vous auez touſiours la prompte repartie de ce ſage Capitai.</l>
        <l>
          <lb />ne, qui eſtane preſt de donner vne bataille naualie pres d’An</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />drie, &amp; qu’on luy rapportoit queles vaiſſeauxennemis eſtoiec̈t</l>
        <l>
          <lb />en plus grand nombre qu’ils n’eſtoient pas: Et moy (dt il</l>
        <l>
          <lb />pour combien me contez-vous? Auſſi ſcauoit il bien que la</l>
        <l>
          <lb />reputaion d’vn Heros rel que vous, eſt redoutée de l’ennc</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />my: que la multitude ne l’eſtonne point, &amp; qu’il ne voit ja</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mais le viſage de la peur que ſur leseſpaules de ſes ennemis.</l>
        <l>
          <lb />Ce n’eſt pas l’office d’vn bon Capitaine de ſe precipter</l>
        <l>
          <lb />tous les jours aux perils, &amp; aux hazards de la guerre, com</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment pourroit-il porter les yeux par tour, &amp; enuoyer du ſe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gurs aà ceux qui en ont beſoin s’il fait l’office du ſoldat, &amp; s’il</l>
        <l>
          <lb />et touſiours expoſé à la mort de laquelle dépend la victore</l>
        <l>
          <lb />de ſon ennemy. C’eſt auſſi la raiſon pour laquelle il doit com</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mettre la charge des occaſions de peu de conſequence à ſes</l>
        <pb n="38" />
        <l>
          <lb />38</l>
        <l>
          <lb />Chefs, &amp; reſeruer ſa perſonne pour eelles’qui ſont de plas</l>
        <l>
          <lb />grande importance.</l>
        <l>
          <lb />Bien-toſt (dit vn grand Hiſtorie) la gloire qu’onacquiert</l>
        <l>
          <lb />en ſurmontant des ennemis indignes, ſe fleſtrit, &amp; il n’y s</l>
        <l>
          <lb />rien de plus abjet que de ehercher dans les oecaſions qui ne</l>
        <l>
          <lb />la peuuent pas rendre eclatante. Mais quand il s’agiſt da</l>
        <l>
          <lb />propre peril du Prince, &amp; du ſalut de l’Eſtat: c’eſt alors qu’il</l>
        <l>
          <lb />ſe doit faire connoiſtre &amp; pour ſoldat, &amp; pour Chef d’armé́e:</l>
        <l>
          <lb />Il doit eſtre le premier aux coups, &amp; le dernier à la retraitte,</l>
        <l>
          <lb />&amp; jamais il ne doit preſter l’oreille à̀ ceux qui diſent qu’vn</l>
        <l>
          <lb />bon Prince doit mourir de vieilleſſe, ou pour le moins la bar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />be blanche.</l>
        <l>
          <lb />Chacun ſçait combien la preſence d’vn Prince valeureux</l>
        <l>
          <lb />ſert en vne armé́e, puis que nous voyons combien ſa memoi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />re peut ſeruir pour allumer le courage des ſoldats. Pour cet</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />re meſme cauſe Edoü̂ard premier Roy d’Anglererre, com</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />manda à ſon fils que toutes les fois qu’il auroit à combattre</l>
        <l>
          <lb />les Eſcoſſois, il apportaſt au camp ſes os &amp; ſes reliques: Que</l>
        <l>
          <lb />ſi les oſſemens d’vn homme mort profit ent encore, combien</l>
        <l>
          <lb />plus vaudra la preſence des viuans.</l>
        <l>
          <lb />Ceſar diſoit qu’il eſtoit venu, qu’il auoit veu, qu’il auoit</l>
        <l>
          <lb />vaincu, il vouloit dire que ſa preſence &amp; prompte venuë luy</l>
        <l>
          <lb />auoit acquis toutes ſes victoires. N’en puiſ je pas dire autant</l>
        <l>
          <lb />de Voſtre Alteſſe, Monſeigneur, que par voſtre preſence</l>
        <l>
          <lb />vous auez emporté vne infiniré de Villes, gagné grand nom</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />bre de batailles, conquis des Prouinces, preſque en moins de</l>
        <l>
          <lb />temps qu’il en faudroit pour les trauerſer.</l>
        <l>
          <lb />C’eſt vne choſe aſſeuré́e que la preſence du Capitaine eſt</l>
        <l>
          <lb />de telle importance, autant pour la Gloire, que pour la vi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ctoire; Et ſur ce propos nous pourrions mettre en auant plu.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſieurs guerres, auſquelles la preſence d’vn bon Capitaine e.</l>
        <l>
          <lb />ſtoit aurant requiſe que la multitude des ſoldats, que l’argeẽ̃t,</l>
        <l>
          <lb />&amp; toutes les autres choſes, ſans leſquelles vne armée ne peur</l>
        <l>
          <lb />ſubſiſter. Combien de perres cauſées par des Lieutenan</l>
        <l>
          <lb />ont eſté reparées par le retour du Chef? Combien de fois la</l>
        <l>
          <lb />victoire eſchapée de leurs mains, eſt reuenuë auec la preſen</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ce du Prince? Touſiours la bonne conduitte du Chef, lors</l>
        <pb n="39" />
        <l>
          <lb />39</l>
        <l>
          <lb />qu’il a eté tel q’il deuoit, à eonſerué ſon armée, &amp; a pro</l>
        <l>
          <lb />uirt des effets dignes deſon employ.</l>
        <l>
          <lb />Ce n’et point iey qu’on doit donner lleu  la fortone, on ne</l>
        <l>
          <lb />doit point commetcre telles affaires à cette Deeſſe aueugle,;</l>
        <l>
          <lb />qui ſe mocque des hõmes, &amp; les traitteauec inſoléce; Et ſur ce</l>
        <l>
          <lb />ſuiet ie diray que pluſieurs ſe trompent, quandils peſent l’eue</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nement des choſes pluroſt à la balance du haard, qu’à celle</l>
        <l>
          <lb />de la prudence. C’eſt vne choſe toute certaine, que le iuge</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment &amp; la raiſon dominent en la guerre, &amp; que la fortune ne</l>
        <l>
          <lb />fert de guere à̀ vn Capitaine. La ſageſſe commande à la fortu¬.</l>
        <l>
          <lb />ne, &amp; routes les choſesſe gouuernent plutoſt par le conſeil</l>
        <l>
          <lb />que par le hazard.</l>
        <l>
          <lb />Vn ſage Hiſtorien nous aprend que l’eſprit eſt le gouuer¬¬.</l>
        <l>
          <lb />neur de lavie Eſprit qul u’a point beſoinde l’aide dela fſortune,</l>
        <l>
          <lb />nais qui eſt de ſoy-meſme aſſez vigoureux, puiſſant &amp; illuſtre</l>
        <l>
          <lb />lors qu’il ſuit le train de la vertu Que ſr les hômmes auoient</l>
        <l>
          <lb />autant de ſoin des choſes bonnes &amp; neceſſaires, qu’ils en ont</l>
        <l>
          <lb />des vaines &amp; inuriles, ſans doute ils’comrmanderolent à̀ la For</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ne, &amp; paruiendroiet au plus haur faiſte de la grãdeup:Mais</l>
        <l>
          <lb />parce que la pluſpart des hommes appliquene eur eſprit &amp;</l>
        <l>
          <lb />leur temps à des occupations friuoles &amp; peu honneſtes, -on</l>
        <l>
          <lb />attribué rtout aux accidens de la Fortune, bien que pefſonne</l>
        <l>
          <lb />ne doute ( ſuiuant que les ſaccez des affaires nous ont apris</l>
        <l>
          <lb />qu’vn eſprit eſclairé de la lumiere des Letetres prodit, &amp; on;</l>
        <l>
          <lb />paix, &amp; en guerre, des actions illuſtres- &amp; vtiles:Et qu’vn cha</l>
        <l>
          <lb />cun( comme diſoit vn ancien  eſt l’artiſan de ſa fortune.</l>
        <l>
          <lb />Si on prend garde au ſens, à l’induſtrie, &amp; au iugement; on</l>
        <l>
          <lb />trouuera que la vertu’ſurmonte tout, &amp; que iamals éllene</l>
        <l>
          <lb />nous abandonne ſi prermierement nods ne a delaiſfasIeſt.</l>
        <l>
          <lb />à dire ſi nous ne nous édartons des ſehries qu’ellefſoüs atPal</l>
        <l>
          <lb />cez ) ny meſme qi’elle ne donneiamais rien aux hommes, ſi</l>
        <l>
          <lb />la donation n’eſt mutuelle &amp; reciproque. C’eſt pouruoyvn</l>
        <l>
          <lb />certain ſouhaitoit pluroſt vn gouffre de ſageſſequ’vne goure!</l>
        <l>
          <lb />de forui: Car la pruadenceecqtriért ſnmſétdabnhe fort</l>
        <l>
          <lb />neau lieuque la fortue e ſcauroidonhet lapruetef</l>
        <l>
          <lb />Tymorheée fils de Conon fut fort faſehé de ce qu’on l’auoie</l>
        <pb n="40" />
        <l>
          <lb />9</l>
        <l>
          <lb />40</l>
        <l>
          <lb />eint dotmant, tandis que la Fortune ’prenoit pour luy àuee</l>
        <l>
          <lb />des filers des villes &amp; des citez: car il croyoit veritablemene</l>
        <l>
          <lb />qu’on luyfaiſoit grand tort, &amp; qu’on le priuoit par çe moye</l>
        <l>
          <lb />d laloiage qu’il meritoit: ſi bien que reuenantquelque</l>
        <l>
          <lb />temps apres de la guerre, il dit en haranguant ſes citeoyens que</l>
        <l>
          <lb />la fortune n’auoit rien à voir ſur ce qu’il venoit de gagner</l>
        <l>
          <lb />Pur retourneaudiſcours de l’vtiliré qu’aporte cette al</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />liance es Armes &amp; des Lettres, ie ne peux approuuer, Mo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſeigneur, l’opinion d’v de nos Roys, lequel, combien qu’il</l>
        <l>
          <lb />ne cedât à aucun en l’art de bien gouuernerſon Eſtarnée vou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lut iamais que ſonfils s’appliquât aux Lettres, croyant qu’il</l>
        <l>
          <lb />ſeroit aſſez ſç̧auant pourueu qu’il ſceuſt cetre maxime,.Qei</l>
        <l>
          <lb />ſcitSindulare eſcistegyarerais quel profit luy reuiut-il</l>
        <l>
          <lb />dece mépris des Lerre Les Hiſtoriens qus apprennent aſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſezqu’ul fit preuue à̀ ſon dam de cetteignorance. le dis donc</l>
        <l>
          <lb />&amp; mainties ce quei’ay dit ey- doeſſus; que les Lettres n’apor</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />renr pas ſeulemêt beaucoup d’ornement &amp; déclat aux Chefs</l>
        <l>
          <lb />de gere; mais ecor qu’elles leur sõtabſolumét neceſſaires.</l>
        <l>
          <lb />„’ll mn ſemble que ipvoy mainrtenant ces temeraires con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uineus par nos raiſonts-, foüllerces rombeaux que les vers</l>
        <l>
          <lb />&amp; la pourriture ont rongez, pour y trouuer des exemples de</l>
        <l>
          <lb />rmaganimité &amp; de prudence comme ſi depuis ce temps-là,</l>
        <l>
          <lb />&amp; partieuljerement enoſtre ſieele, il ne ſe trouuoit point de</l>
        <l>
          <lb />peEſonnages remplis de ces belles qualitez, &amp; de pareille ver</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tu, l’hopnore l’antiquité parce que ſans doute elle a porté́</l>
        <l>
          <lb />d’excellens hommes; mais ie veux bien qu’elle ſç̧ache que</l>
        <l>
          <lb />np ſcles ne luy doiuenrien</l>
        <l>
          <lb />ousp auous des preuue; euidentes en Voſtre Alteſſe,</l>
        <l>
          <lb />aſeigaur, quiſt çonſideré aujourd’hy comme vn mo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dele-ſur lequel tous les Princes, &amp; Grands Chefs de guerre ſe</l>
        <l>
          <lb />doiuentregler &amp; conduire, &amp;dont l’exemple eſt plus puiſſant</l>
        <l>
          <lb />que tous les pregeptes que les Sages ont pû preſcrire. Il n’eſt</l>
        <l>
          <lb />pas neceſſaire que ceux qui aſpirent à la perfection tiennent</l>
        <l>
          <lb />d’autreroute que la voſtre, pour arriuer à vn haue point de</l>
        <l>
          <lb />reputajin &amp; e gloire: Ils n’ont qu’à marcher ſur vas pas.</l>
        <l>
          <lb />pour ſe faire adhirer des hommes, &amp; honorer des Roys.</l>
        <l>
          <lb />Qu’ils</l>
        <pb n="41" />
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />- Qu’ils ne ſe mettet point en peine dé chrcher dans</l>
        <l>
          <lb />leur eſprit, par quelles riouuelles voyes h’peut gagner l’a</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mour des peuples, &amp; en receuoir des eloges. Ils trouueront</l>
        <l>
          <lb />dans voſtre vie mille glotieux exemples de tout ce qui doit</l>
        <l>
          <lb />eſtre fait par vn grand &amp; ſage Prince.</l>
        <l>
          <lb />Ie ne trouue rien, Monſeigneur, qui puiſſe perſuader la</l>
        <l>
          <lb />vertu aux hommes, qu’en leur repreſertant ce que vous</l>
        <l>
          <lb />eſtes. On ne ſç̧auroit dire combien la douceur de voſtre</l>
        <l>
          <lb />conuerſation a de charmes, &amp; auec quelle facilité elle ca</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ptiue les cœurs &amp; l’amitié des foldats, &amp; dont les paroles</l>
        <l>
          <lb />donnent va grand ſujet d’admiration à ceux qui ont l’hon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nur de vous oüir.</l>
        <l>
          <lb />Nous deuons croire que Dieu ayant permis es guerres</l>
        <l>
          <lb />efroyables qui trauaillert toute l’Europe pour l’éxpiation</l>
        <l>
          <lb />de nos fautes, eſt maintenant appaiſé, hous ayant donné́vn</l>
        <l>
          <lb />ſi grand Prince, qui paroiſt comme le feu de Caſtor &amp; Pol</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lux durant l’orage.</l>
        <l>
          <lb />Apres quoy les temeraires ſeront-ils pas contraints d’a</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uoüer, que ce qu’ils appellent courage tient plus de la bru</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />talite que de la vraye generoſité, s’il n’eſt moderé par la</l>
        <l>
          <lb />diſcretion &amp; la prudence. C’eſt pourquoy les anciens Gau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lois peignoient Hercule Celtique en vieillard, qui trainoit</l>
        <l>
          <lb />apres ſoy des peuples enchaiſnés &amp; attachés par les oreil</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />les, auec des chaiſnes qui ſortoient de ſa bouche: pour</l>
        <l>
          <lb />montrer que les armées &amp; la puiſſance des Roys ne ſont pas</l>
        <l>
          <lb />ſi fortes, que les charmes &amp; les attraits del’Eloquence.</l>
        <l>
          <lb />C’eſt ce que les Poëtes ont voulu dire par la fable de Pal</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />las, qu’ils ont repreſentée ſortant toute armée du cerueau</l>
        <l>
          <lb />de Iupiter. Nous apprenons par là combien eſt vtile de</l>
        <l>
          <lb />joindre les Lettres aux Armes, &amp; que ſans cette noble al</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />liance nous ne ſçaurions arriuer à la perfection d’aucune</l>
        <l>
          <lb />entrepriſe notable. Ne ſcauons-nous pas que Theſée nous</l>
        <l>
          <lb />figuse vn braue Chef de guerre, &amp; que l’amour d’Ariane,</l>
        <l>
          <lb />de laquelle il acquit les bonnes graces, nous repreſente la</l>
        <l>
          <lb />prudence, dont il accompagna ce genereux feu qui le brû</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />loit, pour ſortir auec honneur du lieu où ſon courage luy</l>
        <l>
          <lb />L</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <pb n="42" />
        <l>
          <lb />A</l>
        <l>
          <lb />42</l>
        <l>
          <lb />auoit donné entrée? Qui peut ignorer combien le conſei</l>
        <l>
          <lb />ſeil &amp; l’ordre peuent beaucoup enguerre, voire ſont bien</l>
        <l>
          <lb />ſouuent plus efficaces que la force? C’eſt pour cela qu</l>
        <l>
          <lb />peignoit jadis la prudence tenant vn Caducée d’vne ai,</l>
        <l>
          <lb />&amp; des Diademes de l’autre4.</l>
        <l>
          <lb />Les Philoſophes ont fort bien définy le courage, quand</l>
        <l>
          <lb />ls ont dit que c’eſt vne vercu quine combattit iamais ſans</l>
        <l>
          <lb />la prudence. Auſſi ne voit-on perſonne qui ait ac quis la</l>
        <l>
          <lb />reputation d’vn grand &amp; genereux courage, s’il n’a marié</l>
        <l>
          <lb />la prudence auec la force, &amp; la ſageſfe auec la valeur; &amp;</l>
        <l>
          <lb />ſans vne alliance ſi illuſtre, le courage le plus maſle &amp; le</l>
        <l>
          <lb />plus éloigné de la crainte de la mort, merire le nom d’au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dace &amp; detcmerite plûtoſt que de valeur.</l>
        <l>
          <lb />Mais voicy ce que produit ſouuent cette grandeur de cou,</l>
        <l>
          <lb />rage; c’eſt la preſomption, la temeriteé, &amp; l’ambition effre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />née de commander, qui fait que bien ſouuent les plus bra</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ues, pouſſeés par cette immoderée paſſion, ſacrifient leur</l>
        <l>
          <lb />vie aux dangers inutilement &amp; ſans fruit. C’eſt. pourquoy</l>
        <l>
          <lb />les hommes vrayement genereux auront touſiours cette</l>
        <l>
          <lb />opinion, que la magnanimité́ eonſiſte aux mouuemens &amp;</l>
        <l>
          <lb />aux actions bien reglé́es, &amp; non pas en vne vaine gloire,</l>
        <l>
          <lb />aymant mieux eſtre grands en effet, que de le paroiſtre ſeu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lement. Auſſi celuy qui recherche l’approbation d’vne mul</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />itude ignorante, ne merite pas d’auoir placeentre les per</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſonnes illuſtres.</l>
        <l>
          <lb />Enfin on ſe porte d’autant plus facilement à des actions</l>
        <l>
          <lb />déreglées, qu’on a le courage plein de feu &amp; d’ambition</l>
        <l>
          <lb />déreglée, &amp; cét endroit eſt ſi gliſſant qu’il ne ſe trouue</l>
        <l>
          <lb />preſque perſonne qui n’y tombe, ou qui n’y chancelle. A</l>
        <l>
          <lb />peine a-t’on fait vne entrepriſe laborieuſe, à peine a-t’on</l>
        <l>
          <lb />ſeulement regardé le danger, qu’on en deſire la gloire com</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />me la recompenſe deſes actions.</l>
        <l>
          <lb />Mais vn courage, Monſeigneur, grand &amp; genereux en</l>
        <l>
          <lb />effet comme le voſtre, ſe fait remarquer en deux chſes:</l>
        <l>
          <lb />La premicre eſt au mépris des dons de la fortune, ayant ap</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pris par les preçeptes esSages, qu’vn Prinee tel que vous</l>
        <pb n="43" />
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />43</l>
        <l>
          <lb />ne doit rien ſouhaiter, ny pretendre que ce qui eſt glo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nouj &amp; bien-ſeant aà ſa condition; &amp; qu’ilne doit ſe laiſſer</l>
        <l>
          <lb />vaincre, ny par la conſideration des perſonnes, ny par les</l>
        <l>
          <lb />paſſions de l’ame, ny par les accidens de la fortpne.</l>
        <l>
          <lb />L’autre poinct eſt, qu’eſtant en l’eſtat que nous venons de</l>
        <l>
          <lb />le repreſencer, il n’entreprend que de grandes actions qui</l>
        <l>
          <lb />ſont auantageuſes à ſon Roy, à ſon pays &amp; à ſa reputation;</l>
        <l>
          <lb />&amp; qu’il ne ſe relaſche iamais ny pour les difficultes quiles</l>
        <l>
          <lb />ſuiuent. C’eſt donc par l’éclat de ces deux choſes qu’on</l>
        <l>
          <lb />peut reconnoiſtre vne ame forte &amp; veritablement gene</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />reuſe; Mais c’eſt en la premiere que l’on trouue ce qui fait</l>
        <l>
          <lb />lesgrands courages, puis que c’eſt luy qui eleue l’eſprit à des</l>
        <l>
          <lb />choſes hautes &amp; qui luy fait mépriſer tout ce qu’il y a dans le</l>
        <l>
          <lb />monde d’effroyable &amp; de perilleux.</l>
        <l>
          <lb />Apres auoir monſtré́ ce que peut l’alliance des Armes &amp;</l>
        <l>
          <lb />des Lettres en la perſonne des Conquerans: nous ſommes</l>
        <l>
          <lb />obhigés de faire voir qu’elle eſt du tout neceſſaire pour la</l>
        <l>
          <lb />conſeration de leurs conqueſtes.</l>
        <l>
          <lb />La gloire des conqueſtes part de pluſieurs cauſes: beau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />coup de perſonnes y contribuent: la fortune y interuient</l>
        <l>
          <lb />aufſi-bien que lavertu; &amp; les fautes des ennemis ne les auan</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cent pas moins que la conduite de ceux qui les font: mais la</l>
        <l>
          <lb />conſeruation eſt l’ouurage d’vn ſeul, ou du moins de peu de</l>
        <l>
          <lb />perſonnes. Pour faire vne conqueſte la force eſt neceſſaire,</l>
        <l>
          <lb />&amp; quelquefois le hazard s’y meſle &amp; facilite l’entrepriſe:</l>
        <l>
          <lb />mais en la conſeruation des conqueſtes il n’y a que la rai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſon qui ſoit occupée, &amp; la plus noble des habitudes qui eſt</l>
        <l>
          <lb />la ſageſſe dans laquelle l’on ne peut garder ce que l’õ̃ gagne.</l>
        <l>
          <lb />Apres que Iules Ceſar eut vaincu Pompée en la campa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gne de Pharſale, entre tous les honneurs que le Senat luy</l>
        <l>
          <lb />decerna, ceux-cy furent des premiers, à ſcauoir qu’on luy</l>
        <l>
          <lb />conſacra au Capitole vn chariot qui regardoit la ſtatuë de</l>
        <l>
          <lb />lupiter, &amp; ſon image aſſiſe ſur vn globe terreſtre auec cet</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />te inſeription (ILEST DE My-DIE V. C’eſt pourquoy</l>
        <l>
          <lb />abriel Symeon, en les ſymboles Heroiques, dépeint le</l>
        <l>
          <lb />meſme Ceſar ſur le globe du monde, tenant de ſa mài</l>
        <pb n="44" />
        <l>
          <lb />44</l>
        <l>
          <lb />gauche vn liure, &amp; de la droitec vne eſpéeauee ces mots (</l>
        <l>
          <lb />EST CESAR nAR L’VnN ET pArR L’aAvTRE) tableau qui nous.</l>
        <l>
          <lb />repreſente que Ceſar acquit l’Empire par les Armes &amp; par</l>
        <l>
          <lb />les Lettres, &amp; qu’il le maintint par cetce illuſtre alliance.</l>
        <l>
          <lb />C’eſt ce que veut la loy de Seruius Tullius ſixiéme Roy</l>
        <l>
          <lb />des Romains, que le repos d’vn Eſtat n’eſt pas ſeulement</l>
        <l>
          <lb />eſtably par les armes &amp; par la connoiſſance de l’art militai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />re, mais encore par les conſeils &amp; par les arts liberaux. C’eſt</l>
        <l>
          <lb />auſſi ce que nous apprend l’Empereur Iuſtinian au com</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mencement de ſes Inſtitutes, lors qu’il dit que la Majeſté́</l>
        <l>
          <lb />Imperiale doiu non ſeulement eſtre decorée par les ar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mes, mais auſi pareiliement armée de loix, afin qu’elle</l>
        <l>
          <lb />puiſſe bien gouuerner, &amp; en temps de guerre, &amp; en t mps</l>
        <l>
          <lb />de paix; &amp; que le Prince Romain ſoit non ſeulement vi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Ctorieux de ſes ennemis, mais encore que par voyes legiti</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mes il chaſtie les meſchans &amp; protege les bons.</l>
        <l>
          <lb />Vn Hiltorien moderne accuſe couuertement d’impru</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dence les Franģois qui font en peu de temps, &amp; auec vn</l>
        <l>
          <lb />prompt ſuccés de grandes conqueſtes, &amp; ne les peuuent</l>
        <l>
          <lb />garder, ne ſ̧achans pas qu’vn pais gagne par ceux qui n’ont</l>
        <l>
          <lb />point de diſcipline leur eſt inutile, la garde leur ereſt dif</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ficile, &amp; qu’il les ruine a la fin. L’Empereur Auguſte l’auoit</l>
        <l>
          <lb />tres-bien appris par la lecture de l’Hſtoire des faits d’Ale</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />xandrec le Grand en Orient, quand il di ſoit qu’il s’émerueil</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />loit qu’Alexandre eût ſeulement penſé́ d’adjouſter con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />queſtes ſur conqueſtes, ſans pouruoir aux moyens de les</l>
        <l>
          <lb />bien garder.</l>
        <l>
          <lb />Pyrrhus Roy d’Epire eſtoit de cette humeur, (comme</l>
        <l>
          <lb />les Iiſtoires recitent! car là où̀ il portoit ſes armes aucun</l>
        <l>
          <lb />ne pouuoit ſouſtenir ſes efforts, &amp; autant qu’il eſtoit eſti</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mé Conquerant valeureux, autant paroiſſoit-il toſt apres</l>
        <l>
          <lb />poſſeſleur mal-hecureux, ne prenant plaiſir qu’aà gagner des</l>
        <l>
          <lb />pais, &amp; ſe ſouciant peu de les perdre. Le Roy Antigone</l>
        <l>
          <lb />le co aroit à vn oaeur de des, qui perd ſon bien propre</l>
        <l>
          <lb />&amp; o e ſous eſperance du gain, &amp; ne ſe contente pas de</l>
        <l>
          <lb />c y vient ſous les mains en joûant, voulant auoir ce</l>
        <l>
          <lb />qui</l>
        <pb n="45" />
        <l>
          <lb />45</l>
        <l>
          <lb />qui reſte ̀ ooluy qui luy tïent coup, il perd ſouuent toutce</l>
        <l>
          <lb />qu’il auoit gagné. Son ſage Conſeiller Cyneas l’auoit add</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uerty auparauant ſes pertes de ſe recirer: Mdais ce fut vn l</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />be auis, qui alluma l’ambition de ce Prmce Architecte de</l>
        <l>
          <lb />nouuelles eſperanccs: Sa miſerable fin deécouurie laverité</l>
        <l>
          <lb />des propos de ſon Conſeiller: Et l’on peut dire de ce Prin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ce, &amp; de tous ceux qui luy reſſemblent, que la vaniteé de</l>
        <l>
          <lb />’hône ne lauy peralet’ pas de donner ſoy-leſme, ny</l>
        <l>
          <lb />reeuir d’autruy aucu conſeil qui luypuiſſe profite.:</l>
        <l>
          <lb />’&amp;iplon ſtant Cenſeur, &amp; yant à falre vne priere publi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />elſeloa la couſtume; au lieu de dire; ô Dicu aceroiſſez</l>
        <l>
          <lb />la Republique, ſe contenta de prier qu’ils la maintinſſent.</l>
        <l>
          <lb />Vn ancien a-dit à ee propos, qu’vn Eſtat e gatde aiſeément</l>
        <l>
          <lb />auec les fleſaesaoyeas pas leſqules onl’ acquis :nais</l>
        <l>
          <lb />quamd l’oiſrbtél,i&amp; la diſfolutîon ont pis la plac du tra</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ail &amp; de pjſtice, l’Bſtat ce chanĝ par ce changement</l>
        <l>
          <lb />de mœurs.</l>
        <l>
          <lb />Totilas Roy des Gotls qui coaquit Rome conclud aini</l>
        <l>
          <lb />en vhéharange qu’ilfir à ſon atmée Qu’eſt choſe plos</l>
        <l>
          <lb />mal diſée de gade fes eonqueſtes; que deconqueiir: pour</l>
        <l>
          <lb />ce qu’en gagnant pas, bieu fſouuent la laſcheté du pofſeſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſeur ſert plus que ne fait la valeur de l’agreſſeur, quine peur</l>
        <l>
          <lb />ſamsſa prepre vereu gardet ce qu’il a gage.</l>
        <l>
          <lb />Noſtre Hiſtôire nousfournit vn exemple memaorables ſur</l>
        <l>
          <lb />ceſujet enla perſnne du’Roy Charles ſuunomḿ le Sage,</l>
        <l>
          <lb />leque trouaant la Frace reuiée par les Anglolé, foas: les</l>
        <l>
          <lb />Regnes de Philippe &amp; Iean ſes deuanciers, particulieré</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment la Guyenne; vne partie de la onmandie &amp; Picardie</l>
        <l>
          <lb />oceupée par les epnemis-:! confrderamt auſſi qu’ib uoi ſut</l>
        <l>
          <lb />les brés Edoüard troifieſmeé, le laseubpx&amp; vailant Roy</l>
        <l>
          <lb />que ’Angletete ai eus, apeu d’amhcex auparauant</l>
        <l>
          <lb />uoit defale les Flanois eh deux batales rgnalées, ſe nm</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſolut premierment de bien gader ce qi yreſtoit, ayant</l>
        <l>
          <lb />’appris parles tes dupaſſé qt’ilſodeoit pl ̂eoſpgouuep</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nerpar le conſeil que par la force des armes, n faiſoit riep</l>
        <l>
          <lb />tefaerairehét- ptenoit peoudentaaraes maiil y</l>
        <l>
          <lb />M</l>
        <pb n="46" />
        <l>
          <lb />46</l>
        <l>
          <lb />eſtoit contraintpar la neceſité, l’ons’apperceuoit biemds</l>
        <l>
          <lb />effets de ſa bonne conduite par le choix qu’ilfaiſoit des</l>
        <l>
          <lb />hommes propres &amp; vaillans.</l>
        <l>
          <lb />Edüard voyant la pointe de ſon eſpée eſmouſſée, &amp; le</l>
        <l>
          <lb />de ſes victoires arreſté par la prudence de Charles, diſoit</l>
        <l>
          <lb />ſouent, Qu’eſt-ce ey; Qui a iamais veu Prince ſi peuMar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tial, &amp; qui taille tant de beſongneà̀ ſon ennemy ? Il ne part</l>
        <l>
          <lb />’point de ſon cabinet à dicter des Lettres, mais tout deſarmé</l>
        <l>
          <lb />qu’il eſt, il me donne plus de peine que n’ont fait ſes ayeuls</l>
        <l>
          <lb />auec toutes leurs forces. Si grande eſtoit la ſageſſe de ce</l>
        <l>
          <lb />Charles, que ſon ennemy meſme ne ſe pouuoit empeſcar</l>
        <l>
          <lb />de la loier. Auſſi remit-il ſon peuple accablé de miſe. ., &amp;</l>
        <l>
          <lb />amaſſa tant de Finance, qu’aprés auoir heureuſement poſſe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />de le tiltre de Sage, il laiſſa aà̀ ſo fils celuy de Riche.</l>
        <l>
          <lb />Le Roy Theodoric en ſa Lettre à Sahbinian, témoigne</l>
        <l>
          <lb />combien il y a de Gloire à conſeruer ſes copqueſtes. Il ne</l>
        <l>
          <lb />ſert de rien ( ce dit-il)jde donner vn pid ferme aux com</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mencemens d’vne ffaire, ſi la preſomptiodn vient à renuer</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſer tout ce qu’on aura mis en ordre: Mais çe que la pruden</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ce fonde, &amp; que la vigilance garde, eſt ſolide &amp; de longue</l>
        <l>
          <lb />durée: Et il faut eſtre plus auiſé à garder ce qu’on trouue,</l>
        <l>
          <lb />qu’à le chercher, à cauſe que l’honneur des commencemens</l>
        <l>
          <lb />eſt deu à l’inuention, &amp; la parfaite loüange à la çonſerua</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tion des choſes acquiſes. C’eft ce qui faiſoit plûtoſt ſouhai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ter au General d l’armée des Grecs, dix ſages Coaſeillers</l>
        <l>
          <lb />comme- Neſtor, que dix grands Capitaines tel qu’eſtoit</l>
        <l>
          <lb />Ajax.</l>
        <l>
          <lb />Le bon Empereur Maximilien premier du nom, diſoit</l>
        <l>
          <lb />ſouuent qu’il y a beaacoup moins de peine à vaincre &amp;</l>
        <l>
          <lb />dompter vn euple, qu’alle reteix e deuir, &amp; que ce</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uy- là faiſoit follomentrqmi tahiſſoitceux qu’il ne pou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uoit retenir eniſonabeiſſance. Qa voit donc par ces exem</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ples &amp;ces autorités, queles Roys &amp; les Princes ont voulu</l>
        <l>
          <lb />que ee qu’ils auoiene acquiy par les Armes fuſt conſerue</l>
        <l>
          <lb />par les Lettes.</l>
        <l>
          <lb />Ie ne pem fofrinle. d̈u de ceux qumaintinnen,</l>
        <pb n="47" />
        <l>
          <lb />47</l>
        <l>
          <lb />que les Eſtats qui font profeſſion d’ignorance s’agrandiſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſent plus facilement, &amp; ſe maintiennent plus long-temps</l>
        <l>
          <lb />que ceux qui font tant de cas des Lettres. Ils adjouſtent que</l>
        <l>
          <lb />Rome durant les cinqpremiers ſiecles qu’elle fut ignoran</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />te, fit voler ſon nom par tout le monde, porta ſes armes</l>
        <l>
          <lb />dans-tous les Eſtats voiſins, &amp; fit tributaires des Nations</l>
        <l>
          <lb />qui n’auoient iamais eſté aſſubjetties: Mais ſi-toſt qu’elle</l>
        <l>
          <lb />commença à gouſter les ſciences, elle commença à gouſter</l>
        <l>
          <lb />les ſciences, elle commença auſſi à ſe ruiner &amp; ſe deétruire:</l>
        <l>
          <lb />par des guerres ciuiles.</l>
        <l>
          <lb />Il n’y a pas lieu de ſe preualoir de ces deſordres, car ſi la</l>
        <l>
          <lb />Republique Romaine commen ça à̀ deſcheoir lors que les</l>
        <l>
          <lb />ſciences ont dauantage fleury à Rome, &amp; ſi elle s’eſt ruinée</l>
        <l>
          <lb />lors que ſes Chefs d’armées eſtoient ſç̧auans; Il ne faut</l>
        <l>
          <lb />point pour cela en accuſer les Lettrres, ny croire que la Phi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />loſoplie qui ne trauaille qu’aà temperer les paſſions, &amp; à</l>
        <l>
          <lb />purger l’ame de ſes taches &amp; defauts, ait cauſé ce violent</l>
        <l>
          <lb />deſir de dominer, &amp; cette immoderée ambition qui n’a p</l>
        <l>
          <lb />eſtre rerenuë ny par les inclinations du ſang,ny par l’amour</l>
        <l>
          <lb />de la patrie. Ce grand déreglement a procedé de certains</l>
        <l>
          <lb />eſprits, qui apres auoir long-temps commandé dans les</l>
        <l>
          <lb />Prouinces, &amp; donné des loix aux peuples; n’ont pû ſe re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />duire dans l’égalité &amp; dans l’obeiſſance ciuile, ny ſouffrir</l>
        <l>
          <lb />descompa gnons &amp; moins encore des Maiſtres.</l>
        <l>
          <lb />Outre que tandis que les Romains eſtoient occupés au</l>
        <l>
          <lb />dehors, &amp; que les ennemis eſtrangers leur donnoient de</l>
        <l>
          <lb />l’exercice, ils ne ſongeoient auſſi qu’à ſubjuguer, ou à ſe</l>
        <l>
          <lb />defendre. Mais depuis que tout a cedé à leurs Armes, qu’a</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uec la conqueſte du monde Rome s’eſt enrichie des deſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pouilles de toutes les Nations; Que les Grands ſe ſont ac</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quis beaucoup de creatures, il ne faut point s’eſtonner ſi la</l>
        <l>
          <lb />ruine de l’vn des partis a eſté ſuiuie de celle de l’Eſtat, où la</l>
        <l>
          <lb />puiſſance qui eſtoit partagée aà pluſieurs a eſté vnie en vn</l>
        <l>
          <lb />ſeul par la loy de la victoire.</l>
        <l>
          <lb />Cemx qui veulent éloigner les Lettres de la Republique</l>
        <l>
          <lb />alleguent pr appuyes leur opinion, que les pompes, &amp;</l>
        <pb n="48" />
        <l>
          <lb />48</l>
        <l>
          <lb />les triomphes de ceux qui auoient vaincu ledts enasmis</l>
        <l>
          <lb />en bataille rangée eſtoient tous Martiaux &amp; terribles:</l>
        <l>
          <lb />Ceux au contraire qui par leur addreſſe efſtoient venus au</l>
        <l>
          <lb />deſſus de leurs ennemis, la loy ne leur concedoit ſeule</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment que l honneur de l’Ouation, qui eſtoit vne faç̧on</l>
        <l>
          <lb />dentrée pacifique, pleine de feſte &amp; de joye. Le capeau</l>
        <l>
          <lb />de Triomphe eſtot de Laurier, celuy de l’Ouation n’e</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtoit que de Myrthe: Ceux-là entroient ſur vn chariot ti</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ré par quatre cheuaux: ceux-cy à pieds: Ceux-cy à pied:</l>
        <l>
          <lb />CCeux-là eſtoient ſuiuis d leurs ſoldats tous en armes:ceux</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cy de leurs amis tant ſeulement: Ceux-laà au ſon des tam</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />bours: ceux-cy auec les fluſtes &amp; les haut-bois: à ceux-là</l>
        <l>
          <lb />l’on faiſoit des acclamations publiques: à ceux-cy l’or dõ̃</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />noit quelques petits eloges: Ceux-là eſtans montés au</l>
        <l>
          <lb />Capitole immoloieint vn bou pluſieurs bœufs, &amp; ceux-cy vne</l>
        <l>
          <lb />brebis ſeulement.</l>
        <l>
          <lb />Mais ie reſponds à ce qu’on nous allegue du triomphe,</l>
        <l>
          <lb />que l’eſpée y prenoit la loy de la robbe, eſtãt cercain qu’au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cun Capitaine ne pouuoit triompher que par l’authorité</l>
        <l>
          <lb />du Senat: Et que ces ambitieuſes marques de triomphe</l>
        <l>
          <lb />ſeruoient pluſtoſt à monſtrer la vanite des hommes, que la</l>
        <l>
          <lb />modeſtie &amp; la retenuë que nous deuons garder dans les</l>
        <l>
          <lb />grandes proſperiteés.</l>
        <l>
          <lb />Le plus Grand des Empereurs Romains (Trajan) le pra</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tiqua for bien, léquel bien qu’il euſt meriteé pluſieurs fois</l>
        <l>
          <lb />tous les honneurs du criomphe, ne voulut jamais que Rome</l>
        <l>
          <lb />luy preparaſt de magnifiques entré́es, ſe contentant d’en</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />trer dans la ville à pied comme vn ſimple citoyen. Ne ſç̧ait</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />onpas que quand le Senat vouloit honorer quêlque Roy</l>
        <l>
          <lb />de ſon alliance, outre le ſceptre d’yuoire, la Couronne&amp;</l>
        <l>
          <lb />la coupe d’or, il luy enuoyoi; vne robbe longue de poucpre,</l>
        <l>
          <lb />comme Scipion fit à Maſiniſſa, pour teſmoigner qu’il deuoit</l>
        <l>
          <lb />eſtre ſoigneux d’entretenir touſiours la paix ausc le peu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ple Romain.</l>
        <l>
          <lb />Dans les Liures Elephantins qu’on gardoit ſureligieuſe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment au Temple de Satune ainſi appellé e cauſe de leur</l>
        <l>
          <lb />extraordinaire</l>
        <pb n="49" />
        <l>
          <lb />7</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />49</l>
        <l>
          <lb />exeraordinaire grandeur) on y enregſtroit indifferẽ̃mment</l>
        <l>
          <lb />les actes du Senat, &amp; les faits des Capitaines Romains. Le</l>
        <l>
          <lb />Senat eſtoit compoſé́ de gens qui auoient conduit des ar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />aees, remporté des victoires, &amp; acquis l’hõneur du triõphe.</l>
        <l>
          <lb />Les Empereurs ne s’addonnoient pas ſeulement aux actes</l>
        <l>
          <lb />de valeur, mais encore à l’eſtude de l’Eloquence.  auoit</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />il rien de plus venerable, ny de plus redouteé par tout le mon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />de, que cette compagnie de cinqcents vieillards; Pyrrhus</l>
        <l>
          <lb />demandoit vn jour à Cyneas venant de Rome, ce qui luy</l>
        <l>
          <lb />ſembloit de ce grand Senat; C’eſt, reſpondit-il, vn Confi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtoire de pluſieurs Roys. C’eſtoit luy qui autoriſoit les Con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſuls &amp; Chefs des armées, vn petit reſcrit faiſoit marcher</l>
        <l>
          <lb />toutes les forces de Rome, les rappelloit, les arreſtoit, &amp;</l>
        <l>
          <lb />faiſoit obeirceux-là meſme qui auoient les armes &amp; les for</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ces en mai.</l>
        <l>
          <lb />En Hongrie, lors que le Roy é́leu eſtoit ſacré en la gran</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />de Egliſe d’Albe-Royale, il montoit ſur vn theatre, &amp; lail</l>
        <l>
          <lb />faiſoic pluſieurs Cheualiers, pour faire entendre par cette</l>
        <l>
          <lb />premiere ation, que la trame de la Royauré́ ſe commence</l>
        <l>
          <lb />par les armes: Que ce ſont elles qui honorent, &amp; qui tien</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />aent ſous leur tutelle tous les Empires. Au ſortir de là il</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />s’en alloit à l’Egliſe ſaint Pierre &amp; ſaint Paul: &amp; là aſſis</l>
        <l>
          <lb />ſur vn Tribunal, oyoit &amp; decidoit quelque procés, pour</l>
        <l>
          <lb />nonſtrer que les Armes, &amp; les Lettres doiuent eſtre alliées</l>
        <l>
          <lb />en la perſonne des Roys.</l>
        <l>
          <lb />Il eſt vray que par tout l’Empire du Turc on ne parle</l>
        <l>
          <lb />que des armes, les Lettres y ſont inconnuës, la Gloire de</l>
        <l>
          <lb />cette nation conſiſteen l’Art militaire. Le Grand Seigneur</l>
        <l>
          <lb />pour le faire entendre aux Princes eſtrangers, pratique ce</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />te ceremonie à l’endroit de leurs Ambaſſadeurs, la premie</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />re fois qu’ils le veulent voir &amp; parler àa luy: ils luy ſont ame</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />né́s pr deux Baſſas, dont l’vn tient le bras droit, l’autre le</l>
        <l>
          <lb />gauche, &amp; conduits dans le cabinet en cette ſorte, ils trou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uent ce Prince, n’ayant autre choſe aà l’entour de ſoy qu’vni</l>
        <l>
          <lb />Cymeterre, vn l ouclier, vne Maſſe de fer, vn Arc &amp; des</l>
        <l>
          <lb />éches; comme s’il vouloit dire, c’eſt la ſeule choſe que</l>
        <l>
          <lb />N</l>
        <pb n="50" />
        <l>
          <lb />50</l>
        <l>
          <lb />j’honnore, l’appuy de mes Eſtats, le nerfqui les tientliés, h</l>
        <l>
          <lb />defenſe de ma Grandeur, &amp; l’aſſeurance de mon Sceptre.</l>
        <l>
          <lb />Bien dauantage, il ne va jamais à̀ la Moſquée pour vacquer</l>
        <l>
          <lb />aux exereices de ſa Religion, que le Toliſman, qui eſt ſon</l>
        <l>
          <lb />Preſtre, ne luy vienne au deuant auec ces mots: Souuiens</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />toyô Empereur, que comme ton Empire a eſté acquis par</l>
        <l>
          <lb />la vertu des Armes, c’eſt par elles-meſmes qu’il te le faut</l>
        <l>
          <lb />conſeruer, accroiſtre &amp; augmenter.</l>
        <l>
          <lb />Leur premier Empereur Otrhoman de nom, n’eſt jamais</l>
        <l>
          <lb />peint parmy eux que la main ſur la poignée de ſon Cyme</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rterre. Rien n’irrita jamais tant Bajazet premier du nom,</l>
        <l>
          <lb />contre Temires Roy des Tartares, que quand il luy enuoya</l>
        <l>
          <lb />par ſes Ambaſſadeurs vne robbe.</l>
        <l>
          <lb />Les quatre Baſſas qui rendent aux Turcs la Iuſtice, ne</l>
        <l>
          <lb />ſont point eéleueé́s à̀ ces charges qu’apres s’eſtre faits cou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />noiſtre par leur valeur, apres auoir hazardé leurs vies vne</l>
        <l>
          <lb />infinité de fois pour le ſeruice de l’Empereur, &amp; paſſé leut</l>
        <l>
          <lb />jeuneſſe en l’Eſcole des Ianiſſaires, &amp; la plus grande partis</l>
        <l>
          <lb />de leur age és armeées; &amp; meſme qui de ſimples ſoldats de</l>
        <l>
          <lb />garde, peu à peu par les degrés des Armes ne ſoient montés</l>
        <l>
          <lb />à ce haut degré, ſi haut de vray que ce ſont les quatre plus</l>
        <l>
          <lb />belles charges de l’Eſtat Otthoman.</l>
        <l>
          <lb />llsjugent ſouuerainement ſans appol, les plus belles af</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />faires paſſent par leurs mains, le plus ancien a le cachet du</l>
        <l>
          <lb />Prince, &amp; eſt appellé́ Viſir, &amp; dicte aux Secretaires les de</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />liberations du Conſeil. ais quoy, direés vous, ces Baſſas</l>
        <l>
          <lb />out donc eſtudié? nullement. pour eſtre luge en Turquie il</l>
        <l>
          <lb />ne faut point eſtre ſçauant; il faut ſeulement qu’ils ſç̧a</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />chent les loix du pais, qui ſont fort claires &amp; intelligibles,</l>
        <l>
          <lb />&amp; en petit nombre. Il ne faut point ( diſent-ils) ſe remplu</l>
        <l>
          <lb />la teſte de tant de loix, ny ſç̧auoir celles qui ſont abrogees,</l>
        <l>
          <lb />&amp; quelles non: Il ne faut point rendre la Iuſtice auec tant</l>
        <l>
          <lb />de delais &amp; de chicane, ny emprunter le fard de la Rhe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />torique pour plaſtrer le menſonge &amp; la calomnie comm</l>
        <l>
          <lb />font les Aduocats.</l>
        <l>
          <lb />Les habitans des Indes Orientales ſont dans les meſmes</l>
        <pb n="51" />
        <l>
          <lb />7</l>
        <l>
          <lb />ſeatimens- caatre les Lettres. Cex quiont décritc les</l>
        <l>
          <lb />mœurs &amp; couſtumes de ce pays-là, dſent qu’il y a quatre</l>
        <l>
          <lb />ordres ou quatre ſortes d’Eſtats. Le premier eſt des Satra</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pes: au ſecond ſonr les Brachmanes, gai ſont los Preſtres:</l>
        <l>
          <lb />au troiſiéme les Gens de gene ou les Noblos qu’ils appel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lent Naires: au quatriéme le reſte du peuple: Mais l’eer</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cice des armes ’eſt pecrmis qu’au feuls Gentilshomes.</l>
        <l>
          <lb />Si que ces Naires qui ſont inſtruits aux arts de la guerre</l>
        <l>
          <lb />des l’aage de ſept ans, poſſedent ſeuls le titre &amp; les prero</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gatiues de Nobleſſe. Ils ſont tellement reſpectes qu’il n’eſt</l>
        <l>
          <lb />pas permis au peuple de les aborder, &amp; meſme allans par la</l>
        <l>
          <lb />ville, ils ſe font faire place par des Herauts qui vont de</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uant eux ( qui crient par les ruës, Place à Meſſieurs) &amp;</l>
        <l>
          <lb />outragent a coups de baſtons ceux qui ne ſe retirent pas</l>
        <l>
          <lb />aſſeés-toſt.</l>
        <l>
          <lb />Nous aurions vn grand diſcours à faire, s’il falloit entres</l>
        <l>
          <lb />dans la conſideration de toutes les loix qui ſont receuës</l>
        <l>
          <lb />dans tous les Eſtats du monde: Nous nous contenterons de</l>
        <l>
          <lb />faire vne remarque ſur les principales parties. L’on ſçait</l>
        <l>
          <lb />qu’en Aſie &amp; en Afrique il reſte peu ou point de connoiſ</l>
        <l>
          <lb />ſance des lettres, que la Philoſophie y eſt ignoré, que</l>
        <l>
          <lb />l’on y hait les ſciences liberales, &amp; qu’on les eſtime con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />traires à la bien ſeance; Auſſile mot de Turc en langue Scy</l>
        <l>
          <lb />thique ne ſignifie rien qu’vne beſte, ou vn homme viuant</l>
        <l>
          <lb />comme beſte. Il ne faut donc pas trouuer eſtrange ſi la</l>
        <l>
          <lb />barbarie regne en toutes ces grandes parties de la terres</l>
        <l>
          <lb />puis qu’elles font vn ſi grand mépris des choſes quiles pour</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />roient ciuiliſer.</l>
        <l>
          <lb />Les ſç̧auans de l’Antiquité́ nous ont marque ce grand</l>
        <l>
          <lb />defaut dans vn tableau Hieroglyphique, où̀ l’on voit trois</l>
        <l>
          <lb />teſtes jointes ecnſemble par le col ſans corps, mais auecdes</l>
        <l>
          <lb />griffes de coq, ſur leſquelles ce col à trois teſtes repoſe.</l>
        <l>
          <lb />L’vne de ces teſtes eſt de cheual demonſtrant l’Afrique,</l>
        <l>
          <lb />l’autre de beller ſignifiant l’Aſie, la troiſieme d’hommere</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />preſentant l’Europe  ſelon le ſens de ceux qui s’eſtudiœut</l>
        <l>
          <lb />en telles recherchesj ce tahbleau nous. donne à entendre</l>
        <pb n="52" />
        <l>
          <lb />5</l>
        <l>
          <lb />que certe partiodu momde qui nouis ſouſtient, a touſiours.</l>
        <l>
          <lb />eu plus d’inſtruction &amp; de eiuiliteé que les autres qu’ils eom</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />parent aux brutes.</l>
        <l>
          <lb />C’eſt trop arreſter parsces barbares quin’ont rien d’hu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />main que la figure. Lafſons-là diſ-je ees peuples dont de</l>
        <l>
          <lb />nom-nous eſt auſſi odieux;, que leurs cruautés ſont inſup</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />portables à ceux qui ſont ſous leur obeiſſance; &amp; qui les</l>
        <l>
          <lb />ſeruent pluftoſt par la crainte des ſupplices que par aueane</l>
        <l>
          <lb />affectipn. La puiſſance abſoluë où quelques-vns de leurs</l>
        <l>
          <lb />Souueains ſont’ paruenus, a eſté plutoſt vn effet de la li</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cence qu’ils ont donné́e que de leur addreſſe. Et ſans dou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />te s’il eſtoic permis à̀ ces peuples d’vſer de la lumiere que la</l>
        <l>
          <lb />nmatureleur a donné, ils ſecoüeroient le joug d’vne ſi mi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſerable ſeruitude aà laquelle leurs Princes les ont reduits,</l>
        <l>
          <lb />en leur oſtant l’vſage &amp; la connoiſſance des ſciences, &amp; de</l>
        <l>
          <lb />coute ciuilité &amp; politeſſe..</l>
        <l>
          <lb />Ie ne penſe pas qu’il y ait aucun de eeux qu’on appelle</l>
        <l>
          <lb />Chreſtiens, qui vouluſt renoncer à l’eégaliteé qui ſe trouue</l>
        <l>
          <lb />parmy nous embraſſer laſeruitude des autres:ſi ce n’eſt pour</l>
        <l>
          <lb />embraſſer la ſeruitude des autres: ſi ce n’eſt pour leur ap</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />prendre les moyens de ſottir de cét eſclauage, &amp; les ente</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />eenir des effecs vtiles &amp; ſalutaires, que le Politique produit</l>
        <l>
          <lb />dã̃s les Eſtats qui ſont gouuernes par d’excellens Miniſtres.</l>
        <l>
          <lb />Ce ſeroit à la verité faire tort à ces Grands Genies de ne</l>
        <l>
          <lb />deſler pas leurs loianges parmy celles des Conquerans:</l>
        <l>
          <lb />ayantvn fi gramd beſoin lesanes des autres, que le courage</l>
        <l>
          <lb />des vns h’entreprend jamais rien ſans le conſentement des</l>
        <l>
          <lb />autres. Et puis que la Politique eſt la plus noble des ſcien</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />es, nous ſerions dignes de blaſme, ſi nous finiſſions ce</l>
        <l>
          <lb />diſcours ſans rapporter à la prudonce autant de loüange,</l>
        <l>
          <lb />que nous en donnons à la valeur &amp; au courage.</l>
        <l>
          <lb />Pourquoy eſtoufferions-nous la Gloire de ceux; à qui</l>
        <l>
          <lb />les guerriers ne ſont pas moins obligé́s pour leurs bons con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſeils, qu’ils leur ſont redeuables pour la protection qu’ils ti</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rent de leurs armes? Pourquoy leur rauirions-nous l’hon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />neur qu’ils onti bieumerité, en conſeruant par leur prua</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dence</l>
        <pb n="53" />
        <l>
          <lb />73</l>
        <l>
          <lb />dene es Pubuinces que la force a conquiſes? Et pour</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quoy ne partagerions-nous pas les fruits des gandes actiõ̃s</l>
        <l>
          <lb />auec ces ſages Minſtres, puis qu’elles ont eſté conduites</l>
        <l>
          <lb />&amp; accomplies par les auis de gens de conſeil?</l>
        <l>
          <lb />Le Miniſtre du Prince eſt aux Eſtats ce que la teſte eſt au</l>
        <l>
          <lb />corps, &amp; comme les membres ſe reſſentent de la bonne</l>
        <l>
          <lb />ou mauuaiſe diſpoſition du Chef; ainſi par la capacité ou in</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſuffiſance des Miniſtres, les grands deſſeins ſont renuerſés,</l>
        <l>
          <lb />ou heureuſehent executés. Il eſt beſoin d’vne grande ver</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tu, d’vn grand eſprit, d’vne grande valeur, &amp; d’vne gran</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le fortune pour regir des peuples, &amp; conduire des armées;</l>
        <l>
          <lb />&amp; partant en la diſtributio de ces charges, on doit confi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />derer dauantage le merite que la faueur.</l>
        <l>
          <lb />C’eſt pourquoy vn Miniſtre patent dans les affaires, in</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gemieux pour les expediens, promptà l’execution, conſide</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rant à̀ punir, auiſé à deſpencer, habile à commander,</l>
        <l>
          <lb />&amp; genereux enuers ceux qui le meritent, gagnaera mieux luy</l>
        <l>
          <lb />ſeul l’affetion des ſujets, &amp; l’obeiſſance des ſoldats, &amp;</l>
        <l>
          <lb />fera mieux ſucceder toutes ſes entrepriſes, qu’vn grand</l>
        <l>
          <lb />nombre d’autres inquiets &amp; ptecipités en leurs entrepri</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſes, irreſolus en leurs deſſeins, lents en leurs executions,</l>
        <l>
          <lb />mal-auiſés en leurs deliberations, violens aux ordres, ſeue</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />res aux punitions, déreglés en leurs depences, &amp; auares</l>
        <l>
          <lb />aux recompenſes.</l>
        <l>
          <lb />Les actions des Miniſtres ſont comme des antes qui</l>
        <l>
          <lb />changent les fruits de l’Eſtat ſelon leur eſpece; d’où̀ vient</l>
        <l>
          <lb />que les Eſtats qui ſont gouuerné́s par d’excellens hom</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mes ne peuuent iamais perir. Leur gouuernement eſt ſem</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />blable à vn grand fleuue qui prend ſon nom de ſa ſource,</l>
        <l>
          <lb />&amp; le communique à toutes les autres riuieres &amp; ruiſſeaux</l>
        <l>
          <lb />qui luy apportent tribut de leurs eaux. Et ne pouuons</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />hnous pas dire qu’aujourd’huy la pluſpart de ceux qui ont</l>
        <l>
          <lb />executé de grandes choſes, doiuent vne patie de leur</l>
        <l>
          <lb />loire au ſmn &amp; à la preuoyance de ces Grands Mi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />diſtres? Qué les reſblutions du cabiner ne ſont gueres</l>
        <l>
          <lb />mõns illuſtfes que és explois de la mlice,&amp; qpe pen</l>
        <pb n="54" />
        <l>
          <lb />54</l>
        <l>
          <lb />dant la paix on a autant beſoin de courage que de pnu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dence, pour gouuerner des peuples &amp; conſeruer les Eſtats,</l>
        <l>
          <lb />que ous p ne ie e ne ee o nne nroaooeſonsco</l>
        <l>
          <lb />trepoids perd ſon mouuement, de meſme l’armeée ſans vn</l>
        <l>
          <lb />Chef intelligent, &amp; l’Eſtat ſans vn Gouuerneur capable,</l>
        <l>
          <lb />ſe ruine &amp; perd bien teſt ſes forces &amp; ſa ſplendeur. Le</l>
        <l>
          <lb />bon choix des Miniſtres eſt l’ame des Eſtats; leur capacité,</l>
        <l>
          <lb />la ſubſiſtance des Empires; &amp; leur eſprit, le Pilore qui les</l>
        <l>
          <lb />garantit des orages’; &amp; des eſcueils de la mauuaiſe for</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cune. Tant plus la guerre eſt difficile, tant plus le Chef</l>
        <l>
          <lb />en doit eſtre habile &amp; experimenté. Si en tout Art il eft</l>
        <l>
          <lb />beſoin d’vne diſpoſition naturelle, d’vn eſprit vif, d’vne</l>
        <l>
          <lb />longue pratique, &amp; dl’vme ſcience certaine, combien -plus</l>
        <l>
          <lb />ces qualitez ſont elles roquiſes pour- gouuerner des peu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cles, pour comamander aux armées, &amp; pour conduire vne</l>
        <l>
          <lb />entrepriſe à vne heureuſe yſſuë, ce qui eſt le plus dfficile</l>
        <l>
          <lb />en toutes les actions humaines.</l>
        <l>
          <lb />C’eſt pour cela qu’il faut faire choix d’vn Miniſtre qui ait</l>
        <l>
          <lb />ces qualitez. Scauoi la connoiſſance des Lettres, l’adreſſe</l>
        <l>
          <lb />d’vn bon eſprit, l’ardeur d’vn coutage reſolu, la prompt</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tude d’vne volonté́ incorruptible, &amp; la conduite d’vne lon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gue experience. Ce ſont les plus grandes qualitez que les</l>
        <l>
          <lb />Princes puiſſecnt deſirer en leurs ſeruiteurs: Elles diſpoſent</l>
        <l>
          <lb />Ies entrepriſes, ménagent les affaires, auancent les ſucces,</l>
        <l>
          <lb />font auortcr lesdeſſeins des ennemis, ſurmontent les diffi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cultez, mettent en crecdit la reputation du Souuerain, qui</l>
        <l>
          <lb />eſt l’appuy des Empires. Les actions de ces Graends hommes</l>
        <l>
          <lb />meritent-autant de gloire que celles qui s’executent par les</l>
        <l>
          <lb />Armes.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Il n’y a rienqui poliſſe pluſtoſt vn eſprit bien fait que la</l>
        <l>
          <lb />Politique &amp; l’Hiſtoire, ny qul luy ſoit plus vtile que le</l>
        <l>
          <lb />commerce auec les morts &amp; les abſens: Par là il connoiſt en</l>
        <l>
          <lb />peu de temps les affaires de pluſieurs ſecles, de là il tire</l>
        <l>
          <lb />l’experiencede tous les Grands Hommes qui l’ont precedé,</l>
        <l>
          <lb />&amp; là enfinil trouue des preceptes qui le conduiſent par la</l>
        <pb n="55" />
        <l>
          <lb />55</l>
        <l>
          <lb />min, &amp; luy monſtrent les eſcueils qu’ib luy faut paſſer &amp; les</l>
        <l>
          <lb />. embuſches dont il ſe doit prendre garde. Pour le moins à</l>
        <l>
          <lb />la faueur de l’eſtude il gagne cela qu’il n’eſt gueres ſurpris,</l>
        <l>
          <lb />&amp; que les accidens quiſuruiennent inopinément ne le trou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />blent point comme ils font les ignorans: Car il ne ſé preſen</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />te rien de nouueau, qui ne rencontre dans l’antiquité quecl</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />que choſe de ſemblable ou d’approchant.</l>
        <l>
          <lb />Mais ſi nous voulons faire des jugemens ſas paſſion, nous</l>
        <l>
          <lb />dicons qu’il s’eſt fait durant la paix beaucoup de choſes, &amp;</l>
        <l>
          <lb />plus illuſtres &amp; plus éclatantes que celles qui ſe ſont faites</l>
        <l>
          <lb />durant la guerre: contre l’opinion de pluſieurs qui s’imagi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />aent que les actions de la guerre ſont plus glorieuſes, que</l>
        <l>
          <lb />celles de la paix. Car il y en a beaucoup qui n’osamais</l>
        <l>
          <lb />cherché ha guerre que pour aſſouuir leur ambition, &amp; ac</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />querir vne Gloire funeſte à tout le monde; Et ce deregle</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nent eſt d’aucant plus puiſſant ſur les eſprits qu’ils ont ac</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quis de connoiſſance, d’experience &amp; de crcdit parmy les</l>
        <l>
          <lb />Armes.</l>
        <l>
          <lb />Cette magnanimité que nous recherchons doit eſtre</l>
        <l>
          <lb />donc entierement attachée aux dons de l’eſprit, &amp; ſe fait</l>
        <l>
          <lb />paroiſtre par les habitudes qu’elle a acquiſes dans le manie</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment des affaires; ſi bien que ceux qui gouuernent les Eſtats</l>
        <l>
          <lb />ſans faire la guerre, ne leur ſont pas moins vtiles que ceux</l>
        <l>
          <lb />qui portent leurs armes chez leurs voiſins. C’eſt bien ſou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ueat par leurs conſeils ou qu’on s’eſt abſtenu de faire la</l>
        <l>
          <lb />guerre, ou qu’on l’a heureuſement ternée: Et partant</l>
        <l>
          <lb />il faut plûtoſt ſouhaitter de la capacité pour bien conſeil</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ler, que de la force pour combattre; &amp; il faut conſeiller la</l>
        <l>
          <lb />guerre de telle ſorte, que ce ſoit pour auoir vne ferme paix.</l>
        <l>
          <lb />Au reſte c’eſt le propre d’vn courage grand &amp; ferme de</l>
        <l>
          <lb />ne ſe point troubler dans les aduerſites, de conſeruer ſa</l>
        <l>
          <lb />riſon parmy. les dangers &amp; les diſgraces, &amp; d’eſtre toû</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />jours capable de donner &amp; de receuoir du conſeil. Certes</l>
        <l>
          <lb />c’eſt vne marque d’vn grand eſprit de preuoir les accidens</l>
        <l>
          <lb />à venit, de bien paurueir aux euenemens de l’vne &amp; e</l>
        <l>
          <lb />’acre fprtune, de conſiderer les reamedes qu’il faut appor</l>
        <pb n="56" />
        <l>
          <lb />56</l>
        <l>
          <lb />ter aux ſuccés douteux &amp; incertains de toures entfepriſes:</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Et enfin de ne rien entreprendre qui le puiſſe obliger au.</l>
        <l>
          <lb />repentir.</l>
        <l>
          <lb />Chacun ſçait que les executions des grands deſſeins ſont</l>
        <l>
          <lb />ſouuent dangereuſes à ceux qui les entreprennent, telles</l>
        <l>
          <lb />furent celles de deux Capitaines Lacedemoniens, dont le</l>
        <l>
          <lb />premier eut la conduite de la guerre du Peloponeſe, lequel</l>
        <l>
          <lb />apres auoir fait beaucoup d’actions illuſtres, ruïna toutes</l>
        <l>
          <lb />ſes affaires, pour n’auoir pas ſuiuy le conſeil de ceux qui</l>
        <l>
          <lb />eſtoient d’auis qu’il fiſt retirer ſa flotte, &amp; qu’on ne coua</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />batiſt point contre les Atheniens. Lors qu’on luy donns</l>
        <l>
          <lb />ce conſeil, il reſpondit que les Lacedemoniens pouuoient</l>
        <l>
          <lb />bien faire vne autre flotte quand ils auroient perdu telle</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />là, mais qu’ils ne pouuoient fuir ſans honte.</l>
        <l>
          <lb />Il eſt vray que cette perte ne fut pas grande pour eux,</l>
        <l>
          <lb />mais celle qui leur arriua par la faute d’vn autre Capitaine</l>
        <l>
          <lb />leur fut entierement funeſte: Car celuy-cy craignant de</l>
        <l>
          <lb />perdre ſon credit &amp; ſa reputarion, &amp; que ſes enuieux ne</l>
        <l>
          <lb />iſſent croire qu’il auoit de l’intolligence auec les eemis,</l>
        <l>
          <lb />il combatit temerairement &amp; ſans ordre contre Epamino</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />das, &amp; ſa preeipitation fut cauſe de la ruyne de ſon pays.</l>
        <l>
          <lb />Ie ne me veux pas ſeruir des exemples de ces deux</l>
        <l>
          <lb />Grands mais inſortuneés Capitaines par leur imprudence.</l>
        <l>
          <lb />Il’en veux choiſir vn autre qui a merité́ de juſtes loanges,</l>
        <l>
          <lb />&amp; qui deliura par vn ſeul combat ſon pais de la ſerltude</l>
        <l>
          <lb />des Barbares. Neannoins il ne faut pas eſtiner que le Phi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />oſophe Solon qui ae fut jamais à la guerre, fuſtmoins vei</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />e aux Atheniens que ce grand Capitaine: Les victoires de</l>
        <l>
          <lb />celuy-là profiterent ſeulement vne fois, &amp; le coſeil de ce</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />luyecy fit fleurir la Republiqle caint qu’ele garda l’ordre,</l>
        <l>
          <lb />&amp; les loix qu’il luy auoit preſeriſt́es.</l>
        <l>
          <lb />Nous pouuons dire la meſme ćhoſe de deux gralC a</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pitaines, dont la gloire ne peut eſtre comparée à celle que</l>
        <l>
          <lb />s’acquit ce Grand Legiflateut par fes loix &amp; par fesordon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nances; bien qu’on ait opinion qu’ils augmenterent d’EZſat</l>
        <l>
          <lb />e. Lacedenone. Et apres tout  ces deur Capitanes omt</l>
        <l>
          <lb />u</l>
        <pb n="57" />
        <l>
          <lb />7</l>
        <l>
          <lb />. 57</l>
        <l>
          <lb />eu des armées ſi fortes &amp; ſi obeiſſantes, ’eſt vn auantage</l>
        <l>
          <lb />qu’ils deuoient à ce Legiſlateur, puis qu’il auoit eſtably la</l>
        <l>
          <lb />diſcipline mſlitaire.</l>
        <l>
          <lb />Les Miniftres des Eſtats ne doiuent pas monſtrer moins</l>
        <l>
          <lb />de force d’eſprit que les Philoſophes, ſoit en mépriſant les</l>
        <l>
          <lb />dangers, ſoit en ſurmontant les atteintes de la fortune. Il</l>
        <l>
          <lb />faut ſur tout qu’ils ſe conſeruent vne grande tranquilliteé́</l>
        <l>
          <lb />d’eſprit, puis qu’il eſt neceſſaire pour donner ordre aà toutes</l>
        <l>
          <lb />choſes qu’ils n’ayent point de trouble dans l’ame, &amp; qu’ils</l>
        <l>
          <lb />n’ayent point de trouble dans l’ame, &amp; qu’ils viuent dans</l>
        <l>
          <lb />ne égalité conſtante. Il ne faut donc pas s’eſtonner, ſi ceux</l>
        <l>
          <lb />qui gouuernent les Republiques &amp; les Royaumes comme</l>
        <l>
          <lb />ils ont de grandes affaires à conduire, ſont auſſi expoſez à</l>
        <l>
          <lb />de plus grands troubles que les perſonnes priuées: Et ce</l>
        <l>
          <lb />n’eſt pas ſans raiſon que nous auons dit qu’il leur eſt du tout</l>
        <l>
          <lb />neceſſaire d’auoir le courage grand, &amp; d’eſtre affranchis</l>
        <l>
          <lb />de toutes paſſions.</l>
        <l>
          <lb />Ce n’eſt pas aſſez que les Miniſtres poſſedent ces belles</l>
        <l>
          <lb />qualitez, il faut que la Iuſtice conduiſe &amp; marche à la teſte</l>
        <l>
          <lb />de toutes leurs autres vertus. C’eſt elle qui leurſfait ac</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />querir l’amitié des hommes par l’vtilité qu’elle leur apporte;</l>
        <l>
          <lb />elle eſt cauſe qu’ils ont de la creance en eux, &amp; qu’ils les</l>
        <l>
          <lb />oat en admiration, parce q’e lle leur fait meſpriſer les oho</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſes quiſont eſtimeé́es &amp; deſirées de tant de monde, &amp; quiex</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />citenc dans les cœurs de ſi puiſſans deſirs. Et partant nous</l>
        <l>
          <lb />pounaons dire qu’apres Dieu, tout le bon-heur &amp; tout le</l>
        <l>
          <lb />ma-heur des armées &amp; des Eſtats, dépend des Princes,</l>
        <l>
          <lb />de leurs Miniſtres &amp; Chefs de guerre.</l>
        <l>
          <lb />Tels ſonc les effets, MosE EvR, ſoit en guerre,.</l>
        <l>
          <lb />oit en paix, de l’alliance du ſçauoir &amp; du courage, qui</l>
        <l>
          <lb />eſleuent autant VOsTRE ALTESSE au deſſus des autres</l>
        <l>
          <lb />Princes, que leur condition les met au deſſus du reſte des</l>
        <l>
          <lb />hommes. Nous eſperons, MONSEIGNE VR, que vous</l>
        <l>
          <lb />employerez encorevoſtre courage &amp; voſtre prudence auec</l>
        <l>
          <lb />aastanc de fruit, &amp; d’auanuage pour cét Eſtat pendant la</l>
        <l>
          <lb />pax: comme vous aucz fut dans les Armes, quandles eu</l>
        <l>
          <lb />P</l>
        <pb n="58" />
        <l>
          <lb />38</l>
        <l>
          <lb />nemis de la France ſetont forcez par vos exploits à la de</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />1</l>
        <l>
          <lb />mander.</l>
        <l>
          <lb />Vous ne bornerez pas voſtre Gloire dans les trauaax de.</l>
        <l>
          <lb />la guerre, MONSEIGNE v; &amp; vus ne vous conten</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />terés pas que la poudre, la ſueur, le gain des batailles, la</l>
        <l>
          <lb />priſe des villes, &amp; la conqueſte des Prouinces vous ayent</l>
        <l>
          <lb />mis les Lauriers ſur le front, vous joindrés à ces Couron</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nes les rameaux d’Oliue que vous aurés cueillis dans leés</l>
        <l>
          <lb />vergers de la paix, que le Ciel nous promet auec l’ayde de</l>
        <l>
          <lb />voſtre valeur &amp; prudence. VOsTRE ALTESSE confirmeta</l>
        <l>
          <lb />les peuples dans l’opinion qu’ils ont, que vos actions poli</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tiques ne cedent point aux guerrieres, &amp; que le ſurnom</l>
        <l>
          <lb />de Conſeruateur vous eſt auſſi bien deu que celuy de Cou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />querant.</l>
        <l>
          <lb />Pourroit-on nier maintenant que la Politique ne ſoit pas</l>
        <l>
          <lb />la principale regle de tous les Arts liberaux &amp; mechai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ues, la conduite de toures les actions humaines, la Mere</l>
        <l>
          <lb />de la diſcipline, la Maiſtreſſe des mœurs, vile aux ſ̧oles,</l>
        <l>
          <lb />au Couuernement &amp; au commerce, en paix &amp; on gurteiIl</l>
        <l>
          <lb />n’eſt ny famille, ny Cité́, ny nation ou peuple tant barbare</l>
        <l>
          <lb />ſoit-il, qui n’obſerue quelque forme de police. Elle nourrit</l>
        <l>
          <lb />les enfans aux bonnes mœurs, eſleue le cœur des jeunes</l>
        <l>
          <lb />hommes par l’eſperane des charges &amp; des digitez, red</l>
        <l>
          <lb />venerables les hommes d’âge par l’vtilité de leurs onſeils,</l>
        <l>
          <lb />&amp; par la neceſſiré de leur experience: El le ſouſtieac les pau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ures, conſerue les riches, maintient les Magiſtrats, corduix</l>
        <l>
          <lb />les Roys, regle les Eſtats, les orne en la proſperité, &amp; les</l>
        <l>
          <lb />protege en l’aduerſité.</l>
        <l>
          <lb />Elle maintient encore la Iuſtice, garde le droï, obſerue</l>
        <l>
          <lb />les loix, decide les procés, eſtablit la paix, éloigne lar rude</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſe, contient les peuples en vnion, eſcarte le mal, excite</l>
        <l>
          <lb />l’induſtrie, banit l’oiſiueté, la ſuperfluité &amp; l’auariee, ho</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />aore la vertu, chaſſe le vice &amp; la corruption.. Elle rend les</l>
        <l>
          <lb />hommes auiſés aux executions, magnifiques aux affaines</l>
        <l>
          <lb />publiques, prudens en laurs negotiations, conſtans en leurs</l>
        <l>
          <lb />aictés, inflexibles àla faueur, incorruptibles par l’argent,</l>
        <pb n="59" />
        <l>
          <lb />3 ?</l>
        <l>
          <lb />inuinclbles contre la force: Bref la Politique eſt le bnde</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment du repes publhie, la ſource de l’equité l’am, l’ordre,:</l>
        <l>
          <lb />le conſeil, la vigueut, &amp; la fpnce does Eſtats.</l>
        <l>
          <lb />Pour preuue de ces verités il ſuffit de jetter les yeux fu</l>
        <l>
          <lb />noſtre France, qui eſt autaneeſtimée par la reputation des</l>
        <l>
          <lb />hommes ſçauans qu’elle produi qu’elle l’a touſiburs eſté</l>
        <l>
          <lb />par la valeur de ſes peuplsD’où viennent tant de glorie</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſes entrepriſes,; tant de ſucooauanageux, tant de: vito</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />es ſignaleé́os, &amp; eant de triomphes; ſi ce n’eſt dopuis que</l>
        <l>
          <lb />os Generaux d’atmeées ont allié le courage à la prudence, &amp;</l>
        <l>
          <lb />le conſeil à la fortun?</l>
        <l>
          <lb />Nos Ennemis l’auoüent, &amp; ſont contraints aujourd’huy</l>
        <l>
          <lb />de démentir leur ancle dire,paroe qu’ils ne craignentpas</l>
        <l>
          <lb />moins la prudenre conduite de nos Chefs, qu’ils. ont roû̂¬.</l>
        <l>
          <lb />jours apprehendé la fougue &amp; la chaleur de la Nation. Il</l>
        <l>
          <lb />faut neantmoins que la France confeſſe qu’elle tient ſes</l>
        <l>
          <lb />heureux ſuccés de l’innoceee de ſon Roy, de la pieté &amp;</l>
        <l>
          <lb />delafageſſe de ſa Royne, de lajuſtice de ſa caoſe, des ſages</l>
        <l>
          <lb />conſeils de ceux qui lagounernent, &amp; de la vigiland dees</l>
        <l>
          <lb />Capitaines.</l>
        <l>
          <lb />Mais puis que ce n’eſt pds noſtre doſſein de nous eſtendre</l>
        <l>
          <lb />ſur ce ſujet, nous nous arteſterons ſeuleaent en la conſide</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />aion des merueilles que la Politique produit dars oit</l>
        <l>
          <lb />Eſtat, depuis quie la conduite en a eſté donnée à censexcel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lens Mimſtres, non moins capables de gouuerner par leur</l>
        <l>
          <lb />experience &amp; par leur integrité, qu’ils le ſont par leur ſuffi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſance, N’eſt-ce pas cette Politique qui entrerient l’vnion</l>
        <l>
          <lb />dans cét Eſtat, qui regle l’ambition, qui authoriſe ajuſtice,</l>
        <l>
          <lb />qui doſtruit les vaines eſperances quenos Ennemis apoemt</l>
        <l>
          <lb />fondées ſur les diuiſions qui arriuent dans vne minorité?</l>
        <l>
          <lb />Que c Royaume eſt heureux d’auoir rencontreé de ſi</l>
        <l>
          <lb />grands Perſonnages, dont lesvns s’expoſent tous lesjours</l>
        <l>
          <lb />aux perils pour luy acquerir de la gloire, &amp; les aureq ar</l>
        <l>
          <lb />deaass ielles trauaillent ſads ceſſe aà̀ l’accroiſtre &amp; eeſtl</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dontles lmites. Les prmiess ſuppordenn conſtamett</l>
        <l>
          <lb />tute ſorte de trauaux &amp; de fauigues,aar l’inuereft conmmap</l>
        <pb n="60" />
        <l>
          <lb />60</l>
        <l>
          <lb />qu’ils ont en la defenſe de cét Eſtat: Et ceux-cy n’eſpar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gnent ny ſoin, ny peine pour ſeconder les genereux deſſeins</l>
        <l>
          <lb />de ceux qui trauaillent pour noſtre defenſe &amp; conſerua¬!</l>
        <l>
          <lb />ion.</l>
        <l>
          <lb />Ils ne ſe contentent pas de ſe faire craindre ànos Enne</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mis par leurs exploits de ptudence, ils veulent encore par</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tager leur Gloire auec ceux qui les executént. Ils ont au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tant de paſlion pour la recounoiſfance des bons ſeruices</l>
        <l>
          <lb />qu’on leur rend, qu’ils en on pour la grandeur de l’Eſtas</l>
        <l>
          <lb />qu’ils ſouſtiennent. Ils ſç̧auent bien qu’il n’y a que les re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />compenſes que l’on donne à la vertu qui luy donnent le cou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />age ax plus gtands courages.</l>
        <l>
          <lb />Ils ſont aufſijaloux du bjen &amp; de l’auancement de ceux</l>
        <l>
          <lb />ui lour obeiſſent, qu’ils le font de leur propre reputation.</l>
        <l>
          <lb />Ils ne ſe contentent pas d’aſſeurer le repos, les biens, l’hon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />neur &amp; la vie des François; mais aufſfi ils leur ont encor fait</l>
        <l>
          <lb />perdre pourjamais la crainte des maux dont on les mena</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />çoit. C’eſt pourquoy ie ne penſe pas qu’il y ait nation au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />jourd’huyqui n’envie noſtre bon-heur, point de peuple qui</l>
        <l>
          <lb />ne vouluſt viure ſous vn Empire ſi reglé, &amp; qui n’obeiſt ſans</l>
        <l>
          <lb />contraimte aux commardemens de ſi dignes Gouuerneurs.</l>
        <l>
          <lb />- Nous vions dans vn Regne ſi juſte &amp; fi bien conduit,</l>
        <l>
          <lb />que les bonnes actions ſont vtiles &amp; honorables à ceux qui</l>
        <l>
          <lb />lesfont: Nous ne ſommes pas ombés en ces ſieclecs mal</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />heiureux où les bonnes actions eſtoient ſouuent interprctées</l>
        <l>
          <lb />pout des crimes: Le ſeul moyen qu’il y a pour parenir mai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />onant aux charges les plus honorables, c’eſt d’auoir des</l>
        <l>
          <lb />qaalitez quilcs faſſnt meriter; &amp; ſi quelqu’vn veut-obtenir</l>
        <l>
          <lb />qudqueoaploy grand ou petit, il faut qu’il s’en rende di</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gne.</l>
        <l>
          <lb />P eſont ces excellens hommes aà̀ qui rien n’eſt tefuſé. Ce</l>
        <l>
          <lb />ſont ceux qui ont des Princes, &amp; des Miniſtres, l’eſtime,</l>
        <l>
          <lb />appy&amp; lahien-veillance: &amp; ceux qui voyent ces exem</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />-plddevertus eompenſées ſi hautement, ſon enfdamés</l>
        <l>
          <lb />du deſir de ferendre conſiderables par des actions de vertu,</l>
        <l>
          <lb />ouce que l’on ſçait que ce ſoat les ſeules voyes pour par</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uenir</l>
        <pb n="61" />
        <l>
          <lb />61</l>
        <l>
          <lb />menir aux ’honneurs &amp; aux dignites.</l>
        <l>
          <lb />C’eſt ainſi que la juſtice ne pod aucune occaſion dere</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />compenſer le merite, &amp; qu’on attire par là non ſeulement</l>
        <l>
          <lb />ceux qui ont de bonnes inclinattons, aais que l’on conuer</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tit ceux qui en auoient de mauuaiſes:. d’autant qu’ils ne</l>
        <l>
          <lb />doutent point qu’on ne ſe perde en faiſant autrement qu’on</l>
        <l>
          <lb />ne doit, &amp; que pour eſtre aymé des vert ueux, il faut eſtre</l>
        <l>
          <lb />ſemblables à eux, ou poup le moins les imiter.</l>
        <l>
          <lb />Il y apea de naturels quà Soienc ſibons par cux-mefmes,</l>
        <l>
          <lb />que de ſe porter au bion los qu’ils voyent que les honneurs</l>
        <l>
          <lb />ſont l paruage des meſhans; E il y a au contraire peû d a</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mes ſi mal, quand elles voyent que les peines ſuiuent de</l>
        <l>
          <lb />pres les vicieux: mais lapluſpart des eſpnits embraſſent l’oi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſiueteé, &amp; ſe plaiſent d’y croupir, lors qu’ils voyent que le</l>
        <l>
          <lb />trauail &amp; la feineantiſe ſont rraistés de meſmes.</l>
        <l>
          <lb />Les eſprits ls plus enflamaés de l’am our de la vertu</l>
        <l>
          <lb />eſtoient autrefois rebutés &amp; découragés de la ſuiure pour</l>
        <l>
          <lb />vne conſideration qui n’eſtois pas fort raiſonnable, mais</l>
        <l>
          <lb />qui les pouuoit excuſer au moins en qulque faç̧on de ne</l>
        <l>
          <lb />ps faire leur deuoir ’ Nous voyons bien( diſoient-ils) que</l>
        <l>
          <lb />c’eſt ſe peiner vainement que de viure en gens d’honneur,</l>
        <l>
          <lb />Que-la bonne ou mauuaiſ vies ſont indifferemmét receuës,</l>
        <l>
          <lb />que ceux qui ſe ſacrifient pour le bien de l’Eſtat, n’a-5</l>
        <l>
          <lb />uancent pas dauantage, y on biens, y e eſtime, que s’ils</l>
        <l>
          <lb />demeuroient les bras croiſés.</l>
        <l>
          <lb />Aini l’iniuſtice des Princes &amp; Mnittes, &amp; cette laſche.</l>
        <l>
          <lb />indifferonce qu’ils auoient pour tutes choſes, ne donnant</l>
        <l>
          <lb />poiat de recompenſes aux meilleures actions, ny de puni</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ion aux mauuaiſes, auoient peuortyde telle ſorte la pluſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pars des ames froides, ui n’aymont-pas-la vertu par ſo</l>
        <l>
          <lb />eite, mais pour les fruaiss &amp; auantages qu’elle apporte:</l>
        <l>
          <lb />Il y auoit peu de perſonnes qui fuſſent touchées de ſes at</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rairs, &amp; qui euſſent aueſion au vice..</l>
        <l>
          <lb />Quand il ſe trouue auioud’hay vn homme qui ait exer</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />eé auec honneur l’employ qu’oa luy a donné́ hors oude</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ao le Royue, il aet aſſeuyrb que les cacges.leplusu</l>
        <pb n="62" />
        <l>
          <lb />1 62</l>
        <l>
          <lb />portantes ne luy peuuent manquer on ſuitte Le champou</l>
        <l>
          <lb />I’honneur ſe cueille, eſt ouuert aà tous ceux qui en ſont ca</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pables. Sous vn Regne ſi équitable, chacun a pouuoir dy</l>
        <l>
          <lb />receuoir ce que les vles ſeruices qu’il a rendus luy ont ju</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtement acquis: Ee celuy qui eſt en charge peut dire ſans</l>
        <l>
          <lb />vanite qu’il n’en eſtobligé qu’à ſoy, puiſque c’eſt le ſeul</l>
        <l>
          <lb />merite qui confere les honneurs.</l>
        <l>
          <lb />Mais à qui ſommes-nous plus particulierement obligésa</l>
        <l>
          <lb />de tous ces auantages, de rous ces biens, &amp; de tous ces</l>
        <l>
          <lb />honneurs qu à noſte incomparable Reyne? Le.ſoin qu’el</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le a daigné́ prendre du Gouuernement e ſt la ſource de nô</l>
        <l>
          <lb />tre bon-heur; mais le choix qu’elle a fait des perſonnes qui</l>
        <l>
          <lb />l’appuyent eſt le principal ouurage de ſa prudence, &amp; la</l>
        <l>
          <lb />plus forte preuue de ſon affection enuers nous. O éleion</l>
        <l>
          <lb />illuſtre! ô choix digne d’vne grande Princeſſe  non moins</l>
        <l>
          <lb />eſtimé de tous, qu’l eſt enuié d’vn chaoun.</l>
        <l>
          <lb />Le premier jour de fa Regence nous aſſeura de noſtre</l>
        <l>
          <lb />feliciteé́. La Frane ſe veid en vn meſme iour vain cuë ô&amp;</l>
        <l>
          <lb />victorieuſe. La mort d’vn grand Roy que nous venionsde</l>
        <l>
          <lb />perdre auoit tellemont abbatu nos eſperances, quenou</l>
        <l>
          <lb />ne penſions plus aux auantages qu’id nos auoit procu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rez: Et ſi Dieu n’euſt ſecondé la valeur de ce jeune Mats</l>
        <l>
          <lb />yſſu de ſon ſang, nous euſſions eu ſujet d’apprehender;</l>
        <l>
          <lb />que ce changement de Regne ne changeaſt noſtre box</l>
        <l>
          <lb />ne fortune.</l>
        <l>
          <lb />La perte de noſtre Roy fut ſuiuie de la vitoire de o</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtre jeune Heros, &amp; le triomphe de l’vn releua la pomp0</l>
        <l>
          <lb />funebre de l’autre. Les drapeaux pris ſun nos Ennemis,</l>
        <l>
          <lb />arborez dans le premier Temple de la Chreſtienté́, ſer</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uoient de parade à̀ cetteſuperbe, mais triſte ceremonic</l>
        <l>
          <lb />&amp; eſtoïent comme autane de langues qui publioient la</l>
        <l>
          <lb />valeur de noſtre General.</l>
        <l>
          <lb />Nous nous viſmes en vn meſme temps entre la joye &amp;</l>
        <l>
          <lb />la triſteſſe, &amp; malgré tant d’objets funeſtes, nous doue</l>
        <l>
          <lb />tions de la mort du Roy pan la ſuite deſes victoires.:. Nous</l>
        <l>
          <lb />creûmes des-lars que cé eſprit nauoit quite ſan corp</l>
        <pb n="63" />
        <l>
          <lb />63</l>
        <l>
          <lb />ſe pair les trauaux de la guerre, que pour auoir plus de</l>
        <l>
          <lb />pouuoir d’eſtendre ſes eonqueſtes, &amp; ayder nos armes &amp;</l>
        <l>
          <lb />noſtre juſte querelle par ſes prieres enuers le vray Dieu</l>
        <l>
          <lb />des armées.</l>
        <l>
          <lb />Les derietsos paroles qu’il dit en moutant ont bien fait</l>
        <l>
          <lb />voir qu’il auoir grand part en ce triomphe, &amp; que ſon eſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />prit auoit autant contribué à cette victoire que le cour</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ge &amp; la conduite du Chef. Eſtant certain de ſa mort il</l>
        <l>
          <lb />voulut moderer nes regrets, ne les pouuant pas empeſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />clhaer, &amp; dansce pitoy able eſtat tout autre moyen luy</l>
        <l>
          <lb />manquant, il eut reeours à l’innocence de ſa vie qui l’a</l>
        <l>
          <lb />fait triompher apres ſa mort.</l>
        <l>
          <lb />Apres la mort d’vn ſi grand Roy, nons auions beſoin</l>
        <l>
          <lb />d’vne vertu telle que poſſede Sa Majeſté, pour nous r’aſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſeurer, &amp; la preſence de ce Soleil naiſſant qu’elle nous</l>
        <l>
          <lb />fit voir aoheua de diſſiper nos craintes. Cet autre Soleil</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />neſe toueha que pour faire place à celuy-cy, cromme le</l>
        <l>
          <lb />feu qu’il ’attire des rayons du Soleil, que pour faire naiſtre</l>
        <l>
          <lb />vn autre Phœnix: Et les phantoſmes de noſtre peur diſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />parurent en meſme temps qu’elle nous le monſtra.</l>
        <l>
          <lb />Elle trauailla deſlors ſi heureuſement pour le bien de</l>
        <l>
          <lb />ſou Eſtat, que le commencement de ſa Regence fut auſi</l>
        <l>
          <lb />gloriex, que la fin de l’autre fut tranquille &amp; heureuſe.</l>
        <l>
          <lb />Nous donnaſmes nos vœu &amp; nos acclamations à ſon</l>
        <l>
          <lb />gouuernement, &amp; la ſeule difference que nous y remar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quaſmes, eſtoit celle d’eſtte com nandée par vne Prin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ceſſe qui a toutes les qualitez que doit auoit vne Souue</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />raine. Sans doute le progrez reſpondra au commence</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ent, la lumiere nous amenera a chaleur, nos eſperan</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ces meuriront, &amp; lecourage produira des efforts vigou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />eux aà meſure que celles de noſtejeune Roy augmétetõ̃t.</l>
        <l>
          <lb />Cependant tout le monde, &amp; partiulierement la Fran</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ce, ſe promet de Sa Majeſté, &amp; de ſa ſage conduite, tout</l>
        <l>
          <lb />le. bon-heur que le Ciel a accouſtumé. de verſer ſur les</l>
        <l>
          <lb />Eſtats qu’il veut fauoriſer par deſſus tous les autres. Elle</l>
        <l>
          <lb />ſe rois deſta aſſeurée de tout le bien, &amp; l’auantage qui ſe</l>
        <l>
          <lb />,.</l>
        <pb n="64" />
        <l>
          <lb />64</l>
        <l>
          <lb />peut acquerir par la voye commune de la vertu:ou la re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />formation des deſordres du monde eſt vne choſe impoſſi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ble, ou ce ſeraelle qui l’acheuera; ounoſtre miſere doit</l>
        <l>
          <lb />eſtre eternelle, ou elle la doit terminer. C eſt de ſa vigi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lance de qui nous deuons beaucoup pls eſperer que de</l>
        <l>
          <lb />nos armeées, quoy que touſiours victorieuſes, &amp; que de</l>
        <l>
          <lb />ſes alliances quoy que tres-puiſſantes &amp; en gtd nombre.</l>
        <l>
          <lb />Nous attendons tout noſtre Bon heur de la vie inno</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cente de Sa Majeſteé, de ſes continuelles deuotious qui ne</l>
        <l>
          <lb />la rendent pas ſeulemenvenerable à ſes ſubiets, mais enl</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />core à ſes Ennemis. Elle ſollicite ſans ceſſe, ou pour mieu</l>
        <l>
          <lb />dire elle preſſe par la ferueur de ſes prieres, celuy qui tient</l>
        <l>
          <lb />entre les mains les cœurs des Roys, pour nous donner</l>
        <l>
          <lb />ce qui eſt ſelon ſes iuſtes intentiuns. Que ſert- il de diſſi¬.</l>
        <l>
          <lb />muler’la felicite publique ſera encore vn effet de ſes vœux</l>
        <l>
          <lb />&amp; de ſes ſouſpirs: Bt quoy qu’elle ne ſoit encore parfaite</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment écloſe, nous en voyons de belles apparences qui</l>
        <l>
          <lb />nous font eſperer qu’elle eſt à noſtre porte, &amp; qu’elle nous</l>
        <l>
          <lb />doit en peu de temps oſter le ſouuenir &amp; le ſentiment de</l>
        <l>
          <lb />nos diſgraces paſſées.</l>
        <l>
          <lb />Mais que ne deuons-nous point attendre de nolre</l>
        <l>
          <lb />jeune Roy, quand le tempsluy aura mis en main le timon</l>
        <l>
          <lb />de cette grande Monarchie? Nous iugeons par le s mar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ques viſibles qu’il donne de ſes inclinations com bion il</l>
        <l>
          <lb />doit exceller en courage &amp; en ſageſſe. L’on connoiſt par</l>
        <l>
          <lb />les belles fleurs que ſon enfance nous monſtre, quels ſe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ront les fruits que ſes vertus doiuent vn jour produire.</l>
        <l>
          <lb />Les hommes qui ont de grandes entrepriſes ne mon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />trent que ce qu’ils ont de bon &amp; de ſolide;mais ſi l’on veut</l>
        <l>
          <lb />deſcouurir le vray Genie d’vn homme, il le faut conſide</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rer dans les plus petites choſes. C’eſt là qu’il e xpoſe à</l>
        <l>
          <lb />nos yeux tout ce qu’il couue au dedans de bien ou de mal:</l>
        <l>
          <lb />C’eſt là qu’il fait voir l’ame toutemue, détachée de tout</l>
        <l>
          <lb />artifice, &amp; qu’il fait remarquer en elle comme dans v</l>
        <l>
          <lb />tableau juſques à ſes moindres qualités.</l>
        <l>
          <lb />Nous ne voyons que l’enfance de noſtre Mon a  a</l>
        <l>
          <lb />pous</l>
        <pb n="65" />
        <l>
          <lb />pbur ous reprelenter ce qu’il doit eſtre, il le faut voir en</l>
        <l>
          <lb />vn âge plus auancé: Et nous auons bien raiſon de croire,</l>
        <l>
          <lb />que c’eſt vn preſent que le Ciel nous a fait l’ay ant doü é de</l>
        <l>
          <lb />ſirares qualités d’eſprit &amp; de corps. Que ſi ces marques</l>
        <l>
          <lb />toutes ſeules,nous monſtrent aſſés que les eſperances que</l>
        <l>
          <lb />nousauõs conceuës de ſa Majeſté ſont tres-bien fondées:</l>
        <l>
          <lb />nous en deuons encore conceuoir de plus grandes, en</l>
        <l>
          <lb />conſiderant le merite de ceux qu’on a choiſi pour ſon</l>
        <l>
          <lb />education.</l>
        <l>
          <lb />Ilfaut croire que ſous vn ſi ſage Gouuerneur, cette a</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />me toute Royale produira en ſon temps des fruits dignes</l>
        <l>
          <lb />des bonnes inſtructions qu’elle re cçoit. Nous ne doutons</l>
        <l>
          <lb />point auſſi qu’il ne deuienne le Prince le plus accomply de</l>
        <l>
          <lb />ſon ſiecle, Qu’ilne donne la paix à toute la terre: &amp; qu’a</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pres vne infinité d’actions de juſtice, de valeur &amp; de pie</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />té, il ne ſoit appellé beaucoup plus juſtément que cét</l>
        <l>
          <lb />Empereur Romain, les delices des hommes.</l>
        <l>
          <lb />Dieu qui eſt le protecteur de linnocence &amp; qui n’aban</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />donne jamais les juſtes, n’a pas permis que celuy qui eſt</l>
        <l>
          <lb />appellé le Fils aiſné de ſon Epouſe, fut opprimé par les</l>
        <l>
          <lb />efforts d’vne nation de tout temps jalouſe de la grandeur</l>
        <l>
          <lb />de cet Eſtat. Il luy a conſerú les Princes de ſon Sang qui</l>
        <l>
          <lb />luy eſtoient les plus neceſſaires pour ſa conſeruation, &amp;</l>
        <l>
          <lb />pour la defenſe de ſa perſonne: Il luy a rendu MoN</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />s1GnVRLE DvC D’OLEANS, pour eſtre l’appuy &amp;</l>
        <l>
          <lb />la colomne de cette Monarchie: apres que le Ciel l’a tiié</l>
        <l>
          <lb />du milieu des hazards, des perils &amp; des mains de nos an</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ciens ennmis, où il auoit permis qu’il tombaſt pour eſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />prouuer ſa vertu, il luy a rendù le pouuoir, l’autorité &amp;</l>
        <l>
          <lb />le rang qu’il doit tenir.</l>
        <l>
          <lb />Il nyapeſonne qui n’ait touſiours creu, que ſi les ob</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtacles qui empeſchoient d’agir ſonALTESSa RoY AL1,</l>
        <l>
          <lb />ſelon les rares vertus qu’elle poſſe de, eſtoient leues, elle</l>
        <l>
          <lb />ne ſe trouueroit rien d’impoſſible, comme elle nous a fait</l>
        <l>
          <lb />oir-ar tant de ſignalees acions. Nous ne ſommespls</l>
        <l>
          <lb />en cetemps, ou l’on prenoit ſon éloignement pour des</l>
        <l>
          <lb />R</l>
        <pb n="66" />
        <l>
          <lb />66</l>
        <l>
          <lb />auerſionms-cmtre le bien public, &amp; le repbs de Eta?</l>
        <l>
          <lb />La calomnie qui l’oſa attaquer autrefois doit rougir</l>
        <l>
          <lb />maintenant par les preuues qu’il donne de ſa fideliré, de</l>
        <l>
          <lb />ſon zele &amp; de ſa valeur; Et s’il a ſemblé à quelques-vns</l>
        <l>
          <lb />qu’il n’a pas touſiours conſpiré à l’auancement de nos</l>
        <l>
          <lb />afſaires, c’eſt parce qu’il a eſté contraint de ceder à vnene</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ceſſiteé plus forte. Si ſa vertu a paru languiſſante en vn</l>
        <l>
          <lb />temps où elde eſtoit capable de beaucoup de merueiſles,</l>
        <l>
          <lb />c’eſt parce que le pouuoir luy manquoit: t que l’ambi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tioni qui dominoit alors ne pouuoit ſouffrir à la Cour ce</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />luy qu’elle redoutoit.</l>
        <l>
          <lb />Les Eſtats qui ſont conſiderables par leurs forces, le</l>
        <l>
          <lb />ſont encore par la reputation de ceux qui les gouuernent,</l>
        <l>
          <lb />&amp; qui trauaillentaà les agrandir. La France qui a touſiours</l>
        <l>
          <lb />eſté redoutée pour l’etenduë &amp; la richeſſe de ſes Prouin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ces, l’eſt beaucoup plus par la valeur de ſa nobleſſe, &amp; par</l>
        <l>
          <lb />la ſuffiſance de ſes Miniſtres, qu’elle ne l’eſt pour ſes pro</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pres forces.</l>
        <l>
          <lb />lI’ay fait voir la Gloire des Armes n la perſonne d’vn</l>
        <l>
          <lb />Grand Prince, il nous faut voir en ſuite celle de la Poli</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rique en la perſonne d’vn autre Prince, à ſç̧auoir feu Mon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſeigneur le Prince de conde, dont la memoire ne mourra</l>
        <l>
          <lb />jamais. l faudroit eſtre d’vn autre monde pour ignorer</l>
        <l>
          <lb />la quaité́ de ſes ſeruices, ſon extraordinaire capacité en</l>
        <l>
          <lb />yn homme de ſa condirion, ſon expérience aux affaires</l>
        <l>
          <lb />d’Eſtat, ſon aſſiduite dans les Conſeils, ſon afſection en</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uers le Roy, &amp; ſon reſpect enuers la Reyne.</l>
        <l>
          <lb />Le ſoin qu’il prenoit des adffaires, tant au de hors qu’au</l>
        <l>
          <lb />dedans du Royaume, eſtoient ſes occupations ordinaires</l>
        <l>
          <lb />qu’il ne quittoit jamais. Il preferoît la ſanté de Eſtat à</l>
        <l>
          <lb />celle de ſa perſonne, &amp; les commodit és publiques, aux</l>
        <l>
          <lb />particulieres. Sa vertu touſiours agiſſante, &amp; ſon affec</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tion enuers le public, le priuoiant du repos que la nature</l>
        <l>
          <lb />demandoit: Elſes le rendoient preſqu’inlenfible aux naux</l>
        <l>
          <lb />qui le touchoient, par l’apprehefion qua’il auoit de eeaz</l>
        <l>
          <lb />qui touclhoient le public.</l>
        <pb n="67" />
        <l>
          <lb />37</l>
        <l>
          <lb />Tl aetPbot polnt de ſoudagevetque dans les auan</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />eages qu’llnous procueoit, quaad’il laiſoit paſſer vne oc</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />caſion de pouuoir donner au public des témoignagesde</l>
        <l>
          <lb />ſon ele. t le plus grand-eloge que nous luy puiſſlons</l>
        <l>
          <lb />donner, eſt de ſouhaitter aux Princes qui viendront apres,</l>
        <l>
          <lb />les meſaes qualités’qu nous aaons admirb en uy, pour</l>
        <l>
          <lb />rendre là France touſiours heureufe &amp; touſtmurs erioa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />phante</l>
        <l>
          <lb />Détousles emplois que l’hommé puiſſe auoir, le plus</l>
        <l>
          <lb />difficile eſt, ſans doute, celuy de gouuerner les Eſtats, &amp;</l>
        <l>
          <lb />commander aux peuples: La raiſon eſt, qu’on nô peut eſta</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />blir vne regle ſtable &amp; inmuable au gouuernement des</l>
        <l>
          <lb />Empires, &amp; ce qui cauſe la reaolution des affaires de ce</l>
        <l>
          <lb />monde, cauſe aufſi le changement des. mimes fonda</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mentales pour bien gouuerner. C’eſt pour quoy les ſages</l>
        <l>
          <lb />Miniſtres ſont la Gloire des Princes, &amp; la felicité des pea</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ples; leur choix, la vraye marque de leur fſormme; &amp; bear</l>
        <l>
          <lb />autorité, l’accroiſſement de la leur ſous leur conduite.</l>
        <l>
          <lb />C’eſt ce que l’Empereur Gharles Quint auoit tres-bien</l>
        <l>
          <lb />reconmu, quandil diſoit à ſonfils, luy pre ſentant le Sécre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />taire Eraſo, qu’ll luy donnoit quelque chot de plus grand</l>
        <l>
          <lb />que ſes Eftats &amp; que les Couronnes qu’il venoit deluy re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />fſigner.</l>
        <l>
          <lb />Lonys le Iuſte, qui auoit eperimenté e que peut va</l>
        <l>
          <lb />Grand &amp; fidelle Miniſtte,; dous ſournit vn xemple beau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />coup plus illuſtre pour le choix qu’il ſit de Monſeigneur</l>
        <l>
          <lb />le Cardinal Mazarſn, lequdelv&amp;ûlant digpement recou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />noiſtre les grands ſeruices qu’il y auoit rendus vpulut</l>
        <l>
          <lb />auant fa nrtqu’il -ut’Parrine dui- Roſon ls, afin qoe</l>
        <l>
          <lb />tet hoeut Foſt eomae vn Iien qui l’aittachaſt toutà fait</l>
        <l>
          <lb />à ferulr la France de ſes fages éonſells.</l>
        <l>
          <lb />Deés que ce Prinre de l’Egliſe eut aiſeuré aotte oy de</l>
        <l>
          <lb />ſon affection enuers céet Eſtat, il creut ſon fils heureus nn</l>
        <l>
          <lb />pas fan’ar eeétée llüſtre Couéne ql’ly laiſſoit,’que</l>
        <l>
          <lb />poufVtidté’qil deudoit recëusor-et conſellsde de</l>
        <l>
          <lb />orand Perſontiage. La ttiſteſefit place là ieyedans le</l>
        <pb n="68" />
        <l>
          <lb />68</l>
        <l>
          <lb />cœur de ce Prince mourant; &amp; l’on le vd oxpirer ſans re.</l>
        <l>
          <lb />gret, ayant obtenu en ſa fin l’acompliſſement de ſes</l>
        <l>
          <lb />deſirs.</l>
        <l>
          <lb />Certes c’eſt à Dieu que nous deuons rapporter tout nô</l>
        <l>
          <lb />tre bon.heur, &amp; croire que c’eſt de ſa main que nous te</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nons ce grand flambeau de l’Egliſe. Que c’eſt par vne inſpi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ration toute diuine que nous nous ſeruons de ſes conſeils.</l>
        <l>
          <lb />Et ce qui s’e ſt paſſé tant au dehors qu’au dedans du Royau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />me, depuis qu’on lu en a confié la conduite, autori</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſe noſtre croyance. Mais que ne deuoit-on eſperer d’yn</l>
        <l>
          <lb />ſi grmnd Genie auſſi eſtimé pour ſes grandes perfections,</l>
        <l>
          <lb />comme il eſt Eminent.par ſa qualité?</l>
        <l>
          <lb />Que ne deuoitr-on oſperer t diſ je) de ćt eſprit du pre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />-mier ordre, &amp; de la plushaute éleuation des eſprits? Si di</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gne de la faueur &amp; dela bien-vcillance de nos Roys, ſi</l>
        <l>
          <lb />ſçauant en l’art de gouuerner les peuples; ſi zele pour le</l>
        <l>
          <lb />bian de cét Eſtat, quiace don du Ciel de connoiſtre par</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />faitement ceux qui meritent d’eſtre employés, &amp; de pre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uoir les ſuccés à venir par vne prudence infaillible.</l>
        <l>
          <lb />Les ſecrets de ſa Politique ſont inconmprehenſibles, ils</l>
        <l>
          <lb />trompent les plus entendus en ce meſtier: Il n’y a point</l>
        <l>
          <lb />d’addreſſe qui le puiſſe ſurprendre. Et comment ſeroit-il</l>
        <l>
          <lb />poſſible que celuy qui a en ſoy toutes les vertus peû̂t eſtre</l>
        <l>
          <lb />riamais trompé, ny tomor dans les diſgraces qu’vne pru</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dence commune ne ſçauroit détourner?</l>
        <l>
          <lb />Tant plus ie m’arreſte à conſiderer les qualités de ces</l>
        <l>
          <lb />Grands Eſprits, tant plus la felicité. de cét Eſtat me ſen</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />blegrandes &amp; tant plus ie taſche de comprenre le pru</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cipe &amp;de noſtre bon-heur, tant pus ie m’éſoigne de ma fin.</l>
        <l>
          <lb />Les plus eair-moyans-ſe-trqmpet en leus aiſqpomes,</l>
        <l>
          <lb />touate leur ſubtilité́ n’eſt que foibleſſe; &amp; ils ſont con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />traints d’admirece qui ne peut tomber ſqus leur iutel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />j’ſsloqnn la Naureſe plaafea donmpr au mone de</l>
        <l>
          <lb />tempsen tepps de-gsades mjeres, pug,coui, s</l>
        <l>
          <lb />hoans uſques à leurſoogee, &amp; ls confire dan5 la yy</l>
        <l>
          <lb />narurelle</l>
        <pb n="69" />
        <l>
          <lb />69</l>
        <l>
          <lb />naturelle qu’ils cnt de ſon exiſtence. C’eft-ce qui nous</l>
        <l>
          <lb />perſuade, que ceux qui font tant d’actions rmerueilleuſes</l>
        <l>
          <lb />participent en quelque facçon à la diuinité, qui ſe reſerue</l>
        <l>
          <lb />la parfaite connoiſſance des choſes cachées. Nous pou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uons tirer de cecy vne conſequence infaillible, que nos</l>
        <l>
          <lb />Generaux &amp; nos Miniſtres ne ſe peuuent tromper en leurs</l>
        <l>
          <lb />deſſeins: &amp; que toute la gloire de l’inuention leur eſt deuë</l>
        <l>
          <lb />auſſi bien que celle de l’execution.</l>
        <l>
          <lb />Heureuſe France par les grands auantages qu’ellc poſſe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />de, heureuſe pour le repos dont elle joüit, mais encor plus</l>
        <l>
          <lb />heureuſe par la ſageſſe &amp; heureuſe conduite de ceux qui</l>
        <l>
          <lb />la gouuernent. Ses Capitaines commandent à la fotune,</l>
        <l>
          <lb />ſes Miniſtres ſont au deſſus de la prudence ordinaire, &amp;</l>
        <l>
          <lb />par vne emulation genereuſe ils diſputent entr’eux la gloi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />re de la ſeruir.</l>
        <l>
          <lb />O la plus glorieuſe de toutés les Monarchies:! ô Empi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />re le plus floriſſant de la terre:! ̂ Nation la plus fortunée</l>
        <l>
          <lb />du monde! Mais elle doit prendre garde que les auanta</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ges qui luy arriuent en foule, ne la faſſent oublier celuy</l>
        <l>
          <lb />qi par ſa toute-puiſſance diſpoſe comme il luy plaiſt des</l>
        <l>
          <lb />Royaumes &amp; Principauté́s. Pour rendre ſon bon-heur eter</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nel elle doit continuer ſes actions de grace, &amp; ſes vœux</l>
        <l>
          <lb />pour ceux qui la ſeruent ſi vtilement, reconnoiſtre leun</l>
        <l>
          <lb />merite, recompenſer leurs ſoins &amp; leurs trauaux, &amp; n’ou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />blier iamais leurs fidelles ſeruices.</l>
        <l>
          <lb />Ie ne croy pas, Monſeigneur, m’eſtre éloigné de mon</l>
        <l>
          <lb />ſujet en louant des perſonnes ſi vtſles à cét Eſtat, ſç̧achant</l>
        <l>
          <lb />que vous eſcoutés plus volontiers les loüanges des autres</l>
        <l>
          <lb />que celles qui vousſont deués. Il m’a ſemblé que ie ne</l>
        <l>
          <lb />pouuois rien dire de plus puiſſant pour animer les hommes</l>
        <l>
          <lb />à la gloire, qu’en leur faiſant connoiſtre que ceux qui la</l>
        <l>
          <lb />recherchent, ne la peuuent obtenir qu’en ſe rendant ſem</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />blables à ces grands Exemplaires de toutes vertus.</l>
        <l>
          <lb />Mais ie puis. dire auſſi qu’il n’y eut, iamais tant de pre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tendans, que depuis que nous auons veu vn jeune Prince</l>
        <l>
          <lb />qui nous a tracé́ par ſon exemple les voyes d’y pouuoir ar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />S</l>
        <pb n="70" />
        <l>
          <lb />9o</l>
        <l>
          <lb />ruer. Eneor que voſtre naiſſance, Monſeigneur, vouis</l>
        <l>
          <lb />faſſe arbitre de la Gloire, Voſtre Alteſſe a voulu joindre a</l>
        <l>
          <lb />pouuoir abſolu vne connoiſſance particuliere, par le moye</l>
        <l>
          <lb />de laquelle elle peut diſcerner le nerite des hommes &amp;</l>
        <l>
          <lb />donner à chacun d’eux ce qu’il peut juſtement prerendre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lIl ne faut pas que ceux qui vous loü̈ent, Monſeigrer,</l>
        <l>
          <lb />apprehcndent de paſſer pour flatteurs, puis qu’il n’eſt au</l>
        <l>
          <lb />cun qui ne ſoit contraint d’uoüer que vos actions ad oû</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tent quelque degré de perfection à la Gloire meſmre &amp;</l>
        <l>
          <lb />que voſtre naiſſance ne donne pas tant d’éclat à vos ves</l>
        <l>
          <lb />tus, que vos vertus luy en peuuent donner quelque illu</l>
        <l>
          <lb />ſtre qu’elle ſoit. Si nous auons quelque ſouait à faire pou</l>
        <l>
          <lb />vous, que ce ſoit de vous pouuoir louer dignement; &amp; no</l>
        <l>
          <lb />poiat deſirer en vous vn ſurcroiſt de vertus, puis qu’il n’y</l>
        <l>
          <lb />rien à deſirer pour ce regard.</l>
        <l>
          <lb />Voſtre exemple, Monſeigneur, a piqué toute la Nobleſſe,</l>
        <l>
          <lb />d’vn noble &amp; genereux deſir de ſe rendre recommandable</l>
        <l>
          <lb />par les meſmes qualité́s qu’elle a reconnués en Voſtre Al</l>
        <l>
          <lb />teſſe. Il n’y a eu perſonne qui voyant que vous ſç̧auiés par</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />faitement tout ce qui eſt du deuoir de voſtre charge, n’ait</l>
        <l>
          <lb />creu que vous ne pouuiés rien ignorer en l’art de la guder</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />e. Il eſt certes fort neceſſaire que ceux qui commandent</l>
        <l>
          <lb />an voſtre abſence ayent certe opinion de vous, &amp; qu’ils</l>
        <l>
          <lb />ayent cette confiance que leurs bonnes actions trouueront</l>
        <l>
          <lb />touſiours des loüanges en voſtre bouche, &amp; des reſſenti</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mens en voſtre courtoiſie.</l>
        <l>
          <lb />Il arriue ſouuenr à ceüx de voſtre condition de mpriſer</l>
        <l>
          <lb />les ſeruices qu’on leur a rendus, ou meſme de faire ſem</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />blant de ne les pas apperceuoir, afin d’auoir vn pretexte</l>
        <l>
          <lb />pour ne les pas reconnoiſtre. Pour vous ( Prince iueom</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />parable) vous eſtes bien é́loigné́ de ce ſentiment laſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />che &amp; ſordide; Vous eſtes ſenſible aux ſeruices que l’on</l>
        <l>
          <lb />vous a faits; Vous publieés hautement que vous eut</l>
        <l>
          <lb />eſtes obligé, &amp; non content d’acquiter vos obligations</l>
        <l>
          <lb />par des loûanges, vous leur faites tous les biens que leux</l>
        <l>
          <lb />condition peut porter, &amp; qui dépendent de voſte po</l>
        <pb n="71" />
        <l>
          <lb />3p1</l>
        <l>
          <lb />air. Vous me permettrés, s’il vous plaiſt, Manſeigneur,</l>
        <l>
          <lb />que ie le finiſſe par vne petite recommandation des bon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nes. Lertres.</l>
        <l>
          <lb />Nous ſommes aà̀ la verité grandement obligés à ceux qui</l>
        <l>
          <lb />rouuerent les premiers l’vſage des Lettres &amp; de l’Eſcritu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />e. Car noſtre vie eſtant ſi courte, trauerſée de tant d’ean</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nuis, &amp; ſujerte à tant d’accidens; Rien n’a jamais eſté don</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />né à l’homme capable de le conſoler dauantage que la le.</l>
        <l>
          <lb />ure; Rien de plus deſirable apres ſa mort que les Eſerits</l>
        <l>
          <lb />des hommes doctes: parce que la Vertu pendant qu’elle</l>
        <l>
          <lb />’ererce, profite ſeulement à ceux qui font les actions ver</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />euſes, ou qui y ſont preſéns; mais ce profit eſt de peu de</l>
        <l>
          <lb />dureée.</l>
        <l>
          <lb />Si l’on demande donc à quel but viſent les deſſeins &amp; les</l>
        <l>
          <lb />actions des vertueux: Ie reſponds que c’eſt afin de laiſſer</l>
        <l>
          <lb />quelque choſe d’eux qui paroiſſe apres leur mort, &amp; qui les</l>
        <l>
          <lb />faſſe reuiure dans le tombeau; mais le renom immortel dé</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pend des doctes plumes.</l>
        <l>
          <lb />Que fuſt deuenue la memoire de tant d’actionsilluſtres,</l>
        <l>
          <lb />faites &amp; en paix &amp; en guerre par les anciens Capitaines? Si</l>
        <l>
          <lb />les beaux eſprits n’euſſent conſacré leurs plumes aà̀ leur me</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mre, le cout ſeroit enſeuely, &amp; nous ne ſçaurions rien</l>
        <l>
          <lb />d’eux, ny de leurs faits? D’où l’on peut recuëillir que les</l>
        <l>
          <lb />Lettres enfantent l’immortalité́, ce que ne peauent faire</l>
        <l>
          <lb />les Armes ſans l’ayde des Lettres.</l>
        <l>
          <lb />Alexandre le Grand ſçauoit fort bien cela, qui eſtimoit</l>
        <l>
          <lb />Achlle heureux ( comme nous auons deſia dit ; d’auoir</l>
        <l>
          <lb />encontreé omere pour eſcrire &amp; publier dignement ſes</l>
        <l>
          <lb />grandes actions; &amp; ſans lequel ce grand Guerrier) ſitout ce</l>
        <l>
          <lb />qu’on en raconte eſt vray ) ne ſeroit non plus renommé</l>
        <l>
          <lb />qu’vn ſimple ſoldat.</l>
        <l>
          <lb />L Cét excellent Empereur Auguſte monſtra bien qu’il eſtoit</l>
        <l>
          <lb />animé du meſme deſir de Gloire, quand il comprit en ſoh</l>
        <l>
          <lb />Teſtament vn ſommaire de ſes faits, voulant que le tout fuft</l>
        <l>
          <lb />taillé en cuiure, &amp; le Tabléau affiché en lieu public deuant</l>
        <l>
          <lb />ſon Mauſolée, pour eſtre leu d’vn chacun. Ainfi donc vn</l>
        <pb n="72" />
        <l>
          <lb />2</l>
        <l>
          <lb />anen diſoit  propos, que lcs Lettres pouuoient donne</l>
        <l>
          <lb />&amp;oſter la vie, &amp; que les plumes des Hiſtoriens perç̧oient les</l>
        <l>
          <lb />ecuiraſſes des Gucrriers.</l>
        <l>
          <lb />On ne peut doncpas nier, que ce ne ſoit par le moyen des</l>
        <l>
          <lb />Lettres que les Grands Hommes imitent les vertus de ceue</l>
        <l>
          <lb />qui les ont precedé, &amp; qu’elles n’excitent le deſir de la Gloi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />re dans ces grandes ames. Iamais Alexandre ne fuſt parue</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nu à ce haut poinct de Gloire, s’il n’euſt eſteé touché de cet</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />te noble paſſion d’imiter les faits de ſes deuanciers: Et poutl</l>
        <l>
          <lb />les imiter, il les falloit auoir appris par la lecture. Les noms!</l>
        <l>
          <lb />des Ceſars ne ſeroient pas ſi fameux dans les Hiſtoires,s’ils</l>
        <l>
          <lb />n’euſſent eſteé bruſlez du meſime deſir d’égaller la Gloire</l>
        <l>
          <lb />d’Alexandre, qu’il auoit eu d’égaller voire ſurpaſſer celle</l>
        <l>
          <lb />de ſes Predeceſſeus.</l>
        <l>
          <lb />Ceey parle maintenanr aux Nobles qui font ſi peu d’eſtar</l>
        <l>
          <lb />des Lettres. Quelle excuſe apporteront-ils pour defe ndre</l>
        <l>
          <lb />ce laſche mépris? Diront-ils que leur naiſſance les doit</l>
        <l>
          <lb />exempter du trauail qu’il faut prendre aà̀ l’eſtude s’ils veu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lent acquerir de la Gloire? ll n’y a que deux voyes pour y</l>
        <l>
          <lb />paruenir, c’eſt aà ſç̧auoir les Armes &amp; les Lettres, ſoit qu’ils</l>
        <l>
          <lb />ſuiuent l’vne ou l’autre de ces deux voyes, le ſç̧auoir eſt</l>
        <l>
          <lb />neceſſaire pour acquerir de la reputaxtion, &amp; l’ignorance eſt</l>
        <l>
          <lb />le chemin qui conduit au deshonneur &amp; à l’infamie.</l>
        <l>
          <lb />Que ceux-là vantent la Nobleſſe qui ne font rien qui ſoit</l>
        <l>
          <lb />digne de leur naiſſance: qui par leur laſchcté ont perdu le</l>
        <l>
          <lb />rang que leurs Ayeux auoient acquis par leur vertu? Que</l>
        <l>
          <lb />peut ſeruir ce ſeul tiltre de Noble lors que l’Eſtat eſt en ar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mes, ou qu’il eſt troublé pardes gurres ciuiles, ou qu’il faut</l>
        <l>
          <lb />marcher contre les Ennemis, s’il n’eſt accoõ̃pagné de valeut</l>
        <l>
          <lb />&amp; de conſeil. Les ignorans font du bruit, ils courent &amp; ne</l>
        <l>
          <lb />ſçauroient agir ſans le conſeil des autres plus ſçauans, &amp;</l>
        <l>
          <lb />plus induſtrieux: ſi bien que eeux qui deuroient comman</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />der ſont contraints d’obeir, &amp; ſuiure les ordres des au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tres.</l>
        <l>
          <lb />Ils penſent eſtre bien eſtimés en faiſant trophée de la</l>
        <l>
          <lb />Nobleſſe &amp; des vertus de leurs Anceſtres, qui leur ont</l>
        <l>
          <lb />bie</l>
        <pb n="73" />
        <l>
          <lb />y</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />bien laifſé leurs armes, leurs richeſſes &amp; la memoire de leurs</l>
        <l>
          <lb />blles actions, mais ils ne leur ont pas laiſſe ce qui eſt de</l>
        <l>
          <lb />plus noble &amp; de plus riche, à ſçauoir les vertus par leſquel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />los ils ſe ſont é́leués à ce haut degreé de Nobleſſe &amp; de re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />puration.</l>
        <l>
          <lb />Croiront-ils maintcnant que la Gloire conſiſte en vne</l>
        <l>
          <lb />Nobleſſe emprunmté́e? Que l honneur ſoit deu ̀ vn nom</l>
        <l>
          <lb />inaginaire plutoſt qu’a la vertu?Que les images ſoiont plus</l>
        <l>
          <lb />eſtimécs que les belles actions? &amp; qu’on doiue plus reſpe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />er ces vains tiltres d’orgueil que ces loüables qualités par</l>
        <l>
          <lb />leſquelles on les peut mcriter.</l>
        <l>
          <lb />Par quelles voyes penſera-t’on paruenir à ce haut poinct</l>
        <l>
          <lb />de Gloire &amp; de repuration, ſi ce n’eſt par l’alliance des Ar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mes &amp; des Lettres? Il n’y a quc ces deux moyens pour ac</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />querir ou peur maintenir la Nobleſle. Nous ſommes don</l>
        <l>
          <lb />obligés de former noſtre corps, &amp; noſtre eſprit par vn con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nuel exercice du courage &amp; de leſtude pour nous ren¬.</l>
        <l>
          <lb />re dignes de cét honneur.</l>
        <l>
          <lb />La Nobleſſe eſt l’ornement de la vie, le prix de la vertu &amp;</l>
        <l>
          <lb />de l’nduſtrie, prenant ſon origine &amp; ſon eſtabliſſement de</l>
        <l>
          <lb />Deu, pat les diffcerens degrés de conditions &amp; dignités</l>
        <l>
          <lb />qu’ila eſtablies parmy les hommes. Il a voulu que les vns</l>
        <l>
          <lb />onnent les loix aux autres pour les obſeruer, &amp; qu’ils</l>
        <l>
          <lb />foient ſubjets aux puiſſances ſouueraines &amp; inferieures,</l>
        <l>
          <lb />pour conferuer cerce ſociete qui eſt l’harmonie du monde.</l>
        <l>
          <lb />Les courages nobles &amp; genereux, employent toutes leurs</l>
        <l>
          <lb />forces pour viure glorieuſement: Ils ne mépriſent point</l>
        <l>
          <lb />les trauaux qu’ils prennent, les dangers, les pertes de biens,</l>
        <l>
          <lb />&amp; tout ce qui peut trauailler l’ſprit &amp; le corps pour ac</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uerir l’honneur &amp; l’eſtime des hommes. Il y en a d’autres</l>
        <l>
          <lb />ui ayment mieux croupir parmy ies voluptés, que d’en</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />eprendre des choſes tant ſoit peu difficiles &amp; eſpineuſes,</l>
        <l>
          <lb />ſe ſouians fort peu en quelle eſunme ils ſoient.</l>
        <l>
          <lb />’army eeux que Dleu a voulu preferer aux autres hom</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />S les  e leuant aux premieres dignités, au miniſterc des</l>
        <l>
          <lb />pires, &amp;au commandement ds armées, il leur a don</l>
        <pb n="74" />
        <l>
          <lb />74</l>
        <l>
          <lb />né des vertus ſingulieres &amp; eminentes par deſſus les autres.</l>
        <l>
          <lb />Enfin les Nobles doiuent conſiderer que ſi c’eſt vne bo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ne &amp; loüable action d’auoir eſtendu la gloire de ſon nom</l>
        <l>
          <lb />c’eſt vn reproche honteux de ne l’auoir pas fait: &amp; partant</l>
        <l>
          <lb />s’ils ne ſont recommandables d’eux-meſmes, ie e croy</l>
        <l>
          <lb />pas que la gloire d’autruy les puiſſe rendre tels.</l>
        <l>
          <lb />Le merite des actions qu’on eſtime grandes eſt diminué</l>
        <l>
          <lb />quand la naiſſance oblige d’en faire encore de plus gran</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />des: La gloire n’appartient pas à celuy qui n’eſt Prince que</l>
        <l>
          <lb />de race, mais ſeulement à celuy qui eſt Prince de naiſſan</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ce &amp; de merite.</l>
        <l>
          <lb />La naiſſance ne donne pas la loü̈ange ou le blaſme, mais</l>
        <l>
          <lb />elle leur ſert de meſure. Vn homme d’extraction illuſtre</l>
        <l>
          <lb />qui fait des laſchetés ſe rend d’autant plus infame, &amp; ce</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />luy qui vient de bas lieu &amp; qui fait de grandes actions ſe</l>
        <l>
          <lb />eend beaucoup plus louable: La Gloire ne conſiſte qua</l>
        <l>
          <lb />ſurmonter par la vertu celuy qui eſt égal par nature, &amp; voi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />la tout le ſujet de l’emulation dss hommes; car l’enuie n’at</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />taque jamais que ceux qui ont acquis beaucoup de repu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tatio.</l>
        <l>
          <lb />Le repos qui procede des trauaux d’aurruy eſt vne chaiſne</l>
        <l>
          <lb />de laſcheté́ qui attache les ames viles &amp; rauallées. On ſe</l>
        <l>
          <lb />glorifie du grand nombre des ſtatuës &amp; marbres taillos, ei</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ges pour conſeruer la memoire des belles aſtions des mors,</l>
        <l>
          <lb />mais ce ſont autant de honteux ſepulchres au resnom o</l>
        <l>
          <lb />viuans qui n’imitent par leurs deuanciers.</l>
        <l>
          <lb />La Gloire n’appartient legitimement qu’à ceux qui la</l>
        <l>
          <lb />peuuent acquerir, &amp; non pas à ceux qui la reçoiuenr de la</l>
        <l>
          <lb />main d’autruy, ſi ce n’eſt qu’ils y adjouſtent quelque choſe</l>
        <l>
          <lb />par leur propre vertu: de ſorte qu’on peut dire hardiaont</l>
        <l>
          <lb />queeeux qui naiſſent heureux &amp; QGrands ſonr tres-malhe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />reux: d’auant que l’heritage des Couronnes empeſche bio</l>
        <l>
          <lb />ſouuent la’Gloire des conqueſtes.</l>
        <l>
          <lb />Si ce petit raiſonnement, Monſeigheu, n’eſt pas aſſés fort</l>
        <l>
          <lb />pour eſchauffer ces froidesames, il les faut encore’esxeit</l>
        <l>
          <lb />pa voftre eemplo: l faur qu’à l’iitation de Voſtre Al</l>
        <pb n="75" />
        <l>
          <lb />75</l>
        <l>
          <lb />teſſe, ils s’aceouſtument à ſupporter toutes ſortes d’incom</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />modité́s, ſurmonter toutes difficultés, &amp; qu’ils ne ſe laiſſent</l>
        <l>
          <lb />point emporter par les puiſſans appas de la Cour qui atti</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rent ſouuent les hommes de grande Naiſſance.</l>
        <l>
          <lb />ll faut qu’ils apprennent de Voſtre Alteſſe, à mépriſeries</l>
        <l>
          <lb />choſes qui chatouillent leurs ſens; &amp; qué́ cela meſme qui</l>
        <l>
          <lb />les retient dans l’oiſiueré́ eſt le principal motif de voſtre</l>
        <l>
          <lb />Gloire. Ie ne croy pas qu’il y en ait aucun maintenant qui</l>
        <l>
          <lb />au ſeul bruit de voſtre nom puiſſe demeurer en repos, &amp; ne</l>
        <l>
          <lb />ſoit point touché du deſir d’acquerir de la Gloire au ſimple</l>
        <l>
          <lb />recit de vos trophées.</l>
        <l>
          <lb />Voyla, Monſeigneur, quelle eſt la force de l’exemple,.</l>
        <l>
          <lb />quel eſt le pouuoir de la vertu en vne ame illuſtre comme</l>
        <l>
          <lb />la voſtre, ellene profite pas ſeulement aà̀ ceux qui vous</l>
        <l>
          <lb />voyent &amp; qui ont l’honneur de vous approcher, mais elle</l>
        <l>
          <lb />ſert aux plus éloignez qui entendent le recit de vos ver</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />us, &amp; profitera auſſi à̀ ceux qui viendront apré́s nous.</l>
        <l>
          <lb />On fera voir quelque iour aux ieunes Gentilshommes</l>
        <l>
          <lb />qui auront vne noble ardeur de ſé ſignalerpar leur coura</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ge, que cefut en tel endroit, que l’Inuincible Prince de.</l>
        <l>
          <lb />Condé, expoſoit ſa vie, &amp; faiſoit office de Chef &amp; de</l>
        <l>
          <lb />foldat pour combler la France de vitoires, &amp; eſtendre</l>
        <l>
          <lb />les bornes de ſon mpire.</l>
        <l>
          <lb />8</l>
        <l>
          <lb />Ce n’eſt pas ſeulement en guerre que la connoiſſance</l>
        <l>
          <lb />des Lertres eſt vtile, mais en toutes les actions de noſtre</l>
        <l>
          <lb />vie. Hitoire faix deuenir l’homme ſagee la Pöſie le rend</l>
        <l>
          <lb />poly, les Mathematiques ſubtil; la Philoſophie naturel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le profond; la Morale Graue; la Logique &amp; la Rhetotique</l>
        <l>
          <lb />propre aux diſputes. nfin l’on peut dire que la Science</l>
        <l>
          <lb />eſt la colomne de lad paix, l’honneur des armes, le diuer</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />̀ſement des belles ames, l’ornement des diadémes l’eû</l>
        <l>
          <lb />ctien de l’adoleſcence, la Maiſtreſſe de la ieuneſſe, la</l>
        <l>
          <lb />eondie de tâge parfait, &amp; le ſoulagemẽt de la vieilleſſe.</l>
        <l>
          <lb />-aara-il quelqu’n maintenant qui mépriſe vae fi</l>
        <l>
          <lb />noble alliancee? y aura-il perſonne qui ne faſſe cas des</l>
        <l>
          <lb />Eefes iointes aux Armés, da la prdencs vnie à la va</l>
        <pb n="76" />
        <l>
          <lb />76</l>
        <l>
          <lb />leur? Car la ſceience fournit les conſeils que la valeur exe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cute; &amp; à l’imiration de Ceſar il faut tenir l’épée d’vne</l>
        <l>
          <lb />main, &amp; vn Liure de l’autre. Il faut donc conclure que</l>
        <l>
          <lb />ces deux qualitez mariées enſemble ſont capables de</l>
        <l>
          <lb />toutes ſortes de grandes entrepriſes, quoy que toures</l>
        <l>
          <lb />deux conſiderées à part ſoient dignes d’honneur &amp; de</l>
        <l>
          <lb />loüange.</l>
        <l>
          <lb />Les anciens, Monſeigneur, eſtablirent pour gardes &amp;</l>
        <l>
          <lb />Deéeſſes tutelaires des ſciences &amp; des Arts liberaux les</l>
        <l>
          <lb />neuf Muſes: Et de plus ils inſtituerent des ſeruices par</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ticuliers à Herecule Muſagete( c’eſt aà dire protecteur &amp;</l>
        <l>
          <lb />compagnon des. Muſesy eſtinant que ſous la garde de</l>
        <l>
          <lb />cét Heros ou demy-Dieu, les Lettres ſeroient mainte</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nuës &amp; honorées comme elles meritent.</l>
        <l>
          <lb />C’eſt en ce ſiecle, Monſeigneur, que les Lettresvous</l>
        <l>
          <lb />doiuent conſiderer comme leur Protecteur, &amp; non pas</l>
        <l>
          <lb />cet Hercule qui n’a’jamais eſteé connu que des Poëtes.</l>
        <l>
          <lb />La fable qui l’a fait paſſer pour vn Dieu du Paganiſme,</l>
        <l>
          <lb />luy attribuë toutes les quaitez, qui ſeules peuuent ren</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dre les Princes glorieux. Certe inuention des Poëtes n’</l>
        <l>
          <lb />pas eſtd́ pourant inutile, elle a rait recher her les ſcien</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cS, &amp; reſpccer ceux qui les poſſedoient par la crainte</l>
        <l>
          <lb />qu’on auoit d’ofſenſer vne diuinité qui les protegeoir.</l>
        <l>
          <lb />Si hous viuions dans: res temps ouù l’on n’auoit point</l>
        <l>
          <lb />d’autre lumiere que celle que la narurc nous donne, pour</l>
        <l>
          <lb />juge des penfe ctons des hommes: nous nous ferions</l>
        <l>
          <lb />preſqu’autant de Diuinitez, qu’il y a maintenant d’hommes</l>
        <l>
          <lb />parfaits &amp; accomplis, &amp; le nombte des ieux ne ſeroit</l>
        <l>
          <lb />gueres molndre que celuy deshommes Illuſtres.</l>
        <l>
          <lb />Paſſons s’il vous plaiſt de la fable à lhiſtoire, de la fein</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />re à la verité, &amp; des choſes inconnuës à celles que nous</l>
        <l>
          <lb />oyons. Toute l’Europe croit, Monſeigheur, que vous</l>
        <l>
          <lb />eſtes le voritable Hercule, qui par ſon ſç̧auoir, &amp; par ſa</l>
        <l>
          <lb />valeur merite tous les honneurs qu’on peut rendre aux</l>
        <l>
          <lb />hommes, ſans idolatrie..</l>
        <l>
          <lb />Vous deuez , Monſeigneur; eſtre l’Hercule &amp; le Pro</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tecteur</l>
        <pb n="77" />
        <l>
          <lb />77</l>
        <l>
          <lb />eeur des Letẗrespour le beſoin que vous en auez: Car</l>
        <l>
          <lb />A i vos grands explois vous oendent digne d’vne Gloine</l>
        <l>
          <lb />incomparable, il n’y a que lex Lettres qui la puiſſent ren</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />1 dre eternelle. La plus digne recompenſe de vos rauaux.</l>
        <l>
          <lb />E dtpend de l’honneur que vous en receurez: Car encor</l>
        <l>
          <lb />que la ſatisfaction de la gloire ſoit la plus grande recom</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />paſe des actions hetoique, ie m’inagine neantmoins</l>
        <l>
          <lb />quel’immortalité n’eſt pas indigne d’vn honmme genereu.</l>
        <l>
          <lb />lIe croy meſme qu’il y a peu de courages pour grands</l>
        <l>
          <lb />qu’ils ſoient, qui vouluſſent entreprendre de grandes</l>
        <l>
          <lb />choſes pat la ſeule conſideration de la Gloire &amp; de l’vui</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lté preſente, s’ils ne croyoient de faire paſſet leu</l>
        <l>
          <lb />Gloire &amp; leur renom aux ſiecles à venirl.;</l>
        <l>
          <lb />Nous ne. doutons poit,Monſeigneur, que vous ne</l>
        <l>
          <lb />mainteniez celles qui vous afſſtent ſi puiſſamment dans</l>
        <l>
          <lb />toutes vos entrepriſes, &amp; qui ne vous quittent point dans</l>
        <l>
          <lb />les occa ſions plus perilleuſes: Vous-ne faites point d’en</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />repriſes que par vos diſcours &amp; raiſonnemens ſolides</l>
        <l>
          <lb />vous n’en faiſis conceuoir l’vtilité &amp; l’mportance. Il</l>
        <l>
          <lb />faut avoüer que vos paroles releuent beaucoup l’eſtime</l>
        <l>
          <lb />des bonnes actions, &amp; que voſtre Eloquence emporte</l>
        <l>
          <lb />comme vn torrent les iugemens des plus ſages, &amp; per</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſuade ce qu’elle veur.</l>
        <l>
          <lb />l’eſpere, Monſeigneur, que vous ne deſnierez pas:v ô</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tre prore tion aà̀ ce diſcours, puis que l’on vous regasde</l>
        <l>
          <lb />aujourd’huy comme l’ornement &amp; le plus grand appuy</l>
        <l>
          <lb />des Leutres. le ſçay bien que la hardieſſe que ie prends</l>
        <l>
          <lb />et plus digne de pnnition que de reconnoiſſance, ſi l’on</l>
        <l>
          <lb />ue. l’affecion de aonidere l’imperfection de l’ouurage</l>
        <l>
          <lb />pluſtoſt l’Ouurier.</l>
        <l>
          <lb />Mais ie ſç̧ay auffi, que Voſtre Alteſſe, ne meſure pas</l>
        <l>
          <lb />les choſes qu’on luy preſente par leur valeur, mais par</l>
        <l>
          <lb />la deuotion de ceux qui les luy ofſrent. Ie n’ignore pas</l>
        <l>
          <lb />encore que ce coup d’eſſay eſt fort indigne de vous eſtre</l>
        <l>
          <lb />ofert, mais j’ay touſiours creu qu’il paſſeroit ſans reſi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tuaace ſous l’authorite d’vn nom ſit grand &amp; ſi auguſte.</l>
        <pb n="78" />
        <l>
          <lb />78</l>
        <l>
          <lb />C’eſt cenon glorieux qui m’a inſpiré le deſbi de é¬l</l>
        <l>
          <lb />ouurage,-ce ſont vos ertus qui’m’oat foutny v beau</l>
        <l>
          <lb />-ſuiet, &amp; qui m’ont donné le courage de mtrre la main à</l>
        <l>
          <lb />la plume pour traitter de l’alliance des Armes &amp; des</l>
        <l>
          <lb />Lettres.</l>
        <l>
          <lb />Il n’y a poin de cooſrderarion qui m’aye âempeſcher;</l>
        <l>
          <lb />de teſnoiger mo ele à VoftreAlteſſe, &amp; i’ay ai</l>
        <l>
          <lb />aymé paſter pour temeraire que pour méconnoifnt de.</l>
        <l>
          <lb />l’obligation que vous auez acquiſe ſur tous les Franç̧ois.</l>
        <l>
          <lb />ous approuueres donc, Mouſeigneur, s’il vous plait</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />aon deſſein qui ne peut eſtre rejeut́, puis qe ſa princi¬.</l>
        <l>
          <lb />pale fin a eſté de donner à uos rares vertus. les Eloges</l>
        <l>
          <lb />qui leur ſont le gitinmementdeus.</l>
        <l>
          <lb />Que ſiie n’ay reü̈ſſi eh’ cette enerœpriſe ſelon le me</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rite du ſujer, l’autay cet auantage Moaſeigneur, &amp; ceite</l>
        <l>
          <lb />Gloire d’auoir cntieis vne choſe haute &amp; digne des</l>
        <l>
          <lb />plus grandsEſprits, en vni age incapale d grands eflets.</l>
        <l>
          <lb />Et ceux qui auront apres moy le meſue deſſein, qurb</l>
        <l>
          <lb />que ſuffiſance qu’ils ayen, ne diront rien que ſoit in</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ferieur aux loüanges que vos eploits neriteu</l>
        <l>
          <lb />Mais s’il vous eſt glorieux, Monſeigneur, d’auoir ſi bie</l>
        <l>
          <lb />commencé, il l’eſt encore dauantage d’auoir ſceu ſi bien</l>
        <l>
          <lb />continuer, &amp; de n’auoir pas permis que les delices de l</l>
        <l>
          <lb />Cu, où l’oyſiueté &amp; les plaiſirscorrompent les plus Gtands</l>
        <l>
          <lb />ommes, intrerrompiſſent le cours d’vne ſi’glorieuſe vie.</l>
        <l>
          <lb />Voſtre Alteſſe, reſſemble parfaitement à la palrme quis’é</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />leue d’autant plus qu’on la charge, qui empunce ſa genoroe</l>
        <l>
          <lb />ſité de la ſuite de ſes trauaux: ou à l’Amaranthe qui plus et</l>
        <l>
          <lb />coupée &amp; plus elle germe: ou bien au Cynamome qui ns</l>
        <l>
          <lb />reuerdit que des playes qu’il reçoit ſur ſapea.</l>
        <l>
          <lb />Vn Prince qui eſt doü̈é d’vn grand’courage, ſe doit ex</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />citer foy-meſme à̀ des exploits plus grands queceux qu’d a</l>
        <l>
          <lb />deſia faits: car s’il demeure inutile &amp; fans agir, i pend toat</l>
        <l>
          <lb />l’honneur qu’il s’eſt acquis. Hl y a du meſpris à aire doi</l>
        <l>
          <lb />de petites actions, mais de loter les grandes c’oſt ecitr</l>
        <l>
          <lb />tout le monde à les imiter,</l>
        <pb n="79" />
        <l>
          <lb />79</l>
        <l>
          <lb />Il faut Monſeigneur, que vous eontentiés encore ceux</l>
        <l>
          <lb />qui iendront apres nous qui ſeront des Iuges incorrupti</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />bles, &amp; les veritables eſtimateurs des bonnes &amp; mauuaiſes</l>
        <l>
          <lb />actions. Voſtre Alteſſe, doit comparoir &amp; rendre conte de</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uant ces Grands hommes, qui apres tant de ſiecles vous ju</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />geront ſans eſtre ébloüis de l’éclat qui vous enuironnc: Et</l>
        <l>
          <lb />quand il vous importeroit peucomment on parlera de vous</l>
        <l>
          <lb />à l’auenir, certes il vous importe beaucoup comme on en</l>
        <l>
          <lb />parlera à preſent; Et il vous eſt glorieux d’eſtre tol, qe le</l>
        <l>
          <lb />temps, ny l’enuie, ny la fortune ne puiſſent ;amais ternir la</l>
        <l>
          <lb />Gloire qui eſt deuë aux grands &amp; incomparables cxploits</l>
        <l>
          <lb />que Voſtre Alteſſe afaits.</l>
        <l>
          <lb />FIN.</l>
        <pb n="80" />
        <l>
          <lb />4</l>
        <l>
          <lb />.!2..</l>
        <l>
          <lb />8.2.1...</l>
        <l>
          <lb />!</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />.</l>
        <l>
          <lb />1..</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />.</l>
        <l>
          <lb />,es2</l>
        <l>
          <lb />..</l>
        <l>
          <lb />1 1</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />,</l>
        <l>
          <lb />2,L...</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />a A</l>
        <l>
          <lb />.; :</l>
        <l>
          <lb />. . 2,.0</l>
        <l>
          <lb />2</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />:</l>
        <l>
          <lb />¬</l>
        <l>
          <lb />. l.</l>
        <l>
          <lb />,</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />9</l>
        <l>
          <lb />..</l>
        <l>
          <lb />!</l>
        <l>
          <lb />1.</l>
        <l>
          <lb />-</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />.</l>
        <l>
          <lb />9.:</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />.4</l>
        <l>
          <lb />.ë.</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />2 ,</l>
        <l>
          <lb />,.</l>
        <l>
          <lb />!3.</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />. a</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />yû</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />oa Goole</l>
        <l>
          <lb />,.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />¬.</l>
        <l>
          <lb />aue</l>
        <l>
          <lb />Ie</l>
        <l>
          <lb />t.</l>
        <l>
          <lb />,,</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />1</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />..1</l>
        <l>
          <lb />,,,</l>
        <l>
          <lb />!</l>
        <l>
          <lb />..</l>
        <l>
          <lb />3..</l>
        <l>
          <lb />. 2</l>
        <l>
          <lb />9</l>
        <l>
          <lb />.l</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>