<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau47_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les admirables sentiments d’une fille villageoise envoyée
          à monsieur le prince de Condé touchant le parti qu’il doit prendre.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz" />
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0" />
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=tuD-zj3httUC" />
          <author ref="isni:0000000062449891">
            <persName>
              <forename>Charlotte</forename>
              <surname>Hénault</surname>
              <addName type="initiales">C. H.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Admirables (les) sentiments d’une fille villageoise envoyée à
            monsieur le prince de Condé touchant le parti qu’il doit prendre.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000108989536" xml:id="IL_HenaultJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Hénault</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7" />
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none" />
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository />
            <idno type="cote">Rés 312208</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec kraken4.3.13.dev25.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p />
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine" />
        <p source="Moreau">47. Admirables (les) sentiments d’une fille villageoise envoyée à
          monsieur le prince de Condé touchant le parti qu’il doit prendre. Paris, Jean Hénauit ,
          1648, 7 pages. Cette pièce est signée des lettres Ch. H., initiales de Charlotte Hénault.
          La date de 1648 est assurément fausse puisqu’il y est parlé de la mort du duc de
          Châtillon. Naudé , page 8 du Mascurat, dit que c’est la quatrième ou cinquième pièce
          qu’une simple servante de libraire a donnée après avoir bien escuré ses pots et lavé ses
          écuelles. Il se peut que Charlotte Hénaut ait été la servante de Jean ; mais à coup sûr
          elle etait sa parente et peut-être sa sœur. Toujours est-il que j'ai compté d’elle six
          pièces détestables. Ce sont avec celle dont je viens de transcrire le titre, les Palmes
          héroïques du duc de Beaufort, en prose ; les mêmes en vers ; les Généreux pressentiments
          d’une fille villageoise ; le Bonheur de la France ; et une Épître héroïque au roi sur sa
          première commuunion.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no" />
          <term type="table_of_content" subtype="no" />
          <term type="illustration" subtype="no" />
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB" />
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1" />
        <lb />LES
        <lb />T R1
        <lb />ADMIRABLES
        <lb />SENTIMENTS
        <lb />VILLAGEOISE
        <lb />Enuoyez à Monſieur le Prince
        <lb />de Conde, touchant le party
        <lb />doit prendre.
        <lb />qu’il
        <pb n="2" />
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />3</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />a¬s</l>
        <l>
          <lb />a gl</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />.</l>
        <l>
          <lb />!1.</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />lé</l>
        <l>
          <lb />¬</l>
        <l>
          <lb />--</l>
        <l>
          <lb />a.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ipſi</l>
        <l>
          <lb />al</l>
        <pb n="3" />
        <l>
          <lb />s3</l>
        <l>
          <lb />ppppbt?</l>
        <l>
          <lb />LES ADMIRABLE5</l>
        <l>
          <lb />ſentiments d’vne filleVillageoiſe, enuoyez</l>
        <l>
          <lb />Monfieur le Prince de Condé, touchant</l>
        <l>
          <lb />de party qu’il doit prendre.</l>
        <l>
          <lb />ONsEGNev</l>
        <l>
          <lb />Ie m’eſtonne fort de ceſte grande bonté qui</l>
        <l>
          <lb />vous engage ſi facilement à eſpouſer vn mal</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />heureux parey, oonceté pourla rmine devoſtce</l>
        <l>
          <lb />patrie, qui n’a iamais eu que trop d’amour</l>
        <l>
          <lb />pour vous, &amp; que neantmoins Voſtre-Alteſſe</l>
        <l>
          <lb />abandonnae, pour ſuiure vne perſonne qui a</l>
        <l>
          <lb />conſpireé́ voſtre perte, &amp; celle du public, vos</l>
        <l>
          <lb />intereſts eſtantsſi inſeparablement attachez aux</l>
        <l>
          <lb />noſtres, qu’il ne peut rien entreprendre contre</l>
        <l>
          <lb />Voſtre-Alteſſe, qu’il n’entreprene contre nous,</l>
        <l>
          <lb />comme eſtant noſtre ſupport enuers nos enne</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mis. Rocroy en eſt vne des premieres marques</l>
        <l>
          <lb />que vaus auez rendu à la France, par voſtre</l>
        <pb n="4" />
        <l>
          <lb />4.</l>
        <l>
          <lb />hras indomptable, &amp; par vos genereux exploits</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Ie ne m’arreſteray pas icy aà̀ publier voſtre va</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Ieur, elle eſt aſſez cogneûe. Et outre ce, ellȩpn</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />iendroit des volumes entierss les preſſes ayants;.</l>
        <l>
          <lb />depuis long-temps roulé pour en laiſſer les.</l>
        <l>
          <lb />memoires à la poſterité: Né les terniſſez pas,</l>
        <l>
          <lb />Monſeigneur, pour ſeruir d’aſile au crime du</l>
        <l>
          <lb />plus meſchant des mortels. Ce ſeroit pro</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />diguer les forces inuincibles de voſtre bras,</l>
        <l>
          <lb />que de l’employer à̀ ſouſtenir la tyrannie, don</l>
        <l>
          <lb />il s’eſt ſeruy depuis ſix années qu’il gouuene</l>
        <l>
          <lb />l’Eſtat, &amp; aprés auoir eſté la ſangſuë de la plûs</l>
        <l>
          <lb />pure ſubſtance de nos veines, il a couronné ſes</l>
        <l>
          <lb />vols de l’enleuement de noſtre Roy qui eſtoitle.</l>
        <l>
          <lb />ſeul threſor dont nous pouuions eſtre riches dans,</l>
        <l>
          <lb />nos diſettes. Ie m’aſſure qu’il s’eſt ſeruy de char</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mes ou de quelque enchantemé̃t pour vous faire:</l>
        <l>
          <lb />contribues à̀ ſes penii euux. deſſeins, que. vous,</l>
        <l>
          <lb />fuiuez, ce ſemble, auec vne aueugle bonté, puis</l>
        <l>
          <lb />que’vſant de yrannie, Voſtre-Alteſſe: conſpire</l>
        <l>
          <lb />auec luy, à mal-traitet des pauures peſonnes, qui!</l>
        <l>
          <lb />auoient deſia tant ſouffert: depuis que ceſt. im</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pie gouuerne quaſi ſouurainoment’les rénes.</l>
        <l>
          <lb />de noſtre monarchie: Il a ourdi les ttames-</l>
        <l>
          <lb />de nos- maux, &amp; voſtre rigueur nous en vient</l>
        <l>
          <lb />produireles detniers oftectsCeſſcz Monſeigneur,</l>
        <l>
          <lb />d’employer vos- triomphantes mains à ſouſtenirt</l>
        <l>
          <lb />lacheute de ceſt infame, ſi vous nous auez pre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pareé</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />t</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <pb n="5" />
        <l>
          <lb />paré des roſes dans la derniere bataille qui fus</l>
        <l>
          <lb />celle de Lens, ne nous enfaites pas refſentir les</l>
        <l>
          <lb />eſpines maintenant, puis que c’eſt le ſang des</l>
        <l>
          <lb />François qui a donné le plus bel éclat à ceſte hau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />te vertu, &amp; qu’ils ont exposé leurs vies pour</l>
        <l>
          <lb />mhamtenir la qualiteé d’inuincible que vous vous</l>
        <l>
          <lb />eſte acquiſe dans quarreé batailles, où vous eſtes</l>
        <l>
          <lb />demeure victorieux, &amp; pour reompenſe de</l>
        <l>
          <lb />leurs bonsſeruices vous leuez des troupes eſtran</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />geres, pour nous faire la guerre &amp; nous faire en</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />durer des cruautez que les barbares auroient</l>
        <l>
          <lb />horreur de voir. Eſt ce ce que nous deuions</l>
        <l>
          <lb />eſperer d’vn Prince ſi magnanime ? faut il,</l>
        <l>
          <lb />Monſeigneur que vous ſoiez le ſupport d’vne</l>
        <l>
          <lb />guerre ſi iniuſte, &amp; d’vne entrepriſe ſi barbare,</l>
        <l>
          <lb />Pourquoy vous proſtituer pour conſeruer cet</l>
        <l>
          <lb />auorton d’Enfer, ie veux dire Mazarin cette</l>
        <l>
          <lb />ſemence de guerre vniuerſelle? Aque ie crains,</l>
        <l>
          <lb />Monſeigneur, que vous ne perdiee dans cette</l>
        <l>
          <lb />rencontre, ce que vous auez acquis auec tant</l>
        <l>
          <lb />de ſueurs, &amp; que l’eſclat de tant d’illuſtres</l>
        <l>
          <lb />actions ne ſoit enfin terny par cette derniere:</l>
        <l>
          <lb />Pleuſt à Dieu que la ſupplication tres-humble</l>
        <l>
          <lb />que ie vous fais de vous conſeruer peût eſtre au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />thorisé par voſtre Alteſſe, puis que ce n’eſt</l>
        <l>
          <lb />point des-honneur à vn Prince, de receuoir les</l>
        <l>
          <lb />aduis d’vne perſonne moindre que luy, outre</l>
        <l>
          <lb />qu’il y va du ſalut de la France dont pous eſtes</l>
        <l>
          <lb />B</l>
        <pb n="6" />
        <l>
          <lb />5</l>
        <l>
          <lb />obligé d’eſpargner le ſang. Vous auez des exem</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ples aſſe conſiderables: la mort de Monſieur</l>
        <l>
          <lb />de Chaſtillon, vous eſt vne preuue aſſez euiden</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />te, &amp; ſi vous vouliez conſiderer vuide de paſſion,</l>
        <l>
          <lb />combien cette mort eſt importante à la France,</l>
        <l>
          <lb />vous apprehenderiez vn ſuccez auſſi funeſte</l>
        <l>
          <lb />eſtant iournellement dans le meſme hazard.</l>
        <l>
          <lb />N’enſeueliſſez pas le ſang des valeureux Bour</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />bons, dans vn tombeau ſ remply de carnage,</l>
        <l>
          <lb />donnez luy vne ſepulture digne de ſes ayeuls,</l>
        <l>
          <lb />&amp; ſemblable aà̀ celles que vos premieres années</l>
        <l>
          <lb />uy ont fait eſperer. Que peut on iuger de vous,</l>
        <l>
          <lb />ſinon que par vne caprice inconceuable, vous</l>
        <l>
          <lb />voulez effacer de l’hiſtoire la memoire des plus</l>
        <l>
          <lb />belles actions, que les monuments des anciens</l>
        <l>
          <lb />Heros nous faſſent admairer, pour vous rendre</l>
        <l>
          <lb />complice du plus vil, &amp; du plus infame de tous</l>
        <l>
          <lb />les hommes: Ne ſouffrez pointque le iugement</l>
        <l>
          <lb />que l’on dose faira da ſr noduite. ſoit plus</l>
        <l>
          <lb />long-temps en ſuſpens à voſtre propre detri</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment, &amp; à celuy d’vn tnillion d’ames, qui pa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tuiſſent ſous cette violence tyrannique. Oſtez à</l>
        <l>
          <lb />ces eſtrangers ennemis de l’Eſtat, cette folle per</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſuaſion, &amp; ce dernier refuge qui leur reſte: quit</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tez Monſeigneur cet inſolent auec ſes intentions</l>
        <l>
          <lb />barbares &amp; crinainelles, &amp; laiſſez à la poſteriteé́</l>
        <l>
          <lb />toute pure ceſte haute reputation que voſtre va</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />leur s’eſt acquiſe par tant d’illuſtres iournées. Ce</l>
        <pb n="7" />
        <l>
          <lb />ſont lesveux, &amp; les deſirs que forme tous les iours</l>
        <l>
          <lb />pour ſon Alteſſe, vne ſimple fille Villageoiſe,</l>
        <l>
          <lb />laquelle ſemble eſtre inſpirée de Dieu, pour vous</l>
        <l>
          <lb />aduertir de prendre vn chemin qui vous con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />duiſe plus glorieuſement au faiſte de la grandeur,</l>
        <l>
          <lb />que vos heroiques qualitez vous peuuent faire</l>
        <l>
          <lb />eſperer pardeſſus les Ceſars: &amp; ſi voſtre Alteſſe,</l>
        <l>
          <lb />veut deferer à mon iugement, vous reuienderes à</l>
        <l>
          <lb />Paris raſſeurer les eſprits d’vn peuple, qui ſoupire</l>
        <l>
          <lb />ſoubs l’apprehenſion de voſtre perte, comme il</l>
        <l>
          <lb />a fait de celle de Monſieur de Chaſtillon. Ce</l>
        <l>
          <lb />ſont les ſinceres ſentiments de celle qui n’a point</l>
        <l>
          <lb />deplus forte paſion que de paroiſtre</l>
        <l>
          <lb />Voſtre tres- humble Seuante,</l>
        <l>
          <lb />&amp; ſuiette. C.H.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>