<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau68_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Ambassade de la bonne paix générale, avec un combat
          contre ceux qui publient un faux repos et par conséquent la méchante guerre.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz" />
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0" />
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8606941f" />
          <author ref="isni:0000000081559834" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Davenne</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Ambassade de la bonne paix générale, avec un combat contre ceux qui
            publient un faux repos et par conséquent la méchante guerre.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121408134" xml:id="IL_VivenayNicolas.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas (Atelier de)</forename>
              <surname>Vivenay</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1650-10-07" notAfter="1650-10-14" when="1650">deuxième semaine
            d'octobre 1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="16" unit="page" />
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00676" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49545" />
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Réserve des livres rares</repository>
            <idno type="cote">RES4-LB37-1260 (9)</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec kraken4.3.13.dev25.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p />
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Relatif à la paix de Bordeaux (2 octobre 1650). Titre de départ.Texte
          de François Davenne d'après Célestin Moreau. D'après Hubert Carrier, texte émanant de
          l'atelier de Vivenay ("La presse de la Fronde : les mazarinades. * * Les hommes du livres,
          Paris, 1991, p. 235-236) et paru la deuxième semaine d'octobre 1650 (Bibliothèque
          Mazarine, Ms. 4682-1, f. 46v).</p>
        <p source="Moreau">68. Ambassade de la bonne paix générale, avec un combat contre ceux qui
          publient un faux repos et par conséquent la méchante guerre. (S. l. n. d.), 16 pages. Le
          faux repos, c’est la paix de Bordeaux. L’auteur engage une polémique très-vive contre « la
          pièce imprimée par Brunet » et les Articles de la Paix de Bordeaux, publiés chez Sassier.
          Il y a entre ces deux pamphlets une différence d’un jour sur l’entrée du roi dans la
          ville. « Je vous demande , courriers qui vous contrariez si fort en courant, qui peut vous
          envoyer de cent cinquante lieues pour nous dire que le roi est entré dans Bordeaux le
          dimanche 2 octobre suivant l’un, le lundi 3 suivant l'autre, pour le faire imprimer à
          Paris le mardi 4 et le distribuer le mercredi 5 ? La poste est-elle venue dans un jour? »
          Cette observation critique pourrait bien n’être pas très-exacte ; car je vois dans la
          pièce qu’a publiée Sassier, que la nouvelle de la paix de Bordeaux a été portée au palais
          d’Orléans par le maréchal de L’Hopital, gouverneur de Paris, le mardi 4 octobre , jour
          apparemment où elle a été recue; et d’'après cette version officielle (Sassier était
          l’imprimeur privilégié du maréchal), l’entrée du roi avait eu lieu le dimanche. Mais ce
          que j’ai voulu constater par ma citation , c’est que l'Ambassade de la bonne paix générale
          est de la première huitaine d’octobre 1650. Au reste je dois faire remarquer que les
          Articles de la Paix de Bordeaux ont été imprimés par Antoine Estienne. La pièce qui a paru
          chez Sassier, est intitulée : la Paix véritable accordée par le roi à ses sujets de la
          ville de Bordeaux , etc. Je trouve encore la Paix accordée par le roi à ses sujets de la
          ville de Bordeaux,chez Jacques Barlay ; mais je ne vois rien qui soit sorti des presses de
          Brunet. L’Ambassade de la bonne paix générale se termine par une addition sur la piété des
          soldats anglais qui devient pour l’auteur une occasion de parler des religions concubines,
          des religions reines, de la religion « qui est toute seule véritable épouse, » du
          jansénisme , du molinisme, etc. C’est là que Davenne se révèle clairement. On y reconnaît
          son esprit ou plutôt sa folie et son style. François Davenne naquit à Fleurance , petite
          ville du bas Armagnac , capitale du Comté de Gaure. On ne sait précisément ni la date de
          sa naissance ni celle de sa mort. Quelques auteurs qui ont remarqué qu’il ne figurait pas
          au procès de Simon Morin dont il avait été le disciple, en ont inféré qu’il avait dû
          cesser de vivre avant 1663. C’est, comme on le voit, une simple conjecture ; et,
          j’ajouterai , une conjecture peu solide. Davenne avait, il est vrai, adopté d’abord les
          extravagances de Simon Morin ; mais il parait évidemment par ses pièces qu’à l’epoque de
          la Fronde il s’était érigé à son tour en chef de secte , qu’il préchait une nouvelle
          religion pour son propre compte et qu’il ne prétendait dans ses prédications à rien moins
          qu’à remplacer Louis XIV sur le trône de France. Il n’y avait donc pas de raison de le
          comprendre dans le procès de son ancien maître. J'ai d’ailleurs vu un livre, daté de 1674,
          sur le titre duquel un de ses possesseurs avait écrit : par François Davenne, disciple du
          fameux Simon Morin. Voici comment ce titre était conçu : le Politique du temps avec des
          remarques nécessaires à sa parfaite intelligence et une dissertation historique et
          politique sur l’état présent de la chrétienté. Sans Lieu, 1674, in-12. Dans le peu de
          temps que j’ai eu pour examiner ce volume, j'ai bien cru y reconnaître de grandes
          analogies avec les ouvrages avoués de François Davenne ; mais , après tout, je ne donne
          cette indication que pour ce qu’elle vaut . Le premier qui ait signalé l’existence de
          François Davenne et qui ait pris la peine de recueillir les pièces de ce frondeur étrange,
          est Châtre de Cangé. Tous les biographes et bibliographes l'ont copié ensuite avec plus ou
          moins d’intelligence. Ainsi Châtre de Cangé croit que Simon Morin eut une grande part aux
          pamphlets de Davenne. Les auteurs de la Biographie universelle renversent la proposition
          et disent que Davenne a travaillé aux Pensées, Requête, à Debure, le rédacteur du
          catalogue Mac Carthy, Barbier, M. Brunet attribuent à Davenne le Politique du temps
          traitant de la puissance, autorité et du devoir des princEs, des divers gouvernements,
          jusques où l'on doit supporter la tyrannie, ete. Jouxte la copie imprimée à Paris, 1650,
          petit in-12. C’est une erreur évidente; et Nodier , qui a pourtant suivi l’opinion
          commune, fait remarquer avec raison qu’on ne retrouve pas la manière de Davenne dans cet
          opuscule ; le style d’ailleurs n'est pas du XVIIᵉ siècle, Le Politique du temps est un
          pamphlet protestant écrit contre la régence de Catherine de Médicis. Mais de l’erreur de
          tant de savants bibliographes je conclus deux choses : la première, que Davenne a aussi
          publié un Politique du temps; c'est apparemment celui dont je viens de parler ; la seconde
          , c’est que ce pamphlet est d’une excessive rareté puisqu’ils ne l'ont jamais vu. Discours
          et Témoignage de Morin. Je ne vois pas de raison d’adopter l’une ou l’autre de ces
          opinions. Châtre de Cangé a remarqué, dans le pamphlet de Davenne, initulé : Inventaire
          des pièces, etc., deux blancs dont le second attend incontestablement le nom de Louis XIV.
          Conséquent avec lui-même, il remplit le premier du nom de Simon Morin ; mais partout
          Davenne revendique le trône de France pour lui et non pour personne autre. C’est de lui et
          de lui seul qu’il parle, quand il s’écrie dans la Hiérusalem céleste : « Il est trouvé! il
          est trouvé! la France a un François qui la convoite et lequel Dieu, de sa souveraine
          puissance et autorité royale, élit roi de ses provinces. » Ce mauvais jeu de mots sur son
          nom de François se retrouve encore à la page 31 de la même pièce où il fait dire à
          Nostradamus : « J’ai annoncé que le roi d’Angleterre aurait la tête tranchée ; et j’ai
          prédit que ce FRANÇOIS devant Dieu élevé abaissera le roi en la place duquel le Verbe le
          substitue. » Et pour que le lecteur ne s’y trompe pas, le mot de François est marqué d’un
          astérique. On sait très-peu de choses de la vie de François Davenne. Je lis dans le Factum
          de Ia sapience éternelle qu’il avait annoncé vers 1645 la fin ou le renouvellement du
          monde, suivant qu’il plairait à Dieu, dans un écrit qui paraît avoir été perdu. On peut
          croire qu’il a été supprimé. Davenne, en effet , fut mis en prison par l’autorité
          ecclésiastique et retenu par le procureur général au parlement. Puis l’officialité
          consentit à lui rendre la liberté sous caution; elle s’employa même pour faire lever
          l’écrou du procureur général. « Il me fut enjoint, dit Davenne , de garder le silence ; ce
          que je fis. » « Deux ans après, je fus derechef garrotté dans une prison pendant quatre
          mois, sans savoir pourquoi. » Cette fois ce fut la reine qui le fit sortir. Et maintenant
          , s’écrie-t-il enfin dans la même pièce qui est évidemment de 1651, « je suis comme
          suspendu pour savoir si je préviendrai le Judas qui me trahit, en me rendant captif, ou si
          je le laisserai attenter sur ma liberté. » Que fit-il ? je l’ignore. Toujours est-il que
          les registres du parlement nous apprennent que le 17 mars 1651 il était prisonnier en la
          conciergerie du Palais. Il n’est pas probable qu’il se soit présenté volontairement devant
          la justice ; car la première chose qu’il fit, ce fut de récuser le Châtelet et d’en
          appeler au parlement. Sa récusation se fondait précisément sur les motifs invoqués par le
          Factum « Sur ce enquis, porte l’arrêt du 17 mars , à dit qu’il ne peut être jugé par le
          lieutenant civil parce que Dieu a dicté à lui répondant quelque acte intitulé :
          Conclusions, qu’il a fait imprimer contre ledit lieutenant civil. » Et dans le Factum : «
          Après mes divers mouvements, je conclus à ce qu’il plaise à la cour, attendu que les
          principaux du Châtelet sont mes juges et parties à cause que je les ai particulièrement
          tancés , de leur interdire la connaissance de ma cause et d’ordonner que je serai
          transféré à la conciergerie du Palais si, à tout hasard, je suis enfermé dans leurs
          prisons. » Il résulte de ces faits et aussi du contenu même du Factum que cette pièce a
          été composée pendant que Davenne, poursuivi par le procureur général, se cachait chez ses
          amis ou errait parmi les rues, tout absorbé dans l’impulsion divine, et, comme il le dit
          lui-même , sans savoir où il allait. Il en résulte également qu’il était accusé d’avoir
          publié la Sapience du ciel et non le pamphlet De la Puissance qu’ont les rois sur les
          peuples et du Pouvoir des peuples sur les rois , comme l’a cru Châtre de Cange. Malgré la
          récusation de Davenne, le parlement ordonna que l’affaire serait jugée par le lieutenant
          civil; mais il semble qu’elle en soit bientôt restée là. Au moins est-il certain que, peu
          après, Davenne publia la Réfexion morale sur la Sapience par laquelle il s’efforce de
          faire considérer ses pamphlets comme une sorte d’avertissements prophétiques et comme des
          témoignages d’une sollicitude particulière de Dieu pour le roi et pour la reine régente.
          Il avait donc encore une fois recouvré sa liberté. Il en profita pour publier la
          Hiérusalem céleste avant la fin de 1651 et l'Inventaire au commencement de 1652. L’auteur
          de la Pierre de touche aux Mazarins explique de la manière suivante la mise en liberté de
          Davenne : « Ceux qui veillent à la découverte de quelque pièce contre ce pernicieux
          ministre, sont bien récompensés, dit-il page 12, témoin le surnommé Pacifique qui est dans
          la conciergerie et qui a passé par ses mains sans nul hasard après avoir fait la Puissance
          des rois et le Pouvoir des sujets sur les Conclusions proposées par la reine régente, etc.
          « Le lieutenant en cela incivil , Tardieu, juge plus que criminel, et quelques autres,
          nourris de chair et de sang et par conséquent adonnés au carnage, font les bons valets
          pour assouvir ta bonté; mais ils feraient mieux de se préparer à recevoir le coup que l’on
          ordonne à leur malice, » Page 13. souverains , l’Harmonie de la cour ( de l’amour, etc. )
          et plusieurs autres pièces horribles et détestables, dont le lieutenant civil a
          connaissance, contre la personne du roi et de Son Altesse Royale. Le garçon de son
          imprimeur est mort en prison, imaginez-vous comment, dans deux jours, afin qu’il n’achevât
          pas de découvrir les pernicieux ouvrages de cet infâme auteur. Cependant le sieur
          Pacifique ne reçoit point de châtiment parce que le lieutenant civil prétend qu’il a
          mérité son pardon en écrivant contre M. le prince. » Ce pamphlet est daté de 1652. Faut-il
          conclure du passage que je viens de citer que Davenne était encore en prison à cette
          époque? Mais alors on devrait admettre qu’il a écrit la Hiérusalem céleste sous les
          verroux ; car il y apostrophe le roi en ces termes : « Roi mineur, voici le roi majeur qui
          vient te supplanter, » et la majorité du roi a été déclarée le 7 septembre 1651 Je crois
          que l’auteur de la Pierre de touche n’a pas connu la date précise de la mise en liberté de
          Davenne, comme il s’est trompé sur les motifs de l’indulgence dont le lieutenant civil
          paraît avoir usé envers son prisonnier. Davenne attaque, il est vrai, le prince de Condé
          avec beaucoup de violence ; mais pas plus que le parlement, le duc d’Orléans et la régente
          elle-même. S’il dit du prince « qu’il est sorti d’un père qui est resté treize mois dans
          le ventre de sa mère , » il dit de la reine « qu’elle a la douceur du tigre et la
          débonnaireté de la vipère. » Il a pu écrire avec quelque fondement dans la Lettre d’un
          particulier sur la sortie de messieurs les princes : « Quoique les pièces que j'ai faites
          à votre justification ne vous flattent point, vos adversaires en ont été choqués plus
          qu’en nulles autres. » Nous avons vu que Davenne a été emprisonné trois fois. Quatre de
          ses pièces ont été saisies et probablement supprimées par arrêt : les Soupirs françois
          contre la paix italienne, le Véritable ami du public, Harmonie de l'amour et de la justice
          de Dieu, la Sapience du ciel. La troisième est précisément une de celles que dénonce
          l’auteur de la Pierre de touche. Si Davenne ne fut pas poursuivi personnellement à cette
          occasion , c’est qu’on ne savait pas qu’il l’eût composée. « On avait ici, dit Guy Patin
          dans une lettre datée du 16 septembre 1650, page 343 du 1ᵉʳ vol. des lettres à Spon, on
          avait mis sous la presse un petit livre in-douze intitulé: l’Harmonie , etc. Il était
          contre le Mazarin, sa vie, sa fortune et son ministère. Il allait même contre l’honneur de
          la reine ; le lieutenant civil l'a découvert, l’a supprimé, et en a fait emprisonner les
          imprimeurs ; duquel néanmoins il n’a jusqu’à présent pu découvrir ni apprendre qui en
          était l’auteur, L’on m’a dit que l’on en soupçonnait un jésuite qui était fort passionné
          pour le parti de M. le prince. » Voilà, je pense, le lieutenant civil bien justifié sur ce
          point. Il est vrai pourtant : la justice à été indulgente pour Davenne ; elle avait même
          renoncé à saisir la Hiérusalem céleste qui doit être, à meilleur droit que l’Invrentaire,
          considerée comme le comble des extravagances de l’auteur. C’est là en effet que Davenne
          dit de lui : « Parce qu’il s’est bien abaissé, Dieu l’exalte. Il sera conducteur des
          peuples d’autant qu’il est parfait comme son père. » Et ailleurs, pour prouver sa mission
          : « Appelez le cardinal, la régente, le duc d'Orléans , les princes , Beaufort , le
          coadjuteur, les partisans et ceux qu’on estime les plus saints dans le monde… Faites
          allumer une fournaise ; qu’on nous y jette dedans; et celui qui sortira sans lésion de la
          flamme , comme un phénix renouvelé, celui-là soit estimé le protégé de Dieu et qu’il soit
          ordonné prince des peuples. » Puis, comme il craint que cette épreuve ne soit pas acceptée
          , il en propose une autre : « Que le parlement me juge à la mort pour avoir osé dire la
          vérité aux princes. Qu’on m’exécute ; et si Dieu ne me garantit de leurs mains d’une
          manière surnaturelle, je veux que ma mémoire soit éteinte, et s’il le fait, qu’on abolisse
          celle de mes adversaires... Si Dieu ne me preserve des mains des bourreaux , rien ne leur
          sera fait ; mais si le bras surnaturel rarrache de leurs griffes, qu’ils soient sacrifiés
          à ma place. » Maintenant on sait pourquoi la justice a été indulgente ; c’est que Davenne
          était fou. Davenne avait pris le surnom de Pactifique parce qu’il avait été élu de Dieu,
          disait-il , pour donner la paix aux peuples; et d’abord il devait supplanter Louis XIV,
          c’est son expression, sur le trône de France. Ses pamphlets ont presque tous pour but de
          revendiquer la royauté que Dieu lui a attribuée « de sa souveraine puissance et autorité
          royale. » Il en a donné lui-méme dans la Hiérusalem céleste et dans l’Inventaire une
          double liste qu’il faudra complêter, sans doute, mais qu’il est utile de connaître telle
          qu’il l’a dressée, pour apprécier le caractère de sa polémique. Je prends le texte de la
          Hiérusalem céleste parce qu’il est le moins long et aussi parce que la publication de
          chaque pièce y est plus nettement motivée. « J'ai, il y a six ans, averti les États du
          renouveau avec une voix aussi douce que terrible ; et je vous en fais ressouvenir , ces
          années, de la même sorte. Pour cela j'ai fait l’Harmonie de l’amorr et de la justice de
          Dieu, aussi ordonnée en ses osts qu’une armée rangée en bataille ; ensuite j'ai bâti la
          Puissance des peuples sur les rois et des rois sur les peuples , laquelle semble un
          escadron de cavalerie ; après j'ai formé les Conclusions proposées au sénat par la Vérité,
          reine régente du ciel et de la terre, pour servir d’un camp volant afin d’attaquer et
          surprendre ses adversaires ; je composai une Lettre de cachet ensuite pour les détruire de
          pied ferme ; j'ai fait l’Avis à la reine d’Angleterre afin de faire trembler les méchants
          monarques par l’exemple de ceux qui les ressemblent ; après j'adressai l’Ambassade de la
          bonne paix à toutes les nations de la terre et particulièrement à cette nouvelle
          république (l'Angleterre ) que Dieu incorporera bientôt dans mon nouveau empire ;
          conséquemment je fabriquai la Balance fixe de la véritable fronde tant pour peser les
          actions, les œuvres et les paroles que la justice même de ceux qui frondent ; parce qu’un
          hypocrite, apparemment desintéressé , m’attaqua en vers, je me suis défendu par une
          réponse en prose (Réponse au frondeur désintéressé ); ensuite de cela, pour poursuivre les
          lâches intéressés frondeurs jusqu’au bout de la terre, j’ai fait voiler la vérité vivante
          de l’ombre d’une princesse décédée (l’Ombre de madame la princesse, etc.); après j'ai
          produit les antéchrists contraires à son verbe et à son évangile (le Jugement et les huit
          béatitudes de deux cardinaux, etc.); et d’autant que Beaufort a fait transformer
          d’invisibles malices pour se faire appuyer par ceux qui ont contrefait mon langage,
          lesquels me prenaient déjà pour un fourbe de cour et par conséquent pour une âme flatteuse
          , j’ai fait une satyre ( Satyre ou Feu à l’épreuve de l’eau , etc.), pour faire humilier
          les uns, lesquels m’ont témérairement jugé, et foudroyer les autres qui en sont la cause ;
          ensuite j'ai tracé un plan de la Sapience céleste estimée folie des sages du monde , dans
          lequel ouvertement Dieu me manifeste; mon Factum lui succède , dans lequel je requiers
          justice autant que la faiblesse de ma partie inférieure et la force de la supérieure me le
          peuvent permettre ; et pour conclure et arborer tout ce que dessus, je présente cette
          Hiérusalem céleste de laquelle les anges disent « Qui est cette belle qui vient du désert
          comme une verge de fumée , faite de myrrhe, d’aromates et d’autres parfums aromatiques ? »
          Il faut ajouter, sur les indications de Davenne, la Tragédie sainte qui est citée dans
          l’Inventaire, et l’Inventaire même ; en tout seize pièces. Châtre de Cangé a composé un
          recueil qui en contient vingt-trois; mais en existe-t-il vraiment une qui ait paru sous le
          titre d'Épêtre écrite à Henri III en lui adressant ses Centuries ? personne ne l'a vue,
          que je sache. Châtre de Cangé a recueilli cette indication à la page 31 de la Hiérusalem
          céleste. A-t-il bien pris garde que c’est Nostradamus qui parle et qui dit : « Lisez mon
          épitre écrite à Henri troisième en lui adressant mes Centuries; et vous verrez que j'ai
          prophétisé la rénovation, etc.? » Sans doute Nostradamus n’a pas pu écrire à Henri II
          puisqu’il était mort plus de dix ans avant l’ayénement de ce prince au trône de France ;
          mais ne peut- on pas supposer une erreur de Davenne? Et dans tous les cas y a-t-il bien
          dans la phrase que j'ai citée , une raison suflisante d’affirmer l’existence de l'épitre ?
          ; Les autres pièces signalées par Châtre de Cangé, sont : 1° Le Véritable Ami du Public ;
          2° les Soupirs françois sur la Paix Italienne que l’on attribue quelquefois, mais
          inexactement, à Jean Duval. Davenne dit, en effet, dans la Lettre particulière de Cachet :
          « Lisez à présent les Soupirs françois ; et vous verrez un prophète qui a prédit les
          malheurs de ce temps. » Et dans la Sapience du ciel, répondant à un frondeur désintéressé
          : « Caquetez contre nous ; vous serez aussi croyable que celui qui fit la réfutation aux
          Soupirs françois sur la Paix Italienne; » 3° le Journal des délibérations tenues en
          parlement, toutes les Chambres assemblées à l’Hôtel d’Orléans , etc. ; 4° l’Avis d’un
          religienx contre les faiseurs de libelles diffamatoires ; 5° la Lettre d'un particulier
          sur la Sortie de messieurs les princes ; 6° la Réflexion morale sur la Sapience estimée
          folie des sages du monde. Voici une vingt-quatrième pièce qui a échappé à Châtre de Cangé
          ; c’est la Lettre d’un religieux de Compiègne , etc. Comme l’Avis d’un religieux , elle
          est signée F. D. F. (François Davenne de Fleurance). Ce sont, avec la Tragédie sainte, les
          seules sur lesquelles Davenne ait apposé ses initiales. Le titre de cette dernière pièce
          porte : par F. D. P. (François Davenne pacilique et non poëte , comme le dit Châtre de
          Cangé). Le catalogue Mac Carthy en indique une vingt-cinquième que je n’ai pas rencontrée
          encore : c’est l’Inventaire sommaire d’aucuns passages de l’Écriture sainte qui font voir
          que le monde finira en 1656. Enfin si le Politique du temps dont j'ai parlé plus haut, est
          vraiment de Davenne, il faudra dorénavant compter vingt-six pièces. Les pamphlets de
          Davenne sont presque tous rarissimes , même ceux qui ont été imprimés in-4° dans le format
          ordinaire des Mazarinades. Il n’en existe peut-être pas une seule collection complète.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="subject">Paix de Bordeaux (1650)</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="yes" />
          <term type="table_of_content" subtype="no" />
          <term type="illustration" subtype="no" />
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_38" source="Moreau">
          <p>Paix de Bordeaux</p>
          <date when="1650-10-01">1650-10-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-24" who="AB" />
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1" />
        <pb n="2" />
        <l>
          <lb />¬¬.</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />3</l>
        <l>
          <lb />.!</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />eieſt</l>
        <l>
          <lb />Mt</l>
        <l>
          <lb />2</l>
        <l>
          <lb />i S</l>
        <l>
          <lb />cne</l>
        <l>
          <lb />gi’</l>
        <l>
          <lb />p é</l>
        <l>
          <lb />2</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />L i</l>
        <l>
          <lb />A S</l>
        <l>
          <lb />S</l>
        <l>
          <lb />Tes</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />3</l>
        <l>
          <lb />-e</l>
        <l>
          <lb />ieet</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />a 2oe</l>
        <l>
          <lb />E-</l>
        <l>
          <lb />ae e</l>
        <l>
          <lb />V</l>
        <l>
          <lb />. ?</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />-</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ere</l>
        <l>
          <lb />4A</l>
        <l>
          <lb />E?</l>
        <l>
          <lb />ee esn</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />. e</l>
        <l>
          <lb />..</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />A -</l>
        <l>
          <lb />,</l>
        <l>
          <lb />E  r4</l>
        <l>
          <lb />z</l>
        <l>
          <lb />aa</l>
        <l>
          <lb />,a</l>
        <l>
          <lb />.pe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />e..</l>
        <l>
          <lb />, iS</l>
        <l>
          <lb />da</l>
        <l>
          <lb />i</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />uaaEas</l>
        <l>
          <lb />E. .</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />-. u</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />e.</l>
        <l>
          <lb />aA</l>
        <l>
          <lb />aes</l>
        <l>
          <lb />..S.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />&amp;e e3</l>
        <l>
          <lb />5 e</l>
        <l>
          <lb />’-</l>
        <l>
          <lb />e-</l>
        <l>
          <lb />r e,</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />’.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le</l>
        <l>
          <lb />’</l>
        <l>
          <lb />la i ’5</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />&amp;e9</l>
        <l>
          <lb />p;</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Ees or.</l>
        <l>
          <lb />pé4-:</l>
        <l>
          <lb />A</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />5</l>
        <l>
          <lb />-.S</l>
        <l>
          <lb />e e es oit eeees</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />t</l>
        <l>
          <lb />eeel e</l>
        <l>
          <lb />e.</l>
        <l>
          <lb />E3’5!</l>
        <l>
          <lb />e¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Z</l>
        <l>
          <lb />27?</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />Ei</l>
        <l>
          <lb />’</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />a</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ea</l>
        <l>
          <lb />g</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />aas</l>
        <l>
          <lb />2 S S</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />-</l>
        <l>
          <lb />3.</l>
        <l>
          <lb />a’</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />2-</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />.</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />p 5</l>
        <l>
          <lb />ee</l>
        <l>
          <lb />..</l>
        <l>
          <lb />!</l>
        <l>
          <lb />ie</l>
        <l>
          <lb />-Sj,7</l>
        <l>
          <lb />. a</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />d</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />¬4</l>
        <l>
          <lb />¬</l>
        <l>
          <lb />5.</l>
        <l>
          <lb />eo v</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />5</l>
        <l>
          <lb />1.</l>
        <l>
          <lb />’eC.</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />2</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />3-à</l>
        <l>
          <lb />S6</l>
        <l>
          <lb />r</l>
        <l>
          <lb />22</l>
        <l>
          <lb />’.</l>
        <l>
          <lb />e.</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />¬ E</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />La.</l>
        <l>
          <lb />-</l>
        <l>
          <lb />2.</l>
        <l>
          <lb />S a</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />, ¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />2e</l>
        <l>
          <lb />’e</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />,</l>
        <l>
          <lb />¬ e</l>
        <l>
          <lb />- ¬2. ,</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />E</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />e-</l>
        <l>
          <lb />e:</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />A</l>
        <l>
          <lb />’ie ſe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />-e.</l>
        <l>
          <lb />,</l>
        <l>
          <lb />e -5</l>
        <l>
          <lb />-</l>
        <l>
          <lb />ee e ie eilereſ ee</l>
        <l>
          <lb />a ee</l>
        <l>
          <lb />e.</l>
        <l>
          <lb />5</l>
        <l>
          <lb />2 -2</l>
        <l>
          <lb />:</l>
        <l>
          <lb />’ a</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />âpas</l>
        <l>
          <lb />’leẽl</l>
        <l>
          <lb />¬,</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />e e e e</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />é   oipl-S&amp;ee</l>
        <l>
          <lb />ete eger e le ee dl e ſee e i e e t eni</l>
        <l>
          <lb />..</l>
        <l>
          <lb />4¬</l>
        <l>
          <lb />eeeẽe</l>
        <l>
          <lb />i’eer e  SepN</l>
        <l>
          <lb />T s</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />li ei topiel e ſi &amp; i ee ie ee  e ſiiee.</l>
        <l>
          <lb />- .</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />SE S .</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />’  e E aere ees</l>
        <l>
          <lb />Saer</l>
        <l>
          <lb />-aee</l>
        <l>
          <lb />e’</l>
        <l>
          <lb />gpes,  e’r e eAe,</l>
        <l>
          <lb />re eui</l>
        <l>
          <lb />¬.</l>
        <l>
          <lb />,</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />e . .</l>
        <l>
          <lb />lei ee oe eg  e feiie  e iei</l>
        <l>
          <lb />¬4</l>
        <l>
          <lb />4</l>
        <l>
          <lb />a ’eé</l>
        <l>
          <lb />. e’ae-e ,</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />o ,</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />r</l>
        <l>
          <lb />Ae</l>
        <l>
          <lb />ee l</l>
        <l>
          <lb />ge</l>
        <l>
          <lb />..1</l>
        <l>
          <lb />t.</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />:</l>
        <l>
          <lb />,.</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />re</l>
        <l>
          <lb />e s</l>
        <l>
          <lb />14 ,</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />a ei</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />,?</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />a é</l>
        <l>
          <lb />ë :</l>
        <l>
          <lb />e i i er8</l>
        <l>
          <lb />i eef</l>
        <l>
          <lb />e.</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ai:.  .</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />é  er</l>
        <l>
          <lb />Ep t</l>
        <l>
          <lb />e . a i</l>
        <l>
          <lb />i ir</l>
        <l>
          <lb />’ee ee es i o er</l>
        <l>
          <lb />a  a</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />’ee.</l>
        <l>
          <lb />....</l>
        <l>
          <lb />E</l>
        <l>
          <lb />s -.?</l>
        <l>
          <lb />éeee</l>
        <l>
          <lb />’àe</l>
        <l>
          <lb />ei</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />e</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />r.</l>
        <l>
          <lb />S.</l>
        <l>
          <lb />rL</l>
        <l>
          <lb />te ee  ſeoeee  te</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />eiets8</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />i</l>
        <l>
          <lb />2 e</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />F</l>
        <l>
          <lb />’i</l>
        <l>
          <lb />esee s</l>
        <l>
          <lb />’iti eeae</l>
        <l>
          <lb />V-lt   e 5</l>
        <l>
          <lb />5e</l>
        <l>
          <lb />s4</l>
        <l>
          <lb />e&amp;</l>
        <l>
          <lb />re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />..</l>
        <l>
          <lb />iget e-dſlee et lr’lrl</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />é</l>
        <l>
          <lb />p,i e</l>
        <l>
          <lb />- 1</l>
        <l>
          <lb />r̀</l>
        <l>
          <lb />t  r-r</l>
        <l>
          <lb />e q ao Stiet</l>
        <l>
          <lb />g--.</l>
        <l>
          <lb />S-S2 .</l>
        <l>
          <lb />2.</l>
        <l>
          <lb />E.:</l>
        <l>
          <lb />p- oe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />1</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Se-s</l>
        <l>
          <lb />C4</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />s ?</l>
        <l>
          <lb />-Si</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />. i</l>
        <l>
          <lb />eiet</l>
        <l>
          <lb />.2...</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />5 J</l>
        <l>
          <lb />3  -</l>
        <l>
          <lb />R.</l>
        <l>
          <lb />é</l>
        <l>
          <lb />-</l>
        <l>
          <lb />St</l>
        <l>
          <lb />a&amp;</l>
        <l>
          <lb />aes i</l>
        <l>
          <lb />5.</l>
        <l>
          <lb />v3</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />PM e;</l>
        <l>
          <lb />-</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />e efeeefeee</l>
        <l>
          <lb />Eeie</l>
        <l>
          <lb />:</l>
        <l>
          <lb />ee4</l>
        <l>
          <lb />eSZ</l>
        <l>
          <lb />-ee,</l>
        <l>
          <lb />.!</l>
        <l>
          <lb />e- e</l>
        <l>
          <lb />Seeeisin</l>
        <l>
          <lb />e eet4</l>
        <l>
          <lb />ve</l>
        <l>
          <lb />ei ’S</l>
        <l>
          <lb />e 1</l>
        <l>
          <lb />&amp;-l6</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />e efeinet</l>
        <l>
          <lb />E. AS-</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />ellia</l>
        <l>
          <lb />eeentet</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ecee ate ve e</l>
        <l>
          <lb />e-</l>
        <l>
          <lb />E</l>
        <l>
          <lb />e- -</l>
        <l>
          <lb />ee eae; &amp;ee.</l>
        <l>
          <lb />A3</l>
        <l>
          <lb />er e</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />l?</l>
        <l>
          <lb />i dee e lllu ſeos</l>
        <l>
          <lb />Aetore  s eouiers</l>
        <l>
          <lb />S</l>
        <l>
          <lb />a?</l>
        <l>
          <lb />Sle e e e eeoei ee ileifs</l>
        <l>
          <lb />-t</l>
        <l>
          <lb />E-Se-</l>
        <l>
          <lb />ai</l>
        <l>
          <lb />l ne e pleeii</l>
        <l>
          <lb />es, i .</l>
        <l>
          <lb />’ 3</l>
        <l>
          <lb />,--ea</l>
        <l>
          <lb />S</l>
        <l>
          <lb />e eleii!</l>
        <l>
          <lb />r  o</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />p 5</l>
        <l>
          <lb />L 2 .</l>
        <l>
          <lb />eei raie ee E Ee  ee</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />’</l>
        <l>
          <lb />ELe -ei.</l>
        <l>
          <lb />a3</l>
        <l>
          <lb />-e.-n eea</l>
        <l>
          <lb />.-’o</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />a</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />am ere So</l>
        <l>
          <lb />-eg isA ’eee</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />e C .2  1</l>
        <l>
          <lb />or</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />ieoeſ    e e , V a  eee  le eia</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />i7.</l>
        <l>
          <lb />n e</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />S e  ee daee</l>
        <l>
          <lb />e,- 2.</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />.e v.</l>
        <l>
          <lb />e’</l>
        <l>
          <lb />ie&amp;e e ieedt &amp;ſe e  ete</l>
        <l>
          <lb />ES ie</l>
        <l>
          <lb />a e a. x    e</l>
        <l>
          <lb />eL- e.</l>
        <l>
          <lb />ta.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />e</l>
        <l>
          <lb />e  a</l>
        <l>
          <lb />1,</l>
        <l>
          <lb />E ’ e- e, eé l</l>
        <l>
          <lb />Ea e</l>
        <l>
          <lb />?</l>
        <l>
          <lb />ieei eee e!</l>
        <l>
          <lb />a</l>
        <l>
          <lb />-</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />.</l>
        <l>
          <lb />E e</l>
        <l>
          <lb />4</l>
        <l>
          <lb />Se</l>
        <l>
          <lb />ieeee</l>
        <l>
          <lb />esi ir pre e e e efele ore e pnnr</l>
        <l>
          <lb />-- E</l>
        <l>
          <lb />te:</l>
        <l>
          <lb />’ e¬, te e</l>
        <l>
          <lb />-a</l>
        <l>
          <lb />„2’</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />¬</l>
        <l>
          <lb />’ ¬-E</l>
        <l>
          <lb />.e</l>
        <l>
          <lb />eeeeee</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />reeieie e-t e e</l>
        <l>
          <lb />i e</l>
        <l>
          <lb />oes ei e ei e e e e e ledeele e es</l>
        <l>
          <lb />a ?</l>
        <l>
          <lb />A2.A</l>
        <l>
          <lb />S teee</l>
        <l>
          <lb />a 2&amp;</l>
        <l>
          <lb />’L’e.</l>
        <l>
          <lb />?e</l>
        <l>
          <lb />’-</l>
        <l>
          <lb />poetr</l>
        <l>
          <lb />-e.</l>
        <l>
          <lb />a.</l>
        <l>
          <lb />T</l>
        <l>
          <lb />r eie re ns re e re e pnneree e e  os  i reoe epe e  eoioe eſe aedl</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />*e</l>
        <l>
          <lb />c’ri a</l>
        <l>
          <lb />de e ’e2.</l>
        <l>
          <lb />-ane’.</l>
        <l>
          <lb />eeee re reeeeelx ee</l>
        <l>
          <lb />1  eP- S</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />st t eeeu -s7?</l>
        <l>
          <lb />2ai</l>
        <l>
          <lb />a-été5</l>
        <l>
          <lb />28</l>
        <l>
          <lb />5 t</l>
        <l>
          <lb />e. e,L’</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />etLeA:</l>
        <l>
          <lb />epes</l>
        <l>
          <lb />a</l>
        <l>
          <lb />le ieei el eaaaeet ie  eeeptte</l>
        <l>
          <lb />e r¬ ;</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le e e</l>
        <l>
          <lb />-</l>
        <l>
          <lb />ldto e te e ae</l>
        <l>
          <lb />3</l>
        <l>
          <lb />r-</l>
        <l>
          <lb />t ,.</l>
        <l>
          <lb />S’ie e</l>
        <l>
          <lb />a Al.</l>
        <l>
          <lb />nR</l>
        <l>
          <lb />e - e eev’reS</l>
        <l>
          <lb />¬</l>
        <l>
          <lb />5</l>
        <l>
          <lb />rei  a r3</l>
        <l>
          <lb />a--e¬.</l>
        <l>
          <lb />eee</l>
        <l>
          <lb />. ¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ae</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ce</l>
        <l>
          <lb />v iP</l>
        <l>
          <lb />e a-ee</l>
        <l>
          <lb />’l e</l>
        <l>
          <lb />21 .</l>
        <l>
          <lb />ae</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />¬4</l>
        <l>
          <lb />4. r</l>
        <l>
          <lb />e’.</l>
        <l>
          <lb />se..</l>
        <l>
          <lb />e a</l>
        <l>
          <lb />s</l>
        <l>
          <lb />e eta Ni- pr  ai</l>
        <l>
          <lb />e Egr</l>
        <l>
          <lb />e,</l>
        <l>
          <lb />Le</l>
        <l>
          <lb />i:</l>
        <l>
          <lb />e Pae -</l>
        <l>
          <lb />.,</l>
        <l>
          <lb />a¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ree   re e&amp;-tee i lſe adoi e ein3</l>
        <l>
          <lb />’-E</l>
        <l>
          <lb />p,t e e</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />re ae eiers</l>
        <l>
          <lb />ee ete ir ueee e e ee d e ve  ee</l>
        <l>
          <lb />a.</l>
        <l>
          <lb />Ei</l>
        <l>
          <lb />-e-e-eS-</l>
        <l>
          <lb />’e</l>
        <l>
          <lb />?</l>
        <l>
          <lb />e .-Ee</l>
        <l>
          <lb />ao</l>
        <l>
          <lb />x</l>
        <l>
          <lb />Se  eor ar l3</l>
        <l>
          <lb />r¬,</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />e e</l>
        <l>
          <lb />re ee e e ei e ode en t ie e eieee ei e reee,</l>
        <l>
          <lb />-e</l>
        <l>
          <lb />e 2</l>
        <l>
          <lb />ge pepre</l>
        <l>
          <lb />.E.</l>
        <l>
          <lb />.L</l>
        <l>
          <lb />l2:</l>
        <l>
          <lb />eue i  itde e ane nlSeit es</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />e e e ui oi</l>
        <l>
          <lb />e i</l>
        <l>
          <lb />e t,</l>
        <l>
          <lb />,</l>
        <l>
          <lb />é e.</l>
        <l>
          <lb />aedeee-A</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />e.</l>
        <l>
          <lb />re4</l>
        <l>
          <lb />e adt epas lper</l>
        <l>
          <lb />r  ie ae.</l>
        <l>
          <lb />s.’as</l>
        <l>
          <lb />LS,Se</l>
        <l>
          <lb />ee Sea qteer eeli</l>
        <l>
          <lb />L’</l>
        <l>
          <lb />2</l>
        <l>
          <lb />ele l liuedeee e i e  e er e rodioei re pere t e e iei e oe</l>
        <l>
          <lb />Z</l>
        <l>
          <lb />,-</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />a.</l>
        <l>
          <lb />r</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />er t   ee t  s</l>
        <l>
          <lb />v-’ ee</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />eL</l>
        <l>
          <lb />eSy?</l>
        <l>
          <lb />ae</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />e</l>
        <l>
          <lb />iſe&amp;, ee :e</l>
        <l>
          <lb />ae-eat</l>
        <l>
          <lb />!</l>
        <l>
          <lb />ru</l>
        <l>
          <lb />e eeie</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />r¬</l>
        <l>
          <lb />ſ</l>
        <l>
          <lb />L’ Eoe.</l>
        <l>
          <lb />.,2’S</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />3 l g eelr d e e eoee s eddl dfdleeie ges;</l>
        <l>
          <lb />ae</l>
        <l>
          <lb />3ee  e</l>
        <l>
          <lb />. &amp;</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />Peieee ate iee ea  di e</l>
        <l>
          <lb />E</l>
        <l>
          <lb />&amp;  da ee5re ete</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />’ -pas</l>
        <l>
          <lb />egPés</l>
        <l>
          <lb />eeeg?</l>
        <l>
          <lb />TFc</l>
        <l>
          <lb />i?&amp;</l>
        <l>
          <lb />ppeg  u</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ES2</l>
        <l>
          <lb />2 ¬.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />L:e</l>
        <l>
          <lb />e eele e  le &amp;iſi-e aiee er r</l>
        <l>
          <lb />EPpe.</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />z</l>
        <l>
          <lb />e1</l>
        <l>
          <lb />¬ y</l>
        <l>
          <lb />5.</l>
        <l>
          <lb />r,  lee &amp;</l>
        <l>
          <lb />e do oeoe Sele pie de e neiee</l>
        <l>
          <lb />ieee</l>
        <l>
          <lb />,.</l>
        <l>
          <lb />e!</l>
        <l>
          <lb />e e   A</l>
        <l>
          <lb />eil-</l>
        <l>
          <lb />S’edoe j e-s e e i idt  nre, ee e l</l>
        <l>
          <lb />ClS</l>
        <l>
          <lb />Jer  e e</l>
        <l>
          <lb />4.</l>
        <l>
          <lb />¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />! ee  e.--.. a’5</l>
        <l>
          <lb />.a</l>
        <l>
          <lb />plre e ſe  eie</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />s</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />4</l>
        <l>
          <lb />’ieatt t   o e</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />oeee  ee os e</l>
        <l>
          <lb />var ee.</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />v -r e</l>
        <l>
          <lb />Sae ei</l>
        <l>
          <lb />-eee.</l>
        <l>
          <lb />Aeee e</l>
        <l>
          <lb />-</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />Si eoe r de er er a e e ele li</l>
        <l>
          <lb />ire</l>
        <l>
          <lb />as</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />:</l>
        <l>
          <lb />4</l>
        <l>
          <lb />tnt</l>
        <l>
          <lb />E</l>
        <l>
          <lb />Ee ele ei oeſe ee le eſie ſtleeee</l>
        <l>
          <lb />esCi; 5 r</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />a</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />e  gee eele ſeee e</l>
        <l>
          <lb />er ee tr</l>
        <l>
          <lb />?</l>
        <l>
          <lb />-e</l>
        <l>
          <lb />e-L ,</l>
        <l>
          <lb />s ,</l>
        <l>
          <lb />e t</l>
        <l>
          <lb />e 3</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />ELaaar2</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lei,ele-e</l>
        <l>
          <lb />i peee jleiie &amp; de</l>
        <l>
          <lb />A</l>
        <l>
          <lb />. .</l>
        <l>
          <lb />’e ret e e e dt eire</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />el</l>
        <l>
          <lb />A</l>
        <l>
          <lb />e e e reer ’eſe  eeet - eeel.</l>
        <l>
          <lb />e,</l>
        <l>
          <lb />a e</l>
        <l>
          <lb />efteoſieei e ie</l>
        <l>
          <lb />Ede</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />.</l>
        <l>
          <lb />Ae  e</l>
        <l>
          <lb />Cea is</l>
        <l>
          <lb />e ee  ſire t u l eee eees dre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />al, ;</l>
        <l>
          <lb />3</l>
        <l>
          <lb />-ee</l>
        <l>
          <lb />d</l>
        <l>
          <lb />P.   eE</l>
        <l>
          <lb />feeoeeetſi e geſ</l>
        <l>
          <lb />Ceeeli1</l>
        <l>
          <lb />- eea e e!</l>
        <l>
          <lb />e  &amp;e s dee e s   ee ieei eoeie- fr i</l>
        <l>
          <lb />tee ae;  e-e</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />E ’ea d   ue e ale</l>
        <l>
          <lb />-</l>
        <l>
          <lb />pis iei  eoe pr e lei ess i is eee.</l>
        <l>
          <lb />&amp;ii e  eee</l>
        <l>
          <lb />4’ S</l>
        <l>
          <lb />e. R</l>
        <l>
          <lb />¬ E</l>
        <l>
          <lb />¬.</l>
        <l>
          <lb />E</l>
        <l>
          <lb />eei eſoe e ue leiele deas</l>
        <l>
          <lb />2n</l>
        <l>
          <lb />o,</l>
        <l>
          <lb />’-ee--euus,</l>
        <l>
          <lb />e l</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />¬,</l>
        <l>
          <lb />r-’</l>
        <l>
          <lb />lelee e es eae e et  s e l</l>
        <l>
          <lb />e ee  eipde i eiee,</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />. „</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cs</l>
        <l>
          <lb />E</l>
        <l>
          <lb />eé</l>
        <l>
          <lb />e eſe i oreei ps eo</l>
        <l>
          <lb />releede e e   eie e</l>
        <l>
          <lb />r</l>
        <l>
          <lb />’eooedleenloee</l>
        <l>
          <lb />eqiee S eee?</l>
        <l>
          <lb />eLee</l>
        <l>
          <lb />- eenar. e</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />sſe;</l>
        <l>
          <lb />s   A.</l>
        <l>
          <lb />e’e !</l>
        <l>
          <lb />’’--’ a</l>
        <l>
          <lb />ee de</l>
        <l>
          <lb />Acle ,.</l>
        <l>
          <lb />,</l>
        <l>
          <lb />E</l>
        <l>
          <lb />lelet le ete ed s es p eorseir unrre p p eeioie i  te l</l>
        <l>
          <lb />S;- 1¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />2 , :.</l>
        <l>
          <lb />..e r s-</l>
        <l>
          <lb />e e</l>
        <l>
          <lb />a</l>
        <l>
          <lb />’’t it  vie e o - 3e</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />r?:</l>
        <l>
          <lb />’E2;</l>
        <l>
          <lb />re, e  Pe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />I aœà</l>
        <l>
          <lb />ileeequi oaeie</l>
        <l>
          <lb />Hau: *,</l>
        <l>
          <lb />ae -Z</l>
        <l>
          <lb />r</l>
        <l>
          <lb />esb</l>
        <l>
          <lb />ep e oee e  e e eegr</l>
        <l>
          <lb />e g et.</l>
        <l>
          <lb />i e lie eie e erene</l>
        <l>
          <lb />A-</l>
        <l>
          <lb />Ape</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />eeigier e</l>
        <l>
          <lb />te</l>
        <l>
          <lb />eae,!</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />e eoeee</l>
        <l>
          <lb />AV</l>
        <l>
          <lb />,e,</l>
        <l>
          <lb />eelee ſe ltde ſiuiſee</l>
        <l>
          <lb />3</l>
        <l>
          <lb />:</l>
        <l>
          <lb />e r e lee le e e ilieee</l>
        <l>
          <lb />E’Eu</l>
        <l>
          <lb />ae?</l>
        <l>
          <lb />Sr</l>
        <l>
          <lb />e e   ieee</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />:. -.-.</l>
        <l>
          <lb />e: ee</l>
        <l>
          <lb />eieitieie</l>
        <l>
          <lb />;</l>
        <l>
          <lb />EaE</l>
        <l>
          <lb />ciete’ee r e   es</l>
        <l>
          <lb />lereege.</l>
        <l>
          <lb />Se</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />e..</l>
        <l>
          <lb />t rtide</l>
        <l>
          <lb />rcee gEree</l>
        <l>
          <lb />?4</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />.</l>
        <l>
          <lb />- -e5n</l>
        <l>
          <lb />ee edleei eetepeet3</l>
        <l>
          <lb />l, Se p</l>
        <l>
          <lb />8,4 ee ¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rE</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ee .- e el.</l>
        <l>
          <lb />„p</l>
        <l>
          <lb />ſlr t ji  Stne</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />1¬.!</l>
        <l>
          <lb />21</l>
        <l>
          <lb />eee e ee ei ie d la i i raiepe ee ei eelſiu</l>
        <l>
          <lb />eeeie ea deoel leſe</l>
        <l>
          <lb />&amp; eei   e</l>
        <l>
          <lb />Tp e e e re &amp;eeeeut eete peerſle</l>
        <l>
          <lb />SeeS6</l>
        <l>
          <lb />-.</l>
        <l>
          <lb />T</l>
        <l>
          <lb />e--2  2.</l>
        <l>
          <lb />ME-ë dd</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />-</l>
        <l>
          <lb />aet</l>
        <l>
          <lb />reAeoe?</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb />,</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Sae ies</l>
        <l>
          <lb />a e</l>
        <l>
          <lb />?s le</l>
        <l>
          <lb />ei i e</l>
        <l>
          <lb />ra</l>
        <l>
          <lb />e ze ’ ’</l>
        <l>
          <lb />-aT</l>
        <l>
          <lb />u</l>
        <l>
          <lb />reaeee rFe</l>
        <l>
          <lb />a  : e-</l>
        <l>
          <lb />i S</l>
        <l>
          <lb />e2 .</l>
        <l>
          <lb />’iaesbeltr Eet,</l>
        <l>
          <lb />et</l>
        <l>
          <lb />rVS</l>
        <l>
          <lb />a8</l>
        <l>
          <lb />ie</l>
        <l>
          <lb />a  ileeſgeteniiie</l>
        <l>
          <lb />e5</l>
        <l>
          <lb />S</l>
        <l>
          <lb />e t e- Ea</l>
        <l>
          <lb />pes</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />de</l>
        <l>
          <lb />r ueeu:</l>
        <l>
          <lb />V ee odeeſere</l>
        <l>
          <lb />a2 P</l>
        <l>
          <lb />u</l>
        <l>
          <lb />A -çe</l>
        <l>
          <lb />t  orroee  u</l>
        <l>
          <lb />s ’! PeSe-e.</l>
        <l>
          <lb />eieieie eeeruee e</l>
        <l>
          <lb />3</l>
        <l>
          <lb />ea ’e a</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />e illee eee eee, dee e e die er e aePdſe e ee l i iueh</l>
        <l>
          <lb />e Gni ieae da</l>
        <l>
          <lb />ere</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />, 5</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tee ueenee lee iier</l>
        <l>
          <lb />eoedde eleiſpei eeira</l>
        <l>
          <lb />E-</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />i1</l>
        <l>
          <lb />e ei</l>
        <l>
          <lb />t</l>
        <l>
          <lb />eS5</l>
        <l>
          <lb />Ps pejaegr es</l>
        <l>
          <lb />t aee</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />.</l>
        <l>
          <lb />e, A’-S4:,</l>
        <l>
          <lb />’!</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />4 -</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />eleseeoiledile die iee eleroete ee e eeie eeoeaſe</l>
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />¬.</l>
        <l>
          <lb />:</l>
        <l>
          <lb />¬.2.¬.</l>
        <l>
          <lb />¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />33.</l>
        <l>
          <lb />&amp;E</l>
        <l>
          <lb />¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />¬.</l>
        <pb n="3" />
        <l>
          <lb />aamaaaaaaa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />1</l>
        <l>
          <lb />8eslaêdstseda tseei?sdaeeae</l>
        <l>
          <lb />A</l>
        <l>
          <lb />ASS</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſe</l>
        <l>
          <lb />RONN DA1</l>
        <l>
          <lb />LBONNE PAIX</l>
        <l>
          <lb />T</l>
        <l>
          <lb />3 JN</l>
        <l>
          <lb />A 1</l>
        <l>
          <lb />Derſerale. avec vn combar</l>
        <l>
          <lb />A5 V VII U Il l Ue</l>
        <l>
          <lb />r y7  1 Or 1  r</l>
        <l>
          <lb />U  AZV1 HV  LI</l>
        <l>
          <lb />vn faux repos, &amp; par conſequent la</l>
        <l>
          <lb />méchante guerre.</l>
        <l>
          <lb />Oovs diriez que les Articles de la Paix de Guienne,</l>
        <l>
          <lb />avec les avancouriers qui precedent  peut- eſire</l>
        <l>
          <lb />V cette trahiſon) viendroient trop lentement, s’ils</l>
        <l>
          <lb />n’eſtoient envoyez que par la poſte ordinaire; c’eſt pour</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quoy on a veu dépeſcher tant de poſtillons, qu’arrivans en</l>
        <l>
          <lb />foule aux portes de Paris, ils s’étouffoient entrans dans les</l>
        <l>
          <lb />ruës, &amp; ils eſtoient ſi empreſſez pour ſe devancer, qu’ils</l>
        <l>
          <lb />mare hoient les vns ſur les autres, afin de faire ſçavoir aux</l>
        <l>
          <lb />Pariſiens, avec vne piaffe empoulée de paroles, vn deluge</l>
        <l>
          <lb />ſomprueux de menſonges, leſquels ils leur déguiſent a</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />veec le coloris des éclatantes veritez, apres les auoir peintes</l>
        <l>
          <lb />&amp; meditées devant Bordeaux. Paris s’en doute neantmoins,</l>
        <l>
          <lb />&amp; ne les croit plus; C’eſt pourquoy ces pauvres crieurs,</l>
        <l>
          <lb />voyant qu’on ſe mocaque de leurs pieces, &amp; que ſouz l’eſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />poir de gangner cinq ſols, ils en perdent dix d’avance, ils</l>
        <l>
          <lb />maudiſſent ces porteurs de fauſſes nouuelles, leſquels font</l>
        <l>
          <lb />plus de bruit, que du fruict; à raiſon dequoy leur menſon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />SC, au dommage de tous les hommes, ne ſçauroit accom</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Peo t u ulenuun que bien a poposnie prie le leaen</l>
        <l>
          <lb />¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />A</l>
        <l>
          <lb />de</l>
        <pb n="4" />
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />de conſiderer.</l>
        <l>
          <lb />Premierement, Que dans la piece imprimée par Brunet,</l>
        <l>
          <lb />le Roy, la Reyne, &amp; le Cardinal ſont entrez dans Bordeaux</l>
        <l>
          <lb />le Dimanche 2. d’Octobre: &amp; ez articles mis en lumiere par</l>
        <l>
          <lb />Saſſier, le Lundy3. dudit mois: De ſorte que ces deux</l>
        <l>
          <lb />Courriers, les plus remarquables, leſquels ont tenu leur</l>
        <l>
          <lb />mauvaiſe marchandiſe bien chere, afin d’en éguiſer mieux</l>
        <l>
          <lb />l’appetit de ceux qui devoient achepter leur fumée, ne peu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />vent eſtre tous deux vrais, qu’ils ne ſoient neceſſairement</l>
        <l>
          <lb />tous deux faux. Or conſiderez, qu’elle verité peuvent ap</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />porter la quantité des autres particuliers.</l>
        <l>
          <lb />Secondement, Qu’apres que Meſſieurs de Boüillon &amp; de</l>
        <l>
          <lb />la Roche-foucaut en ont eſte ſortis, le Roy eſt entré da ns</l>
        <l>
          <lb />Bourdeaux avec ſes Regimens des Gardes, Françoiſes &amp;</l>
        <l>
          <lb />Suiſſes, enſemble les Chevaux Legers de ſon Ordonnance;</l>
        <l>
          <lb />tandis que l’infanterie deneure au quartier de Sainct Surin,</l>
        <l>
          <lb />&amp; la Cavalerie entre deux mers: Ie vous laiſſe vn peu à pen</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſer, ſi les Bourdelois( pour leſquels prendre par force, on a</l>
        <l>
          <lb />fait vne ſi opiniaſtre batterie oſteront leur defenſe de leur</l>
        <l>
          <lb />Ville, pour y faire entrer vne partie de la force Mazarine,</l>
        <l>
          <lb />andis que l’autre demeure au dehors des portes, afin de s’y</l>
        <l>
          <lb />eliſſer à la faveur de ceux qui riennent le dedans! Ce ſeroit</l>
        <l>
          <lb />mener les loups dans le parc des brebis, &amp; ſe défaire des</l>
        <l>
          <lb />bergers qui les en ont defendus! cét aveuglement ſeroit ex</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />traordinaire tout à fuir: Encore paſſe, quand les Bordelois,</l>
        <l>
          <lb />pour deferer à des deputez qu’ils ont voulu honorer du</l>
        <l>
          <lb />ſoin qu’ils ont pris de leurs affaires, auroiẽt commis l’impru</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dence de ſe fier en ceux qui les veulent faire perir avec cau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tion, apres avoir tant marchandé leur vie: paſse, quand ils</l>
        <l>
          <lb />auroient mis leur foy à des gens qui ont fait vn ſerment ſo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lemnel de les égorger avec les promeſſes d’vn venin qui en</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />chante, apres n’avoir pû le faire avec vn violent: Ouy, paſſe,</l>
        <l>
          <lb />poſons le cas qe la paix ſoit, &amp; que ce n’eſt pas vne mente</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rie, ſuppoſons que la foibleſſe du Cardinal l’obligera de</l>
        <l>
          <lb />leur tenir parole: Ie demande à toute la France, laquelle</l>
        <l>
          <lb />ſe pique de generoſité, qu’eſt-ce qu’elle eſpere d’vn fourbe</l>
        <l>
          <lb />aie ereneueinie enoea e le e euel e e euoeeus</l>
        <l>
          <lb />guerre,</l>
        <l>
          <lb />-</l>
        <pb n="5" />
        <l>
          <lb />i1</l>
        <l>
          <lb />guerre, en chaſſant les demons des hommes, que de vivre</l>
        <l>
          <lb />dans vne infame &amp; fauſſe paix, laquelle n’ayant pas vne ſeu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le etincelle de verité, couvie neantmoins vn grand ambraſe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment; mais il y a trop de ladhes pour m’imiter, &amp; peu de</l>
        <l>
          <lb />enere e e a ſne de eee o inſe ie e ou omn aoi hiue un</l>
        <l>
          <lb />que ſes oppoſez ſubſiſteront Vn aymant &amp; du fer le peu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />vent-ils ioindre s’il y a vne poute entre-deux? pouvons</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nous avoir vn vray repos, tandis que ceux qui l’abhorrent</l>
        <l>
          <lb />ſeront ſur pied? devons-nous eſperer le calme, cependant</l>
        <l>
          <lb />que ceux qui peſchent en eau trouble ne le veulent pas?</l>
        <l>
          <lb />pouvons-nous apprehender le iour de la verité, parmy cet</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />te tenebreuſe nuit, dans laquelle les hibous qui s’y avyeu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />glent davantage, nous entaſſent viſiblement les menſonges</l>
        <l>
          <lb />Ies vnes ſur les autres, pour en faire vne montagne, ſur la</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quelle on batiſt vne ſeconde tour aux enfans de Babel? Bref,</l>
        <l>
          <lb />nous oſons nous promettre vne aſſeurée tranquillité, par ce</l>
        <l>
          <lb />que ces beaux Eſcrivains qui nous deçoivent, nous donnent</l>
        <l>
          <lb />vne paix illuſiue, en nous aſſeurant, parvn paſſage tiré du vaſe</l>
        <l>
          <lb />de la paix mefſme, que les pieds de ceux qui portent la pai</l>
        <l>
          <lb />ſont beaux, tandis qu’ils ſe ſaliſſent la teſte, en nous en en</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uoyant vne fauſſe, auſſi ferme que celle de Paris. Ie m’en</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tends, &amp; les ſages auſſi.</l>
        <l>
          <lb />Ie demande pardon aux vrays deſireux de la paix, ſi ie dis</l>
        <l>
          <lb />franchement mes ſentimens ſur ce ſujet. Ie ne pretends pas</l>
        <l>
          <lb />choquer leurs bonnes intentions, s’ils en ont; mais dire, par</l>
        <l>
          <lb />vn paſſage de Sainct Paul; conſiderant -l’aueuglement dans</l>
        <l>
          <lb />lequel la Diuine Iuſtice laifſe tomber les meſchans inte</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />reſſez, pour les faire deſtruire les vns &amp; les autres, afin de</l>
        <l>
          <lb />conduire tout le monde à vn renouueau; O p ofondeur inſcru</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />table de la ſcience de Dieu! qui a eſté ton conſeiller quels orgueilleux</l>
        <l>
          <lb />Geans reſiſteront à la puiſſance de ten bras?</l>
        <l>
          <lb />Vne pierre donnera-telle du ſang ſans en auoir? Quoy!</l>
        <l>
          <lb />d’vne mauuaiſe cauſe vous penſez tirer vn bon effét? vous</l>
        <l>
          <lb />voulez qu’vne vlcere ſoit guerie ſans inciſion. parce qu’auec</l>
        <l>
          <lb />vn emplaſtre de menſonge vous cachez le pus? c’eſt faire</l>
        <l>
          <lb />pourrir inteſtinement vn corps, &amp; no pas le uerir: c’eſt</l>
        <l>
          <lb />vouloir l’impoſſible &amp; non point ce ui ſe peut: c’e ſtſe moc</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quer</l>
        <l>
          <lb />¬ .</l>
        <pb n="6" />
        <l>
          <lb />¬ S</l>
        <l>
          <lb />quer dé toutes les regles Diuines &amp; humaines, &amp; non pas les</l>
        <l>
          <lb />obſeruer.</l>
        <l>
          <lb />Vous dites (Autheur des articles de la paix de Bordeaux</l>
        <l>
          <lb />qu’il ſe voit viſiblement que le tymon &amp; les rouës de cét</l>
        <l>
          <lb />Etat ſont animées de l’Eſprit de Dieu; auſi bien que celles</l>
        <l>
          <lb />du Char du Prophete Ezechiel, mais vous ne mentiriez pas</l>
        <l>
          <lb />ſi vous diſiez du demon: vous blaſphemez d’vne façon hor</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rible, ( dequoy ie rougis pour vous) en faiſant Dieu ſi inju</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſte de luy faire animer le Char des troubles peſtiferés qu’il</l>
        <l>
          <lb />enclave, au lieu de les mouvoir, dans la teſte enſorcelëe des</l>
        <l>
          <lb />Miniſtres, leſquels vous couvrez avec des beaux plaſtres,</l>
        <l>
          <lb />pour les faire applaudir d’opprimer les peuples avec des in</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />juſtes guerres, &amp; des fauſſes paix.</l>
        <l>
          <lb />Appellez ces Genies du Throſne, les Puiſſances de ſa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tan, &amp; non pas les Intelligences du Souuerain Dieu: &amp; ſi</l>
        <l>
          <lb />vous voulez qu’on aduouë qu’il s’en ſert pour chaſtier les</l>
        <l>
          <lb />hommes, dittes qu’il les inſpire de faire ce qu’ils font, com</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />me il inſpira Lucifer de tenter Iob; mais pour delivrer à la</l>
        <l>
          <lb />fin la Monarchie de ceux leſquels il mettra comme des ver</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ges dans le feu.</l>
        <l>
          <lb />Vous nous portez d’abord cette paix Bordeloiſe avec tant</l>
        <l>
          <lb />de pompe, qu’à l’etiquette du ſac on diroit que vous nous</l>
        <l>
          <lb />produiſez la netteté des articles vn à vn, &amp; ce n’eſt qu’vne</l>
        <l>
          <lb />grande montagne d’illuſion, laquelle eſtant conceuë dans</l>
        <l>
          <lb />voſtre teſte, n’enfante ſur du papier que du vent; &amp; ne fait</l>
        <l>
          <lb />qu’irriter les hommes au lieu de les adoucir. Vous en cou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />chez trop peu pour nous en faire croire aſſez; &amp; vous en dit</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tes beaucoup afin de nous obliger (quand cela ſeroit vray</l>
        <l>
          <lb />à̀ n’en croire rien. Si la paix eſt faite, nous le ſçavons; ſans</l>
        <l>
          <lb />nous arreſter à des Gazettiers leſquels font profeſſion de</l>
        <l>
          <lb />mentir. Quand vous nous precheriez la verité, nul n’oſe la re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />garder en la bouche des hommes décriez, parce qu’ils ſont</l>
        <l>
          <lb />odieux. On craint qu’elle n’eſt plus elle meſme à cauſe qu’el</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le vient de vous. Vous nous avez jetté dans cette extremité à</l>
        <l>
          <lb />laquelle on e peut trouver de milieu.</l>
        <l>
          <lb />Ie vous demande, Courriers qui vous contrariez ſi fort</l>
        <l>
          <lb />en courant, qul vous peut envoyer de cent cinquan</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />te lieuës pour nous due que le Ioy eſt entré dans Bordeaux</l>
        <l>
          <lb />le Dimanche</l>
        <pb n="7" />
        <l>
          <lb />Je Dimanche 2Octobre, ſuivant l’vn; &amp; le Lundy 3. du meſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />me mois ſuiuant l’autre; pour le faire Imprimer à Paris le</l>
        <l>
          <lb />Mardy 4. &amp; le diſtribuer le Mercredy5. du courant? la poſte</l>
        <l>
          <lb />eſt-elle venü dans vn iour? eſt-ce que vous avez eſtez por</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tez ſur les aiſles des vents, afin de nous faire plus prompte</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment tenir les pacquets de Mazarin; à cauſe que la terre me</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nace d’engloutir ceux qui paſſeront davantage ſur ſon ven</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tre, afin d’enyurer tout le Royaume de ſa fauſſet́? Si cela</l>
        <l>
          <lb />eſt, ie ne dis riensmais ſi ces vents ſont les imaginations creu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſes qui roulent dans voſtre cerveau, parmy leſquelles vous</l>
        <l>
          <lb />conferez de loin avec le veau d’or que vous adorcz;vos nou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />velles ſi precipitées doivent eſtre ſuſpectes, &amp; par conſéquẽt</l>
        <l>
          <lb />elles ſont rejettables; ſinon que vous les euſſiez publiées</l>
        <l>
          <lb />avãt voſtre natiuité, auquel cas on les revereroit apres voſtre</l>
        <l>
          <lb />mort:la haſte vous a fait oublier la prudence derriere le che</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />vet du lict; c’eſt pourquoy chacun doit combattre vos fau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tes en s’en mocquant.</l>
        <l>
          <lb />Vous nous voulez faire admirer la bonté des tyrans, leſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quels font vne paix, apres que leur malice n’a pas eſté aſſez</l>
        <l>
          <lb />forte pour pouſſer la guerre iuſqu’au bout. Leur eſt-on obli</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gé de pratiquer la vertu ſi yicieuſement? autant pour le</l>
        <l>
          <lb />moins qu’vn homme l’eſt à vn autre qui luy donne vn coup</l>
        <l>
          <lb />d’eſpée au trauers du corps &amp; qui le guerit. L’vn peut dire ie</l>
        <l>
          <lb />t’ay guery, &amp; l’autre tu m’as fait mal. Tu eſtois obligé de</l>
        <l>
          <lb />boucher la playe que tu as fait. Tu m’aurois fait plus de plai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſir de me laiſſer au premier poinct de ma ſanté, que de me ve</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nir couper vn bras afin de me donner vne cruelle gueriſon.</l>
        <l>
          <lb />Tu me deſobliges penſant m’obliger; parce qu’avec tes me</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dicamens tu ne me ſçaurois remettre en l’eſtat auqueli’eſtois</l>
        <l>
          <lb />quand tu m’as bleſſé. Voila ce que dit la Prouince deGuyen</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ne, &amp; toute la France à Mazarin &amp; à ſes ſuppoſts.</l>
        <l>
          <lb />Vos fourbes ſont trop découvertes pour amuſer dauantage</l>
        <l>
          <lb />les ſages eſprits. On penetre trop bien les ſuites de Ia verita</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ble raiſon, pour ſe laiſſer bander les yeux avec mille toilles</l>
        <l>
          <lb />de retorique, leſquelles les araignées de la Cour nous ten</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dent conſecutiuement ſur les buiſſons de leurs erreurs. Ils</l>
        <l>
          <lb />¬o¬---rr’</l>
        <l>
          <lb />eie uieie eilprurle ooiune e ieoane e ſirn</l>
        <l>
          <lb />B leus</l>
        <pb n="8" />
        <l>
          <lb />leur voir quê Dieu s’intereſſe dans ce party. Quoy! profanez</l>
        <l>
          <lb />vous ſa parole afin d’aſſeurer ce qui n’eſt pas! Quoy! prendre</l>
        <l>
          <lb />la luſtice du Sanctuaire pour tromper le public! c’eſt affron</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ter le Verbe iuſqu’au Sainct lieu: ce n’eſt pas mentir aux</l>
        <l>
          <lb />hommes, mais au ſainct Eſprit.</l>
        <l>
          <lb />ouru ne pandiee ous ns liens, die poaina pietea1</l>
        <l>
          <lb />Ananie &amp; Zaphira ſa femme, pluſtoſt que de les vendre, pour</l>
        <l>
          <lb />venis mertre aree faude aurpieds des Apoſtres vne pnrue</l>
        <l>
          <lb />des deniers qui en ſont provenus, en diſant, c’eſt tout! Qui</l>
        <l>
          <lb />vous obligeoit d’aliener voſtre dequoy pour mentir au Sei</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gneur? Et pourquoy ne gardiez-vous vos paroles, vous diſ-je,</l>
        <l>
          <lb />pluſtoſt que de nous dire vne partie de ce qui eſt ou qui peut</l>
        <l>
          <lb />eſtre couché és articles de la Paix de Bordeaux, ſans nous en</l>
        <l>
          <lb />dire ce qui en a eté, &amp; qui en eſt?Qui vous obligeoit d’en ma</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ifeſter vne partie afin de ne confeſſer pas la verité en tout?</l>
        <l>
          <lb />Voſtre peu eſt beaucoup, &amp; voſtre beaucoup peu, afin de</l>
        <l>
          <lb />perſuader ceux que vous avez rendus plus incredules que</l>
        <l>
          <lb />Thomas.</l>
        <l>
          <lb />Vos œuvres ſont ſi lumineuſes qu’elles ont peur du iour.</l>
        <l>
          <lb />Vous les déguiſez dans le cahos, afin que perſonne ſinon</l>
        <l>
          <lb />ceux qui compoſent voſtre ſabat n’en aye connoiſſance. Mais</l>
        <l>
          <lb />vous avez beau faire, que touſiours l’œil de la Divinité plus</l>
        <l>
          <lb />perçant qu’vn linſee, reuelera la malice de vos conſeils,</l>
        <l>
          <lb />pour les faire avorter en vous deſtruiſant, elle laiſſera bien</l>
        <l>
          <lb />former voſtre Proſelite, mais à deſſein d’abolir plus puiſſam</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment ce fils de maledictior.</l>
        <l>
          <lb />Au lieu qu’on aſſeure, en preſumãt,ſans craindre, que Dieu</l>
        <l>
          <lb />veille ſur cét Eſtat; I’advertis qu’il eſt plus preſt de l’abandon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ner à vn affreux ſommeil qu’à le favoriſer davantage de ſes</l>
        <l>
          <lb />lumieres, puis qu’il y voit ſi peu d’equité. L’Eternelle Iuſti</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ce pâtit de voir ſi fort outrager ſon amour; C’eſt pourquoy la</l>
        <l>
          <lb />clemence ſi injurieuſement lapidée des hommes, demande</l>
        <l>
          <lb />l’equitable rigueur des Loix afin de les punir.</l>
        <l>
          <lb />Quelque tonnerre ſourd gronde, des funeſtes eſclats du</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quel on ne ſe doutera pas, iuſqu’à ce qu’on ſe verra ſubmergé</l>
        <l>
          <lb />parmy le fer &amp; le feu d’vne Sodome de deſolation. Alors</l>
        <l>
          <lb />vou15 croyrez les maux qui vous devorerõt(O inſtrumens de</l>
        <l>
          <lb />la fauſſe paix, &amp; plaiſantes,qu oy que mortelles ſereines qui</l>
        <l>
          <lb />cachez</l>
        <l>
          <lb />l!</l>
        <l>
          <lb />¬¬.¬¬¬¬¬.¬ar</l>
        <pb n="9" />
        <l>
          <lb />? -a-a?¬aa¬¬¬¬-¬-¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dhea le aeeueils en adoueiſane lesſevere pointes de larerru,</l>
        <l>
          <lb />pour ſfaire cout croupir anee ous  pare que vous les aure</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dſſus. Mocquez-vous des choſes eloignées, &amp; elles s’en ven</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />geront de pres.</l>
        <l>
          <lb />Ie ne tanſe perſonne en particulier, ie dis la verité. Qui</l>
        <l>
          <lb />I’aymera ſe fera plaiſir; qui en a horreur s’eſt à meſpris. O</l>
        <l>
          <lb />l qu’vn meſchant ſe meſpriſe &amp; vn iuſte complaiſe m’eſt indif</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ferent. Ie n’en auray de la ſatisfaction, ou de la faſcherie, qu’en</l>
        <l>
          <lb />tant que cela leur agrée ou deſplaiſt.</l>
        <l>
          <lb />Ie ne m’amuſe pas à mettre icy, que Mazarin, ne pouvant ve</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nir à bout de ceux qui eſtoient vnis avec les Bordelois, il les</l>
        <l>
          <lb />l diuiſe dans leurs maiſons, pour les perdre l’vn apres l’autre,</l>
        <l>
          <lb />1 S’ils ne ſont ſur leurs gardes; &amp; en ſuitte ſe ſauver luy meme,</l>
        <l>
          <lb />le s’il n’eſt devancé de quelque tragique ſuccez; car les moins</l>
        <l>
          <lb />! intelligens le voyent cl ar: Ie ne diray point encore qu’il n’a</l>
        <l>
          <lb />garde de remettre les Princes és mains de leurs Iuges, tant</l>
        <l>
          <lb />e pour leur faire le procez, ſuivant la Loy; qu’afin de les punir</l>
        <l>
          <lb />ou abſoudre, s’ils ſont coulpables ou innocens: Le plus petit</l>
        <l>
          <lb />Clerc conſidere bien qu’il ne ſe mettra pas au hazard de laſcher</l>
        <l>
          <lb />des chiens, auſquels on pourroit rompre les chaiſnes pour</l>
        <l>
          <lb />s aller devorerte loup: non, Ie ne m’amuſe pas à tout cela, n’y</l>
        <l>
          <lb />à redire que le Cardinal promettra aſſez pour ne rien tenir:</l>
        <l>
          <lb />Mais à conclure ( pour finir par vne vtile &amp; ſerieuſe Addition)</l>
        <l>
          <lb />1 que Dieu ſurprendra tous les prudens Politiques, qui n’ont</l>
        <l>
          <lb />autre Deité que leur ventre, dans la ruſe de leurs meſchance</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tez; qu’il leur en fera vn iour porter la folle enchere, afin de re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />1 parer leurs delits; &amp; qu’il renouvelera la Police, non ſeulement</l>
        <l>
          <lb />de la France, de l’Europe, &amp; de tout le monde; mais encore</l>
        <l>
          <lb />les Religions pour n’en faire qu’vne; laquelle ſera ſainte, cha</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ritable, triomphante &amp; ſans macule; apres quoy, ſuivant les</l>
        <l>
          <lb />Prophetes &amp; les Apoſtres,tout ſera reduit dans vn Empire ſou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />verain. Dieu tient la balance à cét effect, qu’il panche où il von</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dra, ie reſigne indifferemment mes penſées à ſon bon plaiſir.</l>
        <l>
          <lb />Addition.</l>
        <l>
          <lb />T Our l’executer ne voit-on pas qu’il commence en Angle</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />terre, de laquelle, ſuivant le recit des veritabies des-inte</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />reſſez qui en parlent, On peut dire ce paſſae de David. Ch ſes</l>
        <l>
          <lb />merveilleuſes ſe diſent de tay, ò Ieruſalem, cité de Dieu! Vous diez</l>
        <l>
          <lb />A</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />que</l>
        <l>
          <lb />aaſ -¬¬</l>
        <pb n="10" />
        <l>
          <lb />que c’eſt la naiſſante famille d’Iſraël, laquelle vient de ſortir</l>
        <l>
          <lb />d Epreafin de leſervir dans vne ſainte liberté Au lieu des</l>
        <l>
          <lb />deoaules opi s oe upe noſre milies on aſſeure que la leur</l>
        <l>
          <lb />touſiours le Teſtament de leur pere dans la main. Le plus iuſte</l>
        <l>
          <lb />de nos ſoldats eſt le plus malin, &amp; le plus mauvais des leurs eſt J</l>
        <l>
          <lb />celuy qui a laiſſé paſſer vn moment ſans offrir ſon cœur à Dieu: !</l>
        <l>
          <lb />n France on triomphe de le renier; en Angleterre on combat</l>
        <l>
          <lb />la tyrannie en le benſſant. Iey on fait gloire de ſe ſurpaſſer en</l>
        <l>
          <lb />voluptez; &amp; là on eſt victorieux de mortifier ſes licites plaiſirs.</l>
        <l>
          <lb />Dans ce Royaume le crime y foiſonne tellemẽt, qu’il faut eſtre</l>
        <l>
          <lb />trompeur pour n’eſtre pas trompé, &amp; dans cette Republique la</l>
        <l>
          <lb />vertu y germe d’vne telle façon, qu’on diroit, à voir leurs ex</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ploits merveilleux, que les Anges ſe lont humaſſez, &amp; ces hu¬</l>
        <l>
          <lb />mains Angeliſez.</l>
        <l>
          <lb />Certes il y a ſujet de croire, s’ils ont vne bonne intention, &amp;</l>
        <l>
          <lb />qu’ils perſeverent en icelle, que Dieu les protegera au deſarroy</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />de leurs ennemis. Il ſera ialoux de leurs bons effets, comme de l</l>
        <l>
          <lb />ſa cauſe propre, s’ils combatent pour luy; &amp; antipatique à celle</l>
        <l>
          <lb />de leurs aduerſaires, comme à celle de ſes oppolez, s’ils ne re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />leuent ſon ſentier.</l>
        <l>
          <lb />Ils ſont agitez ſur le fait des Religions, qu’ils eſperent de la</l>
        <l>
          <lb />Divine main vn Conſiliateur: Dieu eſt trop Iuſte pour n’inſu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſer l’ame &amp; la forme à vn corps qu’il vient de concevoir.</l>
        <l>
          <lb />A raiſon de quelques accidens, ils ne ſe doivent pas comba</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tre s’ils ſont d’accord dans le reel. On ſe ſoucie peu des fueilles</l>
        <l>
          <lb />du dehors quand on a les fruits du dedans.</l>
        <l>
          <lb />Tout le monde peut avoir vn meſme principe &amp; vne meſme</l>
        <l>
          <lb />fin; quoy qu’on y aille par des chemins divers.</l>
        <l>
          <lb />Ie ne dois pas juger de celuy qui marche par vne differente</l>
        <l>
          <lb />voye que la mienne afin d’arriver à̀ vn meſme but: ny vn autre</l>
        <l>
          <lb />me condamner à moy, parce que ie ne ſuy pas ſa trace, pour</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />veu que ie viſe à vn meſme poinct. La proportion des divers</l>
        <l>
          <lb />membres font l’harmonie d’vn corps: &amp; la diverſité des eſprits</l>
        <l>
          <lb />dans l’Egliſe eſt vn eſmail qui s’enchaſſe dans la charité. Si tout</l>
        <l>
          <lb />vn corps eſtoit pieds mains ou iambes, il ſeroit defectueux &amp;</l>
        <l>
          <lb />non pas ordonné, &amp; ſi toute l’Egliſe n’avoit qu’vn ſentiment,</l>
        <l>
          <lb />Dieu ne ſeroit pas infiny en la multitude de ſes dons. Il ne faut</l>
        <l>
          <lb />que les faire cõvenir ſans cõtrarieté &amp; faire gloire d’eſtre diffe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rent</l>
        <l>
          <lb />¬</l>
        <pb n="11" />
        <l>
          <lb />Ferent. Quand deux Advocats plaident, chacun doit defendre</l>
        <l>
          <lb />ſa parte ſuiuant le droict: ils conteſtent, mais ils ne ſe jugent</l>
        <l>
          <lb />pas. Or plaidezvoſtre ſalut, &amp; puis ſans aueune replique, laiſſez</l>
        <l>
          <lb />prononcer à Dieu le dernier Arreſt. Pluſieurs rayons viennent</l>
        <l>
          <lb />d’vn Soleil, &amp; pluſieurs Saints de Dieu: chacun peut abonder</l>
        <l>
          <lb />en ſon ſens, lans que ſa ligne diſtincte le diuiſe du globe de</l>
        <l>
          <lb />l’’nité. Qui es tu, dict l’Eſcriture, qui iuges (ſans voir des mau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Vaiſes œuvres)de l’intention d’autruy?</l>
        <l>
          <lb />Les ſuperbes Iuifs reprouvoient tout le monde, &amp; ils furent</l>
        <l>
          <lb />uxmeſmes reprouvez, &amp; ceux qu’ils rejettoient les Eleus.Ils</l>
        <l>
          <lb />preſumoient avec vne audace affrõtée qu’à cauſe des grimaces</l>
        <l>
          <lb />de quelques ceremonies legales leCiel n’etoit deu qu’a leur or</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />1 gueil; &amp; cependant ces preſomptueux n’y entrerent pas, mais</l>
        <l>
          <lb />lIes ſeuls humbles, leſquels ſuivant leur Theologie en eſtoient</l>
        <l>
          <lb />1 forclos.</l>
        <l>
          <lb />t Ie donne cét avis à ceux de France &amp; aux Anglois: aux vns,</l>
        <l>
          <lb />t craignez l’oppoſé de la ſuperbe, &amp; aux autres, eſperez au Pro</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tecteur de l’humilité.Dieu deteſte le vice en qui que ce ſoit, &amp; il</l>
        <l>
          <lb />l ayme la vertu en toutes nations. Il ne regarde pas ſi on eſtChre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ni ſtien ou Turc par l’habit, à vn Chapelet, à vn Bapteſte, à Con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />feſſer, à bigotter, &amp; en ſin à faire des poligamies qui le font vo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />l mir; mais il conſidere ſi on a vn cœur net, ſi on execute ſa vo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />i lonté, ſi on a l’onction du Sainct Eſprit,ſi on s’ayme entre freres,</l>
        <l>
          <lb />ſi on eſt veritablement juſte, &amp; ſi on a vn bon deſir de perſeueres</l>
        <l>
          <lb />en le ſrvant,</l>
        <l>
          <lb />t</l>
        <l>
          <lb />Vn habit ne fait pas le moine,</l>
        <l>
          <lb />Comme le bon Prouerbe dict;</l>
        <l>
          <lb />Ny vn Prieuré le Chanoine:</l>
        <l>
          <lb />Mais chacun d’eux fait ſon habit.</l>
        <l>
          <lb />La Circonciſion eſt Circonciſion, dit S. Paul aux Iuifs, lors</l>
        <l>
          <lb />qu’elle eſt faite dans le cœur, &amp; non ſeulem̃t ſur la chair, &amp; les</l>
        <l>
          <lb />4 Sacremens ſont Sacremens diſ-je auxChreſtiens, quand ils ſont</l>
        <l>
          <lb />; apliquez à l’ame &amp; non au ſeul corps. Ie ne rejette pas le moins,</l>
        <l>
          <lb />non plus que l’Apoſtre, mais quand on a le plus, on s’en pour</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />roit paſſer. Vn ſeul nous peut ſauver, mais l’autre ſeul ne le</l>
        <l>
          <lb />fera iamais, parce que l’ame de la Religion eſtant fondée ſur</l>
        <l>
          <lb />IESVs, eſt viuifiée par le S. Eſprit, &amp; non pas avec des figures &amp;</l>
        <l>
          <lb />des ſimboles, qui ne ſeruent de rien, qu’a montrer aux groſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />C ſiers</l>
        <pb n="12" />
        <l>
          <lb />iers les choſes inviſibles de l’intelligence eternelle, deuante</l>
        <l>
          <lb />leurs yeux ſenſeuls.</l>
        <l>
          <lb />Le Verbe ne s’amuſe point à des belles accidences, mais à la e</l>
        <l>
          <lb />ferme realité: Il laiſſe les écorces, &amp; s’attache à ce qui eſt ſ</l>
        <l>
          <lb />moileux: il abandonne l’habit pour le corps; &amp; il prefere vne Jl</l>
        <l>
          <lb />ame ſans fard, à vn ſepulchre blanchy: Bref, il fulmine contre</l>
        <l>
          <lb />tous ceux qui cachent leurs malices ſouz la coupe doŕe de la e</l>
        <l>
          <lb />ſaincteté ( comme ſi on pouuoit eſtre ſanctifié à la lettre) &amp; il J7</l>
        <l>
          <lb />benit les uſtes, eſquels il voit reluire ſa candeur, parce qu’ils</l>
        <l>
          <lb />ont l’intelligence de ſon Eſprit.</l>
        <l>
          <lb />Il y a vne grande quantité de Religions concubines, quel¬</l>
        <l>
          <lb />ques Reynes, &amp; vne toute vnique Epouſe de Ieſus: la grande Ju</l>
        <l>
          <lb />quantité des concubines ſont celles des perſonnes qui nepra</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tiquent pas la loy; mais qui s’en combattent, qui en diſputent,l</l>
        <l>
          <lb />&amp; qui s’en diuilent, afin de prouuer par les paſſages auec leſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quels ils ſe déchirent, l’erreur dont ils ſont remplis: Les Rey¬ 1</l>
        <l>
          <lb />nes des Religions ſont celles qui viuent raiſonnablement dans</l>
        <l>
          <lb />la Iuſtice, en craignant Dieu, &amp; dans le droict: Mais la ſeuled</l>
        <l>
          <lb />toute vnique, eſt la congregation de tous les biens intention¬ 5</l>
        <l>
          <lb />nez, leſquels ſans aucun zele indiſcret, ſe ſacrifient pour lagloi¬ 1</l>
        <l>
          <lb />re de celuy qui les fait exiſter.</l>
        <l>
          <lb />Ces diuerſes Religions ſont éparſes &amp; mélangées les vnes</l>
        <l>
          <lb />parmy les autres en tous lieux, parce que par tout il y a des</l>
        <l>
          <lb />’eounenenenei de on e e e iunenoen one le</l>
        <l>
          <lb />uorent dans l’Vniuers: les ſecondes ont ſur la terre la ſocieté</l>
        <l>
          <lb />des abeilles &amp; des fourmis: &amp; la troiſieſme a dans le Ciel l’or¬ l1</l>
        <l>
          <lb />dre des Anges &amp; des Saints. Les premieres ſont confuſes, &amp;</l>
        <l>
          <lb />n’engendrent que confuſion, les ſecondes par les regles de la l</l>
        <l>
          <lb />police morale, tendent à la vraye vnité, &amp; la troiſieſme toute e</l>
        <l>
          <lb />ſanctifiée eſt vne avec Dieu. Es premieres où le vice regne ſa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tan eſt diviſé:és ſecondes ou les vertus ſe pratiquẽt, on eſt d’ac</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cord; &amp; la troiſeſme, à̀ raiſon de la charité divine dont elle eſt l</l>
        <l>
          <lb />remplie, poſſede l’eternelle dilection au ſein de laquelleelle etl</l>
        <l>
          <lb />en repos. Les corps des premieres ſont partialiſés:les cœurs des</l>
        <l>
          <lb />ſecondes ſont en vn monceau: &amp; les ames de la troiſiéme envn</l>
        <l>
          <lb />ne loninene aeneielrdene ene eir neſpunei ee</l>
        <l>
          <lb />condes.</l>
        <pb n="13" />
        <l>
          <lb />condes s’en approchent, ainſi que des fleuves paiſibles quon</l>
        <l>
          <lb />y voit aboutir;&amp; la troiſieme y eſt tranquillement engloutie,</l>
        <l>
          <lb />comme la mer eſt dans la mer. Enfin toutes les perſonnes de</l>
        <l>
          <lb />la premiere, ſont des charbons éteints &amp; ſeparez, d es ſecondes,</l>
        <l>
          <lb />des flambeaux qui ſejoignent en s’alumans; &amp; de la troiſiéme</l>
        <l>
          <lb />des Cierges ardans vnis, leſquels ne bruſlent que la flâ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />me de la Divine dilection. Les premieres ne s’entre-ſoulagent</l>
        <l>
          <lb />point: les ſecondes ſe donnent du ſecours: &amp; la troiſieme à</l>
        <l>
          <lb />tout commun.</l>
        <l>
          <lb />On ne voit que trop ces premiers dans la France:vous poſſe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dez naturellement la ſeconde, Anglois; &amp; vous avez inſtinct</l>
        <l>
          <lb />vers la troiſiéme que vous ne connoiſſez pas bien. Vous faites</l>
        <l>
          <lb />comme les Atheniens des ſacrifices au Dieu inconnu de la</l>
        <l>
          <lb />nouvelle celeſte Ieruſalem. Abhorrez les premieres méchan</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tes; ne vous contentez pas d’eſtre des ſecondes tres-bonnes;</l>
        <l>
          <lb />mais ſoyez de la parfaitement bonne Religion.</l>
        <l>
          <lb />Accordez vous entre vous meſme dans vne Iſle, comme la</l>
        <l>
          <lb />diverſité des animaux qui eſtoient dans l’arche de Noé. Soyez</l>
        <l>
          <lb />vne pepiniere de Religions differentes, quand aux accidents,</l>
        <l>
          <lb />mais ne ſoyez qu’vne quand aà l’eſptit. Donnez vne ſaincte li</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />berte de conſcience; &amp; yeillez ſeulement pour empeſcher</l>
        <l>
          <lb />qu’on n’en abuſe point.</l>
        <l>
          <lb />C’eſt vne belle choſe quand les fils d’vn meſme pere, quoy</l>
        <l>
          <lb />ouede dieſe ouene eueon ie eoulenpuiuenre oou ien</l>
        <l>
          <lb />bien; car ce mot de bien viure, fait que l’Epouſe les enfante à</l>
        <l>
          <lb />Dieu, ſur ſes genoux, comme Sara les enfans d’Agar à Abra</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ham. Soyez tous à Chriſt, puis qu’il eſt tout à Dieu. Prencz</l>
        <l>
          <lb />la perfection, dont les autres font rejet. Si vous le faites, l’A</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gneau eſt à vous, pour terraſſer vos ennemis. Il vous les fera</l>
        <l>
          <lb />combattre en repoſant, &amp; les vaincre en combattant.</l>
        <l>
          <lb />Le Souverain d’Iſraël vous envoye la grace de ceux qui n’en</l>
        <l>
          <lb />veulent pas: Ins vs ſe retire d’eux, pour aller à vous, comme</l>
        <l>
          <lb />il ſe retira des Iuifs, afin de pbſſeder les Gentils. l’Epoux ny</l>
        <l>
          <lb />l’Epouſe, le Sainct Eſprit ny l’Egliſe ne ſont plus en ceux qui</l>
        <l>
          <lb />les combattent par leurs mœurs, mais en vous, ſi vous reln</l>
        <l>
          <lb />vos actions. I’en dis vniuerſellement de meſme à ccu qui</l>
        <l>
          <lb />vous imiteront ſans exception</l>
        <l>
          <lb />Montrcz</l>
        <pb n="14" />
        <l>
          <lb />2</l>
        <l>
          <lb />Montrez-vousſoldats de lavcrit́, le courage ne vou mn¬J</l>
        <l>
          <lb />quera iamais, ſi le divin amour vous enfle l cœur. Dieu vous</l>
        <l>
          <lb />adreſſe ſa Colombe de Paix, laquelle vous va trouuer nagean j</l>
        <l>
          <lb />te ſur les ondes de mes penſées, pour vous offiir le rameau ly</l>
        <l>
          <lb />d’olive que ie vous péints, par ſon Verbe, ſur ce papier. Le Roy</l>
        <l>
          <lb />des Roys vous preſente ce Diadeſme de beauté: Les intell</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gences Divines accompagnent celuy qui ſe donne à vous, le</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quel ſans autre train que l’ainée de ſes cternelles paroles, vous</l>
        <l>
          <lb />regira en Paix pour vous mener aux eaux viues, &amp; aux paſturas</l>
        <l>
          <lb />ges de l’eternité.</l>
        <l>
          <lb />Ie veus prouoquer à ialouſie ceux de nia nation, en vous</l>
        <l>
          <lb />preſentant ces lauriers: mettez la deviſe du Paraclet ſur vos ene J</l>
        <l>
          <lb />ſeignes, avec ce rouleau, afin de pourſuivre l’œuure Divine</l>
        <l>
          <lb />par la renovation: Emittes ſpiritum tuum &amp; crebuntur, &amp; reno</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />bi ſaciem terre, &amp; puis triomphez genereuſemenr-Si Dieu eſt</l>
        <l>
          <lb />pour vous, de qui aurez-vous peur comme vne foudre caſſe j</l>
        <l>
          <lb />des verres, vous briſerez ceux qui vous voudront briſer..</l>
        <l>
          <lb />Et afin que ie confirme dauantage ce que ie dis aux ſuper¬i</l>
        <l>
          <lb />bes de deçà, touchant le re jet que Dieu vient de faire de leurs</l>
        <l>
          <lb />npremieres inombrables Religions; que i’excite les ſecondes</l>
        <l>
          <lb />à ſe perfectionner: &amp; que i’affermiſſe le courage de la rroiſie</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />me: Ie finis par ces menaces, effectivement executées de S.</l>
        <l>
          <lb />Paul,ecrites dans tout le Chapitre n.de l’Epiſtre aux Romains</l>
        <l>
          <lb />en laquelle sebaiſſant de l’eſlection des Gentils, qui n’eſtoient</l>
        <l>
          <lb />pas les appellez; &amp; de la re jection des Iuifs, leſquels, ſuivant</l>
        <l>
          <lb />la Loy, deuoient eſtre les Eſleus, il sexclame, en conſiderant</l>
        <l>
          <lb />que les Chreſtiens d’aparence auroient vn iour le meſme re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />jt, &amp; les vrais Iſraëlités de cœur un certain rapel, &amp; dit ce</l>
        <l>
          <lb />que i’ay cy deuant allegué:ô abiſme de la ſcience de Dieu, &amp;c.</l>
        <l>
          <lb />Voicy briefuement les propres termes de l’Apoſtre, qui</l>
        <l>
          <lb />les voudra voir plus à plein les regarde au lieu ſuſdit.</l>
        <l>
          <lb />Dieu leur a donne, dit-il, parlant des Iuifs, des yeux poignans, afn qude</l>
        <l>
          <lb />leur rejection ſoit la richeſſe du monde. Die eſtoit vn arbre en Iſraël, don</l>
        <l>
          <lb />tous les enfans de Iacob eſtoient les brqnches, que ſi aueunes des branchesont</l>
        <l>
          <lb />eſteeoupees, &amp; toi qui eſtis oliuier ſamage as eſté anté, &amp; fait partieipant</l>
        <l>
          <lb />l l raeine &amp;- de là graiſe de l’aliue: ne te gſloirifie point eontre les branches</l>
        <l>
          <lb />rmpues: car tn nme prtes pas la racine, mais la raene ie porte. or tu dirat;</l>
        <l>
          <lb />ls branclhes nt  verancheies, afin qus ie fnſſe antt, ’eſt bien dit, ea</l>
        <l>
          <lb />ſnt rom pues par neredulite,  tu ez debau par foi, ne ſos pont trpar</l>
        <l>
          <lb />ge, mais</l>
        <pb n="15" />
        <l>
          <lb />¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬.¬¬ ¬-¬¬gy o</l>
        <l>
          <lb />15y</l>
        <l>
          <lb />e mais erains: car ſi Dien n’a pas eſpergnè les branc oes naturelles, garde</l>
        <l>
          <lb />uſs qu’il ne t’eſpargne point. Regarde a benignite e la ſeu ritè de eu:</l>
        <l>
          <lb />. 0</l>
        <l>
          <lb />O</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />à ſçauoir la ſeuerite ſur ceux qni ſnt trebucheZ, &amp;- la bemigyte enuers toi,</l>
        <l>
          <lb />tu perſeneres en bonté: autrement tu ſeras auſßi coupé, car Dieu eft puiſſnt</l>
        <l>
          <lb />pour les anter de rechef: Car ſi tu as cſte coupé de l’olurer, qui de nature eſtoit</l>
        <l>
          <lb />ſanulage, &amp; contre nature as eſté antè en la bonne oliue: combien ceuc qu</l>
        <l>
          <lb />ſont de la nature lle oliue, ſeront-ils plutot antez dans leur vrai oliuicr? c.arn</l>
        <l>
          <lb />Freres, ie veu que vo ſchez ce ſecret, afn que ne ſoiez, outrecuidez en</l>
        <l>
          <lb />vouus meſme, c’eſt qu il eſt venu endurciſſement en Iſra ël, en partie iuſques à</l>
        <l>
          <lb />ce que lau plenitude des Gentls fſoit entree, ainſi tout Iſraël ſera ſauue,</l>
        <l>
          <lb />u</l>
        <l>
          <lb />comme il eſt eſcrit: car celu qui fait deſliurance vendra de sion, &amp; derour</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ner.at l’impeté de Icb, c.</l>
        <l>
          <lb />Les luifs furent enuemis de Dieu, pour n’auoir ceu à l’Evanile,</l>
        <l>
          <lb />&amp; les Gentils pris à cauſe de leur foy: mais Dieu appelle preſeute</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment les luifs, afin de les remettre en la Congregation des Saincts,</l>
        <l>
          <lb />pourueu qu’ils n’endurciſſent pas leurs cœurs à la divine voix; &amp; re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />jete les religions baſtardes, par ce que s’attachans aux ſeules ceremo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uies, elles eiecttent la verité. IEs vs eſt vne vigne dont les Gentils</l>
        <l>
          <lb />ſont les Sermens. Or pour ne vouloir fructifier ſur la louche du fils,</l>
        <l>
          <lb />le pere vous couppe &amp; iette au feu. Il en prend d’autres qui le pren</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />p dront La voix de l’E poux ny de l’E pouſe ne ſera plus ouye dans vo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtre cœur: de l’Eſpoux, par ce que vous n’aurez pas leS. Eſprit: de</l>
        <l>
          <lb />d l’Eſpouſe, à cauſe que ſans luy voſtre ame ne le ſera plus: la lumie</l>
        <l>
          <lb />e de ſa lampe ne vous reluira pas dauantage, ſi vous ne vous amendes:</l>
        <l>
          <lb />Vantez vous que vous ne verrez point de vefuage, ny de dueil, &amp; à</l>
        <l>
          <lb />meſure que vous vous eſtes glorifiez, &amp; auez cſté en delices, Dieu</l>
        <l>
          <lb />vous menace de viduité, des pleurs &amp; des touments, mais dans ſon</l>
        <l>
          <lb />Egliſe, en qu’elle nation qu’elle ſe trouue, ſa charité y ſera-eternel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lement.</l>
        <l>
          <lb />Voilà comme ie combas la fauſſe paix &amp; annonce le bon 1epos</l>
        <l>
          <lb />Ie diuiſe, ſans me diviſor, l’amour &amp; laiuſtice ſur les diverſes crea</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ures qui ſont aumonde, ſuivant les degrez plus ou moindres de leur.</l>
        <l>
          <lb />malce, ou de leur bonté, &amp; de lers bonncs ou mauvaiſes intentions.</l>
        <l>
          <lb />N’ay ie pas bien raiſon de meſlanger cette matiere, par antitheſe,</l>
        <l>
          <lb />auec celle de la paix de Bordeaux?.</l>
        <l>
          <lb />le ſçay que pluſieurs, le ſquels s’acrocheront ſur vn pied de mou</l>
        <l>
          <lb />1 che, me iugeront de l’auoir fait, ils me diront que i’en dis trop, ou</l>
        <l>
          <lb />que i’en deuois dire plus: ils croiront eſtre triomphans, s’ils m’atta</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uent ſans aucune ifference, auec les armes que i’oppoſe. à ceux.</l>
        <l>
          <lb />ue ie combate; mais leurs réponſes émouſſecs, ne feront qu’aiguiſer.</l>
        <l>
          <lb />eSpointes pour ſe perſcr le ſein en me faiſant plus efoncer ce ſu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Iet  lequel i’eſleure en m’ ébateant. a vanité d’eſte vitorieux, ne</l>
        <l>
          <lb />m’enflera pas neantmoins l ſprit; car pourveu qu’on en profite, ma</l>
        <l>
          <lb />D gloire</l>
        <pb n="16" />
        <l>
          <lb />14</l>
        <l>
          <lb />gloire ſeta d’eſtre ſurmont́. le m’attache trop peu aux opinions de</l>
        <l>
          <lb />ces E lcriuains qui ſont dans vne ſolicitude incroy able, pour prouuer</l>
        <l>
          <lb />avec vne vaſte eloquence, que leur idolle particuliere, doit eſtre pre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ferée à celles de ous, pour m’eſtimer bleſſé de leurs lances, quand</l>
        <l>
          <lb />meſmes accorderoient leurs querelles pour quelques iours, afin de</l>
        <l>
          <lb />ſe ruer quelques heures ſur moy; i’ay aſſez d’adreſſe de me diuertir</l>
        <l>
          <lb />de leurs coups,: afin deleur faire redonder: Sur cette croy ance ie di</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ray encore cecy pour montrer l’abus des troubles, qui ſont uſſi bien</l>
        <l>
          <lb />formés dans la Religion que dans l’Eſtat: mais ie le diray, pour ict</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ter vn grain en terre, duquel ſortant pluſieurs épics, vne quantit́</l>
        <l>
          <lb />d’Oyes les mangeront, pour m’obliger à definir ce qui leur fera tega</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ler. L’Eglſe eſt vne.</l>
        <l>
          <lb />Deux partis contraires ſont dans l’Egliſe Gallicane.</l>
        <l>
          <lb />ous deux ſont faux, ou tous deux ſont vrais, ou bien l’vn eſt</l>
        <l>
          <lb />vray, &amp; l’autre faux.</l>
        <l>
          <lb />Si tous deux ſont faux, tous deux doivent eſtre reiecttez. Si tous</l>
        <l>
          <lb />deux ſont vrais, il faut qu’ils conuiennent, pour ſe faire recevoir: &amp;</l>
        <l>
          <lb />ſil vn eſt faux, &amp; l’autre vray, on doit eſlire le veritable, &amp; reprou:</l>
        <l>
          <lb />pen ue n o le e ar es o dres peut n connoue leun</l>
        <l>
          <lb />vVr le faux, tirez-en les raiſons.</l>
        <l>
          <lb />le mauuais?</l>
        <l>
          <lb />le ineie ene ne enenene eue peune e enronene</l>
        <l>
          <lb />Le Saint Pere, que chacun aduouë pour Prince, a commandé aux</l>
        <l>
          <lb />les autres; &amp; ils le fond malgré luy: Saint Augnſtin les coniure de.</l>
        <l>
          <lb />le laiſſer comme il eſt, ſans le faire oppoſer luy-meſme, à luy -meſme;</l>
        <l>
          <lb />mais il n’auance rien: l’ Autheur de la Sainte Ecriture les prie de n’e</l>
        <l>
          <lb />di ſputer pas, &amp; de bien viure, comme cdle ordonne, nais ele ooiene J</l>
        <l>
          <lb />le mneſme refus. Les prieres des vns, &amp; le commandement de l’autre</l>
        <l>
          <lb />ſont mis au neant: Cette deſoheyſſance montre qu’ils ſont deſordon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nez ils pechent contre vn poinct de leur loy: ſuiuant S. laeile</l>
        <l>
          <lb />qui peehe en vn les tranſgreſſe tous: donc, puis qu’ils tanſsreſſent</l>
        <l>
          <lb />ous les ordres de leurs chefs, viſibles &amp; inuiſibles; les ſentimens des</l>
        <l>
          <lb />vns &amp; des autres ſont abuſifs, &amp; par conſequent ils doiuent eſtre re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />iettez, comme perturbateurs de la paix ſpirituelle des Eſprits.</l>
        <l>
          <lb />Chaque party dit, c’eſt moy qui ſuis le vray, &amp; l’autre le fau</l>
        <l>
          <lb />e ſorte, que ſuiuant leurs diſcours, ſi chacun eſt le veritable, &amp; qu’il</l>
        <l>
          <lb />ondamne l’autre d’hereſie, il ne s’en peut enſuiuire de tous deux.</l>
        <l>
          <lb />aquvne choſre pareile a cele des Courtiers qui oat apporè la pai</l>
        <l>
          <lb />àes nonrdelois, ſcauoir, qu’ils ne peuuent tous dire la verité, que</l>
        <l>
          <lb />fauſſement.</l>
        <l>
          <lb />s ’etranes contraires, auee leſquels quelques vns  fai</l>
        <l>
          <lb />n uaue uenue de l  elinion uieent l me dneſes fsons, le</l>
        <l>
          <lb />u ler es de l ſuaure le ,plſe de le eue oe les e hieon</l>
        <l>
          <lb />lieu</l>
        <pb n="17" />
        <l>
          <lb />t</l>
        <l>
          <lb />15</l>
        <l>
          <lb />lieu de les calmer: de quel coſté́ qu’ils ſe iettent, ils ſont ſaunez, au</l>
        <l>
          <lb />ſentiment de chaque party, &amp; par quel chemin que l’Egiiſe tourne,</l>
        <l>
          <lb />tlle ſe perd, ſuiuant la doctrine de tous les deux. (Le meſue ſe pra</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tique des deux coſtez qui diuiſent cét Eſtat,) puiſque chacan cano</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />niſe ſon opinion particuliere, &amp; que tous réprouuent deréglement</l>
        <l>
          <lb />leurs maximes generales; ceux qui ſe iettent auec imprudence de.</l>
        <l>
          <lb />l’vn ou de l’autre des deux partis, pour les ſuiure comme des aveu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gles auec opiniaſtreté, ne ſont ils pas d’vne étrange façon, mal heu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />reux &amp; bien-heureux, de rencontrer au moment qu’ils leut donnent</l>
        <l>
          <lb />leur foy la beatitude &amp; les enfers? que les eſprits mieux timbrez</l>
        <l>
          <lb />que le mien ſubdiuiſent cette ſubtile falaſſe auec leur logique, &amp; ie</l>
        <l>
          <lb />tacheray de les ioindre, afin de leur en montrer la redieule abſurdi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />té, par la raiſon.</l>
        <l>
          <lb />Aueuglement de Babilone, pouuez-vous eſtre plus grand dans</l>
        <l>
          <lb />la police &amp; dans le culte diuin? on ne peut l’exprimer qu’en ne le</l>
        <l>
          <lb />faiſant pas, par ce qu’il eſt impoſſible de colorer aſſez viuement vne</l>
        <l>
          <lb />peinture, pour laquelle faire éclatter, on ne trouue pas d’aſſez viues</l>
        <l>
          <lb />couleurs.</l>
        <l>
          <lb />Et on croira encore que Dieu laiſſera ſon Egliſe dans ce labirin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />the, tant pour le tempeorel, que ſpirituel, &amp; qu’il donnera la beatitu.</l>
        <l>
          <lb />de ou l’infelicité aux ames, ſuiuant l’opinion de ces Eſprits fantaſti</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ques, leſquels ont de la peine à̀ nous faire voir vne once de bon ſens.</l>
        <l>
          <lb />On ſe trompe, on ſe trompe fort, c’eſt pourquoy voyant que les</l>
        <l>
          <lb />boſes anciennes ont toutes corrompuës, il fera à preſent tout nu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ucau: Il aura plutoſt fait de tout refaire, que de rabiller, les murs</l>
        <l>
          <lb />de la Gentilité ſont pourris, il les faut oſter iuſques aux fondemens,</l>
        <l>
          <lb />afin de mettre d’autres materiaux. L’Eſprit Diuin balotté de cette</l>
        <l>
          <lb />ſorte, ſe retire auec iuſtice de ce tumulte, pour chercher ceux qui</l>
        <l>
          <lb />ſuiuront ſon oculte paiſible voye, dautant qu’il eſt amy de l’ordre,</l>
        <l>
          <lb />&amp; ennemy de la confuſion.</l>
        <l>
          <lb />Ie porte la menace Diuine, que les orgueilleux en aprehendent</l>
        <l>
          <lb />l’effet, ou plutoſt qu’il s’en conſiderent la cauſe, &amp; qu’ils le regar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dent ex ecuté. En faiſant Penitence, Dieu elude neantmoins ſes ar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />reſis; pour leur donner loiſir d’en faire, il les ſurçoit mais s’ils s’en</l>
        <l>
          <lb />noquent, ils ſont de teneur.</l>
        <l>
          <lb />Apportez la Paix du coſté de l’Egliſe &amp; de l’Eſtat, ambaſſadeurs</l>
        <l>
          <lb />l d menſonge, tout le monde en voit à vos productions la fauſſeté.</l>
        <l>
          <lb />Vous vous contrariez ſi fort dans la nacelle de S. Pierre &amp; de la</l>
        <l>
          <lb />Monarchie, que chacun les voyant accueillir dans les vagues de vos</l>
        <l>
          <lb />folies, cſt contraint de dire: ſe lauue qui pourra, puiſque nons voyons</l>
        <l>
          <lb />ſubmerger dans l’aoiſme de l’erreur les aveugles matclots.</l>
        <l>
          <lb />Iams le menſone n’a eſté ſi fleury, ny la tiſane i-epeni</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſonne, mieux ennieiéc que chez Mazarin: Tout. la F:ace eſt</l>
        <l>
          <lb />Couucrte</l>
        <l>
          <lb />¬¬¬-ag¬-earo’</l>
        <pb n="18" />
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />eruete des maudites feilles de cét arbre, qui tue ceux qui s’y</l>
        <l>
          <lb />apuy-n: Les paroles enioliuées des menteurs de la  our, ſemblene</l>
        <l>
          <lb />e neaux vaſes de criſtal, pleins de viperes, &amp; de baſilics, leſquels</l>
        <l>
          <lb />nent les plus forts hommes en y iettant la veue, de la meſme façon</l>
        <l>
          <lb />que les diſeours des Emiſſaires de lules, decoiuent les ames foibles</l>
        <l>
          <lb />en y iettant les yeux. Ie dis le meſme de la Religion.</l>
        <l>
          <lb />Mais que fais-ie, de donner des atteintes a tous les Eſprits, en met</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tant tant de matieres ſur le tapis ? ie ſerois ennemy de mon repos, de</l>
        <l>
          <lb />me faire trauailler de la ſorte, n’eſtoit que ie fais mes attaques, &amp;</l>
        <l>
          <lb />mes defenſes en me repoſhnt: ſi, comme le feu ſur vn mouceau de</l>
        <l>
          <lb />pondre, mes diſcours leur donnent des embraſements, Ie les y ver</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ry bruſler à mon grand regret, ſans en eſtre endommagé. Le Ver</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />bm’apreſte auec aſſeurance, pour comhattre tous ceux qui iniuſte</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment m’attaqueront: Ie ne veux d’autre bouclier que celuy-là: ie</l>
        <l>
          <lb />1çay ce que vaut cét arcenac, c’eſt pourquoy ie m’y confie ſans pre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />fomption.</l>
        <l>
          <lb />Dieu vueille, aA l’vilité de tous que mes paroles, comne vy  eſei</l>
        <l>
          <lb />d’abeilles. ſoient mieux receuës des ames, que les Courriers du Maza.</l>
        <l>
          <lb />iu dans lParis: elles ne ſont pas ſi preci pitées, par ce qu’elles ont plus</l>
        <l>
          <lb />le formete: ie m’oſe auſſi promettre, que ſi elles ſont hayes des mé</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />haus eſprits, elles auront vn bon accueil des gens de bien dautant</l>
        <l>
          <lb />ue ſ elſes combarent le vice, eles louient la veu &amp; qu eles ne</l>
        <l>
          <lb />haſlent les demons, &amp; les crreurs des ames, qu’afn d’y enfanter l’a</l>
        <l>
          <lb />mour Diuin, &amp; la verité.</l>
        <l>
          <lb />L8</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />FI N</l>
        <l>
          <lb />’  .</l>
        <l>
          <lb />¬:.</l>
        <l>
          <lb />!</l>
        <l>
          <lb />2</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>