<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau59_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les allarmes de la Fronde et l’insensibilité des
          Parisiens sur les approches du cardinal Mazarin, où les frondeurs et bons François
          pourront voir qu’ils ont plus sujet de craindre que si l’archiduc s'avançoit avec une
          armée de cinquante mille hommes, et que Paris ne sauroit le recevoir qu'avec autant de
          danger que d’ignominie après l’affront que ce ministre a reçu dans l’entreprise de
          Bordeaux , et le dessein qu’il a de se faire gouverneur de Provence</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz" />
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0" />
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14812" />
          <author ref="isni:0000000121002759" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Du Bosc de Montandré</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Les alarmes de la Fronde, et l'insensibilité des Parisiens, sur
            les approche [sic] du Card. Mazarin. Ou les frondeurs, &amp; les bons François pourront
            voir qu'ils ont plus de subjet de craindre, que si l'Archiduc s'avançoit avec une armée
            de cinquante mil hommes ; &amp; que Paris ne sçauroit le recevoir qu'avec autant de
            danger, que d'ignominie, apres l'affront que ce ministre a receu dans l'entreprise de
            Bordeaux, &amp; le dessein qu'il a de se faire gouverneur de Provence.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <date source="Carrier" when="1650-11-07">7 novembre 1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="24" />
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM48990" cert="high" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48990" />
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository />
            <idno type="cote">M12437</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec kraken4.3.13.dev25.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p />
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Par Claude Du Bosc de Montandré, d'après Célestin Moreau. Texte paru le
          7 novembre 1650 d'après Armand d'Artois, confirmé par Hubert Carrier (Bibliothèque
          Mazarine, Ms4682-1, f.37v-38).</p>
        <p source="Moreau">59. Allarmes (les) de la Fronde et l’insensibilité des Parisiens sur les
          approches du cardinal Mazarin, où les frondeurs et bons François pourront voir qu’ils ont
          plus sujet de craindre que si l’archiduc s'avançoit avec une armée de cinquante mille
          hommes, et que Paris ne sauroit le recevoir qu'avec autant de danger que d’ignominie après
          l’affront que ce ministre a reçu dans l’entreprise de Bordeaux , et le dessein qu’il a de
          se faire gouverneur de Provence. ( S. l.), 1650, 24 pages. Une des plus mauvaises pièces
          du pamphlétaire le plus fecond de la Fronde, Dubosce Montandré, On raconte que Montandré
          reçut des coups de bâton ou, suivant l'expression du P. Lelong , eut le visage écharpé par
          l’ordre du prince de Condé qu’il avait odieusement déchiré dans un libelle. Il jura de se
          venger, protestant de ne se laisser arrêter par la crainte d’aucun châtiment. Le prince
          qui en fut averti, jugea à propos de l’adoucir par quelque prévenance ; et, de ce moment,
          la plume vénale de Montandre lui fut acquise. Cette anecdote peut être vraie; mais ce qui
          est plus vrai, c’est que le libelle dont le prince aurait si fort ressenti l’injure, est
          demeuré parfaitement inconnu. On n’en sait pas même le titre. Je crois plutôt que
          l’anecdote n’a pas d’autre fondement qu’un récit inexact du cardinal de Retz. (Voir 4
          Monseigneur Charles de Lorraine, duc d'Elbeuf, etc.) Les pièces nombreuses que Montandré a
          publiées dans le cours des années 1650, 1651 et 1652, sont toutes à la louange et pour la
          défense du prince de Condé. On n’en compte pas moins de cinquante-trois; mais il y a des
          erreurs évidentes. D’abord il faut retrancher de la liste le Manifeste de l’auteur du
          manifeste de M. le prince; qui est de Mathieu Du Bos. Les Paradoxes d’État ne sont autre
          chose que le Tombeau du sens commun , que personne n’attribue à Montandré et qui n’est pas
          de lui. La troisième partie de l'Aveuglement de la France, a été ajoutée par un anonyme
          que le succès des deux premières avait alléché. Il est fort douteux que Montandré soit
          l’auteur de l’Apologie de Messieurs du parlement , qui n’est ni de son style ni dans sa
          manière. Quand le Manifeste du cardinal de Mazarin a paru, la paix était faite sans doute
          entre le prince de Condé et les deux chefs de la vieille Fronde; mais malgré cela
          Montandré aurait-il bien écrit toutes ces flatteries qui s’adressent à l’orgueil du
          coadjuteur? Surtout aurait-il attendu de publier la Suite de Manifeste pour faire l’éloge
          du prince de Condé ? Mazarin avait quitté la France ; Condé commençait à laisser voir sa
          répugnance pour le mariage de son frère avec Mademoiselle de Chevreuse. On peut croire
          d’ailleurs que le Manifeste et sa Suite ne sont pas de la même main. Enfin le Plaidoyer de
          la maison royale est une réimpression , avec un titre nouveau , du Rapporteur des procès
          d'État. Ce sont donc quatre pièces qu’il faut retrancher certainement, trois encore
          très-probablement. Il en restera quarante-cinq. Montandré en avoue trente-quatre. Dans le
          Courtisan désinteressé, il dit qu’il a publié pour la liberté des princes « la Satyre des
          satyres, aussitôt leur arrestation ; la Résolution politique, les Aveuglements de la
          France et le Discours d’État, après la bataille de Réthel ; le Caractère du tyran (le Vrai
          caractère) , les Allarmes de la Fronde au retour de Bordeaux ; la Pièce curteuse, le
          Conseiller d’État (sans fourbe), pour le transfert au Havre ; les Convulsions de la
          monarchie (les Dernières convulsions), le Censeur monarchique (les Décisions du) sur la
          requête de Madame la princesse ; et le Politique royal, » Les autres pièces que Montandré
          reconnait pour lui appartenir, sont: 1° La Franche Marguerite ; 2° le Point de l’ovale; 3°
          la Decadence visible de la royauté ; 4° le Tu autem ; 5° le Coup de partie ; 6° le
          Contre-coup du Coup de partie ; 7° l'Exorciste de la reine ; 8° le Manuel politique ; 9°
          l'Excommunication politique ; 10° le Formulaire d'État ; 11° le Caducée d’État ; 12° le
          Coup d’État du parlement des Pairs; 13° le Royal au Mazarin ; 14° l'Avocat général; 15°
          l'Apocalypse de l’État; 16° le Rapporteur des procés d’État; 17° l'Anatomie de la
          politique du coadjuteur ; 18° le Déposttaire des secrets d’État ; 19° l’Écueil de la
          royauté ; 20° et 21° la Relation et la Seconde relation de ce qui s’est fait et passé au
          siége d’Angers, etc. J'ai suivi l'ordre chronologique qui résulte des indications de
          Montandré Iui-même , excepté pour les deux dernières pièces. Voici comment. Il parait que
          les pièces de Montandré avaient un très-grand succès; au moins se plaint-il plusieurs fois
          avec colère de ce que l’on usurpe la méthode de ses titres pour tromper la curiosité du
          public. D’abord il se contente de renier les pièces qu’on lui attribue à tort, comme la
          Discussion, la Cautèle et le Cator français, dans le Coup de partie. Puis il indique les
          pamphlets qu’il a composés, par exemple , dans le Formulaire d'État. C’est ainsi que j’ai
          pu suivre la série de ses publications depuis la Franche Marguerite jusqu’à l’Écueil de la
          royauté. Cette dernière pièce et le Dépositaire des secrets d’État sont signées D'Orandre.
          Restent douze pièces qui ne sont point avouées et sur lesquelles la controverse est encore
          ouverte. Ce sont : 1° le Déréglement de l’État; 2° le Nœud de l’affaire ; 3° le Philosophe
          d’État qui a paru aussi sous le titre de l’Homme d’État ; 4° le Discours de l’autorité que
          les oncles des rois de France, etc. ; 5° le Discours important sur l’autorité des
          ministres; 6° les Pressantes conjurations d'un très-dévot exorciste français ; 7°
          l'Aveuglement des Parisiens ; 8° la Vérité prononçant ses oracles sans flatterie ; 9° la
          Férité continuant de prononcer ses oracles; 10° l’Esprit de vérité représentant nuement la
          puissance et l’autorité du roi; 11° le Sceptre de France en quenouille ; 12° l'Esprit de
          guerre des Parisiens , etc. Montandré était le pamphlétaire à gages du prince de Condé,
          C’est lui qui soutint les plus grands efforts de la lutte contre le coadjuteur après la
          fameuse retraite de ce prélat en 1651. On sait que cette guerre de plume dura trois ou
          quatre mois avec beaucoup de chaleur. « Le pauvre Montandré s’était épuisé en injures, dit
          le cardinal de Retz dans ses Mémoires; et il est constant que la partie n’était pas égale
          pour l’écriture. » Assurément je ne veux comparer Montandré ni avec Gondy, ni avec Patru,
          ni même avec Joly ou Portail; mais il ne faut pas croire que le coadjuteur ait constamment
          eu les rieurs de son côté. Ce qu’il y a de plus vrai à dire sur cette polémique , c’est
          que les deux partis avaient presque toujours raison dans leurs attaques et presque
          toujours tort dans leurs défenses. Il est incontestable d’ailleurs que Montandré qui cite
          les pères de l'Église, les poètes latins , les controversistes , les annalistes de France,
          est pourtant, suivant l’expression du cardinal de Retz, un méchant écrivain. Son plus
          grand mérite était d’écrire avec une abondance et une facilité déplorables. Le Coup d'État
          du parlement des Pairs, qui ne compte pas moins de trente-deux pages in-quarto, d’un
          caractère très-fin, a été composé en un jour. Je suis fâché qu’on puisse établir avec
          quelque fondement une certaine solidarité entre le prince et le libelliste. L’Apocalypse
          de l’État n’est pas seulement un mauvais pamphlet , il est surtout une mauvaise action. Il
          ne convenait pas au prince de Condé qu’on écrivit en son nom les lignes qui suivent,
          contre la mère du roi : « N’accusons pas la reine; ses inclinations sont débauchées ; ses
          sentiments sont violentés ; son imagination est renversée ; son esprit est troublé; son
          jugement est ébranlé ; ses sens sont tous (sic) effarés; enfin elle est possédée par
          Mazarin, » (l’Exorciste de la reine). Montandré termine la démonstration de chacun des
          quatre points de la Franche Marguerite par cet abominable refrain : « Vive Dieu! vive le
          roi! point de Mazarin! point de Mazarins ! point de Mazarines ! main basse sur cette
          maudite engeance! point de quartier ! tue ! tue! tue! » Et dans le Point de l'ovate : «
          Faisons carnage sans respecter ni les grands ni les petits, ni les jeunes ni les vieux, ni
          les mâles ni les femelles, afin que même il n’en reste pas un seul pour en conserver le
          nom. Allarmons tous les quartiers, tendons les chaînes, renouvelons les barricades ,
          mettons l’épée au vent, tuons, saccageons , brisons, sacrifions à notre vengeance tout ce
          qui ne se croisera pas pour marquer le parti de la liberté. » Les bourgeois de Paris ont
          dù se rappeler ces paroles atroces le jour de l’incendie de l’hôtel de ville. Le parlement
          s’éemut à la publication de ces odieux libelles. Le 27 mars 1652, la Grande chambre , la
          Tournelle et la chambre de l’édit réunies déclarèrent la Franche Marguerite et le Point de
          l’ovale méchants, séditieux; tendants à séditions, remplis de maximes et discours
          abominables ; en conséquence elles ordonnèrent qu’ils seraient brûlés au pied du grand;
          escalier du palais par l’exécuteur de la haute justice ; ce qui fut exécuté le même jour,
          Elles firent défense à toutes personnes de les vendre, débiter ou publier à peine de la
          vie, même de les garder ou retenir sur telles peines qu’au cas appartiendrait Cet arrêt
          rendit Montandré un peu plus sage. Je vois même dans le Tu autem quelques phrases qui sont
          apparemment des essais de justification ; celle-ci, par exemple, qui n’est pas très-claire
          : « Les séditions n’ont jamais rien valu ; mais les états se sont quelquefois bien trouvés
          de leurs soulèvements. » Et cette autre qui ne laisse pas que d’être ingénieuse : « Si je
          voulais exhorter le monde à un soulèvement, je n’y voudrais inviter que ceux qui le
          haïssent le plus, pour empêcher les extrémités auxquelles on se porte pour l’ordinaire
          lorsqu’on n’y voit que les coquins. » Il est assez difficile de dire quelle était la
          politique de Montandre. Pamphlétaire aux gages du prince de Condé, il écrit dans le Point
          de l'ovale : « Voyons que les grands ne sont grands que parce que nous les portons sur nos
          épaules ; nous n’avons qu’à les secouer pour en joncher la terre. » Dans le Rapporteur des
          procès d’État il prétend que les princes sont « les assesseurs essentiels de la royauté. »
          Au moins cela est dans son rôle. Après avoir cité les exemples de Pépin et de Hugues Capet
          qu’il suppose appelés au trône par les États généraux , il ajoute : « Voilà le pouvoir des
          États, et le voilà au-dessus de celui des rois qui ne peuvent avoir que des soumissions et
          des respects pour les lois fondamentales , cependant que les États peuvent légitimement
          les enfreindre même par le seul motif de leur passion, puisque Hugues Capet ne fut placé
          sur le trône qu’ensuite de l’aversion que les François concurent contre le légitime
          héritier de leur couronne… » (Le Formulaire d’État). C’est la souveraineté du peuple; mais
          attendez : « Comme la monarchie avoisine le plus la divinité, est-il dit dans la Décadence
          visible de la royauté , aussi faut-il que tout homme raisonnable la tienne pour la moins
          illégitime. Les républiques sont des imitations ou des expressions parfaites de la révolte
          des anges; et ceux qui les favorisent, symbolisent avec les premiers mutins. » Que faut-il
          pour aller de là à la monarchie absolue ? Mais un peu plus loin Montandré se ravise. «
          L’État françois , dit-il, ne condamme point l’aristocratique ; mais il le soumet au
          monarchique. Si ce dernier voulait être indépendant jusqu’à ne vouloir déférer en rien à
          l’aristocratique, c’est-à-dire à la con- duite des plus proches de la couronne ou des plus
          sages établis par leur participation , il serait despotique ou tyran; et, par conséquent,
          il faudrait s’en défaire. » Si l'on tient à trouver l’unité dans ces théories discordantes
          de Montandré, on devra penser peut-être qu’il voulait que le peuple fût tout juste assez
          souverain pour pouvoir donner la couronne au prince de Condè. Dans ce cas il aurait
          singulièrement devancé son siècle, pour me servir d’une expression fortcommune aujourd’hui
          ; et nous devrions reconnaître qu’on n’a pas tout inventé de nos jours, Il resterait à
          savoir quelle part le prince de Condé avait aux pensées, aux espérances peut-être de
          Montandré. Les pièces de cet écrivain seraient assez intéressantes à étudier de ce point
          de vue ; mais il n’est pas toujours facile d’en avoir une collection bien complète. Il
          paraît que Montandré crut devoir quitter la France avec le prince de Condé en 1652. On le
          voit en 1656 dédier à messieurs du chapitre de Liége la Vie de Saint Lambert qui ne parut
          cependant que l’année suivante. Sorti avec le prince, il ne rentra qu’avec lui après la
          paix des Pyrénées. Il s’occupa alors d’études sérieuses. Il publia successivement la Suite
          des ducs de la Basse-Lorraine et l’Histoire et la politique de la maison d’Autriche,
          ouvrages pour lesquels il avait obtenu un privilége le 30 janvier 1662. Le second est
          dédié par trois lettres différentes au roi, à la reine et à la reine-mère. Ce retour à des
          habitudes plus calmes n’empêcha pas, que par précaution, il ne fût mis à la Bastille en
          1667, à l’occasion de la guerre des Pays-Bas , et en 1672 , après la déclaration contre la
          Hollande. On dit que sur la fin de sa vie il fut obligé de faire des sermons pour
          subsister. Ce travail ne lui fut pourtant pas très- profitable ; car il est mort pauvre à
          quatre-vingts ans passés.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Dubosc_de_Montandre.xml">Du Bosc de Montandré</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no" />
          <term type="table_of_content" subtype="no" />
          <term type="illustration" subtype="no" />
          <term type="subject">Léopold-Guillaume (1614-1662 ; archiduc d'Autriche)</term>
          <term type="subject">Paris (France)</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_38" source="Moreau">
          <p>Paix de Bordeaux</p>
          <date when="1650-10-01">1650-10-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-09" who="AB" />
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2" />
        <pb n="3" />
        <pb n="4" />
        <pb n="5" />
        <pb n="6" />
        <pb n="7" />
        <l>
          <lb />3</l>
        <l>
          <lb />!</l>
        <l>
          <lb />l1</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />1</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />5</l>
        <l>
          <lb />¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />3</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />2 ,</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />5</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />1.</l>
        <l>
          <lb />6</l>
        <l>
          <lb />4</l>
        <l>
          <lb />A  r</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />e</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />.</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <pb n="8" />
        <pb n="9" />
        <l>
          <lb />R</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />LES</l>
        <l>
          <lb />0Al</l>
        <l>
          <lb />T</l>
        <l>
          <lb />R</l>
        <l>
          <lb />¬</l>
        <l>
          <lb />H</l>
        <l>
          <lb />L HA   IS</l>
        <l>
          <lb />DE LA</l>
        <l>
          <lb />T  T</l>
        <l>
          <lb />RONDE</l>
        <l>
          <lb />1 H,</l>
        <l>
          <lb />ET</l>
        <l>
          <lb />TT T</l>
        <l>
          <lb />T T TE</l>
        <l>
          <lb />LINSENSIBILITE</l>
        <l>
          <lb />des Pariſiens,</l>
        <l>
          <lb />Sur les approche du Card. Mazarin.</l>
        <l>
          <lb />Cu les Frondeurs, &amp; les bons Francois pourront voir qu’ils</l>
        <l>
          <lb />ont plus de ſubiet de craindre, que ſi l’Archiduc s’auan</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />çoit auec vne armée de cinquante mil hommes; &amp; que</l>
        <l>
          <lb />Paris ne ſçauroit le receuoir qu’auer autant de danger,</l>
        <l>
          <lb />que d’ignominie, apres l’affront que ce Miniſtre a receu</l>
        <l>
          <lb />dans l’entrepriſe de ordeaux, &amp; le dſſeinqu’iladeſe</l>
        <l>
          <lb />faire gouuerneur de Prouerce.</l>
        <l>
          <lb />. DcC. L.</l>
        <pb n="10" />
        <pb n="11" />
        <l>
          <lb />3</l>
        <l>
          <lb />,</l>
        <l>
          <lb />aaa aa</l>
        <l>
          <lb />T</l>
        <l>
          <lb />TE T</l>
        <l>
          <lb />LES ALARMES DE LA</l>
        <l>
          <lb />I A</l>
        <l>
          <lb />I Ha</l>
        <l>
          <lb />1H4!</l>
        <l>
          <lb />Fronde, &amp; l’inſenſibilité des</l>
        <l>
          <lb />He-d</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Dviſe</l>
        <l>
          <lb />y lcrrl c</l>
        <l>
          <lb />arIuens, ur es approcnes</l>
        <l>
          <lb />2</l>
        <l>
          <lb />de Mazarin.</l>
        <l>
          <lb />2</l>
        <l>
          <lb />y</l>
        <l>
          <lb />N ennemy n’eſt iamais aſſez laſche pour ne</l>
        <l>
          <lb />meriter point qu’on le craigne; &amp; la peur</l>
        <l>
          <lb />quelque baſſe paſſion qu’elle ſoit, doit neantmoins</l>
        <l>
          <lb />touſiours concourir à l’acheuement d’vn genereux</l>
        <l>
          <lb />afin de le retirer de cette extremité́:, qui fait les te</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />meraires, en leuroſtant l’id́e des dangers, pour les y</l>
        <l>
          <lb />faire precipiter ſans apprehenſion. Elle entre dans le</l>
        <l>
          <lb />nombre des Vertus, lors que la raiſon l’y conduit; &amp;</l>
        <l>
          <lb />ceux qui traittent des paſſions, la font du moins ſeruir</l>
        <l>
          <lb />de barriere aà̀ la temerité &amp; à la baſſeſſe de cœurs pour</l>
        <l>
          <lb />faire ſubſiſter la grandeur de courage dans cette di</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uine mediocrité, qui fait les bien -heureux medium te</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nuere beti.</l>
        <l>
          <lb />Quoy que les Scites ne pretendent point entrer en</l>
        <l>
          <lb />parallele auec la grandeur d’Alexanadre, ils iugent ne</l>
        <l>
          <lb />antmoins qu’ils ſont aſſez forts pour iuſtifier la crain</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />te qu’il doit auoir de les attaquer, &amp; cette admirable</l>
        <l>
          <lb />Sentence; c’eſt à dire, le plus bel odrnement de la ha</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rangue qu’ils font à ce conqueranrchez Quinte-C ur</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ce, ne reſſent point ſes barbares, lors qu’apres vne de</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />duction pathetique de leurs intentions, ils taſc hent</l>
        <l>
          <lb />!</l>
        <pb n="12" />
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />de luy faire conceuoir qu’il n’eſt rien de ſi foible qui</l>
        <l>
          <lb />ue ſoit capable de quelque effort, pour ébranſler les</l>
        <l>
          <lb />plus robuſtes, nihil tam firmumi eſt, cui periculum non ſit,</l>
        <l>
          <lb />J</l>
        <l>
          <lb />etim ab inualido. Les triomphes que Iahel remporta</l>
        <l>
          <lb />autresfois auec vn cloud; ludith auec vn poignard;.</l>
        <l>
          <lb />Gedeon auec trois cens pors de terre; Sanſon auec vne</l>
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />machoire d’aſne, &amp; Dauid auee vne fonde, ne ſont</l>
        <l>
          <lb />que trop ſuffiſans pour iuſtifier la verité de cetre Sen</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tence, &amp; les grands rauages que nous voyons tous les</l>
        <l>
          <lb />dours cauſez par les trahiſons dés foibles, ne nous auer</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tiſſent que trop, que leurs attaques ſont daurant plus</l>
        <l>
          <lb />dangereuſes, que moins elles trouuent de precaution</l>
        <l>
          <lb />dans le mépris, que nous faiſons de leur reſiſter.</l>
        <l>
          <lb />Mazrin eſt vn de nos plus grands ennemis, ſes par</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />riſans le confeſſent, les effets de ſes intentions le de</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />monſbrent, &amp; tour la France convaincuë de cette</l>
        <l>
          <lb />vetité, ne fait point auiourd’huy retentir de plus or</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dinaires paroles que celles qui concluent hardiment</l>
        <l>
          <lb />à la perte de ce Tyran: &amp; neantmoinsiene vois point</l>
        <l>
          <lb />de peoſonne qui ſe mete en deuoir de luy teſmoigner</l>
        <l>
          <lb />par quelqu’vn de ſes prepratifs qu’il en redoute les</l>
        <l>
          <lb />approches, puis que s’en retournant à grandes iour</l>
        <l>
          <lb />uées conrre certe populeuſe etropolitaine de la Mo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />archie, les nouuelles en ſont receuẽs auee tant d’in</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſenſibilité, de ceux qui doiuent eſtre les ſuiets de ſes</l>
        <l>
          <lb />ordinaires atta ques, que la peur n’en a point encorfait</l>
        <l>
          <lb />tremblerles plus foibles, comme ſi le ſuiet d’en ap</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />prehender la venuë, ne meritoit pas heaucoup plust</l>
        <l>
          <lb />d’alrmes, que ſi l’enniemy s’approchoit auec vno ar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mée de cinquante mil combatrants..</l>
        <l>
          <lb />3</l>
        <l>
          <lb />IIn’eſt</l>
        <pb n="13" />
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />5</l>
        <l>
          <lb />4¬e</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />’Iln’eſt plus temps de colorer cette lnſenſihilité</l>
        <l>
          <lb />d’vn beau pretexte de courage: Meſſieurs de Paris,</l>
        <l>
          <lb />vouseſtes des fols ſi vous ne tremblez, &amp; des temerai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />res ſi vous jattendez les approches de ce grand enne</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />my, ſans racher de vous mettre en defenſe pour le re:</l>
        <l>
          <lb />pouſſr auſi viuement qu’il s’on reuient eſfronté</l>
        <l>
          <lb />ment, afin de s’enrichir à vos yeux du reſte des debris</l>
        <l>
          <lb />de la Monarchie. Ne croyez pas que les deſſeins qu’il</l>
        <l>
          <lb />a pour le progrez de nos affaires, ſe ſoient reformez</l>
        <l>
          <lb />apres cerude &amp; dernier echec de ſa puiſſance; &amp; que</l>
        <l>
          <lb />le mauuais ſuccez de cette fatale entrepriſe heureuſe</l>
        <l>
          <lb />ment terminée tout au rebours de ſes intentions, ait</l>
        <l>
          <lb />encore pû moderer cet horrible debordement de ſon</l>
        <l>
          <lb />ambition, pour la limiter dans les bornes de la pre</l>
        <l>
          <lb />miere fortune: s’il a iamais paſsé pour redoutable</l>
        <l>
          <lb />dans l’eſprit des plus paſſionnez pour le maintien de</l>
        <l>
          <lb />la Royauté toures les raiſons de ſa deteſtable politi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />que, nos obligent maintenant de le conſiderer com</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />me vn deſeſperé, qui ne regarde l’Eſtat qu’auec des</l>
        <l>
          <lb />s .</l>
        <l>
          <lb />yeax de aſlie, &amp; qui ſouhaitteroit maintenant com</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />me cet ancien Caligula, que tous les ſubiets de la vo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />narchie n’euſſent qu’vne teſte qui fuſt à ſa diſpoſition</l>
        <l>
          <lb />pour la pouuuirtrancher d’vn ſeul coup.</l>
        <l>
          <lb />Quoy, eſſieurs de Paris, vous croyez que le Car</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dinal ait l’eſtomacha aſſez chaud pour digerer le plus</l>
        <l>
          <lb />mortel de tous les affronts; qu’il puiſſe le ſç̧auoir re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />buté d’vn’Parlement, qui ne l’a pas ſeulement daigné</l>
        <l>
          <lb />honorer d’vneviſite, ſans en conſeruer à iamais le ſo</l>
        <l>
          <lb />uenir pour le faire eclorre à la fin par le moyen de</l>
        <l>
          <lb />quelque funeſte vengeance? qu’il endurera de n’auoir</l>
        <l>
          <lb />3</l>
        <l>
          <lb />,</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />fffaaaaas</l>
        <pb n="14" />
        <l>
          <lb />r-a-¬¬--L¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />1</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />6</l>
        <l>
          <lb />pPoint eſté admis à ſigner le traitté d’vne paix conclue</l>
        <l>
          <lb />au grand deſauantage de ſon premier deſſein, ſans eſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pier les occaſions de repaſſer à ſon tour ſur le ventre</l>
        <l>
          <lb />de ſes vainqueurs, &amp; d’eſfacer la honte de ce grand de</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſaſtre, par l’entrepriſe de quelque nouuel attentat,</l>
        <l>
          <lb />Vous croye que le Cardinal qui n eſt entre dans or</l>
        <l>
          <lb />deaur que comme vn va de pied de la Reyne, oua</l>
        <l>
          <lb />tout rompre comme vn des domeſtiques de la maiſon</l>
        <l>
          <lb />oyale, maſchera neantmoins cette fatalle pillule</l>
        <l>
          <lb />ſans grinſer des dens; &amp; qu’il ſçaura que les honteu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſẽs nouuelles en ont retenti par toute la France, ſans</l>
        <l>
          <lb />ue cette reflexion ieueille entierement toutes les</l>
        <l>
          <lb />idées de ſon genie, pour luy ſuggerer la ſeule reſource</l>
        <l>
          <lb />de quelque mal-heureux deſein.</l>
        <l>
          <lb />Pour donner quelque lieu à cette creance, il fauet</l>
        <l>
          <lb />ne ſçauoir pas que l’ambirion, qui s’eſt éleuede ſur le</l>
        <l>
          <lb />laut faiſte du gouuernement par la ſeule conduire</l>
        <l>
          <lb />des paſſions les plus dereglées, ne peut auſss’y voir</l>
        <l>
          <lb />choquer ſansappele à la vengeanée de ſa gloire dlé</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />trie, les meſmes coadjutrices qui luy ont vanimé</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment preſté l’eſpaule pour l’aſſeoir ſur la teſte des</l>
        <l>
          <lb />ſoudes ſe e poe renenene le e</l>
        <l>
          <lb />dans l’eſelat de leur authorité qu’à la faueur des meſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mes moyens qui les y ont conduits. Le changement</l>
        <l>
          <lb />marqueroitaurant l’ineonſtanee de leurs eſpnies, qu’i</l>
        <l>
          <lb />condamneroit d’aueuglement la conduitte de leur</l>
        <l>
          <lb />Il</l>
        <l>
          <lb />premier procedé, puis qu’ils chercheroient à ſe main4</l>
        <l>
          <lb />tenir par d’autres voyes que celles qui les auroient</l>
        <l>
          <lb />heureuſement eſleuez.</l>
        <l>
          <lb />A</l>
        <pb n="15" />
        <l>
          <lb />e3</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />Faut-il examiner maintenant la narure des moyens</l>
        <l>
          <lb />que le Cardinal a tenus pour s’atraper au gouuernail</l>
        <l>
          <lb />de l’Eſtat. Faut-il reuoir la premiere fourbe, &amp; la</l>
        <l>
          <lb />. plus fatalle ſource de ſon bonu-heur, qui doit décrier</l>
        <l>
          <lb />à iamais dans l’immortalité des Annales les plaines</l>
        <l>
          <lb />de Cazal? Faut-il renoueller la memoire de l’empri</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />fonnement des Duc de Beaufort &amp; du Mareſchal de</l>
        <l>
          <lb />la Mothe? Faut il repaſſer ſur l’iniuſtice des Impoſi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tions auec leſquelles il a ſuccé toute la plus pure ſub</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtance de cét Eſtat? Faut-il rafraichir le triſte ſouue</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nir de toutes les cruautez dont il a ſait rougir preſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />que tous les eſchafauts de Ftance? Faut-il repeter im</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />portunement toutes les decadances de nos affaires,</l>
        <l>
          <lb />les repriſes de nos conqueſtes, &amp; les pertes deplora</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />bles de la faueur de nos meilleurs Alliez:? Faut-il,</l>
        <l>
          <lb />diſie, redire ſi ſouuent que les plus attachez à la de</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />fenſe de ſon party, ne ſçauroient cotter vne ſeule</l>
        <l>
          <lb />action, qui ne ſerue de preuueauthentique pour con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uaincre les plus opiniaſtres, que ce monſtre ne ſçau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />roit meriter de l’amour que dans l’idée des meſchans?</l>
        <l>
          <lb />Non, Meſſieurs de Paris, ie veux ́pargner volre</l>
        <l>
          <lb />patience, en ne touchant point le long narré de tou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />s les marches que Mazarin a faitos pour ſe conduire</l>
        <l>
          <lb />auprez du timon de l’Eſtat, Vous en auez eſté les teſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />moins, Dieu veüille que vous n’en ayez eſté deuant</l>
        <l>
          <lb />ſon tribunal les complices par voſtré complaiſanee</l>
        <l>
          <lb />vous aue nombré tous les pas; vous auez eſpié toutes</l>
        <l>
          <lb />ſes actions; &amp; yous ny auea iamais emarqué que de</l>
        <l>
          <lb />la fourbe, de la cruaute &amp; de l’iniuſtice. Ainh ie con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />clus qu’il faut neceſſairement que Mazain aſſaure ſ</l>
        <l>
          <lb />i</l>
        <l>
          <lb />iai</l>
        <pb n="16" />
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />1l</l>
        <l>
          <lb />!</l>
        <l>
          <lb />8</l>
        <l>
          <lb />fortune branlante, en raſſeurant les ſondemens ſur</l>
        <l>
          <lb />leſquels il l’auoit eſtablie; &amp; les fondemens n’ayant</l>
        <l>
          <lb />eſté autres que ceux dont i’ay eſpargné le recit pour</l>
        <l>
          <lb />n’abuler point de voſtre patience: Ses beſoins luy.</l>
        <l>
          <lb />impoſent vne necoſſiré indiſpenſable de les raffermir.</l>
        <l>
          <lb />pour ne retomber point dans ſonpremier non-eſtre</l>
        <l>
          <lb />Cette verité ne me ſembleroit que fort ſimplemen!</l>
        <l>
          <lb />effleurée ſi ie n’enfonç̧ois plus auant, pour vous faire</l>
        <l>
          <lb />voir, Meſſieurs, que, la fortune de Mazarin ſe trou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uant auiourdhuy plus viuement attaquée par le zele</l>
        <l>
          <lb />de tous les plusfidelles ſubiets de l’Eſtat: &amp; le Car</l>
        <l>
          <lb />dinal ſe trouuant en impuiſſance de la faire ſubſiſtes</l>
        <l>
          <lb />malgré toutes ſes hrandes ſecouſſes ſans la faueur de</l>
        <l>
          <lb />ceux qu’vn mortel aueuglement fait intereſſer à ſà</l>
        <l>
          <lb />deſenſe, la neceſfité de ſe maintenir doit ſeruir de</l>
        <l>
          <lb />guide à toutes ſes actions, &amp; porter le flambeau poun</l>
        <l>
          <lb />é clairer à chaque pas touteſa conduite.</l>
        <l>
          <lb />Quelles ſont les Loix de la neceſſité, Meſſieurs de</l>
        <l>
          <lb />Paris, les plus gens de bien n’y en reconnoiſſent point</l>
        <l>
          <lb />du tout, &amp; les Legiflateurs les plus ſcrupuleuxn’ont</l>
        <l>
          <lb />iamais pû faire ioindre la neceſſité pour la faire paſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />fer par la rigueur des Loix. Si ie ne puis point dega</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ger ma vie ſans perdre mon agreſſeur, la Theologie</l>
        <l>
          <lb />me permet le meurtre; Si vne extrême indigence</l>
        <l>
          <lb />me reduit à n’en pouuoir plus, l’Egliſe mouure ſes</l>
        <l>
          <lb />oo nuai ae liſre renie nie nineun neiee</l>
        <l>
          <lb />centes ſur le Saint Ciboire; Si quelque ealommie</l>
        <l>
          <lb />me met en danger de perdre la teſte, Dieu me com</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nande de l’appeller à̀ teſmoin pour la iuſtifioat ilon</l>
        <l>
          <lb />de mon innocence; &amp; pour qu’elle raiſon, s’il vous</l>
        <l>
          <lb />plaiſt,</l>
        <l>
          <lb />l.</l>
        <pb n="17" />
        <l>
          <lb />I1</l>
        <l>
          <lb />11</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />4</l>
        <l>
          <lb />9</l>
        <l>
          <lb />plaiſt, apprenez là du Prouerbe qui dit, que neceſſi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />té n’a poinr de loy.</l>
        <l>
          <lb />Neceſſité n’a point de loy Meſſieurs de Paris, meſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />me dans la plus rigoureuſe conduite des gens de bien?</l>
        <l>
          <lb />elle permet à la vertu de franchir les termes de la me</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />diocrité, &amp; de s’emporter au de- là des bornes qui la</l>
        <l>
          <lb />limitent ordinairement, lors que les occaſions preſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſentes ne la forcent point de ſortir de ces retranche</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ments, que les loix de la Sageſſe luy ont preſcrit dans</l>
        <l>
          <lb />la circonference de ce diuin milieu Si cette verité ne</l>
        <l>
          <lb />ſe diſpute point, &amp; s’il eſt vray que cette independan</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />te puiſſe meſme diſpenſer les plus gensde bilen de l’ob</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſeruance des Loix; quels ſeront les bornes de l’ambi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tion des meſchans? quels ceux de Mazarin dont les</l>
        <l>
          <lb />paſſions ne ſont limitées que par leur impuiſſance,</l>
        <l>
          <lb />dont les deſirs ne ſont bornez que par leur ignorance,</l>
        <l>
          <lb />dont les entrepriſes ne ſont concertées qu’auec troute</l>
        <l>
          <lb />ſortes de fourbes; dont les deſſeins ne ſont inſpirez</l>
        <l>
          <lb />que par cette honteuſe vtilité, que les Epieuriens ne!</l>
        <l>
          <lb />laiſſoient point compatir auee l’honneſteté, &amp; dont</l>
        <l>
          <lb />la conduitte n’eſt iamais éclairée que pat les lumie</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />res des meſchans, qui ſont leurs plus intimes eonſeil</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lers.</l>
        <l>
          <lb />Vous n’eſtes point en deſſein de me nier, Meſſieurs,</l>
        <l>
          <lb />que la fortune de azaria ne ſoit ſur le plus dange</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />reux penchant de ſa ruïne; &amp; que par conſequent il ne</l>
        <l>
          <lb />ſe voye reduit à cette ſouu eraine neceſſité, que ie vous</l>
        <l>
          <lb />ay cy-deſſus repreſentée dansſon ndependance, ou la</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />conſideration, de ſes intereſts luy ſemble permettre,</l>
        <l>
          <lb />de ne faire point de ſcrupule, meſme u’plus enorme</l>
        <l>
          <lb />iiiififf</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />7</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <pb n="18" />
        <l>
          <lb />1!</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />!</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />crime. La conioncture des temps met la premiere de</l>
        <l>
          <lb />ces propoſitions dans ſon euidence; &amp; pour douter</l>
        <l>
          <lb />que la fortune du Cardinal ne ſoit à preſent dans ſa</l>
        <l>
          <lb />plus dangereuſe criſe, il faut ne ſçauoir pas, qu’il</l>
        <l>
          <lb />ſe voit reduit au funeſte- choix de deux conditions,</l>
        <l>
          <lb />dont la plus aduantageuſe, ſemble neantmoins abſo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lument incompatible auec ſa ſubſiſtance; il faut igno</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rer qu’il ne peut ſe maintenir ſans trembler touſiours,</l>
        <l>
          <lb />à moins qu’il ne faſſe promptement eſlargir les Prin¬:</l>
        <l>
          <lb />ces, &amp; qu’il ne ſç̧auroit conſentir à leur deliurance</l>
        <l>
          <lb />ſans ſouſcrire tacitement à ſa pertes qu’en s’opiniaſtrãt</l>
        <l>
          <lb />à leur detention, il a neceſſairement ſur les bras tout</l>
        <l>
          <lb />le party des Princes, qui ne peut manquer d’eſbranler</l>
        <l>
          <lb />dangereuſement par ſes ordinaires ſecouſſes, les</l>
        <l>
          <lb />plus fermes fondements de ſa fortune; qu’en eſlar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />giſſant ces Illuſtres Captifs, il ouure la porte à des</l>
        <l>
          <lb />Lions qui le déchireront infailliblement par la ne</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ceſſité, que l’honneur leur impoſera de ne laiſſer</l>
        <l>
          <lb />point ſuruiure à la reparation de leur gloire, celuy qui</l>
        <l>
          <lb />n’a aſſis les fondements de la ſienne, que ſur l’oppreſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſion de la leur: Il faudroit diſ-ie ne conſiderer pa</l>
        <l>
          <lb />qu’apres le mépris victorieux que la Guyenne a fait</l>
        <l>
          <lb />de ſa perſonne, &amp; que les veritables Franç̧ois en font</l>
        <l>
          <lb />outrageuſément tous les jours dans Paris mMazarin</l>
        <l>
          <lb />doit conclurre par vne reflection infaillible, qu’il ne</l>
        <l>
          <lb />ſe peut aucunement que cette haine generale de tous</l>
        <l>
          <lb />les genreux, ne ſoit enfin ſuiuie de quelque funeſte</l>
        <l>
          <lb />cpup, qui le precipitera daps le plus pofond des abiſ</l>
        <l>
          <lb />mes &amp; par conſequent, il, faut qu’il apprenne de ls</l>
        <l>
          <lb />neceſſité, le myens de dégager ſa fortune des appa</l>
        <pb n="19" />
        <l>
          <lb />11</l>
        <l>
          <lb />rences de tant de viſibles dangers, pout lahnéttre à l’a?</l>
        <l>
          <lb />bry de leurs menaces.</l>
        <l>
          <lb />Quels croyez-vous Meffieurs, qeſeront lés Con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſeils, dont aazarin s’inſtrua dans l’eſthole de la</l>
        <l>
          <lb />neceſſité: La politique ne peut luy ſuggerer que des</l>
        <l>
          <lb />auis de douceur, de violence, ou de ſoupleſſe, &amp; de</l>
        <l>
          <lb />fourbe: ceux de la douceur, &amp; de la vlolence ſont</l>
        <l>
          <lb />maintenant hors de ſaiſonles derniersà raiſo de</l>
        <l>
          <lb />l’impuiſſance que mazarin aura de falre échoüer tou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tes les forces de l’Eſtat, malgré́ tous les monopoles de</l>
        <l>
          <lb />leurs ligues Les premiers d raiſn e celle que les</l>
        <l>
          <lb />intereſſez auront, de ne pouuoir oifſt venir  come</l>
        <l>
          <lb />poſition, à moins qu’on né leur accorde, ce que Ma</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />arin eſt obligé de leur refuſer, pour ſe maintenir</l>
        <l>
          <lb />pour ſes fourbes elles ſont trop décriées, &amp; toutes ſes</l>
        <l>
          <lb />ſoupleſſes n’ont point de mines que l’experirence ne</l>
        <l>
          <lb />nouds ait enſeigné de faire dvantrer à la grandMe confu</l>
        <l>
          <lb />ſion de cét Eſtrangetr.</l>
        <l>
          <lb />Ainſi, eſſieurs, il faut abſolument que la neeeſſi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />té preſide dans ſon conſeih &amp; que eette  aiſtreſſe ſans</l>
        <l>
          <lb />loy ſoit la guide de ſes demarches, &amp; le phare de tou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />re ſa conduitre: O Dieu que nous auons donc gitan d</l>
        <l>
          <lb />ſujet de craindre les furieuſes ſaillles, ou le deſir de l0</l>
        <l>
          <lb />vengeance emportera ſans dote ſon ambitioni: ſi la</l>
        <l>
          <lb />neceſſité permet le meurtre particuet’aux pusſages?</l>
        <l>
          <lb />Mazarin s’imaginera bien qu’elle ne y deen- pointe</l>
        <l>
          <lb />le canage; ſi le vol de quelque’petite ſomme, eſtu.</l>
        <l>
          <lb />ſtifiépar l’extremité de la faim, a neceſſlté que le Chre</l>
        <l>
          <lb />dnal a d’achetér les ames venlales, dfn d’dgroſſirv</l>
        <l>
          <lb />party, luy fera: regarder les millions comne des athe</l>
        <pb n="20" />
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />2</l>
        <l>
          <lb />les qui ne tiondront point de place dans la vaſte</l>
        <l>
          <lb />eſtenduë de ſon inſatiable auidit́: &amp; ſi les derniers</l>
        <l>
          <lb />aois vyneinhoçence oppreſſae peuuent atreſter la</l>
        <l>
          <lb />dlunieoſpns violet en aucune façon le reſpect, qu’on</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />1</l>
        <l>
          <lb />lune liede neodleuenun nei eelnie ilil</l>
        <l>
          <lb />meu deſouſcrire deſormais à toute ſorte de rraittez</l>
        <l>
          <lb />pouren fauſſer les ſerment au gré de ſon amblion,</l>
        <l>
          <lb />&amp; ne tenirpaint de parolte quelque engagé qu’il 1</l>
        <l>
          <lb />ſoits par l’obligation qu’il aura de reſpecter l’authoril</l>
        <l>
          <lb />té de celuy ſou le nom duquel il en aura obtenu la</l>
        <l>
          <lb />rtenera mmoins qu’elle ne le trouue auantageuſe au</l>
        <l>
          <lb />pragrez-deſesaffaires.</l>
        <l>
          <lb />le mjattacherois maintenant à déduire les autres</l>
        <l>
          <lb />Conſeils que la neceſsité luy pourra inſpirer, lors</l>
        <l>
          <lb />que les attaques- de ſes ennemis l’obligeront à̀ iouër</l>
        <l>
          <lb />de ſon reſte, ſi jene croyois qu’il n’eft point du tout</l>
        <l>
          <lb />de perſonne, qui ne s’imagine que le Cardinal ſe</l>
        <l>
          <lb />voyant reduit à ces funeſtes abois de la conduitte des</l>
        <l>
          <lb />plusſages, n’épargnera ny foy, ny loy, ny Sacrement,</l>
        <l>
          <lb />y la France, ny les Subjets, ny leur Prince meſme;</l>
        <l>
          <lb />&amp; qu’il ébranlera plutoſt lo troſne pour taſchier de ſe</l>
        <l>
          <lb />raſſeurer, en le rafermiſſant, que de ſe laiſſer tomber</l>
        <l>
          <lb />ans le profond des abyſmes, ſans faire rctentir, s’il ſe</l>
        <l>
          <lb />peut, auec ſa ruïne, celle du gouuernail de l’eſtat,</l>
        <l>
          <lb />dont il eſt le Souverain Pilote. par yvn prodigieux a</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ueuglement de la fortune.</l>
        <l>
          <lb />Mais comme tout le monde eſt ſç̧auant dans les</l>
        <l>
          <lb />auis, que la neceſsité fait prendre, à ceux qui ne</l>
        <l>
          <lb />voyent point d’autre reſource pour le deſeſpoir de</l>
        <l>
          <lb />leurs affaires, que celle d’vne derniere riſque, ie laiſfe</l>
        <l>
          <lb />à la</l>
        <l>
          <lb />!</l>
        <pb n="21" />
        <l>
          <lb />¬ E</l>
        <l>
          <lb />à la diſcretion des moins oculez, le iugement de ceux</l>
        <l>
          <lb />5</l>
        <l>
          <lb />que eette conſeillere exrrauagante inſpirera, lors que</l>
        <l>
          <lb />l. le deſeſpoir de ne pouuoir ſouſtenir vne haute for</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tune, effarant l’ambition de noſtre Mazarin, luy per</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſuadera comme à vnaurre Herode, d’accompagner ſa</l>
        <l>
          <lb />perte de celle des plus apparens de la Monarchie, pour</l>
        <l>
          <lb />faire, du moins dereſte le temps de ſon deſeſtre,</l>
        <l>
          <lb />meſme par la bouche de ſes plus grends ennemis.</l>
        <l>
          <lb />Cependant ie rentre dans ma premiere propoſi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tion pour conclure affirmatiuemeut; &amp; i’eſtablis ſur</l>
        <l>
          <lb />cesS dernieres veritez preſupoſées, la creance que l’on</l>
        <l>
          <lb />doit auoir c’eſt à dire, que la rronde eſt inſenſible, i</l>
        <l>
          <lb />les approches du Cardinal n’alarment tous ceux de ſon</l>
        <l>
          <lb />party, &amp; ſi les apprehenſions deſon arriuée n’arment</l>
        <l>
          <lb />au plutoſt tout ce qu’il y a de plus genereux dans la</l>
        <l>
          <lb />Metropolitaine de cét Eſtat, pour rembarrer plus</l>
        <l>
          <lb />viuement cet ennemy commun, queſi le bruit nous.</l>
        <l>
          <lb />venoit porter les nouuelles desapprochs; de l’Archi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />du. Les raiſons n’en ſons elles point c̈onuaniquan</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tes pour ceux qui n’auront point renoncé tout à fai</l>
        <l>
          <lb />au ſens commun, ou que les intereſts n’obligerone.</l>
        <l>
          <lb />point à épouſer aueuglément ceux du party de ce mal</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />heuneuix eſtranger?</l>
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />Parmy tous les ennemis, ie n’evois point qui foit</l>
        <l>
          <lb />plus à craindre, que les domeſtiques; &amp; parmy ceux</l>
        <l>
          <lb />là, les puiſſans&amp; les deſeſperez tout enſemble, font</l>
        <l>
          <lb />lIes plus redoutables:ſi quelqu’vn en veut à cetante</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />edent, qu’il produiſe les preuues, far leſquels il veut</l>
        <l>
          <lb />S’eſtablir? qu’il me faſſe voir qu’vn domeſtique n’a</l>
        <l>
          <lb />pas plus de moy en de fairereüſſur ſes fourbes, ſes ſur</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />D</l>
        <l>
          <lb />l1</l>
        <l>
          <lb />!!</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />II</l>
        <pb n="22" />
        <l>
          <lb />11</l>
        <l>
          <lb />¬ ¬¬¬</l>
        <l>
          <lb />14</l>
        <l>
          <lb />priſes, es fineſſes, &amp; ſes trahisõs, quiſont les armes dds</l>
        <l>
          <lb />ennemis, qu’uun eſttanger qu’il me montre, que le,</l>
        <l>
          <lb />meſme, n eſt pas plus en eſtat dans ſa proximite,del</l>
        <l>
          <lb />mettre le ſchiſme dans la plus belle vnion duœparty</l>
        <l>
          <lb />conrire, que l’autre dans ſon eſloignement qu’il</l>
        <l>
          <lb />attaque apres cela la ſeconde ptie de mon anteme</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dent, &amp; quil prouue qu’vn enemy domeſtiue puiſai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſant &amp; deleſperé, n’eſt pas en poſture de ſe ſeruir pluna</l>
        <l>
          <lb />facilement des armes, que ie viens de nommer, qu’vn</l>
        <l>
          <lb />eſtrangen?&amp; queles attaques Iuy ſeront plus difficie</l>
        <l>
          <lb />les, ſe voyant poſfté par la faueur meſme tout a pre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />de ſon ennemy, quu fi la haine l’auoit eſloigné poub</l>
        <l>
          <lb />ne luy laiſſer faire les approches meſmes qu’auee le</l>
        <l>
          <lb />danger de ſa perſonne?</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />n ll ’eſt point de raiſon Meſſieurs de Patis, quime</l>
        <l>
          <lb />ſoitres foible pour attaquer ces venitefondamenta</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />les, que ie puis nommer les principes de la Politique,</l>
        <l>
          <lb />&amp; les fondements veritables du ſenscommun: lesn</l>
        <l>
          <lb />nemins domeftiques ſon dautant phus redouthbls</l>
        <l>
          <lb />que plusil leux eſt facile de fe preualoit de leur voifi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nage, pour faire ioüer toutes leurs mines; d’aiuſtet la.</l>
        <l>
          <lb />meſure d leursſtratagefſmes, à celle de la conduite de</l>
        <l>
          <lb />leurs aduerſaires; d’eſpier toutes leurs impru denoes</l>
        <l>
          <lb />pour en tirer aduartage; deſçanoirtous leusfoibles</l>
        <l>
          <lb />pour les atraquer de ce coſté la; d’apprendre outés</l>
        <l>
          <lb />leurs ſimplicltez pour les y fourber plus heureuſe¬:</l>
        <l>
          <lb />ment;&amp; de reconnoiſtre toutes les anes venales de</l>
        <l>
          <lb />leur parry, pour les achepterà prix d’atger Ainſiie</l>
        <l>
          <lb />puis dite Meſſieurs; que les ennemis puiſſants &amp; d’e</l>
        <l>
          <lb />ſeſperez, lors qu’ils ſono domeſtiques, ue hontpas</l>
        <pb n="23" />
        <l>
          <lb />15</l>
        <l>
          <lb />ſeulement aà̀ traindue, mais qu’ilſot: les paredou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tablede tous y pulis que laur futeur &amp; leur uthorité́!</l>
        <l>
          <lb />marchent de Pair, &amp; quer cetre premiere ne ſcç̧auroit</l>
        <l>
          <lb />ſaggerer aucun mauuais deſſein, que la derniere ne</l>
        <l>
          <lb />puiſſe faire éclore malgré leseffots de rouuefortede</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />reſiſtanceti</l>
        <l>
          <lb />L12</l>
        <l>
          <lb />; Celveſtun, Meſſieurs, n’ay-je pu vous les aduan</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tagles du tondé pour: conclurreen faueur de l’alarme</l>
        <l>
          <lb />que e etends vous donner des approches de Ma</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />zarin: Vous ſç̧auez qu’il eſt ennemyly qu’ileſtdome</l>
        <l>
          <lb />ſue, quſil aſt en eredie, vous eſtes conuaincus par</l>
        <l>
          <lb />les conionctures des affaires du temps qua la iuſte ap</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />prehenſion de ſe voir enfin ſecoue du faiſe du gou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uernenent le met au deſeſpoir, &amp; qu’ilne luy reſte.</l>
        <l>
          <lb />plus d’autre azile, qué celuy que ſa paſſion luy peut</l>
        <l>
          <lb />faie efouer dans le hazatd d’vredbtuietebxuremiré:</l>
        <l>
          <lb />N’aue-vous-donc poine iluteſubiet de craindre, que</l>
        <l>
          <lb />la qualité d’ennemyre le porte dusl tre ſoite de</l>
        <l>
          <lb />Suuas deſſeinasi e l-celle de ldoheſfique ne doy</l>
        <l>
          <lb />oônne ſublet de nuis tfahlr ,&amp;deſe prdualoir de tou¬l</l>
        <l>
          <lb />tesnos foibleſſes; que’ le titre depuiſſaut nd luy ſbruei</l>
        <l>
          <lb />de maſſuë pour Vous laceabler ;y elque lrageidei ſo</l>
        <l>
          <lb />deſpoir el’extlte ’ fſiſe maîn baſſfldost e qui</l>
        <l>
          <lb />ne pourra point ſe deſtober au’tsaquesrde ſafu-!</l>
        <l>
          <lb />reur.</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />Si -vous dõutez fîéôre u’il ſoit oanemyòure</l>
        <l>
          <lb />lIes yeux a des àrglſeAtviſibles, qu? upooonuain</l>
        <l>
          <lb />cront, ſi’vous f efbye ds qu’llſoorſtiquesrn</l>
        <l>
          <lb />peine e pelenr eſe peneile ren enene</l>
        <l>
          <lb />;</l>
        <l>
          <lb />!</l>
        <pb n="24" />
        <l>
          <lb />1l</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />16</l>
        <l>
          <lb />rité, conſiderez qu’il eſt l’intendant de toutes les vo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lontez Souueraines, &amp; ſi io dois parler de, la ſorte, le;</l>
        <l>
          <lb />Roy du Roy; Si vous ne le tenez point encore pour</l>
        <l>
          <lb />vn deſeſperé, vous donnerez neantmoins les mains à</l>
        <l>
          <lb />certe verité, en faiſantreflection, que tous les veri</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tables François attaquent ouuertement ſa vie, ſes</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />biens, &amp; ſon honneuir, &amp; qu’il ie ſçurait dégager</l>
        <l>
          <lb />ſa fortunebranlante de l’ambarras detant dadanges,</l>
        <l>
          <lb />à moins qu’il n’y trouue quelque reſource à la fauour,</l>
        <l>
          <lb />d’vn dernier deſeſporer.</l>
        <l>
          <lb />i</l>
        <l>
          <lb />’adioufte encore pour fortlfier ce raiſonnement,</l>
        <l>
          <lb />que Maarin doit ſe deſeſperer par prudence &amp; qu</l>
        <l>
          <lb />les voyes riaiſonnables ſe trouuant infecondes pour</l>
        <l>
          <lb />luy faire n’aiſtre-quelque planſible conſeil, il faut</l>
        <l>
          <lb />neceſſairement qull e emprunted’vne dernicre riſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />que, à moins qu’il! ne veuille ſe reſoudre do plier en</l>
        <l>
          <lb />chreſtien, ce qu’ll ne fera iamais, ſoubs les ordres de</l>
        <l>
          <lb />la fataliré : AinſiMeſſieus, le conclus par la meſme</l>
        <l>
          <lb />riſon que le Cardinal a d’expoſpoure ſa fortuane ap.</l>
        <l>
          <lb />funeſte hazard d’vn cop de-partie, que vous eſtes.</l>
        <l>
          <lb />les plus inſenſibles du mondeſi, uous n vous alar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mes de la ſeul crainte de ſes-apprches &amp; fi vous,</l>
        <l>
          <lb />nialle par pdet, au deuat du-coup qu’il doi,</l>
        <l>
          <lb />2</l>
        <l>
          <lb />hazarder par neceſſité.;</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />On me demandera bien peut-eſtre maintenant,</l>
        <l>
          <lb />quels ſont les fondements r eſqels ie veux eſtablir</l>
        <l>
          <lb />eeleouneonieaele eueſeiune neoeiel</l>
        <l>
          <lb />nous alarneno, quebpepteeſtre cefnneſte coup, que</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nous deuons aprehender de, la, neceſſité indiſpenſable.</l>
        <l>
          <lb />que l’honneu impoſe à Marin de ſe maintenirau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />prés</l>
        <pb n="25" />
        <l>
          <lb />7</l>
        <l>
          <lb />prés dû tiiion, à quelque pix que ce ſoit. Mais qui</l>
        <l>
          <lb />peut-eſtre aſſez ignorant pour n’eſtre-point ſçauant</l>
        <l>
          <lb />des infaillibles eftets de cette iuſte crainte qui peut ne</l>
        <l>
          <lb />oaubſçonnen pas ce qu’il doit aprehender des malheu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />feintrigues du plus méchant des mortels? puis qu’il</l>
        <l>
          <lb />diſpoſe abſolument de la perfonne du Roy, &amp; qu’il</l>
        <l>
          <lb />lai’promene par toute la Franceau gré de ſon ambi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />upn, ne peut-il pas l’engager à quelque péril, pournel</l>
        <l>
          <lb />l’ep d’égager point qu’à oondition qu’il recoiue en</l>
        <l>
          <lb />eéchange tout le reſtabliſſement de ſa prmiere foru</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ae? Puis qu’il eſt le diſpenſareur ſouuerain de toutes</l>
        <l>
          <lb />les charges, &amp; de toutes les dignitez du Royaume,</l>
        <l>
          <lb />pe poura t’il pa maintenant agrandir tout ce qu’ily</l>
        <l>
          <lb />a d’inetreſé, affin d’auoir les bras plus longs pour</l>
        <l>
          <lb />l’execution de toutes ſes vengeances Puis qu’il’di</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />poſe de toutes les Finances de la sonarchie, ne peut</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ipas en acherer vne bonne partie des ſubiets, pour</l>
        <l>
          <lb />ietter toute la deſolation ſur l’autre? Et ce qui eſt en</l>
        <l>
          <lb />core plus déplorable, ne peut il pas corrompre des</l>
        <l>
          <lb />aPpuis meſme dans la ſource de la Sainteté, puis que</l>
        <l>
          <lb />les beaux Prieurez, les riches Abbayes &amp; tous les</l>
        <l>
          <lb />Eueſchez de la Couronne ſont encore à ſa nomina</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tion.</l>
        <l>
          <lb />Il le peut en effet, &amp; toutes les raiſons du monde</l>
        <l>
          <lb />nous le deuroiẽt faire aprehender, ſi le calme de quel</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ue moments de bon-heur ne nous rendoit inſen</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſible aux apparences viſibles d’vne grande fuitte de</l>
        <l>
          <lb />mal heurs, dont nous ſommes menacez par la neceſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſite que ce monſtre aura denous en procarer, pour ſe</l>
        <l>
          <lb />maintenir dans le iniſtere de l’Eſtat: Eneſffet n</l>
        <l>
          <lb />E</l>
        <l>
          <lb />3</l>
        <l>
          <lb />!</l>
        <l>
          <lb />!</l>
        <pb n="26" />
        <l>
          <lb />s- -a-m¬,a,.e¬¬-¬.</l>
        <l>
          <lb />court-il pas viſiblement par cette deteſtable liee des</l>
        <l>
          <lb />yrans, en ce qu’il proſtitue tous les iours, l’honneur</l>
        <l>
          <lb />de leurs Maieſtez, pour mettre le ſien à l’abry; qu’il</l>
        <l>
          <lb />tâche de perdre le credit de ſon A. R. pour ſe rendre</l>
        <l>
          <lb />Souuerain dans le Conſeil ſecret; qu’il fait tous ſes</l>
        <l>
          <lb />efforts, pourſemer le Schiſme dans l’vnion des Par</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lements, affin de faire pancher les balances de la iu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtice au gré de ſonambition; &amp; qu’il s’opiniaſtre aà̀ la</l>
        <l>
          <lb />continuation de l’iniuſte detention de Meſſieurs les</l>
        <l>
          <lb />Princes, affin de pouuoir courir plus impunement à</l>
        <l>
          <lb />l’execution de tous ſes mal-heureux deſſeins, par la</l>
        <l>
          <lb />lâche complaiſance que nos autres. Princes teſmoi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gnent à ce faux pretexte, qui le repreſente comme le</l>
        <l>
          <lb />veritable Oracle de leurs mMaieſtez.</l>
        <l>
          <lb />Neantmoins quelque plauſible raiſon que nous</l>
        <l>
          <lb />ayons de viure dans les apprehenſions de ces furieux</l>
        <l>
          <lb />euenements, il ne faut qu’ouurir ſimplement les yeux,</l>
        <l>
          <lb />pour voir, qu’il ne ſç̧auroit ſe declarer plus manife</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtement, qu’en teſmoignant la paſſion qu’il à de ſe</l>
        <l>
          <lb />faire Gouuerneur de Prouence, &amp; de s’aſſeurer par</l>
        <l>
          <lb />meſme moyen de la plus importante porte de la Mo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />narchie. Il a beau ſe dementir, cette ambition mar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />que trop euidemment quelque mauuais deſſein, &amp;</l>
        <l>
          <lb />ie croy qu’il ne faut pas eſtre des plus oculez, pour voir</l>
        <l>
          <lb />que ce mal-heureux nous. braſſe quelque mauuais</l>
        <l>
          <lb />part y.</l>
        <l>
          <lb />Ie fonde cette crainre ſur vn beau raiſonnement</l>
        <l>
          <lb />que i’emprunte de la conduite ennemie de l’Archi¬.</l>
        <l>
          <lb />duc, &amp; de la prudence la plus ordinaire de tous les.</l>
        <l>
          <lb />Generaux d’armée. Ce fameux ennemy, cét illu</l>
        <pb n="27" />
        <l>
          <lb />ſtre ſubiet des plus beaux trophées de MONsE r</l>
        <l>
          <lb />GnNE vR le Prince, quelque grand auantage qu’il</l>
        <l>
          <lb />ait entreueu dans le demeſlé de nos plus fortes di¬4</l>
        <l>
          <lb />uiſions, a neantmoins moderé ſo ambition, lors</l>
        <l>
          <lb />qu’elle ſembloit l’exorter de pouſſer plus auant pour</l>
        <l>
          <lb />venir fondre ſur la metropolitaine de la Monar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />Monarchie: les ſimples l’accuſoient de lacheté, les</l>
        <l>
          <lb />mauuais politiques d’intelligence auec nos Miniſtresi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mais les plus lſages ny remarquoient qu’vne admira</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ble conduitte, qui ne luy permettoit pas de s’auancer</l>
        <l>
          <lb />vers le cœur du Royaume auant qu’il ſe fuſt aſſeuré de</l>
        <l>
          <lb />toutes les iſſuës, ou de toutes les portes de derriere,</l>
        <l>
          <lb />de peur que s’eſtant engagé trop auant pour entre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />prendre quelque coup dangereux, il ne ſe trouuaſt</l>
        <l>
          <lb />puis apres en impuiſſance de s’en dégager, apres ſon</l>
        <l>
          <lb />mauuais ſuccez par l’imprudence qu’il auroit eu de ne</l>
        <l>
          <lb />s’aſſeurer pas premierement de la porte, pour s’en ſer</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uir au beſoin.</l>
        <l>
          <lb />Le Cardinal a iugé que cette politique ne ſeroit</l>
        <l>
          <lb />pas trop impuiſſante, pour fauoriſer ſes mauuaiſes in</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tentions: &amp; comme la neceſſité de remettre ſes affai</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />res ruynées dans leur premiere poſture, exigabſolu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ment de luy la dangereuſe extremité de quelque coup</l>
        <l>
          <lb />fatal, il faut qu’à tout le moins il ſoit le maiſtre de la</l>
        <l>
          <lb />porte, pour pouuoir éuader, s’il arriuoit par bon heur</l>
        <l>
          <lb />pour la France, que ſes mal-heureux deſſeins yinſſent</l>
        <l>
          <lb />à̀ eſtre contreminez parla faueurdeos bons deſtins</l>
        <l>
          <lb />Si ces raiſons neſont pas valables pour vous alar</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mer, Meſſieurs de Paris, &amp; pour vous faire entrer dans</l>
        <l>
          <lb />les apprehenſions de l’ariuée du plus grand detous</l>
        <l>
          <lb />1l</l>
        <pb n="28" />
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />ll</l>
        <l>
          <lb />20</l>
        <l>
          <lb />les ennemls de l’Eſtat, il n’en eſt point du tout; voire</l>
        <l>
          <lb />meſme ie pefe que vous auez plus deiraiſon de lu y</l>
        <l>
          <lb />febmer les poctes qu’à l’Archiduc&amp; que les actes</l>
        <l>
          <lb />d’hoſtilité que c’dernier ſait fur nos frontiéres, ne</l>
        <l>
          <lb />peuuent point eptrer en comparaiſon auec ceux que</l>
        <l>
          <lb />Mazariiha exrcé dans toutes les terres triburaires de</l>
        <l>
          <lb />CoutonneiL’Archiduc a aſſiegé la Capelle, Gui</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le,  &amp;c. Mazarin a aſſiegé́ Belle-garde;, Bordeaux &amp;</l>
        <l>
          <lb />Paris; ce Prince ne nous abattu qu’à guerre ouuerte;</l>
        <l>
          <lb />le Cardinal ne nous a mal-traittez que par trahiſon:</l>
        <l>
          <lb />Celuy-là n’a fait que ce qui luy eſtoit permis par les</l>
        <l>
          <lb />Loix celuy cy n’en a point épargné qu’il n’ait inſo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lemment enfraint, pour choquer contre tous les droits</l>
        <l>
          <lb />humains &amp; diuins, ceux que la conſcience &amp; l’hon</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />neur deuoient mettre à l’abry de toute ſorte d’aſſauts</l>
        <l>
          <lb />ſouz ſa protection: Cet illuſtre ennemy n’a procedé</l>
        <l>
          <lb />que par les principes de laplus rigoureuſe ſeuerité, qui</l>
        <l>
          <lb />met auec iuſtice les armes à la main, de tous ceux dont</l>
        <l>
          <lb />les droits veritables, ou ſuppoſez, ſont en diſpute; ce</l>
        <l>
          <lb />perfide amy, ie l’appelle rel, puis que fa charge le rend</l>
        <l>
          <lb />l’oraclde noſtre minorité, ce perfideamy, diſ-ie, n’a</l>
        <l>
          <lb />iamais fait d’action qui fuſt compaſſee ſur les regles</l>
        <l>
          <lb />de la generoſit́, puiſque fuiuant les caprices de ſon</l>
        <l>
          <lb />ambition, il n’a iamais butté qu’à l’aſſouuiſſement de</l>
        <l>
          <lb />ce qui doit eſtre le premier obiect de mépris de tous</l>
        <l>
          <lb />les grands cœurs Enfin l’Archidac quelque grand</l>
        <l>
          <lb />Capitaine qu’il ſoit, n’a iamais fomenté la diuiſion</l>
        <l>
          <lb />des Couronnes, pour baſtir les fondemens de l’Eter</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nité de ſa gloire, ſur la deſolation de tous les Eſtats de</l>
        <l>
          <lb />la Chreſtienté; &amp; Mazarin qui n’eſt qu’vn homme</l>
        <l>
          <lb />¬ a</l>
        <l>
          <lb />de trois</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <pb n="29" />
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />21</l>
        <l>
          <lb />de trois lettres, s’eſt neantmois formellement oppoſé</l>
        <l>
          <lb />au traitré de la Paix generale, pour s’enrichir à quel</l>
        <l>
          <lb />prix que ce fuſt, des funeſtes débris de tout noſtre</l>
        <l>
          <lb />Eſtat, &amp; chercher l’agrandiſſement de la maiſon, dans</l>
        <l>
          <lb />le bouleuerſement detoute la Monalchie.</l>
        <l>
          <lb />Ces’ reflexions, Meſſieurs de Paris, ſont-elles capa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />bles de vous falre conclurre en faueur de ma propoſi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tïon; &amp; doutez-vous encore maintenant que vous ne</l>
        <l>
          <lb />deuſsiez auoir moins de raiſon de fermer les portes à:</l>
        <l>
          <lb />llArchiduc, s’il ſe preſentoit auec vne armée de cin</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quante mil hommes, que vous n’en auez maintenant,</l>
        <l>
          <lb />pour ne les ouurir point aux approches de Mazarin,</l>
        <l>
          <lb />que la fortune vous renuoye apres l’auoir perdu de re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />putation dans le ſiege de Bordeaux, pour la luy faire</l>
        <l>
          <lb />reparer dans le ſejour de Paris, par vn coup de deſeſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />poir. Voyez ſi vous eſtes aſſez pitoyables pour pren</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />dre pitié de cet infame, ou ſi vous n’eſtes point aſſez</l>
        <l>
          <lb />forts pour acheuer de le precipiter, aprés qu’vne ville</l>
        <l>
          <lb />qui ne ſeroit que le fauxbourg de la voſtre, a neant</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />moins pû l’eſbranler ſi dangereuſement: Conſiderez</l>
        <l>
          <lb />ſi vos intrigues ſont toutes au bout de leurs fuſées,</l>
        <l>
          <lb />pour ne pouuoir point acheuer d’éuanter des mines,</l>
        <l>
          <lb />que les Bordelois ont neantmoins ſi glorieuſement</l>
        <l>
          <lb />contreminé: Reſoluez-vous à faire la Cour à celuy</l>
        <l>
          <lb />que ces peuples genereux n’ont pas ſeulement honoré</l>
        <l>
          <lb />d’vne de leurs viſites, ou bien reſueillez-vous plutoſt</l>
        <l>
          <lb />de ce honteux aſſoupiſſement, pour ne ſouffrir point</l>
        <l>
          <lb />dans l’independance, celuy que le mépis de ces peu</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ples ne vous doit plus faire conſideret que comm’vn</l>
        <l>
          <lb />infame: faites les preparatiſs qui ſont neceſſaires pour</l>
        <l>
          <lb />FE</l>
        <l>
          <lb />1l</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />!1</l>
        <pb n="30" />
        <l>
          <lb />22</l>
        <l>
          <lb />les magnifieences de ſa reception, aprés que les Gaſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cons ne luy ont ouuert les portes qu’en qualité de ſim</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ple va-de-pied de leurs ajeſtez, ou bien diſpoſez- vous</l>
        <l>
          <lb />à e repoaſſer iuement, &amp; à ne permettre point qu’il</l>
        <l>
          <lb />ſe promene dans lescarrefours de Paris en qualité de</l>
        <l>
          <lb />premier iniſtre d’Eſtat, aprés qu’vne bicoque, ſi ie</l>
        <l>
          <lb />dois parler dela ſorte, l’a ſa houteuſement degtadé.</l>
        <l>
          <lb />Ces raiſons, il eſt vray’eſtant quede bien ſceance,.</l>
        <l>
          <lb />ae concluent point a la perte de Manarin par vne ſi</l>
        <l>
          <lb />ſouueraine neceſſiteé́, que celles dont iiay fortifiéi tout</l>
        <l>
          <lb />le-reſte de mon dilcours, mais neantmoins ie ſouſtiens.</l>
        <l>
          <lb />nMeſſteurs de Paris, que la perte de: voſtre honneur</l>
        <l>
          <lb />Vous deuant eſtre beaucou plus à craindre, que celle.</l>
        <l>
          <lb />de vos biens, ou de vosvies; ces raiſons. par conſe</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />quent vous doiuent. eſtre beaucup plus conſidera</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />bles, puis qu’elles vousrendent ſenſibles, le decry ma</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rifeſte de voftre repuration, ſt vous. ne vousx oppoſez.</l>
        <l>
          <lb />a l’authoritéde celuy qui n’ena eu que pour fuccom</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ber honteuſement à celle des Bordelois.</l>
        <l>
          <lb />Quoy, Meſfieurs, la poſterité ſç̧aura que le azari</l>
        <l>
          <lb />a ſouſcrit auxarticles de la Paix de Paris malgreé la ne</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſiſtance de ſes borgooii &amp; que hes Bordelois n’one.</l>
        <l>
          <lb />iamais voulu conſentir à cec abaiſſement, quelque</l>
        <l>
          <lb />grande ſomme que ce poriron ai promis, pour co</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />rompre la fidelité de leurs Agens? La plus grande vil</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />le de l’ſtat n’aura pû s’opoſer aux volontez eiranni</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ques de cet eſtrangex, &amp; neantmoins oraprehendera</l>
        <l>
          <lb />qu’vne des moindes l’a forcé mal-gré toutes ſes atta</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ques, à conſentir, meſme aux deſpens de ſa reputa</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ion à leurs plus ambitieuſes demandes? La etropo</l>
        <pb n="31" />
        <l>
          <lb />35</l>
        <l>
          <lb />Iitaine de la onarchies’eſt ſoumiſe honteuſomnt a</l>
        <l>
          <lb />tous les ordres de ce;banqueroutiey, ſans auoir jamais;</l>
        <l>
          <lb />remué, que pour en calmer les muuements àlonad</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uàntages &amp; la depondanrte ne ſe ſera iamaais ſoauſleuée,,</l>
        <l>
          <lb />que pour faire é́chouër toutes les ateaques de maza</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />in, contre ſon inuincible craiſſant? Enfin l ſource</l>
        <l>
          <lb />des grands, le Bereeau des Duchez. &amp; la mere des</l>
        <l>
          <lb />Princes, ſe ſera ſoumiſe lonteuſement pendant ie ne</l>
        <l>
          <lb />ſçay combien d’anné́es à la conduitteſouuraine d’vn</l>
        <l>
          <lb />maiſtre pipeur, eſleué ſur le gouuennail de l’Eſtat par</l>
        <l>
          <lb />vne horrible aueuglement de la fortune; &amp; la ville qui</l>
        <l>
          <lb />n’a point de grands, à moins qu’ils n’en ayent puiſé́</l>
        <l>
          <lb />tout l’eſclat de certe grande ſource, ne l’a toutesfois</l>
        <l>
          <lb />iamais voulu reconnoiſtre, que comme vn ſimple do</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />meſtique du Roy, aprés en auoir arraché par force, ce</l>
        <l>
          <lb />que Paris n’euſt ſeulement oſé luy demander par les</l>
        <l>
          <lb />voyes de l’amour.</l>
        <l>
          <lb />Que vous en ſemble, Meſſieurs de Paris, ces refle</l>
        <l>
          <lb />ions ſont-elles pas aſſez preſſantes, pour vons faire</l>
        <l>
          <lb />rentrer dans le ſentiment des veritables genereux,</l>
        <l>
          <lb />dont la ciuilité pretenduë̈ d’vne fauſſe complaiſance</l>
        <l>
          <lb />vous a fait déchoir? faut-il encore quelques nou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ueaux motifs pour alarmer vos premieres credulitez,</l>
        <l>
          <lb />contre les dangereuſes approches de celuy, qui ne</l>
        <l>
          <lb />s’en reuient dans Paris, comme il conſte par la ſuitre</l>
        <l>
          <lb />inuincible de tout mon raiſonnement, que pour r’aſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſeurer ſa fortune branlante ſur l’aſſeurance infaillible</l>
        <l>
          <lb />de nos miſeres; pour remplir ſes finances eé́puiſees, de</l>
        <l>
          <lb />la plus pure ſubſtance de cet eſtat; pour abuſer de no</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtre facilité, afin de ſe maintenir dans le gouuerne</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />11</l>
        <pb n="32" />
        <l>
          <lb />11</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <l>
          <lb />ëam</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />24</l>
        <l>
          <lb />ment, pour vous charger de nouuelles impoſitions,</l>
        <l>
          <lb />ſoub ’appfent pretexte des neceſſitez de ce Royau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />meſpoet ſetemdettre en credit; en vous maiſtriſant à̀</l>
        <l>
          <lb />diſtteom, apréss’eſtre perdu de reputation dans l’en</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />trepriſe de Bordeaux; pour épier toutes les occaſions</l>
        <l>
          <lb />’vhe infaillibls vengeance, en cachant neantmoins.</l>
        <l>
          <lb />a ’malice d’vn faux voile de bonté; &amp; pour entre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ptendrepeut-eſtre quelque funeſte coup, ſi ſon con</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſeil ne peut point trouuer de reſſource à ſa fortune</l>
        <l>
          <lb />branlante, que par la riſque d’vn illuſtre deſeſpoir.</l>
        <l>
          <lb />..</l>
        <l>
          <lb />!1!</l>
        <l>
          <lb />F Moe</l>
        <l>
          <lb />E</l>
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />e2</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />¬</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />!</l>
        <pb n="33" />
        <pb n="34" />
        <pb n="35" />
        <pb n="36" />
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>