<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau96_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L’antisatyre , ou la Justification des auteurs.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz" />
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0" />
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=4x_9UJP1OycC" />
          <author />
          <title source="Moreau">Antisatyre (l’), ou la Justification des auteurs.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7" />
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none" />
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository />
            <idno type="cote">SJ IF 247/188, 59</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec kraken4.3.13.dev25.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p />
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine" />
        <p source="Moreau">96. Antisatyre (l’), ou la Justification des auteurs. Paris, 1649 , 7
          pages. Singulière justification! on va en juger : « Ils (les auteurs) font des pièces de
          mauvais goût et de mauvaise foi parce qu’on n’en veut pas d’autres et qu’il faut vivre…
          Ils ne sont en cela aucunement coupables. Il leur est indifférent de louer ou de blâmer,
          de notrcir ou de blanchir la vie d’un homme , de justifier ou de condammner ses actions,
          de faire son satirique (sic) ou son apologie, de le mettre au rang des saints ou des
          démons… De croire que les auteurs, au moins pour la plupart, épousent quelque partie et
          n’écrivent qu’avec dessein , c’est une tromperie manifeste. » C’est à peu près ainsi qu’on
          parle des journalistes aujourd’hui. Était-ce plus vrai alors? Peut-être. Je le croirais
          volontiers pour ma part ; mais je ne dirai pas pourquoi. Je suis journaliste. On me
          permettra pourtant de faire remarquer cette différence, que ceux qui nous jugent de la
          sorte n’entendent pas nous justifier. Voir la Chasse aux Satyres.</p>
        <p source="Antonomaz">Numérisation sans page de titre.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">justification</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no" />
          <term type="table_of_content" subtype="no" />
          <term type="illustration" subtype="no" />
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB" />
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1" />
        <lb />3
        <lb /> rr 7 ro rr
        <lb />
        <lb />N 1 1- I r LV EM9,
        <lb />ou la iuſtification des Autheurs.
        <lb /> ac.
        <lb />A - h re
        <lb /> Vi eſt-ce Satyre effroyable qui fote du ereux de
        <lb />quelque rocher inacceſſible, ou du fonds de quelque
        <lb />bos ſcurte; pour é́pouuanter les Autheurs de ce temps
        <lb />qui écriuent pour le public, &amp; quicommuniquent les lu
        <lb rend="¬" break="no" />ieres de leur eſprit aux autres, &amp; qirépandent la ſemen
        <lb rend="¬" break="no" />e de leur doctrine dans toutes les ames capables de la re
        <lb rend="¬" break="no" />ceuoir ou de la faire cultiuer. I’entends qu’il pronone
        <lb />contr’eux d’vne voix eſtonnante l’Arreſt de leur condem
        <lb rend="¬" break="no" />demnation;qu’il d’eſtine les vns à danſer ſous la corde, les
        <lb />autres à faire vn voyage à Marſeille, les autres à prendre
        <lb />demeure dans la Conciergerie, les autres à faire mille ca
        <lb rend="¬" break="no" />briolles au cul d’vne charette, les autres enfin à porter les
        <lb />ames du Roy: Mais que peut-on dire à vhomme qui n’a
        <lb />pouſſé que des ſoupirs, &amp; qui n’a repandu que des larmes:
        <lb />Quel blaſme merite cet autre pour auoir preſenté vne Re
        <lb rend="¬" break="no" />queſte fortCiuile &amp; honneſte; dequoy aceuſerez-vous ce
        <lb rend="¬" break="no" />luy qui a ca cheé la Verité, puis que ſouuent on eſt mal traitté
        <lb />pour la publier. Enquoy a manqué cét autre qui a fait pre
        <lb rend="¬" break="no" />ſent à̀ Monſienr le Prince d’vne Cuiraſſe? n’eſt-ce pas I ha
        <lb rend="¬" break="no" />bit d’vn General d’armée, &amp; d’vn vaillant Capitaine? cét
        <lb />autreſeroit eſtimé Eſpagnol, ou Mazariniſte, s’il n’auoit
        <lb />temoigneé les Genereux Sentimens d’vn veritable Fran
        <lb rend="¬" break="no" />cois: Celuy qui a fait la Barbe au Premier Preſident me¬
        <lb rend="¬" break="no" />riteroit récompence, n’eſtoit que d’vn Capucin il yenà
        <lb />faitn courriſan: nmais pour cée autre qui a donne le Pot L
        <lb rend="¬" break="no" />à̀ Piſſer, qu’on le pende, ie conſens qu’il ſoit puny d’auoir.
        <lb />eſté ſi laſche que d’Autheur, deuenir laquais.
        <lb />Dites- moy, Monſieur le Satyre, qui donnez la chaſſe
        <lb />aux Autheurs, &amp; qui les blaſmez, parce qu’ils ont fait beau
        <lb rend="¬" break="no" />coup de mauuaiſes choſes parmy les bonnes, qu’ils one
        <lb />mſe la vertu auec le vice, l’honneur auec l’infamie, la
        <lb />gloire auec la honte: Auez vous iamais veu Peintre qui
        <pb n="2" />
        <l>
          <lb />T</l>
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />4</l>
        <l>
          <lb />ayt repreſenté quelque tableau ſans ombre &amp; ſans oſegj</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />té; vVeu meſme qud’ſt ce’qully dohne plus d’oelat, pſas</l>
        <l>
          <lb />e luſtre &amp; de beauté : Auez vous ramais leu Pére qui</l>
        <l>
          <lb />ay d’eſsrit, les merueilles de l’Oeeean, les richeſſes, Ies</l>
        <l>
          <lb />incommoditez, les marchandiſes que nous apporte la na</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uitation; les calnmies; les bonaces de cét element, ſans qu’il</l>
        <l>
          <lb />ayt parlé de ſes eſeieils, de ſes bouraſques, de ſes abyſmes,</l>
        <l>
          <lb />deſes bancs, de fes naufrages. Vn Medecin ſrta-i eſtimé</l>
        <l>
          <lb />shabile homme s’il ne cognoiſt auſſi parfaittement les pol</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſonsqurnouspeuuo donrefda mote, com’me les rene</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />des qui ſot apables de nousconſeruet la vie: V’ grãnd</l>
        <l>
          <lb />hiloſophe doit ſeauoir les fauſſes propoſitins auſſi bien</l>
        <l>
          <lb />-que les verttbles;&amp; le parfaitTheologien les hereſies, com.</l>
        <l>
          <lb />me les veœitezDl’xilleurétoutes les choſes du monde n’ont</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />elles pas leurs defãus i&amp; leuis naquemens: le Soleilſes</l>
        <l>
          <lb />Eclipſes, la Lne ſesvaſches, les Eoilles leurs defaillances;</l>
        <l>
          <lb />feu à ſes langueuxrs, l’air ſes infections, la terre ſes ſteril</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tez, les leurs leurs eſpines, l’homme ſes imperfections?</l>
        <l>
          <lb />Pourquoy donc ſe plaindre ſil’on ne peut parler de la beau</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cé de ces chofes  ſans en exprimer les laideurs, puis que le</l>
        <l>
          <lb />-al comme le bien eſtiſeparadble de leur condition. Mais</l>
        <l>
          <lb />ie veux que ces petits liurets qui ſe vendent  ſe debitent</l>
        <l>
          <lb />tous les iours contiennenc quelques calomnies qui noir</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />-ciſſent la reputation, oupour le moirs qui terniſſentvn</l>
        <l>
          <lb />peu l’éclat deſà gloire,o’eſt vn petit mal encomparaiſo</l>
        <l>
          <lb />du bien quils font &amp; des auantages qu’enreçoiuent ceux</l>
        <l>
          <lb />qui les liſent. Les vns y trouuent dequoy contenter leur</l>
        <l>
          <lb />-rioſiré dans l’hiſtoire, les autres y rencontrent des traits</l>
        <l>
          <lb />de Rhotorique, des principes de Philoſophies, de Maximes</l>
        <l>
          <lb />du droict, &amp; des penſées tres-recherchéecs; &amp; quand bien</l>
        <l>
          <lb />-quelqu’vn fe trouueroit partieuliercment intcreſſé́ dans</l>
        <l>
          <lb />l’impreſſion de ces libelles; ce n’eſt pour luy qu’vn leger</l>
        <l>
          <lb />chaſtiment, eu égard-aux punitions qu’il merite pour auoir</l>
        <l>
          <lb />-fait mille actions dignes d’vn blaſme eternel &amp; d’vn rcpro</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />che public. Et en tou cas comme la iuſtice par donneroit</l>
        <l>
          <lb />ſacilement à vn criminel en conſiderarion de quelque in</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />igne ſeruice qu’il auroit rendu à l’Eſtat: Il eſt conſtant</l>
        <l>
          <lb />qu’elle</l>
        <pb n="3" />
        <l>
          <lb />5</l>
        <l>
          <lb />ne doit pas pourſuiure ces Autheurs, ou pour le moins les</l>
        <l>
          <lb />punir conſiderant les ſeruices qu’ils rendent au public &amp; à</l>
        <l>
          <lb />la ieuneſſe.</l>
        <l>
          <lb />Vous me dirés que ſi d’vn coſté ils font quelque bien, que</l>
        <l>
          <lb />de lI’autre ils causẽt beaucousp de deſordres, d’animoſitez, de</l>
        <l>
          <lb />ſcandales; qu’il ſeroit bien raiſonn able au lieu de s’occuper</l>
        <l>
          <lb />à ſes ſottiſes, de s’employer à quelque excellente compo</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſition qui traitte de la Doctrine, ou de la Moralle, è les</l>
        <l>
          <lb />ſçauans &amp; les deuots trouueroient é́gallement dequoy ſs</l>
        <l>
          <lb />ſatisfaire. En effect cét employ ſeroit non ſeulement vtile</l>
        <l>
          <lb />aux honneſtes gens, mais auſſi neceſſaire à l’Egliſe; puis</l>
        <l>
          <lb />que l’ignorance eſt la ſource detous les maux, qu’elle a mis</l>
        <l>
          <lb />ouuent l’Euangile dans ha perte du precipice, &amp; que les</l>
        <l>
          <lb />Royaumes ont autant beſoin pour leur conſeruarion d’ha</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />biles gens, que de vaillans Capitaines.</l>
        <l>
          <lb />Veritablement ie ne ſçay pas bien les raiſons pourquoy</l>
        <l>
          <lb />les Autheurs s’occupent à ces niaiſeries, &amp; ne puis conce</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />uoir d’où en prouient la cauſa, ſi ce n’eſt du mal-heur du</l>
        <l>
          <lb />tcmps qui a tout corrompu, meſme iuſques aux conſcien</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ces. Les maladies quelques-fois cauſent de ſi grands dée</l>
        <l>
          <lb />gouſts que nous n aymons que les viandes qui nous ſont</l>
        <l>
          <lb />nuiſibles &amp; prejudiciables à noſtre ſanté: ll en eſt de meſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />me à preſent; ces dernieres eé́motions ont tellement alteré</l>
        <l>
          <lb />les eſprits, &amp; refroidy les cœurs, qu’ils ne peuuent dire, ny</l>
        <l>
          <lb />penſer du bien de ceux qui ont cauſé tantde mal: &amp; com</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />me nous auons peine à les diſcerner, ou à les connoiſtre,</l>
        <l>
          <lb />nous les mettons tous en meſme cathegorie, &amp; au nembre</l>
        <l>
          <lb />de r os ennemis: D’ailleurs il y a des perſonnes de ſi mau .</l>
        <l>
          <lb />uaiſe humeur qu’elles ſe figurent touſiours des défauts dans La</l>
        <l>
          <lb />les objects qu’elles ne veulent par aymer; d’autres qur</l>
        <l>
          <lb />epouſent ſans ceſſe quelque party pour auoir ſujer de ſe</l>
        <l>
          <lb />mettre en colere; &amp; d’autres enfin qui ne diſent iamais que?</l>
        <l>
          <lb />de mauuaiſes choſs, parce qu’elles n’en ſçauroient dire de</l>
        <l>
          <lb />bonnes.</l>
        <l>
          <lb />Pour les Autheurs, ils ne ſont en cela aucunement cou</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pables, il leur eſt indifferent de loüer, ou de blaſmer, de</l>
        <l>
          <lb />noircir, ou de blanchir la vie d’vn homme? de iuſtifier, ou</l>
        <l>
          <lb />N</l>
        <l>
          <lb />.</l>
        <l>
          <lb />1</l>
        <pb n="4" />
        <l>
          <lb />l</l>
        <l>
          <lb />6</l>
        <l>
          <lb />de condamner ſes actions; de faire ſon Satyrique ou ſon</l>
        <l>
          <lb />Apologie; de le mettre au rang des Saincts ou des De</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mons. De meſme qu’vu l’eintre ne ſe ſoucie pas de repre</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſenter vn Soleil ou vne nuict; vn homme viuant ou vu qui</l>
        <l>
          <lb />eſt mort: qu’vn Sculpteur graue auſſi bien vn aſne qu’vn</l>
        <l>
          <lb />lyon, qu’vn cheual, qu’vn elephant: &amp; qu’vn Tailleur ha</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />bille auſſi volontiers vn boſſu, qu’vn autre qui a le corps</l>
        <l>
          <lb />parfait. Midas aymoit mieux entendre le brut &amp; le han</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />niſſement de ſon cheual, que l’harmonie de la ſlutre d’A</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />pollon. De croire en outre, que les Autheurs au moins la</l>
        <l>
          <lb />pluſpart épouſent quelque party, &amp; n’eſcriuent qu’auec</l>
        <l>
          <lb />deſſein, c’eſt vne tromperie manifeſte; ils ayment anutant</l>
        <l>
          <lb />faire deſcendre Mazarin de la plus Noble famille d’talie,</l>
        <l>
          <lb />que de celle des plus infames roturiers: comme ils ſont</l>
        <l>
          <lb />gens de doctrine &amp; de ſcience, ils cheriſſent ſans doute la</l>
        <l>
          <lb />vertu qui en eſt le principe, &amp; ſont touſiours diſpoſez à la</l>
        <l>
          <lb />deffendre: par conſequent ils ont beaucouip plus d’incli</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nation à eſleuer ſoa merite, que de la mépriſet; &amp; i’en</l>
        <l>
          <lb />connois de qui la plume eſt touſiours mal taillée, lors qu’il</l>
        <l>
          <lb />eſt queſtion de tracer des inuectiues, ou de d’eſcrire les</l>
        <l>
          <lb />fourbes du vice.</l>
        <l>
          <lb />Si doncques les Autheurs font des compoſitions qui</l>
        <l>
          <lb />choquent ou qui piquent, ils y ſont pouſſez par deux motiſs,</l>
        <l>
          <lb />le premier eſt l’aueuglement de ceux qui les acheptent,</l>
        <l>
          <lb />car ils ne demandent aux Colporteurs que des pieces du</l>
        <l>
          <lb />temps, c’eſt à dire des mauuaiſes; les Colporteurs qui vi</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſtut tous les iours u matin les Imprimeurs y trouuant des</l>
        <l>
          <lb />Apieces indifferentes les refuſent abſolumont, parce qu’ils</l>
        <l>
          <lb />’en auroient pas le debit. Les Imprimeurs qui ne font rien</l>
        <l>
          <lb />nportunent les Autheurs de leur en faire de celles qui ſont</l>
        <l>
          <lb />recherché́es, ainſi de fil en eſguille la corruption des eſprits,</l>
        <l>
          <lb />&amp; la maladie de la guerre ſont cauſe de la pruduction de ces</l>
        <l>
          <lb />libelles. Si donc l’on donne vne Cuiraſſe au Prince qui le</l>
        <l>
          <lb />ſbleſſe; ſi lon fait la barbe aux autres ſans ſauonnette, ſi l’on</l>
        <l>
          <lb />ſ en fait danſer auec des violons, &amp; qu’on enuoye les autres</l>
        <l>
          <lb />en Canada, prenez-vous en à ces eſprits malades, non pas</l>
        <l>
          <lb />aà̀ ceux quiles compoſent, ny à ceux qui les impriment, ny</l>
        <pb n="5" />
        <l>
          <lb />s3</l>
        <l>
          <lb />à ceux qui les diſtribuënt, le peuple le vëut ainfi, quel re</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />mede y apporterez-vous?</l>
        <l>
          <lb />L’autre motif qui oblige les Autheurs deſcrire de la ſortë</l>
        <l>
          <lb />c’eſt l’intereſt du gaiu &amp; de la vie, &amp; comm vn homme eſt</l>
        <l>
          <lb />aſſés blaſmable qui ne cherche pas les moyens de ſubſiſter,</l>
        <l>
          <lb />celuy la au cõtraire eſt loüiable qui s’ocuppe pour l’entrete</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nir, vne leger mediſance parmy meſme les gens d’honneur</l>
        <l>
          <lb />eſtant vn moindre mal que l’indigence &amp; la neceſſité́, i’ay</l>
        <l>
          <lb />connu vn excellent grauer qui ayant fait vn tres beau Cru</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />cifix, le dedia à vn homme de condition qui en reconneſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſance luy donna ſeulement dix piſtolles. Le graueur enco</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />lere d’vne ſi petite recompence s’auiſa quelque temps apres</l>
        <l>
          <lb />de luy grauer vn diasble, &amp; luy preſenter encore:Le Sei</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />gneur rauy de la beautez de cette figure qui neantmoins</l>
        <l>
          <lb />repreſentoit vne choſe fort laide, luy donna la moitié da</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />nantage qu’il auoit faict ponr le Crucifix. Dittes moy ie</l>
        <l>
          <lb />vous prie ne deuoit il pas luy grauer touſiours des demons</l>
        <l>
          <lb />puis qu’il en eſtoitſi bien recompenſé. De meſme que ce</l>
        <l>
          <lb />peintre qui ne depaignoit iamais que des chats à vne dame,</l>
        <l>
          <lb />parce qu’elle les aymoit parfaittement, &amp; qu’il en eſtoit</l>
        <l>
          <lb />fort bien ſarisfaict. On ne donne rien des bonnes pieces</l>
        <l>
          <lb />aux Autheurs, ne trouueés pas eſtrange s’il en font qui ne</l>
        <l>
          <lb />leſontpas.</l>
        <l>
          <lb />Mais vous, Monſieur, qui leur faittes la chaſſe eſtes vous</l>
        <l>
          <lb />de ces Satyres, dont parle l’hiſtoire qui deuoroient les</l>
        <l>
          <lb />hommes, ou bien de ceux dont S. Hieroſme faict recit</l>
        <l>
          <lb />dans la vie du grand Paul premier Hermite, qui conuer</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />ſoient auec les faunes, qui habitoient dedans les bois, &amp; .</l>
        <l>
          <lb />qui adoroient vne diuinités: Quel parti teneés vous! adorés La</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />vous le Dieu de Mazarin, où da Deeſſe de Themis. Pour</l>
        <l>
          <lb />moy ie croy que le diable de ce graueur qui valoit vingt</l>
        <l>
          <lb />piſtolés à maintenant beaucoup d’adorateurs, &amp; peut eſfre</l>
        <l>
          <lb />eſtes vous hommes à luy offrir de l’encens comme les au</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />tres, nous n’en doutons aucunement. Par ainſi ne les blaſ</l>
        <l>
          <lb rend="¬" break="no" />més point de ce que vous pratiqués vous meſme.</l>
        <l>
          <lb />FIN.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>