<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2314_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Liste (la) des réprouvés assemblés dans la grange
                    des Cordeliers de Pontoise, et y tenant séance, le septième d'août 1652, en leur
                    ordre.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://www.google.fr/books/edition/La_Liste_des_reprouvez_assemblez_dans_la/7IspJMoHNE0C"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Liste (la) des réprouvés assemblés dans la grange des
                        Cordeliers de Pontoise, et y tenant séance, le septième d'août 1652, en leur
                        ordre.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="Sans Date">Sans Date</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="6"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="sans notice"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2314. Liste (la) des réprouvés assemblés dans la grange des Cordeliers de Pontoise, et y tenant séance, le sep tième d'août 1652, en leur ordre. Paris, Pierre Bal thazar,Sans Date, 6 pages. Rare; mais elle ne vaut que par les noms.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-00-00" who=""/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/>A -</l>
      <l>
        <lb/>O</l>
      <l>
        <lb/>A propos de ce livre</l>
      <l>
        <lb/>Ceci est une copie numérique d’un ouvrage conservé depuis des générations dans
                les rayonnages d’une bibliothêque avant d’etre numérisé avec</l>
      <l>
        <lb/>précaution par Google dans le cadre d’un projet visant à permettre aux
                internautes de découvrir l’ensemble du patrimoine littéraire mondial en</l>
      <l>
        <lb/>ligne</l>
      <l>
        <lb/>Ce livre étant relativement ancien, il n’est plus protégé par la loi sur les
                droits d’auteur et appartient à présent au domaine public. L’expression</l>
      <l>
        <lb/>’’appartenir au domaine public’’ signifie que le livre en question n’a jamais
                été soumis aux droits d’auteur ou que ses droits légaux sont arrivés à</l>
      <l>
        <lb/>expiration. Les conditions requises pour qu’un livre tombe dans le domaine
                public peuvent varier d’un pays à l’autre. Les livres libres de droit sont</l>
      <l>
        <lb/>autant de liens avec le passé. Ils Sont les témoins de la richesse de notre
                histoire, de notre patrimoine culturel et de la connaissance humaine et sont</l>
      <l>
        <lb/>trop Souvent difficilement accessibles au public</l>
      <l>
        <lb/>Les notes de bas de page et aures annotaûions en marge du texte présentes dans
                le volume original Sont reprises dans ce fichier, comme un Souvenir</l>
      <l>
        <lb/>du long chemin parcouru par l’ouvrage depuis la maison d’édition en passant par
                la bibliothêque pour finalement se retrouver entre vos mains</l>
      <l>
        <lb/>Consignes d’utilisation</l>
      <l>
        <lb/>Google est fier de travailler en parlenariat avec des bibliothques à la
                numérisation des ouvrages appartenant au domaine public et de les rendre</l>
      <l>
        <lb/>ainsi accessibles à tous. Ces livres sont en effet la propriété de tous et de
                toutes et nous Sommes tout simplement les gardiens de ce patrimoine.</l>
      <l>
        <lb/>Il s’agit toutefois d’un projet coûteux. Par conséquent et en vue de poursuivre
                la difſusion de ces ressources inépuisables, nous avons pris les</l>
      <l>
        <lb/>dispositions nécesSaires afin de prévenir les éventuels abus auxquels
                pourraient se livrer des sites marchands tiers, noamment en instaurant des</l>
      <l>
        <lb/>contraintes techniques relatives aux requétes automatisées</l>
      <l>
        <lb/>Nous vous demandons également de.</l>
      <l>
        <lb/> Ne s uriliser les fichiers d des fins commerciales Nous avons conçu le
                programme Google Recherche de Livres à l’usage des particuliers.</l>
      <l>
        <lb/>Nous vous demandons donc d’utiliser uniquement ces fichiers à des fins
                personnelles. Ils ne sauraient en effet être employés dans un</l>
      <l>
        <lb/>quelconque but commercial.</l>
      <l>
        <lb/>4 Ne pas procéder d des requé̂tes utomtisées N’envoyez aucune requẽte
                automatisée quelle qu’elle soit au systeme Google. Si vous effſectuez</l>
      <l>
        <lb/>des recherches concemant les logiciels de traduction, la reconnaissance opûique
                de caractêres ou lou autre domaine nécessitant de disposer</l>
      <l>
        <lb/>d’importantes quantités de texte, n’hésitez pas à nous contacter. Nous
                encourageons pour la réalisation de ce type de travaux l’utilisation des</l>
      <l>
        <lb/>ouvrages et documents apparſenant au domaine publiec et serions heureux de vous
                etre utile.</l>
      <l>
        <lb/> Ne pas supprimer l’nribuation Le filigrane Google contenu dans chaque fichier
                est indispensable pour informer les internautes de notre projet</l>
      <l>
        <lb/>et leur permettre d’accéder à davantage de documents par l’intermédiaire du
                Programme Google Recherche de Livres. Ne le supprimez en</l>
      <l>
        <lb/>aucun Cas.</l>
      <l>
        <lb/> Rester dns la légalité Quelle que soit l’utilisation que vous comptez fſaire
                des fichiers, n’oubliez pas qu’il est de votre responsabilité de</l>
      <l>
        <lb/>veiller à respecter la loi. Si un ouvrage appartient au domaine public
                américain, n’en déduisez pas pour autant qu’il en va de même dans</l>
      <l>
        <lb/>les autres pays. La durée légale des droits d’auteur d’un livre varie d’un pays
                à l’autre. Nous ne sommes donc pas en mesure de répertorier</l>
      <l>
        <lb/>les ouvrages dont l’utilisation est autorisée et ceux dont elle ne l’est pas.
                Ne croyez pas que le simple fait d’afficher un livre sur Google</l>
      <l>
        <lb/>Recherche de Livres signifie que celul-ci peut être utilisé de quelque ſaçon
                que ce soit dans le monde entier. La condamnation à laquelle vous</l>
      <l>
        <lb/>vous expoSeriez en cas de violation des droits d’auteur peut être sévere.</l>
      <l>
        <lb/>A propos du service Google Recherche de Livres</l>
      <l>
        <lb/>En favorisant la recherche et l’acces à un nombre croissant de livres
                disponibles dans de nombreuses langues, dont le franais, Google souhaite</l>
      <l>
        <lb/>contribuer à promouvoir la diversité culturelle grâce à Google Recherche de
                Livres. En effet, le Programme Google Recherche de Livres permet</l>
      <l>
        <lb/>aux intenautes de découvrir le patrimoine littéraire mondial, tout en aidant
                les auteurs et les éditeurs à élargir leur public. Vous pouvez effectuer</l>
      <l>
        <lb/>des recherches en ligne dans le texte intégral de cet ouvrage à l’adressellLD
                Q2LC</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/>6</l>
      <l>
        <lb/>As </l>
      <l>
        <lb/>c </l>
      <l>
        <lb/>LA LISTE</l>
      <l>
        <lb/>DES</l>
      <l>
        <lb/>REPROVVE </l>
      <l>
        <lb/>Aſſemblez dans la Grange des Cordeliers de</l>
      <l>
        <lb/>Ponthoiſe, &amp; y tenans ſceance le ſeptieſme</l>
      <l>
        <lb/>Aouſt 1éy en leur ordre.</l>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>Chez Pierre hBalthaar, au Puits-Cerain.</l>
      <l>
        <lb/>A</l>
      <l>
        <lb/>(1</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>¬¬</l>
      <l>
        <lb/>J</l>
      <l>
        <lb/>. ¬</l>
      <l>
        <lb/>1 E</l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/> ¬</l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <l>
        <lb/>¬4 I</l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <l>
        <lb/> -</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>An A AA&amp;</l>
      <l>
        <lb/>Pd: Apu: epijipj4i</l>
      <l>
        <lb/>e del nie e eſe eſe ceoner</l>
      <l>
        <lb/>Ponthoiſe, &amp; y tenaens ſceaonce le 7. Aou?</l>
      <l>
        <lb/>16 52. en leur ordre.</l>
      <l>
        <lb/>JIL n’eſt rien de plus puniſſable que</l>
      <l>
        <lb/>’ l’ingratitude &amp; de plus honteux &amp; in¬</l>
      <l>
        <lb/>fame que le deſreiglement dans les eſ¬</l>
      <l>
        <lb/>prits de ceux qui ſont eſtablis parmy</l>
      <l>
        <lb/>les Loix, &amp; les panchans qu’ils ont au</l>
      <l>
        <lb/>party qui lenre ſmble ſelon lers inte¬</l>
      <l>
        <lb/>reſts le plus conuenable à leur but, auſſi</l>
      <l>
        <lb/>en eſt-il de meſme de ſes faux freres,</l>
      <l>
        <lb/>leſquels ſous l’eſperance d’obtenir du</l>
      <l>
        <lb/>Tyran Mazarin, quelques Benefices,</l>
      <l>
        <lb/>charges dans les Finances oula milice,</l>
      <l>
        <lb/>pour eux ou pour: leurs proches, ou</l>
      <l>
        <lb/>bien de s’efforcer d’eſtre rembourſez</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>8</l>
      <l>
        <lb/>lir ſniraion ne eſeneie</l>
      <l>
        <lb/>fugitiſs, en s’en allant offrir leurs vœux l</l>
      <l>
        <lb/>&amp; leurs ſeruices aà cet ldole qu’ils ont</l>
      <l>
        <lb/>les premiers condanné, Toute la Fran¬</l>
      <l>
        <lb/>ce ne peut ignorer &amp; eſt trop connu</l>
      <l>
        <lb/>des gens les moins eſclairez; Que les</l>
      <l>
        <lb/>Preſidens le Cogneux &amp; Nouion,</l>
      <l>
        <lb/>( tous deux tres indignes de poſſeder</l>
      <l>
        <lb/>l’employ qu’ils ont au premier &amp; plus</l>
      <l>
        <lb/>auguſte Parlement de l’Europe) ont</l>
      <l>
        <lb/>eſté́ ceux leſquels en 1o49. ont dit &amp;</l>
      <l>
        <lb/>reiteré eent fois Cbambre aſſemblé́e,</l>
      <l>
        <lb/>unie enunie eone ueinu lenenue</l>
      <l>
        <lb/>le plus fourbe Miniſtre qui fut iamais:</l>
      <l>
        <lb/>ou l’vn teint ce diſcours, n’eſtant pour</l>
      <l>
        <lb/>lors que Preſident des Requeſtes, qu’il</l>
      <l>
        <lb/>le iugeoit digne de mort, enjoignansà</l>
      <l>
        <lb/>tous Subjets du Roy de luy courir ſus,</l>
      <l>
        <lb/>auec promeſſes de recompenſes à ceux</l>
      <l>
        <lb/>qui</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>qui d’ameneroient mort ou viſ; Et</l>
      <l>
        <lb/>l’autre on la veu le premier &amp; le chef</l>
      <l>
        <lb/>des genereux, inflexible, à toutes les</l>
      <l>
        <lb/>promeſſes &amp; menaces, que lon luy fai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſoit, ayant meſme par l’eſtime qu’il</l>
      <l>
        <lb/>S’eſtoit acquiſe dahs le peupleſauué la</l>
      <l>
        <lb/>vie au Preſident: le Feron,pour lors</l>
      <l>
        <lb/>Preuoſt des Marchands, qui fut ſur le</l>
      <l>
        <lb/>point d’eſtre aſſaſſiné. On les a veu ſi</l>
      <l>
        <lb/>fort changez depuis qu’ils ont eſté ſi</l>
      <l>
        <lb/>laſche que de s’accommoder par des</l>
      <l>
        <lb/>intereſts domeſtiques auec les peſtes</l>
      <l>
        <lb/>de la Cour, qui ne manqueront pas</l>
      <l>
        <lb/>da le perdre rone. quand ils verront</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils leur ſeront inutils. I’ay bien</l>
      <l>
        <lb/>voulu vous en donner la Liſte, affin</l>
      <l>
        <lb/> que toute la France &amp; la poſterité́</l>
      <l>
        <lb/>connoiſſe ces laſches deſerteurs de</l>
      <l>
        <lb/>patrie, &amp; que quelque accommode¬</l>
      <l>
        <lb/>ment de paix qui puiſſe arriuer, ils</l>
      <l>
        <lb/>ſoient reputez &amp; reconnus pour Re¬</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>6</l>
      <l>
        <lb/>negats &amp; faux freres, &amp; commetels!</l>
      <l>
        <lb/>priuez de la ſocieté ciuille.</l>
      <l>
        <lb/>!</l>
      <l>
        <lb/>Preſidens au Mortier. Peſdens desi Enqules.</l>
      <l>
        <lb/>Molé, preniet &amp; Garde Perro, ſieur de Scndé</l>
      <l>
        <lb/> des Sceaux de France. Bragelonne.</l>
      <l>
        <lb/>Potier, ſieur de Nouion. Conſeillers ant de lagnnd</l>
      <l>
        <lb/>Le Cogneux.</l>
      <l>
        <lb/> Chauabre que des enqueſesr.</l>
      <l>
        <lb/>Baradas, Eueſque de Menardeau, Chanpré.</l>
      <l>
        <lb/>Noyon.</l>
      <l>
        <lb/> Le Febvre, cy-deuant</l>
      <l>
        <lb/>Pair de Fraaca. Preuoſt des Marchands.</l>
      <l>
        <lb/>Mareſcbal de l’Hoſpital Thubeuf, ſieur Bouoile.</l>
      <l>
        <lb/>Conſeiller honoraire. De Séve,</l>
      <l>
        <lb/>Mareſchal de Villeroy, Tambonneau,</l>
      <l>
        <lb/>Conſeiller honoraire. Mandat, Leoni.</l>
      <l>
        <lb/>Molé Champlaſtreux, Molé. ſainte Croix.</l>
      <l>
        <lb/>pretendu Conſeiller Feydeau de Bernay boi¬</l>
      <l>
        <lb/>J’ne</l>
      <l>
        <lb/>aiſtres des Requeſles.</l>
      <l>
        <lb/>Balthazard.</l>
      <l>
        <lb/>Vertamont.</l>
      <l>
        <lb/>DOrgeual.</l>
      <l>
        <lb/>La Berchére,</l>
      <l>
        <lb/>Le Febvre de la Barre.</l>
      <l>
        <lb/>Le Proeureur genenl</l>
      <l>
        <lb/>Foucquet.</l>
      <l>
        <lb/>Et Radigue cy-deuant le</l>
      <l>
        <lb/>Butefalle de la Cour.</l>
      <l>
        <lb/>EIN.</l>
      <l>
        <lb/>T</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
