<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2885_GBOOKS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" source="Moreau">Procès (le) criminel du cardinal Mazarin envoyé
                    d'Espagne, avec la dénonciation de l'empereur.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
                <availability status="restricted" n="cc-by">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://www.google.fr/books/edition/Le_Procez_criminel_du_cardinal_Mazarin_e/jWH7C0eU0wYC"/>
                    <author><persName><forename/><surname/></persName></author>
                    <title source="Moreau">Procès (le) criminel du cardinal Mazarin envoyé
                        d'Espagne, avec la dénonciation de l'empereur.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000"
                        ><persName><forename/><surname/></persName></publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent><measure unit="page" quantity="8"/></extent>
                    <note type="format"/>
                    <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48967"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="Mazarine"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected" when="2022-00-00" who=""/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>A -</l>
            <l>
                <lb/>O</l>
            <l>
                <lb/>A propos de ce livre</l>
            <l>
                <lb/>Ceci est une copie numérique d’un ouvrage conservé depuis des générations dans
                les rayonnages d’une bibliothêque avant d’etre numérisé avec</l>
            <l>
                <lb/>précaution par Google dans le cadre d’un projet visant à permettre aux
                internautes de découvrir l’ensemble du patrimoine littéraire mondial en</l>
            <l>
                <lb/>ligne</l>
            <l>
                <lb/>Ce livre étant relativement ancien, il n’est plus protégé par la loi sur les
                droits d’auteur et appartient à présent au domaine public. L’expression</l>
            <l>
                <lb/>’’appartenir au domaine public’’ signifie que le livre en question n’a jamais
                été soumis aux droits d’auteur ou que ses droits légaux sont arrivés à</l>
            <l>
                <lb/>expiration. Les conditions requises pour qu’un livre tombe dans le domaine
                public peuvent varier d’un pays à l’autre. Les livres libres de droit sont</l>
            <l>
                <lb/>autant de liens avec le passé. Ils Sont les témoins de la richesse de notre
                histoire, de notre patrimoine culturel et de la connaissance humaine et sont</l>
            <l>
                <lb/>trop Souvent difficilement accessibles au public</l>
            <l>
                <lb/>Les notes de bas de page et aures annotaûions en marge du texte présentes dans
                le volume original Sont reprises dans ce fichier, comme un Souvenir</l>
            <l>
                <lb/>du long chemin parcouru par l’ouvrage depuis la maison d’édition en passant par
                la bibliothêque pour finalement se retrouver entre vos mains</l>
            <l>
                <lb/>Consignes d’utilisation</l>
            <l>
                <lb/>Google est fier de travailler en parlenariat avec des bibliothques à la
                numérisation des ouvrages appartenant au domaine public et de les rendre</l>
            <l>
                <lb/>ainsi accessibles à tous. Ces livres sont en effet la propriété de tous et de
                toutes et nous Sommes tout simplement les gardiens de ce patrimoine.</l>
            <l>
                <lb/>Il s’agit toutefois d’un projet coûteux. Par conséquent et en vue de poursuivre
                la difſusion de ces ressources inépuisables, nous avons pris les</l>
            <l>
                <lb/>dispositions nécesSaires afin de prévenir les éventuels abus auxquels
                pourraient se livrer des sites marchands tiers, noamment en instaurant des</l>
            <l>
                <lb/>contraintes techniques relatives aux requétes automatisées</l>
            <l>
                <lb/>Nous vous demandons également de.</l>
            <l>
                <lb/> Ne s uriliser les fichiers d des fins commerciales Nous avons conçu le
                programme Google Recherche de Livres à l’usage des particuliers.</l>
            <l>
                <lb/>Nous vous demandons donc d’utiliser uniquement ces fichiers à des fins
                personnelles. Ils ne sauraient en effet être employés dans un</l>
            <l>
                <lb/>quelconque but commercial.</l>
            <l>
                <lb/>4 Ne pas procéder d des requé̂tes utomtisées N’envoyez aucune requẽte
                automatisée quelle qu’elle soit au systeme Google. Si vous effſectuez</l>
            <l>
                <lb/>des recherches concemant les logiciels de traduction, la reconnaissance opûique
                de caractêres ou lou autre domaine nécessitant de disposer</l>
            <l>
                <lb/>d’importantes quantités de texte, n’hésitez pas à nous contacter. Nous
                encourageons pour la réalisation de ce type de travaux l’utilisation des</l>
            <l>
                <lb/>ouvrages et documents apparſenant au domaine publiec et serions heureux de vous
                etre utile.</l>
            <l>
                <lb/> Ne pas supprimer l’nribuation Le filigrane Google contenu dans chaque fichier
                est indispensable pour informer les internautes de notre projet</l>
            <l>
                <lb/>et leur permettre d’accéder à davantage de documents par l’intermédiaire du
                Programme Google Recherche de Livres. Ne le supprimez en</l>
            <l>
                <lb/>aucun Cas.</l>
            <l>
                <lb/> Rester dns la légalité Quelle que soit l’utilisation que vous comptez fſaire
                des fichiers, n’oubliez pas qu’il est de votre responsabilité de</l>
            <l>
                <lb/>veiller à respecter la loi. Si un ouvrage appartient au domaine public
                américain, n’en déduisez pas pour autant qu’il en va de même dans</l>
            <l>
                <lb/>les autres pays. La durée légale des droits d’auteur d’un livre varie d’un pays
                à l’autre. Nous ne sommes donc pas en mesure de répertorier</l>
            <l>
                <lb/>les ouvrages dont l’utilisation est autorisée et ceux dont elle ne l’est pas.
                Ne croyez pas que le simple fait d’afficher un livre sur Google</l>
            <l>
                <lb/>Recherche de Livres signifie que celul-ci peut être utilisé de quelque ſaçon
                que ce soit dans le monde entier. La condamnation à laquelle vous</l>
            <l>
                <lb/>vous expoSeriez en cas de violation des droits d’auteur peut être sévere.</l>
            <l>
                <lb/>A propos du service Google Recherche de Livres</l>
            <l>
                <lb/>En favorisant la recherche et l’acces à un nombre croissant de livres
                disponibles dans de nombreuses langues, dont le franais, Google souhaite</l>
            <l>
                <lb/>contribuer à promouvoir la diversité culturelle grâce à Google Recherche de
                Livres. En effet, le Programme Google Recherche de Livres permet</l>
            <l>
                <lb/>aux intenautes de découvrir le patrimoine littéraire mondial, tout en aidant
                les auteurs et les éditeurs à élargir leur public. Vous pouvez effectuer</l>
            <l>
                <lb/>des recherches en ligne dans le texte intégral de cet ouvrage à l’adressellLD
                Q2LC</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>D6</l>
            <l>
                <lb/>918</l>
            <l>
                <lb/> r7</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>T I I L IL </l>
            <l>
                <lb/>CRIMINEL</l>
            <l>
                <lb/>D V</l>
            <l>
                <lb/>CARDINAL MAZARIN</l>
            <l>
                <lb/>ENVOYE’ DESPAGNE.</l>
            <l>
                <lb/>AVEC LA DENONCIATION</l>
            <l>
                <lb/>de l’Empereur.</l>
            <l>
                <lb/>epde</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>A ¬</l>
            <l>
                <lb/>AIS</l>
            <l>
                <lb/>Chez Pierr VarQvET,</l>
            <l>
                <lb/>S. Iean de Laran.</l>
            <l>
                <lb/> doumnt le ealieie oi</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XLIX.¬</l>
            <l>
                <lb/>AVEC PERMISSION.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>l a</l>
            <l>
                <lb/> .....</l>
            <l>
                <lb/> t</l>
            <l>
                <lb/>ipu’ aaa¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>
            </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>bae</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>eeeea paeepe pee pepe e</l>
            <l>
                <lb/>tee</l>
            <l>
                <lb/> ¬ D</l>
            <l>
                <lb/>LE PROGEZ CRIMINE </l>
            <l>
                <lb/> du Cardinal Maz arin enuoyé d’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſpagne, auec la Denonciatin</l>
            <l>
                <lb/>de l’Empereur.</l>
            <l>
                <lb/> ILLES Figule, l’vn des fameux Phi¬.</l>
            <l>
                <lb/> loſophes de l’Antiquité. diſoiequ’entre</l>
            <l>
                <lb/>S tte deux ſlgnes du Codiaque, qui ſont le</l>
            <l>
                <lb/>6 Lion &amp; les Balances, ya vne Vierge qui</l>
            <l>
                <lb/>s’appelle Iuſtice, laquelle. demeura entne les hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes au tempé paſsé́, &amp; apres qu’elle fut bien e¬</l>
            <l>
                <lb/>auyeée d’eux, monta és Cieux. Ce Philoſophe vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lut donner àentendre, que la Iuſtice eſt vne vertu</l>
            <l>
                <lb/>ant ſupreme &amp; excellente, qu’elle ſurpaſſa la capa¬</l>
            <l>
                <lb/>cité humaine, puis qu’elle voulut faire ſa demeune</l>
            <l>
                <lb/>és hauts Cieux, ne trouuant perſonne.( en Italie)</l>
            <l>
                <lb/>qui la vouluſt receuoir dans ſa maiſon.</l>
            <l>
                <lb/>Mais depuis ce temps laà, elle eſt redeſcenduéë dans.</l>
            <l>
                <lb/>la France, ſpecialement dans ce grand Senat de ces¬</l>
            <l>
                <lb/>te ſuperbe Ville, où elle atrouué des llluſties Sena¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs beneuoles, pitoyables, patiens, zelateurs de</l>
            <l>
                <lb/>vertu, veritables &amp; equitables, la luſtice demeure.</l>
            <l>
                <lb/>parmy eux &amp; auec vn tel éc lat, qu’elle donne de l’ad¬</l>
            <l>
                <lb/> iration meſme aux Eſtrangers.</l>
            <l>
                <lb/> lLne faut s’étonner ſi elle ne trouua aucun ſiege:</l>
            <l>
                <lb/>en cete fatale ltalie., veu que. c’eſt le lieuoù̀ a touſ¬</l>
            <l>
                <lb/>iours reſidé la tyrannie, &amp; d’où̀ naiſſent les plus ie</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>humains, deſquels la rage paroiſt par tout, auſi bien</l>
            <l>
                <lb/> que l’vſurpation; ils ſ rendent opulens par le butin</l>
            <l>
                <lb/>qu’ls fone de Royaumeen Royayme, il ne faut que</l>
            <l>
                <lb/>faire inſpectton ſur Maarin, quſ a deſpoü̈illé les</l>
            <l>
                <lb/>Champs lberiens de tous leuars fruicts, auſfi bien que</l>
            <l>
                <lb/>ceux de la Prance: C’eſt ce qui a obligé l’Eſpagne à</l>
            <l>
                <lb/>luy faire inſtruire ſon procez, &amp; l’enuoyer en Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, afin qu’eſtant veu &amp; oinct, on puiſſe conſe¬</l>
            <l>
                <lb/>quemment tirer les concluſions, &amp; l’admertre à̀ tel¬</l>
            <l>
                <lb/>peine, que ces ecrimes &amp; vexation l’exigent.</l>
            <l>
                <lb/>: E’premier chef, eſt produit la Denonciation de</l>
            <l>
                <lb/>l’mpareur, pa laquelle il declara que Mazarin et</l>
            <l>
                <lb/>n proditéur &amp; vn homme ans foy, qui a viole les</l>
            <l>
                <lb/>poteſtations qu’il luy auoit ſi ſolemnellement fai¬</l>
            <l>
                <lb/>tes, &amp; choqué diuerſes fois ſon authorirté Irmporia¬</l>
            <l>
                <lb/>-le, &amp; attenté́ fur ſes Suiets, &amp; rauit leursr bies, pout</l>
            <l>
                <lb/>teparationa deuoy il demande uſtie..</l>
            <l>
                <lb/>Pou le Roy d’Eſpagne, il produit &amp; met en a¬</l>
            <l>
                <lb/>uanc pluſieurs pieces iuſtificatiues tendantes à la</l>
            <l>
                <lb/>conuiction Mazarine, par l’exploict de ces fins. l</l>
            <l>
                <lb/>l’accuſe de porturbation, &amp; d’eſtre le ſeul ſedieux qui</l>
            <l>
                <lb/>a troubleé ſon Eſtat, &amp; ruineé ſa Monarchaie par les</l>
            <l>
                <lb/>troubles qu’il y a ſeme.</l>
            <l>
                <lb/> En ſuite dequoy, il monſtre que Mazarin eſt na¬</l>
            <l>
                <lb/>turel Eſpagnol, comme ayant pris naſſance ſur ſon</l>
            <l>
                <lb/>territoire, &amp; partant qu’il deuoit tous les hommages</l>
            <l>
                <lb/>reſpectueux, &amp; les ſeruicesdeus aà ſa Coutronane, par</l>
            <l>
                <lb/>le droict de vaſſelage; neantmoins qu’en diuerſes</l>
            <l>
                <lb/>rencontres &amp; occaſions ilauoit conreuenu, &amp; laſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chement viole-les Loix deſa Monarchie, &amp; prtante</l>
            <l>
                <lb/> qu’il</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>quſlmerite deſtre chaſtieſelon les igueurs d’icel¬</l>
            <l>
                <lb/>les.1</l>
            <l>
                <lb/> pres quoy eſt prouué́ dans vne autre piece, que</l>
            <l>
                <lb/>dazarin a artrapeé par ſesadreſſes &amp; inuentions de</l>
            <l>
                <lb/>graades ſommes de ſes vaſſaux, &amp; qui les a trahy, a¬</l>
            <l>
                <lb/>ues plufieuirs coneuſſions &amp; méfais par luy commis</l>
            <l>
                <lb/>auant que venir en France.</l>
            <l>
                <lb/>En vne autre piece, eſt nettement repreſenté le</l>
            <l>
                <lb/>droit poſitif &amp; diſpenſes Papales, où̀ Mazarin a</l>
            <l>
                <lb/>contreuenu, &amp; rendu complices de pluſieurscas.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’ilaeſteé le ſcandal de tout le Sainct Clergé A¬</l>
            <l>
                <lb/>poſtolque, &amp; par luy declaré excommunié, qui a</l>
            <l>
                <lb/>voulu deſtruire le droict Papal, &amp; abroger ſes Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtitutions, fait des factions ſur ſon Domaine, &amp; de¬</l>
            <l>
                <lb/>oeu pluſieurs foibles eſprits, qui ſe ſont facilement</l>
            <l>
                <lb/>laiſſé ſurprendre à ſes promefſes, leſquols par ſon.</l>
            <l>
                <lb/>mauauais conſeil, ont fait des eztorſions indicibles.</l>
            <l>
                <lb/> Mais en la principale piece, &amp; qui eſtla maieure,</l>
            <l>
                <lb/>il eſtcotteé expreſſement, que Mazarin e ſt l’Autheur</l>
            <l>
                <lb/>du fang qui a eſté verſé dans ſon Royaume pa la.</l>
            <l>
                <lb/>mort de plus de deux millions d’hommes, parmy leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels s’eſt rencontré pluſieurs des plus Grandsde cét</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat Eſpagnol</l>
            <l>
                <lb/>Que le meſme Maarin par ſes intelligenoes ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>orettes qu’il a eu auec les Napolitains, ila fait ſouſ¬</l>
            <l>
                <lb/>leuer cette Merropolieaine, &amp; fait rebelles contre</l>
            <l>
                <lb/>ſon Roy, qui auroit perdu la gloire du triomphe,</l>
            <l>
                <lb/>’euſt efſté la force de ſes armes iointcs à ſes promeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes</l>
            <l>
                <lb/> y a eone pluſſeus auus pieoes, dont ie ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>rois trop long à̀ rapporter, où eſt uou: manifeſte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment les crimes. perpetrez par cette ame Mazarine,</l>
            <l>
                <lb/>toutes leſquelles pieces concluent à la perte de ce</l>
            <l>
                <lb/>Tyran, &amp; qui onr eſteé enuoyées à Paris, pour eftre</l>
            <l>
                <lb/> iointes auec le procez qui luy ſera fait, an que pat</l>
            <l>
                <lb/>icelles, les luges puiſſent prononcer tel Atreſt de</l>
            <l>
                <lb/>mort contre luy, qu’ils verront bon eſtre.</l>
            <l>
                <lb/> Neantmoins ie n’obmettray encore d’inſorerce</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt coteé dans la penultiéme piece, où elt remar¬</l>
            <l>
                <lb/>qué vne prodition tres noire, par vn Contract te¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtfié́ par faux teſmoins, remaply d’irpoſtures &amp; ca¬</l>
            <l>
                <lb/>lomnies qui tendoient à la perte d’vn Comte &amp; d’v</l>
            <l>
                <lb/>Marquis, des Suiets de cette Monarchie Eſpagnole,</l>
            <l>
                <lb/>leſquels il accuſoit d’intelligence auec quelque Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce Eſtranger, &amp; d’auoir par poiſon fait mourir plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs perſonnes auſſi conſiderables par leur valeur,</l>
            <l>
                <lb/>que par leur illuſtre naiſſance: toutes leſquelles pro¬</l>
            <l>
                <lb/>cedures ont eſté ſuiuies d’empoiſonnement, &amp; con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſequemment de grands procez, quione ruiné plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs familles, reduites à de grandes extremitez, qui</l>
            <l>
                <lb/>demandent Iuſtice; &amp; partant que Maarin doir ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>bir la peine, &amp; ſon procez fait &amp; parfait: ſa Senten¬</l>
            <l>
                <lb/>ce prononcée, pour eſtre en conſequence ſupplicié.</l>
            <l>
                <lb/>au lieu paribulaire, deſtiné aux criminels, pertur¬</l>
            <l>
                <lb/>bateurs &amp; fauſſaites.</l>
            <l>
                <lb/>Ces faits ſont aſſez conneus, il ne ſera pas difficile</l>
            <l>
                <lb/>d’en tirer les concluſions &amp; conſequences. ll a bu¬</l>
            <l>
                <lb/>tiné́ toute la terre, &amp; partantc’eſt vn Predateur : Il</l>
            <l>
                <lb/>a meſme extorque les biens &amp; reuenu des Egliſes.</l>
            <l>
                <lb/>c’eſtpourquoy à iuſte cauſeaus leeutappalles to¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>fmne &amp; Sabrilegeil a diuerey le Sei; iuidpe,</l>
            <l>
                <lb/>ceſt vn impie: il eſt complice de l’effuſion vnqiuer¬</l>
            <l>
                <lb/>ſelle du ſanghumain, partant çeſt vn meurtrier &amp;,</l>
            <l>
                <lb/>homicide-; il eſt cauſe que les Religieuſes on eſté</l>
            <l>
                <lb/>violées, &amp; peut céteffet l eſt inceſte: Le bruſlement</l>
            <l>
                <lb/>des Villes &amp; petits lieux, le font paſſer pour incen¬</l>
            <l>
                <lb/>diaire: Les Guerres qu’l a ſuſcitez, &amp; les amitiez</l>
            <l>
                <lb/> des deux Couronnes qu’il a deſfunies, lerendent ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ditieux: Enfin il eſt paruenu dans le cohorte &amp; com</l>
            <l>
                <lb/>ble de tous les crimes, dont il eſt coupable¬</l>
            <l>
                <lb/>Grand Dieu, autrefois vous auez fait paroiſtre</l>
            <l>
                <lb/>les effects de voſtre Iuſtice, pour punir quelque pe¬</l>
            <l>
                <lb/>ché particulier, &amp; neantmoins voſtre bonté paroiſt</l>
            <l>
                <lb/>ſi extréme, que vous ſoufrez que ce Tyran accumu¬</l>
            <l>
                <lb/>le &amp; entaſſe les pechez, comne il a fait l’or &amp; l’argent</l>
            <l>
                <lb/>de la France.</l>
            <l>
                <lb/>Non, non, Mazarin, ne fais pas cette iniure à</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, que de croire qu’il laiſſe tes forfairs aà impu¬</l>
            <l>
                <lb/>nir: eu ſçais quelle punition il exigea d’Herode qui</l>
            <l>
                <lb/>t’a precedé, ayant plus fait mourir d’innocens que</l>
            <l>
                <lb/>luy, tu ne dois pas eſperer moindre chaſtiment. Si</l>
            <l>
                <lb/>autrefois il a puny pluſieurs, qui ſembloient inno¬</l>
            <l>
                <lb/>cens en apparence; Toy qui eſt conneu pour le plus</l>
            <l>
                <lb/>cruel &amp; barbare, pourquoy demeureras tu à̀ impu¬</l>
            <l>
                <lb/>nir? Tous tes crimes ne crient-ils pas vengeance de¬</l>
            <l>
                <lb/>uant Dieu? Ne ſçais-tu pas bien que toutes tes plus</l>
            <l>
                <lb/>noires penſées luy ſont manifeſtes?</l>
            <l>
                <lb/>Souuiens-toy donc que tu reſſentiras les traits de</l>
            <l>
                <lb/>ſa luſtice, &amp; dans le temps &amp; dans l’éternité: Ne</l>
            <l>
                <lb/>vois- tu pas que tu ne peux é́uiter le ſort de ta perte,</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/> 5</l>
            <l>
                <lb/>Pisdueuf’ le jvy retrtaire. L’Eſpagnb t’a enho</l>
            <l>
                <lb/>reur, ta Patrie tedeteſté, la France n’a qu’impreca¬</l>
            <l>
                <lb/>tions &amp; indignitez, &amp;qui ſe proimet que par ta per¬</l>
            <l>
                <lb/>te, elle ſeia afftanchieé de tous ſes maur; meſindéles</l>
            <l>
                <lb/>Aſtrologues rerqent’ dans leurArt,que les A¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres n’ont plus que de mauuaiſes influences pour</l>
            <l>
                <lb/>toy: Bref toutes les creatures te font oppoſées, qui:</l>
            <l>
                <lb/>eſt vn effeét du Ciel iuſtement irrité, qui veut ſe</l>
            <l>
                <lb/>feruir des creatures, que tu as ſi tyranniquement.</l>
            <l>
                <lb/>mal-traittées, afin de t’abſorber dans vne fondrie</l>
            <l>
                <lb/>te, d’où tu ne ſortiras iamais.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/> FIN.</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>.!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>h 2.¬¬.2.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
