<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1467_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Gazetier (le) désintéressé, et le Testament de
                    Jules Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven
                        Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune
                        Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz
                        Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://www.google.fr/books/edition/Le_Gazettier_d%C3%A9sinteress%C3%A9_et_le_Testam/SRZ1iBUYiOIC"/>
          <author>
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Gazetier (le) désintéressé, et le Testament de Jules
                        Mazarin.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000">
            <persName>
              <forename/>
              <surname/>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="20"/>
          </extent>
          <note type="format"/>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49749"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement/>
            <institution/>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True/False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1467. Gazetier (le) désintéressé , et le Testament de Jules Mazarin. Sur l'imprimé à Paris chez Jean Bru net et Claude Morlot, 1649, 20 pages. Ce n'est, comme le titre l'indique d'ailleurs, qu'une réimpres sion de ces deux pièces.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="not_corrected" when="2022-00-00" who=""/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <l>
        <lb/> GAZETTIER</l>
      <l>
        <lb/>DESINTERESSE’,</l>
      <l>
        <lb/>LE TESTAMENT</l>
      <l>
        <lb/>AARIN</l>
      <l>
        <lb/>ed?</l>
      <l>
        <lb/> ee</l>
      <l>
        <lb/>l?</l>
      <l>
        <lb/>re</l>
      <pb n="2"/>
      <l>
        <lb/> rt</l>
      <l>
        <lb/>¬.1.</l>
      <l>
        <lb/>a</l>
      <l>
        <lb/> 53</l>
      <l>
        <lb/>2</l>
      <l>
        <lb/> ...</l>
      <l>
        <lb/> ¬¬</l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <l>
        <lb/>¬¬</l>
      <l>
        <lb/>. </l>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>¬</l>
      <l>
        <lb/>eae</l>
      <l>
        <lb/>Doaa,Gogle</l>
      <pb n="3"/>
      <l>
        <lb/>7</l>
      <l>
        <lb/>atatodotiatû.</l>
      <l>
        <lb/>LE</l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <l>
        <lb/>TCYTD L</l>
      <l>
        <lb/>TE</l>
      <l>
        <lb/>1 ¬</l>
      <l>
        <lb/> O’I N . . LDO ..</l>
      <l>
        <lb/>Eux qui attaquent le Cardinal Mazarin par</l>
      <l>
        <lb/>ſa naiſſance, &amp; qui en veulent faire ſon pre¬</l>
      <l>
        <lb/>mier crime, ou qui s’imagine nt que ſa con¬</l>
      <l>
        <lb/>E diion luy deffendoit d’appochet de ſi pres</l>
      <l>
        <lb/>des degrez du Throſne, ne doiuent pas eſtie</l>
      <l>
        <lb/>ms au tang des Sages; &amp; j’oſe dire que le feu meſme qui</l>
      <l>
        <lb/>les eſchauffe, les aueugle en cete rencontre. Noſtre con¬</l>
      <l>
        <lb/>dition eſt vne, il n’y a que la vertu qui nous diſtingue, &amp; la</l>
      <l>
        <lb/>nobleſſe ne peurt pas auoir touſiours eſté vieille. Outre que</l>
      <l>
        <lb/>ceux qul n’ont point receu de faueurs de lanature, peuuent</l>
      <l>
        <lb/> ptetendre legitimement à celles de la fortune, il eſt certain</l>
      <l>
        <lb/> que Dieu rolee la baſſeſſe, &amp; qu’il abaiſſe la grandeur qud</l>
      <l>
        <lb/>il luy plaiſt, comme dit Chilon, &amp; comme l’Eſcr iture nous</l>
      <l>
        <lb/>l’enſeigne, &amp; que les Roys qui en ſont appe llez les viuantes</l>
      <l>
        <lb/>&amp; les plus parfaites Images, peuuent liriter ſans faillir, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>falre quelque choſe de rien, par vne eſpece de creation qui</l>
      <l>
        <lb/>e doit pas tenir lieu de mleacle. Toutes les terres ne peu¬</l>
      <l>
        <lb/>ba nt pas eſtre ſi precieuſes que celles des Indes: Toutes les</l>
      <l>
        <lb/>tailles ne peuuent pas eſtre des Geans: Tous les Princes ne</l>
      <l>
        <lb/>ſont pas ſoris de l’ancienne maiſon de Saxe; Et pour ex¬</l>
      <l>
        <lb/>pliquer ma penſée par la temar que d’vne Hiſtoire, il n’ap¬</l>
      <l>
        <lb/>partieut qu’à Seruius de coucher toutes les nuicts auec la</l>
      <l>
        <lb/>ortune. Il eſt meſme permis aux particuliets de cueillir</l>
      <l>
        <lb/>des roſes parmy les eſpines, de choiſir des perles dans le li¬</l>
      <l>
        <lb/>mon, &amp; de trer de l’ambre du ſable. C’eſt en cecy que, la</l>
      <l>
        <lb/>volonté des Roys peut eſtre &amp; leur exeuſe &amp; leur loy, qu’ils</l>
      <l>
        <lb/>ſont en droit de tirer des hõmes aays dans la fnge &amp; dans</l>
      <l>
        <lb/>la pouſſiere, pour les porier aux plus hautes charges, &amp; que</l>
      <l>
        <lb/>leur choi oſt bien ſoouent vne mar que de leur Iugement</l>
      <l>
        <lb/>&amp; de leur condulte. Ie n’en r’appelle ay pointicy d’eem¬</l>
      <l>
        <lb/>plesqoy quetontes les Monarchies en ſoient pleines,&amp;</l>
      <l>
        <lb/> A ij</l>
      <pb n="4"/>
      <l>
        <lb/>*.¬</l>
      <l>
        <lb/>4</l>
      <l>
        <lb/>qu’on n’ait veu preſque autre choſe dans tos les Enpires.</l>
      <l>
        <lb/>C’eſt aſſez pour fermer la bouche à ceus qul déclamét d’a¬</l>
      <l>
        <lb/>bord contre le Car dinal Mazarin poar eſtae nay dans vne</l>
      <l>
        <lb/>pauuieé honteuſe; &amp; qui le trouuẽt digne de Malediction,</l>
      <l>
        <lb/>pource qu’ils le ttouuent aujourd’huy digne d’enuit. Les</l>
      <l>
        <lb/>pertonnes qul l’ont eſleué au Cardinalae, &amp; au Miiſtate.</l>
      <l>
        <lb/>l’ont pû faire, pource qu’elles l’ont voulo, &amp; come ces</l>
      <l>
        <lb/>peſonnes la meſmes nous doiuens eſtre ſacrtées, ous oe</l>
      <l>
        <lb/>pouuions nous oppoſer à leur vnlonté ſans quelqueeſpete</l>
      <l>
        <lb/>de Rebellion &amp; de Sacrilege. Mais come vne femme au¬¬</l>
      <l>
        <lb/>trefois appella de Philippe endorny au meſmé Pſlippé-eſ¬</l>
      <l>
        <lb/>nelllé, nous pouuons auſfi en appe ller de l’aſſoupiſlemeat</l>
      <l>
        <lb/>au reſueil, &amp; de la Paience à la luſtice. Le Cardinal¬.</l>
      <l>
        <lb/>2arin pouuoit bien metse ſon mnduſleie en vſge pou ſe l¬</l>
      <l>
        <lb/>uer de la pauuret é qui eſtoist vn ſecond pe cé orgiLass</l>
      <l>
        <lb/>la fanllle de ſes peres, il pouuoit joindre les verus Chre.¬</l>
      <l>
        <lb/>ſliennes aux Morales &amp; aux Politiques pours s’ defalre, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>trauailler pour ſon falut, pour ſa gloire, &amp; pout ſ fortune..</l>
      <l>
        <lb/>Ceendant cét amour abomlnable qul ne t he che que leés</l>
      <l>
        <lb/>enfans, &amp; qui n’en ſeautoit eſtre jamais le pere, a eſté vne</l>
      <l>
        <lb/>des premieres oceupations de ſa vie ; ila conu ce vice, lore</l>
      <l>
        <lb/>qu’il le pouuoit à peine nommer, &amp; s’y eſt abandoné dans</l>
      <l>
        <lb/>vn aage, qul eſt dans tous les autres, l’aage d’innocence.</l>
      <l>
        <lb/>Dans ce commerce pour qui les loix n’ons pû trouuer de</l>
      <l>
        <lb/>moindre punition que celle ds feu, il fit depuis l’é́pteuaede</l>
      <l>
        <lb/>ce Tireſias de la fable, pous mettre toutes les abominatios</l>
      <l>
        <lb/>en vſage; &amp; dans cét eſtat dont l’idée ſele fait tr emblert,</l>
      <l>
        <lb/>il fut long-temps le mary de ceusx. là meſme dont il auore</l>
      <l>
        <lb/>eſté la femme. Cette horrible galanterie l’apprbocbra de¬</l>
      <l>
        <lb/>pluſieurs pe ſonnes pour eftre &amp; l’obje &amp; le miaiſre fe</l>
      <l>
        <lb/>leur voluptez enragées;de leur galand &amp; de les maiſtre ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſe: il deuſnt en ſuite leur maquerean, &amp; s’effotca pat tou¬.</l>
      <l>
        <lb/>tes ſes br igues de leur procurer cequ’il ne pouuodit pluos leut</l>
      <l>
        <lb/>Ve ddre. ll fur aſſez heur eux dans eette neguſlatlor ſcanda¬</l>
      <l>
        <lb/>féudfe: i! tira d’abord quelque fruit de eette Ambaſſade, e</l>
      <l>
        <lb/>quand il ſe vid quelque argent, iI ſe mi inſenſibleen ds</l>
      <l>
        <lb/>le jeu: il lntroduiſit ceux qui luy apprenoient à pipes, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>leur fit vendre ſouuent ſes maiſtres, à moindre prix que Iu¬</l>
      <l>
        <lb/>das ne vendit le ſien. Comme il reü fſir dans cette nouuélle</l>
      <l>
        <lb/>trahiſon, &amp; qu’il cr’eûit pouuoir h zardet tout ſeol, ee</l>
      <l>
        <lb/>qu’Il e faiſolt auparauam qu’en partie, il tenctra ce qu’il</l>
      <l>
        <lb/>cçhercaois,.</l>
      <pb n="5"/>
      <l>
        <lb/>eherchoit, il fitaec le temps, vn grand nombre de malhe¬</l>
      <l>
        <lb/>reux &amp; de duppes, &amp; commença dés lors à remplir les Hoſpi¬</l>
      <l>
        <lb/>aux &amp; les Monts de pieté de ſes pechez &amp; de ſas vſnres. Il eſt</l>
      <l>
        <lb/>vray que cecy ne ſucceda pas tout d’vn coup, &amp; qu’il faiſoie</l>
      <l>
        <lb/>quelquefois d’aſſez grandes pertes pour vn homme à qui le</l>
      <l>
        <lb/>moindre gain deuoit eſtre conſiderable, mais il tiroit auſi quel¬</l>
      <l>
        <lb/>quefſois des aduntages de ces pertes, pource que daus la fureur</l>
      <l>
        <lb/>du jeu il ſe jooit enfin luy-meſme, comme ces peuples d’Alle¬</l>
      <l>
        <lb/>magne, dont parle Tacite, &amp; qu’il deuenoit le confident no¬</l>
      <l>
        <lb/>éturne de ceux dont le haaard l’auoit fait eſclaue. C’eſt ainſi</l>
      <l>
        <lb/>que ſon nom s’acereut à Rome auec ſes moyens, que ceux qui</l>
      <l>
        <lb/>l’auoient eu au lict, le voulurent auoir à table, &amp; qu’ils l’aſſiſte¬</l>
      <l>
        <lb/>ent de leur faueur auectant d’empreſſement, qu’il fut touſiours</l>
      <l>
        <lb/>depuis ou les delices ou l’eſperance de ceux qui n’eſtoient pas</l>
      <l>
        <lb/>ncore venus iuſques-à la derniere beſtialité. Il e pouuoit ou¬</l>
      <l>
        <lb/>blier ce furieux amour de luy- meſme ny des autres, pource</l>
      <l>
        <lb/>qu’il oſt impoſsible de blanchir vn More, &amp; d’effacer les diuer¬</l>
      <l>
        <lb/>ſes marques d’vn Leopard, pour me ſeruir ds termes de ſaint</l>
      <l>
        <lb/>Gregoire de aianae, ou pour parler auec Hierocles dans</l>
      <l>
        <lb/>Ariſtophane, de faire marcher droit vn Cancre. Aprescet ap¬</l>
      <l>
        <lb/>pareil infame, il brigua l’amitié de quelques perſonnes conſi¬</l>
      <l>
        <lb/>derables: il eut meſme quelques emplois aſſez glorieux, &amp; l’vn</l>
      <l>
        <lb/>des ſuccofſeurs de S. Pierre nevoulut pas eſtre le dernier à luy</l>
      <l>
        <lb/>rocurer quelques auantages. Mais il ne ménagea pas mieux</l>
      <l>
        <lb/>ſes interoſts que ceux du Duc de Mantouë, &amp; de ſon Roy legiti¬</l>
      <l>
        <lb/>me, il leurfit voir qu’il pouuoit eſtre ſacrilege, traiſtre, &amp; re¬</l>
      <l>
        <lb/>belle, &amp; ne manquapas d’eſtre tous les trois dans vne meſme</l>
      <l>
        <lb/>perſonne. Quoy qu’il euſt ſujet de trauailler pour leur bien</l>
      <l>
        <lb/>oommun, il ne changea ny de condition ny d’humeut, il retour¬</l>
      <l>
        <lb/>a contre leur creance à ſes-premieres fourberies, &amp; ne pût non</l>
      <l>
        <lb/>plus ſe défaire de ſon naturel auec des perſonnes de vertu, que</l>
      <l>
        <lb/> bouc de Mendez en Egype, qui pour eſtre enfermé auec des</l>
      <l>
        <lb/>femmes fort belles, n’en deuenoit pas plus amoureux, mais qu</l>
      <l>
        <lb/>ne s’adonnoit qu’a des Chevres.</l>
      <l>
        <lb/>Ariſtote dit, que Ies vns ſont fais bons par la nature, quel¬</l>
      <l>
        <lb/>ques-vns par la doctrine, quelques autres par l’aceouſtuman¬</l>
      <l>
        <lb/>ce; &amp; le Cardinal Mazarin voulut émoigner qu’il eſtoit d’vn</l>
      <l>
        <lb/>quatrieſme ordre, &amp; qu’il ne pouuoit deuenir bon que par vi</l>
      <pb n="6"/>
      <l>
        <lb/>miracle.</l>
      <l>
        <lb/> Le Cardinal de Richelieu qui auoit connu ſon eſprit, &amp; qui¬</l>
      <l>
        <lb/>l’auoit gaigné par quelques penſions ſecrettes, n’eut pas beau¬</l>
      <l>
        <lb/>coup de peine à cortompre vn homme ſi corrompu; il l’appr¬</l>
      <l>
        <lb/>cha de ſa perſonne autant qu’il luy fat poſsible, &amp; trouna qu’il</l>
      <l>
        <lb/>luy eſtoit neceſſaire pour l’execution de ſes deſſeins, dela meſ¬</l>
      <l>
        <lb/>me ſorte qu’il eſt neceſſaire qu’il y ait des boureeaux pour l’ee</l>
      <l>
        <lb/>cution des Arreſts &amp; des Sentences. La facilité qu’il rencontra</l>
      <l>
        <lb/>dans vn homme qui eſtoit de ceux qui de Mamanone ſe font des</l>
      <l>
        <lb/>threſors d’iniquité, ne le trompa point; il ſe l’aſſujettit par ſe</l>
      <l>
        <lb/>dons &amp; par ſes promeſſes, &amp; luy procura de ſibons oices, qu’il</l>
      <l>
        <lb/>pûut eſtre compté au nombre de ſes pls heureuſes crearures. Le</l>
      <l>
        <lb/>Cardinal Maz arin qui auoit eſté l’Eſpi on du Car dinal de Riche¬</l>
      <l>
        <lb/>lieu, ſe perfuada qu’il en pouuoit eſtce le riual oa le ſucceſſeur,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; quand il ſe teſſouuint qu’on l’auoit honoré du Chapeau der</l>
      <l>
        <lb/>Cardinal, luy quài n’euſt pas refnſé meſme le Turban, s’il en euſt</l>
      <l>
        <lb/>eſtre ſollicité par quelque proeſent conſiderable; il porta plus</l>
      <l>
        <lb/>loing ſon ambit ion &amp; ſoa auarice, &amp; voulut eſtre Gouuerneu</l>
      <l>
        <lb/>du Roy, &amp; premier Miniſtre deſon Eſtat, pour eſtre plus ayſé¬</l>
      <l>
        <lb/>ment le leau de ſes peuples. C’eſt dans ce Miniſtere naiſſant</l>
      <l>
        <lb/>qu’il a fait languit dans les priſons, ou des perſonnes qui n’e¬</l>
      <l>
        <lb/>ſtoient coupables que de n’auoir pas affecté ſes crimes, ou qui</l>
      <l>
        <lb/>n’ont eſté malheureuſes que pourauoir eſté innocentes, &amp; qul</l>
      <l>
        <lb/>ue luy auoient eſté peut-eſtre ſuſpectes que pour auoir oſé prier</l>
      <l>
        <lb/>Dieu de le conuertir. C’eſt dans ce Miniſtere naiſſant que les</l>
      <l>
        <lb/>Beanforts &amp; les Houdancoutts furent les pteniers objets de ſa</l>
      <l>
        <lb/>rage, pource qu’ils eſtoient trop genereux &amp; tr op gens de bien</l>
      <l>
        <lb/>pout en eſtre les inſtrumens, &amp; qu’il conſldera leur vertu com¬</l>
      <l>
        <lb/>me vn obſtacle, &amp; comme vn rempart qui s’oppoſeroit a toutes</l>
      <l>
        <lb/>ſes brigues. Il fit ſerrer eſtroitement le premier au boide Vin¬</l>
      <l>
        <lb/>cennes, pour taſcher d’y eſtouffer les qualitez qui ont fait des</l>
      <l>
        <lb/>Dieu dans le Paganiſme: &amp; pour venir à bout du ſecond, il</l>
      <l>
        <lb/>s’efforça de gaigner vn Parlement, &amp; de violer cette Vierge</l>
      <l>
        <lb/>d’Heſiode, cette belle Reyne du monde, comme l’appelle Pin.</l>
      <l>
        <lb/>dare, la luſtice en vn mot, dont Platon fait le fondement &amp; la</l>
      <l>
        <lb/>colomne des Republiques &amp; des Monarchies. Ce fut alors vne</l>
      <l>
        <lb/>choſe eſtrange, qu’vn ennemy de l’Eſtat fiſt empriſonnec</l>
      <l>
        <lb/>pu Prince pour la ſeureté de l’Eſtat: qu’vn voleur public</l>
      <pb n="7"/>
      <l>
        <lb/>¬¬¬¬¬¬</l>
      <l>
        <lb/>preſſaſt hautenent la mort d’vn General &amp; d’i Viceroy pou</l>
      <l>
        <lb/>luy ſuppoſer ſes meſmes crimes, que Vertes reprochaſt à l’vn le</l>
      <l>
        <lb/>larcin, &amp; que Milon e vouluſt faire condamner vn autre pour</l>
      <l>
        <lb/>mourtre. Come l’atrouchement de l’Aconit n’infece les</l>
      <l>
        <lb/>corps ſains qu’aues peine, au rappott des Naturaliſtes, &amp; qu’il</l>
      <l>
        <lb/>empoiſonne aiſément ceux qui bont deſia bleſſe;, Le Cardinal</l>
      <l>
        <lb/>Mazarin fit toacher de l’ar gent en cette occaſion à pluſieurs per¬</l>
      <l>
        <lb/>ſonnaes, pour reconroiſtre les ſains d’auec les malades, pout in¬</l>
      <l>
        <lb/> fecter les vns, &amp; pour s’aſſeurer des autres, &amp; trouna tant de</l>
      <l>
        <lb/>ſoumiſſion dans les derniers, qu’onne doute plus que Monſieur</l>
      <l>
        <lb/>l Mareſchaal de la Mothe, ae les ayt eus pour ſes parties, pour</l>
      <l>
        <lb/> ſes teſmoins, &amp; pour ſes Iuges. Quoy-que l’innocence ne ſoit</l>
      <l>
        <lb/>guees ſujette à la fiévre, il eſt certain toutefois que ce grand</l>
      <l>
        <lb/>homme eut beſoini de quelque autre choſe pour ne pas ttembler,</l>
      <l>
        <lb/>que le ſecours du Ciel luy’fut extnénmement neceſſaire, &amp; que</l>
      <l>
        <lb/>eux qui vouloient renueeſer ſon’bon droit par leur impoſture</l>
      <l>
        <lb/>&amp; par leur opiniaſtreté, deurent s’é́crier que c’eſtoit là le doigt</l>
      <l>
        <lb/>de Dieu, commes’écrierent les Magiciens d’Egypte, quand ils</l>
      <l>
        <lb/>virent que leursillafions eſtoient ridicules, &amp; que leurs faux ſer¬</l>
      <l>
        <lb/>pens aſtoieat deuorez par la verge de Moyſe. Les Princes &amp; les</l>
      <l>
        <lb/>ſienoraux d’armées, n’ont pas ſeularent ſeruy de matiere à ſa</l>
      <l>
        <lb/>jalouſie &amp; à ſa fureur, les Magiſtrats qui l’ont eſprouuée en plu¬</l>
      <l>
        <lb/>ſieurs reneontres, ont reconau leuns deſpens, ce que dit le Sage</l>
      <l>
        <lb/>dans ſes Ptouerbes: Qu’il n’et rien de plus inſupportable</l>
      <l>
        <lb/>qu’vn valet, quand il eſt vne fois deuenu.maiſtre. Les vns ont</l>
      <l>
        <lb/>acheué leur vie dans l’eril, &amp; le poiſon a maalheurouſemon ad¬</l>
      <l>
        <lb/>uancé la mort des autres. Apres n’auoit pû faire uaourir ſur les</l>
      <l>
        <lb/>eſchaffauts, ceu qu’il n’auoit pû corrompre ſur leurs ſieges, il</l>
      <l>
        <lb/>les a condamnez par les arreſts de ſa Politique, &amp; s’en eſt fait</l>
      <l>
        <lb/>des vicimes propres pour faire craindre ſa puiſſance, où̀ l’on ne</l>
      <l>
        <lb/>craignoit point ſa iuſtice. Ilna’eſt preſque point de Cour ſouue¬</l>
      <l>
        <lb/>raine qui ne ſe ſoit veuë o ſeduite ou deſchirée dans quelques¬</l>
      <l>
        <lb/>vnes de ſes parties: il a porté la diuiſion &amp; le deſordre, où il n’a</l>
      <l>
        <lb/>pû porter le fer &amp; le feu, &amp; s’eſt fait vne entrée ſecrette par ſes</l>
      <l>
        <lb/>peſions, où̀ il deœuoit eſtre en horreur par ſa cruauté. Il n’a pas</l>
      <l>
        <lb/>eſté ſatisfais deremplir les priſons &amp; les Hoſpitaux, comme il a</l>
      <l>
        <lb/>remply les banques, il a tiré de l’Egliſe vn frere Moyne qui</l>
      <l>
        <lb/>auoifait vœu de pauureté, il a voulu que la Mithre &amp; le Chap¬</l>
      <l>
        <lb/>
      </l>
      <pb n="8"/>
      <l>
        <lb/>peaù marchaſſent de Coopagnie auec lefroe, &amp; qu’il fut de </l>
      <l>
        <lb/>claré Viceroy enCatalogne pour confondre le Nouueau Teſta¬</l>
      <l>
        <lb/>ment auec l’ancien, &amp; pour adjouſter la oyauté au Sacerdoce.,</l>
      <l>
        <lb/>Il nes’et pas contenté de proteger les Partiſans, i en a creé de</l>
      <l>
        <lb/>tous coſtez, &amp; n’a remply les meilleures villes que de as peſtes</l>
      <l>
        <lb/>publiques pour profiter de leur maledicion &amp; de leurs. crimes,</l>
      <l>
        <lb/>comme les Sacrificateurs d’ſr aël s’engraiſſoient autrefois des</l>
      <l>
        <lb/> pechez du peuple. Dans vn temps ou la paix nous eſtoit pro¬</l>
      <l>
        <lb/>miſe de nos victoires, il en a retardé les traittez les plus hono¬.</l>
      <l>
        <lb/>rables, pour auoir loiſir de fſaire tranſporter ſes larcins en Italie¬</l>
      <l>
        <lb/>ſous pretexte d’y faire la guerre, &amp; s’eſtre’rendu fameux &amp; re.</l>
      <l>
        <lb/>doutable par nos richeſſes, cependant que des armées entieres.</l>
      <l>
        <lb/>periſſoient ailleurs par la pefte &amp; par la famine.. Il voulu que</l>
      <l>
        <lb/>Lerida ayt eſchappé à des perſonaes qui faiſoient la pluſpart des</l>
      <l>
        <lb/>reſiouyſſances publiques, &amp; de qui les entrées dans les Villes</l>
      <l>
        <lb/>uoient touſiours eſté autant de triomphes. Il a troublé Naples</l>
      <l>
        <lb/>par ſes brigues pour y faire fuccomber un Prince par ſes artifi¬</l>
      <l>
        <lb/>ces, &amp; pour faire chanter à naos deſpens &amp; à noſtre honts de ſe.</l>
      <l>
        <lb/>condes Veſpres Siciliennes à toute l’Eſpagne, &amp; nous a fait bat¬.</l>
      <l>
        <lb/>tre au ſon des violons de Cremone, comme ces pauures eſcla¬</l>
      <l>
        <lb/>ues, dont par le Ariſtote, que les Toſcans foüettoyent antrefois</l>
      <l>
        <lb/>au ſon des fluttes:.</l>
      <l>
        <lb/>Apres cette vyerité, il eſt bien à craindre que les eftranges né</l>
      <l>
        <lb/>nous faſſent à l’auenir le moſme oeproche, qu’vn Orateur faiſoje</l>
      <l>
        <lb/>autrefois à ceux d’Arhenes, qu’ils ne traittoient iamals de la</l>
      <l>
        <lb/>paix qu’en robes noires, pource que c’eſtoit là la marque du</l>
      <l>
        <lb/>dueil qu’ils portoient des parens &amp; des amis qu’ils auoient pet¬</l>
      <l>
        <lb/>dus dans les batailles. En effet, combien d’enfans leCardinal</l>
      <l>
        <lb/> Mazarin a-t’il deſtobé aux peres ? Combien de nmarys a-t’il en¬</l>
      <l>
        <lb/>leué aux femmes? Combien de freres aux ſœurs? Cembien de</l>
      <l>
        <lb/>ſoldats aur Officiar; Combien d’Oiciers aux Generaux, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>combien d’homnes à toute la Prance? Le ombre en eſt tel, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>’mpieté qui aſuiuy cette fureut, eſt eoeore ſi fraiſchie à noſtre</l>
      <l>
        <lb/>memoire, qu’il peut eſtre conuaincu par ſa bouche meſme, d’a¬</l>
      <l>
        <lb/>uoir changé des Temples en Eſcuries, quelques-vnes de nos</l>
      <l>
        <lb/>Prouinces en deſerts, &amp; plufieurs villes en cimetieres.</l>
      <l>
        <lb/>Pour en faire rire queſques-vns; cependant qu’il è</l>
      <l>
        <lb/> faiſoit</l>
      <pb n="9"/>
      <l>
        <lb/>Aiſoit pleurer inſiniteé, il a tit de l’Italie des farcéurs, de qui les</l>
      <l>
        <lb/> poſtures n’eſtoient gueres plus hõnetes que celles de l’Aretin, qui</l>
      <l>
        <lb/>fſoient profſeſſion ouuerte d’introduire les lmages de toutes les</l>
      <l>
        <lb/>volnpez ſcn laleuſes pir les yeux &amp; pr les oreilles, &amp; qui pour</l>
      <l>
        <lb/>ere enten dus auec noins de peine &amp; auecplus d’authoriteé, en en¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeign nt a faire des maquerelages de tout Sexe en plein Theatre,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; ce qui n’eſt ps moins étrange, dans vne miſon Royale. Il en a</l>
      <l>
        <lb/>it venir d’vne autre eſpece pour nous enlormir au ſon des</l>
      <l>
        <lb/>Tlieores &amp; des Guitarres: &amp; comme les compagnons d’Vlyſſe</l>
      <l>
        <lb/>enyurez du ftuit qui leur fut ofſert, oublierent leur pays, il a creu</l>
      <l>
        <lb/> de meſme que nous pourrions oublier tous les intereſls du noſtre,</l>
      <l>
        <lb/>apres auoir eſté eſtourdis de cette muſique. Mais eſtoit-il croya¬</l>
      <l>
        <lb/>ble que des machines qui nous auoient plus couſté que toutes cel¬</l>
      <l>
        <lb/>les de la guerre ne fiſſent point trembler d’norreur ceux qui en</l>
      <l>
        <lb/>auoyent la veueé Que ces li mondes qu’on y verſoit auec vnepto¬</l>
      <l>
        <lb/>fuſion galante, &amp; qui auoient eté́ compoſées du ſang de tant de</l>
      <l>
        <lb/> ſujets fideles, ne laſſſent aucune frayeur aux plus alterez &amp; aux plus</l>
      <l>
        <lb/>ſtupides? Que nous euſſions de l’admiration pour des Scenestou¬</l>
      <l>
        <lb/>tes remplies de nos ſouffrances &amp; de nos miſeres, &amp; de l’amour</l>
      <l>
        <lb/>pour des ſpectacles qu’an noas faiſoit achepter pr le ſacrifice de</l>
      <l>
        <lb/>tant d’innocens, &amp; par la deſolation de tant de familles? Eſtoit-il:</l>
      <l>
        <lb/>eroyable qu’on douut payer tant ’obſeques &amp; tant de ruynes, pat</l>
      <l>
        <lb/>des Metamoôrphoſes d’Ouide, &amp; par tant de fables d’Homere? Que</l>
      <l>
        <lb/>rant d’ombres &amp; tant dc manes deuſſent eſtre appaiſées par des S¬</l>
      <l>
        <lb/>raban es Italiennes, &amp; qu’vne farce deut eſtre le prix de tant de vi¬</l>
      <l>
        <lb/>Cimes immolées à l’ambition &amp; à̀ l’auarice. Le Cardinal Mazarin a</l>
      <l>
        <lb/>oreu ſans doute, qu’il ſeroit de cette dance, comme de celle des</l>
      <l>
        <lb/>Corvbantes, qu’on ne pouuoit iamais voir dancer ſans eſtre épris</l>
      <l>
        <lb/>de meſme fureur ou comme hian nous aſſeure que les Peſcheurs</l>
      <l>
        <lb/>attirent aiſément dans leurs filets les Paſtenades de mer, quand ils</l>
      <l>
        <lb/>les diuertiſſent par quelque chant: il faut dire de neceſſité que ce</l>
      <l>
        <lb/>Cardinal n’a pas eu meilleure opinion des François que de ces</l>
      <l>
        <lb/>poiſſons, &amp; qu’ila creu nous ſurprendre &amp; nous appaiſer par l’har¬</l>
      <l>
        <lb/>monie de ces Courtiſanes effrontées. Mais il auoit oublié que l</l>
      <l>
        <lb/>Muſique eſtoit vne choſe bien importune dans le dueil, &amp; ſutout</l>
      <l>
        <lb/>dans vn deiil public: que la France n’en feroit pas moins que oe.</l>
      <pb n="10"/>
      <l>
        <lb/>1</l>
      <l>
        <lb/>Enpereur, quii ſongeant a la deffaite de cs Legions, ne ceſoie de</l>
      <l>
        <lb/>epeter: Rends moy mes Legions Va rus, &amp; qu’elle crieroit touſ¬</l>
      <l>
        <lb/>jours de meſme apres luy, rends moy mes enfans,ſi tu veux que ie</l>
      <l>
        <lb/>me conſole.</l>
      <l>
        <lb/>Du ieu de Barbare, il a pſſé a celuy de Phrenetique. Apres</l>
      <l>
        <lb/>auoir creuſé des Sepulchres à tout vn peuple, il a fait eſleuer vn</l>
      <l>
        <lb/>Palais à deCheuaux, &amp; ie ne ſç̧ay pas meſime, s’il n’a point eu</l>
      <l>
        <lb/>vn deſſein ſecret d’en porter quelqu’vn aux premieres diguitez, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>de le traitrter auec le meſme appareil, que cét abominable Empe¬</l>
      <l>
        <lb/>reur traittoit le ſien, qui luy faiſoit manger ſon auoine dans des</l>
      <l>
        <lb/>aſes d’or, &amp; qui auoit entrepris de le faire Conſul de Rome.</l>
      <l>
        <lb/>A n’en point mentir, il y a de l’eſtonnement &amp; de la honte, à̀ voir</l>
      <l>
        <lb/>des Ptinces incommodez, ou des Cheuaux ont des appartemens</l>
      <l>
        <lb/>ſuperbes, &amp; la poſterlté aura peine aà croire qu’vne curioſité</l>
      <l>
        <lb/>eruelle ait baſty des Eſcuries de ruine de toutes nos villes.</l>
      <l>
        <lb/>Le ſoin qu’il a eu de ſes domeſtiques de manege &amp; de voiture,</l>
      <l>
        <lb/>me luy a point falt perdre celuy de ſes Niepces, pour fortifier ſa ty¬</l>
      <l>
        <lb/>rannle, par l’appuy des plus puiſſintes maſons de France: &amp; c’et</l>
      <l>
        <lb/>pout cette raiſon qu’il a tourueé ſes yeux du coſté de l’Arſenal, d</l>
      <l>
        <lb/>Chaſteau Trompette, &amp; de Richelieu, &amp; qu’Il s’eſt propoſé d’auoir</l>
      <l>
        <lb/>pour Gendres des grands Maiſtres d’Artillerie, des Colonels de</l>
      <l>
        <lb/>l’Infanterie Francoiſe, &amp; des Generaux des Galeres. Ces mriages</l>
      <l>
        <lb/>qui auoient eſté conceus auec gcand éclat, n’ont pas eſté pourtant</l>
      <l>
        <lb/>enfantez auec grandſucez &amp; le bruit n’en a ps plus dureé que la</l>
      <l>
        <lb/>vie de ces anmmaux du Pont: dont vn meſmeiour, à ce qu’on dit,</l>
      <l>
        <lb/>voit la mort &amp; la naiſſance Pour faciliter vun ſiha ut deſſein, il
                auoit</l>
      <l>
        <lb/>fait mettre des impoſts ſur toutes les marchadiſes: il auoit taté</l>
      <l>
        <lb/>pour leur mariage toutes les neceſſités de la vie, &amp; peu s’en et</l>
      <l>
        <lb/>lu qu’il n’at en vn point reſuſcit Veſpaſian qui auoit imposé</l>
      <l>
        <lb/>destributs ſur les vrines.</l>
      <l>
        <lb/>On s’eſt mis ſouuent en peine de le porter à de meilleurs ſenti¬</l>
      <l>
        <lb/>mens, on luy a repreſenté les miſeres &amp; les cris du peuple, mais o</l>
      <l>
        <lb/>la touſiours trouué ſourd, comme on l’auoit trouué aueugle, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>quoy qu’on ait peut faire pour le perſuader &amp; pour le coauaincré</l>
      <l>
        <lb/>par nos ſouſpirs &amp; par nos larmes, il a touſiours eſté comme ete</l>
      <l>
        <lb/>Medée de l’ancienne Tragedie qui voyolt le mal, &amp; qgui ne pou¬</l>
      <pb n="11"/>
      <l>
        <lb/>ioit ſe deffendre de la ſuiure. Auſſi n’a t’il pas oſté de ſes oredes,</l>
      <l>
        <lb/>comme ce Temple des Ionides, dontparle Pauſanias, ds lequel</l>
      <l>
        <lb/>-on n’eſtoit pas pluſtoſt euntreé qu’on ſe ſentoit lisre de routes ſes</l>
      <l>
        <lb/>maladies, mais pluſtot comme de ces portes que les arcies ap¬</l>
      <l>
        <lb/>pelloient maudites-qui ne recoiuentpoint de chioſes pures ay ſain¬</l>
      <l>
        <lb/>ctes, &amp; qui ne donnoient paſſage qu’aux hoſties d’ereration &amp; </l>
      <l>
        <lb/>toutes ſortes d’ordures. Il ne falloit qu’eſtre eruel pour meriter</l>
      <l>
        <lb/>ſon e’i me: celuay qui donnoit leplus d’aduis auoit aupres de luy le</l>
      <l>
        <lb/>plus de credit, &amp; qui n’eſtoit poant ennemy du peule, ne pouu oit</l>
      <l>
        <lb/>pretendre à ſon amitié. C’eſt dans la foule execrable de ces Con¬</l>
      <l>
        <lb/>ſeillers intereſſez, qu’il a renoncé ouuertementà la dignité de ſo</l>
      <l>
        <lb/>miniſtere, &amp; au repos de ſon ame, qu’il a fait tant d’orphelins &amp;</l>
      <l>
        <lb/>t nt de veufues: qu’il s’eſt enrichy de nos deſordres, &amp; qu’il a rahy</l>
      <l>
        <lb/>-tous les ſent imens de la Religion &amp; de l uature.</l>
      <l>
        <lb/> Cét Anatheme que Dleu prononce aux reprouuea fait tremblr!</l>
      <l>
        <lb/>Alle maudit au feu eternel: mais il doit ette eſpounentable a ce</l>
      <l>
        <lb/>malheureux, quand il en adiouſte la cauſe Pour ce que i’ay eu fai,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; que vous ne m’auez pas donné a manger:Que i’ay eu ſoif, &amp; que</l>
      <l>
        <lb/>vous ne m’auez point preſenté à boire: Que ie paſſois &amp; que vous</l>
      <l>
        <lb/>me m’auez point offert de retraite: Que i’eltois nud &amp; que vous ne</l>
      <l>
        <lb/>m’auez point couuert: Que i’etois malade, &amp; que vous ne m’auez</l>
      <l>
        <lb/>point ſoulagé. Que l’eſtois priſonnier, &amp; que vous ne m’auez point</l>
      <l>
        <lb/>rendu de viſite O Ciel:s’eécrie le grand Eueſque d’Hvppone, ſi celui</l>
      <l>
        <lb/>qui a refusé du pain eſt precepité dans les flã es eternlles, a quel¬</l>
      <l>
        <lb/> les theuttes doiuent eſtre reſeruez ceux qui dérobent le pai d’au¬</l>
      <l>
        <lb/>trui? Si celui qui n’a pas donné des habis aà ſon prochain eſt damné,</l>
      <l>
        <lb/>que peut eſtre celui qui s’eſt enrichi de ſes deſpoiilles? Si celui qui</l>
      <l>
        <lb/>n’a ps receu les paſſns doit neceſſairement perir, que doiuent at¬</l>
      <l>
        <lb/> odre ceux qui vſurpent leuras heritages? Si celuy qui n’a point vi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſité les priſonniers eſt condamnépar vn arreſt ſans appel, que doi¬</l>
      <l>
        <lb/>uent entendre ceux qui ont changé les villes en autant d Concier.</l>
      <l>
        <lb/>geries; &amp; ſi ceux qui ne font pas le bien, ſont menacez d’vne peineſi</l>
      <l>
        <lb/>horrible de quels ſupplices doiuent eſtre perſecutez, les empoi¬</l>
      <l>
        <lb/>ſonneurs, les traiſtres, les vſurpateues, les meurtriers, &amp; les
                ſacrile¬</l>
      <l>
        <lb/>ges? Si ce grand Sainct dit ailleurs, que Dieu eſt dins ſoy-meſimë,</l>
      <l>
        <lb/>comme le commencement &amp; la fun dans le Ciel, coumme vn Roy de¬</l>
      <pb n="12"/>
      <l>
        <lb/>12</l>
      <l>
        <lb/>dans- ſon throſne; dns ſon Eglie ommevu pere de famille dains</l>
      <l>
        <lb/>ſa maiſon; dns le monde comme vn’Gouuerneur dans ſa Prouin¬</l>
      <l>
        <lb/>ce: dans le iuſte comme vn Azile, &amp; dans les reprouuez coe</l>
      <l>
        <lb/>horre&amp; tremblement, de que-ſorte peut-il etre dns-ce Car li¬</l>
      <l>
        <lb/>nal, qui comme vn autre Attil, peut eſtre appellé́ le fleu de Dieu?</l>
      <l>
        <lb/>Comme on dt qu’vn Ancien voyoit touſiours ta figre de quelque</l>
      <l>
        <lb/>oſté quil cheminſt: on ne peut douter que ce miſerable n’ait</l>
      <l>
        <lb/>touſo .rs ſes crimesdeuant ſes yeux en quel qe lieu qu’l puiſſe al</l>
      <l>
        <lb/>ler, &amp; que ſes diuertiſſemens ne deuiennent enfin ſes furies Le m¬</l>
      <l>
        <lb/>chant peut trouuer des retrittes, diſoit Epicure, is il n’ peut</l>
      <l>
        <lb/>rrouuer d’aſſeurance, pour ce que le pe:hé ne ſcauroit eſlre impu¬</l>
      <l>
        <lb/>ny, &amp; que le chaſtiment du mal et dns le malmé́me.</l>
      <l>
        <lb/>Il n’a ps ſeulement vomy ſonvenin contre les honmes, il l’</l>
      <l>
        <lb/>meéme vomy conreDieut dnsh perſeution de ceux qui annon¬</l>
      <l>
        <lb/>çoient ſa parole, &amp; nla pû laiſſer erepos les Miniſtres de ſon Euan¬</l>
      <l>
        <lb/>gile. C’eſt ainſi qu’il en a fait empriſonner quelques-vns, &amp; qu’ia</l>
      <l>
        <lb/>interditla chaire aux autres, qu’il ena épouuanté quelques autres</l>
      <l>
        <lb/>par les menaces, comme ſi on ne pouuoit eſtre innocent à preſ¬</l>
      <l>
        <lb/>cher vn Dieu, &amp; qu’il eut entrepris de s’oppoſer à la gloire de celui</l>
      <l>
        <lb/> qu’il eſt obligé de craindre. Apres auoir veu qu’in’eſtoit ps d</l>
      <l>
        <lb/>ſiecle des fables, &amp; qui ne pouuoit eſtrele ſuceſſur de ces vieux</l>
      <l>
        <lb/>Titans de ſonpys, qui oſerent attaquer les Dieux iuſques dns</l>
      <l>
        <lb/>le Ciel, il a eu la hardieſſe de porter vne partie de ſa fuireur</l>
      <l>
        <lb/>iuſques ſur le ſiege de ſainct Pierre, de ſe declarer contre le</l>
      <l>
        <lb/>Pape, apres auoir fait aſſaſiner vn de ſes nepueux, &amp; de proteger</l>
      <l>
        <lb/>oauertement contre luides perſonnes, que des larcins publics</l>
      <l>
        <lb/>auoient rendues crimnelles au-premier chef de les rppeller au</l>
      <l>
        <lb/>milieu de ce Royaume, &amp; de les remettre dans leurs clatges,,</l>
      <l>
        <lb/> quoy que leurs mains fuſſent encore toutes rouges du ſang d’vn</l>
      <l>
        <lb/>Eſcuyer de l’Ambaſſadeur de France. Mais comme toutes ces</l>
      <l>
        <lb/>impietez s’attachent diretement au Dieu que nous adorons, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>qu’il ne veut point reconnoiſtre: c’eſt a luy à prononcer quel¬</l>
      <l>
        <lb/>que iour ce qu’il a eſolu dans ſes decrets eternels, &amp; a faire eſ¬</l>
      <l>
        <lb/>clatter comme il luy plaira, ſamiſericotde ou ſa iuſtice.</l>
      <l>
        <lb/> Nous.</l>
      <pb n="13"/>
      <l>
        <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>13</l>
      <l>
        <lb/>Mous nous plaignons ſeulement icy, que le Cardinal Maazarin ſe</l>
      <l>
        <lb/>oit paré́ de nos ornemés, qu’il ſe ſoit fait grand de nos pertes, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>qu’il compoſe encore aujourd’huy ſes triomphes de nos gemiſſe¬</l>
      <l>
        <lb/>mens &amp; de nos miſeres. Nous nous eſtions contentez de ſouſpire¬</l>
      <l>
        <lb/>dans nos familles: Nos plaintes n’eſtoiẽt point ſorties de nos mai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſons:Noſtre lict &amp; noſtre foyer auoient partageétoutes nos larmes,</l>
      <l>
        <lb/>&amp; nous n’auions eu pour teſmoins de noſtre murmure, que nos fre.</l>
      <l>
        <lb/> res, que nos enfans, &amp; nos femmes. Mais depuis que nopus auons</l>
      <l>
        <lb/>veu qu’il s’eſt emparé ouuertement de l’Eſtat, qu’il nous a deſrobé</l>
      <l>
        <lb/>noſtre Prince le gitimne, qu’ll l’a meſme enleué de naict, ſans auoir</l>
      <l>
        <lb/>égard à ſa perſonne ſacrée, oy au mal-heur qui pouuoit ſuiure le</l>
      <l>
        <lb/>deiicateſſe deſon temperament &amp; de ſon aage, &amp; qu’il nous a vou¬</l>
      <l>
        <lb/>lu preſſerpar la guerre &amp; par la famine, nous nons ſommes forti¬</l>
      <l>
        <lb/>fiez contre ſes ataques, &amp; nous n’auons pas moins fait que ces ou¬</l>
      <l>
        <lb/>uriers, qui pour trauailler plus ſeurement aux muraillles de lIeru¬</l>
      <l>
        <lb/>ſalem, tenoient la truelle d’vne main, &amp; l’eſpée de l’autre. Nous</l>
      <l>
        <lb/>auons reconou que ce Miniſtre ambitieux eſtoit preſt de le faire</l>
      <l>
        <lb/>vne puiſſance legitime de l’vſurpation, &amp; qu’ll ne luy reſtoit plus</l>
      <l>
        <lb/>rien à faire, apres s’eſtre mis au deſſus des Loix, &amp; au deſſus des;</l>
      <l>
        <lb/>Magiſtats qui ſont commis à la diſtribution de la iuſtice. Nous a¬</l>
      <l>
        <lb/>uous remarqué par la ſuitte &amp; par la violence de ſes deſſeins, qu’il</l>
      <l>
        <lb/>auoit charme la plus part des grands, &amp; qu’il auois esbloüy des</l>
      <l>
        <lb/>Princes pour qui les Poëtes les plus des-intereſſez ont fait é́clarter</l>
      <l>
        <lb/>des Odes qui ne valent gueres moins que des Hymnes, &amp; pour qui</l>
      <l>
        <lb/>lesOrateurs les plus celebres ont fait des Panegy riques qui euſſent</l>
      <l>
        <lb/>paſſé dans d’autres ſiecles pour autant d’Apotheoſes. NCos auons</l>
      <l>
        <lb/>veu que ces Princes meſmes ont imposé des Loix &amp; deés chaiſnes à</l>
      <l>
        <lb/>des ennemis eſt angers, cependant qu’ils ſou ffroient vn ennemy</l>
      <l>
        <lb/>domeſtique: qu’ils ont eſtend nos frontieres par la force, par le</l>
      <l>
        <lb/>hon-heur de leurs armes, cependant qu’ils laiſſoient daus l’Eſtat</l>
      <l>
        <lb/>vn monſre qui affſigeoit toutes nos villes &amp; qui deſoloit toutes</l>
      <l>
        <lb/>nos campagnes &amp; que nous faiſions des feux de ioye dans les rüies</l>
      <l>
        <lb/>pour des ennemis vaincus, ’cependant qu’vn tyran allumoit le.</l>
      <l>
        <lb/>feu dedans nos maiſons, ou qu’il y pilloit toutes nos richeſſes</l>
      <l>
        <lb/>Par là nous auons veu qu’il vouloit nous empeſher d’auoir vne</l>
      <l>
        <lb/>eſpece de veneration pouz leur bras &amp; pour leur conduitte, e.</l>
      <l>
        <lb/>D</l>
      <pb n="14"/>
      <l>
        <lb/>14</l>
      <l>
        <lb/>qu’il auoit entrepris de leur dé́rober toute la gloire, que l’enuie</l>
      <l>
        <lb/>meſme ne leur oſe refuſer, puis qu’il diſputoit diuetſement aue</l>
      <l>
        <lb/>eux l’auantage de ſe faire craindre: qu’il humilioit les François</l>
      <l>
        <lb/>iuſques à la derniere conſternation, lors qu’ils gaignoient des</l>
      <l>
        <lb/>places &amp; des vioires ſur les eſtrangers: qu’il rendoit icy redou¬</l>
      <l>
        <lb/>table l’authorité qu’il y auoit priſe, lors qu’ils faiſoient ailleurs</l>
      <l>
        <lb/>des ſujets ou des priſonniers: &amp; qu’il opoſoit au ſpectcle &amp; au</l>
      <l>
        <lb/>reſſouuenir de leur triomphes, celuy de nos -funerailles. Nous</l>
      <l>
        <lb/>auons veu qu’il a precipité la mort de pluſieurs perſonnes, pour</l>
      <l>
        <lb/>ne leur laiſſer pas meſme la langue libre: qu’il a faict des crimi¬</l>
      <l>
        <lb/>nels de tous ceux dont il n’a peu’faire des bourreaux, &amp; qu’il a</l>
      <l>
        <lb/>corrompu par ſes maximes dangereuſes la pluſpart de ceux qui</l>
      <l>
        <lb/>l’ont approché;, comme on die que les Thibiens infectoient ceux</l>
      <l>
        <lb/>qui auoient vne fois receu leur haleine. Nous auons veu qu’il a</l>
      <l>
        <lb/>chaſſé d’aupres du Roy ceux qui auoient eſté commis deés long¬</l>
      <l>
        <lb/>temps à la garde de ſa perſonne ſacré́e, que leur retraite n’a gue¬</l>
      <l>
        <lb/>res oſté meilleure qu’vn exil, &amp; qu’ils n’ont eſté malheureux que</l>
      <l>
        <lb/>pour auoir eſté trop fideles. Nous auons craint deés lors que le</l>
      <l>
        <lb/>Cardinal Mazarin qui taſchoit d’eſloigner d’aupres du Roy tous</l>
      <l>
        <lb/>les gens de bien, &amp; tous les hommes de remarque, &amp; qui en appro¬</l>
      <l>
        <lb/>choit des perſonnes tres-ſuſpectes, n’eut des deſſeins tres-perni¬</l>
      <l>
        <lb/>cleux à l’Eſtat, qu’il ne voulut faire vne Cour nouuelle, à force ¬</l>
      <l>
        <lb/>d’y introuire des eſtrangers &amp; des mercenaires: qu’ils ne deuo¬</l>
      <l>
        <lb/>raſſent les peuples apres les auoir ſucez, &amp; qu’ils n’en fuſſent les</l>
      <l>
        <lb/>tygres, apres en auoir eſté les ſangſués. Nos P laintes n’euſſent</l>
      <l>
        <lb/>pas eſté iuſques au deſeſpoir, s’il n’eut pris de nos biens qu’en fai¬</l>
      <l>
        <lb/>ſant chemin comme on dit que le chien ne boit de l’eau du Nil,</l>
      <l>
        <lb/>qu’en paſſant, &amp; s’il ſe fut contenté de nous tondre ſans nous eſ¬</l>
      <l>
        <lb/>corchet. Mais il a fallu que nos reſſentimens ayent eſclatté auec</l>
      <l>
        <lb/>nos -malheurs, quand nous auons veu qu’on ne pouuoit, n’y le</l>
      <l>
        <lb/>ſaouler, n’y le remplir: &amp; nous auons reconnu, auec vn des Sages</l>
      <l>
        <lb/>de Grece, que celuy qui entreprendroit de guerir la conuoitiſe,</l>
      <l>
        <lb/>d’vn auare en le voulant raſſafſier de richeſſes: feroit la meſme</l>
      <l>
        <lb/>choſe que le Medecln qui conduiroit vn hydropique aux fontai¬</l>
      <l>
        <lb/>nes. La raiſon &amp; l’experience nous ont fait voir qu’en luy four¬</l>
      <l>
        <lb/>niſſant des treſors, nous lui fourniſſions des armes qu’il employoit.</l>
      <pb n="15"/>
      <l>
        <lb/> ¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
      <l>
        <lb/>’nous combattre, qu’il entretenoit naos ennemis par noſtre</l>
      <l>
        <lb/>argent meſme, &amp; qu’il ne pouuoit eſtre eſleué que ſur nos rui¬</l>
      <l>
        <lb/>aes.</l>
      <l>
        <lb/>En effet, quelle apparence y auroit-il qu’vn homme qui vouloits</l>
      <l>
        <lb/>oſter au premier &amp; au plus auguſte de nos Parlemens, ’ancien¬</l>
      <l>
        <lb/>neté de ſes priuileges, l’authorité de ſes loix, &amp; toutes les marques</l>
      <l>
        <lb/>de ſa grandeur, deut auoir en ſuite de reſpect&amp; de l’amour pour les</l>
      <l>
        <lb/>autres, qu’il laiſſaſt ſubſiſter vn corps dont il retranchoit le cœur</l>
      <l>
        <lb/>&amp; la teſte, &amp; qu’il ne tarit pas les ruiſſeaux apres auoir eſpuiſe
                la</l>
      <l>
        <lb/>ſource.</l>
      <l>
        <lb/>Il eſt de l’authorité du Roy comme de la lumiere du Soleil qui</l>
      <l>
        <lb/>ſe reſpand doucement par toue, &amp; qul ne fait de mal qu’à ceux</l>
      <l>
        <lb/>qui n’en peuuent ſouffrir l’eſclat, &amp; de d’authorité des fauoris</l>
      <l>
        <lb/>comme de la Lune qui n’eſclaire qu’autãt qu’elle eſt eſclairée. Mais</l>
      <l>
        <lb/>quand les fauoris ne ſont pas contentés du pouuoir qu’on leur</l>
      <l>
        <lb/>cõmunique, qu’ils veulent retenir ce qu’on nefait que leur preſter,</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils violent &amp; qu’ils profaneat ce qu’on leur confie, &amp; qu’ils
                vſur¬</l>
      <l>
        <lb/>pent le dcoit qu’on ae leur peut aocorder, id y va de la conſcience</l>
      <l>
        <lb/>des Magiſtrats, &amp;de la generoſité des peuples detemedier à l’inſo¬</l>
      <l>
        <lb/>lence de ces tytans, &amp; d’arreſter des homnes qui courent quand ils</l>
      <l>
        <lb/>doiuent ſimploment marcher. Quelques indifferentes ou quelques</l>
      <l>
        <lb/>obſcures que pſſét etre les loix dans les Eſtats, il y en a touſiours</l>
      <l>
        <lb/>quelqe’vne qui s’oppoſe diuerſement à la violéce des Souuerains;</l>
      <l>
        <lb/>pource que la Religion qui s’y exerce, explique ce qu’vn Prince</l>
      <l>
        <lb/>doit euitetr, &amp; ce qu’il doit ſuiure. Quelle difference y auroit-i¬</l>
      <l>
        <lb/>entre l’vſurpation&amp;la ſouueraineté legitime, entre les tyrans &amp;le;</l>
      <l>
        <lb/>Roys, entre les ſuiets &amp; les eſclaues. Depuis quand les Souuerain</l>
      <l>
        <lb/>qui ſort appellez les Paſteurs du peuple, en doiuent-ils eſtre les</l>
      <l>
        <lb/>bouchers, &amp;qu’elle eſt la loy qui nos diſpenſe de toutes les autress</l>
      <l>
        <lb/>S’il eſt vray qu’vn Roy ſoit dans ſon Eſtat, ce qu’eſt vn Pere dans ſa</l>
      <l>
        <lb/>famille, &amp; que les peuples ſoient aux Roys ce que les enfans ſont</l>
      <l>
        <lb/>aux peres, eſt il pas croy able que l’Eſcriture qui deffend aux peres</l>
      <l>
        <lb/>d’irriter ceux qui leurs ſont redeuables de la vie, fait la meſme def.</l>
      <l>
        <lb/>fence aux Roys au regard de ceux qui leur doiuẽt de l’obeyſſance.</l>
      <l>
        <lb/>La Philoſophie a-elle mis lamais la barbarie au rãg des vertus Mo¬</l>
      <pb n="16"/>
      <l>
        <lb/>166</l>
      <l>
        <lb/>rales? la olitique a elle faict vne iuſtice de la rage Et- la</l>
      <l>
        <lb/>Theologie a-elle prononcé des arreſts qui nous obligent de croi¬</l>
      <l>
        <lb/>re que la cruauté face vne des conditions des ſaincts &amp; des.</l>
      <l>
        <lb/>Inages de Dieu? Que peut donc eſtre deuenuë cette vnion, ou.</l>
      <l>
        <lb/>pluſtoſt ette vnité de la clemence des Souuerains, &amp; de l’a¬</l>
      <l>
        <lb/>mour des ſuiets Par quel exemple le Cardinal Mazarin a-il di¬ </l>
      <l>
        <lb/>uisé deux chſes qui n’en font qu’vne en telle rencontre? Et par</l>
      <l>
        <lb/>quel ſecret a il entrepris de rendre des Roys glorieux par le mal.</l>
      <l>
        <lb/>heur de leurs peuples qui n’ont iamais eu pour eux que des obeiſ¬</l>
      <l>
        <lb/>ſances &amp; des benedictions publiques. Eſt-il tombé dans la maxi¬</l>
      <l>
        <lb/>me firieuſe de cet Empereur ?Qu’on me haiſſe pourueu qu’on me</l>
      <l>
        <lb/>craigne; A-il iugé qu’il eſtoit de nous, comme de ces beſtes fa¬</l>
      <l>
        <lb/>rouches, qu’il eſt plus aisé de combattre que d’appriuoiſer ? Et¬</l>
      <l>
        <lb/>s’eſt il perſuadé qu’vn throſne ne pouuoit meux eſtre atfermy</l>
      <l>
        <lb/>que ſur des ſepulchres ? Certes la bonté des Princes &amp; l’amout</l>
      <l>
        <lb/>des peuples font deux choles inſepanrables, ce ſont ces deu ca¬</l>
      <l>
        <lb/>rateres des Hebreux, dont l’uneſtnommé par eux la gauchse, ou</l>
      <l>
        <lb/>lobeyſſance pai qui l Prince eſt redouté des eſtrangers, &amp; la</l>
      <l>
        <lb/>omment le glaiue de Dieu, &amp; l’autre la droite qui le fit aimer</l>
      <l>
        <lb/>à qui ces Hebreux meſnes ont donné le nom de Clemence, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>qu’ils appellent le Sceptne d Dieu.</l>
      <l>
        <lb/>Le Cardinal Mazarin a tout confondu, cependant ſous lenorm</l>
      <l>
        <lb/>du Prince; il a prolitué ſon caractere &amp; ſa yolouté abſoluë dans</l>
      <l>
        <lb/>ous ſes ouurages propres; &amp; comme s’il eut eu deſſein de ren¬</l>
      <l>
        <lb/>dre ſon regne odieux à tous ls hommes, il l’a fait le tyran &amp; le</l>
      <l>
        <lb/>meurtrier de ceux qui le demandent, comme leur Roy legiti.</l>
      <l>
        <lb/>me, &amp;qui le reconnoiſſent comme leur veritable Pere.</l>
      <l>
        <lb/>Mais apres auoir manqué déslang tenaps à ce que la Rebigion</l>
      <l>
        <lb/>à de plus ſaincàt de plus ſacré, il n’a pas eu beaucoup de peine à.</l>
      <l>
        <lb/>manquer à la Politique; apres auoir meſpriſé les commande¬</l>
      <l>
        <lb/>mens de Dieu. il luy aeſteé facile de violer lesloisx huaines, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>de rendre ſon amhition plus grãde &amp; plus forte que la couſtume</l>
      <l>
        <lb/>&amp;le droit des gens. Il- n’a regardé l’Eſtat que de coſté qu’il luy</l>
      <l>
        <lb/>pouuoit-eſtre vtile, ill n’a conſideré la luſtiee que par ſon ban¬</l>
      <l>
        <lb/>deau, &amp; ſans refleſchir ſue cette peinture Morale; il s’eſt perſua¬</l>
      <pb n="17"/>
      <l>
        <lb/>17</l>
      <l>
        <lb/> dé qu’élle eſtoitaeugle comme la fortune. Dans cette opinion</l>
      <l>
        <lb/>criminell, ̀l n’a laiſſé au Roy que le titre; &amp; n’a laiſſé que l’om¬</l>
      <l>
        <lb/>bre de la Regence à la Reine; &amp; pour deshonore les premie.</l>
      <l>
        <lb/>res années du Fils &amp; les dernieres années de la Mere; il a voulu</l>
      <l>
        <lb/>faire le Roy &amp; le Regent tout enſemble; il a diſpoſé des char¬</l>
      <l>
        <lb/>ges, des emplois-&amp; des benefices, &amp; s’eſt mis en poſſeſſion de</l>
      <l>
        <lb/>tout ce quo les Roys ont en propre. C’euſt eſte peu ponr luy s’i1l</l>
      <l>
        <lb/>n’en eut encore paſſe les lirmites; &amp; quand il s’eſt trouué des</l>
      <l>
        <lb/>perſonnes qui luy ont conſeillé depuis peu de trauailler au bien</l>
      <l>
        <lb/>de l’Eſtat, il en a parlé auec des ſentirens de vray François, &amp;</l>
      <l>
        <lb/>n’a pas moins fait en cecy que ce Grachus, qui parloit au rapport</l>
      <l>
        <lb/>deCiceron, comme vn Procureur Fiſcal de la Republique Ro¬</l>
      <l>
        <lb/>maine, cependant qu’il en diſſfipoit toutes les Finances.</l>
      <l>
        <lb/>Pour empeſcher que nous reſpiraſfions dans le port apres la</l>
      <l>
        <lb/>tompeſte, il atrouué des obſlacles à lapaix qui n’en auoit point</l>
      <l>
        <lb/>d’elle meſme, &amp; n’a peu ſoufrir qu’vn Prince tout genereux &amp;</l>
      <l>
        <lb/>tout ſage, oſteignit par ſa conduite &amp; par ſa bonté, vne guerre</l>
      <l>
        <lb/>qui n’a fait depis ſi long erops, qu’vn braxier eſpouuentable</l>
      <l>
        <lb/>de toute l’Europe. Quelle conſolationi &amp; quel remede pou¬</l>
      <l>
        <lb/>uions nous donc eſperer d’vn Miniſtre qui n’eſtoit gras que du</l>
      <l>
        <lb/>fang des peuples?D’vn Cardinal qui mettoit tout en vſagepour</l>
      <l>
        <lb/> abolir ou poar profaner nos plus auguſtes Miſteres? Et d’vn</l>
      <l>
        <lb/>Medecin qui oe gueriſſoit les maladies, qu’en faifant mourir les</l>
      <l>
        <lb/>alades?S’il eſt vrayce qu’a dlt vn Ancieh, que le premier bon¬</l>
      <l>
        <lb/>heuretoit de ne naiſtre point, &amp; le ſecond celuy de mourir</l>
      <l>
        <lb/>bien toſts, il eut eſté aduantageux pour noſtre ſalut, que la vie du</l>
      <l>
        <lb/>Cardinal Mararin euts eté6 timplement inaginaire coimmecel¬</l>
      <l>
        <lb/>le des Dragoans, &amp; des larpies de la Fable, ou qu’il n’y eut e</l>
      <l>
        <lb/>pour le moins que quelques heures entre ſon berceau&amp; ſa ſepul¬</l>
      <l>
        <lb/>ture. Les larmes qu’vn Sage appelle le ſang d’vn cœur meurtry</l>
      <l>
        <lb/>n’auroient pas ſi long temps coulé ſur nos iouës; nous ſerions</l>
      <l>
        <lb/>encor à faire entendre nos plaintes, &amp; nous u’aurioas pas eſté la</l>
      <l>
        <lb/>proye des naaux qui euſſent arraché des gemiſſemens publics de</l>
      <l>
        <lb/>la conance des martyrs, &amp; de la Philoſtphie desScoiques.C’et</l>
      <l>
        <lb/>pour cee raiſon que les plus patiens &amp; les plus ſtupidesſe ſont</l>
      <l>
        <lb/>reſueillez de leur aſſoupiſſemẽi honteux, que les peuplps ſe ſont</l>
      <l>
        <lb/>eſleuez à la confuſion &amp; à la perte de ce Miniſtre, &amp; que le Par¬</l>
      <l>
        <lb/>lement a renouuellé ſes coups &amp; ſes arreſts contre les vſurpa¬</l>
      <l>
        <lb/>eurs eſtraogers, comme les Grecs fouettoient autrefois les Il¬</l>
      <l>
        <lb/>iesde emasen temps,pour leur faice teſſouuenir de leur conadi¬</l>
      <pb n="18"/>
      <l>
        <lb/>18</l>
      <l>
        <lb/>tion premiere. Il ne pouuoit ny mieux faireny Fetarder dauran</l>
      <l>
        <lb/>tage, &amp; ſi les Phi loſophes de Perſe s’eſtudioient autrefois à faire</l>
      <l>
        <lb/>mourir les rats &amp; les ſouris, dans la creance qu’ils auoient que</l>
      <l>
        <lb/>leur Dieu les auoit en execration, il nefſaut point douter que les</l>
      <l>
        <lb/>Magiſtrats n’ayent eſté́ iuſtes, quand ils ſe ſont eſleuez à la ruine</l>
      <l>
        <lb/>d’vn homme qui eſt deuenu fameux par l’excez de tant d’impie¬</l>
      <l>
        <lb/>tez inoüies, &amp; pout le nombre de ſes ſacrileges. Le dernier</l>
      <l>
        <lb/>effet qu’il ſait, eſt vne marque de ſon impuiſſance; il vomit tout</l>
      <l>
        <lb/>le venin qui luy reſte &amp; redouble ſa fureur quand il n’a plus de¬</l>
      <l>
        <lb/> quoy la faire durer, comme ces flambeaux qui redoublent leur</l>
      <l>
        <lb/>lumiere quand ils ſont preſts de s’eſteindre. Quoy qu’il en ſoſt, il</l>
      <l>
        <lb/>faut que nos bonnes œuures eſloignent de nous vn tyran que</l>
      <l>
        <lb/>nos pechez auoient attiré dans ce Roy aume, que nous nous ſer¬</l>
      <l>
        <lb/> uions meſme, s’il eſt beſoin de Procefſions generales contre ce</l>
      <l>
        <lb/>monſtre, comme on s’en ſeruoit autrefois quand quelqu’vn</l>
      <l>
        <lb/>eſtoit apparu dans vne contré́e, &amp; qu’en fin nous eſperions que</l>
      <l>
        <lb/>Dieu exaucera les gens de bien dans cette ville aſſiegée de tous</l>
      <l>
        <lb/>coſtez, par la meſme miſericorde qui a exaucé le hon larron dans</l>
      <l>
        <lb/>la Croix, Iob ſur le fumier, Hieremie dans la fange, Daniel</l>
      <l>
        <lb/> dans la foſſe aux Lyons, &amp; les trois enfans au milieu de la four¬</l>
      <l>
        <lb/>naiſe.</l>
      <l>
        <lb/>doooamotmd</l>
      <l>
        <lb/> o</l>
      <l>
        <lb/>s a s</l>
      <l>
        <lb/>D. .</l>
      <l>
        <lb/>looloto</l>
      <l>
        <lb/>eu</l>
      <l>
        <lb/>¬1 </l>
      <l>
        <lb/>TESTMÉNT TRCS VERITABL DE IVLES</l>
      <l>
        <lb/> Mazarin, fait par la permiſſiou du Roy dans Sain?</l>
      <l>
        <lb/>Germain eia Laye.</l>
      <l>
        <lb/>Q Ette guerre cinille donte il’eſperois vn ſuecez plus fauora¬</l>
      <l>
        <lb/>ſ bleà mes deſeins, m’oblige auee iute raiſon de ſonger ou</l>
      <l>
        <lb/>b&amp; pluſoſt d’eaminet leſuat de ne condition &amp; deape¬</l>
      <l>
        <lb/>, ſonne, &amp; parce que ie vois clairement que ie ſuis dans ovn</l>
      <l>
        <lb/>E8 grand danger de ma vie, &amp; que la meſme fortune qui m’a</l>
      <l>
        <lb/>eu ſleué́ dans le plus haut poinct de la felicité eſt preſte de me plonges</l>
      <l>
        <lb/>dans le plus prpfond abiſme decs miſeres, &amp; ainſi i’experimente que no¬</l>
      <l>
        <lb/>tre Prouerbe eſt tres veritable, qui eſt en ces termes, quanro maiores l
                for.</l>
      <l>
        <lb/>tana mto es menos ſegnra es mal y el bien la profpenitad y aduerfitad l glriay
                pena</l>
      <l>
        <lb/>ouo piede cen el trempo da faarca de ſna clerao prineipi. Ie crois que ie dois
                ſo¬</l>
      <l>
        <lb/>ger à mettre ordre à mes affaires, preuoyant bien qu’à l’iſſuë de cette.</l>
      <pb n="19"/>
      <l>
        <lb/>3</l>
      <l>
        <lb/>o&amp;nſeaee de Rne, ie ſefay ontrain de m’eſloiget de la Franee, &amp; ainſi
                ie</l>
      <l>
        <lb/>courray riſque de mille dangers à eauſe de l’excez de mes richeſſes qui
                m’o¬</l>
      <l>
        <lb/>bligent d’aduoüer que ce Sage auoit treſbonne grace de dire que les grands</l>
      <l>
        <lb/>ereſors ſeraent à la fe liecité humaine, comme le bagage à vne araée, qui
                l’em¬</l>
      <l>
        <lb/>peſche de marcher, &amp; luy fait perdre bien ſouuent la victoire, ainſi les
                gran¬</l>
      <l>
        <lb/>des richeſſes empeſchent vn homme de marcher en ſeureté dans le monde,
                &amp;</l>
      <l>
        <lb/>le plus ſouuent luy font perdre la vie. Salomon pour monſtrer qu’elles ne</l>
      <l>
        <lb/>ſont pas dans vn eſtre parfait ny reel, dit ſimplement qu’elles ſont comme</l>
      <l>
        <lb/>vne fortefſe dans l’imagination du Riche, &amp; ſi nous les examinons de
                pres,</l>
      <l>
        <lb/>nous trouuerons qu’elles ont remply de malheurs les perſonnes donit elles</l>
      <l>
        <lb/>ne peuent remplir les deſirs, &amp; qu’elles en ont beaucoup plus vendu
                qu’elles</l>
      <l>
        <lb/>n’en ont iamais rachepté; Si ie n’en auois pas tant ramaſſé, ie ſerois ſans
                dou¬</l>
      <l>
        <lb/>te enplus grande tranquilité, &amp; ne craindrois pas de ſouffrir vn
                ſemblabl</l>
      <l>
        <lb/>deſtin en France, que Lycargus dans la Lacedemonie, &amp; Solon auec
                Arſtide</l>
      <l>
        <lb/>dans Athenes, dont ils farent bannis par la commune deliberation du peu¬</l>
      <l>
        <lb/>ple. Apres auoir meurement confideré l’eſtat preſene, ò ie me vois reduit?</l>
      <l>
        <lb/>i’ay delibereé de faire le preſent Codicille pour faire partieiper de mes
                bien¬</l>
      <l>
        <lb/>faits, &amp; de mes treſors, pluſiers perſonnes de condition &amp; de merite,
                dont</l>
      <l>
        <lb/>ie n’auois pas fait mention en mon teſtarment datté d a29 Aouſt de l’an
                der¬</l>
      <l>
        <lb/>nier, dans lequel i’auois premierement donné au Roy mon Maiſtre ma gran¬</l>
      <l>
        <lb/>de Eſcurie, dont les cheuaux ſont du prix de quatre cens mille liures, &amp; à
                la</l>
      <l>
        <lb/>Reine Regente, vn reli quaire de la valeur de cent mille liures. A Monſieut</l>
      <l>
        <lb/>le Duc d’Orleans vn vaſe d’argent enrichy de figures, &amp; graué de
                diamans:</l>
      <l>
        <lb/>Et à Monſieur le Priace de Condé vn Gupidon d’or, couuert de pierreries,
                &amp;</l>
      <l>
        <lb/>on Mars d’argentparſemé d Emeraudes &amp; de Saphyrs &amp; en ſecond lieu,</l>
      <l>
        <lb/>apres auoir fait ploſieurs legats à mes dometiques &amp; fauoris, i’auois fait
                &amp;</l>
      <l>
        <lb/>eonſtitué heritieres viuerſellts dé tous mes biens, Marie &amp; Anthoinette</l>
      <l>
        <lb/>Maarin mes deuxmiepces, &amp; auis eſleu poirexecuteur de mon teſtament</l>
      <l>
        <lb/>Monſieur de la Meilleraye &amp; Monſieur le Chance lier, eſquels i’eſlis
                aoſſi</l>
      <l>
        <lb/>pareillement pour executeurs de mon preſent Codicille; par lequel ie n’en¬</l>
      <l>
        <lb/>tens point reuoquer ny annuller mondit teſtament, voulant qu’il ſorte en</l>
      <l>
        <lb/>ſon plein &amp; eneier effact; mvais ie deſire recognoiſtre le merite de
                pluſieurs</l>
      <l>
        <lb/>grands perſonnagesde la France; Si bien que ie ſupplie Monſieur le Prince</l>
      <l>
        <lb/>de Conty d’agreer la reſignation que ie luy faits de tous les benefices que
                i’ay</l>
      <l>
        <lb/>en France du reuenu de quatre cens miſle liures.</l>
      <l>
        <lb/>Ie donne à Monſieur le Due de Beaufort anec vn deſplaiſir extréme de</l>
      <l>
        <lb/>l’auoir offencé, vn bufet d’eſmail auec eoute la vaiſſelle d’argene qui s’y</l>
      <l>
        <lb/>trouue renſermée, que i’auois achoté pour le feſtin où ie traltay les
                Ambaſ.</l>
      <l>
        <lb/>ſadeursde Snede.</l>
      <l>
        <lb/>Ie ſupplie Monſieur le Dus d’Ebeuf deme vouloir pardonner, &amp; d’a¬</l>
      <l>
        <lb/> greer le preſent que ie lay faits, d’vn baudrier chargé de perles, &amp; d’vne
                eſ¬</l>
      <l>
        <lb/>pée de Damas, dont la garde eſt de fin or, onrichie &amp; ſemée de rares
                piertes</l>
      <l>
        <lb/>precieuſes.</l>
      <l>
        <lb/>Ie prie &amp; coniureMdonieur le Mareſchal de la Motte- Hodancourit de voa¬</l>
      <l>
        <lb/>lIoir oublier le mauuais traitement que ie luy ay fait, &amp; de me
                pardonner:</l>
      <l>
        <lb/>L’enuie qae l’auois d’auoir la Duaché de Cardonne, &amp; de faire ſeu mon
                frere</l>
      <l>
        <lb/>Vice Roy de Gatalogne, eſtaient les moifs qi me ſaggeoient des inuen¬</l>
      <l>
        <lb/>tions pour le faire detenir dans le Chaſteau de Pierre-en-Scize de Lion, ie</l>
      <pb n="20"/>
      <l>
        <lb/>2p</l>
      <l>
        <lb/>luy doanae de grand eœut vne Roſe de Dàamaat, dont les Meſſſes de Bre¬</l>
      <l>
        <lb/>lonne me firent vn preſent à na premiere arriuée da prix de o.mille eſcus.</l>
      <l>
        <lb/>Ie donne à la Sorbonne cent mille eſcus que i’ay à Rorme dans le Mont de</l>
      <l>
        <lb/>Pitié: mais ie veux &amp; entends que le reuenu de cette ſomne ſoit employé</l>
      <l>
        <lb/>pour ſeruir de ſubuention à des pauures eſtadians.</l>
      <l>
        <lb/>Les Poëtes de cette tres faeaſe ville de Paris, pour recompenſe de tant de</l>
      <l>
        <lb/>vers qu’ils ont eu faits à ma loüange, agreeront le preſent que ie leur
                fairs</l>
      <l>
        <lb/>de mon Hoſtel, o i’entends qu’ils demeureront, &amp; lequel ils ne pourront</l>
      <l>
        <lb/>vendre ny alliener pour quelque raiſon que ce ſoit: Au contraire ſeront ce¬</l>
      <l>
        <lb/>nos d’y receuoir tous les autres Poëtes François durant vn nois: Et les E.</l>
      <l>
        <lb/>ſtrangers, Grecs, Latins &amp; lealiens quinaze iours tant ſeulement; Et pour
                e</l>
      <l>
        <lb/>ſaiet, ils iouy ron d renen de cinquante mille eſeus que i’ay amis entre
                les</l>
      <l>
        <lb/>mais des Banquiers de Lion.</l>
      <l>
        <lb/>Ile defſire reconnoiſtre auec paſſion le merite des homnes illaſtres de la</l>
      <l>
        <lb/> FPrance, que ie ſupplie tre-lumblement de nme vouloit pardonner ſi ie n’ay</l>
      <l>
        <lb/>as fait beaucoup d’etime de lear condition, ie donne &amp; legue à chacun
                d’i¬</l>
      <l>
        <lb/>eux cent mille francs: qui ſeront tire des quatorze millions que il’ay pre¬</l>
      <l>
        <lb/>té à la Republique de Veniſe.</l>
      <l>
        <lb/>Ie defire reconnoitre les Imprimeurs &amp; Vendeurs de placarts &amp;
                libelles,</l>
      <l>
        <lb/>pour témoignee qgue ie n’ay pas aucunes animeſite õtr’eux, bien qu’ils
                ayent</l>
      <l>
        <lb/>ais en lunaiere vn aombre infini de pieces contre moy, ie donne à chacun</l>
      <l>
        <lb/>vingt eſeus, leſquelles ſommes ſerant tirées du treſor de mon eſpargne.</l>
      <l>
        <lb/>Et parce que i’ay beſon en cette preſente ocaſion de la grace particulier</l>
      <l>
        <lb/>du Ciel, ie dne à tons les Cloiſtres &amp; Mpnaſteresdes Mandiats de Paris
                &amp;</l>
      <l>
        <lb/>des Fauxbourgs d’iceluy,à chaoan la ſomae de rois cens mil liares, afin que</l>
      <l>
        <lb/>par leurs prieres, ieuſnes &amp; diſciplines, Die me combole deſes
                henediions.</l>
      <l>
        <lb/> Ie donne &amp; legae la fomme de cent. mil lires que le Senat de Naples me</l>
      <l>
        <lb/>oià des panares flle- nnbilet laquelle dite ſomne ſera diſtribade’pales</l>
      <l>
        <lb/>Peres leſuites, comae ils iugeront à ropos.</l>
      <l>
        <lb/>En desaier lie, le donne &amp; legue a graad Hotel Die, la ſonne d qua¬</l>
      <l>
        <lb/>tre cens ail liures, qe ma grande NMepece ſera tenoë de bailler &amp;
                deliure</l>
      <l>
        <lb/>entre les mains de Metſieuss les Adminiſtrateurs &amp; Reears dadit oſte¬</l>
      <l>
        <lb/>Dieu à leur peaiere equiſiion,à condition que tous les paſans de Siciles</l>
      <l>
        <lb/>bien qu’ils ſoieat anlonne ſaaté, yſeroat receus &amp; oaarris doraat qaae</l>
      <l>
        <lb/>Iours.</l>
      <l>
        <lb/>le veax &amp; enends qu’a coaenenaeut de ee preſen Codicileſait eſerie..</l>
      <l>
        <lb/>ce vers,</l>
      <l>
        <lb/>aae capiata aſarpice aal;</l>
      <l>
        <lb/>Et que l’on adioaſte foy à toutes les copies de meſe qu’à l’originad..</l>
      <l>
        <lb/>Ile ſupplie eres hamlaloaaeaites grads perſonnages du tres illaſtre Pal</l>
      <l>
        <lb/>aent de ma vouloir paedonaer, &amp; particaliorehent aoaſieade bBuſſlles à</l>
      <l>
        <lb/>qui ie ſuis tres oheyſſant ſaruiteur, ie lay fais preſent d’vne moutre
                d’hoa¬</l>
      <l>
        <lb/>loge, entichie de diamans &amp; d’autres pierres precieuſes, l’aſſeurant
                qaeie</l>
      <l>
        <lb/>P’ay pint d’etre plus grand deſplaiſir dans le moade quoe celuyde l’auoiz</l>
      <l>
        <lb/>ffencé;</l>
      <l>
        <lb/>Le praſene Teftaaena eſté fait enpreſenatde Monfiear le Chancélier, â</l>
      <l>
        <lb/>de pluſiencsaeſaaiasſee daasl’origial, la ioude Mars a9,A5,</l>
      <l>
        <lb/>E I N..</l>
      <l>
        <lb/> o</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
