<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2037-3_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre de monsieur le prince de Conty écrite au
                    roi sur son voyage de Berry.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=qAU7GSCbzzIC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre de monsieur le prince de Conty écrite au roi sur
                        son voyage de Berry.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49677"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LETTRE</l>
            <l>
                <lb/>DE CONTV</l>
            <l>
                <lb/>AV RoY</l>
            <l>
                <lb/>v so voeor</l>
            <l>
                <lb/> M. DC. LI.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> eag</l>
            <l>
                <lb/>AT¬</l>
            <l>
                <lb/>e¬1</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>ao!</l>
            <l>
                <lb/>’V e¬i</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/> ?.</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>2. .</l>
            <l>
                <lb/> .. ¬...</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>p ù.</l>
            <l>
                <lb/> e¬ </l>
            <l>
                <lb/> da (e</l>
            <l>
                <lb/>.¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>oonean Goſ</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>Aûêtt tat tu¬</l>
            <l>
                <lb/>gppgtp</l>
            <l>
                <lb/>1 e E T</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/> L I IL </l>
            <l>
                <lb/>MONSIEVR LE PRINCE</l>
            <l>
                <lb/>DECONTY.</l>
            <l>
                <lb/> r </l>
            <l>
                <lb/>ESCRITE AV ROY</l>
            <l>
                <lb/>SVR SON VOYAGE DE BERY.</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>a.</l>
            <l>
                <lb/> Iene pais aſſe enprimerà Voſtre Ma Esr E’la</l>
            <l>
                <lb/>douleur que ie eſſent de voir que les mauuais eonſeils</l>
            <l>
                <lb/>des ennemis de aoſtre maiſo, les voſtres &amp; ceux de l’E.</l>
            <l>
                <lb/> ſtat, qui aſiegent maintenant voſtre perſonne, ayent eu</l>
            <l>
                <lb/>le pouuoir de luy faire abandonner la ville de Paris, ou</l>
            <l>
                <lb/>voſtre preſence eſt ſi neceſſaire pour donner les ordres</l>
            <l>
                <lb/>à la conſeuatian des conqueſtes faices ſur les Eſpagnols</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les frontieres d Royaume, pour la faireacheniner</l>
            <l>
                <lb/>en Berry, afia de pourſuiure deax Princes de voſtre Saag</l>
            <l>
                <lb/>au commancement de ſa Majorité, &amp; me pouſſer viol¬</l>
            <l>
                <lb/>lamaent hors d’vne Prouince dans laquelle ie ne cher¬</l>
            <l>
                <lb/>che qu’va lieu de ſeureré pour ma retraicte, ſans autre</l>
            <l>
                <lb/>deſein que de trouue le repos &amp; d’euiſter de tomber</l>
            <l>
                <lb/>e au nais de mes Eaoemis partuzans du Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Maai...</l>
            <l>
                <lb/> A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>SIRE; ie ſuis aderty de bonn part, que e Cnſe</l>
            <l>
                <lb/>a eſte donné à voſtre Majeſteé par Monſieur deChaſteau¬</l>
            <l>
                <lb/>neuf, e’eſt luy lequel s’eſtant donnévri tilrre aboly par</l>
            <l>
                <lb/>vos Parlemens, &amp; vn employ d’vneauthorité Souuerai</l>
            <l>
                <lb/>ne aups dé voſtre perſonne &amp; dans vos Conſeils qu’elſ</l>
            <l>
                <lb/>nc dojt ſouffrir; par les inrigues le ceux qui ont ¬.</l>
            <l>
                <lb/>jure. la rpuine de noſtre Famille, leſquels our agi erce</l>
            <l>
                <lb/>Pue de ene oe ele oendlnuen e e e n eue</l>
            <l>
                <lb/>rience qu’ils ont de ſa haine mortclle contre nous, A peo¬</l>
            <l>
                <lb/>poſeé ce voyage à̀ Voſtre Ma esr E’, auec empreſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment pour nous perdre &amp; me chaſſer honreuſemen de</l>
            <l>
                <lb/>certe Prouince auec tous mes amis qui ſi ſontretiirés</l>
            <l>
                <lb/>fuyans la perſecution des Creatures du Cardinal Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin, pour y trouuer auec moy leur Azille, Sur les aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>rance qu’il vous a donneé que par ſes intelligences &amp; le</l>
            <l>
                <lb/> credit qu’ils’atribue dans cette Prouince, Voſtre pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſence fera ouvrir les Portes de la Ville de Bourges, de</l>
            <l>
                <lb/>toutes les autres Villes à vos Trouppes &amp; melmc vous</l>
            <l>
                <lb/>rendra Maiſtre en peu de iours du Chaſteau de Mourod,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ce dans lemeſme temps qui faict dire lans Paris par</l>
            <l>
                <lb/>ſes Emiſſaires qu’ils’eſft oppoſé autant qu’il a peu a ce</l>
            <l>
                <lb/>Voyage; &amp; qu’il veut bien qu’onſçache u’il n’eſt point</l>
            <l>
                <lb/>autheur d’vne Gucrre Cinille, &amp; que meſme il fait met.¬</l>
            <l>
                <lb/>rre ſur la preſſe des pretendus aduis donnés à Voſtre</l>
            <l>
                <lb/>MA1EST E’, pour l’en deſtournor.</l>
            <l>
                <lb/>e-. ’.</l>
            <l>
                <lb/>Mais S r, ourre que les ſentimens. de Monſieur de</l>
            <l>
                <lb/>Chaſtcau neuf, en ee renconrre principallement doi¬</l>
            <l>
                <lb/>uent eſtre ſuſpects d. Voſtr M s t e, puiſqu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt cnnemy iureé de noſtre Maiſon, &amp;qu’lene</l>
            <l>
                <lb/>doit prendrec aucune confiance en ces aduis, yant</l>
            <l>
                <lb/>donné des marques de ſa mauuaiſe fo &amp; infidelité dans</l>
            <l>
                <lb/>e maniecmcnt qu’il a er des affaines publiques enuders le</l>
            <l>
                <lb/>deffunct Cardinal, &amp; reçament enaces d Cadidat Ma</l>
            <l>
                <lb/>rarin pour ſucceder à leurs Miniſteres, lors qu’il pa</l>
            <l>
                <lb/>roiſſoit</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>roiſſoit eſtre plus leur amy, D’ailleurs voſtreMa1 sr’</l>
            <l>
                <lb/>peut eſtre trompée dans le ſucceds de ce Voyage duquel</l>
            <l>
                <lb/>il vous flatte.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray que la perſonne de voſtre MaiEesTe’, auec</l>
            <l>
                <lb/>fa Maiſon ſera receue dans toutes les Villes du err,</l>
            <l>
                <lb/>auec les honneurs qui luy ſont deubs, i’en ay donne les</l>
            <l>
                <lb/>ordres en l’abſence de Monſieur le Prince mon Frerc,</l>
            <l>
                <lb/>mais i’ozeray luy dire qu’ayant faict cognoiſtre à̀ toutes</l>
            <l>
                <lb/>les Villes de cette Prouince que monſieur le Prince </l>
            <l>
                <lb/>moy n’auions point d’autres intentions que d’empeſcher</l>
            <l>
                <lb/>le retour du Cardinal Maarin, lequel dépend de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>defaicte, le ſeruice de voſtre MAiEsTE’ &amp; le bien de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtar, elles m’ont donneé leurs paroles de ne pointſouffrir</l>
            <l>
                <lb/>que les gens de uerres s’en emparent, &amp; s’il arriue que</l>
            <l>
                <lb/>la ville de Bourges veuille manquer a la ſienne elle ſe</l>
            <l>
                <lb/>verra contraincte de la tenir par le moyen de la groſſe</l>
            <l>
                <lb/>Tour, laquelle donnera entrée aux Trouppes que ie</l>
            <l>
                <lb/>commande pour voſtre Majeſteé dans cette Ville, qui</l>
            <l>
                <lb/>s’en ſaiſiront, au moings elle ſe verra diuiſee &amp; le hault</l>
            <l>
                <lb/>c la ville du coſteé de la Tour rerranché contre la viile</l>
            <l>
                <lb/>Bſſe, Pour ce qui eſt du Chaſteau de Mouron, la per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnc de voſtre Majeſté auec ſa Maiſon y ſera auſſi bier</l>
            <l>
                <lb/>receüs que dans toutes les places du Berry, &amp; cete</l>
            <l>
                <lb/>place luy eſt autant &amp; plus acquiſe que les autres, puis</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt le patrimoine de Monſieur le Prince qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>ſi paſſronnement voſtre ſeruiteur, mais il ſera bien dif¬</l>
            <l>
                <lb/>ficilc d’en chaſſer la Garniſon, car elle eſt compoſée de</l>
            <l>
                <lb/>bon nombre de Soldats reſolus, &amp; la place eſt bien</l>
            <l>
                <lb/>munie de viures &amp; de munitiots de Guerres, &amp; depuis</l>
            <l>
                <lb/>que j’y ſuis arriué́ plus de deux milles Caualiers, la plus</l>
            <l>
                <lb/>part Gentil- hoimmes du Berry &amp; du Bourbonnols, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quatre milles hommes de pied ſe ſohe rendus aupres de</l>
            <l>
                <lb/>moy pour ma ſeurete &amp; grantir ſes Proinces ds mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uais deſeins des Partſſns du Cardinal Mazarin, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pour ces raiſons que ie prend la hidleſſe de prier vô¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>rre Majete de ne point auancer plus auant dans la Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>unce depeur d’engager mal à propos la reputation de</l>
            <l>
                <lb/>ſs A nes par quelque funeſte entrepriſe.</l>
            <l>
                <lb/>S RE, i ſt facille à voſtre Majeſté de preuenir tous</l>
            <l>
                <lb/>ls malheurs que la Guerre peut apporter dans certe</l>
            <l>
                <lb/>Prouince ſi elle eſt conſellće de paſer plus auant, Le</l>
            <l>
                <lb/>moyen qu’clle en aeſt de donner à Monſieur le Princc</l>
            <l>
                <lb/>le contentement qu’il demande à voſtre Majeſte; qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt le reſtabliſſemenr de Monſieur le Chancelier dans</l>
            <l>
                <lb/>ſa fonction de chef de vos Conſeils, apres Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Due d’Orleans, &amp; les Princes de voſtre Sang, &amp; de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſir le Preſilent de Maiſon, dans ſa charge de Surjnten¬</l>
            <l>
                <lb/>us des Finances, vne confirmaton ſincere dans voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Majorité de la Declaration contre le Cardinal Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de l’cſloignement de ſes Crearures &amp; Emiſlaires; Pour</l>
            <l>
                <lb/> e qui eſt de mes intereſts ie ne puis plus diſſimuller vne</l>
            <l>
                <lb/>choſe que i’ay appriſe eſtre maintenant cogneuë de v̂¬</l>
            <l>
                <lb/> treMajeſte, ie la ſupplie rreshumblement de m’accorder</l>
            <l>
                <lb/>le Gouuernement de Prouence. &amp; vn Chapeau de Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal, à l’excluſion de Monſieur le Coadjuteur; i’ay vne</l>
            <l>
                <lb/>forte paſſion pour l’vn &amp; l’autre, i’ay tenté toutes les</l>
            <l>
                <lb/>voyes imaginables pour faire conſentir Monſteur le</l>
            <l>
                <lb/>Duc d’Angouleſme, par vn traicté à̀ la demiſſion de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Gouuernement, ne l’ayant peu obtenir il’ay rompu auec</l>
            <l>
                <lb/>luy, Quoy qu’il ſoit mon parent: Mais i’ay encore plus</l>
            <l>
                <lb/>d’amour pour le Chapeau de Cardinal, ie ne puis m’en¬</l>
            <l>
                <lb/>peſcher de dire à voſtre Majeſteé que ce me ſera le plus</l>
            <l>
                <lb/>ſenſible dêplaiſir du monde de voir monſieur le Coad¬</l>
            <l>
                <lb/>juteur reueſtu de cette dignité; Car ayant de la naiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance &amp; vne grande force &amp; hardieſſe d’eſprit auec de</l>
            <l>
                <lb/>la capacité, il obſcurira toute la gloire que me donne</l>
            <l>
                <lb/>ma qualité &amp; ſe rendra chef &amp; protrecteur du Clergeé</l>
            <l>
                <lb/>de France à mon prejudice; SIRE, ne ſouffrez pas</l>
            <l>
                <lb/>que cette injure ie ſoit faicte, reuocquez ſa nomina¬.</l>
            <l>
                <lb/>tion au Cardinalat, mettez moy én poſſeſſien du Goui¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>1¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>uernement de Prouence, en ſecondant la bonne vo.</l>
            <l>
                <lb/>lonteé des Prouencaux que i’ay ménagée pour cét effect</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp; i’oze permettre à̀ voſtre Majeſté, que me donnant</l>
            <l>
                <lb/>cette ſarisfaction i’obtiendray de Monſieur le Prince</l>
            <l>
                <lb/>vn accommodement raiſonnable, qui donnera le Cal.</l>
            <l>
                <lb/>me à l’Eſtat, &amp; lors i’auray la liberté de me rendre au¬</l>
            <l>
                <lb/>pres de voſtre Majeſteé́, pour luy faire en perſonne</l>
            <l>
                <lb/>les humbles remercimens de ſes graces luy rendre</l>
            <l>
                <lb/>mes ſeruices &amp; luy proteſter que ie veux viure &amp; mou¬</l>
            <l>
                <lb/>rir.</l>
            <l>
                <lb/>SIRE,</l>
            <l>
                <lb/>De Voſtre Majeſté,</l>
            <l>
                <lb/>De Bourges ce 2.</l>
            <l>
                <lb/>Octobre, 1651.</l>
            <l>
                <lb/> ALûa¬¬.</l>
            <l>
                <lb/>Le tres-humble tres-obeiſſant</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tres-fidel ſujet, &amp; ſeruiteur.</l>
            <l>
                <lb/>Arman de BvrsG.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ſla</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>ſe</l>
            <l>
                <lb/>y </l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>ooa OoQle</l>
            <l>
                <lb/>2¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
