<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2669_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Panégyrique royal, ou Triomphe de la paix pour le
                    retour de messieurs les députés du Parlement, avec ce qui s'est passé de plus
                    mémorable, dédié au roi.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=Vcch1TNPXPoC&amp;dq=Pan%C3%A9gyrique%20royal%20ou%20Triomphe%20de%20la%20paix%20pour%20le%20retour&amp;as_brr=7&amp;hl=fr&amp;pg=PP6#v=onepage&amp;q=Pan%C3%A9gyrique%20royal%20ou%20Triomphe%20de%20la%20paix%20pour%20le%20retour&amp;f=false"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Panégyrique royal, ou Triomphe de la paix pour le retour
                        de messieurs les députés du Parlement, avec ce qui s'est passé de plus
                        mémorable, dédié au roi.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49159"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>D </l>
            <l>
                <lb/>V T </l>
            <l>
                <lb/>PANEGYRIQVE ROYAL.</l>
            <l>
                <lb/>O V</l>
            <l>
                <lb/>T .</l>
            <l>
                <lb/>LE TRIOMPHE</l>
            <l>
                <lb/>T ¬</l>
            <l>
                <lb/>DA1</l>
            <l>
                <lb/>DE LA PAIX.</l>
            <l>
                <lb/>SVRLE RETOVR DE..</l>
            <l>
                <lb/>D E e r n</l>
            <l>
                <lb/>eieurs les Deputez. du</l>
            <l>
                <lb/>Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>r n</l>
            <l>
                <lb/> E,</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>Puiſque la Nature a baſty de la ſorte le Corps hu¬</l>
            <l>
                <lb/>main, que le hes qui eſt la teſte, doit lçauoir ce qui</l>
            <l>
                <lb/>touc he le pied, &amp; que l’A1t de Police qui imite la Na¬</l>
            <l>
                <lb/>ure, a ainſi fait les Monarchies, que le Roy comme</l>
            <l>
                <lb/>Chef de ſes Peuples, ſoit aduerty de tout ce qui greue</l>
            <l>
                <lb/>lc moindre d’iceux. Mais voſtrc Minorité a empeſché́.</l>
            <l>
                <lb/>que voſtre Majeſté n’ait veu à découuert le tort que le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin a fairt à la France, luy rauiſſant la:</l>
            <l>
                <lb/>Fleur des trois Lys, qui ont eſteé eclos dans le Paradis.</l>
            <l>
                <lb/>Grand Roy, vous eſtes comme le portrait du Pein¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1re Phidias, qui lioit en telle maniere les partiesde la</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>’Statué de Minerue qu’on ne la pouuoit enleuer, ſans</l>
            <l>
                <lb/> voir tout auſſi toſt la piece en mil morceaux. On laveu</l>
            <l>
                <lb/>par experience par ce cruel attentat, qui paſſepour ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>crilege en rette Royale perſonne, qui eſt l’image viuante</l>
            <l>
                <lb/>de la Diuinité, &amp; qui eſt vn Solcil brillant, qui ayant</l>
            <l>
                <lb/>diſparu, a mis tous vos Sujcts dans des troubles cauſez</l>
            <l>
                <lb/> par cette obſcurite.</l>
            <l>
                <lb/>Vous eſtes, Ss, le Mignon du Ciel, qui doit ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſter le cours de tous les malheurs. Permettez moy de</l>
            <l>
                <lb/> dire à voſtre Majeſte, qu’ainſt que les beſtes les plus fa¬</l>
            <l>
                <lb/> rouches, s’addoucſſent à l’aſpect d’vne iecune pucelle,</l>
            <l>
                <lb/>pour l’hommage qu’elles portent à la candeur. De meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me la verité vierge, conduite par vn cœur Royal dans ſa</l>
            <l>
                <lb/>Minorite, la France ſera toſt changée eu vn Sanctuaire</l>
            <l>
                <lb/>de ſainctcté, &amp; cet Aſtrre diſſipera l’orage dont elle é¬</l>
            <l>
                <lb/>toit menaſſeée par ce Politique Italien.</l>
            <l>
                <lb/>France, quelle faute as-tu commiſe, &amp; quel crime</l>
            <l>
                <lb/>as-tu perpetré contre ce Miniſtre) digne de t’enleuer</l>
            <l>
                <lb/>ton Roy? Eſt-ce à cauſe qu’il a ecnuahy tous tes biens,</l>
            <l>
                <lb/>pour ſarisfaire à ſon ambition, &amp; pour enuoyer en ſon</l>
            <l>
                <lb/> pays? Ou bien, n’eſt-ce point qu’il a hay tellement ton</l>
            <l>
                <lb/>Prince, &amp; le bonheur de ſa Couronne, qu’il a taſché à</l>
            <l>
                <lb/>luy oſter de ſa teſte ſacrée, en ruinant ſa Monarchie?</l>
            <l>
                <lb/>Peut eſtre que c’eſt pour ſe venger de ce glorieux Se¬</l>
            <l>
                <lb/> nat, l’appuy &amp; le bonheur de cette Monarchie, &amp; qui l’a</l>
            <l>
                <lb/> fait ſubſiſter, à cauſe qu’il a mis des obſtacles à ſes deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeins: &amp; à cét effet pour vindication, il minutte ſa perte,</l>
            <l>
                <lb/>du moins il a taſché par des efforts violéns &amp; non com¬</l>
            <l>
                <lb/>muns, de le ſapper en ruine, &amp; en faire vne holocauſte,</l>
            <l>
                <lb/>ſacrifiée à ſa vengeance &amp; à ſes paſſions: n’ayant d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres motifs que l’oppoſition de cetteſaincte Societ́, au</l>
            <l>
                <lb/>torrent impetueux de ſa rage</l>
            <l>
                <lb/>Ou pour mieux dire, S e, c’eſt pour l’auoit éleué</l>
            <l>
                <lb/>aupres de voſtre Maieſté, dans des dignitez qu’il ne me¬</l>
            <l>
                <lb/>ritoit pas, &amp; honoré d’vn glorieux miniſtere, duquel il</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit indigne: il s’eſt rendu ſi inſolent &amp; inſatiable</l>
            <l>
                <lb/>dans ſes deſſeins, qu’il a vuideé les coffres de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Eſpsr¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>Eſpargne, pcefeorant ces intereſts qpxoſtres, &amp; cmpe</l>
            <l>
                <lb/>chant par ce fort la ſolution de vos Arpaées,onnanipas</l>
            <l>
                <lb/>li licu aux Soldats de les rendre deſcrtés, &amp; ainſi obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gerl Ennemy de voſtre Eſtat à triompher de vosAmes,</l>
            <l>
                <lb/>ant il eſt vray qu’il hait la France, &amp; le hjçn de vas Su¬</l>
            <l>
                <lb/>ics qui vous ayment à vntel poinct, qu’ils voudroient</l>
            <l>
                <lb/>ſaicrifier mille v es pour yous, eſant leut Dieu doié, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>digne reietton de Sainct Louye, la glpire des Rois.</l>
            <l>
                <lb/>Neantmoins par vn acte de blafpheme, auſſi impie que</l>
            <l>
                <lb/>criminel, pour oſter à voſtre Maieſte l’eſtime qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>doit auoir de l’afſ étion de ſes Suies. luy a inpriné</l>
            <l>
                <lb/>dans l’eſprir, du, moins à celuy de la Reyne Regente,</l>
            <l>
                <lb/>que le Peuple, ou bien quelques particuliers, auoienû</l>
            <l>
                <lb/>conceu de mauuas deſſteius, consre vne Perſoane ſi ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>cre, qui eſt l’Oint du Seigneur, de luy eſtablie pour</l>
            <l>
                <lb/>gonernaer les Peuples qui luy font ſouſmi,</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſtrat ageſme duquel il s’eſt fepuy, eſt vne nalice</l>
            <l>
                <lb/>plus diabolique, qu’humaine, ’y ayant pas vn ſeul</l>
            <l>
                <lb/>Ftançis, qu n’ait dans la bouche, auſfi bien que dans</l>
            <l>
                <lb/>l eœur, iae le ay, pour lequcl. ou n’a que des, ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>niſions tres reſpesueuſes, deſouhaits tres pafai, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dignes de veritables vaſſaux.,</l>
            <l>
                <lb/>Mis voſtre Mieſte me permetra, s’il luy plaiſt, deloy</l>
            <l>
                <lb/>dire qu’elle a des obligarions tres ſpeciales, à ſon Senaz</l>
            <l>
                <lb/>de luy auoir conſerueé par ſa fidelité, &amp; le zele qu’il luy</l>
            <l>
                <lb/>porte, de l’eſtat deplorableauqueſa Monarchie eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>enaſſée par la vijolence Magarine qui a eſté refrenée</l>
            <l>
                <lb/>par l’heureuſe conduaite de ces illuſtres Magiſtrats.</l>
            <l>
                <lb/>Ils ont, S s, appprté ous leurs ſoins pour vous l</l>
            <l>
                <lb/>conſeruer, auſſi la tuition &amp; drait qu’ils on ſur voſtre</l>
            <l>
                <lb/>aerée Perſonne, de laqellpils ſqn euyeurs ; ils ſont en</l>
            <l>
                <lb/>conſequence obligez, ſeloDieu &amp; Iſûtie, àae ſaiae</l>
            <l>
                <lb/>deuoir.</l>
            <l>
                <lb/>Ils ue viſent qu’à rendre voſtre Eſtat -lus oriſſane</l>
            <l>
                <lb/>ue iamis, en conſequeoe, d’nebonoPai,qai met¬</l>
            <l>
                <lb/>ra rous vosuies on repeePaury pemnira l oa</l>
            <l>
                <lb/>enployé tous leusy ſois, alaal</l>
            <l>
                <lb/>aadé deéx. ele</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>pPſal. 56.</l>
            <l>
                <lb/>84.</l>
            <l>
                <lb/>Zac¬ .</l>
            <l>
                <lb/>6.</l>
            <l>
                <lb/>quelle iſs meſptſſent por conſeruer la pluas noble de</l>
            <l>
                <lb/>toutes les creatures.</l>
            <l>
                <lb/> Ces Iuges d’honneur, ces equitables Senateurs &amp; glo¬</l>
            <l>
                <lb/>rieux depoſts de voſtre ſacrée perſonne pendant ſon bas</l>
            <l>
                <lb/>â̂ge, ont trlomphé &amp; emporté la victoire ſur ce mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uais Politiqeae , par le traitré de Paix qu’ils ont fait, qui</l>
            <l>
                <lb/>a reſiouy d’aueat plus le Peuple, qui eſt vn achemine¬</l>
            <l>
                <lb/>meni à vne Pe génerale auec l’ Eſpagne, qui auroit eſté</l>
            <l>
                <lb/>contraée il y a long-temps, n’eut eſté les obſtacles for¬</l>
            <l>
                <lb/>mez pat-e Miniſtre prealegue, qui a trouué ſs inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts daãs la guerre, ayant eſpuife vos Finances, dot il eſt</l>
            <l>
                <lb/>coptabile à voſte Majeſté de plus de trois cens mi!¬</l>
            <l>
                <lb/>ions, ſars preiudice du butin qu’il a extorqué à la Frã¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, qui ecedent cent millions, ainſi que Dieu vous fe¬</l>
            <l>
                <lb/>ra lagrace de coanoiſtre, quad vous ſerez Maieur, au¬</l>
            <l>
                <lb/>quel temps, voſtte IlluſtreParlement ſera reconneu de</l>
            <l>
                <lb/>volte Maleſté, pour Iuy auoir eſté́ tres fidele &amp; exa</l>
            <l>
                <lb/>obſeruateur de vos Ordonnances, leſquels ont faic vn</l>
            <l>
                <lb/>&amp; heureux’ Mariage &amp; conionétion de la Paix auec la</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice, en eux ſe iuſtifie la patole du Prophete: Ces</l>
            <l>
                <lb/>deboaaires s’eſiouyront en abondance de la Paix, la Iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice &amp; la Paix ce ſont entrebaiſée. Le Tout- puiſſante</l>
            <l>
                <lb/>commande de laſouhaiter. Et ce bon Roy Ezechias ne</l>
            <l>
                <lb/>demandoit à Dieu, que la verité &amp; la Paix pendant ſon</l>
            <l>
                <lb/>regne.</l>
            <l>
                <lb/> La luſtice, ta Paix, &amp; debonnaireté, ſont les trois</l>
            <l>
                <lb/>Eleus de Lys&amp; les trois precieux ioyaux que vos Pre¬</l>
            <l>
                <lb/>deceſſeursvous ont laiſſée, &amp; que Dieu leur a donné par</l>
            <l>
                <lb/>preciput ſur tous les Rois de la terre, qui ont obligé</l>
            <l>
                <lb/>leurs Suies à les ſurnomner Auguſtes, Conquerans,</l>
            <l>
                <lb/>Viéorieis, Pere d Peuple; &amp; Grand, comme d’heu¬</l>
            <l>
                <lb/>teuſe enolre, Henay le Grand, oltre grand ere, la</l>
            <l>
                <lb/>merueille des Rois.</l>
            <l>
                <lb/>S a; vous eles eluy qui miraculeuſement (plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoſt qpe par nn effet de la Nture a efté actordé de</l>
            <l>
                <lb/>ieali &amp;dnneux Fçaisr8nJetirs pfieres, cohrté</l>
            <l>
                <lb/>lapuvmdol abas prcleux, &amp; Iéplis grand de tous le;</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>Princes &amp; Rois Chreſtiens, &amp; par deſſus eux tous.</l>
            <l>
                <lb/>Taqua les ſlens iaer ibara cuprei,</l>
            <l>
                <lb/>Virgil.</l>
            <l>
                <lb/>Vos eſtes comme vne Etoille du matin, plus eſleute</l>
            <l>
                <lb/>que les hauts Ciprés ſur les baſſes viornes, vous eſtes le</l>
            <l>
                <lb/>Tres-Chreſtien, Fils Aiſné de l’Egliſe, qui paroiſſez cõ¬</l>
            <l>
                <lb/>e vnſecond Soleil, loffisis iadutas, pour rendre veriteé</l>
            <l>
                <lb/>&amp; miſericorde gouuernée par la lIuſtice, appelleée par les</l>
            <l>
                <lb/>Grecs, Collaterale à leur Iupiter, &amp; Pindare l’appelle</l>
            <l>
                <lb/>Reyne du monde:; C’eſt pour cela que ces Nobles Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeillers qui ſont conſtituez de cette haute dignité, doi¬</l>
            <l>
                <lb/>nent eſtre venerez, comme ceux qui maintiennent le</l>
            <l>
                <lb/>repos en ce monde, en toure honneſtetré, piete, &amp; Re¬</l>
            <l>
                <lb/>ligion de nos Peres, car cela eſt agreable à Dieu, qui veut Diaus Paa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſauuer tout le monde, &amp; que tous paruiennent à la con. le</l>
            <l>
                <lb/>noiſſance de verite.</l>
            <l>
                <lb/>En voſtre Maieſté, paroiſſent ces tiltres &amp; qualitez</l>
            <l>
                <lb/>dhonneur, grandeur, puiſſance, victoires, triomphes,</l>
            <l>
                <lb/>que Dieu vous donne vn auſſi heureux rege, que celuy</l>
            <l>
                <lb/>d’Auguſte, les forces de Gyas rempliſſe voſtre Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me de felicite, la ſubmiſſion de vos Suiets, vous donne</l>
            <l>
                <lb/>les anuees de Heſtor ſuiuies de proſperite, &amp; ſuccez</l>
            <l>
                <lb/>tres heureux dans toutes les affaires de voſtre Eſtat, que</l>
            <l>
                <lb/>la terre ſoit remplie de vos loüanges, le Ciel de vœux &amp;</l>
            <l>
                <lb/>prieres pour voſtre ſanté, &amp; que voſtre Maiſteſoit com¬</l>
            <l>
                <lb/>blee dautant de gloire &amp; d’eternelles felicitez, que luy</l>
            <l>
                <lb/>en peutſouhaitter,</l>
            <l>
                <lb/>SIRE,</l>
            <l>
                <lb/>De voſtre Maieſté,</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Le tres humble, tres-fidele, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tres obeyſſant ſeruiteur &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Suiee, N. R. CH.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>e¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>a!</l>
            <l>
                <lb/>. ..</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>la</l>
            <l>
                <lb/> erre.</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e..</l>
            <l>
                <lb/>b</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>amſl</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>i¬.</l>
            <l>
                <lb/>aaaſ</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>iee</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>phhhhhl</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>rrr;</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>eeeeeeeeeeeeeeeeeee</l>
            <l>
                <lb/>ééeeeeeééeeee</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>eeeeeeeeeeeeeeeeee</l>
            <l>
                <lb/>lhflllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllhhhhhhhhhhhhl</l>
            <l>
                <lb/>iiiiiiiiia</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>rrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrr</l>
            <l>
                <lb/>aaaaaaaa</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>eae</l>
            <l>
                <lb/>eee</l>
            <l>
                <lb/>alaaaaaaaadaaa</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>eeeeede</l>
            <l>
                <lb/>f</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>s;</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>eeeeegg</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>ééééééééé</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>iiiiih</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>iia</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>lhdlhflllhhhhhhhhhhl</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>aaaaa</l>
            <l>
                <lb/>lli</l>
            <l>
                <lb/>ggeggggggggg</l>
            <l>
                <lb/>II!</l>
            <l>
                <lb/>aaaaaaaaaaaaaas</l>
            <l>
                <lb/>rsMided</l>
            <l>
                <lb/>eres</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>eeeeee</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>q</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1t</l>
            <l>
                <lb/>l1</l>
            <l>
                <lb/>lll</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>ll1</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>eeii</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>t!</l>
            <l>
                <lb/>leaa</l>
            <l>
                <lb/>nl</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ua</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>lſa</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>taſl</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>lla</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>ſdiſlalls</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>l!</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>dl</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>il</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>lll</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>uu</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/> ſ</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> â.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>’n a</l>
            <l>
                <lb/> ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>-aoſ</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> .¬</l>
            <l>
                <lb/>E-</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/> , </l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
