<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1018_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Dernière déclaration du roi, portant attribution
                    des affaires de la chambre de l’édit à la cour de parlement de Paris, transférée
                    à Pontoise, vérifiée en parlement, le premier jour d’octobre 1652, avec la
                    Lettre de M. de Mondejeux (sic), gouverneur d'Arras, écrite à Sa Majesté sur le
                    sujet des présentes affaires.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=ER9JSMrRviYC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Dernière déclaration du roi, portant attribution des
                        affaires de la chambre de l’édit à la cour de parlement de Paris, transférée
                        à Pontoise, vérifiée en parlement, le premier jour d’octobre 1652, avec la
                        Lettre de M. de Mondejeux (sic), gouverneur d'Arras, écrite à Sa Majesté sur
                        le sujet des présentes affaires.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2986140" source="Moreau">Pontoise</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1018</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> DERNIERE</l>
            <l>
                <lb/>ECLARATION</l>
            <l>
                <lb/>DV ROV</l>
            <l>
                <lb/>norur lTnlnVlo pEs es</l>
            <l>
                <lb/>ee reuneſer e eouniſe</l>
            <l>
                <lb/>Verife en Parlement le premier jour d’Otobre 165.</l>
            <l>
                <lb/>rePouse</l>
            <l>
                <lb/>DE MONDEIEVX.</l>
            <l>
                <lb/>o O E Pl ſnns</l>
            <l>
                <lb/>ree</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/> eo l e t lir</l>
            <l>
                <lb/>eee l e iie</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>E </l>
            <l>
                <lb/>aoaaoGooſ</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>e¬¬</l>
            <l>
                <lb/>. , ¬</l>
            <l>
                <lb/> d le A p e ti 4 t A</l>
            <l>
                <lb/>OVYS PAR L-GRACE DE DIEV.</l>
            <l>
                <lb/>Roy ranc Etd Nvar:</l>
            <l>
                <lb/>A tous ceux qui ces preſentes Lettres verronte</l>
            <l>
                <lb/>SLv. Encores qu’en transfe rant noſtre Cour de Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement de Paris en noſtre Ville de Pontoiſe, Novs</l>
            <l>
                <lb/>n’ayons pas eu moins d’égard à l’intereſt de cette Com¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnie, &amp; à ſa conſeruation qu’à noſtre authorité́ &amp; au</l>
            <l>
                <lb/>bien du publie, qu’apres le commandement qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>auot receu de ſortir d’vne Ville où il n’y auoit plus da</l>
            <l>
                <lb/>ſeureté, ny de liberteé́, elle n’ait peu vacquer à la diſtri¬</l>
            <l>
                <lb/>bution de la Iuſtice non plus qu’aux affaires generalles,</l>
            <l>
                <lb/>vne pare des Officiers qui la compoſen n’a pas laiſſé</l>
            <l>
                <lb/>d’y demeurer: De preferer vne honteuſe ſubiection à</l>
            <l>
                <lb/>vne.legitime obeïſſance, &amp; de ſuiure plusoſt les mouue¬</l>
            <l>
                <lb/>mens d’vne faction rebelle que les iuſtes ſentimens de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Souuerain: Et parce que noſtre Declaration du der¬</l>
            <l>
                <lb/>nier du mois de luller. paſſé leur interdit l’exoreice de</l>
            <l>
                <lb/>leurs charges en ladite Ville de Paris, qu’elle deffend: à</l>
            <l>
                <lb/>tous nos ſujetsde ſe pouruoir ailleurs que deuant les gens</l>
            <l>
                <lb/>de noſtredite Cour qui ſe trouueront aſſemblez à Pon¬</l>
            <l>
                <lb/>toiſe, ſur les peines y contenuës, que ceux qui ne s’y ſont</l>
            <l>
                <lb/>pas rendus ont adiouſté aà leur des-obeyſſance le crime</l>
            <l>
                <lb/>de rebellion porte par noſtre ſeconde Declaration du6.</l>
            <l>
                <lb/>du mois d’Aouſt dernier, &amp; que tout ce qu’ils font hors</l>
            <l>
                <lb/>de la eſt de nul efer &amp; ſans valeur; Nous auons creu que</l>
            <l>
                <lb/>pour temoigner aà nos ſuiets, faiſans profeſfion de laRe¬</l>
            <l>
                <lb/>Iigion pretenduë reformée, que Nous n’auons pas moias</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4.</l>
            <l>
                <lb/>de ſoind’eux que des autres, &amp; pour ne laiſer pas leuni</l>
            <l>
                <lb/>affaires ſans deciſion, Nous deuions attribuer à noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Cour de Parlement de Paris transferee à Pontoiſe la meſ</l>
            <l>
                <lb/>ae uriſdiction qu’anoit la Chambre de l’Edt en noſtre¬</l>
            <l>
                <lb/>dit Parlement auant la Tranſlation, ſur les procez &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>inſtances, où̀ ceux de ladite Religion pretenduë tefor¬</l>
            <l>
                <lb/> mée auoient quelque intereſtNO VSPOVR CES</l>
            <l>
                <lb/>CAVSES, de l’aduis de noſtre Conſeil où eſtoit la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne noſtre tres honoreée Darue &amp; Mere, &amp; pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>Princes, Ducs, Pirs, Officiers de cette Couronne, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>autres grands &amp; norables perſeonnages de noſtre Conſeil,</l>
            <l>
                <lb/>De noſtre pleire puiſſance &amp; autorireé Royale, AVONS</l>
            <l>
                <lb/>aà noſtredite Cour de Parlement de Paris transferée à</l>
            <l>
                <lb/>Pontoiſe, attribué &amp; atrribuons par ces Preſentes ſignées</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre main, la meſme Iuriſdiction ſur les affaires con¬</l>
            <l>
                <lb/>cernans nos Subjets de laReligion preterduë Refurmée</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle eſt atrribuée par nds Edits aux Chambres de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>dit eſtablres en noſtredit Parlement. Caſſons, reuoquons</l>
            <l>
                <lb/>&amp; annullons tour ce qui a eſté fait depuis ladite Decla¬</l>
            <l>
                <lb/>ationdu dénier Iuillet dontre &amp;au preiudice d’icelle</l>
            <l>
                <lb/>pat les preteudus Commifſaires de la Charbre de l’Edir</l>
            <l>
                <lb/>à Paris: Deffendons à̀ tous nos ſuiets qui ontdeurs cauſes</l>
            <l>
                <lb/>commiſes en celle de Paris, de ſe pouruoir ailleurs pont</l>
            <l>
                <lb/>les cauſesde cette nature qu’en noftte Parlement de Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>is-transferé à Pontoiſe, à pemie de faux &amp; de nullité́ de</l>
            <l>
                <lb/>procedaies, én attendant que Nous y ayons autrement</l>
            <l>
                <lb/>poutueu, &amp; ſans que par ces pteſentes Nous eutendions</l>
            <l>
                <lb/>preiudieieaux priuilegesde noſdics ſuiets de la Religion</l>
            <l>
                <lb/>pcetenduë aeformé́e :ovL ons &amp;etendons, que les</l>
            <l>
                <lb/>procez qui eſtoient preſtsà̀ iuger en la Chambre de l’E.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>dit de noſtre Parlement de Paris auant ſa Tranſlation</l>
            <l>
                <lb/>ſoient inceſſamment apportez au Greffe de noſtre Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment transferéà Pontoiſe? MaD ons à nos amez &amp;</l>
            <l>
                <lb/>feaux les Gens tenans noſtredite Cour de Parlement de</l>
            <l>
                <lb/>Paris transferée à Pontoiſe, que ces preſentes ils ayent à</l>
            <l>
                <lb/>faire lire, publier &amp; enregiſtrer; &amp; à les faire garder &amp;</l>
            <l>
                <lb/>obſeruer ſelon leur forme &amp; leur teneur; C A R tel eſt no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre plaiſir; En témoin dequoy Nous auons fait mettre</l>
            <l>
                <lb/>noſtre ſcel à̀ ceſdites preſentes. Donné à Compiegne le</l>
            <l>
                <lb/>2. de Septmbre l’an de grace 16;. Et de noſtre Regne</l>
            <l>
                <lb/>le dixiéme. Signé LOYS, &amp; ſur le reply, Par le Roy</l>
            <l>
                <lb/> DE GvENEGAVD, Et ſeellé ſur double queuë du</l>
            <l>
                <lb/>grand ſceau de cire iaune.</l>
            <l>
                <lb/>44</l>
            <l>
                <lb/>E XTRAICTDES REGISTRES</l>
            <l>
                <lb/>de Parlement.</l>
            <l>
                <lb/> EVPARLACOVR les Lettres Parentes du</l>
            <l>
                <lb/>V Roy données à̀ Compiegne le 2. Seprembre652.</l>
            <l>
                <lb/>Signées LO YS, Et ſur le reply, Par le Roy, DE G v¬</l>
            <l>
                <lb/>NEGAvD, &amp; ſcellées ſur double queuë du grand ſceau</l>
            <l>
                <lb/>de cire iaune, Par leſquelles &amp; pour les conſidetations y</l>
            <l>
                <lb/>contenuës, ledit Seigneur de l’aduis de ſon Conſeil, où</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit la Reyne ſa tres- honorée Dame &amp; Mere pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>Princes &amp; Duecs, Pairs &amp; Officiers, &amp; autres grands &amp;</l>
            <l>
                <lb/>norables perſonnages de ſon Conſeil, auroit artibué à</l>
            <l>
                <lb/>ladite Cour de Parlement de Paris transfe rée à Pontoiſe</l>
            <l>
                <lb/>la meſme Iuriſdiction ſur les afaires concernans ſes ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>iets de la Religion pretenduë Reformée, qu’elle eſt attri¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>buée aux Chambres de l’Edir etablies en ſes Parlemens:</l>
            <l>
                <lb/>Caſſe reuocque &amp; annulle tout ce qui a eſté fait depuis</l>
            <l>
                <lb/>la Declaration du dernier luillet contre &amp; au preiudice</l>
            <l>
                <lb/>edlernle pnenrnoue eunnſeunen e le nere</l>
            <l>
                <lb/>leurs cauſes commiſes en celle de Raris de ſe pourueoir</l>
            <l>
                <lb/>ailleurs pour les cauſes de cetre nature qu’en ſon Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de l’aris transferé à Pontoiſe à peine de nullité &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de faux, en attendant que ledit Seigneur Roy y ayt au¬</l>
            <l>
                <lb/>trement pourueu, &amp; ſans que par ſeſdites Lettres il en¬</l>
            <l>
                <lb/>rende preiudicier au Priuilege de ſeſdits Suiets de la Re¬</l>
            <l>
                <lb/>ligion Pretendue Reformée,VEVT ET ETB ND que</l>
            <l>
                <lb/>ls procez qui eſtoient preſts à iuger en la Chambre de</l>
            <l>
                <lb/>lEdt de ſon Parlement de Paris auantla Tanſuation,</l>
            <l>
                <lb/>ſoientinceſſammentapportees au orefte de ſondite Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement à ’ontoiſe, ainſi que plus au long eſt porté́ par</l>
            <l>
                <lb/>leſdtes Lettres. Concluſions du Procureur General du</l>
            <l>
                <lb/>Roy. Tout conſideré, LaDs Cov A O rdonné</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Ordonne que leſdites Letttes ſeront leuë̈s, publiees,</l>
            <l>
                <lb/>regiſtrées &amp; executé́es ſelon leur forme &amp; teneur: Et co¬</l>
            <l>
                <lb/>pie d’icelles enuoyées en tous les Bailliages &amp; Seneſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chauſſées de ce Reſſort, &amp; par tout ailleu rs ou beſoin ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ra, pour y eſtre pareillement leues, publiées, regiſtrées</l>
            <l>
                <lb/>&amp; executées. Fait en Parlement à Pontoiſe, le premier</l>
            <l>
                <lb/>Octobre 6s. SigneRADIGVES.</l>
            <l>
                <lb/>Collationné ̀ l’Original par moy Conſeiller &amp; ecrenais</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, Maſon &amp; Couronne de France, &amp;¬</l>
            <l>
                <lb/>de ſes inamees.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/> ,A A </l>
            <l>
                <lb/>IRE.</l>
            <l>
                <lb/>Voyant les ennemis tourner coſté de France, i’ay creu que</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Majeſté trouueroit bo que i’eus l’honneur de luy en</l>
            <l>
                <lb/>donner aduis, &amp; de l’inforrer de ce que i’ay ſçeu par intelhi¬</l>
            <l>
                <lb/>gence dans le pays par les pars, &amp; les eſpions que i’y ay enuo¬</l>
            <l>
                <lb/>yez. Tous demeurent d’accd SIRE, que depuis la priſe de</l>
            <l>
                <lb/>Duneerque, leſdits ennem’ ſont demeurez en quartier de ra</l>
            <l>
                <lb/>fraicſſement dans les Cbetellenies de Bergues &amp; Caſſal, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quel que Cauallerie dans le’urnembac, l’Archiduc à Caſſel, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la pluipart des Officers eeraux auec luy preſque rous ma¬</l>
            <l>
                <lb/>lades.</l>
            <l>
                <lb/>Le a27. du mois paſſé lArchiduc partiſt de Caſſel pour Beu¬</l>
            <l>
                <lb/>elles apres auoir fait mrcher la plus grande partie de ſon ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mée à̀ Theroü̈anne, à̀ dſein d’entrer en Boullonnois, ou pour</l>
            <l>
                <lb/>tromper celuy de la mache qu’ils reprirent en deca le a9. Mes</l>
            <l>
                <lb/>crreſpondans m’aſſeuent pourtant quec’eſt en ſuie des nou¬</l>
            <l>
                <lb/>uelles quel’ Archiduc eceut les7. &amp; 28. de Monſieur le Pria¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de Condé qu’ils aſſurent preſier fort l’Archiduc de luy en¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyer ſecours, pour enpelcher les Pariſiens de ſe mertre en leur</l>
            <l>
                <lb/>deuoir, &amp; le Roy deouuoir al ler à Paris</l>
            <l>
                <lb/>Depuis ce temps-ASIRE, le Prince de Ligne euſt ordre de</l>
            <l>
                <lb/>retourner à ce qu’ils me mandent auec deux mille cheuaax &amp;</l>
            <l>
                <lb/>deux mille homines de pied. &amp; de marcher en toute diligence à</l>
            <l>
                <lb/>Cambray, où il doi receuoir ordre de l’Archiduc &amp; de Fuenſal¬</l>
            <l>
                <lb/>dagne de ce qu’il aara à̀ faire, &amp; gens de la part de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince de Condé, pour agir dans le paſſage de France, à̀ ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils leur ſoient lbres, &amp; que la Nobleſſe, ny les Communes</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe ſouſleuent contr’eux. Cela ſerapportantaux aduis, &amp; le.</l>
            <l>
                <lb/>dit Prince de Ligne ayant marché́ ſans nul ſejour iuſques au¬</l>
            <l>
                <lb/>jourd’huy qu’il part de Vitry, Biache &amp; Plouuin: Et à ce qui pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſt de leur marche s’en vont droit à lnchy à deux lieuës de</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>J8</l>
            <l>
                <lb/>Cambray, i’ay fait au meſmremps partir le Sieur de Beaupré</l>
            <l>
                <lb/>pour ren dre compre aà Voſtrſaijeſte de toutes choſes. Ie vis</l>
            <l>
                <lb/>hier marcher toutes leſdites roupes, Mais elles ne me paru¬</l>
            <l>
                <lb/>rent pas de plus de trois millebmnes; Il n’y auoit que quatre</l>
            <l>
                <lb/>Eſcadrons de Cauallerie aà̀ la dte de tour, ſept à l’Auant-Gar¬</l>
            <l>
                <lb/>de, ſept à l’Arriere-Garde, leuBagage marchot à leur gauch,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à la queuë de tout il y auoit etore quatre Eſcadrons, les plus</l>
            <l>
                <lb/>gros n’eſtoient pas de plus de qre vinge Maſtres, &amp; l y en</l>
            <l>
                <lb/>auoit bien de plus petits;, lls en pyerent enuiron ſoixante che¬</l>
            <l>
                <lb/>uaux en trois troupes nous recoiſtre, &amp; ie feignis de me re¬</l>
            <l>
                <lb/>tirer en haſte pour les engager; lis ils ne nous approcherent</l>
            <l>
                <lb/>que d’vne montague à l’aurre: vont cela ie les fis pouſſer iuſ</l>
            <l>
                <lb/>ques à la portée du Mouſquet deur armeée, perſonne ne le</l>
            <l>
                <lb/>deſbenda, tout fiſt alte, &amp; ayant joint leurs gens, marche¬</l>
            <l>
                <lb/>rent ſerrez &amp; en ordre commae aupuant, leur lnfanterie for¬</l>
            <l>
                <lb/>ma ſix Bataillons, leſquels n’eſtoiet pas de plus de trois cens</l>
            <l>
                <lb/>hommes, chacun au iugement de cux qui eſtoient auec moy</l>
            <l>
                <lb/>qui les eſtimois encore de mois: Ie neroy pas qu’il y ait plus de</l>
            <l>
                <lb/>trois mille hommes en tout; ce ſonttus Allemans ( à ce que</l>
            <l>
                <lb/>i’ay peu apprendre) mes partis les ſuiunt iuſques à Va lencien¬</l>
            <l>
                <lb/>nes par le chemin qu’ils tiendront, &amp; ſi-toſt qu’ils ſeront de</l>
            <l>
                <lb/>retour, i’auray l’honneur d’informer Vſtre Maijeſté de tout ce</l>
            <l>
                <lb/>que i’apprendray de conſiderable, &amp; deneureray toute ma vie</l>
            <l>
                <lb/>comme ie dois</l>
            <l>
                <lb/>SIRE, de Voſtre Majeſteé</l>
            <l>
                <lb/>A Arras le 4.</l>
            <l>
                <lb/>Otobre 1652.</l>
            <l>
                <lb/> Je¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>Tres-hmbles, tre obeïſſant &amp; t</l>
            <l>
                <lb/>fidelle ſujet &amp; ſeruiteur,</l>
            <l>
                <lb/>MONDÇIEVX.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>y</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>. 8 o dn d . d</l>
            <l>
                <lb/>lld u le n oe nu t d C roqn</l>
            <l>
                <lb/>¬ 5 eaya aa- op o e .</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>9¬ ſl &amp; r;an.</l>
            <l>
                <lb/>E lja-oon ous a e- d ya.</l>
            <l>
                <lb/>J1</l>
            <l>
                <lb/> 3 </l>
            <l>
                <lb/> a , .</l>
            <l>
                <lb/>e .</l>
            <l>
                <lb/>l7s is eo og eo , ye e .</l>
            <l>
                <lb/>i Jl n ae a ra, ¬.</l>
            <l>
                <lb/>2 co os 5yeei d&amp; 3 oa</l>
            <l>
                <lb/> o y eu- e2 e.</l>
            <l>
                <lb/>27¬</l>
            <l>
                <lb/> Aa Veaaaao n.’ a4</l>
            <l>
                <lb/> 7¬ n ,a a aoe a A3 o n p. ¬</l>
            <l>
                <lb/> 3 n e ae¬</l>
            <l>
                <lb/> p9¬ e . o A- ,.</l>
            <l>
                <lb/> o.. n u ſ s 7 re aon, na. a</l>
            <l>
                <lb/> 8. . 3V</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>8I¬ ’́ o, dſet A on ea..</l>
            <l>
                <lb/>e- ſe uoe en a a da ao oe</l>
            <l>
                <lb/>3. ’, e. ’l’,e eAA A aa .</l>
            <l>
                <lb/>¬ ea e e ene.. ſ .</l>
            <l>
                <lb/>86 a iaa e aua s e as eaee Z ,. </l>
            <l>
                <lb/>eé</l>
            <l>
                <lb/>8o¬&amp; mane aa </l>
            <l>
                <lb/>3¬ i- a d ſee eypne d C</l>
            <l>
                <lb/> eoa.</l>
            <l>
                <lb/>. e a ’.au eea n.</l>
            <l>
                <lb/>ſ </l>
            <l>
                <lb/>Jq ’esea de .</l>
            <l>
                <lb/>¬ e eaaaaee oe o qe ee -ie.</l>
            <l>
                <lb/>4 ſaeare la-nt op o yu¬</l>
            <l>
                <lb/>qa u adſ o eyae ſee </l>
            <l>
                <lb/>1 4</l>
            <l>
                <lb/>99 o duſa cn a r,o</l>
            <l>
                <lb/>4¬asa a ouye u don aso a3</l>
            <l>
                <lb/> rue aœ e oau- A grs o.</l>
            <l>
                <lb/>oo¬ſa d ’ avo.</l>
            <l>
                <lb/>3 y ſ esa a ſA oaae ey o</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> o ¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬ ſo e ad ysoo ſeu a toe ee n.</l>
            <l>
                <lb/>99- he aſae n a ga un . r</l>
            <l>
                <lb/>1 66¬ Aa,a- e d</l>
            <l>
                <lb/>1 1 aean d.</l>
            <l>
                <lb/>22.</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.2..</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Qe</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> Goole</l>
            <l>
                <lb/>. i</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
