<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1737_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Joie (la) céleste par l'apparition d'une nouvelle
                    étoile sur la ville de Paris, avec l'explication de ce qu'elle signifie.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=vNpq6hN7Cb8C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Joie (la) céleste par l'apparition d'une nouvelle étoile
                        sur la ville de Paris, avec l'explication de ce qu'elle signifie.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>. 3,8. 3 </l>
            <l>
                <lb/>AaAsAA d 8A</l>
            <l>
                <lb/>p p p ee r ee e , </l>
            <l>
                <lb/> pe </l>
            <l>
                <lb/>’SS8S22V</l>
            <l>
                <lb/>L IOYE CELESTE PAR L’APPR</l>
            <l>
                <lb/>tion d’vne nouuelle Eſtoille ſr la ville de Paris</l>
            <l>
                <lb/>Auec l’exp licaton de ce qu’elle ſſnifie.</l>
            <l>
                <lb/>Ln’ya que les aueugles qui puiſſent nicr cu’il v ait</l>
            <l>
                <lb/>J des Aſtres, &amp; toutesfois ils en reſſentent ls eſſes,</l>
            <l>
                <lb/>qsoy qu’ils ne iouyſſent pas de leur veuë, &amp; tout ce</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt en la nature participe à leurs influenees. ll n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas beſoin d’auoir vne connoiſſance particuliere, pour</l>
            <l>
                <lb/>ſç̧auoir quel eſt l’effet de la chaleur du Soleil ſur les</l>
            <l>
                <lb/>Meteores, ſur les pierres;ſur les metaux, ſur les plantes,</l>
            <l>
                <lb/>en vn mor &amp; ſur ce quia vie &amp; ſurce qui n’en a pas.</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt point pour donner du credit à ma ſcience que</l>
            <l>
                <lb/>i’auance ces choſes, les plus increlules auſſi bien qe</l>
            <l>
                <lb/>les plus groſſiers demeurent d’accorl de toutes ces ve¬</l>
            <l>
                <lb/>eitez. Ce ſont des effets naturels des A ſtre, &amp; ſi les C¬</l>
            <l>
                <lb/>ciles apres pluſieurs grands Peres de l’Egliſe tant de la</l>
            <l>
                <lb/>Grecque que de la Latinc ont fulminé contre l’A ſtro¬</l>
            <l>
                <lb/>logie, il eſt tres-certain que ce n’a eſté que contre celle</l>
            <l>
                <lb/>qui ne leur attribuë que des effets qu’on ne leur pcut</l>
            <l>
                <lb/>deénierſans iniuſtice.On ne dote pas que de remps en</l>
            <l>
                <lb/>emps on ayt veu dans les Cours des Monarques de</l>
            <l>
                <lb/>ces diſeurs de bonnes fortunes, qui pour fairc valoir</l>
            <l>
                <lb/>les fauſſetez qu’ils debitent à prix d’argent; don¬</l>
            <l>
                <lb/>nent plus de pouuoir aux Aſtres que Dieu ne ’eur en a</l>
            <l>
                <lb/>communiqué. C’eſt auec beaucoup de raiſon que les</l>
            <l>
                <lb/>loixRomaines ont decerné́ des ſupplices contre ces va¬</l>
            <l>
                <lb/>gabonds, &amp; que lesPapes ont pris en main la foudre du</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>Vatican. Quelqué profeſſion que ie faſſe de cette ſcié́¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, i’ay touſiours creu qu’elle auoit des bornes tres-é́¬.</l>
            <l>
                <lb/>troittes, puis que meſme il ſe trouue tant d’opinions</l>
            <l>
                <lb/>differentes touchant ſes principes.</l>
            <l>
                <lb/>Ie pourrois rapporter icy les -opinions difſerentes</l>
            <l>
                <lb/>des anciens touchant le nombre des Cieux, &amp; peut¬</l>
            <l>
                <lb/>eſtre que la lecture n’en ſera pas ſans vtilité, ſi ce n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit que ie me ſuis propoſé de vous parler ſeulemenx</l>
            <l>
                <lb/>de cette Eſtoille qui ſe voit depuis peu de iours ſur la</l>
            <l>
                <lb/>ville de Paris, &amp; qui a cauſeé tant d’opinions diuerſes</l>
            <l>
                <lb/>dans les eſprits. Toutesfois ie penſe qu’il me ſera per¬</l>
            <l>
                <lb/>mis de donner quelque choſe aux deſirs d’vn de mes</l>
            <l>
                <lb/>amis touchant les diuers ſentimens des vieux &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>modernes ſur le nombre des Cieux. Ie ſcay qu’vn bel</l>
            <l>
                <lb/>eſprit qui profeſſe encore tous les iours auec tres-gra¬</l>
            <l>
                <lb/>de reputation ſur ce fameux Thertre de la Ville de Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ris, en parle de la ſorte. ll ne faut pas demander conm¬</l>
            <l>
                <lb/>bien il y a de Cienx, puis qu’il eſt impoſſible de le ſca</l>
            <l>
                <lb/>uoir, c’el pourquoy il ſufſit de dire qu’on peut admet¬</l>
            <l>
                <lb/>tre onze Cieux ponr accorder les apparences Quant</l>
            <l>
                <lb/>à moy, ie vous aduoueë que ie defere tant aux ſentimés</l>
            <l>
                <lb/>d’vn grand lmme, que ie me contenterois de cette</l>
            <l>
                <lb/>opi ion, qui de toutes eſt la plus probable. Pluſieuts</l>
            <l>
                <lb/>entre les plus anciens n’en admettent que nef, d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres huit, &amp; d’autres n’en contẽt que trois Que ſi nous</l>
            <l>
                <lb/>nos en rapportons à Nenocrate, nous aſſeurerons</l>
            <l>
                <lb/> ’qui! u’y en qu’vn. le pourrois dire quelque choſe de</l>
            <l>
                <lb/> leurs mouuemens où il n’y a rien de plus certain qu’ẽ</l>
            <l>
                <lb/>leus nombre, ce qui fait ien voir qu il y a peu de cer¬</l>
            <l>
                <lb/>tide entout ce qu’onnoui raconte des me. uilles de</l>
            <l>
                <lb/>l’AIlroloie¬.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>Aſtrologie. Cependant il faut que l’on auouë qu’il y</l>
            <l>
                <lb/>a pluſieurs choſes chez elle qui lont tres- infaillibles;</l>
            <l>
                <lb/>comnm: de predire les Eclypfes, les Comettes &amp; les’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres choſes de cette nature. y a long-temps que i’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uois pre dit lor meſme que i’eſtois loin de certe ville</l>
            <l>
                <lb/> qui na’a veu aiſtre, qu’vne eſtoille ſeroit veuë en plein</l>
            <l>
                <lb/>Midy le 3. du mois d’Aouſt:le . le 2. &amp; le ;.iour de Se¬</l>
            <l>
                <lb/>ptembre. Ces apparitions ont quelque choſe de mer¬</l>
            <l>
                <lb/>ueilleux entant qu’elles ſonttres-rares, &amp; pour moy,</l>
            <l>
                <lb/>ie rae fgure que ie pourrois dire de cette Eftoille ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn excellent Poëte Latin a dit ſur celle qui apparucs</l>
            <l>
                <lb/>aux Mages ce que ie puis attribuer à mon Prince:</l>
            <l>
                <lb/>Eecce nmouam platido conſargit ſyds Olympo</l>
            <l>
                <lb/>Pronocat antiquas amula flamno faces.</l>
            <l>
                <lb/>No ſae erant pleno tot condtalumina cœlo?</l>
            <l>
                <lb/>Cur flella ſedes debait eſſe nmoue,</l>
            <l>
                <lb/>Ppicipenm motn l’olus atus amore, velvno</l>
            <l>
                <lb/>Vt amaelius videat , creſcere ul oculo.</l>
            <l>
                <lb/>leſt res-certain, dis-je, que c’eſt vn rouueau feu</l>
            <l>
                <lb/>qui s’allume dans le Ciel pour deuancer celuy qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>le ſigne de noſtre ioye apresle retour de leurs Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez en cette ville. Nous n’auons rien qui puiſſe mieux</l>
            <l>
                <lb/>teſmoigner nos plaiſirs, &amp; quelques marques qui écla.</l>
            <l>
                <lb/>tent elles ſonat infiniment au deſſous de ce que nous</l>
            <l>
                <lb/>reſſentons dedans le cœur. Ls voœax que nous formée:</l>
            <l>
                <lb/>ſecrettement peur vous, mon Prince, ſont bien d’vne:</l>
            <l>
                <lb/>autre efficace que tous ces fignes de reſiooyſſaneeque</l>
            <l>
                <lb/>les Sages meſlez confuſement aues le peuple ont fair</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>paroiſtre à voſtre retour. C’eſt en de ſenalables ren¬</l>
            <l>
                <lb/>cortres que les Philoſophes les plus ſer e ſe relaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chent auec le reſte de vos ſujets quand il s’agit de</l>
            <l>
                <lb/>faire voir aux yeux des Princesl aiſe ue l’on reçit pasr</l>
            <l>
                <lb/>ſa preſence. l eſt tres certain, ô̂ grnd Roy, que leCiel</l>
            <l>
                <lb/>parl’apparirion de cet Aſtre prend parta aoſtre ioye,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que c’eſt vn flmbeau qu’il allume pour é́clairervo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre triomphe, &amp; qui aduertit vos peuples du culte</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils vous doiuent rendre apres celuy qu’ils doiuent à</l>
            <l>
                <lb/>Dieu. le croy q’il me ſera permis de leur dire en cet¬</l>
            <l>
                <lb/>e conioncture ce que dit iadis vn ecell nt Poëte</l>
            <l>
                <lb/>aux omains voſtre felicité ſe conſeruera par la co¬</l>
            <l>
                <lb/>rinuation d voſtre pieté enuers lieu, &amp; de voſtre ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſion &amp; fideliré́ enuers le Prince. Le meſpris de la</l>
            <l>
                <lb/>Religion a eſté vne des cauſes de tous les malheurs</l>
            <l>
                <lb/>qui ont fait gemir l’Italie. Les aduis qu’il donne à ce</l>
            <l>
                <lb/>peuple qui de luy-meſme eſtoit aſſez religieux, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’on remarque que des ceremonies publiques ont</l>
            <l>
                <lb/>eſteé recommencées à diuerſes fois pour le moindre</l>
            <l>
                <lb/>ſcrupule que l’on formoit, peuuent eſtre communi¬</l>
            <l>
                <lb/>quées à̀ vos vaſſaux. Quant à la fideliteé́ qui eſt ſi neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaire à la conſeruat ion des Empires, il eſt tres-certain</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ſe conſerue glorieuſe vent dans le cœur de vos</l>
            <l>
                <lb/>ſujets &amp; que vous pouuez iuſtement dire que ſi vous</l>
            <l>
                <lb/>les aimez qu’ils vous cherſſent &amp; qu’ils vous reuerent.</l>
            <l>
                <lb/>Cetre l ſtoille qui oſe paroiſtre en plein Midy vous</l>
            <l>
                <lb/>vient faire la Cour, ô mon cher Monarque. &amp; quoy</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle nous oblige de leuer les yeux au Ciel pour l</l>
            <l>
                <lb/>conempler nous pouuons dire que nous ne la regar¬</l>
            <l>
                <lb/>dons que comme vne coſe etraordinaire, &amp; que</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>eomme vn nouuel œil que le Ciel a pris pourvous oa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiderer comme ſon rare chef d’œuure. Partant nous</l>
            <l>
                <lb/>nous ſentons forcez à vous benir à tous momens par</l>
            <l>
                <lb/>des aecclamarions publiques, &amp; à dire ſans relaſche :</l>
            <l>
                <lb/>Viue le Roy, u e le Roy.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>paroiſtre à voſtre retour. C’eſt en deſenolables rea¬.</l>
            <l>
                <lb/>contres que les Philoſophes les plus ſer e ſe relaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chent auec le reſte de vos ſujets quand il s’agit de</l>
            <l>
                <lb/>faire voir aux yeux des Princesl aiſe cue l’on reçoit pas</l>
            <l>
                <lb/>ſa preſence ll eſt tres certain ô̂ gr nd Roy, que leCiel</l>
            <l>
                <lb/>par l’apparirion de cer Aſtre prend part a aoſtre ioye,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que c’eſt vn fmbeau qu’il allume pour é́clairervo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre triomphe, &amp; qui aduertit vos peuples du culte</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils vous doiuent rendre apres celuy qu’ils doiuent à</l>
            <l>
                <lb/>Dieu. le croy q’il me ſera permis de leur dire en cet¬</l>
            <l>
                <lb/>ee conioncture ce que dit iadis vn ecell nt Poëte</l>
            <l>
                <lb/>aux omains voſtre felicité ſe conſeruera par la co¬</l>
            <l>
                <lb/>rinuation d voſtre pieté enuers ieu &amp; de voſtre ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſion &amp; fideliré enuers le Price. Le meſpris de la</l>
            <l>
                <lb/>Religion a eſté́ vne des cauſes de tous les malheurs</l>
            <l>
                <lb/>qui ont fait gemir l’Italie. Les aduis qu’il donne à ce</l>
            <l>
                <lb/>peuple qui de luy-meſme eſtoit aſſez religieux, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’on remarque que des ceremonies pubhiques ont</l>
            <l>
                <lb/>eſté recommencées à diuerſes fois pour le nmoindre</l>
            <l>
                <lb/>ſcrupule que l’on formoit, peuuent eſtre communi¬</l>
            <l>
                <lb/>quées à vos vaſſaux. Quant à la fidelité qui eſtſi neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaire à la conſeruat on des Empires, il eſt tres-certain</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ſe conſerue glorieuſe vent dans le cœur de vos</l>
            <l>
                <lb/>ſujets &amp; que vous pouuez iuſtement dire que ſi vous</l>
            <l>
                <lb/>les aimez qu’ils vous cheriſſent &amp; qu’ils vous reuerent.</l>
            <l>
                <lb/>Cette l’ ſtoille qui oſe paroiſtre en plein Midy vous</l>
            <l>
                <lb/>vient faire la Cour, ô mon cher Monarque. &amp; quoy</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle nous oblige de leuer les yeux au Ciel pour la</l>
            <l>
                <lb/>contempler nous pouuons dire que nous ne la regar:</l>
            <l>
                <lb/>dons que comme vne choſe extraorinaire, &amp; que</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>eomme vn nouuel œil que le Ciela pris pourvous éoG</l>
            <l>
                <lb/>ſiderer comme ſona rare chef d’œuure. Partant nous</l>
            <l>
                <lb/>nous ſentons forcez à̀ vous benir à tous momens par</l>
            <l>
                <lb/>des aecclamations publiques, &amp; à direſans relaſehe:</l>
            <l>
                <lb/>Viue le Roy, u e le Roy.</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>paroiſtre à voſtre retour. C’eſt en de ſen Nables reai¬</l>
            <l>
                <lb/>contres que les Philoſophes les plus ſere ſe relaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chent auec le reſte de vos ſujets quand il s’agit de</l>
            <l>
                <lb/>faire voir aux yeux des Princesl aiſe ue l’on reçoit pas</l>
            <l>
                <lb/>ſa preſence ll eſt tres certain, ô̂ grend Roy, que le Ciel</l>
            <l>
                <lb/>par l’apparirion de cer Aſtre prend part a oſtre ioye,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que c’eſt vn flmbeau qu’il allume pour é́clairer vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre triomphe, &amp; qui aduertit vos peuples du culte</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils vous doiuent rende apres celuy qu’ils doiuent à</l>
            <l>
                <lb/>Dieu. 'ecroy q’il me ſera permis de leur dire en cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te conioncture ce que dit iadis vn ecell nt Poëte</l>
            <l>
                <lb/>aux omains voſtre felicité ſe conſeruera par la co¬</l>
            <l>
                <lb/>rinuarion d voſtre pieté enuers lieu, &amp; de voſtre ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſion &amp; fidelité enuers le Price. Le meſpris de la</l>
            <l>
                <lb/>Religion a eſté́ vne des cauſes de tous les malheurs</l>
            <l>
                <lb/>qui ont fait gemir l’Italie. Les aduis qu’il donne à ce</l>
            <l>
                <lb/>peuple qui de luy-meſme eſtoit aſſez religieux, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’on remarque que des ceremonies pubhiques ont</l>
            <l>
                <lb/>eſteé recommencées à diuerſes fois pour le moindre</l>
            <l>
                <lb/>ſcrupule que l’on formoit, peuuent eſtre communi¬</l>
            <l>
                <lb/>queées à vos vaſſaux. Quant à la fideliteé́ quieſt ſi neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaire à la conſeruaton des Empires, il eſt tres-certain</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ſe conſerue glorieuſe vent dans le cœur de vos</l>
            <l>
                <lb/>ſujets &amp; que vous pouuez iuſtemenr dire que ſi vous</l>
            <l>
                <lb/>les aimez qu’ils vous cheriſſent &amp; qu’ils vous reuerent.</l>
            <l>
                <lb/>Cetre ſtoille qui oſe paroiſtre en plein Midy vous</l>
            <l>
                <lb/>vient faire la Cour, ô mon cher Monarque. &amp; quoy</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle nous oblige de leuer les yeux au Ciel pour l</l>
            <l>
                <lb/>contempler nous pouuons dire que nous ne la regar:</l>
            <l>
                <lb/>dons que comme vne choſe extraordinaire, &amp; que</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>eomme vn nouuel œil que le Ciel a pris pourvous</l>
            <l>
                <lb/>iderer comme ſon rare chef d’œuure. Partant nous</l>
            <l>
                <lb/>nous ſentons forcez aà̀ vous benir à tous momens pas</l>
            <l>
                <lb/>des acclamations publiques, &amp; à dire ſans relaſehe :</l>
            <l>
                <lb/>Viue le Roy, u e le Roy.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>paroiſtre à voſtre retour. C’eſt en deſeables rea¬</l>
            <l>
                <lb/>contres que les Philoſophes les plus ſre ſe relaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chent auec le reſte le vos ſujets quand il s’agit de</l>
            <l>
                <lb/>faire voir aux yeux des Princesl aiſe ue l’on reçoit pas</l>
            <l>
                <lb/>ſa preſence ll eſt tres certain, ô̂gr nd Roy, que le Ciel</l>
            <l>
                <lb/>parl’apparirion de cer Aſtre prend parta aoſtre ioye,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que c’eſt vn flmbeau qu’il allume pour é́clairervo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre triomphe, &amp; qui aduertit vos peuples du culte</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils vous doiuent rend e apres ce luy qu’ils doiuent à</l>
            <l>
                <lb/>Dieu. 'ecroy q’il me ſera permis de leur dire en cet¬</l>
            <l>
                <lb/>re conioncture ce que dit iadis vn ecell nt Poëte</l>
            <l>
                <lb/>aux omains voſtre felicité́ ſe conſeruera par la co¬</l>
            <l>
                <lb/>rinuation de voſtre pieté enuers Iieu &amp; de voſtre ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>naiſſion &amp; fidelité enuers le Price. Le meſpris de la</l>
            <l>
                <lb/>Religion a eſté́ vne des cauſes de tous les malheurs</l>
            <l>
                <lb/>qui ont fait gemir l’Italie. Les aduis qu’il donne à ce</l>
            <l>
                <lb/>peuple qui de luy-meſme eſftoit aſſez religieux, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’on remarque que des ceremonies pubhiques ont</l>
            <l>
                <lb/>eſté́ recommencées à diuerſes fois pour le moindre</l>
            <l>
                <lb/>ſcrupule que l’on formoit, peuuent eſtre communi¬</l>
            <l>
                <lb/>queées à vos vaſſaux. Quant à la fidelité qui eſtſi neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaire à la conſeruation des Empires, il eſt rres-certain</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ſe conſerue glorieuſe vent dans le cœur de vos</l>
            <l>
                <lb/>ſujets &amp; quevous pouuez iuſtemenr dire que ſi vous</l>
            <l>
                <lb/>les aimez qu’ils vous chenſſent &amp; qu’ils vous reuerent.</l>
            <l>
                <lb/>Cetre ſtoille qui oſe paroiſtre en plein Midy vous</l>
            <l>
                <lb/>vient faire la Cour, ô mon cher Monarque, &amp; quoy</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle nous oblige de leuer les yeux au Ciel pour la</l>
            <l>
                <lb/>conempler nous pouuons dire que nous ne la regar¬</l>
            <l>
                <lb/>dons que comme vne choſe extraordinaire, &amp; que</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
