<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3411_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Réponse (la) de Sa Majesté à messieurs les
                    députés du Parlement, à leur dernière remontrance faite au roi en la ville de
                    Melun, le quinzième jour de juin 1652.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=B_lbiSL9J4EC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Réponse (la) de Sa Majesté à messieurs les députés du
                        Parlement, à leur dernière remontrance faite au roi en la ville de Melun, le
                        quinzième jour de juin 1652.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">3411</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>L A</l>
            <l>
                <lb/>RESPONSE</l>
            <l>
                <lb/>D E</l>
            <l>
                <lb/>SA MAIESTE</l>
            <l>
                <lb/>A MESSIEVRS</l>
            <l>
                <lb/>LES DEPVTEZ</l>
            <l>
                <lb/>DV PARLEMENT</l>
            <l>
                <lb/>à leur derniere Remonſtrance.</l>
            <l>
                <lb/>Faite au</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>o eale le de lleoans le qainueſ¬e</l>
            <l>
                <lb/>o d un </l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>EAN vpt,pue ainee Anae¬</l>
            <l>
                <lb/>en ge e e lueuee oa¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>2. . L</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>Aſ</l>
            <l>
                <lb/>mi</l>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>. -a 3..</l>
            <l>
                <lb/>A e AoAe:</l>
            <l>
                <lb/>’ A ’eeteeeltdpe</l>
            <l>
                <lb/>La Reſponſe de Sa Majeſté́</l>
            <l>
                <lb/>faite aà Meſſieurs les Depu¬</l>
            <l>
                <lb/>rez du Parl ment aà leur der¬</l>
            <l>
                <lb/>ere Remonſtrance.</l>
            <l>
                <lb/>Re Our teſmoigner les reſpects que</l>
            <l>
                <lb/>P ireden e ie e oee</l>
            <l>
                <lb/> Meſſieurs les Princes, ont touſioura</l>
            <l>
                <lb/>e teſmoignez à ſa Majeſté; Ils ne vou¬</l>
            <l>
                <lb/>ue eun eus ai ali er en l drme</l>
            <l>
                <lb/>Aſſemblée du Parlement, à la reſolution qui fut</l>
            <l>
                <lb/>priſe par Meſſieurs de la Cour, d’enuoyer enco¬</l>
            <l>
                <lb/> re des Deputez vers le Roy, quoy qu’ils connuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent bien que le voyage leur ſeroit auſſi inutrile</l>
            <l>
                <lb/>que les autres precedens: Neantmoins, pour fai¬</l>
            <l>
                <lb/>te voir qu’ils eſtoient tout a fait portaz à la Paix,</l>
            <l>
                <lb/>ibs trouucren bon qu’on en vſaſt de la ſorte, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pou cet effet furent renuoyez les meſmes De¬</l>
            <l>
                <lb/>puez, qui en eſtoient reuenus peu auparauant</l>
            <l>
                <lb/>auec penu de fruit &amp; de ſatisfaction. Leur charge</l>
            <l>
                <lb/>portoit de repreſenter au Roy l’eminent peril de</l>
            <l>
                <lb/>I’Eſtar, &amp; qu’il pleuſt à̀ Sa Majeſteé d’eſloigner le</l>
            <l>
                <lb/>Cardial Mazarin hors du Royaume, qui cau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſait des gerres inteſtines dans l’Eſtat, qui s’y al¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>lumoient de plus en plus, &amp; ſi l’on laiſſoit croi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre le feu d’auantage, il n’y auoit plus d’eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>rance de le pouuoir iamais eſteindre. Que les Su¬</l>
            <l>
                <lb/>jets du Roy deuenant pauures &amp; miſerables, tous</l>
            <l>
                <lb/>les iours leur miſere diminuoit la puiſſance de</l>
            <l>
                <lb/>Sa Majeſté, &amp; les braues gens que le Roy y per¬</l>
            <l>
                <lb/>doit tous les iours affoibliſſoit l’Eſtat; qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>homme comme le Cardinal Mazarin, n’eſtoiz</l>
            <l>
                <lb/>pas capable de reparer de ſi notables pertes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que le Cardinal Mazarin eſtant hors de France,</l>
            <l>
                <lb/>ls auoient parole de Meſſieurs les Princes, de</l>
            <l>
                <lb/>dire aà Sa Majeſté qu’ils luy viendroient rendre</l>
            <l>
                <lb/>tous les reſpects, &amp; les deuoirs qu’ils ſont obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gez, comme à leur Roy &amp; leur Souuerain, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>continuer les ſeruices qu’ils ont ren’u cy-deuant</l>
            <l>
                <lb/>à ſon Eſtat, au peril de leur ſang &amp; de leur vie.</l>
            <l>
                <lb/>Nos Depurez chargez de ſi belles propoſi¬</l>
            <l>
                <lb/>tions, furent long-temps promenez par le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin pour receuoir reſponce du Roy:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; comme ledit M. auoit beaucoup d’affaire à</l>
            <l>
                <lb/>daſmeſler, il les remettoit de iour en iour; enfin</l>
            <l>
                <lb/>ayant terminé le traité de la trahiſon du Duc de</l>
            <l>
                <lb/>Loraine, il ſe reſolut de leur faire reſponce par</l>
            <l>
                <lb/>Sa Majeſteé le Samedy quinzieſme luinau foir,</l>
            <l>
                <lb/>leſquels ayans eſté introduits dans la Chambre</l>
            <l>
                <lb/>du Roy, où eſtoient la Reyne, le Cardinal Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>tin, Seruien &amp; autres ſes confidens: Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/> Preſident de Némond fit ſa Harangue, où il re¬</l>
            <l>
                <lb/>preſenta</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>preſenta les points cy-deſſus dies de ſa Deputa¬</l>
            <l>
                <lb/>tioa, auec toutle ele que l’on pouuoit eſperer</l>
            <l>
                <lb/>d’vne pnſaaeſibien affettionnée an bien pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blic. Auſſi toſt qu’il eut fmy de patler, le Roy leur</l>
            <l>
                <lb/>dit; Vou aprendrez ma Reſpone par la bou¬</l>
            <l>
                <lb/>he de mon Garde des Seaux, &amp; en luitte mon¬</l>
            <l>
                <lb/>dit Seigneur le Garde des Seaux prit la parole, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leur parlade aete ſorte:</l>
            <l>
                <lb/>Sa Majeſté touſious ſoigeuſe du bien de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat da epos public, veut témoigner à ſes</l>
            <l>
                <lb/>ſujets la bonne intention qu’ede ai pour leus</l>
            <l>
                <lb/>donner la paix, pour à laquelle arueair, elle</l>
            <l>
                <lb/>ueut leuer tous les obaſtacles qui ſe pourroient</l>
            <l>
                <lb/>preſeas à̀ vae fu ſi deſrable, &amp; pour cec4ſdee</l>
            <l>
                <lb/>m’a cmmamdé de uous dire,</l>
            <l>
                <lb/> Que premiaœemenc Monſieur le Duc d’Or¬</l>
            <l>
                <lb/>eaasi, &amp; Mefſieurs les Princes, miſſent les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>aas has, &amp; congediaſſens leurs troupes, qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>euſſent à luy remettre enrre les mains toutes les</l>
            <l>
                <lb/>Villes, &amp; lares fortes où ils ont mis garniſon.</l>
            <l>
                <lb/>Qae mondis ſreus le Dat d’Ordeans eûtà ſe</l>
            <l>
                <lb/>retirer dans ſon appennage d’Orleans, &amp; Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieue le Ptince, dans ſon esouuarement de</l>
            <l>
                <lb/>Guyenae, &amp; Monfieus. le DucBeaufort à</l>
            <l>
                <lb/>Eſtampes vous leus adherans chacan dans leurs</l>
            <l>
                <lb/>terres &amp; Gouueraeens.</l>
            <l>
                <lb/>Que Sa Majeſteé veut &amp;e enend, que Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Casdiaal Maarin aye vn emply éor¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>ſiderable hors du Royaume.</l>
            <l>
                <lb/> Et que Son Alteſſe Royale. &amp; Meſſieurs</l>
            <l>
                <lb/>les Princes, ſe d́pariront du traiaé qu’ils oat</l>
            <l>
                <lb/>fait auee l’Archiduc Leopold.</l>
            <l>
                <lb/>L Moyennant leſquelles conditrions Sa Majeſté</l>
            <l>
                <lb/> écoutsera les Remonſtrances des Deputez, &amp;e </l>
            <l>
                <lb/> diſpoſera à donner la paix ̀ tous ſes peuples. </l>
            <l>
                <lb/>Apres cette reſponſe Meſſieurs les epuvee</l>
            <l>
                <lb/>prirentcopngé du Roy &amp;s de la Reine, reuinrent</l>
            <l>
                <lb/>à Paris auec eſcorte qui leur fut donnée, ils ſont</l>
            <l>
                <lb/>atrius la nuict du Lundy au Mardy dix-huitié¬</l>
            <l>
                <lb/>e de ce mois..</l>
            <l>
                <lb/> Cette reſponſe ainſi dictée: par le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, n’eſt autre choſe qu’vn aouueau gali</l>
            <l>
                <lb/>matias Italien, qui luy ſemble vne ruſe resſuh¬.</l>
            <l>
                <lb/>tile, mais ie croy qu’aelle ne ſoroi pas capable de</l>
            <l>
                <lb/>tromper le moindre fol des petites Maiſons cat</l>
            <l>
                <lb/>de croire que Meſſieurs les Princes ſe vouluſſeut</l>
            <l>
                <lb/>fier à ſa parole- en mettant les armes bas auant</l>
            <l>
                <lb/>qu’il fut hors de France, cela ue peuenrrer dans</l>
            <l>
                <lb/>le ſens comtmn, non plu que de congedierx</l>
            <l>
                <lb/>leurstroupes..</l>
            <l>
                <lb/> Pour l’asticle qui contient que bMoſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Duc d’Orleansſe retiser dans ſon apponage,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Meſſeurs les Princes dans leurs Gouuerne¬</l>
            <l>
                <lb/>mens: ce n’eſt pas la vne bonne façoa de paix;</l>
            <l>
                <lb/>quand -eloign-ls Princes dp la Cou,; qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt propcement leu5 aiſo.</l>
            <l>
                <lb/>il¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>37</l>
            <l>
                <lb/> Pour celuy qul contieat le deſiſtement du</l>
            <l>
                <lb/>-Traité des Princes auec l’Archiduc Leopold, en¬</l>
            <l>
                <lb/>cone qu’il ne parroiſſedoir eſté fait qu’à l’inten¬</l>
            <l>
                <lb/>tion de la Paix Geperle; qu’il ceſmoigne de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſurer autant que nous. Neantmains, le Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal Mazarin eſtart hors de France, ſi Sa Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>ſté ne vouloit accepter, il ſe pouroit annuler:</l>
            <l>
                <lb/>mais il n’eſt pas croyable que Sa Majeſteé vouluſt</l>
            <l>
                <lb/>refuſer de raiter de la Paix Generale, quien¬</l>
            <l>
                <lb/>droit paiſible toute la Chreſtienteé.</l>
            <l>
                <lb/>Et pour le dernier, qui eſt de donner vn em¬</l>
            <l>
                <lb/>ploy conſiderable au Cardinal Mazarin hors de</l>
            <l>
                <lb/>France, cy c’eſt celuy de Plenipotentiaire, ſi les</l>
            <l>
                <lb/>atres Couronnes en demeurent d’accord, Me¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs les Princes n’ont point d’intereſt de l’em¬</l>
            <l>
                <lb/>peſcher: Mais toute le monde ſçait qu’il en a de¬</l>
            <l>
                <lb/>ja eſteé debouté, &amp; qu’l eſt l’auerſion de toutes</l>
            <l>
                <lb/>les Couronnes de l’Europe, &amp; par conſequent</l>
            <l>
                <lb/>incapable d’vn employ ſi releué, qui eſt ſi peu</l>
            <l>
                <lb/>conuenable à ſes mœurs &amp; façon de viure, pour</l>
            <l>
                <lb/>quelqu’autre employ que ce fuſt, fuſſe pour eſtre</l>
            <l>
                <lb/>Patriarche de l’Amerique en la place de l’Abbeé</l>
            <l>
                <lb/>de Mariuaux, qui eſtoit vn tres-homme de bien.</l>
            <l>
                <lb/>lIe croy qu’il n’y a perſonne en France, qui n’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cordaſt de bon cœur cette condition: maisil a la</l>
            <l>
                <lb/>mine de ne vouloir pas encor d’eſtaller de Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, puis qu’il uous donne encore de ces ſourbe¬</l>
            <l>
                <lb/>ies ordinaires, qui ſont autant d’obſtacles à la</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>paix, que tout de monde demande auee ant</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>d’inîtaace, c’eſt pourquoy à nmoins que de fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re vne Vnlon Generale dans Paris, conro ceue</l>
            <l>
                <lb/>ennemy de l’Eſtat, ie trouue peu d’apparentel</l>
            <l>
                <lb/>d’en venirà bout.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>EIN.</l>
            <l>
                <lb/>u2</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
