<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau4067_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Vrai (le) courtisan sans flatterie, qui déclare
                    ce que c'est que l'autorité royale.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=cTtKAAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Vrai (le) courtisan sans flatterie, qui déclare ce que
                        c'est que l'autorité royale.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">4067</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> JAIONABlBOIHE</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>- ¬</l>
            <l>
                <lb/> 181-B</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1 AT¬</l>
            <l>
                <lb/> E 7S4</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>ld¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>ſî¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>mafe</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>LE VRAY</l>
            <l>
                <lb/>NDTC</l>
            <l>
                <lb/>COVRTISAN</l>
            <l>
                <lb/>SANS FLATERIE.</l>
            <l>
                <lb/>oſde lne e ue eito</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>en1</l>
            <l>
                <lb/> A PARI S,</l>
            <l>
                <lb/> cn l ee c ur onue eovi ot ¬</l>
            <l>
                <lb/> d’Eſcoſe, aux trois Cramailleres.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬e</l>
            <l>
                <lb/>arEc P 1ssoN.</l>
            <l>
                <lb/>12bo-B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬2</l>
            <l>
                <lb/>*¬</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>¬.1?</l>
            <l>
                <lb/>?.</l>
            <l>
                <lb/> ap¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>aaa¬¬¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/> s:::AA</l>
            <l>
                <lb/>TI</l>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>T 7 D</l>
            <l>
                <lb/>IA</l>
            <l>
                <lb/> V</l>
            <l>
                <lb/>L V. IA I V. I I A N</l>
            <l>
                <lb/> l 2</l>
            <l>
                <lb/>4l Ve¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>lans flaterie, qu ecare ce que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt que l’Authorité Royale.</l>
            <l>
                <lb/>’ſV ¬ea l’Arh reité R</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>’Es rt vne choſe inoüye, &amp; bien digne de copas¬</l>
            <l>
                <lb/>ſfion, de voir que ce qui nous deuroit conſeruer,</l>
            <l>
                <lb/>nous opprime,e que l’Authorité Royale, qui doit</l>
            <l>
                <lb/>cauſer la paix dans lesRoyaumes, &amp; larcõſeruation’</l>
            <l>
                <lb/>des biens des ſubiets, cauſe cette guerre inteſtine,</l>
            <l>
                <lb/>qui nous deſchire les entrailles , en nous deſpoüil¬</l>
            <l>
                <lb/>lant de tout ce que nous poſſedons. On n’entend!</l>
            <l>
                <lb/>da ns tousles deux partis autre choſe que le nom de cette Authorité,</l>
            <l>
                <lb/>quoy qu’on la mécõnoiſſe dans le parti qui nous attaque, qui ſoûtiẽt</l>
            <l>
                <lb/>&amp; publie par tout, qu’ts la venlent naaintenin&amp;e que’ils ont pris
                les</l>
            <l>
                <lb/>armes,ce’eſt pour venger, diſent-ils, l’injure que quelques partleuliers</l>
            <l>
                <lb/>luy ont voulu faire, en entreprenantſur lestermes de ſon pouuoir.</l>
            <l>
                <lb/>Icy nous diſons auec plus de iuſtice, que nous auons pris les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>nes pour releuar cette Autherité́ opprimée, que l’o vouloit entie¬</l>
            <l>
                <lb/>rement perdre dans les Magiſtrats ſouuerains,où elle repoſe auec</l>
            <l>
                <lb/>tant de veneration, &amp; auſſi-pour la retirer des mains d’vn Vſurpa¬</l>
            <l>
                <lb/>teur, &amp; pour faire que nous puiſſions reſſentrir la benignité de ſes</l>
            <l>
                <lb/>influences par l’eſtabliſſement d’vne paix auantageuſe, &amp; la con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruation de nos vies &amp; de nos biens. Il n’eſt rien plus naturel que</l>
            <l>
                <lb/>de ſ conſetuer, ny plus iuſte que repoufſer la force par la force: oa</l>
            <l>
                <lb/>nous veut fſaire mourir de faim; nous cherchons de tous coſtez des</l>
            <l>
                <lb/>viures: on nous charge, on nous bleſſe, on nous tuë: Que ſi nous</l>
            <l>
                <lb/>bleſſons &amp; tuons, c’eſt en noſtre corps defendant, &amp; pluſtoſt par</l>
            <l>
                <lb/>rencontre que par deſſein premedité. Pluſieurs éblouïis par ce beau</l>
            <l>
                <lb/>nom d’Authorité Royale, qui eſt ſi ſonuent nommé dedans les deu</l>
            <l>
                <lb/>prtis, ont peine à ſe determiner d’vn’coſté ou de l’autre, neſçachant</l>
            <l>
                <lb/>lequel prendre pour prendre le nmeilleur, &amp; le plus iuſte.</l>
            <l>
                <lb/>Quoy qu’il y aye quantiré de circonſtances qui preuuent aſſez</l>
            <l>
                <lb/>l’dquie du procedé de Meſfieurs du Pa lement, &amp; de toue cette</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>grand, ville de Paris, qu’ils ayent mis en auant des raiſons tout à</l>
            <l>
                <lb/>fait conuainquantes, pour montrer euidemment la meſchanceté́ de</l>
            <l>
                <lb/>leurs ennemis, ils me permettront,s’il leur plaiſt, d’aiouſter à tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qui a paru iuſques icy, ce petit diſcours de l’Authorité Royale,</l>
            <l>
                <lb/>ou ie feray mon poſſible pour preuuer par raiſons ce que c’eft;</l>
            <l>
                <lb/>laiſſant aux Lecteurs à tirer la conſequence, &amp; examiner ſi noitre</l>
            <l>
                <lb/>cauſe eft iuſte; Et ſi ceux qui ſe ſont oppoſez à nos deſſeins ſous vn</l>
            <l>
                <lb/>beau-ſemblant, ne ſont pas des Tyrans yeritables : Et les ennemis</l>
            <l>
                <lb/>de cette venerable Authorité, pour faciliter l’execution de mon deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſein, ie veux mettre en auant trois mnaximes: La premiere, Que de</l>
            <l>
                <lb/>ous les gouuernemens, la Monarchie eſt le plus parfait&amp; le meil¬</l>
            <l>
                <lb/>leur: La ſeconde, Qu’il y a beaucoup de difference entre les Rois &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les Tyrans: La troiſieſme &amp; derniere, Que les Rois ſont eſtablis de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu ſur les peuples pour leur rendre la iuſtice. Et de ces trois aa¬</l>
            <l>
                <lb/>ximes preuuées par quelques raiſonnemens, ie feray voit ce que c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>que cette Authorité Maieſtueuſe, qui é leue les Rois par deſſus les</l>
            <l>
                <lb/> autres hommes, &amp; qui les conſtituc comme les Images viuantes de</l>
            <l>
                <lb/>la Diuinité.</l>
            <l>
                <lb/>Tous ceux qui ſont prepoſez dans les gouuernemens, demet¬</l>
            <l>
                <lb/> rent d’accord de la fin pour laquelle ils y ſont, quoy que tous ne faſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent pas égalemet leur pouuoir pour y paruenir. Qu’on demande</l>
            <l>
                <lb/>aux Nobles de Veniſe, qui gouuernent cette puiſſante Republique,</l>
            <l>
                <lb/>qui ſeule a peu ſouftenir les forces du Turc, ce qu’ils ſe propoſent</l>
            <l>
                <lb/>pour fin principale de leur gouuernemẽt; ils reſpondtont auſſi-toſt,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils taſchent de mainter la paix parmi ceux qu’ils gouuernent,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e les conſeruer en la poſſeſſion de leurs biens: Les Eſtats de Hol¬</l>
            <l>
                <lb/>lande, les Prouinces Vnies, les Suiſſes, &amp; les Griſons diront auſſi la</l>
            <l>
                <lb/>meſme choſe. Et à moinas que ceux qui en ce Royaume manient</l>
            <l>
                <lb/>preſentement le tymon de l’Eſtar, n’ayent perdu toute la raiſon.,</l>
            <l>
                <lb/>comme ils ant fait ſes volontez de nous bien faire, ils ne deſauoüe¬</l>
            <l>
                <lb/>ront point, que les Rois &amp; les Souuerains Monarques, doiuent à la</l>
            <l>
                <lb/>ſoubmiſſion &amp; obeiſſance de leurs peuples, la conſeruation de la</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice, &amp; l’appuy de leur tranquilité. Nous n’examinons point icy</l>
            <l>
                <lb/>ſi les vns &amp; les autres executent ce qu’ils ne peuuent nier eſtre obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gez de faire:mais deraeurant d’accord de cette fin, qui eſt commune</l>
            <l>
                <lb/>à la Monarchie, à l’Ariſtocratie, &amp; à la Democratie, mettant toutes</l>
            <l>
                <lb/>les choſes é gales de part &amp; d’autre, &amp; les Subiets &amp; les
                Gouuerneurs</l>
            <l>
                <lb/>d chacuu deſes Eſtats douez deſemblables qualitez, pour obuier à</l>
            <l>
                <lb/> tour</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>tut ce qui nous pourroit eſtre dit de contraire: Nous diſons, que la</l>
            <l>
                <lb/>Monarchie ayant les moyens les plus certains, &amp;e les plus neceſſaires</l>
            <l>
                <lb/>pout paruenir à cette fin propoſée, elle eſt auſſi plus excellente que</l>
            <l>
                <lb/>les deux auttes.</l>
            <l>
                <lb/>Perſonne ne peut nier, que l’amour ne ſoit le moyen le plus aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeuré pout paruenir à ce que nous auõs dit, puis que par elle les cœurs</l>
            <l>
                <lb/>des Superieurs &amp; des Inferieurs ſont vnis enſemblement pour leur</l>
            <l>
                <lb/>bien: &amp; lors qu’il defaut entr’eux, &amp; que la haine ſe gliſſe en ſa
                place,</l>
            <l>
                <lb/>elle ecauſe vne diſſention eépouuantable, qui toſt apres emmene la</l>
            <l>
                <lb/>ſubuerſion entiete de l’Eſtat, Si l’indifference meſme s’y treuue</l>
            <l>
                <lb/>ſans vne affeétion ſincere, ni les vns ni les autres ne trauailleront à</l>
            <l>
                <lb/>leur auantage, chacun preferant en ce rencontre ſonintereſt panicu¬</l>
            <l>
                <lb/>lier au public. Or il eſt euident que l’amour eſt plus fort entre les</l>
            <l>
                <lb/>Monarques &amp; leurs Subiets, qu’entre ceux qui compoſent les autres</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats, dont nous auons parlé. Dont voicy la raiſon. L’Amour, ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>lon tous les Philoſophes, deſcent pluſtoſt qu’il ne monte, Amor de</l>
            <l>
                <lb/>genmere prauiums eſt deſc-nmdit, ſed non aſcenmdit. D’où il faut dire, que</l>
            <l>
                <lb/>l’Amour eſt plus fort de la part des Souuerains, à l’égard de leurs</l>
            <l>
                <lb/>Subiets, que de la part des Subiets à l’égard des Souuerains, &amp; qu’e.</l>
            <l>
                <lb/>ſtant plus vny, moins diuiſé, &amp; plus grand dans vn ſeul Monarque,</l>
            <l>
                <lb/>que dans pluſieurs-qui commandent, Virtus enis vnita fortiar eſt</l>
            <l>
                <lb/>ſeip ſa diuiſ. Et que cét Amour eſt plus grand &amp; plus fort dans le</l>
            <l>
                <lb/>gouuernement Monarchique que dans rous les auttes. La puiſſan¬.</l>
            <l>
                <lb/>ce eſt auſſi ce qui maintient les Eſtats, lors qu’elle s’oppoſe aux ef¬</l>
            <l>
                <lb/>forts deſes ennemis, &amp; facilite la conſeruation de la paix. Or cette</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance et beaucoup plus grande dans la Monarchie par les meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes raiſons que i’ay deſduires pour prouner la force de l’Amour:</l>
            <l>
                <lb/>d’ou ie conclus, ſelon ce que i’ay deſia dit, que la Mc narchie ayant les</l>
            <l>
                <lb/>moyens les plus certains, &amp; les plus neceſſaires pour paruenir à ſa</l>
            <l>
                <lb/>fin; elle eſt auſſi la plus parfaite: Ile pourrois mettre en auant pour</l>
            <l>
                <lb/>confirmer cetre concluſion pluiſieurs autres raiſons tirées de ce que</l>
            <l>
                <lb/>l’vnité eſt la cauſe de la concorde &amp; la pluralite de la confuſion,
                leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>qu lles i’obmets pour paſſe a noſtre ſeconde maxime.</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtin commence ſo Hitoire par des paroles qui ſont foet re¬</l>
            <l>
                <lb/>marquables, lors qu’il d’, rncipio rerm Gentrams narionmque tm¬</l>
            <l>
                <lb/>perium penes Reges t outos ed faſtigiuem haius Majeſtatis nmon ambiro</l>
            <l>
                <lb/>popolaris, ſed fpecta nter lonos moderatis prouehebat. Au commen.</l>
            <l>
                <lb/>cement des cfoſes, e Eltats, &amp; des Nations, l’Empise eſtoit ente</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>es mains des Rois,que l’anbition populaire n’eſleuoit pas à ce haut</l>
            <l>
                <lb/> point de Maieſté; nais bien vne moderation tres-grande entre</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui eſtoient recommandables par leur probité, qui n’eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>pas de ces bontez humbles &amp; rampantes;mais de çelles qui eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>aſſez releuées pour faire admirer leur grandour de tous coſtez, dont</l>
            <l>
                <lb/>on ne pouuoit aſſeurer quel auoit eſté le commencement, puis que</l>
            <l>
                <lb/>dés le premier moment qu’ils auoient eu l’vſage de la raſon, ils</l>
            <l>
                <lb/> s’eſtoient canduits par ſes lumieres, &amp; ne s’eſtoicnt iamais deſtour¬</l>
            <l>
                <lb/>nez du chemin qu’elleleur auoit preſcrit: &amp; c’eſt ce qui a donné lien</l>
            <l>
                <lb/>aux peaples de deſirer pluſtoſt leurs Rois parſucceſſion, que de les</l>
            <l>
                <lb/>auoir par élection parce que dans la corruption des ſiecles il y</l>
            <l>
                <lb/>auoit des brigues continuelles pour paruenir à ce haut cõble d’hon.</l>
            <l>
                <lb/>neur, dont la pluſpart de ceux qui le deſiroient en ignoroient le prix</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la eharge. D’où vient qu’ils n’ont pas eſté pour la pluſpatt dans</l>
            <l>
                <lb/> des ſentimcns tels que doiuent auoir les Rois, lors qu’ils ont enere</l>
            <l>
                <lb/>l eurs mains la ſouueraineté; &amp; ceux qui ont eſté́ ſous leur Regne ont</l>
            <l>
                <lb/>plus ſouffert que ſous ceux qui ayant herité de la vertu de leurs pre¬</l>
            <l>
                <lb/>deceſſeurs,comme de leurs Couronnes, ont eu de hauts &amp; profons</l>
            <l>
                <lb/>fondemens de probité par leur naiſſance, &amp; ſe ſont facilement con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruez dans les ſentimens pour leurs Subiets, que leur education</l>
            <l>
                <lb/>leur auoit fait conceuoir. Car lors qu’ils ont eu la puiſſance, con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſſant ce qu’ils eſtoient, &amp; cequ’ils eſtoient obligez de faire;
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/> outre l’amour ue la Nature en les faiſant naiſtre leur auoit donné</l>
            <l>
                <lb/>pour ceux qui deuoient eſtre ſous leur dominarion, ils ont ſenty</l>
            <l>
                <lb/>ugmenter dedans eux des ſentimens plus tendres de ceux à qui ils</l>
            <l>
                <lb/>commandoient,lors qu’ils ont veu ne pouuoir moins rendre à leur</l>
            <l>
                <lb/>obeiſſance actuelle que des teſmoignages tres ſenſibles de leur</l>
            <l>
                <lb/>veritable affetion. Les vertus ont eſté les chemins que l’induſtrie</l>
            <l>
                <lb/>la plus raiſonnable leur a preſcrits, pour executer vn ſi noble deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſein, ils ſe ſont munis de la force, pout acquerir la temperance; de</l>
            <l>
                <lb/>ces deux ils ont fait vn pas, pour monter à la Prudence, afin d’obte.</l>
            <l>
                <lb/>nir plus aiſement la luſtice, dont ils ne vouloient iamais ſe departir.</l>
            <l>
                <lb/>Les autres vertus eſtans fondes ſur ces Cardinales, ont eſté les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes dont ils ont voulu combttre les vices qui pouuoient retatder</l>
            <l>
                <lb/>le cours de leurs legitimes entrepiſes. Ils ont pris reſoluion de</l>
            <l>
                <lb/>ne fare iamas rien qui ne fuſt à l’auantage des peuples, &amp; qu ne</l>
            <l>
                <lb/>les tiraſt de la miſere, des peines, &amp; des neceſſitez, où ſont rednits</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ſont dans les gouuetrnemens des Souuerains, qui gouuernẽt</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>plus pour eux que pousr autruys Et ant ceu qu’ils ſrhient blaſma¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, ſi pour ſe couronner de gloire s n’en ornoient auparauant</l>
            <l>
                <lb/>leurs Subiets, qui leut auoient ſeruy d’nſtrument, pour meriter &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>acquerir cette legitime recoapenſede leurs trauaux. Voila quelles</l>
            <l>
                <lb/>ont eſté les paruiesrincipales,&amp; les regles ſelon leſquelles &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>leſquelles les Rois ont regné, &amp; au modele deſquels ſe doiuent con¬</l>
            <l>
                <lb/>forner ceux qui veulent porter ce nomn ſi recomnndable de Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerain. C’eſt par là que les Charlemagnes &amp; les gran ds Saincts</l>
            <l>
                <lb/>Louis, ſe ſont acquis vne Couronne perdurable dedans l’Eternit é</l>
            <l>
                <lb/>&amp; icy bas vne reputarion, qui ne ſera iamais eſteinte, &amp; qus l’on</l>
            <l>
                <lb/>reuera touſiours dedans leurs deſcendans: Et c’eit co qui a fait dire</l>
            <l>
                <lb/>à beacoup de perſonnes tres-doctes, Non in ſpecioſo cognominme, ſed</l>
            <l>
                <lb/>in vera Ioſtitia cateriſqe virturibns Regis Regnique ſalus ſin eſt. Le</l>
            <l>
                <lb/>ſalut du Roy &amp; du Royaume n’eſt pas dans vnſur-nom ſpecieux,</l>
            <l>
                <lb/>mais dans la vraye luſtice. Et les autres, qui luy ſont des conditios,</l>
            <l>
                <lb/>ſans leſquelles il ne peut rien faire ſelon ſa fin, &amp; auec lefquelles
                il</l>
            <l>
                <lb/>peut tout.</l>
            <l>
                <lb/>Tout le contraire de ce que nous auons dit des Reis, fſe peut &amp;</l>
            <l>
                <lb/>doit dire des Tyrans; &amp; qu’on ne nousdiſe point, que les Grecs ne</l>
            <l>
                <lb/>mettoientaucune difference entre ces deux nomssui que le Prince</l>
            <l>
                <lb/>des Poëtes parlant d’vn Roy, dit ces paroles,</l>
            <l>
                <lb/>Pars ihi pacis erit dextranm terigiſße tyrani.</l>
            <l>
                <lb/>Nous voulons nous arteſter dauantage à ce qui eſt ſigaifié pas</l>
            <l>
                <lb/>le nom qu’au nom meſme. Et diſons, que les Tyrans ſont les Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>narques, dont la bonté apparente, mais feinte, les apeu éleuer à ce</l>
            <l>
                <lb/>haut poinct de Majefté D’auãt que les peuples ont vne telle auer¬</l>
            <l>
                <lb/>ſian pour les vices, quoy qu’ils les ſuiuent le plus ſouuent, qu’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>peuuent é leuer vne perſonne au deſſus d’eux, dont ils reconnoiſſen</l>
            <l>
                <lb/>rop viſiblement les defauts. Il faut donc que les Tyrans, qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>paruenus au Troſne, &amp; à la domination, s’y ſoient inſinuez, ſous</l>
            <l>
                <lb/>couleurd’vne probité fardée, quoy qu’effectiuement ils ’en euſſent</l>
            <l>
                <lb/>pas la poſſeſſion: ou bien ſi c’eſt la valeur, ou pluſtoſt la temerité</l>
            <l>
                <lb/>qui les a conduits à la Souueraineré par la force &amp; par le fer, c</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ayent vſurpé cette puiſſace, ils ne tarderont pasbeaucoup à</l>
            <l>
                <lb/>faire voir à tout le monde, qu’ils ſont eſclaues des paſſios deſre¬</l>
            <l>
                <lb/>glées,&amp; des vices, &amp; qui ne ſuiuent riea moins que la vertu. La
                rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon leur eſt ennemie, parce qu’elle s’oppoſe à leurs deſreglemens.</l>
            <l>
                <lb/>L’aaaous de leurs Subiets ne ſe rencoatre point en eux, ne deman¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>lant autre choſe queſe aaintenir, par leurs vies, par leurs biens, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par leur ſang. Et ce qu’ils ont aecquis par le fer, ils veulent touſiours</l>
            <l>
                <lb/>le conſeruer par lefer: &amp;e ſouuent par va iuſte chaſtiment de la lu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice Diuine, ils deſcendent dans le neant par les eſmes voyes</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils eſtoient montez deſſus le Troſne. Il y a outre ces deux ma¬</l>
            <l>
                <lb/>nieres vne troiſieſme, par laquelle les Tytans peuuent regner, qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt lors qu’vn Monarque ſuccedant à la poſſeſſion legitime des</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats, que luy donne ſa naiſſance, il quirre entierement les marques</l>
            <l>
                <lb/>de ce qu’l eſt, en tournant le dos à Dicu, qui luy a mis le Sceptre en</l>
            <l>
                <lb/>main;&amp; faiſant le contraire des belles actons de ſes predeceſſenrs,</l>
            <l>
                <lb/> il acquiert autant de blaſme, de haine, &amp; de maledictions; &amp; pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ferant les intereſts parriculiers aux publics, que les autres dans tout</l>
            <l>
                <lb/>le temps de lcur regnes’eſtoient acquis d’honneurs, d’affections, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de benedictions de tout le monde, en preferant touſiours les inte¬</l>
            <l>
                <lb/> reſts publics à ce qui leur eſtoit particulier. En vn mot, les Rois</l>
            <l>
                <lb/>ſont touſiours bons, touſiours magnanimes; les Tyrans touſiours</l>
            <l>
                <lb/>meſchans, &amp; timides, ou temeraires. Les Rois ſe ſeruent de la puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance qu’ils ont en main, confor mément à la raiſon, &amp; à l’affection</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſont obligez de porter aux peuples. Les Tyrans ſe ſeruent</l>
            <l>
                <lb/>de la puiſſance confornément à leut caprice, &amp; à vne volonté deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>regleée, qui l’é loigne autant de l’affection de ſes Subiets, qu’elle eſt</l>
            <l>
                <lb/>obligéc de s’y porter. Les Rois ſe ſerucnt des vertus, taſchent en</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qu’ils peuuent de faire connoiſtre la verité à ceux qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>gouuetrnent, afin de les tirer des ten ebres de l’ignorance; &amp; ne laiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent paſer aucuns veritables moyens pour ſaire ceſſer leurs miſe¬</l>
            <l>
                <lb/>res, dont ils ne ſe ſeruent auec toute l’induſtrie poſſible. Les Ty¬</l>
            <l>
                <lb/> rns cmbraſſent tous les vices, rerirent autant qu’ils peuuent à leurs</l>
            <l>
                <lb/>ubies les lumieres de la verité, pour les laiſſet croupir dans les</l>
            <l>
                <lb/> tenebres de l’ignorance, &amp; ne laiſſent paſſer aueuns moyens pour</l>
            <l>
                <lb/>continuer leurs miſeres, dont ils ne ſe ſeruent, pourueu qu’ls en</l>
            <l>
                <lb/>retirent quelque profir. Voila des differences bien grandes, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont tellment oppoſées, qu’elles ne ſe peuuent accordecr. Il n’y a</l>
            <l>
                <lb/>point de milieu entre les vns &amp; les auttes. Et on peut dire, auec ve¬</l>
            <l>
                <lb/>rhté &amp; certitude, u peccar in no factus est omniunms reus, qui peche</l>
            <l>
                <lb/>en vn peche en rout. Et ceux qui s’eéloignent tant ſoit peu du che¬</l>
            <l>
                <lb/>min que doiuent tenir les Rois, ne peuuent s’échaper du blaſme qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt deu aà la tyrannie qu’ils exercent. Nous auons donc eu raiſon</l>
            <l>
                <lb/>da dire en noſtre ſeconde Maxme, qu’il falloit mettre bien de la</l>
            <l>
                <lb/>difference</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>arrenee enre le oias uleas Tvrana quoy qu lesnonu Pſn</l>
            <l>
                <lb/>re l’n pout’ure , leaaons deleu e du ous landepo¬</l>
            <l>
                <lb/>emens, les faiſant diſcerner bien car ement.</l>
            <l>
                <lb/>Deunnt duecordauee S Paul quetoures les puiſnmneen ſont</l>
            <l>
                <lb/>e hDieu ue qui yene poin qu e ſoit arloune pur la duine</l>
            <l>
                <lb/>duenee liaoo,eit faceile de peouer que les ois ſont etablis</l>
            <l>
                <lb/>aseu, couuernemens pou endre la luſuiee au peuple </l>
            <l>
                <lb/>ſ e qu nous menont en aunt pour noſtre oſe me manone</l>
            <l>
                <lb/>iapuſrlne nſinie de oieu quiaieree oue quni eſp o r</l>
            <l>
                <lb/>e eniuie de ſles peſeoons don la oul orernre dee de le</l>
            <l>
                <lb/>lnu u anr pr dluit duneont uou e randV auens ena eae </l>
            <l>
                <lb/>nue un eonorend en oei ouaei lus neeies qi doen</l>
            <l>
                <lb/>ſpundus ois ue i ſie ſunet ou laoree le peu llende eſ!</l>
            <l>
                <lb/>ronne dloutr’enens pader, en qui bieu a ramuſe e qui donne</l>
            <l>
                <lb/>leierenrire un penres aus meuut ue l’ame qui vuiſfie</l>
            <l>
                <lb/>ies pilnues les de oes ue deſnn cendeaepuirnenil y uſlee</l>
            <l>
                <lb/>ui euſnue leuninmouninpniou u piſis il ule ees e</l>
            <l>
                <lb/>unen’euſi rien en luyqui ſoi maniueal luus donntneane</l>
            <l>
                <lb/>Pi ornumle poun paniepet uee ce quni eſ forerieni eonme ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>leu nun i pene ſin que omaru conſonince e l’hunmonie de cer</l>
            <l>
                <lb/>ame eaionnle uee eele des amimaux patſait, des imparfais, </l>
            <l>
                <lb/>s lees ut des atores de auſi auee tous les Elemen il y euſ vn</l>
            <l>
                <lb/>uietare puarſeair pourcomprendrentor touce qui eſoin ceet,</l>
            <l>
                <lb/>’eondiuila ilsy duns ee pei llomde &amp; n llourue ſou</l>
            <l>
                <lb/>Cuunt que comme ’honne eſois mis au deſlus de loe i</l>
            <l>
                <lb/>olie,las i e ſtoi a propos neeſaure quil euſ auſi en l</l>
            <l>
                <lb/>que que parde qui y ſaſi en eene qualie l ame eſ celea n ſe</l>
            <l>
                <lb/>lat defet ert cette eile aurhorité, parce qu’eſtant deſeendue im¬</l>
            <l>
                <lb/>mhediarenent du ſein imperſerutable de la iuinié, eleena retenu</l>
            <l>
                <lb/>’lnmage en fia uperone quelen ſut les aoes puiſancres qui lu</l>
            <l>
                <lb/>ont ſbordiones pout ſle poner l ee al quoy cdles ſons deern</l>
            <l>
                <lb/>nles E dans l ame meſne oucene parie irpeaieure de ionone</l>
            <l>
                <lb/>quieſ toute intelecuele enendement y doit teis le premie</l>
            <l>
                <lb/>ileu punee que uiuant ce qu’ul preert pour recurer aus auresi!</l>
            <l>
                <lb/>en naiſt ou l’ordre oo le désorde, &amp;dins le corps de l’homme, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dans toues ſes paries i il uie e l maoginaion ce qui luy e</l>
            <l>
                <lb/>. n luy appartient pas,</l>
            <l>
                <lb/>deu pour l’accorder aux</l>
            <l>
                <lb/>qu’il deſtourne lesſen</l>
            <l>
                <lb/> uelles, qu’il retire la</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>1e</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance qui le fait viure, &amp; qu’il ne fa ſſe pas garder les fins que
                ces</l>
            <l>
                <lb/>puiſſances ſont obligez de ſuiure, il fait que tout l’homme eſt en</l>
            <l>
                <lb/>deſordre &amp; en confuſion, d’où il ſuit infailliblement ou la deſtru¬</l>
            <l>
                <lb/>ction de la ſanté, ou par vn deſordre encor plus grand la folie.</l>
            <l>
                <lb/>La Morale qui participe &amp; de la Nature &amp; de l’Artifice, doit</l>
            <l>
                <lb/>s’accommoder le plus qu’elle peut à l’ouurage le plus accomply de</l>
            <l>
                <lb/>cette mere commune; &amp; c’eſt ce qui l’oblige à faire l’appatronne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de toutes les parties de l’homme à l’Eſtat Monarchique, qui</l>
            <l>
                <lb/>fait vne de ſes parties principales: Elle remarque, que les ſens dans</l>
            <l>
                <lb/>leur pluralité́ mar quent naiuement les peuples. Le ſens commun,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt par deſſu,eux, eſt comme ſont les Magitrats populaires</l>
            <l>
                <lb/>pour vuider les pétits differens qui naiſſent parmy eux. L’imagina¬</l>
            <l>
                <lb/>rion figure la Nobleſſe: le iugement qui eſt entre les parties ſupe¬</l>
            <l>
                <lb/>rieures &amp; les inferieures, eſt comme ſont les Iuges ſouuerains entre</l>
            <l>
                <lb/>les peuples &amp; les Souuerains meſmes. L’entendement qui eſt entre</l>
            <l>
                <lb/>la volonté &amp; la memoite, repreſente le Roy, qui a d’vn coſté les</l>
            <l>
                <lb/>Loix:&amp; de l’autre comme vn nmiroir, ou cõme vn Repertoire, dans</l>
            <l>
                <lb/>lequel il trouue à poinct nommé ce qu’il faut qu’il faſſe, ſelon que</l>
            <l>
                <lb/>la volonté le deſire, &amp; que luy meſme il le treue de raſon. Or</l>
            <l>
                <lb/>comme la Nature oblige l’entendement à rende aux parties, qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont au deſſous de luy, ce qui leur appartient, &amp; en general &amp; en</l>
            <l>
                <lb/>particulier, &amp; que la Nature fait obſeruer par tout, que les Supe¬</l>
            <l>
                <lb/>rieurs gardent les droicts des inferieurs, il eſt indubitable, que la</l>
            <l>
                <lb/>Morale doit auſſi obliger les Rois à rendre la Iuſtice aux peuples,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ne ſe peut que la Diuiniré les a eſtablis dans le Troſne, principa¬</l>
            <l>
                <lb/>lement pour cette fin. Dauantage les Iuges Souuerains ne partici¬</l>
            <l>
                <lb/>pent-ils pas de cette authorité, qui les rend ſi recommandables, pout</l>
            <l>
                <lb/>diſtribuer à tous ceux qui ſont ſous leur eſſort ce quilegitimement</l>
            <l>
                <lb/>leur appartient? Or cetre authorité eſtant emanée du Souuerain,</l>
            <l>
                <lb/>elle ne peut eſtre dans les Iuges autrement qu’elle eſt dans le Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerain, puis qu’il ne peut pas donner autre choſe que ce qu’il a, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’eux ne peuuent auoir auſſi que ce qu’ils reçoiueneEt parce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ont cete aurhorite du Roy pour rendre la iuſtice à vn chacun, il</l>
            <l>
                <lb/>faut que les Rois par neceſſité l’ayent auſſi pour le meſm vſage. Et</l>
            <l>
                <lb/>s’il nous eit permis de deſcendre de la cauſe à l’effet, puis que Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt la cauſe primitiue de toures les puiſſances à la puiſſance in¬</l>
            <l>
                <lb/>finie, en luy dont il diſpenſe les effets auec vne Iuſtice qui luy eſt</l>
            <l>
                <lb/>égale. Les Rois pourront-ils eſtre appelez auec verité, les lmages</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>de la Diuinité, n’ayant pas en eux ce qui eſt de plus reconmanda¬</l>
            <l>
                <lb/>ble dans leur caractere: Auoüons done que de Rois ſont prepoſer cprian¬</l>
            <l>
                <lb/>de la Diuinisé́, pour faire reconnoiſtre &amp; obſeruer par out cette ir </l>
            <l>
                <lb/>vertu, qui eſt, la paix des Nations, le bouclier de la patrie, l’immunité
                Abaſionsi¬</l>
            <l>
                <lb/>du peuple, le remede des langueurs, la joye des hommes, la rempe us.</l>
            <l>
                <lb/>rie de l’air, la ſerenité de la mer, la fecondité de la terre, &amp; la
                conſo¬</l>
            <l>
                <lb/>lation des pauutes &amp; des affſigez. Il faut donc qu’il conſerue les</l>
            <l>
                <lb/>juſtes &amp; les innocens; qu’il perſecute les inuſtes, &amp; les
                coulpables:</l>
            <l>
                <lb/>que ſous ſon authorité auec toute la ſincerité requiſe, on accuſe, ou</l>
            <l>
                <lb/>defere, on connoiſſe, on recherche, on condamne, &amp; on puniſſe:que</l>
            <l>
                <lb/>les actes, les contrats, les loix, les decrets publics, &amp; les ordon¬</l>
            <l>
                <lb/>nances ſoient eſtablis &amp; conſeruez inuiolablement: qu’il faſſe</l>
            <l>
                <lb/>abbroger les loix injuſtes &amp; les vſures illegitimes: que les biens</l>
            <l>
                <lb/>ſoient maintenus en la poſſeſſion de leurs legitimes Seigneurs: que</l>
            <l>
                <lb/>les nmauuaiſes monnoyes ſoient ſupprimées, &amp; les autheurs rigou¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſement punis: que les Charges ſoient diſtribuées à ceux qui en</l>
            <l>
                <lb/>ſont digaes: qu’il faſſe obſeruer, &amp; qu’il obſerue luy meſme la foy,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; celles des particuliers à l’endroit de la Patrie, des Princes, des</l>
            <l>
                <lb/>Magiſtrats, des Citoyens du peuple, des Eſtrangers, des domeſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, &amp; des ennemis meſmes. lt pour entiere perfection, que ſes</l>
            <l>
                <lb/>Ordõnances ſoient touſiours conformes à celle du Clriſtianiſme,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il maint ienne le ſetuice de Dieu &amp; de ſon Egliſe dans ſon lu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre, dans ſon authorité, dans la veneration de tous les peuples, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dans l’afection de tout le monde.</l>
            <l>
                <lb/>Ocombien defirent monter à ce degré de Souueraineté, qui ne</l>
            <l>
                <lb/>eonnoiſſent pas ce qu’ils pretendent, &amp; à quoy ils aſpirent auec</l>
            <l>
                <lb/>tant d’empreſſement. Le Troſne eſt vn lieu fort enainent, qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>ouuert &amp; découuert aux iugemens de tous les hammes. Il eſt tres¬</l>
            <l>
                <lb/>dangereux à la baſſeſſe, inſupportable à la cruauté, difficiſe &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>grand trauail à lavertu. Car vn bon Roy, c’eſt vn ſeruireur public,</l>
            <l>
                <lb/>qui pour merirer ce qu’il poſſede, eſt obligé de s’oublier ſoy-me¬</l>
            <l>
                <lb/>me, &amp; ne penſer qu’à ſon peuple, &amp; au biende ſon Eſtat. Ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>donc pas la pourpre, la Couronne, ny le Sceptre, ny tous les orne¬</l>
            <l>
                <lb/>mens exterieurs qui font les Rois; mais les bonnes habitudes inte¬</l>
            <l>
                <lb/>rieures, mais les vertus, mais tout ce qui rend l’homme capable de</l>
            <l>
                <lb/>ſe commander à luy meſme auec iuſtice &amp; equitré,&amp; à autruy. Que</l>
            <l>
                <lb/>l’on ne dſe done pas que tout eſt permis à celuy qui eſt moté defus</l>
            <l>
                <lb/>le Troſue. Car ſouuent ce qui luy eſtoit permais auparauant qu’il</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>fuſt Royluy eſt defendu dés lors qu’il a receu cette qualité, cd’eſt ce</l>
            <l>
                <lb/>quime donne occaſion de patler de l’Authorité Royale, dont tant</l>
            <l>
                <lb/>de aonde par le ſans ſç̧auoir ce que c’eſt, &amp; que la laterie impu¬</l>
            <l>
                <lb/>dente &amp; impertinente a tellemnent maſquée, qu’il eſt preſque im¬</l>
            <l>
                <lb/>poſſible de la reconnoiſtre, comse nous deuons &amp; reuerer à</l>
            <l>
                <lb/>’cauſe d’elle celuy qu’il ſç̧ait s’en bien ſeruir.</l>
            <l>
                <lb/>L’authaorité Royale n’eſt autre choſe qu’vn rayon emané de la</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance infinie, vne eſtincelle de l’authorité abſoluë de Dieu</l>
            <l>
                <lb/>communiquée à vn Monarque orne de toutes les qualitez d’vn bon</l>
            <l>
                <lb/>Careſtien, pour maintenit la paix &amp; la Iuſtice entre eeux dont la</l>
            <l>
                <lb/>charge luy eſt comaiſe. Cete puiſſancene peut eſtre mauuaiſe</l>
            <l>
                <lb/>procedant d’vne cauſe ſi bonne, qui eſt la Diuinité: Et ne peut per¬</l>
            <l>
                <lb/>ter le tiltre de bonne. ſi elle ne ptoduit de bons effets: &amp; ces effes</l>
            <l>
                <lb/>ne ſont autres, qu’vn amour tres grand des Subiets enuers leus</l>
            <l>
                <lb/>Souuerain qui les protege: qu’vne concorde entre ceux qui 1¬</l>
            <l>
                <lb/>uerent &amp; qui luy obeiſſent vne ranquilite en ,a poſſeſſion legi¬</l>
            <l>
                <lb/>ime de leurs biens. Elle fait que les Subiets expoſent leurs hbienss</l>
            <l>
                <lb/>leur vie &amp;leuts honneur pour la conſeruaion de la peſonne u</l>
            <l>
                <lb/>Monarque, &amp; pour l’augmentation de ſa renommée, deſa gloir </l>
            <l>
                <lb/>de ſonhonneur, Lequtl auſireſpe cdtuement eſt obligé d’epoſer</l>
            <l>
                <lb/>oeſa vie &amp; ſes biens pour la manutention de l’Eſat, &amp; la proſperié</l>
            <l>
                <lb/>de ſes Subiets, &amp;e ne doit point auoir d’autres irtereſts que les P¬</l>
            <l>
                <lb/>blics, puis qu’il eſt vray de dire que commeņan aà regnetila conm¬</l>
            <l>
                <lb/>meneé de mourir a luy meſme pour viure tout a fait, &amp; à ſes peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples &amp; à ſon Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>La ſeconde qualité de cette Authorité eſt, qu’elle aye vne gran¬</l>
            <l>
                <lb/>deur perdurable, dont les bomes &amp;e les limites doiuent op¬</l>
            <l>
                <lb/>dreou e qui eſitequis pour perſeoionnetvnhome er clurs</l>
            <l>
                <lb/>on re qi d au eonrire a cſlemene doiu mareher d nps a!</l>
            <l>
                <lb/>uee i luſue, t l R aiſon ſeruant eoulours de ouide ̀ oute</l>
            <l>
                <lb/>en et n unureres areone pout le eonduiea v podeſie le</l>
            <l>
                <lb/>e eu le pius u lnue dun on lone pnſe enr l neeie</l>
            <l>
                <lb/>pl ſeſe i penur euer puuns lea oeono eonne vnsmolele une</l>
            <l>
                <lb/>l uei e l iuen naineoereone dnuene dnie ſen e e</l>
            <l>
                <lb/>e eiouosnus es l eiea raniies es pnuſinunoe e ee</l>
            <l>
                <lb/> e eu ee pneoore aueret qui oſieon ie us beonenene</l>
            <l>
                <lb/>le ue ee re renne un ea oun deins e dn nneni ſelſ</l>
            <l>
                <lb/> ots qus oſen dre que l’ auuoiue oule indenen</l>
            <l>
                <lb/> dante.</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>1;</l>
            <l>
                <lb/>dte, qu’elle peut tout, qu’elle n’a point de bornes, &amp; qué eeux qui</l>
            <l>
                <lb/>reſiſtent à ſes volontez telles qu’elles puiſſent eſtre, ſont des rebel¬</l>
            <l>
                <lb/>les &amp; des factieux. Ils ajouſtent mille impertinences, qui font re¬</l>
            <l>
                <lb/>connoiſtre, que quoy que ſouuent ils ſe nomment ſes Adorateurs</l>
            <l>
                <lb/>de cette Authorité, ils ſont ſes plus grands ennemis, puis qu’il et</l>
            <l>
                <lb/>certain, que ſuiuant leur maxime elle ne pourroit long-tmps per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiſter dans l’Eſtat où elle le doit touſiours ſe maintenir. Vous dites,</l>
            <l>
                <lb/>que l’Authorité Royale eſt independante cela ſe peut accorder,</l>
            <l>
                <lb/>puis que l’Authorié Royale dans les Rois n’a point d’égal ny le ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>perieur icy bas deuant qui elle ſoit obligée moralement de reſpon¬</l>
            <l>
                <lb/>dre, ce qui ne ſe peut dire de cetxe meſtne Authorité,lors qu’elle eſt</l>
            <l>
                <lb/>dans les Miniſtres, &amp; par partieiparion non plus que dans ſes luges,</l>
            <l>
                <lb/>comme nous le dirons cy apres, eſtant égale &amp; dans les vns &amp; dans</l>
            <l>
                <lb/>les autres, &amp; y ayant peu de difference, ſinon que les vns ſont occu¬</l>
            <l>
                <lb/>pez principalement au gouuernement de l’Eſtat, &amp; les autres que</l>
            <l>
                <lb/>par rencontre, &amp; lors que la neceſſité le reoquiert. Neantmoins cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te Authorité ny dans les Iuges,ny dans les Miniſtres, ny dans les</l>
            <l>
                <lb/>Rois, neſe peut dire independante abſolumẽt, puis que ce ſeroir luy</l>
            <l>
                <lb/>oſter ſon ame, &amp; ce qui la viuifie, que de luy oſfer la Raiſon. Si elle</l>
            <l>
                <lb/>eſt dans les Rois(ce qui ne ſe peut dire des Miniſtres ny des luges3</l>
            <l>
                <lb/>au deſſus des Loix ce n’eſt que des ciuiles, parcs que c’eſt elle qui</l>
            <l>
                <lb/>les fait promulguer, &amp; qui en eſt la cauſe; mais elle n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>au deſſus des Loix, que la Nature nous preſcrit, &amp; que la Diuinité</l>
            <l>
                <lb/>nous ordonne, reconnoiſſant au deſſus de ſoy vn Autheur de ces</l>
            <l>
                <lb/>Loix, auquel le Roy ne ſe peut dire égal qu’auec crime, &amp; ſans rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon. Et ceux qui la diſent independante de ces Loix luy fonotort,</l>
            <l>
                <lb/>puis que la voulant prter ttop haut, &amp; par deſſus la Diuinité meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me ils font les ſourſes de ſa ruine. Ils ont tort de dire qu’elle eſt</l>
            <l>
                <lb/>independante, puis que le Chriſtianiſme eſt au deſus, &amp; qu’elle en</l>
            <l>
                <lb/>ſuit les Loix auec veneration &amp; obligation. Vous dites, qu’elle peut</l>
            <l>
                <lb/>tout,ſans conſiderer le iuſte ni l’injuſte, &amp; royie dis, qu’ils ne peu¬</l>
            <l>
                <lb/>uentſe vanger que des ennenis de l’Eſtat &amp; du public. Iedis qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ne peuuent ſuiure les voluptez deſreglées, les ayant laiſſées trop</l>
            <l>
                <lb/>loin derriere eux, pour ſuiure la vcrtu. Et que leur puiſſance ne</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtend qu’à l’equitable, &amp; qu’ils rendrõt vn cõ̃pte plus rigoureux</l>
            <l>
                <lb/>deuant le Tribunal de Dieu, pour auoir commis des fautes qui ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>oient bien moindres dans les autres que danseux. Vous aſſeurez</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle n’a point de borne; &amp; moy ie luy en donne auec raiſon, qui</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>la diſtingue de la tyrannie, qui luy eſt tellement oppoſée, qu’il n’y a</l>
            <l>
                <lb/>point de milieu, &amp; qui foat que celuy qui les paſſe ſe ſeruant mal</l>
            <l>
                <lb/>de cette authorité, ne peut eſtrecenu que pour vn meſchant, au con¬</l>
            <l>
                <lb/>traire de celuy qui demeurant dedans ſes ermes, doit eſtre honoré,</l>
            <l>
                <lb/>aimé &amp; reſpecté, comme vn legitime Monarque. De quel crime</l>
            <l>
                <lb/>donc ſeront coulpables, ceux qui par vn reſpect fort diſcret, &amp; vn</l>
            <l>
                <lb/>zele tres-conſideré, pour le bien de l’Eſtat s’oppoſent à ces maxi¬</l>
            <l>
                <lb/>mes deteſtables, &amp; taſchent par de tres-humbles remonſtrances, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par toutes les voyes de ſoubmiſſion &amp; de douceur de raontrer clai¬</l>
            <l>
                <lb/>remen, que faire empriſonner des perſonnes de marque, tres-eon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiderables pour leur naiſſance &amp; pour leurs belles qualitez; les deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>poüiller de leurs biens ſans en auoir des ptetextes ſpecieux, &amp; en¬</l>
            <l>
                <lb/>core moins raiſonnables? Que d’exercer des cruautez inoiies en¬</l>
            <l>
                <lb/>uers les peuples, pour les deſpoüiller de leurs biens, &amp; les reduire à</l>
            <l>
                <lb/>vne extreme neceſſité? Que de permettre à des Fauoris, à des Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres, à des ie neſçay qui, qui ſont des ouurages d’vne nuitt, qu’ils ſe</l>
            <l>
                <lb/>gorgent du ſang du peuple, s’enrichiſſent de leur pauureté, ſe ré¬</l>
            <l>
                <lb/>jouiſſens, faſſent boone chere pendant que de bons ſeruiteurs du</l>
            <l>
                <lb/>Roy ſont accablez de miſeres? Que l’on ne garde la ſoy du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, ni aux Princes, ni aux Magiſtats, ni aux Peuples? De quel</l>
            <l>
                <lb/>rime, dis-je, peut-or accuſer ceux qui diſent, que s’eſt paſſer les</l>
            <l>
                <lb/>bornes de la Iuſtices que c’eſt quitter les termes, &amp; entreprendre au</l>
            <l>
                <lb/>delà du pouuoir dubon Roy; que c’eſt violer la Raiſon, les Loix &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Diuines &amp; humaines, &amp;e tourner le dos au Chriſtianiſme? Qui di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent, que ſuiuant ces deſordres &amp; ſes pretentions tyranniques, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>ébranler &amp; ſapper les plus anciens, &amp; les plus fermes fondermens
                d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat; ſeront-ils rebelles ? Et ils ne procedent que par remontran¬</l>
            <l>
                <lb/>ces &amp; ſoubmiſſion? Seront-ils injuſtes, &amp; ils ne demandent rien</l>
            <l>
                <lb/>tant que la Iuſtice? Seront-ils ennemis de l’Eſtat Et c’eſt leur zele</l>
            <l>
                <lb/>genereux qui les oblige d’agir pour le defendre, &amp; le ſouſtenir lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt preſt de tomber? Peut-on dire, qu’ils ay ent des intolligen¬</l>
            <l>
                <lb/>ces auec les Ennemis de l’Eſtat? lls les veulent deſtruire. Voy donc,.</l>
            <l>
                <lb/>cher Leteur, ſi tu les aceuſeras, ou ſi tu les excuſeras , &amp; paſſons au</l>
            <l>
                <lb/>reſte de noſtre diſcour;.</l>
            <l>
                <lb/> Comme cette Authorité eſt emanée de la puiſſance Diuine, il y</l>
            <l>
                <lb/>a auſſi au deſſous d’elle des Subjets qui la reçoiuent par participa¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, pour en diſpenſer les effets aux peaples, ſelon que l’exigent les</l>
            <l>
                <lb/>occurrences, &amp; les Rois, qui autre-fois gouuernoient ſeuls , ont pris</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>des Miniſtres pour ſe deſcharger de quelque pa rtie du trauall, </l>
            <l>
                <lb/>des peines du gouuernement, ils eſloient atr efois luges de tous</l>
            <l>
                <lb/>les differens qui arriuoient entre leurs Subiers, &amp; dans l’augmenca</l>
            <l>
                <lb/>uon de leur Empire: &amp; dans la pluralité des debats, que la cor¬</l>
            <l>
                <lb/>ruption des ſiecles a touſiours ſait multiplier, ils ont conſtitué plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs Iuges, en qui ils ont leur Athorité ſouueraine pour s’en ſeruit</l>
            <l>
                <lb/>auec raiſon. Si bien que l’authorité qui eſt dans ces Iuges eſtant</l>
            <l>
                <lb/>immediatenent du Monarque, elle le rerient de la ſouueraineté</l>
            <l>
                <lb/>auſſi bien que celle du Miniſtre, &amp; conſerue tout ce que la ſuperieu¬</l>
            <l>
                <lb/>re ſe pouuoit atribuer. Que ſi quelquefois il arriue que l’vne ou</l>
            <l>
                <lb/>l’autre ſe deſtourne de ſa fin, il n’y a point d’inconuenient que celle</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt droite faſſe tous ces efforts pour remettre celle qui manque</l>
            <l>
                <lb/>dans le chermin qu’elle doit ſuiure; &amp; y eſt tellement obligé́e, qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le ne peut faire le contraire ſans manquer à ce qu’elle doit, ſansa</l>
            <l>
                <lb/>entrer dans l’injuſtice, &amp; ſans s’oppoſer aux preceptes de la cha¬</l>
            <l>
                <lb/>rité, qui nous commande de radreſſer les deuoyez. Combien donc</l>
            <l>
                <lb/>ſont blaſmables ceux qui par vne volonté deſreglée, pour ſais faire</l>
            <l>
                <lb/>à leuts paſſions, ſans aucunes conſiderations du bien de l’Eſtat, ny</l>
            <l>
                <lb/>les malheurs qui y peuuent arriuer par leurs fautes, ſe bandent, ſe</l>
            <l>
                <lb/>liguent, &amp; atrtaquent directenent par les biens, par la vie, &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur; eeux qui par toutes les voyes de juſtice &amp; de raiſon, ont</l>
            <l>
                <lb/>fait voir les defauts pour les corriger? De quelle eau ſe pourront</l>
            <l>
                <lb/>lauer ceux qui apres auoir pillé les peuples, deſolé les Prouinces,</l>
            <l>
                <lb/>fortifié l’ennemy, ruiné l’Eſtat, refuſé la paix auantageuſe, &amp; fait</l>
            <l>
                <lb/>des violences inoüies, &amp; que la poſterité aura peine de croire, ont</l>
            <l>
                <lb/>voulu pour ſe deffaire de ceux, qui auec toute iuſtice s’oppoſoient à</l>
            <l>
                <lb/>leurs pernicieux deſſeins, immoler deux millions de teſtes àleur fu¬</l>
            <l>
                <lb/>reur &amp; à leur rage,afin que dans vn ſi grand nombre celles à quiils</l>
            <l>
                <lb/>en vouloient nõmément y fuſſent compriſes. Les Egliſes ont eſté</l>
            <l>
                <lb/>polluées &amp; pillé́es; les vierges &amp; les femmes violées: les pauures</l>
            <l>
                <lb/>Païſans vollez, deſpoüillez, battus, &amp; uez, quoy qu’ils fuſſent tres</l>
            <l>
                <lb/>innocens, fi on ne veut les tenir criminels pour auoir prié Diu</l>
            <l>
                <lb/>pour la canſeruation de leurs Conſeruareurs, &amp; la proſperité de</l>
            <l>
                <lb/>leurs venrables Peres.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt à vous, genereuſe Nobloſſe, à qui i’adreſſe mes plaintes</l>
            <l>
                <lb/>legitimes. C’eſtà vous qui auez autre fois fait ſentir l’effort de vos</l>
            <l>
                <lb/>courages aux ennemis de cét Eſtat, à le ſouſtenir &amp; l’empeſchaz de</l>
            <l>
                <lb/>a ruine C’eſt à vous ſur qui vne partie de l’Authorité Royale e</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>bndée, puis qu’elle eſt en vous, &amp; que vous eſtes dans les Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>mes; pour aider le Princeà rendre la Iuſtice. C’eſt à vous d’exa¬</l>
            <l>
                <lb/>tminer, ſi l’on obſeru ce qu’on doit de part &amp; d’autre dans vne cho¬</l>
            <l>
                <lb/>fe ſivenerable. Conſiderez ſi onla reconnoiſt dedans vous com¬</l>
            <l>
                <lb/>me on y eſt obligé, en violant tous vos anciens priuileges, &amp; én</l>
            <l>
                <lb/>vous conſiderant fort peu ou point du tout.</l>
            <l>
                <lb/> Cher Lecteur, vous pouuez auec vn œil deſintereſſé lire ce diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>eours;voit atrentiuemẽt ſi l’Authorité Royale y eſt bien depeinte.</l>
            <l>
                <lb/>Recõnoiſfez ceux qui la deſtruiſent, &amp; les diſtinguez de ceux quila</l>
            <l>
                <lb/>conſeruent. Ioignez vous au party que vous iugerez le meilleur;</l>
            <l>
                <lb/>aidez-le de prieres, de voſtre perſõne, &amp; devoſtre bourſe, ſi vous le</l>
            <l>
                <lb/>pouuez. Atirez auec vous par voſtre ex éple;&amp; incitez tout le mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de à concourir à l’eſtabliſſement de la vraye &amp; legitime anthoré,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à la deſtruction de la yrannie. Taſchez de ſoulager les miſeres</l>
            <l>
                <lb/>de tant de pauures qui patiſſent dans ces deſoidres: &amp; tenez poor¬</l>
            <l>
                <lb/>conſtant &amp; aſſeuré, que vos deſſeins &amp; vos pretentions ellans</l>
            <l>
                <lb/>tres-legitimes , le Souuerain Monarque de l’Vniuers exaucera vos</l>
            <l>
                <lb/>vœux, &amp; vous accordera l’accompliſſenent de vos iuſtes deſirs.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>IN.</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>ol</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>aſl</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>iiſi</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>q</l>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>iii</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>p,</l>
            <pb n="26"/>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>Aa</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>72</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>e,</l>
            <l>
                <lb/> ..</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>C¬</l>
            <l>
                <lb/>2A</l>
            <l>
                <lb/>S e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>. ,</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>X</l>
            <l>
                <lb/> .8</l>
            <l>
                <lb/>2¬</l>
            <l>
                <lb/>r..</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.-.</l>
            <l>
                <lb/>be</l>
            <l>
                <lb/>.E</l>
            <l>
                <lb/>a AT</l>
            <l>
                <lb/> v’</l>
            <l>
                <lb/>l ar</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Il’</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
