<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2034-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre de monsieur le prince de Condé écrite au
                    roi sur le sujet du retour du cardinal Mazarin, contenant ses
                    intentions.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=SG48AAAAcAAJ&amp;hl=fr https://books.google.fr/books?id=y5KWw_dJym0C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre de monsieur le prince de Condé écrite au roi sur
                        le sujet du retour du cardinal Mazarin, contenant ses intentions.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:6455058" source="Moreau">Bordeaux</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="14" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>J TTD </l>
            <l>
                <lb/>L I I I L</l>
            <l>
                <lb/>LE PRINCE</l>
            <l>
                <lb/>AV ROY.</l>
            <l>
                <lb/>Sur le ſujet duretour du C. Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Connan ſes inuntin</l>
            <l>
                <lb/>oneu</l>
            <l>
                <lb/>ie imprim ée à Bordeaux</l>
            <l>
                <lb/>u nc 11</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> l¬.</l>
            <l>
                <lb/> ̀’-ar a¬ </l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> l’. </l>
            <l>
                <lb/>it </l>
            <l>
                <lb/>. l¬</l>
            <l>
                <lb/> j.</l>
            <l>
                <lb/>a u¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬¬1</l>
            <l>
                <lb/>.2¬</l>
            <l>
                <lb/>a :</l>
            <l>
                <lb/>, a¬</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/> oo, Google</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <l>
                <lb/>é Se ée S E 3 ae</l>
            <l>
                <lb/>Veptdeefs</l>
            <l>
                <lb/> ¬ D</l>
            <l>
                <lb/> L L I </l>
            <l>
                <lb/>DE MONSIE vR</l>
            <l>
                <lb/>LE PRINCE</l>
            <l>
                <lb/>DE CONDE</l>
            <l>
                <lb/> ESCITE</l>
            <l>
                <lb/>AV ROY,</l>
            <l>
                <lb/>Sur le ſujet du retour du C Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/> Caenmant ſes inantions.</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>Le pouuoir qu’a eu le Cardinal Mazarin de</l>
            <l>
                <lb/>uy rendre pour vne troiſiéme fois ma conduite</l>
            <l>
                <lb/>faſpecte à cauſe de la retraite que i’ay eſte obli¬</l>
            <l>
                <lb/>’de faireà EBordeaux, &amp;la porer à̀ des reſſen¬</l>
            <l>
                <lb/> A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>timens decolere contre moy, qui ont eſtei.</l>
            <l>
                <lb/>grands que forçaut voſte boné ntucelle,- il</l>
            <l>
                <lb/>a eu le credit d’obtenir de v tre Mieſté; ne</l>
            <l>
                <lb/>D’eclaraion qui me declare criminel de leze</l>
            <l>
                <lb/>NMaieſté, laquelleila fait nregſtrér au Parle</l>
            <l>
                <lb/>ment, afin d faire ſeruir la puſſance de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Miorité aà ma perte, &amp; par ce moyen s’ouurir</l>
            <l>
                <lb/>plus facillement les paſfages de ſon tetour pro.</l>
            <l>
                <lb/>che de voſtre Maieſté, elt cauſe que i’ay gar¬</l>
            <l>
                <lb/>déiuſque à preſent vn reſpectueux ſilencé en¬</l>
            <l>
                <lb/>uers elle, ſç̧achant bien qu’il n’eſt pas permis à</l>
            <l>
                <lb/>vn ſubjet de parler à ſon Roy dans ſa colere,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il doit attendre qu’il ſoit deſabuſé des</l>
            <l>
                <lb/>mauuaiſes impreſſions qu’on luy a données con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre luy, m’eſtant contenté de proteſter à tout le</l>
            <l>
                <lb/>monde de la ſincerité de mes intentions, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>donner des aſſeurances que ie ne dementi¬</l>
            <l>
                <lb/>rois iaaais les actions de nma vie, ny les ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uices que i’ay rendus à voſtre Maieſteé́, &amp; à l’Eſ.</l>
            <l>
                <lb/>tat, &amp; de reſpondre aux lettres qu’il a pleu à</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Duc d’Orleans de m’eſcrire, par</l>
            <l>
                <lb/> leſquelles il m’a fait ſç̧auoir que voſtre Maie</l>
            <l>
                <lb/>ſteé luy faiſoit eſperer de luy donner le pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>de traitter de la paix auec moy, ie luy ay teſ.</l>
            <l>
                <lb/>moigné par les miennes l’obligation infiie</l>
            <l>
                <lb/>que ie luy auois, des ſoins qu’il vouloit pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre de monaccommodement, &amp; que mon plus,</l>
            <l>
                <lb/>grand deſſein eſtoit de checrher par v traité le,</l>
            <l>
                <lb/>bien¬?</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>bien de voſtre ſeruice, celuy de l’Eſtar, le ſo.</l>
            <l>
                <lb/>lagement des peuples, leur ſeureté́ &amp; la mien¬</l>
            <l>
                <lb/>nes.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ayantappris que cet ennemy declaré</l>
            <l>
                <lb/>de l’eſtat qui a quité le Chaſteau de Breuil, pour</l>
            <l>
                <lb/>marcher en ce Royaume, auſſitoſt qu’il a ſç̧eu</l>
            <l>
                <lb/>que V. Maieſté eſtoit entrée dans ſa Maiorité,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; n’a fait alte pendant quelque temps à̀ Dinar,</l>
            <l>
                <lb/>que ſur la nouuelle de ma retralte à Bourdeaux,</l>
            <l>
                <lb/>en atrendant que ma defaite, ou le mauuais eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>tat de mes affaires &amp; l’enregiſtrementde la De¬</l>
            <l>
                <lb/>claratrion enuoyé́e au Parlement, contre moy,</l>
            <l>
                <lb/>luy donnaſt vne occaſion plus fauorable pour</l>
            <l>
                <lb/>paſſer plvs outre, comme l’ebenement a fait</l>
            <l>
                <lb/>voir, eſteit retourné en France, &amp; que ſon re¬</l>
            <l>
                <lb/>tour auoit ramené́ mon innoéence qu’on auoſt</l>
            <l>
                <lb/>meſconneuë, ayant deſabuſeé les peuples &amp; fait</l>
            <l>
                <lb/>eonnoiſtre que ce que i’ay publieé́ pour iutifie</l>
            <l>
                <lb/>ma defenſe par les armes, n’a pas eſteé vn pretex¬</l>
            <l>
                <lb/>te ſpecieux, recherché pour couurir de mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uais deſſeins, mais vne verité́ par aduance que</l>
            <l>
                <lb/>ſ’ay preueuë, &amp; m’ayant eſté rapofté qu’en ſuit¬</l>
            <l>
                <lb/>te le Parlement faiſant vn autre iugement de</l>
            <l>
                <lb/>ma conduitte, auoit ordonné́ qu’il ſeroir ſurcis</l>
            <l>
                <lb/>à l’execurion decette Declaration &amp; de ſon Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſt de verification, iuſques à ce que la Decla¬</l>
            <l>
                <lb/>ation renduë contre luy, &amp; Arreſts donnés e</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>conſequence ayenteſté plainement &amp; entier¬</l>
            <l>
                <lb/>rement erecutez, &amp; que ſes deputez vers voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Maieſte luy auoient repreſenté les raiſons</l>
            <l>
                <lb/>pour leſquelles ie ne deuois plus paſſer pour</l>
            <l>
                <lb/>coupable aupres d’elle, i’ay creu que V. Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ieſté ayant eſcouté la voix de la luſtice quis’eſt</l>
            <l>
                <lb/>declareé en ma faueur, &amp; a ſans doute appai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſon couroux contre moy, il m’eſtot main¬</l>
            <l>
                <lb/>tenant permis de parler pour acheuer de la</l>
            <l>
                <lb/>detrompet des ſuppoſitions de cet eſtranger.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’ileſtoit de mon deuoit de luy faire en¬</l>
            <l>
                <lb/>tendre par ma bouche, ma iuſtification.</l>
            <l>
                <lb/> SIRE, ie n’ay iamais recherché dans mes</l>
            <l>
                <lb/>actions que voſtre ſeurice, le bien de l’Eſtat, la</l>
            <l>
                <lb/>gloire de la France, &amp; la felicité des peuples,</l>
            <l>
                <lb/>ie n’ay point eu d’autres penſées dans les iour¬</l>
            <l>
                <lb/>nées de Rocroy, Frbourg, Norlinguen &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Lens, dans leſquelles i’ay fait criompher les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes de V. Maieſte, &amp; i’ay rapporté́ aà cetre fin</l>
            <l>
                <lb/>toutes les conqueſtes que i’ay faites auec vos</l>
            <l>
                <lb/>rouppes, ie me perſuade que cette intention a</l>
            <l>
                <lb/>fait mon bon heur dans toutes ces expeditiôs</l>
            <l>
                <lb/>militaires. La gloire de ces heureuxexploitsa</l>
            <l>
                <lb/>fait naiſtre de laialouſie au C. Ma zarin, cette ia¬</l>
            <l>
                <lb/>louſie a produit ma priſon, mais cetre diſgra¬</l>
            <l>
                <lb/>ce n’a point changé mes ſentimens. C’eſt par</l>
            <l>
                <lb/>ce meſme mouuement que ie me ſuis oppoſé</l>
            <l>
                <lb/>incontinentapres ma liberté à̀ ſon retour. l’ay</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>veu qu’il bleſſoit voſtre authorité, repugnoità</l>
            <l>
                <lb/>voſtre reputation &amp; à la gloire de voſtre Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſtoit le ſcandalle des peuples, qu’il don¬</l>
            <l>
                <lb/>noit atteinte aux Arreſts de vos Parlemens qui</l>
            <l>
                <lb/>doiuent paſſer come vne loy dans l’Eſtat; &amp; aà̀ la</l>
            <l>
                <lb/>Declaration du mois de Septembre qui luy fer¬</l>
            <l>
                <lb/>me pour iamais l’entrée du Royaume, mais ne</l>
            <l>
                <lb/>ſe pouuoit faire ſans expoſer de rechef les peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples à la violence de ſon Miniſtere &amp; oppreſſion</l>
            <l>
                <lb/>du monopole; donner ſujet à̀ de nouueaux trou¬</l>
            <l>
                <lb/>bles dans l’Eſtat capables de cauſer la perte ſans</l>
            <l>
                <lb/>reſſource, &amp; eſloigner pouriamais la paix gene¬</l>
            <l>
                <lb/>ralle qu’il a perpetuellement empeſchée. Ces</l>
            <l>
                <lb/>conſiderations m’ont fait tenir ferme dans le</l>
            <l>
                <lb/>refus que i’ay touſiours fait de conſentir à ſon</l>
            <l>
                <lb/>rappel.</l>
            <l>
                <lb/>Cette oppoſition, SiRe, n’a fait qu’irriter</l>
            <l>
                <lb/>dauantage cét eſtranger, pour rompre ceé́t ob¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtacle qu il a creu ſeul ſe preſeater à ſon chemin</l>
            <l>
                <lb/>pour rentrer en France: il a proietté de me faire</l>
            <l>
                <lb/>arreſter vneſeconde fois, le deſſein en fut formé́</l>
            <l>
                <lb/>au mois de luillet dernier, auec ces Mmiſtres</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auoit dans le Conſeil de V. Maieſté, i’éui¬</l>
            <l>
                <lb/>tay heureuſement ce peril par ma retraite de la</l>
            <l>
                <lb/>ville de Paris à S. Maur, &amp; ſur mes plaintes ees</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtres ont eſté éloignez, en apparene pour</l>
            <l>
                <lb/>quelque temps de la Cour, mais en ſortant de ce</l>
            <l>
                <lb/>piege il m’en a dreſſeé vn autre bien plus dange:</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>„.¬</l>
            <l>
                <lb/>reux, n’ayant rien pû attenter contre maliberté</l>
            <l>
                <lb/>il a attaque ma reputation, il m’a ſuſcité vne in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſigne calomnie, laquelle n’ayant pû ſouſteniril</l>
            <l>
                <lb/>n’a pû empeſcher qu’on ne m’en declaraſt inno¬</l>
            <l>
                <lb/>cent, mais ie fus aduerty que la Declaration de</l>
            <l>
                <lb/>mon innocéce luy deuoit eſtre vn moyen de tra¬</l>
            <l>
                <lb/>hiſon contre moy, voulant faire ſeruir le iour de</l>
            <l>
                <lb/>l’action de V- Maiorité auquel elle deuoit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>publiée pour coôſommer l’atrétat qu’il auoit fail¬</l>
            <l>
                <lb/>ly contre ma perſonne. cette autre perfidie ne¬</l>
            <l>
                <lb/>luy ayant pas rëſſi il s’eſt eſtudié́ à me donner</l>
            <l>
                <lb/>de nouueaux ſuiets de deé́fiance &amp; rmécontente¬</l>
            <l>
                <lb/>ment dans l’entree de voſtre Maiorite, pour me</l>
            <l>
                <lb/>faire quitter la Cour, &amp; me ietter dans le deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>poir: Pour cela il a fait changer le Conſeil de V.</l>
            <l>
                <lb/>M ſans la participation de M. le Duc d’Orleans</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la mienne, &amp; quoy qu’abſentil a eu le pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>par ſes intelligences de le compoſer de telles</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes qu’il a voulu choiſir.</l>
            <l>
                <lb/>Ce changement de Miniſtere m’a fait pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre la reſolution de me retirer dans mon gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernement de Guyenne pour me mettre à cou¬</l>
            <l>
                <lb/>uert de toutes ſortes d’entrepriſes, ie partis de</l>
            <l>
                <lb/>Paris au mois de Septembre, mais toûjours auec</l>
            <l>
                <lb/>ce meſme deſſein de ne pas ſouffrir le retour de</l>
            <l>
                <lb/>cêt eſtranger, ce qu’ayant ſceu &amp; que toutes les</l>
            <l>
                <lb/>ſollicitations qu’il fit employer en mon endroit</l>
            <l>
                <lb/>auparauant mon départ pour me vaincre,</l>
            <l>
                <lb/>auoient.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>auoient eſté inutiles, il reſolut de me pouſſer,</l>
            <l>
                <lb/>iuſques au bout: Dans mon chemin il me fut</l>
            <l>
                <lb/>rapporté que l’on auoit chargé les trouppes qui</l>
            <l>
                <lb/>fſont ſous mon nom, &amp; qu’on ſe preparoit de me</l>
            <l>
                <lb/>venir attaquer iuſques dans la ville de Bordeaux</l>
            <l>
                <lb/>pour la perdre auec moy, &amp; y eſtant arriué ie fus</l>
            <l>
                <lb/>iuformé que ceér ennemy s’eſtant ſaiſi de la ville</l>
            <l>
                <lb/>de Bourges, &amp; fait abatre ſa Tour pourme bra¬</l>
            <l>
                <lb/>uer, &amp; en ſuire s’eſtant empareé́ de la ville de S.</l>
            <l>
                <lb/>Amand, &amp; bloqueé́ le chaſteau deMouron mon</l>
            <l>
                <lb/>patrimoine, il auoit fait auancr V M. iuſques</l>
            <l>
                <lb/>aà Poictiers pour rompre la Conference que M.</l>
            <l>
                <lb/>le Duc d’Orleoans m’auoit propoſé à Loudun ou</l>
            <l>
                <lb/>Chaſtelle-rault, déuooilles ldcarre Peouince,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; en meſme temps fait filler des trouppes de</l>
            <l>
                <lb/>toutes parts qu’il a tiré des armées de Flandres</l>
            <l>
                <lb/>e de Champagne, mefme fait venir d’ltalie,</l>
            <l>
                <lb/>ayaat mieux aymt́ abandoner les frontieres</l>
            <l>
                <lb/>&amp;nos alliezas ennemis, que de manquer aui</l>
            <l>
                <lb/>moyens de m’accabler, &amp; qu’il auoit fait bailles</l>
            <l>
                <lb/>le principal commandement de ſes forces au</l>
            <l>
                <lb/>Comte d’Hatcourt pour venir contre moy, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>reduire la Guyerme&amp; ſur touit laville Bordeaux</l>
            <l>
                <lb/>aux dernieres extremitez, parce qu’elle a pris le</l>
            <l>
                <lb/>pary de la uſtice qui eſt celuy de la Declara¬</l>
            <l>
                <lb/>iop de V. M. contre cét enuemy.</l>
            <l>
                <lb/>Sur ces aduis certains ie me ſuis mis eneſtat</l>
            <l>
                <lb/>ve coamune deffence, &amp; aà̀ meſure que ie</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> aaoaaga¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>rme ſuis ſenti pouſſé, i’ay auancé les moyens de</l>
            <l>
                <lb/>me garantir de l’oppreſſion, &amp; me ſuis diſpoſeà</l>
            <l>
                <lb/>faire toutes les choſes neceſſaires pour reſiſter à</l>
            <l>
                <lb/>ceét enemi: c’eſt par cetre raiſon que ſçachat que</l>
            <l>
                <lb/>le Comte d’Harcourts’aprochoit de la Guyen¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, i’ay eſté contraint de ſortir de la vi’ le de Br¬</l>
            <l>
                <lb/>deaux pour m’oppoſet aà ſes efforts, &amp; repouſſet</l>
            <l>
                <lb/>la force par la force; à quoy ie me trouue main¬</l>
            <l>
                <lb/>tenant d’autant plus oblige, que cét ennemy ſe</l>
            <l>
                <lb/>flatant de quelque ſuccez que le Comte d’Har¬</l>
            <l>
                <lb/>court a eu à̀ Cognac &amp; à la Rochelle, &amp; ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prenant qu’on auoir enregiſtré au Parlement la</l>
            <l>
                <lb/>Declaration qui a condamné les armes que i’ay</l>
            <l>
                <lb/>priſes pour voſtre ſeruiae, &amp; l’ohſeruation des</l>
            <l>
                <lb/>loix de l’Eſtat,&amp; ſe tenat auſſifier de cétenregi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrement, que s’il auoit gagné vne bataille,</l>
            <l>
                <lb/>nonobſtant la Declaration &amp; Arreſts de vos</l>
            <l>
                <lb/>Parlemens qui le banniſſent pour iamais du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, eſt rentré en meſme œmps en Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ceauecvne armée de huict millehommesqu’il</l>
            <l>
                <lb/>a leuezaux deſpens de vos Finances, &amp; non pas</l>
            <l>
                <lb/>de ſes deniers comme il ſe vante, ſous pretexte</l>
            <l>
                <lb/>de venir aſſiſter V. Maieſté́contremoy, maisen</l>
            <l>
                <lb/>effet pour ſe reſtablir dans le Miniſtere les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes à la main contre les ſentirmens de vos Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>mens &amp; les vœux de tous les peuples, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>eomme s’il n’auoit iamais eſteé́ chaſſeé come ed¬</l>
            <l>
                <lb/> nemy de l’Eſtat, &amp; Perturbateur du repos pu¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>blle, apfes aoir eigé des villes oüil a paſſeé des</l>
            <l>
                <lb/>honneurs qui neiſont deuibs qu’à̀ Votre Male¬</l>
            <l>
                <lb/>ſté, &amp; trauerſé vne bonne partie du Royaume</l>
            <l>
                <lb/>auec cette efcortepompeuſe &amp; éclatante, il s’et</l>
            <l>
                <lb/>readu auprs de Voſtre Maieſté, &amp; que quoy</l>
            <l>
                <lb/>que declaré criminel de leze Maieſteé &amp; ſa teſte</l>
            <l>
                <lb/>miſe à̀ prix comme celle d’vn ſcelerat public, l</l>
            <l>
                <lb/>arepris ſa premiere place dans vos Conſeils, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>publie hautement qu’il eſt venu pour acheuer</l>
            <l>
                <lb/>ma perte auec colle de toute la Guyenne, quand</l>
            <l>
                <lb/>il aura reduit la ville d’Angers.</l>
            <l>
                <lb/>Mon deſſein eſt bien differend de celuy de</l>
            <l>
                <lb/>cet eſtranger, il pretend m’ayant abbatu reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>blir cette fatalle authorireé auec laquelle il</l>
            <l>
                <lb/>aperſecuté́ les plus grandes maiſons de France,</l>
            <l>
                <lb/>deépoü̈illé́ de leurs biens ceux qui ont le mieux</l>
            <l>
                <lb/>ſeruy, empriſonné les Princes de voſtre Sang!</l>
            <l>
                <lb/>banny &amp; enleutlas Magiſtrats, violenté &amp; op¬</l>
            <l>
                <lb/>prime les peuples, &amp;en ſuite exercerſes dernie¬</l>
            <l>
                <lb/>res vengeances contre la ville de Bourdeaux, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>s’en eſtant vengé, faire vn exemple de ſon reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenciment de la ville de Paris &amp; duParlement, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>reſtablir l’oppreſſion &amp; le monopole qu’il ap¬</l>
            <l>
                <lb/>pelle authorité; &amp; moy ie n’ay point d’autres in¬</l>
            <l>
                <lb/>entions que de maintenir &amp; faire obſeruier la</l>
            <l>
                <lb/>Declaration que VM..a rendue contre luy,</l>
            <l>
                <lb/>conſeruer la ville de bourdeaux, &amp; la preſeruer</l>
            <l>
                <lb/>pour la troiſieſme fois de ſa ruipe, empeſcher</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>,,,, , ¬ s s </l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> Selle de laville de Paris, &amp; he eſtabliſſementdui</l>
            <l>
                <lb/>monopole, &amp; ie neſuis porteé dans ces deſſeins</l>
            <l>
                <lb/>que par vne affection toute pure au ſeruice de</l>
            <l>
                <lb/>V. M. voyant qu’il ne peut executer ce qu’il a.</l>
            <l>
                <lb/>proieté́ ſans cendre odieuſe voſtrs domination,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; mettre le Royaurme dansvn prochiain danger</l>
            <l>
                <lb/>de ſa perte.</l>
            <l>
                <lb/>Ces raiſons, SI E, ont obligé́ le Parlement</l>
            <l>
                <lb/>de Bourdeaux d’entre dansmesintereſts, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>Parlement de Paris de ſurſeoir la Declaration</l>
            <l>
                <lb/>contre moy. Ces meſmes. raiſonsont fait acou¬</l>
            <l>
                <lb/>rir de toutes parts mes amis, &amp; generallement</l>
            <l>
                <lb/>tous les bons &amp; veritables François pour ſe ioin¬</l>
            <l>
                <lb/>dre auec mby &amp; ſeconder mes deſſeins: l’Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gne meſme s’eſtantinformeée auec ſoin de mon</l>
            <l>
                <lb/>roijes, &amp; ayane appris que ie n’auois pour</l>
            <l>
                <lb/>obiet que la paix generalle , &amp; l’excluion fi¬</l>
            <l>
                <lb/>nale de ce proſcript qui s’enſt declare anne¬</l>
            <l>
                <lb/>my iure, elle m’a offet ſon aſſiſtance, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ous les voiſins dela France, conſiderans com¬</l>
            <l>
                <lb/>bien ſont luſtes, mes reſoluions, &amp; quielles ne</l>
            <l>
                <lb/>vont qu’au bieénde Eſta, m’ontenoyéaſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>rer de leuisſecours l’ayreceu les offres des vns</l>
            <l>
                <lb/>&amp;; des auttes, comme ie deuois fans qu’ils s’er</l>
            <l>
                <lb/>puiſſent pteualoir, y en tirer aduantage contre</l>
            <l>
                <lb/>ce Royaume , car ie n’tray iamais que des ſen¬</l>
            <l>
                <lb/>imens conformes aux obligations de ma naif¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance, &amp; au deuoir d’v Prince du Sang voſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſubiet,</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/> 13</l>
            <l>
                <lb/>ſubjet &amp; ie n’ay garde de détoger à la gloire qu</l>
            <l>
                <lb/>i ay acquiſe par les aries daus le ſerice de Vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Maieſté.</l>
            <l>
                <lb/>Voila SaRE, letompce exacte&amp; verieable que</l>
            <l>
                <lb/>ierendsà V. M. de mes dépoemens depuis ma</l>
            <l>
                <lb/>Iiberté &amp; quelles fſont mes intentions, par leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quelles elle iugera ſans doute que mes actions</l>
            <l>
                <lb/>e l’offencenrny ne blefſent fon authorité, bien</l>
            <l>
                <lb/>diitantgé iem’afſeure que cere ſnere &amp; mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ue Declarationde mes deſſeins qui ſe trouuen</l>
            <l>
                <lb/>iuſtifiez &amp; authoriſepar le retour de cét eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>ger declare ennemy de l’Eſtat, ſeruira non ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>lement pour luy faire perdre les mauuaiſes im¬</l>
            <l>
                <lb/>preſſions que cét ennemy luy a fait donner de</l>
            <l>
                <lb/>ma conduite, mais encore pour connoiſtre</l>
            <l>
                <lb/>maintenant que mes proiets ne tendent qu’au</l>
            <l>
                <lb/>ſeul bien de voſtre ſeruice &amp; maintien devoſtre</l>
            <l>
                <lb/>Authorité́, la gloire devoſtre Eſtar, &amp; le repos</l>
            <l>
                <lb/>des peuples, &amp; que le ſeruice que ie luy rends</l>
            <l>
                <lb/>maintenant eſt le plus ſignaléde rous ceuxque</l>
            <l>
                <lb/>ie luy ay iamais rendus au peril de ma vie; Neãt¬</l>
            <l>
                <lb/>aoins ie proreſte à V. M. &amp; Dieu m’en eſt té́¬</l>
            <l>
                <lb/>moin que c’eſt auec tous les déplaiſirs du mon¬</l>
            <l>
                <lb/>de quei’ayeſteé contraint de prendrela voye des</l>
            <l>
                <lb/>armes pour paruenirau but que ie me ſuis pro¬</l>
            <l>
                <lb/>poſé, &amp; que les aſſeurances que i’auray qu’on</l>
            <l>
                <lb/>voudraapporter les remedes neceſſaires aux de¬</l>
            <l>
                <lb/>ordres de la France, &amp; arreſter les maux qui le</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>menaſſent à cauſe du retour de cét eſtranger,</l>
            <l>
                <lb/>par vne negociation auec M. le Duc d’Orleans</l>
            <l>
                <lb/>me les feroient tomber des mains, pourueu que</l>
            <l>
                <lb/>cependant ie ſois aſſeuré qu’en executant la De.</l>
            <l>
                <lb/>clarati6 renduë contre cé́t eſtraãger, on l’ait fait</l>
            <l>
                <lb/>ſortir du Royaume&amp; des terres de voſtre obeiſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſance, n’ayant point de plus forte &amp; violente</l>
            <l>
                <lb/>paſſion, que de me voir proche de V. M. &amp; luy</l>
            <l>
                <lb/>faire connoiſtre par la continuation de mes ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>aices, que ieſuis verirablement</l>
            <l>
                <lb/>SIRE,</l>
            <l>
                <lb/>De voſtre Maieſté,</l>
            <l>
                <lb/> egeac ea.</l>
            <l>
                <lb/> Fvrir.652.</l>
            <l>
                <lb/>Ai </l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>uu</l>
            <l>
                <lb/>Le tres-humble, tres-obeïſſant,</l>
            <l>
                <lb/>tres-fidele ſuhjet &amp; ſeruiteur.</l>
            <l>
                <lb/> LOVYS DE BOVRBON.</l>
            <l>
                <lb/>De l’Imprimerie de Faançors NorL,</l>
            <l>
                <lb/> ruë S. Iacques.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>dh</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/> a </l>
            <l>
                <lb/>-P¬</l>
            <l>
                <lb/>2! </l>
            <l>
                <lb/>3 </l>
            <l>
                <lb/>l </l>
            <l>
                <lb/> a</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
