<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3080_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Regrets (les) de la France sur la mort de
                    monsieur de Châtillon, présentés à monseigneur le prince de Condé.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=BUQ15H2oqPoC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Regrets (les) de la France sur la mort de monsieur de
                        Châtillon, présentés à monseigneur le prince de Condé.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50210"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LES REGRETS i</l>
            <l>
                <lb/>LA FRANCE</l>
            <l>
                <lb/>DE MONSIEVR</l>
            <l>
                <lb/>CHASTILLON</l>
            <l>
                <lb/>A Monſeigneur le Prince de Condé.</l>
            <l>
                <lb/> e ee l e¬</l>
            <l>
                <lb/>pe lnonirn i de l e l n </l>
            <l>
                <lb/>reereere¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> .¬..</l>
            <l>
                <lb/> *</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>’a</l>
            <l>
                <lb/>7..</l>
            <l>
                <lb/>l:</l>
            <l>
                <lb/> . ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬;</l>
            <l>
                <lb/>¬..</l>
            <l>
                <lb/>¬. </l>
            <l>
                <lb/>.,¬..</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>-¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>.2.1</l>
            <l>
                <lb/>¬2</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>. ,</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>Ant fa</l>
            <l>
                <lb/>’éAt’</l>
            <l>
                <lb/>’t’’egû</l>
            <l>
                <lb/> 4?</l>
            <l>
                <lb/>LES REGRETS</l>
            <l>
                <lb/>DE LAFRANCE</l>
            <l>
                <lb/>A A</l>
            <l>
                <lb/> H</l>
            <l>
                <lb/>1H 1</l>
            <l>
                <lb/>6 r¬</l>
            <l>
                <lb/>SVR LA MORT</l>
            <l>
                <lb/>t¬</l>
            <l>
                <lb/>de Monſieur de Chaſtilon.</l>
            <l>
                <lb/>eſv !</l>
            <l>
                <lb/>. R</l>
            <l>
                <lb/>A Monſeigneur le Priee de Condé.</l>
            <l>
                <lb/>ONSEIGNEVR,</l>
            <l>
                <lb/> Il y a cete difference entre les guerres eſtrangeres</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les inteſtines, &amp; domeſtiques, entre eelles du dehors, &amp; les
                ci¬</l>
            <l>
                <lb/>uilles entre celles que nous faiſons auec nos proches, &amp; cel¬</l>
            <l>
                <lb/>les que nous auons auec nos ennemis: Qu’icy il y a touſiours &amp;</l>
            <l>
                <lb/>deſir &amp; eſperance de vaincre’; &amp; là l’vn &amp; l’aure ſemblent
                eftre</l>
            <l>
                <lb/>ctiminels &amp; deffendus, icy tout eſt auantageu, pourueu que</l>
            <l>
                <lb/>nous nous muniſſions; La quelques auantages que nousayons,</l>
            <l>
                <lb/>ce ne ſont que des illuſtres ſuiets de noſtre ruine; nous nous afſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fſoihliſſons en nous fortifiant, nous nous conſumons par noſtre</l>
            <l>
                <lb/>eſclat, nous nous deſtruiſons par nos lumieres, nos gains ſont</l>
            <l>
                <lb/>nos pertes, &amp; iamais nous ne faiſons vn effort ſur le party con¬¬</l>
            <l>
                <lb/>tr aire, qu’auſſi eoſt nous n’en reſſentions par vn contr ecoup plus</l>
            <l>
                <lb/>funeſte &amp; plus ſenſible la rudeſſe &amp; la violence: le vous parle</l>
            <l>
                <lb/>comme ſçauante, MONSEIGNE VR, l’eſpreuue que ie</l>
            <l>
                <lb/>viens de faire de cette venteé en la perte du plus fameux de mes</l>
            <l>
                <lb/>proteteurs, &amp; du plusilluſtre, &amp; de vos amis &amp; de vos Gene¬</l>
            <l>
                <lb/>raux. Monſieur de Chaſtillon) me donne autant de lumieres</l>
            <l>
                <lb/>pour demeurer dans ee ſentiment, que la grande affetion que</l>
            <l>
                <lb/>vous luy auez touſiours teſnmoignée, vous impoſe d’obligations</l>
            <l>
                <lb/>de vous en laiſſer pe ſuader;, ce ſeroit vne penſée plus racourcie</l>
            <l>
                <lb/>que le cœur que vous auez touſiourts eu pour luy, decroire que</l>
            <l>
                <lb/>les vtilitez &amp; auantages que l’on pouuoit attendre de la valeur</l>
            <l>
                <lb/>de ſon bras, hne ſe ſoiens eſtenduës qu’à vos beſoins, ils one</l>
            <l>
                <lb/>coolé iuſques ſut tous mes enfans, dont les douleurs qu’s ſout¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>ce vaillant Capitaine, de cét heriier de la fureur Marriale, de ce</l>
            <l>
                <lb/>foudre de guerre, adiouſtant vn nouueau ſurcroiſt a la mienne,</l>
            <l>
                <lb/>m’oblige à paroiftre icy auec le creſpe, &amp; couuerte de deüil poux</l>
            <l>
                <lb/>pleurer àvos pieds cét inuincible qu m’a efté rauy, &amp; vous for¬</l>
            <l>
                <lb/>cer doucemen à conſiderer la grandeur &amp; la nature de cette</l>
            <l>
                <lb/>pertecommune.</l>
            <l>
                <lb/> Pauure r ance que ieſuis, pouuois ie deuenir pluslhu¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſe aprés l’enleuement de mon Roy tiré d’entre mes bras pat</l>
            <l>
                <lb/>l’horible art entar d’vn inſolent &amp; d’vn execealbale Miniſtre pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant que i’eſtois endormie, que deme voir encore deſpoü̈illée</l>
            <l>
                <lb/>par vne funeſte ptoſtitution de cét Aſtre qui m’eſleuoit par</l>
            <l>
                <lb/>ſes lumieres qui me pat oſt de la beauté de ſes rayons, &amp; fai</l>
            <l>
                <lb/>ſoit l’vne des eſtoiiles quiconpoſent ma Couronue &amp; mon Dia¬</l>
            <l>
                <lb/>deme auſſi brillant que celuy de cette femme de l’Apocalypſe,</l>
            <l>
                <lb/>que ié pourrois iuſtement prendre en ce tencontre, non ſeul¬</l>
            <l>
                <lb/>ment pous leſymbole de mes ſplendeurs &amp; de ma gloire, mais</l>
            <l>
                <lb/>encore pour l’lmage &amp; l’Idée de mes de ffaillances &amp; de mes</l>
            <l>
                <lb/>Eclipſes, puis que( ſi comme elle ie parois toute lurmineuſe par</l>
            <l>
                <lb/>l’vnion &amp; l’aſſemblage de tant de flambeaux qui nm’eſclairent)</l>
            <l>
                <lb/>come elle encore ie me voids perſecuteé́e par la rage d’vn hor¬</l>
            <l>
                <lb/>rible dagon, lequel apres m’auoir aſſiegée &amp; inueſtie de toutes</l>
            <l>
                <lb/>parts pour deuorer le fruict qui ſe preparoit à ſortir de mes en¬</l>
            <l>
                <lb/>trailles, ne ſuit iuſques dans la ſolitude &amp; ne la:ſſe aucun</l>
            <l>
                <lb/>lieu qu’il ne rende ſuiet à ſes attentes, il le falloit, c’eſtoit mon</l>
            <l>
                <lb/>ſort &amp; ma deſtiné́e; mais rude deſtiné́e, ſort deplorable, perdre</l>
            <l>
                <lb/>ce qui m’eſt ſi cher, voir perir ce beau ſurgeon d’vne tige ſi no¬</l>
            <l>
                <lb/>ble &amp; ſi illuſtre, vn ſi digne ſueceſſeur des vertus &amp; det rares
                qua¬</l>
            <l>
                <lb/>litez de tant d’anceſtres qui ont eſté les machines qui ont ſous</l>
            <l>
                <lb/>leurspoids fait gemir ta de geants; vn enfant de tant de peres</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de predeceſſeurs, dont il a couronnéles belles ations par les</l>
            <l>
                <lb/>ſiennes, vn homme dont les premiers combats n’ont eſté que les</l>
            <l>
                <lb/>ébauchemens de la valeur des plus illuſtres guerriers, des matie¬</l>
            <l>
                <lb/>res d’enuie aux plus genereux, des modeles acheuez de magna¬</l>
            <l>
                <lb/>nirmité &amp; de vaillace à ceux qui le deuoient ſuiure, des reproches</l>
            <l>
                <lb/> ſes maieurs, &amp; des deffits à la poſterité. Quis talea fando tempere</l>
            <l>
                <lb/>d lachrya, qui peut enoncer toutes ces choſes ſans reſpandre</l>
            <l>
                <lb/>des larmes.</l>
            <l>
                <lb/>La mot en ſoy- meſme &amp; détachée de tous les ſuiets qui</l>
            <l>
                <lb/>luy payent tribut eſt l’horreur des horreurs, dans le dernier des</l>
            <l>
                <lb/>hommes, elle’n’eſt pas ſupportable. Quels effets donc produira</l>
            <l>
                <lb/>elle dans celuy aqui ſouueutesfois en a eſté nommé le premier;</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>que l’on ne s’eſtonne dene point ſi ieplurre &amp; regrette lans meſure</l>
            <l>
                <lb/>l’oceident d’vn Aſtre dont la chute eſt la raiene, &amp; dont la fin tant</l>
            <l>
                <lb/>regrettée eſt le prineipe deous nes aun ie ne la pleure pas touie</l>
            <l>
                <lb/>ſeule, cous mes enfans en gemiſſearevons omeſme, MO N S E l.</l>
            <l>
                <lb/> NE V R, oous intereſfnt auec luſtice plus que qui que ce ſoit</l>
            <l>
                <lb/>dans le lo le malheu de ſon ttreſpis, tepreſentan à voſtre eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit la bonté du fien, ſa face maiefſueuſe, ſon coutage nnincble, ſa</l>
            <l>
                <lb/>conuer ſarion agreable, ſes ineclinaionis ſi ben reglees, ſa cinilité li</l>
            <l>
                <lb/>hnn eſte,ſaltberalié ſi roa gnifique ſaà nſance linbranlable, ſa</l>
            <l>
                <lb/>complexion fi robuſte, ſon humeur fi affable, ſa for ce dans ſes h?¬</l>
            <l>
                <lb/>angues miltairea ſa prudence dans ſes deliberatiohse ſe conſeils,</l>
            <l>
                <lb/>ſa moderation dans es luscez, ſa pronpttude à executer, ſa har¬</l>
            <l>
                <lb/>deſſe à combatre, en n ma, ous formant raoupcy de li¬</l>
            <l>
                <lb/>comparable de Chaſtillon aparavnt l’oet de voſte affelin, </l>
            <l>
                <lb/>mnaintenant celuy de voſtre douler, ce vous eſt vne glorieuſe i¬</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance de ne pouuoir resenit os lames que ie reços comhtvne</l>
            <l>
                <lb/>iuſte apptobation de celles que ie verſe mantenant ſur ſon iom¬</l>
            <l>
                <lb/>beau; tombeau fatal à ma’gloire, ou ie touue le plos rihe dépt</l>
            <l>
                <lb/>que la nature aye iamais confié entre les mains des hoõmos, fsſleu</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſepulture qu termine ant de fameuſes oonqucſtes, ant de ail¬</l>
            <l>
                <lb/>lans explots, tant de vitoires &amp; de ttophé́es, tant de Lautlers &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>de Palmes, leſquels apres auoir eſté conquiles &amp; mnoiſſonnées auec</l>
            <l>
                <lb/>tant defeu, ſont maintenantreduites ecendres auec ce conqutant</l>
            <l>
                <lb/>qui les a ſi glorieuſement butinées..</l>
            <l>
                <lb/>’ Ces penſees &amp; ſes ſemtime, MON SEIGNE VR, nca¬</l>
            <l>
                <lb/>ſées les vnes ſur les autres en mon eſprit, &amp; qui ſe repreſenteut e</l>
            <l>
                <lb/>ffoule à mon imagination, font que le fleuue des larmes que voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Altefſe void couler de mes yeux deuientvn torreat dont la tapidité¬</l>
            <l>
                <lb/>’augmente à meſure que ie conſidere, non pas l’âàge, ny le tempsny</l>
            <l>
                <lb/>le lieu. ny le ſuiet; anais le’bras qui ’a poaſſe aas pneelpice, &amp; qui
                la</l>
            <l>
                <lb/>opoſé ſi faoilemeat aunaufrage en vn âàgeſi for &amp;e vigoureux, en</l>
            <l>
                <lb/>vn temps ſs inceommode, en vn lieu ſi fort au deſſous d ſa. aleu,</l>
            <l>
                <lb/>pour vn ſuiet ſi minee, &amp; en vne guerte ou le fere combat eo¬</l>
            <l>
                <lb/>e le frere, la mere contre le fils, où me; enfans pourroient 2</l>
            <l>
                <lb/>plaidre &amp; dire au langage de l’Eſouſe, Filjy auas aee pgasrutt</l>
            <l>
                <lb/>aos ae, C’eſtte voſtre, MONSEIGNE V R qui la co duit</l>
            <l>
                <lb/>en ce danges, ce a’eſt ny le ſort ny l’inconſideraron, ny cette ambi¬</l>
            <l>
                <lb/>tibns criminelle qui n’et que le partage des laſches &amp; des ames mal¬</l>
            <l>
                <lb/> faites, nmais ſeulem ent l’amour fidel &amp; inuiolable duquel il s’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>liéauae vous t la aené àſatuinie bà l oſtr, en’vriourava¬</l>
            <l>
                <lb/>teiſte fureur na e ruſs oaetéea! aolsopis doû</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>s6</l>
            <l>
                <lb/>auantageux pour deéchirer nies entrailles &amp; naſſaecrer mes enfans,</l>
            <l>
                <lb/>penſoit s’aſſouuir dans leſang de voſtre mere, qui ſe trouue plus af¬</l>
            <l>
                <lb/>g ée de la perte de céc vnique, que deuous les autr4s qus vous vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtiez deſia deſtinées commae des holocſtes &amp; des ctimes: l’ay</l>
            <l>
                <lb/>plus perdu dans la mort de ce grand homae que ie n’euſſe fait dans</l>
            <l>
                <lb/>celie detoute cette armée, laqueſle vous propoſant comme le ſuiet</l>
            <l>
                <lb/>’vne deffaue vous affigeaſſes maiheoeuſement par Hepoſitio¬!</l>
            <l>
                <lb/>facile du plus grand de cous es hommes.</l>
            <l>
                <lb/> Eſtce ainſi, MONSEI GNE VR, que vous maénagez le ſang</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la vie des Heros, et-cde ainſi que vous confiderez les Alexandtes</l>
            <l>
                <lb/>e les Ceſars, eſt-ce ainſi que vous eſpargnez ceux qui n’eſpargnene</l>
            <l>
                <lb/>peur vous, ny leut cœur ny leur courage. Sçacae, MONS E.</l>
            <l>
                <lb/>G N E V R, que la vie dece gxand perſonnage, l’honneus de aaa</l>
            <l>
                <lb/>cher geniturs, l’admication de mon peuple eſtoit trop precieuſe,</l>
            <l>
                <lb/>pour en pouuoir reparer la porte par quelque choſe qui l’eſgalle, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>elle eſtoit ſi fort au deſſus de toute etime que i’aurois raiſon de par¬</l>
            <l>
                <lb/>ler icy comme vn Empereur reſpendant à ſa mere, qul y deman.</l>
            <l>
                <lb/>doit la perte d’vn fauory, onsi boanis vita da pateſt pmercede compen¬</l>
            <l>
                <lb/>r, nearmoins vous auez prodigué cette belle vie, vous auce ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>rifié au auuais ele qui vous bruſte pour vnnfame Miniſtre, la</l>
            <l>
                <lb/>plus belle vie dumonde, vous auez ſacrifié vn hbomme auquel vous</l>
            <l>
                <lb/>meſme vous euſfiez preſenté les ſacrifices, ous auez faict viétime</l>
            <l>
                <lb/>celuy pour laquelle vous l’euſſiez eſté vous meſme, vous auez expo.</l>
            <l>
                <lb/>ſé au dernier malheur, dont on n’eſchape iamais que par le btas de</l>
            <l>
                <lb/>Dreu le pluſs beau teeton de la iace &amp; de la tige des Chaſtillons.</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt le principal fuiet dée mes ſouſpirts; c’eſt ce qui me fai redoublet</l>
            <l>
                <lb/>mes ſanglotsiquoy, MONSEIGN E V R, apres l’auoir donné à</l>
            <l>
                <lb/>Die,fousle prttexte d’vneallianeevetnable, ne le deuiez vous pas</l>
            <l>
                <lb/>encote conſerueraux hõmes, apres l’auoir iré de l’erreur, ne deuie</l>
            <l>
                <lb/>vous pa le dilpeaſer de la ore ,apres l’auoir couuerty, ne deuie</l>
            <l>
                <lb/>vous pas lecõſeeus, aœdeuiez vous pas’auoir eſgard à ſa vie, apres.</l>
            <l>
                <lb/>ooir i fort rauaillé à ſon ſalutN’eſt-ce pas, dit Seneque, vne cruelle</l>
            <l>
                <lb/>-mifericorde que celle qui eſpar gne pour prodigner, qui reueſt pout</l>
            <l>
                <lb/>dépoüiller, qui viuifie pour tuër, qui tire du neãr &amp; du chaos pour se</l>
            <l>
                <lb/>lancer par apees dans le monument &amp; le ſepulcte. Ie ſçay bien que</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Ateſſe n’auoit pas defſein de ly’ereuſer vn tombeau, mais</l>
            <l>
                <lb/>eunod de ius eſt une n Trnre edle anr orenondai nu deleſeie</l>
            <l>
                <lb/>auër, mais de le faire vaincre, elle luy preparoit moins des funerail¬</l>
            <l>
                <lb/>les qu’vn triomphe, vne pompe funebr qu’vne autre glorieuſe e</l>
            <l>
                <lb/>tcioaphantes&amp; c’eſt ce qui me rtend incooſolable an-ma douleur!</l>
            <l>
                <lb/>ea iuableaiau pa-lamors vaort auſée par vna Prince, </l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Prince qui perd ce qu’il ayme le voulant conſeruer, c’eſt ce qui ac¬</l>
            <l>
                <lb/>eroiſt mes iuſtes reſſeumens, &amp; diminuë̈ en meſme temps les</l>
            <l>
                <lb/>myens de les pouuoir addoucir. Crainte neantmoins de trop irri¬</l>
            <l>
                <lb/>ter les voſtres, ſi ie ſuis vne Rachel en ma douleur, ie ne la veux pas</l>
            <l>
                <lb/>eâtre en mon opiniaſtreté́, comme ie luy ſuis ſuperieur en ma diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>grace, ie la veux ſurmonter en ma conſtance; elle a perdu ſes enfans,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; elle pleure, parce qu ’ils ne ſont plus: s molais coſadar quia o</l>
            <l>
                <lb/>as, Elle a raiſon, des enfans ne ſont point capables de grandes cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, moutrant sout meurt auec eux,tout s’eſteint, &amp; n’ayant q’ne</l>
            <l>
                <lb/>vle, ils perdent tout en la per dant, il n’en va pas aiſi des grands</l>
            <l>
                <lb/>hommes, leſquels animez de deux vies differentes, dont la premie.¬</l>
            <l>
                <lb/>re eſt la plus oble la ciuile, &amp; la narurelle,) celle ey qui les lie a
                des</l>
            <l>
                <lb/>cotps, celle là qui les aache à des eſpnits, cellecy qui les abbaiſſeà</l>
            <l>
                <lb/>la miſere, celle là qui les eſleue au bon-heur : cellecy qui les fait vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ure purement dans le lieu ou ils ſont, celle là qui les fait viure &amp;
                agirt</l>
            <l>
                <lb/>meſme ou ils ne ſont pas, cellecy qui les fait eſclaues, &amp; celle là qui</l>
            <l>
                <lb/>les fat libres; ils ne pet dent rien ou trop peu de choſe, quand ils ont</l>
            <l>
                <lb/>iſqué la ſeconde puis qu’il leur teſte encore la psemiere &amp; la princi¬</l>
            <l>
                <lb/>pale par laquelle ils viuent plus nobl ment dans la memoire des</l>
            <l>
                <lb/>hommes; le poſſe de donc plus que ie n’ay perdu en la mort de cés</l>
            <l>
                <lb/>inuincible, puis qu’il me relte encore la plus belle de ces deux ames,</l>
            <l>
                <lb/>qui le fait eſtre plus noblement que la ſeconde qui ne le faiſoit viure</l>
            <l>
                <lb/>que dans vne condition mortelle, ou cellecy le detachant de la</l>
            <l>
                <lb/>maſſe, l’eſtablit dans vue a ſſeurance de ne pouuoir iamais mourit,</l>
            <l>
                <lb/>Les monuments de ſa valeur ſeront d ’vne auſſi longue durée que le</l>
            <l>
                <lb/>monde, ils ſubſiſteront apres l’Hiſtoute, on en parlera apres les</l>
            <l>
                <lb/>temps.</l>
            <l>
                <lb/>Voila,MONSEIGNEVR, ce qui tarit mes latmes, &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>pas ce qui continue le ſujet de ma conſolaron. Ie le tire d’ailleu1s,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſtde cete exhortation puiſlante qu’il fit à voſtre Alteſſe au li</l>
            <l>
                <lb/>de la mort, ou voulant me conſoler &amp; vous iſttuire par des paroles</l>
            <l>
                <lb/>de pieté &amp;e des ſenimens verables &amp; ſincetes, opres auoir teſmoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gné le genereux meſpris qu’il faiſoit de cete vie caduque &amp; peri ſſa¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, il vous diſt auec des pa oles pleines de cœur &amp; d’affe ction, ani¬</l>
            <l>
                <lb/>mées de l’eſpit de Dieu qui parloit par ſa bouche.; Que, C’ſois n¬</l>
            <l>
                <lb/>iaſftement que vous aaieZ eſfouſé le party dan lequl ie e trouae i¬</l>
            <l>
                <lb/>ereſée, qa’il falois vous en deſſfer, qae l’enrepriſe eſoit iniauſfe,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ous faloit maurir Il vous a dir peumais beaucoup, ſa foible ſſe</l>
            <l>
                <lb/>e voſtre gandeur n’exigeoient pas vn plus long diſcouis; il vous en</l>
            <l>
                <lb/>dit aſſez pour vous faire rentrer en vous meſme, &amp; vous obliger à</l>
            <l>
                <lb/>me traiter en meie, &amp; à ne plus ſouſtenir à mon ps eiudice vn hom¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>me qui vous a tant de fois expoſé aux perils &amp; au dangers; il fu en</l>
            <l>
                <lb/>cette occaſion vn fauorable Predicateur, lequel eſtant venu pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre ſon heme &amp; la maiere de ſa harangue aux portes d’vn Bourg</l>
            <l>
                <lb/>ou l’hbereie eſt comme dans ſon fort, ou l’etreur eſt en fation, o</l>
            <l>
                <lb/>preseſtre conueriy il auoit iuré dene retourner iamais; il vous par</l>
            <l>
                <lb/>la auec plus de libetté qu’aucun autre n’euſt û faire; on vous anoit</l>
            <l>
                <lb/>aſſez parlé, mais c’eſtoit par lettre, car de bouche, vous n’auez que</l>
            <l>
                <lb/>des flateus ou des timides; mais uy eſtant eſtimé de vous : vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtant res cher, eſtan redui à l’extremité́ à voſlre ſut, eſtant à̀ l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>gonie à voſtre oecaſion, il n’auoit lieu ny de flarer, y de craindre,</l>
            <l>
                <lb/>il pouut de viue voix vous dire auſſi ouuetement les penſées, que</l>
            <l>
                <lb/>le Religieux qui vous a eſcrit, que le Gentilhomme Bour ggnon.</l>
            <l>
                <lb/>que le Cheualier Georges, qui vous en ont enuoyé des miſſiues, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que nmoy meſme qi y ptis la liberté de vous porter m:s plaintes!</l>
            <l>
                <lb/>de la part de mes enſans; la gtandeur de voſte affecion &amp; l’excez</l>
            <l>
                <lb/>de ſa maladie luy pouuoient faire eſperer de voſtre Alieſſe vne a¬</l>
            <l>
                <lb/>dience fauorable; vous la luy auez donńe,MONSEIGNEVR.</l>
            <l>
                <lb/>mais ce n’eſt pas aſl:z, ua conſola:ion ne peur eſtre parfaite &amp; ache¬.</l>
            <l>
                <lb/>uée que par la fidehté auec laquelle vous execurerez à mon adu aha</l>
            <l>
                <lb/>tage &amp; au voſtre, auec autant de prompitude les genereux conſeils</l>
            <l>
                <lb/>qu’il vous a donnez pour le ſalut, que ceu qu’il vous a autt efois don¬</l>
            <l>
                <lb/>nez pour la milice; La gloire &amp; l’vtilité du Laboureur n’eſt pas das</l>
            <l>
                <lb/>la ſemence mais dans la recolre, les fîeurs ne ſeruent de rien ſans le</l>
            <l>
                <lb/>fruict, &amp; les bons auis ſont entierement inutiles ſans vne prompte</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vne fidelle execuion: ie ſç̧ay bien qu’il y a des plantes qui ne</l>
            <l>
                <lb/>prennent pas i roſt racine, qu’il y a des climars plus rardifſs à pro¬</l>
            <l>
                <lb/>duire, qu’il y a des terres dont les fruits commencent à paroiſtre</l>
            <l>
                <lb/>dans l’arriere ſaiſon &amp; quand oa ne les eſpere plus: Ainſi. MON.</l>
            <l>
                <lb/>S E I GN E VR, fi iuſques a preſent nous n’auons point veu enco¬</l>
            <l>
                <lb/>re le fruict que nous attendons des paroles de ce oribond, c’eſt.</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt de la nature de celuy dont parle l Euangile, frudtfs afferase</l>
            <l>
                <lb/>aa patienei, &amp; le faut attendre, il n’eu ſera pas moins excellent, puis</l>
            <l>
                <lb/>que le climat eſt fecond &amp; le champ tres fertile, c’eſt l’eſperance</l>
            <l>
                <lb/>dont ie me ſers pour donner quelque temperament à ma douleur,.</l>
            <l>
                <lb/> vne entiere conſolation à mes enfans.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> F I N.</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
