<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau715_GALL" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Combats donnés, sur le chemin de Paris à
                    Charenton et à Brie-Comte-Robert, les 16 et 18 de ce mois.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k133619b"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Combats donnés, sur le chemin de Paris à Charenton et à
                        Brie-Comte-Robert, les 16 et 18 de ce mois.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2979783" source="Moreau"
                        >Saint-Germain-En-Laye</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="4" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>T 7T</l>
            <l>
                <lb/>DONNEZSVRlL</l>
            <l>
                <lb/>l </l>
            <l>
                <lb/>C HEMIN DE PARIS A</l>
            <l>
                <lb/>Charenton &amp; à Brie- Comte-Robert,</l>
            <l>
                <lb/>les6 &amp; 8 de ce mois.</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/> Oeſraſins nt e e ſerer e enn le de fis oun oulie</l>
            <l>
                <lb/> IïeZ, bleſſeZ ou faits priſonniors.</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>ZI a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>E f.aiſant pas eſtat de vous laſſer d’eſcrits, eom</l>
            <l>
                <lb/> me fon: d’autres, renouvelans la mémoire des</l>
            <l>
                <lb/>temps paſſez, auſquels ſe debiroyent toutes</l>
            <l>
                <lb/> ſortes de nouve lles vrayes ou fauſſes, il y a vingt</l>
            <l>
                <lb/>ans, avant que l’introduction de la Gazette ẽn</l>
            <l>
                <lb/> France les euſt reglées, &amp; renduës, ſi je ne me</l>
            <l>
                <lb/>trompe, plus conſidérables: Ie ne vous par leray</l>
            <l>
                <lb/> point de pluſieurs petites rencontres, les laiſſant</l>
            <l>
                <lb/>à ceux qui profitent aujourd’huy de la confuſion</l>
            <l>
                <lb/>de Paris. Mais je ne vous puis taire, ſans tronquer l’hiſtoire de ſon
                blocus,</l>
            <l>
                <lb/>deux notables avantages n’aguéres remportez, l’vn par le Comt de</l>
            <l>
                <lb/>Granſey Lieurenant genéral, &amp; gouverneur deGraveline, avenu le i8 de</l>
            <l>
                <lb/>ce mois entre Brie &amp; Charenton: l’autre, par le Comte Broglie Mareſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chal de camp, Meſtre de camp du régiment de Champagne, &amp; comman¬</l>
            <l>
                <lb/>dant le régiment de cavalerie Italienne de Son Eminence, arrivé deux</l>
            <l>
                <lb/>jours auparavant, en cette ſorte.</l>
            <l>
                <lb/>La défaite de deux cent quarante cavaliers Pariſiens,</l>
            <l>
                <lb/>Par le Come Broglie.</l>
            <l>
                <lb/>E Comte ayant laiſſé au village de Montreüil pres du bois de Vincen¬</l>
            <l>
                <lb/>- ne a Maiſtres pour empeſcher les vivres que les paiſans portent in¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſamment dans Paris, &amp; voyan: le i6 du courant que les Pariſiens au
                nõ¬</l>
            <l>
                <lb/>bre de 2z4o ſous les Comtes de L’flehonne &amp; de Rieux, fils du Duc d’El.</l>
            <l>
                <lb/>beuf, ſe tenoyent tousjours en bat aille dans le meſme poſte pres du pont</l>
            <l>
                <lb/>de Charenton, où il les ayoit laiſſez le main en attendant leur convoy,</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>il t monter à cheval quatre-vingts Maitres de antzau, comman¬</l>
            <l>
                <lb/>dez par Saiut Iean Major de ce regiment, pour tenter quelque avantage</l>
            <l>
                <lb/>dans leur retraite, &amp; rouvant que toute leur avant-garde &amp; bataille
                d</l>
            <l>
                <lb/>filoit devers Paris ſur vne meſme ligne, de ces 8o Maiſtres il en deſtachs</l>
            <l>
                <lb/>2o commandez par trois Offieiers, leſquels par ſon ordre firent mine</l>
            <l>
                <lb/>d’attaquer les Pariſiens, &amp; ſe retirérent en ſuite à vn ſecond eſcadron
                des</l>
            <l>
                <lb/>leurs, eompoſé d’autres ao Maiſtres, vers tous leſquels les Pariſien</l>
            <l>
                <lb/>s’eſt ans avancez ſur l’opinion qu’ils feroyent auſſi retraite cõme
                avoient</l>
            <l>
                <lb/>fait les prémiers: alors le Comte Broglie, qui ſouſtenoit ces deux eſca¬</l>
            <l>
                <lb/>drons avec les autres 4o Maiſtres, pouſſa droit à eux, leſquels virent
                bien</l>
            <l>
                <lb/>à la contenace des noſtres qu’ils ne penſoyent à̀ rien moins qu’à fuir:
                Car</l>
            <l>
                <lb/>ces 8o Maiſtres rejoints les pouſſérent ſi rudement que les ayans mis en</l>
            <l>
                <lb/>deſordre, ils en tüérent g6 ſur la place, &amp; en emmenérent dans le bois
                de</l>
            <l>
                <lb/>Vincennes 6̃o priſonniers, &amp; entr’eux Buat, Capir aine au régiment de</l>
            <l>
                <lb/>Rieux, &amp; de Nonville auſſi Capitaine en celuy de Liſl bonne avec quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques autres Offieiers. Entre ceux qui s’y ſont ſignalez ſont ledit S. Iean</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les Comtes de S. George &amp; de S. Front Piedmontois, Capitaines
                audit</l>
            <l>
                <lb/>r égiment Italien, &amp; Bribonnet Lieutenant de Champagne.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> 7s J e 7 rC 7¬</l>
            <l>
                <lb/>LA DCFAITe De DOVZ CNS CAVYALIRS</l>
            <l>
                <lb/>Pariſiens par le Comte de Grancey.</l>
            <l>
                <lb/> ſſ Ais le i8 de ce mois le Comte de Grancey, Lieutenant géné¬</l>
            <l>
                <lb/>V ral de l’armée du Roy en Brie, leur donna bien vn plus rude</l>
            <l>
                <lb/>choc. Ayant eu avis que les Pariſiens ſe préparoyent à venir chercher</l>
            <l>
                <lb/>avec vn grand Corps le convoy qu’il avoit desja interrompu vne autre</l>
            <l>
                <lb/>fois par vne grande courſe qu’il avoit faite deux jours auparavant aux</l>
            <l>
                <lb/>portes de Brie contre Robert pour s’y opoſer vne ſeconde fois: il partit</l>
            <l>
                <lb/>le ſoir de ce jour là menant en cette expédition, les régimens de cava
                le¬</l>
            <l>
                <lb/>rie de Harcourt, la Villette, Gamache &amp; Mentecler, avec quatre cens</l>
            <l>
                <lb/>mouſquetaires détachez des régimens de Picardie, Anguien &amp; Roque¬</l>
            <l>
                <lb/>by. Apres avoir marché toute la nuit, come il avoit fait trois des
                précé¬</l>
            <l>
                <lb/>dentes, il arriva vne heure avant jour à demie lieuë de brie, ſur vne
                hau¬</l>
            <l>
                <lb/>teur pres du vllage de Cerron &amp; du grand chemin par le quel de¬</l>
            <l>
                <lb/>vo t paſſer le convoy pour aller à Charenton. S’eſtant la poſté, il dé¬</l>
            <l>
                <lb/>tacha trois parties pour avoir nouvelles de ce convoy, &amp; ayant aperceu</l>
            <l>
                <lb/>ſix eſcadrons qu ſortoyent de Brie, &amp; venoyent droit a luy, avec telle</l>
            <l>
                <lb/>opinion que ce fuſſeat les troupes du meſme party, conduites par le</l>
            <l>
                <lb/>P i e de Marſillac, que ſoixante hommes qui furent pris à̀ la ſortie de</l>
            <l>
                <lb/>cetre ville là avee ſix charrettes, demaudoyent à ceux des liens,
                pourquoy</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>n ſoutroit qu’on leur fſ cét outtage, veu quls eitoent de neſrt</l>
            <l>
                <lb/>nr loueoni an aeres enunen ſis a dlonie e ee e n e e¬</l>
            <l>
                <lb/>pne l e ie porine de lſenue e le ones de lſlauee onui e nenen</l>
            <l>
                <lb/>le’i ei ooin que le Conne de onae eraienant deſtnre aeoable fi</l>
            <l>
                <lb/>ieu dor pue u nieu de ſquels ſl ſe rou ois, le eſlue diles deoui e</l>
            <l>
                <lb/>aeur ends e ſeoeues one ine i ounouil nare r ne ple i eſi eine</l>
            <l>
                <lb/>pure u li eunoure eſloir monieompe de foſes de e eſledet ſ n</l>
            <l>
                <lb/>poe ei noiue dſs ſoe nſimeie ur ſa gpu le poue opoſle nu forn ei</l>
            <l>
                <lb/>esrt ue l ule, le reſie dns des ideax ſut ſa droite pou ſavoriſe</l>
            <l>
                <lb/>Ee euele te i en lauſis le ſon u ſienr de eler ile leſeuil de e.</l>
            <l>
                <lb/>eale, pus murehua auee enquane ianres commoodet de lou le</l>
            <l>
                <lb/>Cotune, ſouſlenus pa les relnens de la vilene oamahe lreou </l>
            <l>
                <lb/>onre ders, d endi qu on ne dirit que les Pariens n euene lite!</l>
            <l>
                <lb/>lequeis a anr ſai les p eniers leu deſeſiurge d ſ loin qu ls ble ſeren</l>
            <l>
                <lb/>lo peus de eus du ſy, nſent quelque einps bnne nine mais cele</l>
            <l>
                <lb/>ne dura quetre ear le premie eſeadroi qui eſoi de s oes aiſlres aynt</l>
            <l>
                <lb/>ealetenſtnee deux aues qui a eauſe de leurgrad front evilerent la ſu</l>
            <l>
                <lb/>reur du premier che, pouſeren jſques au rideau qui fermoi le poſe</l>
            <l>
                <lb/>aque ce Comte avoit choiui pour loulieit l’efor de ces dou ops</l>
            <l>
                <lb/>llais l’ayant trouve g uni dé mouſquetaires, ls plie ens des laprenie:</l>
            <l>
                <lb/>re deſharge de ceux du Roy, qui ſe it ſi à ptapos, que doue des Pari¬</l>
            <l>
                <lb/>fiens efans ombez cout le reſte le renveſa ſur ceux qui les ſouſtenoyent;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de cette encauſon naſquit le deſordre général de ces eſcadrons qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe mirent en fuitte, pouſſez juſqu’au tiers du c hemin de Charen on par</l>
            <l>
                <lb/>le Come deGrancey, qui ne retourna que pour aller en ſuite aux 6 eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cadrons commandez par les Marquis de Noirmonſtier &amp; de Vitry: qui</l>
            <l>
                <lb/>pour éviter pareil ſuccez ſe mirent en bataille à la faveur de deux
                grands</l>
            <l>
                <lb/>fſoſſez, &amp; y demeurérent juſques à ce que le mauvais temps &amp; le
                0p</l>
            <l>
                <lb/>grand voiſinae de bBrye, qui rendoit l’attaque de ſes troupes difficile,</l>
            <l>
                <lb/>ayant fait reſoudre le Comte de Grancey à les quitter, leur donna lieu de</l>
            <l>
                <lb/>ſe retirer dans Brie, ſans emmener le convoy qu’ils eſtoient venu cher¬</l>
            <l>
                <lb/>cher, chaeun s’eſtant fort eſtonné de la patience qu’eut ledit Marquis</l>
            <l>
                <lb/>d Nirmontier de voir ſi maltraiter ces onze eſcadrons ians brãler pour</l>
            <l>
                <lb/>leur ſecours, meſme depuis que leur convoy fut en ſeureté dans Brie, où̀</l>
            <l>
                <lb/>ils le firent rentrer voyant le péril au quel il eſtoit. En cette action
                plus</l>
            <l>
                <lb/>de roo cavaliers Pariſiens ont eſté defaits, &amp; entr’eux plus de ;oo
                tüez</l>
            <l>
                <lb/>ou bleſſe2z, la plus grande partie à mort, &amp; oo priſonniers Par my
                leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels ſe trouvent le Mar quis de Sillery, le Bar. n de Condé fils du Com¬</l>
            <l>
                <lb/>te de Duras bleſſe de trois coups, dont l’vn luy caſſa la cuiſſe, &amp; le
                Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>pitaine des gardes du Prince de Marſillac, tous les comandans du</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>.4</l>
            <l>
                <lb/>Corps qui fut chargé, ayans eſté pris ou bleſſez perilleuſement, le
                Prince</l>
            <l>
                <lb/>de Marſillac le fut d’vn coup de piſtolet dans le col, &amp; de deux balles
                de</l>
            <l>
                <lb/>mouſquet dans le corps, leComte de Mata ne ſe trouvoit point. Les trou¬</l>
            <l>
                <lb/>pes Roy ales ont bien gagé en cete d ffaitesoo chevaux, ſans y conm¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre les beaux hbits &amp; notamment les juſtau-corps tous neufs: Mais</l>
            <l>
                <lb/>ce qui en augmente l’honneur ſt que qubatre eſcadrons du Roy, ſecon¬</l>
            <l>
                <lb/>dez par quelques plotons de mouquet aires, combatircnt contre ces</l>
            <l>
                <lb/>oze eſcadrons de Paris: où l’on emmena en ſuite quatte grands cha¬</l>
            <l>
                <lb/>riots chargez des principaux bieſſez, qui y cauſe rent l’eſpouvante</l>
            <l>
                <lb/>que vous p uvcz penler: En vn mot cette ctien eſt vne des plus bel les</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe ſoit paſſée en cete guerre: le Cote de Grancey ayant eu aftaite à</l>
            <l>
                <lb/>douze cens Chevaux, &amp; n’en ayan pas lors avec luy quatre cens: car</l>
            <l>
                <lb/>le reſte des cvaliers des quatre régimens qu’il avoit, eſtoit demeuré
                dans</l>
            <l>
                <lb/>le quartier de Lagny. En ſuite dequoy il at aqua le m ſme jour dix- hui¬</l>
            <l>
                <lb/>tiéme &amp; prit le lendemain à diſeréion le Chaſteau de Le ziny,</l>
            <l>
                <lb/>l’n des meilleurs poſtes de toute la Brie, eapable d’y lger cinq ce ns</l>
            <l>
                <lb/>Chcvaux, &amp; ayant n fort bon chaſt eau qui ne ſe peut pre dre ſas canon.</l>
            <l>
                <lb/>Dans ce con bat &amp; cette priſe, apres la louange acquile par le Cem¬</l>
            <l>
                <lb/>te de Grancey, à qui la principale gloire en eſt deuë, les ſieurs de</l>
            <l>
                <lb/>Clerville Mareſchal de bat aille, ſervãt ſous luy en Brie, des Landes Aide</l>
            <l>
                <lb/>de Camp, Comte de Holac Capit aine de Rantzau, dont le cheval ſut</l>
            <l>
                <lb/>tuié ſous luy, d’Angouville Gentilhomme de Son Eminence, volontaire,</l>
            <l>
                <lb/>en cette occaſion, de Torigny, de Tiffon, du Long, de Mignet, de Loril¬</l>
            <l>
                <lb/>Iionniere, de Roqueby Meſure de Ccamp, de l’Eſchelle qui eommandoit</l>
            <l>
                <lb/>les mouſquetaires dét achez de Pieardie, de Mongu Capitaine au me ſme</l>
            <l>
                <lb/>régimen, &amp; de Godonvilliers auſſi Capitaine, bef, tous les Officiers
                de</l>
            <l>
                <lb/>cavalerie &amp; d’infanterie y ont grande part.</l>
            <l>
                <lb/>Dequoi le lieur d’Angouvilſe, qui s’eſt fort ſignalé en cete occaſion,</l>
            <l>
                <lb/>a ici apporté les nouvelles àLeurs Majeftez.</l>
            <l>
                <lb/>A Saint Germain en Laye, le vingt-troiſieſme Fevrier r6y.</l>
            <l>
                <lb/>Avec Privilége du Roy.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
