<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau528_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Avis politique et nécessaire sur les urgentes
                    affaires du présent.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="http://books.google.fr/books?id=PktKAAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Avis politique et nécessaire sur les urgentes affaires du
                        présent.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="12" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">528</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>uoiu</l>
            <l>
                <lb/>l-l E-</l>
            <l>
                <lb/>e nS-B</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> .1¬</l>
            <l>
                <lb/>.-E</l>
            <l>
                <lb/>P A</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>q¬</l>
            <l>
                <lb/>Q4</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>3 J</l>
            <l>
                <lb/>,’</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>AS.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>I’</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>AAS</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>! e</l>
            <l>
                <lb/> h</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/> 5</l>
            <l>
                <lb/>A’</l>
            <l>
                <lb/>. I</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>Z</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>-l</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>’ s</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>ZP</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> Er</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>ay¬</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>P</l>
            <pb n="2"/>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>7¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>E¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ſp</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>ſde</l>
            <l>
                <lb/>-i</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/> AD V</l>
            <l>
                <lb/>IS</l>
            <l>
                <lb/>POLITIQVE</l>
            <l>
                <lb/> ET NECESSAIRE</l>
            <l>
                <lb/>SVR LES VRGENTES</l>
            <l>
                <lb/> AFFAIRS DV PRESENT.</l>
            <l>
                <lb/>&amp;</l>
            <l>
                <lb/>s..</l>
            <l>
                <lb/> tmpnue de leuſ</l>
            <l>
                <lb/>A 2.</l>
            <l>
                <lb/>’uioni nue uanu</l>
            <l>
                <lb/>nme erdluieiſe dilidiidie¬</l>
            <l>
                <lb/>12ol-B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>?.</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/> l¬</l>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> I¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> ¬¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>eee.u</l>
            <l>
                <lb/>’p:i’tee:fept ’e</l>
            <l>
                <lb/> e c J e 7 7</l>
            <l>
                <lb/> ee</l>
            <l>
                <lb/> DVIS POLITIQVYE ET</l>
            <l>
                <lb/> eceſaire, ſur les vrgentes affaires du preſent.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬ a</l>
            <l>
                <lb/>s L eſt eſtrange que la plus-part de la fFrance, dont les intereſts</l>
            <l>
                <lb/> ſont ſi commans, produiſe des mouuemens ſi peu animez, que</l>
            <l>
                <lb/> le danger, non ſeulſement de l’Eſtat, mais de toutes les forcunes</l>
            <l>
                <lb/>ſ particuheres, ſoit conſideré auec tant de lâchete, que l’on ne</l>
            <l>
                <lb/>eſ s’oecape qu’à cegarder d’où doit venir l’orage ſans le vouloir</l>
            <l>
                <lb/>a etourner, qualque miſerableconſiſtance du preſent nous em¬</l>
            <l>
                <lb/>peſche de pouruoir à l’auenir, &amp; la tyrannis ne manqus pas meſme de
                Parti¬</l>
            <l>
                <lb/>ſans; ce qui fait que les bonnes intentions languiſſent auec de foibles
                eſperan¬</l>
            <l>
                <lb/>ces; &amp; que les efforts prepatez iencontrent des oppoſtions trop
                violentes</l>
            <l>
                <lb/>pour en pouuoir ateedre le tucce neceſſaire &amp; raiſonnable. Si tous les gens
                de</l>
            <l>
                <lb/> n nsprennentla reſolation d’abandonner pout quelque temps les conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>rations dometiques, pour conſpirer auee courage dans le deſſein Poitique:</l>
            <l>
                <lb/>Nous ſomaaes à la velle de voit tomber ſur nos teſtes le joug
                inſupportable,</l>
            <l>
                <lb/>ant de fois medité &amp; tanté par le Cardinal Mazarin &amp; ſe? Suppoſts, qui
                ne!</l>
            <l>
                <lb/>peuuent fairecompatir les affections Françoiſes, auec l’origine Eſtrangere,
                non</l>
            <l>
                <lb/>plus qu’ajuſtert la docilité des humeurs, auc la cruauté &amp; l’auidité qui
                ler</l>
            <l>
                <lb/> aſt naurelle.</l>
            <l>
                <lb/>Et quand meſmece Miniſtre retournetoit auec les ſentimens les plus ſince¬</l>
            <l>
                <lb/>res &amp; las plus genareux: il ſeroit preſque impoſſible que ce qui ſ’eſt
                etably</l>
            <l>
                <lb/>dans la conoiſſance des peuples depuis tant d’annêé s &amp; de rencontres
                d’affai¬</l>
            <l>
                <lb/>es touchant ſon adminiſtration, le peût détruaire par beaucoup d’actions
                con¬</l>
            <l>
                <lb/>raires : on imputeroit touſiours à de l’artifice, &amp; à la ſubtilite
                Ialienne, tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il pourtoit produire de plus auantageux: la haine &amp; le mé́pris ont
                fait</l>
            <l>
                <lb/>de trop fortes impreſſions dans nos cœurs, pour les re dre capables
                d’attendrs</l>
            <l>
                <lb/>l’ordre de celuy, qui par ſa malicieuſe ignorance a parté la confuſion dans</l>
            <l>
                <lb/>tout le corps de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Puis-que donc il eſt abſolunent neceſſaire pour le bieén de nos affaires,
                dont</l>
            <l>
                <lb/>le deſordre eſt general, de ne plus diſſimuler auec la tyrannie trop ſoufferte,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de cherclhaer les remedes conuenables pour la détruire; &amp; que juſques icy
                les</l>
            <l>
                <lb/>plainaes &amp; les remontcances a’onat agy que foiblement aupres des
                perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes que l’on peut dire l’auoir maintenuë auec aueuglement : il eſt
                indubitable</l>
            <l>
                <lb/>queaous ne pouuons auoir vn recours plas aſſeuré que celuy des armes, tous</l>
            <l>
                <lb/>ronaedes lens &amp; palliatifsne pouuaans eſtre que peraicieux &amp; mortelsà
                caux</l>
            <l>
                <lb/>qe le onal à reduits dans les etrenaitez déplorables.</l>
            <l>
                <lb/>Il n’eſt point ſey quation d’écouter les intereſſez, ny tant de pecſonaes
                ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ies par les Emiſſus du udiul, qui yuleat air paſſes lajuſtice de os</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>procedex pour des attentats à l’authorité Royalle. Les Plncesont ttop’
                depat</l>
            <l>
                <lb/>ns la Monarchie pour en vouloir la dſſiparion:les Cours Souueraies, &amp;
                le</l>
            <l>
                <lb/>reſte des Officiers de la France y ſont trop attachez par leurs fortunes pour
                en</l>
            <l>
                <lb/>ſolliciter le changement; &amp; les peuples ſont aopaecoûtupe à la
                confiſtance</l>
            <l>
                <lb/>ferme de cetteſorte de domination pour rmediter ene Republique; &amp; tous
                en¬</l>
            <l>
                <lb/>ſemble nt trop de reſpect d’amoux &amp; de la venerauion pon la Majaſté
                Royal¬</l>
            <l>
                <lb/>le, &amp; pour l’Innocence de celuy. don on ſgnit, que le bas âge ne peuteſtre
                aſlez</l>
            <l>
                <lb/>éclairé, ny l’éducation aſſez cult ué, pour conceuoir d’autres deſſeins que
                ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui le doiuent ttirer ’entre les mains de ſes educteurs, poar le faice
                regnsr</l>
            <l>
                <lb/>auec l’éclat &amp; la reputation q ont mainten catte Monarchais depais tat
                de</l>
            <l>
                <lb/>ſiecles.</l>
            <l>
                <lb/>Que ſi l’authorité Royalle a receu de la diminution depuis quelques annéss,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſe voit à preſent dans vn notable affoibliſſerentll ny a pcrſonne ſi
                dépour¬</l>
            <l>
                <lb/>ueu dejogament qui ne le doiue imputer au enrepriſes du Cardinal, leqael</l>
            <l>
                <lb/>pour auoir voulu abuſer de la puiſſance legitirne, l’a ſoûimaſe aux caprices
                des</l>
            <l>
                <lb/>peuples, auee peu d’eſperauce qu’elle puſſe repr endre ſi toſt le point de
                ſon.</l>
            <l>
                <lb/>éleuation: Ce qui ſera vn exempla de pecilleuſe conſequence dans les egan¬</l>
            <l>
                <lb/>ces &amp; les regnes foibles.</l>
            <l>
                <lb/>Et d’aucant que nous viuons dans vnez forme de gouernmet qgui s’e</l>
            <l>
                <lb/>eſtably depuis plus de douze cens ans, auec vn tel temperamnment, qus les
                Rois</l>
            <l>
                <lb/>quoy qus maiſtres des Lois, ont vonlu s’y aſſujettir; &amp; que quand ils
                ono</l>
            <l>
                <lb/>oulu peruertir l’ordre de la lutice par les manuais confeils des Fauoris, ls
                ot</l>
            <l>
                <lb/>rencontré des oppoſions violentes qui ont produit de grands deſor dres, d</l>
            <l>
                <lb/>que ces deſordres n’ont ceſſé la pluſpart que par vne libre coramaoication
                du</l>
            <l>
                <lb/>cef auec les mébres de l’Eſtat; Mais auant que d’en eſtre venu à ce remode,
                ila</l>
            <l>
                <lb/>fallu d’ordinaire qae les coleres des Souuerains, apres beaucoup
                d’affortsinuils</l>
            <l>
                <lb/>ayent permis par neceſſité ces lenitifs aux humeus eſchanffées de
                leursſubjets.</l>
            <l>
                <lb/>Nous nous voyons à preſent dans cette diſpoſition; Nous auons daaaand</l>
            <l>
                <lb/>la conuocation des Eſtats, comme on n’a pas pû nous la refuſer, on la
                enabasaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſée de tant de difficultez par les reiſes, les caballes &amp; la violenoe qua
                l’on de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtinoit à leur liberté, que nous nous ſommnes aſément apperceus, ouqu’on</l>
            <l>
                <lb/>n’en vouloit pointdu tout, ou qu’on les vouloit tels qu’ils puiſſent
                authoriſer</l>
            <l>
                <lb/>les deſſeins du Catdinal, &amp; le fixer au premier lieu du minſtere, apres
                auoit</l>
            <l>
                <lb/>iuſtifié ſes mauuais procedez du paſſé.</l>
            <l>
                <lb/>Puiſque donc ceremede paroiſt trop difficile dans la coniontare preſtnte</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt au Roy à les conuoquer, &amp; à an faire ’ouuertare, &amp; que l’on a
                aſſez</l>
            <l>
                <lb/>fait paroiſtre quelques plaintes, reaonſtrances &amp; auis que pourroient
                produiee</l>
            <l>
                <lb/>les bonnes &amp; ſinceres intentions des Deputez, que le miniſtere ern
                deterrſn¬</l>
            <l>
                <lb/>roit; Le Cardinal eſtant le ſeul mobile qui la fait agit, il ne s’en pot rien
                at¬</l>
            <l>
                <lb/>tendre de ſeur, d’vtil, n’y de fanorabe pout le ſRoyaume, le? Princsn</l>
            <l>
                <lb/>les gens de bien, ne pouaans prendre confiancs ny commonication auo ee</l>
            <l>
                <lb/>annemy publie, proſcrit par tant de Declarations du Roy vetiftes par lai</l>
            <l>
                <lb/>Patlemens.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſay que l’aoppoſe à tant de Declaraioas &amp; d’Arres, que la neceſſieé</l>
            <l>
                <lb/>les</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>les a arrachez d’vne minorité pa authoriſée, qus la minorité les peut
                reuo¬</l>
            <l>
                <lb/>quer, qu’il eſt ſans exemple que les ſajets puiſſent preſcrire à leur Roy
                majeur,</l>
            <l>
                <lb/>n conſeil à leur fantaſle, auſfl ie n’ignore pas que cluy qui a auancé
                àqua¬</l>
            <l>
                <lb/>cor2es ans la majotité de nos Rois, a entendu que ce fut vne naajoriteé
                d’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt qe de ſuffiſance pour pouuoir gouuerner. Les Souuerains n’one pas</l>
            <l>
                <lb/>plus de lumieres que les aucres homraes, dont la loy ne permet non pas
                ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>ment la majorité, mais l’émancipatrion que dans vn aag beaucoup pla?</l>
            <l>
                <lb/>auanceé, &amp; encor auec l’auis des proches ſur la capacité du ſuiet, &amp;
                cela poui</l>
            <l>
                <lb/>le ſeul vſufruict des biens des maineurs: A plus forte raiſon doit-on
                adaettra</l>
            <l>
                <lb/>de plus grandes precautions dans les fonctions Royales, arbitres de la paix
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la guerre, &amp; de la manutentlon de tant de peuples qui leur ſont ſouſmis,
                leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quels ilſeroic dangereux d’abandon ner à la facilité d’vn aage ſi tendre,
                puiſque</l>
            <l>
                <lb/>meſme dans les plus auancez, il faut beaucoup de peudencs pour nepas fais</l>
            <l>
                <lb/>de grandes fautes; Auſſi yoyons nous dans nos Hiſtoires que l’on a
                toufiours</l>
            <l>
                <lb/>aſité ces majoritez d’v conſeil où les Princes da ſang &amp; les plus notables
                pe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnages du Royaume ont eu la diretion des affaires ſous le nom du Roy,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>à cela Ia Loy a pourueu fort ſagement pour deſtruire l’anthorilté des
                Regens,</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe pouuoient donner par la duré́e de leut adminiſtration des
                eſtabliſſemens</l>
            <l>
                <lb/>aſſez éleuez pous abnſer de leurs puiſſances.</l>
            <l>
                <lb/>Ces ſortes de conſeils n’ont pas eſté choiſis par les Rois de peu d’aage,
                ny</l>
            <l>
                <lb/>pat ceux quiauoient entrepris leurs eſprits, quelquefois les meſmes qoi
                auoiet</l>
            <l>
                <lb/>gouuerné pendant les minoritez, ont eu leurſubſiſtance dans les maioritez,</l>
            <l>
                <lb/>pour n’auoir point tr ouue de contraditions, ou pour les auoir ſurmontées</l>
            <l>
                <lb/>par la force &amp; par l’vſurpation, quelquefois les Eſtats du oyaune ou les
                P’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>lemens en ont ordonne, les autres onts eſté fornez pat le concert des
                volontex</l>
            <l>
                <lb/>de ceux qui auoient droit d’y pretendre.</l>
            <l>
                <lb/>Mis comme nous auons reconneu à nos deſpens qu’il ne nous ſeroit pas</l>
            <l>
                <lb/>expedient de laiſſer ſubnſter dans la maiorité l’authonté qui nous a fi
                malgou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernz durant la mnorité: Et que nos Princes n’ont pû perſua der la Reins</l>
            <l>
                <lb/>pendant tous nos deſordres paſſez, de conuenir auec eux d’vn choix iudi¬</l>
            <l>
                <lb/>cieux &amp;l egitime pour donner vn conſeil au Roy, nous nous ſommes veus</l>
            <l>
                <lb/>neceſſitez en quelqus façon de choiſir l’autre voye, &amp; de reclamer tous
                les</l>
            <l>
                <lb/> corps de l’Eſtat pour conſpirer dans vn ſi loüable daſſein, &amp; pais qu’ils
                n’ont</l>
            <l>
                <lb/>pû reduire eette Princeſſe d’aecorder à leurs iuftances preſſantes, ce
                qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>deuoit donner de ſon ſeul mouuement au repos de l’r ſtat, qu péut trouuet</l>
            <l>
                <lb/>eſtrange qu’ayant eſté petſuadec par le Cardinal d’acheuer nôtie
                aceablement,</l>
            <l>
                <lb/>ou de nous porter à vne iuſte deffanſe, nous tachions à nous ynir pour
                abbatre</l>
            <l>
                <lb/>ce monſtre dont tous les deſſeins ne tendent qu’à nous deuoter poar ſe
                gorgat</l>
            <l>
                <lb/>de nos ſubſtances, pendant que nos ennemisprenanent leurs auantages, &amp;
                qua</l>
            <l>
                <lb/>nous voyons perir tant de conqueſtes que nous auons paýes de nos biens</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de noſtreſang.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſeroit donc trahir la patrie &amp; nos propres intereſts de diffimuler
                d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uaatage aue cé enney conmun, ſa violence qui n’a poinr de bornes n’en</l>
            <l>
                <lb/>doit point conſeiller à nos ſouffrances, la Roy petſoade par de vaines &amp;
                ar¬</l>
            <l>
                <lb/>eificieuſes apprehenſions que luy donne ce mauuais Mnitre, ecennoiſt¬</l>
            <l>
                <lb/>quelque iour la fineerité dénos’incentios, il faudreſperect que leu
                luyſuſa¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>tera quelques gens de bien d’entr ceux qui l’enoironuent, qui loy donne¬</l>
            <l>
                <lb/>ront le courags de rompre les liens qui l’attachent à des intereſts ſi
                preiudi¬</l>
            <l>
                <lb/>ciables au bien de ſon Eſtat, le Ciel nous la donné auec de trop belles
                eſp¬</l>
            <l>
                <lb/>rances peus le deſtituer des lumieres neceſſares à ſa propre conſe uation &amp;
                à</l>
            <l>
                <lb/>la noſlre. C’eſt ce coup de miracle qui doit d’eénoü̈er cé́r embaras de
                grandes.</l>
            <l>
                <lb/>affaires ane le meſme lucet qui arriua lors du ſiege de Soiſſons par la
                mort</l>
            <l>
                <lb/>du Mareſchal d’Ancre. Dieu proreteur de cette Monarchie lequel par ſa</l>
            <l>
                <lb/>ſaicte prouidence la ſauue de tait de perils, depuis trois cens ans ne
                l’ahban¬</l>
            <l>
                <lb/>donnera pas dans celuy-cy; Et s’il a permis que le Cardinal ait eſté le
                Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſre de ſes vngeaaces, l faut croire qu’il deſtine au feu la verge qui nous
                a</l>
            <l>
                <lb/>çhaſtiez.</l>
            <l>
                <lb/> Et comme ſa diuine ſageſſe demande quelquefois le concours de nosa¬</l>
            <l>
                <lb/>ions pour monſtrer aux hommes que ſi ils doiuent-tout atendre de ſa bon¬</l>
            <l>
                <lb/>, ils la douent neantaoins ſollicter par les œnures &amp; les peines, qui eſt
                la</l>
            <l>
                <lb/>François, ſi peu eclairé qui ne veuille s’apperceuoir qu’apres auoir eſté
                exer¬</l>
            <l>
                <lb/>cé par toutes les faigues qui tourroentent les peupſes mſerables le dernier</l>
            <l>
                <lb/>ate ſe prepare ou Dieu l’appelle pour demeſler toutes les inttigues
                crininel¬</l>
            <l>
                <lb/>les des proes du Cardinal, &amp; a ne rien eſpargner pour arreſtes le progrez
                da</l>
            <l>
                <lb/>taut de deſſeins formez pour l’aceablement vniuerſel</l>
            <l>
                <lb/>Il en eſt de l’Eſtat prefent ou nous uous trouuons comme de ces longues</l>
            <l>
                <lb/>fievres, dont les qualitez differentes ont agié le patient par vn long
                eſpaca</l>
            <l>
                <lb/>de temps, auec ſi peu d’eſperance de ſalat que le corps n’eſtant plus
                capable</l>
            <l>
                <lb/>des remedes ordinaires ne ſermble plusattendre qu’vn dernier accez qui l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>cable: l’on a recours aux Empiriques dont l’eftet violent &amp; douteux
                faiſant</l>
            <l>
                <lb/>rencontre d’vne nature vigoureuſe qui r’aſſemble toutes ſes forces pout ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>conder l’antimoine, chaſſe toutes les humeurs vitieuſes qui alteroient ſes</l>
            <l>
                <lb/>complexions: ily a tant d’années que toutes les parties de cét Eſtat ſont</l>
            <l>
                <lb/>entrepriſes par vne infinité de vexations qui ſembloient ne deuoir iamais:</l>
            <l>
                <lb/>finir, les commencemens en ont eſté languiſſans par ce que nos forces n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoient pas encoe eſpuiſſées, depuis l’année quarante-huit nous auons</l>
            <l>
                <lb/>cherché tous les remedes d’vne Politique peu heureuſe pour nous garantir</l>
            <l>
                <lb/>des deruieres etremitez. Et lors que nous penſions que l’eſloignment du</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal nous ponrroit remetre dans vn reilleur eſtat, &amp; que le Royaume</l>
            <l>
                <lb/>affoibly par tant de frequentes ſeignees, pourroit peu à peu reprendre ſes
                for¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, nous ne nousfbmmes que trop apperceus qu’il compoſoit aupres de no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre frontiere, &amp; par l’aduis des mauuais François, vn poiſon qu’il cr
                oyoit</l>
            <l>
                <lb/>nous deuoit eſtre mortel ſans auoir preueu qu’il nous reſte aſlez de forces,
                ¬</l>
            <l>
                <lb/>aous voulons nous evnir, pour ſurmonter ſes eftorts imaginez. Si quelques</l>
            <l>
                <lb/>paries ſe trouuent ſi mal affeCé́es qu’elles denient le ſecours aux plus
                nobſes</l>
            <l>
                <lb/>le compoſé n’en peut eſtre d’eſtruit. Ces membres denuez de leur chaleur
                na¬</l>
            <l>
                <lb/>turelle &amp; alterez par les humeurs vicicuſes des fanſſes affections &amp; de
                l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>ereſt reprandront lears fontions ordinaires, deſlors que l’on aura pu ge</l>
            <l>
                <lb/>humeur qui entretent leur foibleſſe &amp; leur lacheté.</l>
            <l>
                <lb/>Cependant nous ae deuons pas laiſſar de produire ce dernier effort de cou¬</l>
            <l>
                <lb/>aga quai doit fiair toaues nos ſoufrancas, il faut vſer d’vne defenſue
                aſſe4</l>
            <l>
                <lb/>anunſe pous accroiſtre la uiſſance de ceux qui ſe metpant à la taſßede noré</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> ar</l>
            <l>
                <lb/>57</l>
            <l>
                <lb/>party. Et quoy que les Maarios publient qu’ils n’entreprennent la guerre</l>
            <l>
                <lb/>que pour leurs propres interres, ce ſont de vieilles tuſes dont on a
                touſiours</l>
            <l>
                <lb/>oulu affoiblir les oppoſitios legiimes, voyons quels peuuent eſtre ces in¬</l>
            <l>
                <lb/>tereſts.</l>
            <l>
                <lb/>Quelques vns veulent faire craidre l’ſurpation, les p’us moderez que</l>
            <l>
                <lb/>l’on en veut à l’authorité dans les conſeils du Roy. Pour le pjemier c’eſt
                vn</l>
            <l>
                <lb/>vain épouuentail qui ne peut ſurprendre que les ſimples, nous eonnoiſſons</l>
            <l>
                <lb/>trop le genie de nos Ptinces pour reconnuoiſtre que ſi ils ſont poſſedez de</l>
            <l>
                <lb/>quelque ambition, elle n’eſt que pour affranchir cét Eſtat de la
                domination,</l>
            <l>
                <lb/>Eſtrangeres. Monſieur le Duc d’Orleans a les intentions trop bonnes &amp;
                rop</l>
            <l>
                <lb/>ſinceres pour auoir conçeu vn deſſein qu’il pouuoit enereprmdre auec plus
                de</l>
            <l>
                <lb/>facilite dans vn autre temps ou il paroiſſoit le ſeul authoriſé dans la
                France.</l>
            <l>
                <lb/>M. le Prince à trop de patrt dans cette Cour õne pour le conſentir:de le
                vouloir</l>
            <l>
                <lb/>pour luy, l’on ſçait aſſez qu’il a peu enu les voyes d’vn vſurpateur, en
                the¬</l>
            <l>
                <lb/>ſauriſant &amp; s’acquerans l’amour des peuples, qui ſont au degrez les plus
                aiſez</l>
            <l>
                <lb/>pout monter à ce dernier, de coauenir enſemble pour le partage du Royaum</l>
            <l>
                <lb/>c’eſ ſe figurer l’impoſſible, puisqu’à peineſe trouueroit-il vn de leurs
                parti¬</l>
            <l>
                <lb/>ſans qui ne deuint leur ennemy, ſiuon en vouloit au moindr fleuron de la</l>
            <l>
                <lb/>Couronne du Roy- D’ailleurs la politique preſente eſt ſi differente de celle
                das</l>
            <l>
                <lb/>autres temps, qu’il n’y a plus d’vſurpateurs que dans les Hiſtoires &amp;
                das</l>
            <l>
                <lb/>les idees de ceux qui craignent ſottement.</l>
            <l>
                <lb/>Poar ce qui eſt de l’authorité, on doit moins trouuer eſtrage qu’ils
                l’ayent</l>
            <l>
                <lb/>dans les Conſeils du Roy, qu’vn Eſtranger ſans nom &amp; ſans ſuffiſance, &amp;
                d’</l>
            <l>
                <lb/>igine Eſpagnole, la nature, l’vſage &amp; le teſtament du deſſunt Roy l’ont
                or¬</l>
            <l>
                <lb/>donné, &amp; ainſi il n’y a point de raiſon qui nous puiſſe faire conceuoir
                aucunes</l>
            <l>
                <lb/>legiimes apprchenſions ſur ce ſuiet.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſçay qu’l y en a qui ſe veulent figurer qu’ils deſignent de mettre dans</l>
            <l>
                <lb/>leurs mailons forccs blens, des charges &amp; des Gouuernemens, à qui
                peuuent</l>
            <l>
                <lb/>jls eſtre mieux confiés qu’a ceux là meſmes qui ont tant d’intereſt de
                maint¬</l>
            <l>
                <lb/>nir l’Eſtat, &amp; qui portent tous les iours leurs teſles dans le cabinet pour
                cau¬</l>
            <l>
                <lb/>tions de leurs fidelitez: Et quand ils ſeroient tentez de quelque cupidité́
                da</l>
            <l>
                <lb/>biens, ce ſont des ſources qui ſe repandent parmy les peuples, &amp; que l’on
                ne</l>
            <l>
                <lb/>fait point couler chez les Eſtrangers, cae il s’eſt veu &amp; ſe voit tous
                les</l>
            <l>
                <lb/>iours dans le miniſtere preſent.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi il eſt tout à fait notoire que nos Prina ont toute ſorte de droit de</l>
            <l>
                <lb/>s’oppoſer en quelque maniere que ce ſoit aux entrepriſes du Cardinal, &amp; de
                i¬</l>
            <l>
                <lb/>er le Roy d’entre ſes mains pour le redre capable des veritez deſon mauuais</l>
            <l>
                <lb/>gouueroement: Mais comme il ne ſuffit pas qu’ils ayant de bonnes intentions</l>
            <l>
                <lb/>ſi elles ne ſont aſſiſtées, il eſt difficile ’en voir le ſuece fauorable ſi les
                peuples</l>
            <l>
                <lb/>ne s’echauffent d’auantagepoar en ayder le proiat: Il n’eſt plus queſtion
                d’en</l>
            <l>
                <lb/>demeurer dans le qui viue, out dait ſniure l’Eſtendart du Roy leudé par ls</l>
            <l>
                <lb/>Princes, tout ea quiſe rencontrere aré cotreleurs trouppes doitpaſſer poe</l>
            <l>
                <lb/>iniuſte, tyrannique, &amp; annemy, il vaut muix nous engager dans ne guare</l>
            <l>
                <lb/>groſſe &amp; coaurte que languir dans les plaintes, les vœu, &amp; laes
                foijlesſecous</l>
            <l>
                <lb/>qus l’on ſamble deſignes pour vne i loujable entrpriſe. I’anoa qu’il y aa</l>
            <l>
                <lb/>alqes mauxà ſofnir dande fi gjapdsgitapns, ilefuyiamais ul</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>guerre n’ait eu ſes laeommnodltez, celles qulſe ſont auee vels ardant eom</l>
            <l>
                <lb/>ne doit eſtre celay-cy, ont plus de diſcipdine, &amp; l y en auroit à eſperer
                da¬</l>
            <l>
                <lb/>uange, i nous eſtions aſſez animez pour na’uoit point de recours aux</l>
            <l>
                <lb/>Trouppes Auxiliaires &amp; mercenaires qui ne ſe propoſent que l’eſperance
                du</l>
            <l>
                <lb/>gain, il ne teat qu’à nous d’agir auec nos propres forces ſans eſcouter nos</l>
            <l>
                <lb/>beſoins pour quelque temps, il vaut rmienux que nos gages &amp; nos rentes
                ceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent pour quelques quartiets, &amp; que les granges ſe vuidenr pour le reſte
                de</l>
            <l>
                <lb/>cette campagne que de nons les voir rauir par les ptojets auides d’vn
                Miniſtre</l>
            <l>
                <lb/>audacieux ſans eſperance de reſtabliſſement, ſi on leiſſe dauantage reſpirer
                ſa</l>
            <l>
                <lb/>tyrannies.</l>
            <l>
                <lb/>L’on en a veu le conp d’eſſay depuis ſon entrée dans ce Royaume, toutes</l>
            <l>
                <lb/>les receptes ont eſté rafflées, les officiers depoſſedez de l’exarcice de
                leurs</l>
            <l>
                <lb/>charges, &amp; apres cela il penſe en eſtre quitte en faiſant dire au Roy dans
                vn</l>
            <l>
                <lb/>Atreſt qu’il n’a point entendu toucher aux gages ny aux rentes, goimatias à</l>
            <l>
                <lb/>ſon ordinaires, le fond eſt emporté, il ne ſe parle point de le remplacer, il
                eſt</l>
            <l>
                <lb/>deſtiné pour le remhourſement des grandes depences qu le Cardinal a faites</l>
            <l>
                <lb/>depuis ſa retraitte, &amp; à la leuée de cette armée Eſtrangere qu’il a amenée
                a</l>
            <l>
                <lb/>Roy, pourtant priſe dans les trouppes du Mareſchal d’Aumont, ſans mettre</l>
            <l>
                <lb/>en compte tant d’eſcharpes vertes, liurées dignes de celuy quia fait
                banque¬</l>
            <l>
                <lb/>route l’honneur &amp; au ſens commun, puis qu’il nous penſe ſi duppes qu’il</l>
            <l>
                <lb/>os peut faire acroire qu’i l couche de ſon reſt pour reſtablir l’authorité</l>
            <l>
                <lb/>Royaſe, &amp; qu’il a engagé touce ſa robe pour faire ce grand c rps, qui
                eſt</l>
            <l>
                <lb/>À preſent reduit à douze cens hommes, &amp; pour cela ’on ſçait que le
                Surin¬</l>
            <l>
                <lb/>tendant luy a fourny à Rethel huict cens mil liures, ſans toutes les autres</l>
            <l>
                <lb/>voitures qui ont eſté aſſez frequentes par la miſericorde de la Reine, &amp;
                ’0¬</l>
            <l>
                <lb/>beiſſance de Meſſieurs les Surintendant.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ainſi que ce grandMioſtre a debuté à ſon retour auec ce bel argument,</l>
            <l>
                <lb/>ou q’il ſurmonteroit tous ſes ennemis par ſa bonne conduitte, ſa valaur,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la fortnune du Roy, ou qu’à toute extremité́, il en ſera quitte pour faire
                tros</l>
            <l>
                <lb/>pas en atriere auee moins de pre cipitation qu’il n’en eut, quãd il ſe fit
                condui¬</l>
            <l>
                <lb/>eſous les bras hors de la porte de Richelieu, affoibly par le rtegrert de
                quitter</l>
            <l>
                <lb/>de-veuë tant de riches depoülles. Auſſi ſçauons nous qu’il regrde deſia l</l>
            <l>
                <lb/>Havre comme ſa derniere rouze &amp; comme vn port aſſeuré ou il doit ſurgir</l>
            <l>
                <lb/>auec ſa dernlare raffle, emportant le deſplaiſir de n’en pouuoir plus faire d’
                u¬</l>
            <l>
                <lb/> tres, &amp; de laiſſer ſa Bibliotecgue ou il pretendoit puiſer la fcience de
                mieux</l>
            <l>
                <lb/> faire à l’aduenit</l>
            <l>
                <lb/>Et-il pas honteux aux François dont la generoſité à tant paru dans les ſie¬</l>
            <l>
                <lb/>cles paſſez, de ſouffrir que ce Sicilien ſe retire ſes ba gues ſauues, &amp;
                qu’l ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>ble que nous ayons eſté enchantez par ce demon de midy, pour ne pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>nous rendre capables des reſſentimens de nos diſgraces, qui ne manquent pas</l>
            <l>
                <lb/> moeſme auxſtrangers, puiſque nous ſçauons que route l’Europe nous plaint
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le deteſte, que la Cour neſme deRome ne ſe veut intereſſer pour l’honneur
                de</l>
            <l>
                <lb/> a pourpre, &amp; que le Sainct Pere quia eſté aſſez benin pour l’exhorter, de
                faire</l>
            <l>
                <lb/>eſſer nos tumultes par vne retraite volontaire, luy denie les conſolations
                qu’il</l>
            <l>
                <lb/>-depatt aux afligez: Il ſe pent dire que les ſeuls François luy encenſent,
                puiſque</l>
            <l>
                <lb/>uous auons ven des plus beaux de l Cour aller a l’adoration, &amp; que fo</l>
            <l>
                <lb/>eail</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>eriſl meſme lay a conuerty en Partiſans quelques vns de ſes plus morteſs
                ehne.</l>
            <l>
                <lb/>mis, que de l’Allemagne il donnoit les ordres à cét Eſtat, &amp; qu’il eſt
                reuenu er</l>
            <l>
                <lb/>triomphe enuironné de nos Troupes, &amp; des Officiers de cette Coutonne;
                que</l>
            <l>
                <lb/>diront ceus qui viendrontapres nous quand l’Hiſtore leur figurera que nos</l>
            <l>
                <lb/>ſieeles ont ſouffert des entrepriſes ſi inſolentes, &amp; que quelques craintes
                de</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrir pour quelques momens ont produit nos laâchetez.</l>
            <l>
                <lb/> En efſet, ſi nous auions les cœurs veritablement François, nous
                coucherions</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre reſte pour opprimer cért inſigne deſtruéteuar de noſtre nation, qui
                tient</l>
            <l>
                <lb/>hoſtre Roy dans vn eſclauage lhonseux: Queſi nous ſommes capables d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>eſmeus par les exemples; Sçauon-nous pas que nos anceſtres n’ont rien e¬</l>
            <l>
                <lb/>pargneé pour cirer les Roys de leurs captiuitez, que les Dames Romaines ont</l>
            <l>
                <lb/>porté leurs joyanx les plus precieux pour le ſalut de la Republique; que ne
                de¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ons-nous pas faire pour vn danger i preſent, où il y va non ſeulerment du
                ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>lue d’vne perſonneſi chere, mais de tout l’Eſtat, qui ſe voit reduit dans de
                tel¬</l>
            <l>
                <lb/>les extremitez, que nous ne voyons pas que nous puiſfions parer aux effors</l>
            <l>
                <lb/>de la Campagne prochaine, cant nous nous ſentons eſpuiſez de moyens, de.</l>
            <l>
                <lb/>nue de courage, &amp; diuiſez en toutes nds parties</l>
            <l>
                <lb/> Neantnoins à tout cela le remede eſt aſſez preſent, ſi nos reſolurions
                veu¬</l>
            <l>
                <lb/>lent reſpondre aux puiſſances qui nous reſtent, &amp; faire tarir les ſources
                qui en¬</l>
            <l>
                <lb/>tretidennent celles d Cardinal; chacun ſçait que ce ſont leas Finances qu’il
                tire</l>
            <l>
                <lb/>de toutes parts ponr entretenir l’offenfiue qu’il nous lprepare, &amp; dont il
                dit</l>
            <l>
                <lb/>aaoir compoſe ce corps auec lequel il pretendoit accabler Monſiesr le
                Prinee,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dont il deſtinoit la ſubſiſtance ſur les Prouinces de de là le Loire,
                apres auoit</l>
            <l>
                <lb/>rauagé celles de deca auec les quatre mil hommes qui luy ont fait paſſer les
                ii¬</l>
            <l>
                <lb/>uieres &amp; qu’il ſe propoſoit de voir donnert la terreur à tonte la France, à
                preſent</l>
            <l>
                <lb/>reduitesà douze cens ; mas cette armée formidable a trouue dequoy
                s’oceuper</l>
            <l>
                <lb/>en chemain faiſant; il a fallu changer de deſſeins, &amp; diuertir par deçà ce
                qui de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit porter des fers à toute la Guyenne auec plus de ſuccez que lors qu’il
                aſfie.</l>
            <l>
                <lb/>gea Bonrdeaut ,auſſi n’ail pas manqué de ſe pouruoirde force Generaux mo¬</l>
            <l>
                <lb/>demes, ſans ceux qu’il a deſgnez, qui ont vne theéorie toute autre que la
                prari¬</l>
            <l>
                <lb/>que du Mareſchal de la Melleraye, &amp; qui la fetont valoir pourueu qu’il
                leur</l>
            <l>
                <lb/>ienne parole, &amp; qu’il a deſia ſi mal executé, que la pluſpart ſe ſont
                retirez dans</l>
            <l>
                <lb/>-leurs Gouuernemens auee des parchemins &amp; des promeſſes, qui
                deuiendronc</l>
            <l>
                <lb/>-des effects quandil plaira à Dien, à̀ la bonne fortune, &amp; à la foy du
                grand Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>-niſtse.</l>
            <l>
                <lb/>Cependant il ne penſe pas tant à l’acheminement de ſes grands deſſeins pour</l>
            <l>
                <lb/>ousfaire la guetre, qu il y enploye eout ce que le Surincendant luy peut
                ama¬</l>
            <l>
                <lb/>er, aon plus que ce qu’il aenuoyé dans les banques eſtrangeres &amp; ailleurs,
                ce¬</l>
            <l>
                <lb/>ala eſt reſerusé pourt achepter quelque iour la Papauté, ne voulant rien
                laſſſer</l>
            <l>
                <lb/>dans le onde qu’il ne faſſe entrer dans le commerce; &amp; à peine noſtre
                Co¬</l>
            <l>
                <lb/>anne s’en pourta ſauuer, ſi par vn mouuement general, on ne prend la
                reſolu¬</l>
            <l>
                <lb/>ion d’empeſcher quilne ſoüûille dans les receptes: C’eſt l’vnique moyen qui</l>
            <l>
                <lb/>nous rteſte pour nous naetre en ſeureté, contte lequel il eſt neceſſaire de
                fos¬.</l>
            <l>
                <lb/>-mer vn cerps d’arméeconſiderable pour le ſuiure par tout, qui fortifiera le
                cou¬</l>
            <l>
                <lb/>rage de nos Parciſans, &amp; quifera changer de reſolution aux ſiens; nous ne
                fe¬</l>
            <l>
                <lb/>onopas paſtot patoouos Ttoupes A la veuë de la Cous qu’elles ne pafi¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/>at de eelles qulle fſoiſient par vn effort de luſtice; &amp; d’ne maxlrme
                ordinaa¬</l>
            <l>
                <lb/>re, que le ſoldat qui tte le foible pour le fort, que les gens de Cour fuyent
                dv¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ne puiſſance panchane, de crainte que ſa rmine ne les accabole.</l>
            <l>
                <lb/>aſterot pelenr de penlleuſe oaaſequenee, que les males dmeone le fir¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent reſoudre à vn ſecondéloignement cannae l’autre n’a fait qu’eacreteni</l>
            <l>
                <lb/>nos deſordres, puis qu’il a toulious eſté le principal abile qui a fait agir
                nos</l>
            <l>
                <lb/>conſeils pandane qu il a eſteé en Allenagne, il cherdera vn aurre aſile pour
                faire</l>
            <l>
                <lb/>eneor plus de nal auec la mnelmeopiniaſtœté;&amp; ainſi la pluſpart des
                peuples</l>
            <l>
                <lb/>ccoyant que le ſujesaura ceſe procedara plas lâchement pour en deſtruire la</l>
            <l>
                <lb/>ceauſe, il eſt ordinaite ax peuples de s’abuſer, ſa fuite pourta paſſers pour
                vne re¬</l>
            <l>
                <lb/>olution deceminée d’abandonnes ſes eperances; quoy qu’en effet l on pr¬</l>
            <l>
                <lb/> aoit parce qui a precedeé de ſes deportemens &amp; des intentions de ceux qui
                les</l>
            <l>
                <lb/>ont authoriſez, qu il n’y a point de lurete à eſperer pendant qu’il aua la
                liberté</l>
            <l>
                <lb/>du revour, &amp; que le Roy ſera peſuadeé qu’il luy eſt aeceſſaire pour le
                reſtabli</l>
            <l>
                <lb/>-ſemenede ſoanauthorité.</l>
            <l>
                <lb/>Beaucoup de perſonnes ont improuue iuſques icy, que Monſieur le ue</l>
            <l>
                <lb/>d’Orleans ne ſe ſoit point oppoſé à lon entrée dans le Royaume, &amp; ſe ſat
                pe¬¬</l>
            <l>
                <lb/>uadez qu’il luy eut eſtéaiſt́ auec ſes ttoupes, &amp; le ſoulauemeat des
                Commu¬</l>
            <l>
                <lb/>nes de luay empoſcher le paſſage des niuieres, l’on deuroit coniderer que
                ſes</l>
            <l>
                <lb/>gens de guerre à peine s’eſtoient ſeparez de l’armée du Mareſchal d’Aumons</l>
            <l>
                <lb/>quand le Cardinal arrua à Sedan, qu’ils eſtoiant la pluſpart diſſipez &amp; mal
                a¬</l>
            <l>
                <lb/>mez par les manquemés &amp; les fatigues de la campagne deriere, que ces
                vieux</l>
            <l>
                <lb/> Corps deuolent eſtre conſeruez pour en former de plus puiſfans, que les
                peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples ſe font peu émeuz paur s’y oppoſer, quoy quinuite par les rauages des</l>
            <l>
                <lb/>prenmaiers logemens &amp; par les Arrteſts ds Parlemen. B’ailleuras qu’il eſt
                epa¬</l>
            <l>
                <lb/>ient’de le laiſſet engager plus auant dans la France d’ou il auoit de la
                peine¬</l>
            <l>
                <lb/>d’échaper aueefacilté, enuironné de pluſieurs Corps d’armée que l’on
                prepa¬,</l>
            <l>
                <lb/>oit contre luy, &amp; de beaucoup d’ennenais declarez &amp; couets dasas la
                Cout</l>
            <l>
                <lb/>roient par vn genereux coup de main donner le reasà cet Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Toutes ces conſideracions ſont i pertinaenes, que perſone ne doit douter</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſtoit de la derniere importane de luyfaire large pout le
                laiſſeraccourirà</l>
            <l>
                <lb/>ſa perte toute cerraine, s’il ne la preaient par vne prompte fuite; &amp; l’on
                peus</l>
            <l>
                <lb/>bien iuger pat les precautions qu il aporte à ſa conſenaation, ô par les
                difficul¬</l>
            <l>
                <lb/>tez de la refiſtance qu’il pourra donner aux effnatts que nous deuos luy
                prep¬</l>
            <l>
                <lb/>er, qu’il ne ſera pas aſſez dépoutueu de ſens &amp; de conſeil pour ſe laiſſer
                ſunu.</l>
            <l>
                <lb/>prendre par vn loôleuement genral tel que cely quiſe doit faire ſimous ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uons vſer de noſtre fortane; Il eſt indubitable que s’il nous eſchape,
                n’eſtan</l>
            <l>
                <lb/>pas d’humeur d’abandonner ſi ayſemen ſes eſpenances, qe nous ne errons</l>
            <l>
                <lb/>de long temps finir nos maux qui ſe rendront darables par eontinuation de
                la</l>
            <l>
                <lb/>guerre, la cauſe en ſubſiſtesra toſiours, &amp; nous la voyons fortifibe &amp;
                aaquée</l>
            <l>
                <lb/>par de trop hautes puiſſances pour preuoir qu’elle ſe paſſe ſi toſt deſtruire
                le</l>
            <l>
                <lb/>pretexce veritable, ne demeurans ſeulement qae dans les eſptits deceux qui</l>
            <l>
                <lb/>iugent le plus ſaiaemens de ce qui doit arriuer, les atres qui eront la
                plas</l>
            <l>
                <lb/> grande partie reprendeont la bigearre creance qui les abuſoi, lors que
                Mon¬</l>
            <l>
                <lb/> ſieur le Prince s’eſloigna de la Cour &amp; leua las armes, luyimputant
                d’autres</l>
            <l>
                <lb/>deſſeins que ceux de rulner le Cardiual, qu’ils faiſoieas paſez pour le
                fato¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>ne de ſon ambitis, tant i eſt mal aiſé de redreſſer les inelinations des
                Peu¬</l>
            <l>
                <lb/> ples, qui pauchentouſiours poar la crainte &amp; les mauuais ingemens.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray que la memoire du ſiege de Paris à quoy ce Prince s’engagea pas</l>
            <l>
                <lb/>les prieres de ta Reyne, les anifices du Cardinal, &amp; l’aprehenſion de la
                tiop.</l>
            <l>
                <lb/>grande diminution de l’aathotité Royalle, a pû deſtruire en quelque facon
                le</l>
            <l>
                <lb/>ſouuenir des grandes obligations dont la Franee luy eſtoit redeuable, &amp;
                per¬.</l>
            <l>
                <lb/>mettrre la librté des opinions à ceux qui ne penetrent pas dans le fonds
                des</l>
            <l>
                <lb/>intenions; Il ne faut pas par vne dangereuſe conſequence deſeſperée de pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir receuoir des auantages-d’ae perſonne dont nous croyons auoir receu</l>
            <l>
                <lb/>quelque doarmmage, il a aſſez paru parce quais’eneſt enſuiuy, que le
                Cardiual</l>
            <l>
                <lb/>ne pouuoit ſouffrir l’eſtine vnuesſel qué l’on auoit pour cs Prince, qu’il le
                re.</l>
            <l>
                <lb/>gartdoit comme le ſeul obſtacle aux grands eſtabliſſeoens qu’il medisoit,
                qu’il</l>
            <l>
                <lb/> ne penſoit pas pouuoir mieax faire poaar parueuir à ſes fins que de l’engager
                en</l>
            <l>
                <lb/> cette guerre dont le premier pas luy feroit perdre l’amour de toue l’Eſtat,
                pous</l>
            <l>
                <lb/>apres pouuoir aenter fu ſa perſon ſans qu’il s’en fit aucun mouuement</l>
            <l>
                <lb/>pour arreſter ſes onrrepriſes, cela luy ſucceda aſſez heureuſenens dans ce
                cou</l>
            <l>
                <lb/>de filet qui arreſta les deux freres &amp; le beaufrenre, le projet en-fut
                veritablemee</l>
            <l>
                <lb/>mgenieux &amp; ſurpnenanu, quoy qu’il ue fut pas n ouurage de ſes inuentionps; </l>
            <l>
                <lb/>Mais pour e tter ſes anantages il deuoit changer les maximes du Gouuerne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment qui auoit precodeé, &amp; diſpoſant les choſes au mieux qu’il eſtoit
                poſſible</l>
            <l>
                <lb/>pour la confuſion d’alors ménager les intereſts d ceusx qui l’auoient aydé
                dans</l>
            <l>
                <lb/>ce deſſein, &amp; donner quelque relache à la langueu des Peusples quiadorens
                le</l>
            <l>
                <lb/>eps de quelque endroit qu’ilt leus viene.</l>
            <l>
                <lb/>Mais inconſideré qu’il fut, il penſa qu’il n’y auoie pls rien dans le
                Royaume</l>
            <l>
                <lb/>qui fut capable de lu faire reſiſtance, il deceus ſes enneiis tecocilie, il
                of¬</l>
            <l>
                <lb/>fenſaſes amis, &amp; ſon artogance fut tellequ’il crt auec pon de troupes
                reduite</l>
            <l>
                <lb/>la Guyenne ſoûleuée pendant qu’il abandonnoit notre froniese aux Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>nols, ce qui renir uan de courages mécontens, l’obligea à la retraite, &amp;
                fit la</l>
            <l>
                <lb/>liberté des Princes.</l>
            <l>
                <lb/>L’on ſe fouuient aſſez aec quelle-ioge fut receaë ſa ſacle hos du Rogaume</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la deliurance de ces illuſtres captfis, que le ſang Royal s’eſtant reuny
                tout</l>
            <l>
                <lb/>alloir conſpirant au bien de l’Etat, ſi ce Democ de diſcode n’out employé</l>
            <l>
                <lb/>ous ſes ſoins par la diſtribution des graces de la Cour, dont il eſalouſouts
                le</l>
            <l>
                <lb/>diſpenſateur, à ſeduie ceux qui enuiroonnoiont Leurs Majeftez, &amp; à fotmer
                de</l>
            <l>
                <lb/>daches entrepreneurscontre la mie de Monſeur le Prince, apres l’auoir
                moirey</l>
            <l>
                <lb/>de utoutes lesfauſſes aecaſatioas qui ſe peuaent trouuer dans vne
                ingenieuſe</l>
            <l>
                <lb/> malice;oure cela l’on ſçauoit qu’il eſtoit l’âme des conſeils, qu’il
                n’autendoit</l>
            <l>
                <lb/>quece coup de main fauorable, o le dépit des Princes pour ſe reuenir
                fourrot</l>
            <l>
                <lb/>lans la confuſian qu’il poorroit debarrafſer par vne genereſe guerre, o
                rou¬</l>
            <l>
                <lb/>uer à ſemanatéair dansvn traité; Et cependant falſloit fſolliciter l’vn &amp;
                l’aute</l>
            <l>
                <lb/> des Princes, à choiſir tels auantages qu ils voudroient prendre dans l
                Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>e pou conſennr ſon retour.</l>
            <l>
                <lb/>Qu ne ſçait les grandes propoſiions qui leur ont eſté faites, qu’il ’ya
                poiat</l>
            <l>
                <lb/>éu de charges, de Gouuetnemens, d’augmentations d’apanages, d’alienations</l>
            <l>
                <lb/>de Domaines, d’aſſignations &amp; d’alliances auantageuſesl, qui ne leur ayeot
                eûté</l>
            <l>
                <lb/>offertes, toutes leſquelles choſes ont eſté regasdés coasae des lniresſais</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>ceux quineveulent tenir les graces que de la pure diſpoſiron daReoy, eos¬</l>
            <l>
                <lb/>bie de fois a t’on porté la carte blanche a Monſiour le Priuce pendanr qu’il
                eſ¬</l>
            <l>
                <lb/> toit à S. Maur &amp; lepuis en Guyenne; Et il eſt conſtant que tant de
                conſels</l>
            <l>
                <lb/>lfferens, qui ſe tenoient à Patis &amp; à la Cour par les amis du Cardinal ſut
                le</l>
            <l>
                <lb/>ſojet de ſon retour, fondoient toutes lears relolaions ſur le deſtachement
                de</l>
            <l>
                <lb/>l’vnion que Monſieur le Prince aaoit auec Monſieur le Duc d’Drleans ; Ce</l>
            <l>
                <lb/>qui iuſtifie ſuffiamaent la fincerité de ſes procedez en cette guerre, oû il
                n’et</l>
            <l>
                <lb/>guideé par aucun autre defir que de rendre aa Roy le ſeruaice vtil auquel ſa
                naiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance l’eblige, &amp; à vanger les iniutes faites aux peuples ſans eſcouter ſes
                reſſen¬</l>
            <l>
                <lb/>timens particuliers contrte le Cardinal, qui ſeroirvn objet indigne de ſa
                colere.</l>
            <l>
                <lb/> nieur le ue d’Orleans dons les atons defintereſſéés ſont aſſez re¬</l>
            <l>
                <lb/>reconnuës poat ne pouuoit doner auc ſopgon vrayſeblable de s’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>engagé daas cette guerte par les defirs de former vne grandeur plus e¬</l>
            <l>
                <lb/> leuée que calle qu’il poſſede, &amp; qui ne peut ſembler pecſuadé par
                aucun</l>
            <l>
                <lb/>autre naouuenaent qus celuy d bien public, quoy que le dernier deelareé ne</l>
            <l>
                <lb/>ſemble pas aoins aniné pour la tuine de ce Miniſre, cormme ſon Alteſſe</l>
            <l>
                <lb/>Royadle al’arencage e l’auoir ſeul pouſſé hors du Royaame, il eſt aſſesz
                obli¬</l>
            <l>
                <lb/>-gé d’honneurt à empeſchaer q’il ny trouue ſa ſubſiſtanee, ce ſeroit faire
                inire</l>
            <l>
                <lb/>ſa puiſſanoe de le voir dans la Cout triompher ds afaires, &amp; quoy que
                l’on</l>
            <l>
                <lb/>ſçache aqg’il taſche à leleter par tous les attrais de la deferance, de la
                com.</l>
            <l>
                <lb/>plaiſance, &amp; de pluſieuta offres conſidarables, ſon ame genereuſe
                incapable</l>
            <l>
                <lb/>de receuir les tentations de cét enaey sopiniaſtrara toufſiouers pour ſa
                perte</l>
            <l>
                <lb/>’ſans qu nous deuious apptehende qu’il ſe ſepare d’vne vnion dont la fin ne</l>
            <l>
                <lb/>duy pet eûtre qus glorieuſe.</l>
            <l>
                <lb/> Ces deux grandes puiſſances ainſi vnies en toutes lears paries, nous mon¬</l>
            <l>
                <lb/>trant vnediſpoſition ſ fauorabte à bien eſperer, ou ſuius des agitations
                pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſentes, il y a point de Proaince, de Noblaſſe, de peples ny de reritable</l>
            <l>
                <lb/>’rançois qui ue ſe doie determiner à iouaéër de ler reſte pour leurs
                aſſiſtan¬</l>
            <l>
                <lb/>aas, &amp; quelque ptetexte de bien public &amp; de l’authotité́ Royale qui
                puiſſenc</l>
            <l>
                <lb/>interuenir dans e rencontre, qu’il ne doiue cafer pous conſiderer que ce</l>
            <l>
                <lb/>’ſont nes Prines qui en doiuent auoir les diſpoſitions par les aduantages
                de</l>
            <l>
                <lb/>1leus naiſſaae, par le conſetemeat des Parleaens quai ſont desgardes &amp;
                les</l>
            <l>
                <lb/>veillesperpetuelles de ce Royaame. Que fi cas corps eminens par leurs zeles</l>
            <l>
                <lb/>e leuts-coarages font tete depuis quatre annéss à toutes les adreſſes rna¬</l>
            <l>
                <lb/>’liciauſas &amp; aux inſalces vehemencaes dont le Cardinal s’eſt pu aduiſe,
                oû</l>
            <l>
                <lb/>’ poar iettor la cortuption dans leurs compagnies, ou pour les accabler par</l>
            <l>
                <lb/>la violeno, ain d’opptimaer les loix pr l’oppreſſion de ceux qui les main</l>
            <l>
                <lb/>rtieonnene, à preſent que noas voyons qu’il veut enueleopper tous les
                autres</l>
            <l>
                <lb/>membces de l’eûtat dan la taine quil Vonloit commencer par les plus emi¬</l>
            <l>
                <lb/>raens, noas daons on ſeulamecnt coacourir à our deffſence, aais à la noſtre</l>
            <l>
                <lb/> egeneral &amp; a partioulier, e tenir certe uainae ifailiible pour noſtre
                ſa.</l>
            <l>
                <lb/>i lat &amp; ntre conſeraatio, que la pax ne regnera iamais dans ce Royaue</l>
            <l>
                <lb/>taotque le Car dinal Maann y fubſiſtera auce de la puiſſance, que l’on en¬</l>
            <l>
                <lb/>tretiendeaſes efperances, &amp;-ſon auhaorite en quelquelieu qu’il le retire,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que ta atgrons fbolenentpaur les aſſiſtacs da e quioat lesac</l>
            <l>
                <lb/>àlaiaoafaaccablsaent &amp;e noſtre repps.</l>
            <l>
                <lb/>E b.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>an</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/> I</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>iiii</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/> N</l>
            <l>
                <lb/>&amp;</l>
            <l>
                <lb/>la</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/> -</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>7e</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>PY </l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>’¬</l>
            <l>
                <lb/>7y</l>
            <l>
                <lb/>AQ</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>L </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>u-.</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>Ja</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>A4</l>
            <l>
                <lb/> 7¬</l>
            <l>
                <lb/>ga</l>
            <l>
                <lb/>lée </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>S.</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>7 </l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>L2i </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/> y</l>
            <l>
                <lb/>r¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>-g</l>
            <l>
                <lb/>n .</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e.</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <l>
                <lb/>y </l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>A </l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>I ?</l>
            <l>
                <lb/>l , </l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> le¬</l>
            <l>
                <lb/>A.</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1I!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
