<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3410_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Réponse de monsieur le prince de Condé contre la
                    vérification de la déclaration envoyée contre lui au Parlement de Paris.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=skRgv60r0aoC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Réponse de monsieur le prince de Condé contre la
                        vérification de la déclaration envoyée contre lui au Parlement de
                        Paris.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="19" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">3410</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>RESPONSE</l>
            <l>
                <lb/>oorevnrpe</l>
            <l>
                <lb/>DE CONDE</l>
            <l>
                <lb/>eie e l n</l>
            <l>
                <lb/>oaenre ee</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>¬9 ar</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>a .</l>
            <l>
                <lb/> aaoGoſt.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>AôâAâdââ¬</l>
            <l>
                <lb/> éeé S g&amp;oe</l>
            <l>
                <lb/>gpgepppgpu y pgpgppgpp ?</l>
            <l>
                <lb/>r r </l>
            <l>
                <lb/>RESPONSE DEMONSIEVR</l>
            <l>
                <lb/> J</l>
            <l>
                <lb/>le Prince de Condé.</l>
            <l>
                <lb/> -¬</l>
            <l>
                <lb/> CONTRE LA VERFICATION</l>
            <l>
                <lb/> de la Declaration enuoyée contre luy:</l>
            <l>
                <lb/> a Parlensent.</l>
            <l>
                <lb/>l la peſecution que l’on ſait à l’innocence de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince n eſtoit connuë par toute l’Europe, l!</l>
            <l>
                <lb/>auroit craindre que la Declaraon que le Parlement de</l>
            <l>
                <lb/>Paris a verifiée conre luy nebleſfaſt en quel que façon ſa</l>
            <l>
                <lb/>eputation, &amp; que la poſterieé en- la hſant n’imputat vn</l>
            <l>
                <lb/>iour à ſa rmemoire vne deſobyſſance, &amp; vne infidelité,</l>
            <l>
                <lb/>dont toute les actions de ſa vie le juſtife:nt aſſez à la honte</l>
            <l>
                <lb/>de ſes calomniaeurs.</l>
            <l>
                <lb/>Mais encore que tout le monde ſçar he que ce n’eit</l>
            <l>
                <lb/>qu’vne ſuite des iniuſtes violences que l’on exerce contre</l>
            <l>
                <lb/>luy depuis deux ans, bien que peſonne n’ignore que ce</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt qu’an pur artifice de ſes Ennemis particuliers, qu’i</l>
            <l>
                <lb/>pour ſouſteir leu mauuaiſe cauſe, l’ont voulu confonidre</l>
            <l>
                <lb/>auec celle du Roy, &amp; qui par vne precipitarion odieuſe à</l>
            <l>
                <lb/>tmus les gens. de hien, &amp; contaire aux Ot donnances de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat, l’ont voulu faire declarer l’enncmy de ſa Majeſté,</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’il s’eſt declaré l’ennemy de leur ambition: Tou¬</l>
            <l>
                <lb/>efois d’autant queces eclaraions ont quelqu choſe de</l>
            <l>
                <lb/>ſenblable aux foudres qui tombant ſur ces auguites Sta¬</l>
            <l>
                <lb/>uës, dont la gtandeur eſt appuyée ſur des fondmens</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>44</l>
            <l>
                <lb/>aiboaaliblez, ns pouuent laabbatee, als ne llſee pas</l>
            <l>
                <lb/>de lesrcir, Moieur le Priace crais qu’il eſt de ſon de.</l>
            <l>
                <lb/>uoir de faire connoiſtre à toute la erre que ſon lnnocence,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt ſouſtenuë par tant d’actions de la Vertu la plus he¬</l>
            <l>
                <lb/>roique, &amp; de la paſſion la plus forte qu’vn fuj’t puiſſe auole</l>
            <l>
                <lb/>Jour ſon oy, ’t ucunegenrbleſſée pas oe coup de</l>
            <l>
                <lb/>foudre que ſes ennemis ont ſat lancer oaere ells, apres</l>
            <l>
                <lb/>l’auoir forgeé des plus noires vapeurs oe la ediſance &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>la calomne.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt ccrtain que lrs que les Rois agiſſent par leurs pro¬</l>
            <l>
                <lb/>ptes mouuemtens, ils n’ont iamajs que de bons, ſenie</l>
            <l>
                <lb/>pour leurs peuples, dont ils ſoat les Peres; &amp; ſi ’os obct¬</l>
            <l>
                <lb/>ue quelques defauts dans leur conduite, ce ſontplaſtoſt les</l>
            <l>
                <lb/>marques d’vne foibleſſe par laquelle Di u les aduertit</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ſont hiommes, bien qu’ils comnandent à des hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, que les ffets d’ne malice injſte par laquelle ils</l>
            <l>
                <lb/>vueillnt faire connoiſte leur independance &amp; leur Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueraineé; Auſſi lors que dans uvn Eſtar gouuerné de la ſo¬</l>
            <l>
                <lb/>e, il ar iue q elque petit deſ rdre quittoſble le concet</l>
            <l>
                <lb/>de l’Auhori du Souuerain, &amp; de l’obeyſſaace duſujet.</l>
            <l>
                <lb/>ce ſont pluſtoſt les plaintes d’vn Enfant reſpettueuxqui</l>
            <l>
                <lb/>de mande juſtice à ſon pere, que les mouuemens imptueux</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Peuple de eglé qui veut ſecoür le jog de l’obeyſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance qu’il doit à̀ lon Roy</l>
            <l>
                <lb/>Il n’en eft pas de meſme lors que l’Authorité Royalle</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt point entierement renfermée dans la peſonne-du</l>
            <l>
                <lb/>Souuerain, &amp; que par vn mal heor fatal à la tranqulié</l>
            <l>
                <lb/>des Peuples, le credit du Seeptre &amp; de la Couronne ſe</l>
            <l>
                <lb/>Neoue dans les mains d’vn particulier, que les emplois &amp;l.</l>
            <l>
                <lb/>faueur du Pince eſleuent a deſſus de ſanaiſſance. Le poa¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir abſolu quand il n’eſt poſſedé que par celuy ſeui à qui il</l>
            <l>
                <lb/>appartient legitimement, fait touſ-jours vn bon Roy &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des ſubjets reſpctueux &amp; fideles: ais quand il eſt vſus.</l>
            <l>
                <lb/>pé par vn fauory, ou il dimiinuë bien.toſt au grand deſad¬</l>
            <l>
                <lb/>uantage du Soouerain, ou il fait p eſque touſ- jours vn ty¬</l>
            <l>
                <lb/>ran &amp; des ſubjets deſobeyſſans, au grad preiudica de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat:</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>’Eſta; enfin qand l’Athbrité Soaaeéraine n’eſt point</l>
            <l>
                <lb/>animeée par ſa forme naturelle, elle eſt ſenmblable à ces</l>
            <l>
                <lb/>corps magiques, dont le repos n’eſt pas moins déteglé que</l>
            <l>
                <lb/>l’agitation, patrce qu’ils ne reçoiueat l’inmpreſfion qui les</l>
            <l>
                <lb/>fait rmouuoir, que d ’vne fſorme eſtrangere.</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſtoait pas ſans raiſon que nos peres peoyant ces</l>
            <l>
                <lb/>inconueniens ſi dngereux, auoien arreſté. came vne</l>
            <l>
                <lb/>Loy fondamentale duRoyaunme,que lesEſtazs s’eſfeables</l>
            <l>
                <lb/>roiont dans la minorié des Roys, pour leur doer le ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>cour, des conſeils qui leur ſont neeſſaires.. das la foi</l>
            <l>
                <lb/>bleſſe de leur aage; &amp; c’eſtoit auec beaucoup depeulene</l>
            <l>
                <lb/>quls auoient declaré les Princes da Saog legitimes Re.</l>
            <l>
                <lb/>gens de l’Eſtar, &amp; tuteurs des Roys mineurs, oamme l’on</l>
            <l>
                <lb/>voit dans l’Ordonnance de Cbarles Vl. Ils ſçauoient bien</l>
            <l>
                <lb/>que ſeur naſfnce leur inſpireroit touſ-jurs de iuſtesſen</l>
            <l>
                <lb/>mens pour le bien duſeruice du Roy, poar celuy du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, &amp; qu’eſta ns ſubjet, oume noaas, hio que par</l>
            <l>
                <lb/>vneſubſticution neceſſaire ils yent dcoit à la Couioe;</l>
            <l>
                <lb/>ils conſerueroienr vn juſte tempeament etre la domina¬</l>
            <l>
                <lb/>tion du Souuetain &amp; la ſoumiſſion des Peuples, necon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeilleroient iamais rien qui foſt indgne de l’au lharioé</l>
            <l>
                <lb/>Royalle &amp; du Sang des Roys dont ils ſont, ay rien qui fuſ</l>
            <l>
                <lb/>inſuppottable à de fidelles &amp; de libres ſbjeéts conm</l>
            <l>
                <lb/>nous ſommes.</l>
            <l>
                <lb/> Pour monſtrer combien cete Loy eſtoit judicieuſe,</l>
            <l>
                <lb/>nous n’auons qu’à rappeller la memoire des nminoritez.</l>
            <l>
                <lb/>durant leſquelles elle n’a point eſté obſeruée, il ne faut</l>
            <l>
                <lb/>que lire l’Hiſtoire des Regences pendant leſquelles ona</l>
            <l>
                <lb/>veu l’aut horité Royalle entte les maias des iniſtres à qui</l>
            <l>
                <lb/>les Regentes l’auoient confiée, il ne faut que faire vne ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>rieuſe reletion ſur les mouuemaons qui oat agité. elle qui</l>
            <l>
                <lb/>vient de finir, &amp; qui ſont la ſeule cauſe de tous-les deſot¬</l>
            <l>
                <lb/>dres que l’on voit à preſent dans l’Eſtat. C’eſt vne venté</l>
            <l>
                <lb/>dont on a aſſez perſuadé dans le nmonde, que la fortune</l>
            <l>
                <lb/>aueugle ordinairemenr ceux qu’elle eſleue, &amp; qu’elle n’a</l>
            <l>
                <lb/>pas beaucoup de peine à faire v Miniſtre inſolent d’vn ſa.</l>
            <l>
                <lb/>ge particulier- Vn amoitiaux pour ſe diſtiguer du vula</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>tn </l>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/>gaire, s’égare facilement du chemin qu’l eſt obligé de te¬</l>
            <l>
                <lb/>nir auſſi bien quele dernier ſujet de l’bſtat,il croit que pout</l>
            <l>
                <lb/>faire voir qu’il eſt au deſſus des Loix, il luy eſt permis de</l>
            <l>
                <lb/>les renucſer, qu’il peut impunement commettre des cri¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, parce qu’il jouyſt de la puiſſance abſoluë̈ qui diſtri¬</l>
            <l>
                <lb/>buë les graces; &amp; ſon ambiion regarde comme ſes enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis tous oux qui ne veulenit point eſtre ſes eſclaues. De là</l>
            <l>
                <lb/> vienaent les proſcriptions &amp; tyrãnies; De là viennent les</l>
            <l>
                <lb/>vexations injuſtes dont on voit des Prouinces &amp; des Peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples entiers aîigex &amp; reduits au deſeſpoit; &amp; c’eſt enfin ce</l>
            <l>
                <lb/>qui oblige ces niſerables perſecutez qui voyent les Loix</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat, qul dauroient aſſeurer leur repos, derruites &amp;</l>
            <l>
                <lb/>renueſées, d’auoir recours à celles de la natite, qui per¬</l>
            <l>
                <lb/>metteat la deffeaſe de la liberte contre la yrannie de ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui veulent l’opprimer.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt erde ſemblables conjontures que tous les ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>jets du Roy, ſaars manquer à leur deuoir, peuuent ſeparet</l>
            <l>
                <lb/>l’authorité Royalle d’auec celle du Miniſtre, &amp; que de¬</l>
            <l>
                <lb/>eunant dans le reſpe &amp; la ſoſmſſion qu’ils doiuent</l>
            <l>
                <lb/>auoir pour la premiere, ils peuuent legitimement s’aruer</l>
            <l>
                <lb/>conre laſeconde. Eteete maximae eſt tellement verita¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, que ſi elle pouuoit receuoir vne raiſonnable conrradi¬</l>
            <l>
                <lb/>ion, le Parlement de Paris ne pourroit iuſtifier ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>fit en l’anné́e mil ſix cens quarante-neuf, lors qe pour ſe</l>
            <l>
                <lb/>d ffendre de la yrannie du Cardinal Mazarin, il fit pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre les armaes à la Capitale Ville du Royaume, il deſliura</l>
            <l>
                <lb/>des Comifſions pour leuer des Gens de guerre, il en¬</l>
            <l>
                <lb/>uoya des Garniſons dans les places voiſines, &amp; donna</l>
            <l>
                <lb/> pouuoir de prendre les deniers dans les Receptes, mit ſur</l>
            <l>
                <lb/>pied des Trouppes qui combattirent celles ue le Miniſtre</l>
            <l>
                <lb/>auoit fait approcher de Paris, &amp; enfin inuita tous les autres</l>
            <l>
                <lb/> Parlemens du Royaume à ſe joindre à ly pour deffendre</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e ſouſtenir ſa cauſe, &amp; fortifier ſes Armes qu’il croy oit</l>
            <l>
                <lb/>juſtes, parce qu’elles n’auoient point d’autre objet que le</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre, qu’l appelloit le yr annique vſurpateur de l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>thoriié Royalles, &amp; qu’il daclars comme tel, Ennemy du.</l>
            <l>
                <lb/>Roy &amp; de l’Eſta, &amp;le pertuebaeur du ropos pblie..</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince a medité treie mois durant dans</l>
            <l>
                <lb/>ne piſoninute ſur ceue maime, il a apprs pur l. </l>
            <l>
                <lb/>dnoun que leoy eoru dns ous leuſaieernpre</l>
            <l>
                <lb/>on’ous romi oiloeré, que lon pout que lde</l>
            <l>
                <lb/>diſtnopuer laumhoe du Poy duee ceuie d uiniue</l>
            <l>
                <lb/>pmis que ſa Ma jeſté reconnoiſoit que les muusu coe</l>
            <l>
                <lb/>Suton luy auoit donmeas luy auoiea ren n lnmoeen</l>
            <l>
                <lb/>peoe iſereuue lpreſlent pourlaſoree eſee,</l>
            <l>
                <lb/>nen deſa dignie e de don ans danr les aeſnesenoer.</l>
            <l>
                <lb/>rei, que le Palrmen de irnſe nouuoir pour lle.</l>
            <l>
                <lb/>e ll demande s’l peut eſre deelare cronei pour in</l>
            <l>
                <lb/>n ce qu’vne ſi Auguſte Compagnie ſi ele pout la eon¬</l>
            <l>
                <lb/>ouuvionde l uuonue oyle a upouooir furee</l>
            <l>
                <lb/>Voene ne penſe pa que lu Deelrnon ue ru</l>
            <l>
                <lb/>en de publiercontre luy pnt rorore du daearn, de</l>
            <l>
                <lb/>erriures puſe lae dau le ſienleu i nir ou e</l>
            <l>
                <lb/>eſe epnion, o u ſeoit olige de ooiure qui</l>
            <l>
                <lb/>Sleaouns de Pmi ne ſemit pus nrere i peienrier</l>
            <l>
                <lb/>Fdu reproehe d’nfdelie e de deſoheyaee done</l>
            <l>
                <lb/>landanl lduuin le ſ aeouſes, lon qpt de rer</l>
            <l>
                <lb/>neoneſt de leee llaledue ar le Dedluuioaaqu ep</l>
            <l>
                <lb/> as, Cermain dans ie Comnſeai duy</l>
            <l>
                <lb/>Qe i l’on onidere eraeement la Deiaanion. pa</l>
            <l>
                <lb/>lpnele oneun ndrelonſieur le one odieuep</l>
            <l>
                <lb/>le onr murus nt de lſeoiun ſei lee e eorl</l>
            <l>
                <lb/>rlieſena pus niul nile da inger que l mne ſne p ironee</l>
            <l>
                <lb/>oememis quila doee ena peuipie i uer feon e</l>
            <l>
                <lb/>,Quend i s’agiſt de ſire le prores n conſeler d.</l>
            <l>
                <lb/>leien o e grut ordorerur ſinu le ſdie nreſ</l>
            <l>
                <lb/>dans les Chaibres lembleo e ſ on Pnuepe d</l>
            <l>
                <lb/>oe es neſron n aami reie e’eſe e eone e</l>
            <l>
                <lb/>’nee li e enne ne ea iuin dſpr noeue e</l>
            <l>
                <lb/> nuſlindne donie veolne qes lonn liſe uo uilere</l>
            <l>
                <lb/>e eoioue du eant e d u pilt d eenune peun e</l>
            <l>
                <lb/>lnen douſ ainrunieu nunioure u une i uruee</l>
            <l>
                <lb/>dl teluereſe inel celuy deeinea e e en ne</l>
            <l>
                <lb/>Pnie cgnroda quareme Denlne,s ai</l>
            <l>
                <lb/>¬ ..,</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>ue que lors qu’il fut queſtion de jger le Ducde Bretagne,</l>
            <l>
                <lb/>on repreſenta au Roy Charles V. qu’il ne pouuoit aſſiſtes</l>
            <l>
                <lb/>au procez eſtant partie par ſon Procureur general, &amp; quele.</l>
            <l>
                <lb/>gement des Pairs priuatiuement au Roy, le Duc de</l>
            <l>
                <lb/>Bourgogne comme Doyen des Pais repreſenta la meſ¬.¬</l>
            <l>
                <lb/>me ch e à̀ Charles Vl. &amp; ſon oppoſi ion ſe treuue daas</l>
            <l>
                <lb/>Ie Reg ſte da2. de Mars de l’aneé: i3ô6. mais l’on a jugé</l>
            <l>
                <lb/>depuis en d’aures rencontres que le Roy n’eſtoit partie par</l>
            <l>
                <lb/>ſon P.ocureur general que pour l’intereſt public, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne paroiſſoit dansſon lct le Iſtice, qe comme Magiſtrat</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Chef ſoauerain d:l Eſt, &amp; par conſequent exenmp¬</l>
            <l>
                <lb/>de paſſion non tecuſabe: &amp; Charles VIN. ayant enuoyé</l>
            <l>
                <lb/>dem nder au Patlement de Paris, s’il pouoit ſe diſpenſer</l>
            <l>
                <lb/>d’aſfiſt r au ocez de lean ll. Dc d’Aleņon Prace du</l>
            <l>
                <lb/>Sang &amp; Pair de F. ance: Le Parlenent aſſemblé ſur ce ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>jet le d mois d Aril 45. reſpon dit, q ’on ne troouast</l>
            <l>
                <lb/>pant dass les Regiſtres qae ſans a perſoe da Roy, eés pro¬</l>
            <l>
                <lb/>ce des Pairs &amp; Seagneurs d Sg, eſſenr eſté doe o</l>
            <l>
                <lb/>proonsez aucmns appointemens, geens o rres iier..</l>
            <l>
                <lb/>locut oires oa defaisifs, &amp; q’ainſ alt eſfté́ pratiqué s pro¬</l>
            <l>
                <lb/>cez criimels de Robert d’rtois, Ies de otfoirt Da d</l>
            <l>
                <lb/>Brefage, &amp; qae le Parlement jageot conaaaable &amp;rras¬</l>
            <l>
                <lb/>raiſonnable ainſi le faire, ve la gradeur da perſoage &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’importance de la aatiere; &amp; ’il ſoraenoit qelque epoſ</l>
            <l>
                <lb/>chement adit Seigneur Roy, qe’ileſtois ameilear prorager¬</l>
            <l>
                <lb/>cotinuor à ſurſeoir l’expedition d procez erimimel jſqaies</l>
            <l>
                <lb/> ce qe le Roy peut y vqer &amp; preſider en la Coar garie d</l>
            <l>
                <lb/>pPairs, &amp; e ſa jſlé́ Royale. Ce ſont des fſormalitez que</l>
            <l>
                <lb/>l’ona tous jours obleruées en de pareilles rencontres, lors</l>
            <l>
                <lb/>que les Rois n’ont point voulu forcer le cours de la Iuſtice</l>
            <l>
                <lb/>ordinaire de l’ Eſtat. Et en effet, dans les Letrres de reitiru¬</l>
            <l>
                <lb/>tion donné́es par le Roy Louis XI. à lean IlI. Duc d’Alen¬</l>
            <l>
                <lb/> çon conttel’Arreſt de mort iateruenu au Parlemont tenu</l>
            <l>
                <lb/>àVendoſme leo d’Octobre ia58 il eſt expreſſemenr du</l>
            <l>
                <lb/>Que le prosez aoit eſté́ fait adit De es la preſenee au fe</l>
            <l>
                <lb/>Roy parſa Corgarnie &amp; aatres ̀ ee appellee. Et ſi Réné</l>
            <l>
                <lb/>d’Al ncçon Comte du l’er che, fils de ce meſme lean ne ſut</l>
            <l>
                <lb/>pas traué dela meſmeſore,outre la violéce dõt l’iſtoire</l>
            <l>
                <lb/>fais</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>hait vn reptocheà Loüis XI. elle en apporte encore des raiſons qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>dignes d vnetres grande conſideration. Les Lettres de Reſttntion fu¬</l>
            <l>
                <lb/>ren accordées à lean le i. iour d’OCobe 6. dans la ville de Tonrs;</l>
            <l>
                <lb/>mais elles ne luy furent expediees que ſur les pronaeſſes, Deelaration
                &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>con lirtions portees par laLetre qu’il donna au Roy dans la meſme vlle</l>
            <l>
                <lb/>de Tours le I. iour dudt mois Octobre de la meſme année; depuis</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtemeſlé en la guerre du bien pubhc-&amp; retiré auec le Duc de Brta¬</l>
            <l>
                <lb/>gne d&amp; ſes alliez. &amp; pris ouuertement les armes contre le oy ſon
                bie</l>
            <l>
                <lb/>laicteur, atirant auec luyRené Comte du Perche ſon fils, &amp; faiſant ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>luer leurs villes &amp; Chaſteaux; René qui deſiroit de ſe remetre dãs les</l>
            <l>
                <lb/>bonnes graces du Roy, luy proit de reduire en ſon obeiſſancela vill</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Chaſteau d’Aléçoa, poutueu qu’il! pleuſt à SaMajeſté de luy otroyer</l>
            <l>
                <lb/>des Lertres de pardon &amp; à ſon pere &amp; à ſa mere, ſur ces propoſitions
                d</l>
            <l>
                <lb/>Cõte René, le Roy it expedier des Lettres au Mans le deinier iour d</l>
            <l>
                <lb/>Decembre i 6. &amp; donner pour ſeut eté de ſa parole les Letrres diRo</l>
            <l>
                <lb/>de Sicile ſon Onacle, du Duc de Bousbon ſon frere, du uc du Mans ſon</l>
            <l>
                <lb/>Oacle &amp; du Sire de Beil ſon Couſin. La ville &amp; Chateau d’Aleneo¬</l>
            <l>
                <lb/>eſtant renduës au Roy, on fit expeder au Mans le ao. de tranyier 46.</l>
            <l>
                <lb/>d’ares Letres en faueur deſdits Ducs d’Alençon pere, &amp; mete e</l>
            <l>
                <lb/>ils, &amp; particulierement en fſaueur dudi Comte René, par leſqualles il</l>
            <l>
                <lb/>etoit dit: Qe les fautes cõasiſes &amp; ̀ eoaomseetre par ſon pere ne
                porraiés?</l>
            <l>
                <lb/>rejudicier ̀ ſon Eſtae, biens &amp; digmite, poaras qa’il n’es fat coapa¬</l>
            <l>
                <lb/>ble de ſao ebef: Mais le Roy pri de fon coſté celles de l’aſleurace </l>
            <l>
                <lb/>ſourmiſſion qu’il deſiroit du Comte, par leſquelles il conſent en cas de</l>
            <l>
                <lb/>oatrauention, que la grace que le oy luy a faite ſoit nulle, de nul’effe</l>
            <l>
                <lb/>&amp; valeur. Quelques années apres le Duc lean retorba dans les eſmes</l>
            <l>
                <lb/>ſautes qui luy auoiẽ̃t eſté dé ja pardõnées deux fois par Sa Majeſté, pout</l>
            <l>
                <lb/>raiſon dequoy ſon procez luy ayant eſté fair, il fut condamnépat Atreſt</l>
            <l>
                <lb/>d18. luillet i44. René Due d’Alencçon ſon fils fut depuis arreſté par</l>
            <l>
                <lb/>lecammandement du Roy &amp; mené au Chaſteau de Chinon, &amp; le4.</l>
            <l>
                <lb/>laarde Septembre a. ayarit eſté interrogé par Monſieur Dotiole</l>
            <l>
                <lb/>Chancelier de France, Iean de Daillou Seigneur du Lude Gouuerneus</l>
            <l>
                <lb/>du Dauphiné, par le grand Seneſchal de Normandie &amp;e autres Com¬</l>
            <l>
                <lb/>iſſaires depotez prt le Roy pour luy faire ſon procez,il leur reſpondit:</l>
            <l>
                <lb/>Q’ilae ſe departiroit iamaais de ſo Priilege, q’il a’eſlois een de rſe</l>
            <l>
                <lb/>pondre donaas d’atres fors desamt le loy, les ’airs de Fmace &amp; da Coa</l>
            <l>
                <lb/>e Prleaeas Et le Samedy ao. d’Ottobre de la neſme anée naô.</l>
            <l>
                <lb/>c</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>ay ãt eſté encore intertogé par les aémes Cnifſaresſon interr gatoire</l>
            <l>
                <lb/>porte qu’il leur reſpondit en ces termes: Qus Dies ly aois fait lagras?</l>
            <l>
                <lb/>qu’il etodlt extraict de la eres noble maiſon de ’race, qoi eſt da plas
                aoble</l>
            <l>
                <lb/> la plus grande da aonde, ̀ eauſe de laquelle extatsio de la naaiſos -de</l>
            <l>
                <lb/>aquelldeil eſtoiiſu &amp; de ſa drgmité prerogatiue e Pair, il’n’aacit d’¬</l>
            <l>
                <lb/>ves Iages fors le Roy, les Pairs de Praee, &amp; da Cor de Paremems; &amp;¬</l>
            <l>
                <lb/>gaad ofenr ſo pere &amp; acuns asnes Princes oas Seigeurs dSaag</l>
            <l>
                <lb/>oar eſté pris &amp; arreſtez, o les a aceoufmaé d’amener ers le Ry, &amp;
                il¬</l>
            <l>
                <lb/>er les iterroge&amp;r, parqusoy combien q’il ’eſt acae ſſieio de ſes Cos¬</l>
            <l>
                <lb/>aoiſſaires, neantois porgarder ſon Prinilege &amp; la digmité́ qae Die </l>
            <l>
                <lb/>ly a domme, idl n’eſſoit pa delbeé de repoadvre deran ex.</l>
            <l>
                <lb/>Et du depuis ayanz eſté requis &amp; forceé de le faire, ce fut amec
                proeſf¬</l>
            <l>
                <lb/>eioas qae’eſtoit ſans prejdice de ſes Priileges &amp; dgitez de Parie
                &amp;¬</l>
            <l>
                <lb/>o atrensont, n ſans d’iceax e auane naaiere ſe departiy. Ce Prinee</l>
            <l>
                <lb/>fut conduit au Bois de Vincennes, &amp; los que les Commiſſaires de la</l>
            <l>
                <lb/>ur du Parlemnt voulurent le . lIuillet 4ô. predre conaoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/> ſace du proce qui auoit eſté fait &amp; comnencé à l’encontre de luy par</l>
            <l>
                <lb/>Moaſieut le Chancelier, ſ’iſtoire temarque qu’il leuir teſpondit de</l>
            <l>
                <lb/>eate ſorte: Q’ils comoiſſet bie qel’perſonage il eſtoit, &amp; la asai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoa dons ileſfat adeſceda, qui eſtoit la tes-oble aaiſon de frae de l¬</l>
            <l>
                <lb/>qelle ileſfit, &amp; ’vn des Pars, porqoy il n’eſtois te de repomdre</l>
            <l>
                <lb/>deant qoelqes lages, eteepdean le Roy éen-cetts Cou de Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>oent garmie des Pairs, &amp; q’il deelinoait la jriſdliio de ladite Cour
                ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>lemaet ainſi aſeoblée, en proteſtant qe qelgue echeſe qau’is fiſſene, il</l>
            <l>
                <lb/>’eatedoit s’y ſodaettre, ais as cas q’is vodroient proede ̀ leco¬</l>
            <l>
                <lb/>re de luy, e l’abſee d Roy ae s Pairs de Franee aſſembſez, ledit Cos¬</l>
            <l>
                <lb/> ee du Perehe e appellait a oy &amp;à ſadite Cor de Parlement, garsie deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>dies Pairs, depais qoy q’il euſt eſteé foreé de reſponmdre onobſtant ſe
                pro¬</l>
            <l>
                <lb/>ſftsios ſon deelioaroire on voit par les mesoires qi fret cris en ce</l>
            <l>
                <lb/>oâaps-là par quelqaes vns de cex nmeſfmes quos aſſiſterent jgesent de</l>
            <l>
                <lb/>ſo proeez, que le Roy força la liberté de leurs ſuffrages, &amp; qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>peut ettre à ceuuert la violence qu’il lsur auoit faite &amp; au Comte Re¬</l>
            <l>
                <lb/>né, qoa’en faiſant debatre en toutes occaſions par fſon Procureur gene¬</l>
            <l>
                <lb/>ral l’Eſtae &amp; les Priuileges dudit Comte René, allegant qe ean ſon</l>
            <l>
                <lb/>pere aooi reſcidié depuis ſes Lettres de rſfirion, &amp; qoe eelles de es¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ſs flsa’auoient poias ete verieées ̀ la Coar, &amp; fortfiat cette oppof¬</l>
            <l>
                <lb/>opades etpaes aemtes, par beſqiuees il voeit qe l’on procedas</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>conire dis teé, eoaenae contre vne perſonneon priaileiée, i eape</l>
            <l>
                <lb/>de joiiir des droicts - prileges de Parie, deſquels monobſta le deci¬</l>
            <l>
                <lb/>eoire &amp; appeſlatios, il adeboatoit ledit René, attend ſestonmtraeios</l>
            <l>
                <lb/>manifeftes anx etrres qa’il aoist donnmees à Sa ajeſté lors qu’e ’a¬</l>
            <l>
                <lb/>ooi refabli das ſes bouers, priileges &amp; digaoitez.</l>
            <l>
                <lb/>De ſeblables procedures ſont touſiours plus injurieuſes à la repu¬</l>
            <l>
                <lb/>ation des Roys qui les font faire, qu’à celle’ des Princes ui les ſou</l>
            <l>
                <lb/>ftent. Quan d Monfieur le Preſident de Thou parle dans ſon Hiſtoss</l>
            <l>
                <lb/>dela maniere dont on fit le procez à Louys de Boutbon Prince deCo</l>
            <l>
                <lb/>dé, qui n’ignouant point les droi&amp;ts &amp; les priuileges de ſa
                Naiſſance,ap¬</l>
            <l>
                <lb/>pelloit en oe; rencontres des Odonnances que ſec Comnaiſſaires</l>
            <l>
                <lb/>rendoient core luy, &amp; des iniuſtices que l’on faiſcit à ſa dlgr ité, j</l>
            <l>
                <lb/>nomme cete procedure inhumaine:&amp; le Prlerment u la caſſa coasme</l>
            <l>
                <lb/>iniuſte,donna à ce Prince, en la perſone duquel on auoit violé les drois</l>
            <l>
                <lb/>des Seigneurs du Sang, &amp; des Pair; duRoyaunae, vn tecours corre</l>
            <l>
                <lb/>eux qui auoient conſeillé aui Roy de ſemblables vioence. Francois</l>
            <l>
                <lb/>poutſe garentir dece reproche, voulut aſſiſter auiugeenr du Conned</l>
            <l>
                <lb/>table de Bourbon: &amp; l’Hiſtoire nous ppren’qu’il ne fit aucuê prl.</l>
            <l>
                <lb/>eedurecontre ce Prince quen la preſenee du Roy, &amp; de la Cous;gatni6s</l>
            <l>
                <lb/>des Paiuts, qui fnt les Iuges naturels de; Princes de laâdaiſsn Royalle.</l>
            <l>
                <lb/> Il y a nulicé neſne dans les moimdres adiournemeno’ilsaeſon?</l>
            <l>
                <lb/>dereteadans ees fornes. Et nous voyons dans Alain Bouchard o,</l>
            <l>
                <lb/>Qele Roy ean d’Aegleterre fur adoué ſo lemne leené a Pardenes</l>
            <l>
                <lb/>ardanr le Roy &amp; les Pairs, aaſqael il’mecoaparat, ny aes aotre joas</l>
            <l>
                <lb/>y, &amp;é-qs’a certe carſe eauſe le Roy les airs deemenr ſſembZ, do</l>
            <l>
                <lb/>arer plaoſiers deffats: apres qoy ler infornmnaiioms faires conmte ly!</l>
            <l>
                <lb/>por lnort deſos nepaeus Aeus, fſurent veues par les Pairs, &amp; ’Lr¬</l>
            <l>
                <lb/>edoamé.</l>
            <l>
                <lb/> doard oyd’Angeterre ſe plaignit de ce qe par l’ordre de</l>
            <l>
                <lb/>Pilippe le Beon auoit inforé contre luy fans qu’l eaſt eſt adiurné.</l>
            <l>
                <lb/>r les Pairrde Fradce feants enPaement, ſuyrant fon priuilege de</l>
            <l>
                <lb/>Pairie: Sa proeeſtation ſe treu datée du;. Aouſt a9; &amp; l on trehue’</l>
            <l>
                <lb/>ae toamnſſion dudie Roy Philippes le Bet aà Cuy de Nantoilet, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>re Fo ui ſtoieut omerers a Paenment duee d iour de</l>
            <l>
                <lb/>S icolasd’Hyoet.</l>
            <l>
                <lb/> Enco que la éeſarafion qi fux enuoyée’eg cntrë fesj</l>
            <l>
                <lb/>Mondeurle Pinoe ſe treuoeenegſtrée;j i eeetã rautefsis u le</l>
            <l>
                <lb/>ps grand aombre des ſufrages allot à la refuſer, atttendu que l’ou</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/> 21</l>
            <l>
                <lb/> aoit pas obſeutué le, f mereq uiſes dans le Iugement des procez</l>
            <l>
                <lb/>des Princes du Sag. e que ’on vient de praqer co ntre Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince eſt bie ditfereat de cette ptocedure, aparauant que d’auot</l>
            <l>
                <lb/> ſerieyſement deliberé fi ſa condnre eſt crimin :lle, on enuoye contce</l>
            <l>
                <lb/> luy vre Dclaration de cette importance, ſans la comniquer meſne</l>
            <l>
                <lb/>àMonſieur le Duc d’Orleans Oucle vnique du Roy. &amp; an vouloir</l>
            <l>
                <lb/>ecrder à Son Aleſſe Royale vn delay de1; io rs pour pacifier les</l>
            <l>
                <lb/>mouuemens de l’Eſtt, afin de ler augmenter par ceés acte lniurieux, on</l>
            <l>
                <lb/>eu precipite l’encegiitremens, &amp; Monſieur le Gardes des Sceaux,</l>
            <l>
                <lb/>pres l’auoi ſç ellé comme parrie, ſane auir ga d à l’imcopbilité de</l>
            <l>
                <lb/>ſes deux charges. &amp; contre toutes les teges de la laſtice y preſi le</l>
            <l>
                <lb/>comame lHuge,</l>
            <l>
                <lb/> Mais pourq oy s’eſtonder de ce que l’on a refusé à Son Alteſſe R.le</l>
            <l>
                <lb/>emps que lle demandoit pour t auailler à va accommedenment ſeur &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ononeſte, il n’y auroit gueres d’apparence qu’on luy accordat quinge</l>
            <l>
                <lb/>iours apres luy auoir reſuſé deux fois a heures pour la meſme choſa.</l>
            <l>
                <lb/>L’eſprit du Cardinal Ma zatin qui anime encoreà preſent les Conſeils</l>
            <l>
                <lb/>du R oy, &amp; qui ne regne que dans la conſuſion &amp;e le deſordre,
                s’oppoſe</l>
            <l>
                <lb/>uaec tcop d’artifices aux bonnes intentions que Monfieur le D ue d’Or¬</l>
            <l>
                <lb/>leans a touſiours euës pour la rtanquillité publique C’eſt ce meſne</l>
            <l>
                <lb/>eſprit quia fait parer au Parlement cete Declaraion, par laquede on</l>
            <l>
                <lb/>pret nd aoipurd’huy condamnet la canduir e de Monſieur le Prince,</l>
            <l>
                <lb/>qui bien boing ( comme on l’accuſe) de faire publier ſous ſean noa</l>
            <l>
                <lb/>tous les; pretextes ſpecieux deſquels ſé ſonz ordinairehent ſeui ceux</l>
            <l>
                <lb/>quiont vouluſecoüer le ioag de l’obeyſſance, à laquelle ils eſtoienr</l>
            <l>
                <lb/>unus eners leurs Princes Souurains, n’a que trop de iuſtes ſuias de</l>
            <l>
                <lb/>onge à lconſeruation de ſa perſonne &amp;e de toute ſa famille.. Les di¬</l>
            <l>
                <lb/>gnez dent on recopeſe ceux qui ont fais des coniusations contre</l>
            <l>
                <lb/>ſa vie sontre l’Etat, iuſtifieat aſſes toutes les precautions qu’il prend</l>
            <l>
                <lb/>pour garentlr l’va &amp; l’aure de la tralhaiſo &amp; de la perfidie de ſes
                enne¬</l>
            <l>
                <lb/>ais il n’y a point de Iuge deſintereſſé qui puiſſe candamoner</l>
            <l>
                <lb/>ſes ares, puis qu’il ne les a priſes que pour ſa deffeſe particu¬</l>
            <l>
                <lb/> liere, qui eſt permiſe à tous le nmonde, &amp; pour celle du reps</l>
            <l>
                <lb/>public , s’oppoſant au retour du Cardinal Maarin, qui en a eſte</l>
            <l>
                <lb/> deelaré le, peruurbateur. Voila quels ſant les preexes ſpecieux</l>
            <l>
                <lb/>u’on luy jrepoche acitemene dans la Beclaration, aais que</l>
            <l>
                <lb/>l’on ’auait garde d’exprimer, de peur que les maſmes luges par</l>
            <l>
                <lb/> qui</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>qoi l’on pretendoit faire condamner ſon procedeé, ne le iuti.</l>
            <l>
                <lb/>faſſent authentiquement, comme eſtant conforme aux Ar.</l>
            <l>
                <lb/>reſts qu’ils ont donnaé tant de fois, &amp; aux Declarations qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ont verifiées contre ce iniſtre Eſtranger.En effer, apres auoir</l>
            <l>
                <lb/>veu le Cardinal azarin triompher auec autant d’inſolence</l>
            <l>
                <lb/>que d’iniuſtice de la liberré de monſieur le Prince, peut-on¬</l>
            <l>
                <lb/>dourer qu’il ne ſoitſon ennemy’Et ſi à la hõrte de ooſtre aation,</l>
            <l>
                <lb/>il pouuoit encore vne fois rentrer dans le Conſeil du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a deshonoreé par l’incapacité &amp; l’infarmie de ſon iniſtere,</l>
            <l>
                <lb/>peut-on douter qu’il n’abuſaſt encore de l’authorité Royale,</l>
            <l>
                <lb/>pour ſe venger par toutes ſortes de voyes, d’vn Prince qui</l>
            <l>
                <lb/>ayant demandé la iuſte reparation qui eſtoir deuë à ſon</l>
            <l>
                <lb/>inocene e, a fait. chaſſer auet infamieſon iniuſte perſe¬</l>
            <l>
                <lb/>teur?</l>
            <l>
                <lb/>La contin uation du commerce que cé́t Eſtranger entrerient</l>
            <l>
                <lb/>auec la Cour, ne donne-elle pas de iuſtes ſoupçons qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>touſfiours conſerue en ſon banniſſement vn eſprit de retour?</l>
            <l>
                <lb/>Le Parlemenr de Paris en eſt aſſez perſuadé, &amp; M. le Prinee a</l>
            <l>
                <lb/>iaſte fuiet d’eſperer que ſes bonnes &amp; ſinceres intentions ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ront quelque iour iuſtifiées dans la meſme Compagnie auee</l>
            <l>
                <lb/>plus de ſolemnité que la Declararion, par la verification de </l>
            <l>
                <lb/>laque lle on pretend de le faire paſſer pour eriminelle. Ce</l>
            <l>
                <lb/>qui s’eſt fair dans le Parlement le trezieſme de ce mois, fait</l>
            <l>
                <lb/>aſſez connoiſtre que les iuſtes eſperances qu’a M. le Prince de</l>
            <l>
                <lb/>voir ſon lnnocence reconnuë, n’ont pas moins de fondemenr</l>
            <l>
                <lb/>que les legitmes apprehenſions qu’il a de la voir opprimée,</l>
            <l>
                <lb/>pais qu’apres auoir verifié́ le cinquieſme de ce mois vn acte</l>
            <l>
                <lb/>par lequel on le declare criminel, parce qu’il prend les armes</l>
            <l>
                <lb/>pour empeſcher le rerour du C. azarin, qui eſt l’ennemy de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat &amp; le ſien, Huit iours apres le meſme Parlement donne</l>
            <l>
                <lb/>n Arreſt, par lequel il fait dffence d’entreenir commerce</l>
            <l>
                <lb/>auec ce meſme Cardinal, Ordonne que ſa Maieſté ſera tres¬</l>
            <l>
                <lb/>humblement ſuppl iée de faire ceſſer toutes les intelligenees</l>
            <l>
                <lb/>qu’il entrerient dans le Royaume, comme eſtant tres-preiu¬</l>
            <l>
                <lb/>diciables au bien de ſon ſeruice, &amp; qu’elle dor nera encore vne</l>
            <l>
                <lb/>fois ſa parole Royale de l’auoir eſloigné ſans eſperance de</l>
            <l>
                <lb/>reour, qu’elle fera ſcauoir à tous les Ambaſſadeurs qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>’4</l>
            <l>
                <lb/>tient, ſoit aupres du Ppe, ſoite aupres des autres Princes</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangers, qu’elle deffend de traiter auec luy, pour que!¬</l>
            <l>
                <lb/>que cauſe que ce puiſſe eſtre, &amp; que tous les Prancçois qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont aupres de luy, ſeront obligez de rerourner en Franoe</l>
            <l>
                <lb/>dans vn mois, à peine d’eſtre punis ſelon la rigueur des Or¬</l>
            <l>
                <lb/>donnances.</l>
            <l>
                <lb/> Si les ſoupçons que le Parlement a des intelligences du</l>
            <l>
                <lb/> Cardinal Mazarin ſont mal fondez, pourquoy vient il de re¬</l>
            <l>
                <lb/> nouueller ſes Arreſts contre luy? Vn grand Corps comme cét</l>
            <l>
                <lb/> Auguſte Senat, qui ne doit auoir pour mobile de ſes actions</l>
            <l>
                <lb/>que la prudence, ne doit pas ſe laiſſer conduire par les bruits</l>
            <l>
                <lb/>qui font mouuoir la populſace? Maisſi dans cetre renconcre ſa</l>
            <l>
                <lb/> conduitre eft iuſte &amp; iudicieuſe, pourquoy vient-il de con¬</l>
            <l>
                <lb/>damner celle de monſieur le Prince, qui n’eſt armé́ que pour</l>
            <l>
                <lb/>empeſcher le retour du meſme Cardinal mazarin, apres tãt de</l>
            <l>
                <lb/> Declarations &amp; de paroles données au Parlement, que ſa Ma.</l>
            <l>
                <lb/>jeſte auoit eloigaé de ſes Conſeils ce malheureux Eſtranger</l>
            <l>
                <lb/>ſans eſperance de retour, ſi pour demander encore vne fois la</l>
            <l>
                <lb/>parole Royale ſur le meſme ſuiet, la deputation qu’il v ent</l>
            <l>
                <lb/>d’arreſter eſt neceſſaire pout le bien de l’Eſtat, ſi la deffiance</l>
            <l>
                <lb/> qu’il fait paroiſtre eſt iuſte &amp; raiſonnable, pourquoy veat il</l>
            <l>
                <lb/>condamner celle de monſieur le Prince, qui n’a ſauué ſa li¬</l>
            <l>
                <lb/> berté des pieges qu’on luy auoit tendus, qu’en ne la confiant</l>
            <l>
                <lb/> point aux aſſearances que luy donnoit la Cour, qui n’agit</l>
            <l>
                <lb/>que par les reſſorts cachez du azriniſme, &amp; qui pour ſur¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre plus facilement la credulité des ſuiets du Roy, falſific</l>
            <l>
                <lb/> preſque en toutes rencontres le ſacre caractere de la aaieſté</l>
            <l>
                <lb/>Royale, &amp; en fait entrer la parole dans le commerce de ſes</l>
            <l>
                <lb/>iniquitez &amp; de ſes iniuſtices, afin de leur donner plus de credit</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’authorité?</l>
            <l>
                <lb/>Mais pourquoy douter que les deffiances de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/> Prince &amp; du Parlement ne ſoient iuſtes? pourquoy n’apprehe¬</l>
            <l>
                <lb/>der pas les artifices &amp; les fourbes du miniſtere? Ne ſçait-on</l>
            <l>
                <lb/> pas que le Cardinal aazarin a leue des troupes, qu’il a loue</l>
            <l>
                <lb/>cel lés de Neubourg, qu’il donne des commiſſions à ſes Crea¬</l>
            <l>
                <lb/>tures, &amp; que dans Ie meſme temps qu’on reproche à onſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Prince de faire ſeruir le retour du Cardinal mazarin de pre¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/> 15</l>
            <l>
                <lb/>retteà ſa deſobeyſſance, on enuoye à ee meſme Cardinal vn</l>
            <l>
                <lb/>Breuet de Generaliſſine, afin de faire renrrter en Conquerant</l>
            <l>
                <lb/> celuy que tout le Royaume a proſerit comme vn infame? Les</l>
            <l>
                <lb/>lettres qu’ila eſcrites à onſieur Delbœuf pour luy demander</l>
            <l>
                <lb/>paſſage dans ſon Gouuernement ont eſté leuës publiquement,</l>
            <l>
                <lb/>les deſſeins oneeſteé découuerts, &amp; le rappel de monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Tellier pout exercer ſa charge, au preiudice de la parole que</l>
            <l>
                <lb/>l’on auoit donnée lors qu’on luy cammanda de ſe retirer de la</l>
            <l>
                <lb/>Cour, fait aſſez iuger que l’on ſe ecroit en eſtat d’impoſer</l>
            <l>
                <lb/>encore vne fois aux peuples le ioug de la ryrannie eſtranger,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils auoient ſi legltimement ſecoüé durant la inorité du</l>
            <l>
                <lb/>Roy.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt bie vainement que continuant de faire des outrages.</l>
            <l>
                <lb/>à onfieur le Prince, on nomme ſes deſſeins pernicieux, ſi pre¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyant la malice de ſes ennemis, qui durant l’interregne de</l>
            <l>
                <lb/>leurs cruautez, ne meditoient autre choſe que ſa perte, &amp; celle</l>
            <l>
                <lb/>des plus fidelles ſuiets du Roy, il n’eur preuenu leurs deſſeins</l>
            <l>
                <lb/>violens en ſe mettant en eſtat de les confondre. Tous les peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples auiourd’huy luy diroient auec Iuſtice, l’ennemy du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume eſt aux portes, ce monſtre d’auarice qui a deſoleé́</l>
            <l>
                <lb/>toutes les Prouinees, e mauuais miniſtre qui empeſchant la</l>
            <l>
                <lb/>concluſion de la Paix generale, a rallumé́ plus que iamais le</l>
            <l>
                <lb/>feu de- la guerre Ciuile &amp; eſtrangere. Le Crdinal azarin</l>
            <l>
                <lb/>veur tentrer à main armée dans l’Eſtat d’où nous l’auons chaſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſé, il apporte des chaiſnes &amp; des fers pour accabler ſous le</l>
            <l>
                <lb/>poids d’vne ſeruitude honteuſe fa liberte de tous ceux qui le</l>
            <l>
                <lb/>ſont declarez contre luy: Nous ſommes ſes ennemis, il eſt le</l>
            <l>
                <lb/>noſtre. Armez-vous pour noſtre deffence &amp; pour le ſalut de</l>
            <l>
                <lb/>’Eſtat, &amp; rendez-nous en certe eccaſion ce que nous auons</l>
            <l>
                <lb/>fait pour vous lers que nous auons rompu les portes de l’iniu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte priſon, dans laquelle il vous a retenu ſi long temps à̀ la con¬</l>
            <l>
                <lb/>faſion de tous les François, &amp; au deshonneur de la parole</l>
            <l>
                <lb/>Royalle qu’onvous auoit donnée, &amp; de la Couronne que vous</l>
            <l>
                <lb/>auez ſi genefeuſement maintenuë.</l>
            <l>
                <lb/>De quelque artifice que ſe ſerue l’eſprit du menſonge pour</l>
            <l>
                <lb/>ſe cacher, le temps fait rouſiours triompher l’eſprit de verité,</l>
            <l>
                <lb/>lartache de deſſus le vifage des fourbes le maſque trompeux</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/>düquel ils ſe ſeruent pour n’eſtre point connus, &amp; Dieu qui</l>
            <l>
                <lb/>pour mortifier l’orgueil des hommes ne permert pas que leur</l>
            <l>
                <lb/>prudence reuſſiſſe touſiours’, afin qu’ils aprennent qu’il y a</l>
            <l>
                <lb/> quelque choſe au deſſus de leur preuoyance, ne ſouffre pas auſſi</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ſoit touſiours trompée, de peur qu’ils ne croyent pas</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt la ſeule fatalité qu gouuerne le monde qui nous fait</l>
            <l>
                <lb/>quelquefois deceuoir dans nos iugemens, &amp; qui quelquefoîs</l>
            <l>
                <lb/>auſſi fait que la violence &amp; l’iniuſtice ſont confonduës. Cela ſe</l>
            <l>
                <lb/>remarque aſſez dans la conduite de monſieur le Prince &amp; dans</l>
            <l>
                <lb/>celle de la Cour, qui dans la derniere occaſion n’a peu ſi bien</l>
            <l>
                <lb/>cacber ſes manuaiſes intentions, que Monſieur le Prince, dont</l>
            <l>
                <lb/>la prudene auot ſté vne fois ſurpriſe, ne s’en ſoit aperçeu, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> c’eſt vne verite fi conſtante. qu’il ne faut que lire la Declara..</l>
            <l>
                <lb/>tion que l’on a enuoyé: au Parlement, dans laquelle on appel¬</l>
            <l>
                <lb/>le procedé d’honneur &amp; de prudence, les Declarations qu’on</l>
            <l>
                <lb/>luy a accordées, &amp; que l’on a fait publier dans la Maiorite,</l>
            <l>
                <lb/> quoy que ſes pernicieux deſſeins &amp; ſes attentats à l’authoarité</l>
            <l>
                <lb/>Royalle fuſſent connus.</l>
            <l>
                <lb/>Apres la Declaration que monſieur le Duc d’Orleans fit en</l>
            <l>
                <lb/>faueur de onfieur le Prince, &amp; le dementy ſolemnel que Son</l>
            <l>
                <lb/> Alteſſe Royalle donna à ceux qui auoient conſeillé́ de faire das</l>
            <l>
                <lb/>plaintes publiques de ſa conduite, il ne ſe met guere en peines</l>
            <l>
                <lb/>de ſe purger des calomnies qui retombent à la veuë de route la</l>
            <l>
                <lb/>France ſur le viſage de ceux qui les auoient inuenté́es, ais ſi</l>
            <l>
                <lb/> la Cour fut en ce temps-là perſuadée de l’innocence de mo..</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince, luy rcprocher maintenant les meſmes crimes,</l>
            <l>
                <lb/>dont elle reconnut qu’il n’eſtoit pint coupable, c’eſt la mar¬</l>
            <l>
                <lb/>que d’vne animoſité dangereuſe, &amp; qui n’ateendoit qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>nouuelle occaſion pour cclatter; Que ſi elle n’eſtoit point</l>
            <l>
                <lb/>conuaincuë de la ſincerité de ſon procedé́. au contraire, ſi elle</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit aſſeurée qu’il eſtoit criminel, luyfaire vne reparation</l>
            <l>
                <lb/>publique par vne Declaration d’Innocence, &amp; reierter toutes</l>
            <l>
                <lb/>les acecuſations ſur la malice de ſes ennemis, c’eſt la marque</l>
            <l>
                <lb/>d’vne foibleſſe honteuſe à̀ l’aurborireé Royalle.</l>
            <l>
                <lb/> Vne condnite ſi legere &amp; ſi inconſtante ne deuoit.- elle pas</l>
            <l>
                <lb/>faire craindre à uonſieur le Prince l’inexeeution de la Deca¬</l>
            <l>
                <lb/>raion qu’on accordoit aà̀ ſon Innocence, &amp; puis que l’on viole</l>
            <l>
                <lb/>auiour¬</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>17</l>
            <l>
                <lb/>aaiourd’huy celle qui fut publiée le meſme iour dans la meſme</l>
            <l>
                <lb/> Aſſemblée contre le Cardina mazarin, par le rappel de qui</l>
            <l>
                <lb/>l’on ruine entierement la confiance que les ſujets doiuẽr auoir</l>
            <l>
                <lb/>à la parole de leur Roy? Peut- on blaſmer maonſieur le Prince</l>
            <l>
                <lb/>de n’auoir pas creu les aſſeurances qu’on luy donnoit plus ve¬</l>
            <l>
                <lb/>rirables que l’exil du Mazarin que l’on rappelle?</l>
            <l>
                <lb/>Tout le monde ſçair que lors que Monſieur le premier Pre¬</l>
            <l>
                <lb/>fident fit des remonſtrances au Roy, ſur le ſuiet de l’eécrit qui</l>
            <l>
                <lb/>aAuoit eſté enuoyé au Parlement contre Monſieur le Prince,</l>
            <l>
                <lb/>„, dit, Qu’il auoit ſç̧elle de ſon ſang la fidelité en tant de ren¬</l>
            <l>
                <lb/>„, contres que l’on ne la pouuoit iuſtement ſoupconner, cepen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant la Cour qui croit ne pouuoir raſſeurer le retour du Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal Mazarin, que par la diuiſion de la maiſon Royalle, l’a</l>
            <l>
                <lb/>forcé dans les dernieres Aſſmblées de dire le contraire, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour atraquer plus fortement la reputation de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, de fouiller iuſques dans les tombeaux de ſes Anceſtres,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt auec cette meſme violence qu’il a eſté contraint d’accep¬</l>
            <l>
                <lb/>ter ſans la participation de ſon Alteſſe Royalle &amp; de onſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Prince, les meſmes Sceauxqu’il auoit ſi genereuſement ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dus pour ne ſeruir point de p retexte à la diuiſion de la famille</l>
            <l>
                <lb/>Royalle, &amp; e’eſt eette meſme violence qui doit eſtre accuſée</l>
            <l>
                <lb/>de la precipitation auec laquelle le Parlement a verifié e6trre les</l>
            <l>
                <lb/>ormes la Deelaration qui luy a eſté enuoyeée. En effet apres</l>
            <l>
                <lb/>aaoir monſtré par des exemples fi authentiques, que l’an ne</l>
            <l>
                <lb/>peus donnmereva fimplbediv nremet ea formel vn Prfince</l>
            <l>
                <lb/>du Sang qu’en la preſence du Roy, &amp; dans ſa Cour garnie de.¬</l>
            <l>
                <lb/>Pairs, &amp; puis que les Loix du Royaume ont voulu que l’on ap¬</l>
            <l>
                <lb/>porraſt ces circonſpections, lors qu’il s’agit de faire le proce</l>
            <l>
                <lb/> aux perſonnes de certe qualite, de peur que les Rois &amp; l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>qal ſont inieereſſez dans leur conſeruation, ne fuſſent quelque¬</l>
            <l>
                <lb/>fois ſupis parla malice des Miniſtres qui levoudroiet ſacrifer</l>
            <l>
                <lb/>à leurs paſſions, peut- on ſouſtenir la procedunre que l’ona faite</l>
            <l>
                <lb/>tonte Moſieur le Prince p eut on ſouſtenir celle que l’ona</l>
            <l>
                <lb/>faite contre monſieur ſon Fr ere? ſur le ſimple procez vebal</l>
            <l>
                <lb/>d’n Eſleu, qui rappeorte qu e monſieur le rinée de Conty a</l>
            <l>
                <lb/>ais endre du ſel bon prix, en declare criminel de lze a¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>jeſté vn princec du Sang. Encore eſt-ce quelque moderation</l>
            <l>
                <lb/>de l’auoir tratté auſſi fauorablement que l’Eueſque de Cha.</l>
            <l>
                <lb/>lons. en faueur duquel le ro. Mars ;88 il fut iugé, attenda ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>qualité de pair, qu’l ne plaideroit qu’au Parlemẽt, pour raiſo</l>
            <l>
                <lb/>du meſurage du ſel de Chalons, &amp; de ne luy auoir pas fairt faire</l>
            <l>
                <lb/>ſon procez à la Requeſte de monſieur le procureur Gene¬</l>
            <l>
                <lb/>ral de la Cour des Aydes, pour en auoir fait meſurer à Bour¬</l>
            <l>
                <lb/>ges.</l>
            <l>
                <lb/>Mais qu’aà fait Madame la Ducheſſe de Longueville ? de quel</l>
            <l>
                <lb/>crime eſt elle accuſée? eſt. elle compriſe dans le procez ver.</l>
            <l>
                <lb/>bal de Monicaut ou quelqu’autre Eſlſeu s’eſt. il declaré ſa par¬</l>
            <l>
                <lb/>tie? C’eſt vne Sœur genereuſe qui veut partager les diſgraces</l>
            <l>
                <lb/> de Monſieur ſon Frere, c’eſt oe Princeſſe pleine de couragé,</l>
            <l>
                <lb/>qui veur ou ſe ſauuer dans le meſme Vaiſſeau qui porte toate,</l>
            <l>
                <lb/>fa famille, ou ne ſuruiure point aux ruines de ſa aiſon, pour</l>
            <l>
                <lb/>n’auoir poinrt le déplaiſir de ſeruir de trophé́e à l’inſoléce de ſes</l>
            <l>
                <lb/>ennemis: Enfin l’anitié fraternelle, &amp; l’intereſt qu’elle prend</l>
            <l>
                <lb/> à la conſeruation de la grandeur d’vne des plus illuſtres bran¬</l>
            <l>
                <lb/>ches de la Maiſon Royalle, dont elle deſcend lſont les crimes</l>
            <l>
                <lb/>pour leſquels on luy veut faire ſon procez. Cependant il faas</l>
            <l>
                <lb/>aduoüer que la violnce de la Cour ne va pas eette anée ſi</l>
            <l>
                <lb/>loinag que l’an paſſeé, ou qu’elle n’a pas encore declaré la guerre</l>
            <l>
                <lb/>à toures les vertus. Madame la Prin cefſe, dont la generoſité</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas moindre dans cette derniere perſecution, que loar</l>
            <l>
                <lb/> qu’elle expoſoit ſa perſoune pour e aget le ppreuplss qui</l>
            <l>
                <lb/>-combattoient pour la lberté de Monſieur ſon Mary, n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>point eompriſe dans la Declaratrion, &amp; la Cour qui l’anns</l>
            <l>
                <lb/>paſſée auoite donneé ordre de la prendre morte ou viue auec</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Duc d’Anguien ſon fils, comme on le deſcouait</l>
            <l>
                <lb/>par les lettres que l’on eſcriuoit au feu Cheualier de la Valetre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui furent intereeptées à Limeuïl, a ſuſpendu ſa colere, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’on n’a point encore deſcouuert qu’elle ait donneé des ordres</l>
            <l>
                <lb/>d’artenterà ſa vie, parce qu’elle a accmpagné onſieur ſoa</l>
            <l>
                <lb/>nary dans ſon Gouuernement.</l>
            <l>
                <lb/>Certes l’iniuſtice que l’on a fait à Monſieur le Pnince dois</l>
            <l>
                <lb/>bien exeiter l’indignation des peuple as, &amp; les artifices dont ſes</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>anneis ſe ſeruent pour exenter les viole ns projets qu’is fone</l>
            <l>
                <lb/>tous les iours pour opprimer ſon lnnocence, deuroient bien</l>
            <l>
                <lb/>eſtonner cous les boas Franç̧ois. L’aff. irde Pagani n’eſt elle</l>
            <l>
                <lb/>pas horrible ? &amp; ſi Monſieur de Vineüeil que Monſieur le Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce auoit enuoyé à Son Alreſſe Royalle pour luy faire Ies pro¬</l>
            <l>
                <lb/>poſition d’vn aceommodement ſeur &amp; honneſte, n’euſt eu çn</l>
            <l>
                <lb/>ceere rencontre toute la preſence d’eſprir &amp; toute la fidelité</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn bon ſuiet doit auoir pour ſon Roy, ne. tomboir-il pas</l>
            <l>
                <lb/>dans vn precipice funeſte, &amp; n’y entrainoit-il pas auec luy la</l>
            <l>
                <lb/>reputation de Monſieur le Prince? Tous le monde voir fort</l>
            <l>
                <lb/>clairement que ce pagani’eſt vn ltalien ſuſcité par ſes ennemis,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; cependant tout le monde voit que l’on aſſoupit certeaffai e</l>
            <l>
                <lb/>de peur d’eſtre obligé de chaſtier exemplairement les autheurs</l>
            <l>
                <lb/>d’vn crime ſi enorme. C’eſt dans vne occaſion de cette impor¬</l>
            <l>
                <lb/>tance que Monſieur Ie prince n’a pas moins de ſuies de ſe plain¬.</l>
            <l>
                <lb/>dre de la lenteur du arlement, que de la precipitaion auec</l>
            <l>
                <lb/> laquelle il a verifie contre luy vne Declaration ſi defectueuſe,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dans le fonds &amp; dans la forme.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Et en atrendant que ſes iuſtes plaintespuiſſent eſtre portées</l>
            <l>
                <lb/>au Roy, il proteſte de nullird de tout ce qui s’eſt fait ontre</l>
            <l>
                <lb/>luy, &amp; eœn appelle à ſa Maieſté ſeant en ſon Lic de Iuſtice, &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>la Cour garnie des Pairs; &amp; lors que l’on examinera ſelon les</l>
            <l>
                <lb/>Loix du Reoyaume la ſincerité de ſes intentions &amp; de ſa con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite, apres auoir declaré qu’il n’a rien fait pour la ſeureré́ de</l>
            <l>
                <lb/> ſa perſonne, &amp; de la Prouince dont il eſt Gouuerneur, en s’op¬</l>
            <l>
                <lb/>poſant au retour du Mazarin, que du conſentement duPar¬</l>
            <l>
                <lb/>lenent de Bourdeaux, qui n’eſt pas moins depoſitaire de l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>thorité Souueraine du Roy que celuy de Paris, il demandera</l>
            <l>
                <lb/>e’il n’eſt’pas dans les meſmes termes qu’eſtoir onſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince de Conry ſon frere, lors que du conſentement du Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement de Paris, il prit les armes contre le meſme Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin: Enfin deuant que de iuger de ce qu’il eſt obligé de</l>
            <l>
                <lb/>faire pour ſa conſeruartion &amp; pour le falut de l’Eſtat en 1651.</l>
            <l>
                <lb/>il deande au Parlement de Paris, qu’il faſſe vn peu relexio</l>
            <l>
                <lb/>ſar ce qu’il creur eſtreobligé́ de faire en’1649.</l>
            <l>
                <lb/>F I N.</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/> , 1</l>
            <l>
                <lb/> J¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>DonaaOO</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>4¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
