<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1789_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Justes (les) ressentiments du tiers état pour le
                    retour du roi en sa ville de Paris, et pour le rétablissement du commerce de
                    tous ses États, dédiés à la reine régente.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=XMlWczyqXmYC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Justes (les) ressentiments du tiers état pour le retour
                        du roi en sa ville de Paris, et pour le rétablissement du commerce de tous
                        ses États, dédiés à la reine régente.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="12" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LES IVSTES</l>
            <l>
                <lb/>RESSENTIMENTS</l>
            <l>
                <lb/>DV TIERS ESTAT.</l>
            <l>
                <lb/>POVR LE RETOVR DV ROY</l>
            <l>
                <lb/>en ſa Ville de Paris, &amp; pour le reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſement du Commerce detous</l>
            <l>
                <lb/>ſes Eſtats.</l>
            <l>
                <lb/>DEDIEZ A LA RETNE</l>
            <l>
                <lb/>REGENTE.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/> C. XL1X</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ol</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>pas</l>
            <l>
                <lb/>oep</l>
            <l>
                <lb/>LES</l>
            <l>
                <lb/>p cp ’ e 7 </l>
            <l>
                <lb/> vre</l>
            <l>
                <lb/>IVSTES RESSE N T IM ENTS</l>
            <l>
                <lb/>dau Tiers Eſtat, pour le Retour du Roy</l>
            <l>
                <lb/>en ſa Ville de Parir.</l>
            <l>
                <lb/>A LA REE EGENTE</l>
            <l>
                <lb/>A DAME,</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Majeſt6 a trop reconnu que la guorre eſtva</l>
            <l>
                <lb/>ôeau de Dieu, &amp; le plus grand &amp; pire de tous, veu qu’il</l>
            <l>
                <lb/>fait naiſtre tous lesautres; Ainſi que la Paix eſt émanée</l>
            <l>
                <lb/>de Dieu, &amp; qu’elle en tire ſon origine, eſtant vne man¬</l>
            <l>
                <lb/>ne celeſte, diuinement liquifiée, qui produit tous les¬</l>
            <l>
                <lb/>biens, comme vn don tres-precieux excellent, qui</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt point du reſſort de la terre. La guerre (qui eſt op¬</l>
            <l>
                <lb/>poſée à cette ambroſie diuine liqueur) eſt vne iazanie</l>
            <l>
                <lb/>&amp; yuraye, qui a eſté ſemeée par le demon, ennemy de la</l>
            <l>
                <lb/>ſocieté, du repos,&amp; tranquillité́ humaine. Ce qui fait la</l>
            <l>
                <lb/>joye des bien-heureux &amp; le comble de leur felicité́,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt cette pierre precieuſe, ce ciche joyau, &amp; certe perle.</l>
            <l>
                <lb/>orientale, qui n’eſt autre que la Paix, qui ſort de cette</l>
            <l>
                <lb/>ſource inépuiſable de la Diuiaité́ c’eſt vne beauteé ſans</l>
            <l>
                <lb/>fard, vue Lune ſans eclipſe, vn miroit ſans tache, &amp; </l>
            <l>
                <lb/>A. ii</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>vne fleur tre; odoriferanme; c’eſt vn arbre frutifese.</l>
            <l>
                <lb/> iai duquel les fruicts ſone tres-ſauoureux. Cet Ange re¬</l>
            <l>
                <lb/>er altiſi¬</l>
            <l>
                <lb/> , uolté, preuaricatour &amp; apoſtat, ne pouuane ſupporter</l>
            <l>
                <lb/>l’eclar de cerre belle roze, comme le premier mobils</l>
            <l>
                <lb/> bo.</l>
            <l>
                <lb/>Auguſto</l>
            <l>
                <lb/>donne les mouuemens à l’ordre qui luy eſt inferieur,</l>
            <l>
                <lb/> de meſme il meut pluſieurs eſprits pour liurer la guerre</l>
            <l>
                <lb/>à Dieu, ſe voulan faire ſemblable à luy, comme il eſt</l>
            <l>
                <lb/>dit au Texte ſacré : mais eſtant abſorbeé &amp; delegué dans</l>
            <l>
                <lb/>ces lieux ſous-terrains par le glorieux Archange ſainct</l>
            <l>
                <lb/>Michel, Tutelaire de la France, cet eſprie voragineux</l>
            <l>
                <lb/>e pouuant plus ſe roidir contre ſon Createur, il faie</l>
            <l>
                <lb/>la guerre à ſes creatures, &amp; ſuſeite des troubles, con¬</l>
            <l>
                <lb/>tentions &amp; diuorces parmy les hommes, afin que pat</l>
            <l>
                <lb/>iceux il puiſe introduire le peché, &amp; les rendre ſas</l>
            <l>
                <lb/>eſclaues.</l>
            <l>
                <lb/>Vous ſçauez, Ma b s, que pluas vn bien eſt grand,</l>
            <l>
                <lb/>d’autant plus il eſt eſtimable; la Paix eſt vn ſouuerain</l>
            <l>
                <lb/>bien, donc elle eſt ſoauerainement aimable ; elle eſt é</l>
            <l>
                <lb/>excellente, que le premier Ambaſſadeur a eſté vn Ange</l>
            <l>
                <lb/>de lumiere, qui l’a apporteée à tous les honmmes de</l>
            <l>
                <lb/>bonne voionte es perſonnes des Paſteurs.</l>
            <l>
                <lb/>Auſſi noftre Sauueur ne voulut prendre ſa naiſſanes</l>
            <l>
                <lb/>temporelle que ſous le regne d’Auguſte, comme il et</l>
            <l>
                <lb/>tgoante</l>
            <l>
                <lb/>, dit és ſaincts cahbiets, à cauſe que ’eſtoie vn Empereur</l>
            <l>
                <lb/>naus eſt in</l>
            <l>
                <lb/>pleiudm debonnaire &amp; pacifique, qui faiſoit regner la luſtice,</l>
            <l>
                <lb/>teaporan. accompagneée de ces deux Ancres ſacrez, la Manſue¬</l>
            <l>
                <lb/>tude &amp; la Mſericorde. Et ces antecefſeurs eſtoient mi¬</l>
            <l>
                <lb/>litans, belliqueux, tempeſtueux &amp; tyrans, qui exer¬</l>
            <l>
                <lb/>çoient la vengeance &amp; cruauté, &amp; partant n’eſtoioat</l>
            <l>
                <lb/>pas dignes de receuoir dans ’leur territoire &amp; pendans</l>
            <l>
                <lb/>leur regne vu i riche depoſt. Il falloit donc vn hona¬</l>
            <l>
                <lb/>me pacfique, pour receuoir vn Dioa de paix, lequel</l>
            <l>
                <lb/>pendant qu’il a veſcu ſur la terre, dans ſes oracles &amp;</l>
            <l>
                <lb/>adorables Sermons, il auoit ouiours en la bouche</l>
            <l>
                <lb/> meſme és maiſons oà il faiſoit ces ſacrées demarches )</l>
            <l>
                <lb/>la paix, qu’il laiſſoit aues une ſingubiere recormmanda¬</l>
            <l>
                <lb/>Et</l>
            <l>
                <lb/>Aio.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Et pour faire éelater dauantago ſon merite, iſé diray à</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Majeſté, M a oa , que cet vnique Seigneur Poo</l>
            <l>
                <lb/>meum i.</l>
            <l>
                <lb/>apres ſa Reſurrection s’apparoiſſant à ſes bien aimez </l>
            <l>
                <lb/>Apoſtses, eſtans dans vne chambre les poraes cloſes, les</l>
            <l>
                <lb/>ſaluant leur dlt; La Paix vouu ſoit; comme s’il euſt voulu</l>
            <l>
                <lb/>dire, Voila vn treſor que ie vous apporte, qui excede</l>
            <l>
                <lb/>mes graees, puis qu’elles ne ſone qu’acceſſoires, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>ne ſeruont que de moyens pour paruenit auterme d’vne</l>
            <l>
                <lb/>paix beatifique: mais ce n’eſtoit aſſez à ce Dieu de cha¬,</l>
            <l>
                <lb/> Deus cas.</l>
            <l>
                <lb/>rite comme l’appelle ſainct lean de leus auoir oſté lntt.</l>
            <l>
                <lb/>la conſternation qu’ils auoient des luifs, en leur don¬ manet ia</l>
            <l>
                <lb/>charirare ia</l>
            <l>
                <lb/>nanr cebien immenſe qui ne trouue ſa durée que dans e e</l>
            <l>
                <lb/>l’Eternité, s’il ne leur en auoit confirmé la poſſeſion aeele</l>
            <l>
                <lb/>auant ſon Aſceoſion triomphante &amp; glorieuſe, leur o ob</l>
            <l>
                <lb/>diſant, le vou domne ma paix, &amp; iterant, ie vos la doiſſ; </l>
            <l>
                <lb/>pacem re</l>
            <l>
                <lb/>ce qui leur fut vne grande conſolation, &amp; qui leur bus.</l>
            <l>
                <lb/>ſeruit de regle pour l’aller preſcher à outes les na¬</l>
            <l>
                <lb/>tions.</l>
            <l>
                <lb/>Apres quoy, MA a e, voſtre Majeſté s’eſtonnera¬</l>
            <l>
                <lb/>elle ſi les'hommes l’ont ſouhaittée iuſqu’à preſent, auec</l>
            <l>
                <lb/>tant de paſſion &amp; d’ardeur? Elle a fait pleurer &amp; gemir</l>
            <l>
                <lb/>dans ſa recherche, plus on l’a voulu carreſſer, plus elle</l>
            <l>
                <lb/>s’eſt écartée &amp; abrutie, ne faiſant paroiſtre qu’vn aſpect</l>
            <l>
                <lb/>ſombre &amp; affreux auec ferocité, n’ayant des yeux pas</l>
            <l>
                <lb/>moins ſeueres que ceux d’vn Lyon, encor du plus car¬</l>
            <l>
                <lb/>naſſier, &amp; elle à fait cultiuer les épines, afin qu’vn fatal</l>
            <l>
                <lb/>deſtin en moiſſonnaſt les roſes.</l>
            <l>
                <lb/>Non, non, c’eſt vne fiction où Metaphore, il vaut</l>
            <l>
                <lb/>mieux dire; O Paix celeſte &amp; glorieuſe, vous eſtes vn</l>
            <l>
                <lb/>Aſtre qui n’a que de benignes influences, vous n’excitez</l>
            <l>
                <lb/>point les tempeſtes ny les orages, mais pluſtoſt vous les</l>
            <l>
                <lb/> calmez ; Vous expulſez la trſteſſe, &amp; ſubſtituez la ioye</l>
            <l>
                <lb/>Vous eſtes vn Aſtre tres-brillant, &amp; vn flambeau qui</l>
            <l>
                <lb/>diſſipez les nuages de l’eſprit, &amp; les troubles de la con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſcience, par vn ecffet digne de voſtre zele &amp; charité:</l>
            <l>
                <lb/>Vous reconciliez les inimiciez les plus extrémes &amp; ri¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>les; en n rr ons doi appeller fille du Cieſ,</l>
            <l>
                <lb/>puis que vos en eſtes ſortie, pour venir reſtaurer &amp;</l>
            <l>
                <lb/>re donner la vie à cette pauure France, qui eſtoit toute</l>
            <l>
                <lb/>languiſſante par des ſecouſſes &amp; atteintes fatales, que</l>
            <l>
                <lb/>depuis longues annees on luy à fait reſſencir.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin, MA DaE, pour teſmoignage de certe ve¬</l>
            <l>
                <lb/>ritable Paix, voſtre Majeſté eſt tres-humblement ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>pliée de tous vos bons Sujets, de ramener noſtre ieune</l>
            <l>
                <lb/>Monarque en ſa bonne ville de Paris, afin de r’aſſeurer</l>
            <l>
                <lb/>tous les peuples de ſes Eſtats, qui croyent que tandis</l>
            <l>
                <lb/>que noſtre inuincible Prince ſera hors de ſon Throſne</l>
            <l>
                <lb/>ordinaire, que la Paix que vous nous auez donnée fer.</l>
            <l>
                <lb/>me &amp; ſtable, ne ſera que feinte &amp; diſſimulée, ſi vous ne</l>
            <l>
                <lb/>nous faires bien toſt paroiſtre le contraire; par la pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſence de vos Maieſtez, qui fera reſtablir le commerce</l>
            <l>
                <lb/>par toutes les Prouinces de voſtre oyaume, &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>tous les Pais eſtrangetrs.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ceux qui ont ouuert le chemiu &amp; frayé le paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſage à cette aimable Paix pour venir icy faire ſon ſejour,</l>
            <l>
                <lb/>ont eſté Noſſeigneurs de Parlement, appuyez du bras</l>
            <l>
                <lb/>mortifere &amp; redoutable de nos magnanimes Generaux,</l>
            <l>
                <lb/>auſquels la Paix a l’obligation coute entiere de ſon re¬</l>
            <l>
                <lb/>pos, de ſa liberté, &amp; de ſon ſalut, qui eſtoit balancé auec</l>
            <l>
                <lb/>vn tel poids, que ſa peſanteur auroit fait reſſentir vne</l>
            <l>
                <lb/>atreinrte auſii cruelle que la mort. Quels ſont mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nant les effets de ſa gratitude &amp; reconnoiſſance, en</l>
            <l>
                <lb/>conſequence d’vn bien fait ſi ſignalé, qui merite d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>graué ſur du marbre, pour en conſetuer le glorieux</l>
            <l>
                <lb/>ſouuenir à la poſterité́? On ne peut nier, ſans temerité</l>
            <l>
                <lb/>ny ſans crimes, que de toutes parts où le Soleil fait ſa</l>
            <l>
                <lb/>courſe, qu’on n’ait donné des approbations auec des</l>
            <l>
                <lb/>loüanges tres. ſingulieres &amp; inſignes à cette illuſtre So¬</l>
            <l>
                <lb/>cieté, &amp; à ces glorieux Conquerans, ayans embraſſé la</l>
            <l>
                <lb/>cauſe comune, &amp; fait mouuoir leur force pour ſa defen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe. Si maintenant ils ont chaſſé les troubles, faut-i! igno¬</l>
            <l>
                <lb/>rer à presẽt qu’ils ont moiſsõné les palmes &amp; les lauriers</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>dans cette ſaincte conqueſte, &amp; qu’ils ont eſſuyé tous</l>
            <l>
                <lb/>les ́cueils où pluſieurs auroient fait nauftage. Quelles</l>
            <l>
                <lb/>ſont les acclamations &amp; allegreſſes iointes auec les re¬</l>
            <l>
                <lb/>mercimens &amp; motifs de reconnoſſance, qui ne ſe peu¬</l>
            <l>
                <lb/>uent exprimer. Ce m’eſt aſſe2 de dire que les prieres</l>
            <l>
                <lb/>des bons François montent comme vn parfum tres.</l>
            <l>
                <lb/>odorant, penctrant les dimenſions des nuës. En vn mot</l>
            <l>
                <lb/>elles vont s’euporer au ſein dc Deu, inuitant ſa bonté</l>
            <l>
                <lb/>de departir ſes graces, ſes dons &amp; ſes faueurs à ces illu¬</l>
            <l>
                <lb/>ftres Liberateurs, &amp; de lcs combler en cette vie de</l>
            <l>
                <lb/>felicité, &amp; ecn l’autre d’vne gloire immortelle.</l>
            <l>
                <lb/>Voila à peu preés, MADAE, les vœux &amp; les ſaincts</l>
            <l>
                <lb/>deſirs des veritables Francçois, qui ſe ſont veus comme</l>
            <l>
                <lb/>enſeuelis dans vn bourbier &amp; precipice, d’où. ils ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>pouuoient retirer; mais comme de pauures Elemoſi¬</l>
            <l>
                <lb/> nans ont eu recours à la priere,„ par l’efficace de la¬</l>
            <l>
                <lb/>quelle Dieu a ſuſciré ces venerables &amp; tres-reſpectueux</l>
            <l>
                <lb/>Senateurs, &amp; ces inuincibles Guerriers, qui ont touché</l>
            <l>
                <lb/>&amp; fſeéchy voſtre Majeſté à compaſſion, &amp; qui l’ont obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gée par leurs ſoins &amp; ſollicitations à faire vne glorieuſe</l>
            <l>
                <lb/>paix: mais puis qu’elle s’eſt renduë ſuſceptible aux cla¬</l>
            <l>
                <lb/>meurs du peuple, &amp; que par vne bonteé qui luy eft natu¬</l>
            <l>
                <lb/>relle, elle a concedé ce qui luy eſt neceſſaire pour ſon</l>
            <l>
                <lb/>repos, il luy rendra vne gloire immortelle auec des</l>
            <l>
                <lb/>remercimens infinis, ſuiuis de mille benedictions &amp;</l>
            <l>
                <lb/>loüanges, accompagnez de vœux &amp; deprecations pour</l>
            <l>
                <lb/>vne ſanté Royale, ſi neceſſaire à ſon Eſtat &amp; à ſes peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, qu’elle gouuerne auec non moins de tendreſſe</l>
            <l>
                <lb/>qu’vne bonne mere à l’endroit de ſes enfans.</l>
            <l>
                <lb/>Mais reuenant à ces grands courages, qui ont eſté les</l>
            <l>
                <lb/>glorieux Agens de cette Paix; deſormais on ne feia plus</l>
            <l>
                <lb/>retentir l’air de clameurs lugubres, &amp; on quittera les</l>
            <l>
                <lb/>chants ſiniſtres &amp; effroyables, l’on n’aura plus que des</l>
            <l>
                <lb/>Airs de reſioüiſſance &amp; des Pſalmes de letificarion, le</l>
            <l>
                <lb/>ſujet en ſera d’autant plus grand, que dans peu de</l>
            <l>
                <lb/>temps cette Monarchie ſera reétablie, &amp; tous les mem¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>bres qui compen ce grand Corps, eſtans reü̈nis à teut</l>
            <l>
                <lb/>tout, on fera vnconcert tres-agreable, &amp; vne melodie</l>
            <l>
                <lb/>qui pourroir charmer les rochers, conme fit jadis Or¬</l>
            <l>
                <lb/>phée, n’eſtoit qu’ils ſone inſenſibles.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt vne maxime de Philoſophie que le relatif n’el</l>
            <l>
                <lb/>iamais ſans antecedẽt, qui ſont de meſme nature, le pere</l>
            <l>
                <lb/>preſuppoſe le fils, &amp; le ſeruiteut le Maiſtre, l’amour du</l>
            <l>
                <lb/>ils doir eſtre reciproque à celay du pêre: Ces ſacrez</l>
            <l>
                <lb/> Senateurs ce ſont rendus les Peres de la patrie, luy ont</l>
            <l>
                <lb/>ceſmoigné tous les deuoirs de la parernité, ſe ſant por¬</l>
            <l>
                <lb/>tez neueuſement à ladefenſe de ſes intereſts: Et par¬</l>
            <l>
                <lb/>ant les peuples qui la compoſent, ſeroient indignes du</l>
            <l>
                <lb/>ciltre de filiation, s’ls n’auoient vn amout correſpon¬</l>
            <l>
                <lb/>dant à cet excés de chariré, qui a paru iuſqu’à ſon der¬</l>
            <l>
                <lb/>nier periode.</l>
            <l>
                <lb/>I’ay maintenant à dire à voftre Majeſté, M ad ,¬</l>
            <l>
                <lb/>que Dieu ne pouuoit fauoriſer la FPrance de plus gran¬</l>
            <l>
                <lb/>des graces que part le don de la Paix, qui produira des</l>
            <l>
                <lb/>fruicts tres-excellens, quiſeront ſauourez par les peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples auec delices: leſquels en conſequence loüeront à</l>
            <l>
                <lb/>iamais cette bonte Royale qui leur a procuré ce bien.</l>
            <l>
                <lb/>Auſſi nul ne peur nier ſans ecrime &amp; temerité, que Dieu</l>
            <l>
                <lb/>n’ait imprimé enl’eſprit de cette vertueuſe Princeſſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ena celuy de noſtre ieune Monarque, la Verité, la Iuſtice</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Miſericorde, qui ſont les trois fleurons qui ſymbo¬</l>
            <l>
                <lb/>liſent &amp; ſont attribuez aux trois Perſonnes diuines, la</l>
            <l>
                <lb/>Verité́ au Pere, la Inſtice au Fils, &amp; la Miſericorde au</l>
            <l>
                <lb/>inct Eſprit. Cet Auguſte Seigneut, dis-je, a voulu</l>
            <l>
                <lb/>conſeruer ces trois Lys, qu’l é́panouira plus que iamais:</l>
            <l>
                <lb/>Auiſſi il a fait eclore cette diuine fleur dans ſon San¬</l>
            <l>
                <lb/>tnaire; elle rendra ſes armes inuincibles &amp; formidables</l>
            <l>
                <lb/>à ſes ennemis, qui vn iour à la faueur du Ciel prendront</l>
            <l>
                <lb/>leur viſce iuſqu’au delà du Croiſſant de Conſtantino¬</l>
            <l>
                <lb/>ple, le tout pour la gloire de Dieu &amp; propagatiou de la</l>
            <l>
                <lb/>Foy.</l>
            <l>
                <lb/>Son Siege ſera prepare en clemence &amp; miſericorde,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſur</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſur ieeluy ilſeraaſſis en verité au Tabernacle de Da.</l>
            <l>
                <lb/>uid, iugeant &amp; recherchant iugement, &amp; rendant prom¬</l>
            <l>
                <lb/>piement juſtice, auec clemence, douceur &amp; manſueetu¬</l>
            <l>
                <lb/>de, qui eſt la ſacrée odeur de ces trois L-ys, quiprennent</l>
            <l>
                <lb/>leur tige au ſein de Dieu, &amp; qui ne faniront iamais:</l>
            <l>
                <lb/> Auſſi il eſt comparé au Lys des vallées, &amp; non ſans my¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtere; Car cette leur eſt le Symbole de l’innocence &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la candeur. Il ne faut donc s’eſtonner ſi nos Roys</l>
            <l>
                <lb/>portent en leur champ de bataille ces erois nobles Lys,</l>
            <l>
                <lb/>veu qu’ils ſont les Fils aiſnez de l’Egliſe, &amp; par conſe¬</l>
            <l>
                <lb/>quent les plus vertueux &amp; innocens.</l>
            <l>
                <lb/>La Peintute, M Aoa mn, peut bien flatter la veuë,.</l>
            <l>
                <lb/>la Muſique charmer les oreilles, les ſenteurs &amp; parfums</l>
            <l>
                <lb/>peuuent faite impreſſion ſur l’odorar, mais tout cela.</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt qu’illuſion en comparaiſon de la Paix, ſans laquel¬</l>
            <l>
                <lb/> le, quand on poſſederoit autant de biens que Creſus, ils</l>
            <l>
                <lb/>ne ſeruiroiene qu’à donner de la triſteſſe pluſtoſt que de</l>
            <l>
                <lb/>laioye; auſfi elle a eſte deſirée auee paffion de Dauid:</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt elle qui fait iouyr auec volupté des plaiſirs de la</l>
            <l>
                <lb/>vie, &amp; d’autant plus que le cliquetis des armes, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>tonnerre foudroyant des eanons a eſté grand, &amp; cauſé.</l>
            <l>
                <lb/>des amertumes dans l’ame, d’autant plus la Paix ap¬</l>
            <l>
                <lb/>porte de ioye.Ariſtote &amp; Galien aſſeurent que ia¬¬</l>
            <l>
                <lb/>mais la ſante n’eſt plus parfaite qu’apres vne ſeuere &amp;</l>
            <l>
                <lb/>rude maladie, ce qui ſe void par experience. Et le La¬</l>
            <l>
                <lb/>boureurt trouue le comble de ſa ſatisfaction, lors qu’a¬¬</l>
            <l>
                <lb/>pres vn penible trauail il fait vne bonne &amp; plantureuſe</l>
            <l>
                <lb/>recolte; De meſme que la Met n’eſt tant en ſon repos</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dans ſon calme, qu’apres eſtre battuë des agitations &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des lots impetueux. Ainfi l’on ne gouſte les plaiſirs de.</l>
            <l>
                <lb/>la Paix qu’apres les foudres &amp; tempeſtes de la guerre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>iamais l’on ne prend l’aliment du corps auec tant de de¬</l>
            <l>
                <lb/>lices, qu’apres auois ſupparté les injures d’vne rude.</l>
            <l>
                <lb/>faim..</l>
            <l>
                <lb/>Que Cerés done, &amp; Bacchus ſe conioüiſſene, leurs</l>
            <l>
                <lb/> vaſtes deſertsne ſeront plus eu iches, ils reprendrone.</l>
            <l>
                <lb/> . QL</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> t0</l>
            <l>
                <lb/>- leur premiere fecondité, le pauure ſubſiſtera auſſi bien</l>
            <l>
                <lb/>que le riche, les paſſages ſeront libres, de meſme que le</l>
            <l>
                <lb/>negoce: &amp; les viateurs &amp; negociateurs n’auront pas</l>
            <l>
                <lb/>moins de ſatisfaction au doux murmure des ruiſſeaux</l>
            <l>
                <lb/>ſerpentans agreablement dans les vallées, &amp; leurs oreil¬</l>
            <l>
                <lb/>les au doux ramage des oyſeaux, que leurs yeux en au¬</l>
            <l>
                <lb/> ronet à l’aſpect de cette grande varieté de fleurs, qul</l>
            <l>
                <lb/> émaillent de leur vif éclat les prairies, &amp; qui par la di¬</l>
            <l>
                <lb/> uerſité de leur colory &amp; odeur, font admirer l’Autheur</l>
            <l>
                <lb/>de la nature dans la beauté de ſes ouurages.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ce ne ſeroit aſſez à la France pour la cõfection de</l>
            <l>
                <lb/> ſa ioye, &amp; pour ſa felicité &amp; ſon bon heur, ſi elle n’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>vnie à l’Eſpagne, qui luy eſt adjacenrte, par le moyen d’v¬</l>
            <l>
                <lb/>ne Paix generale, afin que par vne bonne vnion les</l>
            <l>
                <lb/>François &amp; les Eſpagnols ſe puiſſent plus eſtroitemens,</l>
            <l>
                <lb/>embraſſer par vne charité Chreſtienne, &amp; que nego¬</l>
            <l>
                <lb/>cians &amp; viuans les vns auec les autres, que les deux</l>
            <l>
                <lb/>Corps eſtans vnis enſemble, cette conjonction faſſe &amp;</l>
            <l>
                <lb/>produiſe les meſmes effets que dans le ſainct Mariage,</l>
            <l>
                <lb/>qui transforme diuetſes choſes on vne ſeule, à la gloire</l>
            <l>
                <lb/>de Dieu.</l>
            <l>
                <lb/>G’eſt cette noble Paix que ce tres-magnanime &amp;</l>
            <l>
                <lb/> Catholique Roy demande, qui ſurgira à bon port, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me vn vaſſeau fauoriſé d’vn doux ZLephir, ſi vous le</l>
            <l>
                <lb/>regardez d’vn œil propice &amp; fauorable, MA Da n;</l>
            <l>
                <lb/>vous pouuez tout, &amp; ſans voſtre bonté immenſe, on ne</l>
            <l>
                <lb/>peut paruenir à ce ſouuerain bien ſi vniuetſellement</l>
            <l>
                <lb/>deſiré; Vous eſtes comme vne pierte triangulaire qui</l>
            <l>
                <lb/>ouſtient toutas les autres; c’eſt la tres-humble priete</l>
            <l>
                <lb/>de tous vos Sujets, qui ont rant de confiance en voſtre</l>
            <l>
                <lb/>bonte Royale, qu’ils croyent que voſtre Majeſté ne fera</l>
            <l>
                <lb/>abnegation de ſi iuſtes exhortations.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt remps, Maaan, que voftre Majeſté me per¬</l>
            <l>
                <lb/>mette de finir, puiſque l’eſpace me manque pluſtoſt que</l>
            <l>
                <lb/>la beaute de la matiere: mais pour ne rendre mnſilen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce criminel, enderogeant au deuoir que ie dois à ne</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté ſi grande en merite, en vertu &amp; perfection, à</l>
            <l>
                <lb/>laquelle eſt deuë pour hommages, tous reſpets, ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſions, obeiſſances &amp; deuoirs; auſſi tous les plus he¬</l>
            <l>
                <lb/> roïques &amp; ſur-éminentes qualitez ſuent ſes pas,</l>
            <l>
                <lb/> comme les eaux la rapidite de leur torrent, ie luy voüe</l>
            <l>
                <lb/>&amp; conſacre cet eſcrit, la priane de l’enuſager de bon</l>
            <l>
                <lb/> œil, puiſque c’eſt vne enarration de gratitude faite par</l>
            <l>
                <lb/>rous les bons François, qui compoſent vos Eſtats, qui</l>
            <l>
                <lb/> en tcoute reuerence &amp; humilité de cœur, remetrcient</l>
            <l>
                <lb/> voſtre Majeſté de ce qu’elle a daigné eſtre propice à leur</l>
            <l>
                <lb/>vœux, &amp; exorables à leurs clameurs, en leur concedant</l>
            <l>
                <lb/> cette concorde, pour laquelle obtenir ilsont imploréle</l>
            <l>
                <lb/> ſecours du Ciel par les Preres des Quarante heures, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> pour cet effet ſe ſont prõſternez deuant l’adorable &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Auguſte Sacrement de l’Autel, expoſé ſur les Autels,</l>
            <l>
                <lb/>par l’Ordonnance de ce pieux Prelat Monſeigneur</l>
            <l>
                <lb/>l’Archeneſque de Paris. Et dans ce ſaint Exeroce on</l>
            <l>
                <lb/> n’a point oublié́ dans les Prieres publiques &amp; particu¬</l>
            <l>
                <lb/>lieres, de prier pour la ſanteé de vos Majeſtez ſi neceſſai¬</l>
            <l>
                <lb/>res à cet Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Sçachez donc, Ma as, que la France vous com¬</l>
            <l>
                <lb/>ble deſes loüanges, le Ciel de ſes Prieres, &amp; moy ie</l>
            <l>
                <lb/>ſouhaite à voſtre Majeſte autant de gloire &amp; feicité</l>
            <l>
                <lb/> qu’elle en peut ſouhatert, comme eſtant,</l>
            <l>
                <lb/> MADAME,</l>
            <l>
                <lb/>De Voſtre Majeſteé,</l>
            <l>
                <lb/>Le tres-humble, tres-obeiſſant, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tres-fidele ſeruiteur &amp; Sujee,</l>
            <l>
                <lb/>l.. . E.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>us</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
