<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3762_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Terreurs (les) de Mazarin et le secours
                    chimérique et imaginaire qui lui vient d'Italie, conduit par le redoutable
                    capitaine et général Scaramouche.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=dHfvAbqf4WcC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Terreurs (les) de Mazarin et le secours chimérique et
                        imaginaire qui lui vient d'Italie, conduit par le redoutable capitaine et
                        général Scaramouche.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LES</l>
            <l>
                <lb/> D D 7TD</l>
            <l>
                <lb/>TERREVRS</l>
            <l>
                <lb/>DE</l>
            <l>
                <lb/> DTT</l>
            <l>
                <lb/>MA AR</l>
            <l>
                <lb/>IVAAIIIN,</l>
            <l>
                <lb/>LE SECOVRS CHIMERIQVE</l>
            <l>
                <lb/>&amp; imaginaire qui luy vient d’ltalie, con¬</l>
            <l>
                <lb/> duit par le redoutable Capitaine &amp; Ge¬</l>
            <l>
                <lb/>neral Scaramouche.</l>
            <l>
                <lb/>e?</l>
            <l>
                <lb/>ne la venue , ue ſainet aeq</l>
            <l>
                <lb/>l ee i le p lee e ieſielene</l>
            <l>
                <lb/> De x</l>
            <l>
                <lb/>AVEC PERMISS IO .</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>AA Aee A û¬</l>
            <l>
                <lb/>es e; es</l>
            <l>
                <lb/>ye y </l>
            <l>
                <lb/>digduiupdeles4ee dede’eteetſde</l>
            <l>
                <lb/>LES TERREVRS DE AZ RIN,</l>
            <l>
                <lb/>7 R</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le Secours himerique &amp; imaginaire qui luy vient</l>
            <l>
                <lb/>d’Italie, condaits par le redoutable Capitaine &amp; General</l>
            <l>
                <lb/>Scaranouhe.</l>
            <l>
                <lb/> OVTES les praiques &amp; les fineſſes des inſames ppoſts</l>
            <l>
                <lb/>&amp; tepnnidlluiui er n penſenie n dſir le euneen</l>
            <l>
                <lb/> is: ſe pPaement, les Generaux, &amp; le Peuple de meurans</l>
            <l>
                <lb/> touſiours dans vne vnion pa faite, iuſques a ce que ce Tyran</l>
            <l>
                <lb/> Eſtraner ſoit ehaſſé du Royaume, ou puny de ſes crimes.</l>
            <l>
                <lb/>Les nouuelles certaines qu’on a recen que toutes les ’rouinces &amp; rous</l>
            <l>
                <lb/>les Parlemens de France, ſuiuent l’exemple de celuy de Paris, &amp; ſe ſont</l>
            <l>
                <lb/>vnis parfaiteent pourexrerminer ce monſtre, né pour la ruine du genre</l>
            <l>
                <lb/>unmair.</l>
            <l>
                <lb/> euees de plufieurs armees conſiderables; en Normandie rar le Due</l>
            <l>
                <lb/>de Longueuille; en Poictou, au Mans &amp; en B ctaane par les Dncs de l</l>
            <l>
                <lb/>Tinasauiille &amp; de Ret, &amp; en plaſieurs autres endroits par duers
                Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneurs.</l>
            <l>
                <lb/>La marche &amp; l’approche des olus conſiderables forees de l’Archids</l>
            <l>
                <lb/>Leopold qui vient au ſecours du Plement; t l’nſtance pleine de ze le &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de generoſité que ſon Aleſſe Ilnperiale fait, pour oblger la Re-yne Re¬</l>
            <l>
                <lb/>gente à donner la Paix generale à la Chreſtiente.</l>
            <l>
                <lb/>La miſereoù la Cour eſt reduie à Sain&amp; Germain, &amp; l’mnoſſibli:</l>
            <l>
                <lb/>manifeſte o elle ſe touue de pouuoir tirer de l’argent du peuole, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>murmures &amp; plaintes vniuerſelles que les rançoi- font contre
                l’inſatiable</l>
            <l>
                <lb/>auidité́ &amp; l’ingrate cruauté du Mazarin qui aprés a’eſtre gorge de leur
                plus</l>
            <l>
                <lb/>pure ſubſîtanee, enploye à preſent le fer,le feu,le poiſon &amp; la famine
                por</l>
            <l>
                <lb/>acheuer de les perdre entierement.</l>
            <l>
                <lb/>La Declaraion Genereuſe &amp; tes-iuſte que le Prince de Conty &amp; les
                au.¬</l>
            <l>
                <lb/>res Generaux de l’armée du Roy leuée pour la legitime deffeace des</l>
            <l>
                <lb/>bons Francçois, ont faite le o. de ce mois de Mars, de quitter les armes</l>
            <l>
                <lb/>dés auſſi-tot que le Mazarin ſera exclus du Miniſtere, &amp; la verificaion
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>enregiſtrement d’icelle dans le Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>E’n uite la Declaration que l’Archidue Leopold a faite, de n’etre</l>
            <l>
                <lb/>point entreé dans la Feance en qualité d’ennemy, mais ſeulement pour de¬</l>
            <l>
                <lb/>mander au Roy &amp; à la Reine Regente qu’il leur plaiſe de donaes la Paix</l>
            <l>
                <lb/>rlelltcuiles, ni le, lunaumlndu ous l coapl S Ceaean</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>la conſternation y parut tres grande ſur les viſages de ceux qui riennent
                le</l>
            <l>
                <lb/>party de ce maudi Eſtranger, &amp; l’eſpouuante qui ſaiſit ce miſerable fut
                ſi</l>
            <l>
                <lb/>etreſme qu’il faillit à mourir de frayeut; ſon ame bourellée &amp; trem¬</l>
            <l>
                <lb/>blante fut agiŕe de mille penſées de deſeſpoir, l’image de ſes erimes, luy</l>
            <l>
                <lb/>fa:ſant apprehender la vengeance du Ciel, luy donnoit tout à la fois mille</l>
            <l>
                <lb/>funeſtes tentations, &amp; le pouſſoir à s’enfonſer vn ſtuilet daus le ſein,
                où̀ à̀</l>
            <l>
                <lb/>ſeſeruir de ſes confitures ou conſerues empoiſonnées, que ſon ambition</l>
            <l>
                <lb/>demeſurée luy a fait employer pour oſter du monde pluſieurs perſonnes</l>
            <l>
                <lb/>de grande conſideration qu’il croyoit eſtre ſes ennemis, &amp; deſquelles
                il</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſeruira peut. etre à eſtouffer la uie de ceus qui luy auront fairt plus
                de</l>
            <l>
                <lb/>bien.</l>
            <l>
                <lb/> Les onſolations que les ſieurs de Senererre, de Iars, de Bautru &amp; plu¬</l>
            <l>
                <lb/>eurs autres de ſes meilleurs amys luy donnoient; ny l’aſſeurance que la</l>
            <l>
                <lb/>Reine &amp; les Princes du ſang luy enuoyerent faire de la eontinuation de</l>
            <l>
                <lb/>leur protection, ne peurent iimais remettre ſon eſprit eſperdu, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>diſcouts &amp; reſponſes exauagantes qu’il fit, donneçpat aſſez a
                connoiſtre</l>
            <l>
                <lb/>que la peur de ſe voir accablé pae tant d’enneuis luy auoit fait perdre le
                iu¬</l>
            <l>
                <lb/>gement, &amp; qu’il eſtoit ſemblable à vn nouueau &amp; foible Matelor, qui
                eſtdt</l>
            <l>
                <lb/>uonté ſur la poinre d’vn maſt de Nauire, ſon eſprit ſateſte ſe troublent,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l treſbuche auſſi toſt, que les vents ou les vagues le font
                Chancelet.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi Ma arin ſe voyant preſt de tomber du lieu trop eminent ou la</l>
            <l>
                <lb/>foruae aueugle l’a efleué, ſon eſptit qui n’a iamais eu aucune fermeté ſe</l>
            <l>
                <lb/>touua incontinent troublé par les p emires difficultez qui ’oppoſetent à</l>
            <l>
                <lb/>ſon eleuanon Il fit mil le diſcours impertinens qui teſmoignerent aſſez la</l>
            <l>
                <lb/>foibleſſe la laſ heté de ſon cœur, &amp; i parut auſſi interdit &amp; abattu
                dans</l>
            <l>
                <lb/>ce commencement d’aduerſite, comme il auoit eſté inſolent &amp; orgueil¬</l>
            <l>
                <lb/>leux dans la proſperiré.</l>
            <l>
                <lb/>l fut impoſſble de le raſſeurer, &amp; trois iours ſe paſſerent ſans qu’il
                vou¬</l>
            <l>
                <lb/>ut manger ny dorir, qel que ſon qu’on y apportaſt: Enfin coue ſes</l>
            <l>
                <lb/>ſeruireurs &amp; ceux q ons leurs intereſts atuahez a ſa conſeruarion,
                virent</l>
            <l>
                <lb/>que les forces de ſon corps dminuoent à meſure que celles de l’Eſprit ſe</l>
            <l>
                <lb/>peruertiſſoiene &amp; que meſme l. ouroit foreune de la vie, ſi l’on le
                laiſſoit</l>
            <l>
                <lb/>plus longtemps dans cerrte hnoeu hpocondre, furent d’aduis d’y appel¬</l>
            <l>
                <lb/>ler les plus hbiles Medlecins du Roy, qui ttonuerent bon de luy donner</l>
            <l>
                <lb/>vn petit breuage d’Opium pour le faire dornt. eſperans que le ſommeil</l>
            <l>
                <lb/>ealmeroit ceſte emotion &amp; remettroit cét eſprit deſtraqué dans ſon
                aſſiet¬</l>
            <l>
                <lb/>te rdinaire; cela fut trouué tres ̀ propos; mais le ſuccez ne reſpondit</l>
            <l>
                <lb/>pas à leurs intentions ny à leurs deſrs; car ce pauure mal-heureux ayat</l>
            <l>
                <lb/>eſté contraint de dormir pluſtoſt par la force du remede, que par aucune</l>
            <l>
                <lb/>quietude d’eſprit, s’éueilla au bout de ſept ou huit heures plus fou qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoit auparauant; Mais ſa folie fut d’autant plus extraordinaire
                qu’elle.</l>
            <l>
                <lb/>e parut pas à l’abord; ecar s’eſtant leué auee vne grande tranquilité ſans</l>
            <l>
                <lb/>enir auns diſcours ny faire aucune contenance de crainte, il conmananda</l>
            <l>
                <lb/>auec vn viſage ioyeux à vn de ſes ecreraires de faire entrer dans ſa cham¬</l>
            <l>
                <lb/>bce les Sieurs de Seneterre, de lars &amp; de autu, que i’ay uounaez ey¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>deſſus, diſant qu’il auoit à leur comrouniquet vne bonn nouuelle d’Ita¬</l>
            <l>
                <lb/>lle qui luy auoit eſté apport́e ceſte nuict paſſé́e, laquelle luy donnoit
                eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>rance de voir ſa Grandeur &amp; ſon pouuoir mieux eſtablis que iamais: Le</l>
            <l>
                <lb/>Secretaire obeit promptement &amp; courut appeller ces trois fidelles con¬</l>
            <l>
                <lb/>fidens qui furent beaucoup reſiouis d’apprendte que ce digne Miniſtre</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit guery de ceſte fieure conrinuë ou pluſtoſt de cefte laſche
                polrronne¬</l>
            <l>
                <lb/>rie q l’aut ſuſi le iour auparauant; commec donc ils entrerent dans ſa</l>
            <l>
                <lb/>chambre, il les receut auec vne contenance bien differente de celle ou ils</l>
            <l>
                <lb/>’auoient laiſſé́: Il les fit tous aſſeoir à l’entour de luy commoe s’il eu
                vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lu tenir conſeil auec eux; Et commencça ſon diſcours d’vne lorte, qu’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>tarderent pas longtemps de connoiſtre que ſa folie eſtoit pluſtoſt augmen¬</l>
            <l>
                <lb/>tée que diminuée, &amp; que le remede qu’an luy auoit donné́ pour le faire</l>
            <l>
                <lb/>dormr eſtant Letargique luy auoit cauſeé des ſonges tres ridicules,
                leſquels</l>
            <l>
                <lb/>pourtant il ſe perſuadoit eſtre veritables; voicy la ſubſtance de ſon
                diſcours.</l>
            <l>
                <lb/>Mes chers &amp; bien aimez confidens; Comme ie ſçay que vous prense</l>
            <l>
                <lb/>patà tout ce qui touche ma forrune &amp; ma gloirte; vos inrereſts eſtans
                in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeparables des miens, &amp; ma chente entrainant apres ſoy voſtre ruine; l’a
                y</l>
            <l>
                <lb/>eſté dans l’impatience de vous voir pres de moy pour vous comuniquer</l>
            <l>
                <lb/>des nouuelles tres aſſeu ées que i’ay rec-ues ce ſoir, d’vn ecours tres.</l>
            <l>
                <lb/>conſiderable que mes plus grands &amp; anciens amis m’ont preparé en
                Italie,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui eſt deſia en chemin pour venir; eſtant aſſeuré qu’l ſera annx
                portes</l>
            <l>
                <lb/>de Paris bien pluſtoſt que les troupes de l’Archi duc Le opold delquelles</l>
            <l>
                <lb/>l’on nous menace, (&amp; que ie vous aduoü m’auoir donné plus de terreut</l>
            <l>
                <lb/>que toute autre choſe.) Et afin mes chers Amis que vous ſoyez aſſeure z de</l>
            <l>
                <lb/>ce que ie vous dis ie m’en vay vous raconter come ma ſage pruoyance</l>
            <l>
                <lb/>ous a procuré ce ſecours, &amp; vons connoiſtrez que ie ne ſuis pas ſi
                malheu¬.</l>
            <l>
                <lb/>eux qu’on me crait, &amp; qu’l y a encore dans le monde pluſieurs grands</l>
            <l>
                <lb/>Perſonnages qui prennét à̀ faueuis d’employer leurs biés &amp; leurs vies
                poar</l>
            <l>
                <lb/>mon ſeruice. Il y aſenuiron trois ou quarre mois que pluſieurs Aſlrologoes.</l>
            <l>
                <lb/>tres ſçauans m’ayans aduerty que ma fortune eſtoit ſur le point de ſa
                deca..</l>
            <l>
                <lb/>dence, ie deuois ſonger à moy, &amp; faire en ſorte par na ſageſſe de
                deſlour.</l>
            <l>
                <lb/>ner la malgnité́ des Aſtres qui me menaçoient d’vhe cheute aſſi honteuſe</l>
            <l>
                <lb/>corme ma glore auoit eſté Eminente; Sur cétaduis qu le trouua con¬</l>
            <l>
                <lb/>forme à mon Horoſcope) i’ay creu que la principale choe qu’il faloit faire</l>
            <l>
                <lb/>pour deſtourner ces funeſtes inflnuences, eſtoit de coniurer tous mes amis</l>
            <l>
                <lb/>de ſe tenir preſts pour me ſecourir au beſoin, ſi les Francs irritez des
                mau.</l>
            <l>
                <lb/>uais traltemens que ie leur ay fairs, vouloient me chaſſr du glorieux rag</l>
            <l>
                <lb/>que ie iens prés du Roy &amp; de la Reyne Regente; Ie de ipeſchay done</l>
            <l>
                <lb/>diuers Meſſgers ve s tous les Princes &amp; Repoubliqucs d’Italie; mais il
                taut</l>
            <l>
                <lb/>que ie vous confeſſe que mes Enuoyez n’vreceurent pas tonut le conten¬</l>
            <l>
                <lb/>tement que ie m’eſtos imagné; Ces ates &amp; trop Piudents Souuerains</l>
            <l>
                <lb/>teſmoignerent auoir beanucoup plus d’inlinarion &amp; de volonte a me nnire</l>
            <l>
                <lb/>qu’ me ſeruir; e connns que ma randeur &amp; mes trop immeules rcheſles</l>
            <l>
                <lb/>leurs eſtoient ſuſpetes, &amp; qu’ils eſtoient eneux de mne vis à la veible
                de</l>
            <l>
                <lb/>m’eſleuer beaucoup au deſſus d’e par le moyen de mes reors. E</l>
            <l>
                <lb/>pour</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>pour vous dire en peu de mots, il n’y eut aucun de tonus ſes Princes qui me</l>
            <l>
                <lb/>voulut aecoarder la priere que ie leur faiſois, au contraite iis
                m’appelloient</l>
            <l>
                <lb/>four be, infidelle &amp;ambitieux, &amp; exageroient nmlle choſes contre ma
                pei¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne &amp; contre ma façon d’agir, a laquelle aueun ne ſe pouuoit fier;
                Mais</l>
            <l>
                <lb/>comme les habilles Politiques ont tonſiours pluſieurs deſſeins pour riuer</l>
            <l>
                <lb/>à vn meſime but, afin que ſi vn vient a manquer l’autre leur puiſſe
                reuſſit.</l>
            <l>
                <lb/>le deſpeſchay ſecretement à Rome le Seigneur Cucuba chargé de plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurs letires que i’eſcriuois aux plus celebres Courtiſanes de Rome, à̀
                ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit aux Sgnores Iſabella, Hortencia, Lucia, Riciulina, Lauinia, Caſlan¬</l>
            <l>
                <lb/> drina, la Geca, la Iouuene, Franchiſquina, &amp; Lucretia; ſans oublier la
                fa.¬</l>
            <l>
                <lb/>meuſe Checa coſta que ie fis venir d’Italie auec pluſieurs autres pour re¬</l>
            <l>
                <lb/>preſenter ceſte longue Tragede, oû ceſle agreable Courulane repreſen¬</l>
            <l>
                <lb/>tant Eidice fit tant de poſtures amoureuſes deuan la Reyne &amp; toutes les</l>
            <l>
                <lb/>Pnceſſes &amp; Dames de la Cour, pour m’obligetr à l’aymer auec autan!</l>
            <l>
                <lb/>d’amour comnei’auois fait autre fois en-Ilralie. I’eſcriuis auſſi à la
                Signora</l>
            <l>
                <lb/>Leonora, ceſte fine &amp; tuſee Chanteule, qui a eſté plus ſage que moy,
                car</l>
            <l>
                <lb/>apres auoir atrappeé beaucoup d’gent a Paris, elle s’en eſt retourné́e à</l>
            <l>
                <lb/>Rome ò elle paſſe ſon temps auec moins d’inquietude que ie ne fais icy;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; a pluſieurs autres dont l’ennmeration ſeroit trop longue à ous faire,</l>
            <l>
                <lb/>pour les coniurer par noſtre ancienne amitieé pares agreables ſeruices</l>
            <l>
                <lb/>que ie leur auois rendu, de s’employet en ma faueurs enuers tous leurs</l>
            <l>
                <lb/>galands &amp; fauoris, &amp; leur perſuader de s’enroller ſous les eſtendarts
                de</l>
            <l>
                <lb/>J’lluſtriſſimeSignor Scaramouche, auquel mon Agent randit de ma pars¬</l>
            <l>
                <lb/>les dépeſches que ie luy faiſois &amp; à pluſieurs de mes autres amis, le
                priant</l>
            <l>
                <lb/>daccepter la charge deGeneral de l’Armée laquelle ie le cõiurois de leuer</l>
            <l>
                <lb/>a plus prõptement qu’il ſeroit poſſible ie luyenuoyois pluſieurs cõmiſſiõs</l>
            <l>
                <lb/>en blane, pour les remplir &amp; les diſtribuer à des gens de cœur; &amp; en
                meſme</l>
            <l>
                <lb/>temps ie luy donnay aduis que i’auois commdé par mes lettres au Signor</l>
            <l>
                <lb/>Flauio qui fait mnes affaires à Rome. de luy deliurer tout l’argent qui
                ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaire auſdites leuées. Le Signor Scaramouche ayant receumes lettres</l>
            <l>
                <lb/>teſmo gna qu’il eſtoit raui de l’honneur que ie luy faiſois &amp; tout
                inconti.</l>
            <l>
                <lb/>nent pour ne perdre point de temps fit aſſembler tous ſes principaux armis</l>
            <l>
                <lb/>aucourage &amp; a l’experice deſquels il ſe fioit le plus;&amp; apres vne
                haarangue</l>
            <l>
                <lb/>à baſtons rompus telle qu’il auoit aecouſtumé de faire ſur les theatres de</l>
            <l>
                <lb/>la Salle du petit Bourbon &amp; ſur ceux du Palais Catdinal, il leur fi
                connoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre l’extreme danger où leSignorl uleMazarin leur ancien ami &amp;
                cõfedeté</l>
            <l>
                <lb/>ſe trouuoit à preſent reduit en Fraee, qu’il les prioit donc de ſe diſpoſer à
                ls</l>
            <l>
                <lb/>venir ſecourit; à quoy tous ces illuſtres coopagnons ayant teſrmoigné</l>
            <l>
                <lb/>bonne volonté, il leur départit des commiſſions pour faire pluſieurs Re.</l>
            <l>
                <lb/>gimens de Caualerie &amp; d’Infanterie; &amp; afin que voſtre curioſité ſoit
                ſatis.</l>
            <l>
                <lb/>aite, ce dit Mazarin à ces Meſſieurs (qui l’eſcoutoient auec eſtonnement</l>
            <l>
                <lb/>&amp; compaſſion ) ie m’en vay vous nommer les principaux officiers
                decette;</l>
            <l>
                <lb/>edoutable armée.</l>
            <l>
                <lb/>emirenentllAiime &amp; aiee SenorSamneia e le el¬</l>
            <l>
                <lb/> a ¬ mm¬</l>
            <l>
                <lb/>¬-¬</l>
            <l>
                <lb/>netal.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>Le Signot ſCrepa.-euore, eſt Lieutenant Geneal, non ſeulement à eau.</l>
            <l>
                <lb/>ſe de l’àdreſle merueilleu ſe qu’il a de dõ̃nert des bottes franches das le
                nmi¬</l>
            <l>
                <lb/>lieu du cœur de ſes ennemis; mais auſſi pource qu’il ſç̧ait d6ner des coups</l>
            <l>
                <lb/>de poignards &amp; de dagues auſſi finement qu’homne qui ſoit au monde,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il a pluſieurs excellens poiſons, dont il ſe ſeruira enma faueur
                ſelon</l>
            <l>
                <lb/>que i’e auray beſoin Les quatre Mareſchaux de Camp, ſont auſſi tres¬</l>
            <l>
                <lb/>vaillans &amp; tres-experimentez, &amp; il y a long-temps que l’Italie a veu
                des</l>
            <l>
                <lb/>preuues e leur courage &amp; de leur ſuffiſance. Voicy ſaurs noms, le
                Signor</l>
            <l>
                <lb/>Speſſa monti, le Marquis Rompi-teſta, le Signor Taglia- cantoni, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>Baron de Malla. gamba,</l>
            <l>
                <lb/>Leurs Aydes de Camp ſont les fieurs Paſquaiello, Bello ſgnardo, Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>ramao, &amp; Traſtullo.</l>
            <l>
                <lb/>Le grand Maiſtre, &amp; le Lieutenant de l’Artillerle ſont le Capitaine</l>
            <l>
                <lb/> Bombardon, &amp; le ſignor Ftacaſſe. Le Sergent de bataille le ſignor
                Eſgan¬</l>
            <l>
                <lb/> garato general des viores, le ſignor de Bel la-vita, le Preuoſt Ratſa di
                Boio.</l>
            <l>
                <lb/>Voila pour ce qui eſt des principaux ofſiciers, &amp; quant aux Meſtres de</l>
            <l>
                <lb/> Camp, Colonels &amp; Capitaines, ie n’aurois iamais fait ſi ie vous en
                voulois</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>dire tous les noms; les plus confiderables ſont, les fieurs Cururuea, Cu¬</l>
            <l>
                <lb/>corona, Squaquaras, Maramao, Virginio, Tailla-fromay, Meſtolino,</l>
            <l>
                <lb/> Fritello, Rauanelle, Bragueta, Polliciniello, Fritelino, Cardoni, Franea¬</l>
            <l>
                <lb/>pa, Cocodrillo, Bagattino, Scapino, Fncaſſo, Babeo, Atto-Caſtrato,</l>
            <l>
                <lb/>Buſetto, Briguello &amp; pluſieurs autres au nombre de plus de cinquante;</l>
            <l>
                <lb/>tous les Regiuens compoſez de plus de mlle hommes bien armez, telle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que vous ponuez iuger par ce nombre capable de conquerir les</l>
            <l>
                <lb/>Indes, ſi nos ennenmais pourront reſiſter à toutes ces forces; Et ſi la
                nou¬</l>
            <l>
                <lb/>uelle qu’ils auront de la narche de eette formidable armee qu’on peut</l>
            <l>
                <lb/>appeller à tres-iuſte taiſon la Mazarine, ne leur donnera pas bien-toſt</l>
            <l>
                <lb/> l’eſpouuante, &amp; fie les obligera pas à vemrs demander pardon à mon
                Emi¬</l>
            <l>
                <lb/>nence, &amp; dependre deſormais de toutes mes volontez, pour mauuaiſes
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>iniuſtes qu’elles puiſſent eſtre.</l>
            <l>
                <lb/>Comme ce pauure hypocondriaque eut eſté eſcouté auee beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>de patience par ces tos courtiſans rafhine; Ils ne ſe pûrent jamais</l>
            <l>
                <lb/>contenir, &amp; nonobſtant le reſpeét qu’ls auoient accouſtomeé de’ porter
                à</l>
            <l>
                <lb/>cet idole c’eſt à dire a luy pour l’amout d’elle J ils ſe mirent tous trois</l>
            <l>
                <lb/>à eſclarer de rire des diſcours chimeriques qu’il leur auoit tenu; Mais</l>
            <l>
                <lb/>luy l’imaginant que la joye qu’ils teceuoent de eetce nouſelle leur auoit</l>
            <l>
                <lb/> caſé ces tranſports; llrepnt ſa narration en cette ſorte: Meſſioeurs, ce</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas rout, j’oubliois à vous dire que le Grand Turc auec lequel j’ay</l>
            <l>
                <lb/>des intelligences ſecretes depuis long-temps, &amp; q me donne vne tres¬</l>
            <l>
                <lb/>groſſe penſion pour m’obliger à entretenir la guerre dans la Chreſtienté,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ainf duertir le ſecours que les Princes Chreſtiens porroiene donner</l>
            <l>
                <lb/>aux eaitiens eenr lu;ous ſcaurel, dis-ie, qu’il fourry vne tres¬</l>
            <l>
                <lb/>belle armêe nauale &amp; pſuſieurs autres vaiſſeaux pour faire paſſer la-
                rmet</l>
            <l>
                <lb/>à mior anée, laquelle doit venit débacquer aua Havre de graee. Les</l>
            <l>
                <lb/>Le.cre que j’ay receu les plus fraiches, m’apprennent qu’il y a ſix ou</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>ſeprjours qu’ils ont paſſe le deſtroit de Gilbarutr, &amp; ie fy on compe</l>
            <l>
                <lb/>ſeſon le vert qu’ ait a preſent, qui leur et res fuuoable, qu ili pouu¬</l>
            <l>
                <lb/>ront arriuer dans einou ſir iours en Normande, &amp; qu’ls donneront bien</l>
            <l>
                <lb/>oſt la chaſfe a Monſieur de Longueville, &amp; concraindront le Parlement</l>
            <l>
                <lb/>de cette Prouince a faire des Arreſts bien differents de ceux qu’ils one</l>
            <l>
                <lb/>donné contre.</l>
            <l>
                <lb/>’, aot ie vous doclare que j’eſpere de me voir bien-oſt en etat de</l>
            <l>
                <lb/>ne nen eaindire, &amp; que tous mes enemis ſe rouueront trompe don</l>
            <l>
                <lb/>la croyanee qu’ils ont coneeue de me chaſrer du Mniſtete. lem’en 1</l>
            <l>
                <lb/>depeſ́her vn nombre de Pariſans &amp; de Maltoutiers qui ſe ſons enu </l>
            <l>
                <lb/>S Cerman ſous ma prouedion depuis le commencemen de ces deſor</l>
            <l>
                <lb/>dres, pout fauoiſer la deſcente de mon arné́e, &amp; luy preparer des nu¬</l>
            <l>
                <lb/>niions de bSouehe &amp; de guere, Meſneurs des Gabelles, Meſieurs le¬</l>
            <l>
                <lb/> Inendans de la iuſtice, &amp; ous les exa&amp;eurs des Tailes &amp; des
                lmpoſts</l>
            <l>
                <lb/>que ie tenois dans les Prouinces, m’ont promis de ſe mettre en campa¬</l>
            <l>
                <lb/>ne auec ous leuns reber &amp; tous leurs fuſillers: element que </l>
            <l>
                <lb/>ſuis aſſeuré que routes ces forces jointes enſemble, me feront rempo</l>
            <l>
                <lb/>vne glorieuſe ooire ſur mes ennemis, &amp; les Prouinces de France eſpou¬</l>
            <l>
                <lb/>uentees, me viendront rendre homnage, &amp; ’eſtimeront bien heureuſe</l>
            <l>
                <lb/>de ployer le col ſous le jeug que ie leur voudray irmpoſer.</l>
            <l>
                <lb/>Ee quantau palementde Pais, qieſt eeluy que jayle plus de ſiubie</l>
            <l>
                <lb/>d’apprehender, i’eſpere qu’il ſe rangeta auſſi à ſon denoir: cat ore beu¬</l>
            <l>
                <lb/>coup d’iutelligences que j’ay deſia auee les plus conſiderables Senateurs</l>
            <l>
                <lb/>qu le compoſene. L’enuie que le peuple a de me tenir à Paris pout ai¬</l>
            <l>
                <lb/>er mon Eninence ſelon ſes meries, les obligera à receuoir toutes les</l>
            <l>
                <lb/>conditions que ie leur voudray impoſer. Et apres ces ſignalées vitol .</l>
            <l>
                <lb/>ie ſuis afere de faire mon enree rnomphale dans cette grande vile,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt (a ce que i’ay ouüy dre à quelques-vns des miens) tonre preſte à</l>
            <l>
                <lb/>me faire mille renereiomens de ce que ie ſuis la cauſe qu’ils n’ont poi</l>
            <l>
                <lb/>fairt de Careſme, &amp; qu’ils n’ont point pgerdu leur argent à la foire
                Sainct</l>
            <l>
                <lb/>Germain.</l>
            <l>
                <lb/>Et parmy toures ceés proſperirez que ma bonne fortune me promet tout</l>
            <l>
                <lb/>à coup, ie ne trouue rien qui me ſatisfaſſe plus aduantageuſement, que</l>
            <l>
                <lb/>los que ie merepreſente quei’auray ncore le contentement de voir &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’embraſer mes plas’anciens &amp; inrimes amis, tous ces illuſtres Caua
                iers</l>
            <l>
                <lb/>Itaſiens, qui de leur coſté ſerout aleurement bion aiſes de me voir dans</l>
            <l>
                <lb/>le plus haut degré de la fortune, &amp; de participer à mes triomphes, Ce¬</l>
            <l>
                <lb/>pendant i’ay denne charge au ſieur Torelly eres-habile Ingeniour, pour</l>
            <l>
                <lb/>les machines Comiques,( &amp; aquel i’ay rouſiours fait payer de meillcu.</l>
            <l>
                <lb/>res penfions qu’aux plus vaillans &amp; aux plus ſcauans d’entre tous les
                Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>çois) d’employer toute ſa ſcience, &amp; route ſon induſtrie à dre ſſer des
                Arcs</l>
            <l>
                <lb/>de Triomphe, des Tableaux &amp; des machines les plus belles que ſon eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prit luy poarra ſuggerer, par leſquelles il puiſſe faire voir en agreable
                ſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>tacle la nasifue &amp; veritable repreſentation de toutes les plus
                glorieuſes</l>
            <l>
                <lb/>ations de ma vie &amp; notamment de mon Miniſtere; ie luy ay auſſi ordon¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>né de me fire abariquer vn Chariot de triomphe, à̀ l’entour duquel les</l>
            <l>
                <lb/>oeles qualite de mon ame, mon illaare nianmee, me veru &amp; mes</l>
            <l>
                <lb/>pefeicus ſoien denoies pat des feures luieroglyfiques &amp; S,ymbooli</l>
            <l>
                <lb/>ques, &amp; releees &amp; peintes en or &amp; en aznr.</l>
            <l>
                <lb/>Lors que i’auray plus e loiſir de vone enttretenir, ie vous feray voir le</l>
            <l>
                <lb/>Pljer &amp; le deſſein de tous ces Ares Tñnhaux, de ces Tableaux &amp; de
                ces</l>
            <l>
                <lb/>Machihes, &amp; ie cõ6manderay àa Torelly d’en doner au public la
                repreſentiõ</l>
            <l>
                <lb/>n figures de taille douce ;auec l’expliearion d’ice lles, afin que toute
                l’Eu¬</l>
            <l>
                <lb/>Ip ſoit aduettie de ma victoire, &amp; de l’eſclarante magmficence de mes</l>
            <l>
                <lb/>Triphes Ce ſera alors, mes tres-chers confidens, que ie me reuan¬</l>
            <l>
                <lb/>chery u es- genereuſement &amp; auee beaucoup de largeſſe, des faueun?</l>
            <l>
                <lb/>e i’ovees de vous; ce ſera alors que nous gonſtrons à ſouhait les</l>
            <l>
                <lb/>elic les firuits de nos glorieux trauaux, ce ſer alors que i’auray plus</l>
            <l>
                <lb/>d Idolre &amp; d’Adorateurs que ie n’ay iamais eu, ce ſera alors que la
                bou¬</l>
            <l>
                <lb/>he ds fFraço changera ben de diſcous, &amp; u lieu de mille iniures, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ipre cions qu’elle vomit à tous momentscontre moy, chacun ſera ra.</l>
            <l>
                <lb/>uy le me voir, de m’eſtimer &amp; de me louer; ce ſera alors que les Haran¬</l>
            <l>
                <lb/>eres, ls Chanteurs du Pont neuf, &amp; tous les Colpoteurs qui à preſent</l>
            <l>
                <lb/>1em la reſte a tout le monde des pieces Satiriques qu’ils ehantent ou</l>
            <l>
                <lb/>qu’iſs pbiient contre moy, ſeront ranis de publier mes louanges &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>dſrbter mes Panegiriques que les meilleurs eſprits compoſeront à ma</l>
            <l>
                <lb/>gloire ce ſera alors que ie ſeray adoré des Pariſiehs &amp; qu’ils me
                rendront</l>
            <l>
                <lb/>a ta d’ honneur qu’ils font à preſent à leurs Generaux, &amp; qu’ils beni¬</l>
            <l>
                <lb/>ront non Minſtere &amp; me prieront de ne les abandoiner iamais; ce ſera</l>
            <l>
                <lb/>alors q ie feray reuenir mes perites Nieces, &amp; que les oatiant aux plus</l>
            <l>
                <lb/>ands S igneurs delEſtat; l’on ne les appellera plus des Marionnettes</l>
            <l>
                <lb/> des i ſles de comedie; refeeſera alrs que nous continuerons à</l>
            <l>
                <lb/>ioir au I loc, &amp; à tous les autres jeux de dez &amp; de cartes ſelon
                noſtre</l>
            <l>
                <lb/>oſme, que nous ferons des pommades, que nous careſſerons nos</l>
            <l>
                <lb/>ſines ſans inquietude, que nous irons au cours, a l Comedie, que nous</l>
            <l>
                <lb/>fens lan ur de toutes les facons ſans que perſonne vy trouue à redire;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nous reprendrons la bonne couſtumne de voler la France en depit</l>
            <l>
                <lb/>de onſie ur de Brouſſel &amp; de tous ſes ſemblables.</l>
            <l>
                <lb/> il comme ce paunre malheureux Mazarin finit ſon diſcours, auquel</l>
            <l>
                <lb/>cee t i Cortiſans me reſpoôndlrent qu’es riant, quoy qu’ilsfuſſentr aſles</l>
            <l>
                <lb/>fſhez de voir celuy où giſoient toutesleurs eſperances dans vn tel de..</l>
            <l>
                <lb/>traquement; &amp; il ne les eut pas pluſltoſt quitrez qu’il s’en alla à la
                cham¬</l>
            <l>
                <lb/>hre de la Re ne, out toutes les Dames &amp; les Damoiſelles de la Cour
                fail¬</l>
            <l>
                <lb/>lirent à eſclae de rire, lors qu’il leur raconta toutes ces extrauagances.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>F1 N.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>¬.¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
