<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3393_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Réponse de la plus fameuse coquette de l'univers
                    à la Lettre du plus malheureux courtisan de la terre, avec plusieurs questions
                    qu'elle lui fait pour savoir l'explication de ce qu'il veut dire.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=l3ZKAAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Réponse de la plus fameuse coquette de l'univers à la
                        Lettre du plus malheureux courtisan de la terre, avec plusieurs questions
                        qu'elle lui fait pour savoir l'explication de ce qu'il veut dire.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">3393</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>Ie ereirne</l>
            <l>
                <lb/>-E¬</l>
            <l>
                <lb/>1e</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>2 o’a</l>
            <l>
                <lb/>8 </l>
            <l>
                <lb/>1¬1</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>6 3 </l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>2r</l>
            <l>
                <lb/> S</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>l¬</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>. ,</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/> l a¬</l>
            <l>
                <lb/>¬.ZZ</l>
            <l>
                <lb/>l </l>
            <l>
                <lb/> nnel</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>S </l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>p,?</l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>98</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>aaa¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="3"/>
            <pb n="4"/>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/> . APL AA. VDA</l>
            <l>
                <lb/> DE LA PLVS</l>
            <l>
                <lb/>FAMEVSE COOVETT</l>
            <l>
                <lb/>DE L’VNIVERS.</l>
            <l>
                <lb/> A L</l>
            <l>
                <lb/> LETTRE DV PVS MALHEVREP</l>
            <l>
                <lb/>Courtiſan de la Terre.</l>
            <l>
                <lb/> Auec pluſieurs Queſtions qu’elle luy fait, pour ſç̧au</l>
            <l>
                <lb/>l’explication de ce qu’il veut dire,</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS.</l>
            <l>
                <lb/>. DC XL1Xx.</l>
            <l>
                <lb/>12I-</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>. al:</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>.:</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> t.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬oa ?</l>
            <l>
                <lb/>l r ¬</l>
            <l>
                <lb/>Leeooe</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>Euns</l>
            <l>
                <lb/>Sſ</l>
            <l>
                <lb/>ã’u’ub</l>
            <l>
                <lb/>pptp</l>
            <l>
                <lb/>evte</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>EpoS pE La pLVS Aeys</l>
            <l>
                <lb/> Coquette de l’’aiuers, ̀ la eiire d plas malbeares</l>
            <l>
                <lb/> Couriſ de ls rerre: uee plafieurs queſtions qu’elle luy</l>
            <l>
                <lb/>fait ,palr ſçadhoir l’eeplicdtion de ee qu’ilvous dire.</l>
            <l>
                <lb/> ONSIEVR.</l>
            <l>
                <lb/> Si ie dois iuftement eſperer que naa beauté, re</l>
            <l>
                <lb/> puiſſe acquerir va Empire abſalu, ſur toutes les crea¬</l>
            <l>
                <lb/>tureses plus läſonnablos, coimme vous me mandez</l>
            <l>
                <lb/>par voſtre Lettre ; aſſeurez-vous auuais Orareur, que yous aurez</l>
            <l>
                <lb/>lIa gloire d’obeyr aux meſpris que ir’aytouſiours eu pour voſtre per¬</l>
            <l>
                <lb/>fonne, ſi vous voulez eſtre du nonbre. Et ſi vous ame paroiſſez le</l>
            <l>
                <lb/>moins aymale de tous ceux que la Nature à mis au monde, ſe</l>
            <l>
                <lb/> défaut n’en et pas mon iugement, &amp; moins encore à celuy qui</l>
            <l>
                <lb/>vous a donné l’eſtre, veu qu’il ne vous a pas iugé digne d’vne’gra¬</l>
            <l>
                <lb/>ee plus particuliere, Ceux qui nalſſent par des voyes illegitimes,</l>
            <l>
                <lb/>ae doiuçat pas attendre que, ie leur ſois plus fauorable que le Ciel,</l>
            <l>
                <lb/>y plus aqiſe que les Aſtres. Auſi ( puis qu’il vous plaiſt que</l>
            <l>
                <lb/>cela ſoit de la ſorte j me connois-ie plus obligé́e à la foibleſſe des</l>
            <l>
                <lb/>hommes quei’ay engagezà a perſeuerance, qu’à mon merite; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>par conſequent, ie ne trouue plus onteuſe de leur captiuite,</l>
            <l>
                <lb/>que glorieuſe, dea eſtre la cauſe, Si les dédaigneufes ne tentent</l>
            <l>
                <lb/>que Ies imaparfai sporquoy marquez- vous à’ſa fin de voſtre Let¬</l>
            <l>
                <lb/>re, que vous ete; vn Caualie qui cherit moqa viſage, &amp; qui de¬</l>
            <l>
                <lb/>teſte na canduice Ie voy bien que vous n’eſtes pas ſçauant ed</l>
            <l>
                <lb/>l’art de iſſimuler, aon plas qu’en l’art de bien dire. Aprenez de</l>
            <l>
                <lb/>moy é puis que cſt vn chofe qui vous eſt inconnuë que fi les</l>
            <l>
                <lb/>o nn eſtegens enerent quelqu foi; les iujnitez de la cerre, éou</l>
            <l>
                <lb/>meſeuir de uas terneque ceſt ou pair ce qu’ils ſont-forcez de</l>
            <l>
                <lb/>eeet àligrande de leups pps; g e eſt parce que la bien-ſean¬</l>
            <l>
                <lb/>ellesy oblige. De ecroire que ce ſoit à detein de les ſurpredre</l>
            <l>
                <lb/> A ii</l>
            <l>
                <lb/>a. 2 ...¬.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>e amour &amp; on egouent pone, le peuuent qualiaierRey</l>
            <l>
                <lb/>quelques hommies: &amp; s’il leur arriue d’eſtre punies des mef¬</l>
            <l>
                <lb/>aiaes qu’elles outragent leurs adorateurs, ce chaſimene n</l>
            <l>
                <lb/>ſcarjieeſre inſupporables puis qu’il leut arrmiue dvne ſ</l>
            <l>
                <lb/>cauſe Ce n eſt done pas ſansraias que ie m’eime euepe de</l>
            <l>
                <lb/>fbrtunes. L’ ſe lat de ma beaute ne me rendra iamaixidolat,</l>
            <l>
                <lb/>gueurs que ’enerceray ſur moy, ne çauroient en fac quelc</l>
            <l>
                <lb/>troubler la feliciteé que ie me dois donner moy-meſmes.</l>
            <l>
                <lb/>vVousimasinez pas de grace qu’i noe ſoie poſble de faire va</l>
            <l>
                <lb/>gement en voſtre faueur, tandis que mes ſens ſeront les m.</l>
            <l>
                <lb/>de ma connoiſſance : ny que mes opinions ſoient ſans auti</l>
            <l>
                <lb/>non plus que ſans raiſon, pour tirer ſes eſprits indulgents de ’</l>
            <l>
                <lb/> ils ſe mettent ſi lbtement par leor extrauagance. Certes</l>
            <l>
                <lb/>Soleil luit pour tout le monde, ie n’ay pas tort de croire qu</l>
            <l>
                <lb/>claire pour moy, auſſi bieu que pour le reſte des creature.</l>
            <l>
                <lb/>que la cauſe de ſa retraitte ſoit celle de mes perfections: c’eſt i</l>
            <l>
                <lb/>ment dire, que la fin de ſa courſe produit des obijece que cou</l>
            <l>
                <lb/>Cour renuere, Ouy, ie vous accorde que la cerré n produi</l>
            <l>
                <lb/>eus &amp; des fits que pour ceux qui l’habitent; que ie ſuis d</l>
            <l>
                <lb/>condition qui oblge quelques perſonnes à ſacriier leur vie</l>
            <l>
                <lb/>mon ſeruice : &amp; que toute la ſatisfation qu’ls en doiuent eſp</l>
            <l>
                <lb/>eſtcelle de me la rendre: mais vous deuez eroire aufi que</l>
            <l>
                <lb/>n’aurez lamais l’honneur d’eſtre de ce nombre; puis que nos!</l>
            <l>
                <lb/>ginations ſout innouies aux ſens d’vn homme qui doit eſtre b</l>
            <l>
                <lb/>toſt Empereur des petites Maiſons, ſi le Ciel prend le ſoin d</l>
            <l>
                <lb/>punir comme il merite. Et lors que ie n’auray plus la grandeu</l>
            <l>
                <lb/>mes charmes, &amp; que ie ſeray la ſuaiuante de ceux que ie fuis</l>
            <l>
                <lb/>vous promets bien qu’il me reſtera encore aſſez dequoy pour</l>
            <l>
                <lb/>retenir quand i’en auray le deſſeir, &amp; pour vous fſaire faoneſcl</l>
            <l>
                <lb/>ant vous eſtes ſimple. Et pour vous onmtrer que ie ſuis ſçaus</l>
            <l>
                <lb/>en l’hiſtoite, quoy que ce ne ſoit pas voſtre ſentiment, ie vous</l>
            <l>
                <lb/>prends bien qu’elle ne parle pas encore devos faits, &amp; quelle </l>
            <l>
                <lb/>parlera jamais ſi heureuſemeat pour vous, ſi la laſchetée neſe tr</l>
            <l>
                <lb/>uoit vile leſat, ou ſi le ſort priue de iugemene ne aiſoit de</l>
            <l>
                <lb/>racles en faueûr de ceux qui ẽn ſont ihdignes. Enfin, ſi quela</l>
            <l>
                <lb/>beautez oot fait naufage eu obſermant mesmaules o’al</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>es</l>
            <l>
                <lb/>ue</l>
            <l>
                <lb/>1é</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>ſ.</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>1t</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>peut dire ſans mentir, qu’elles ont troaué leur perte dans vn bon</l>
            <l>
                <lb/>chemin, &amp; qu’il y a des ſaiſons où la vertu ſe trouue peu conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>sée. Perſonne n’a iamais pris part à mes intereſts ſans vous met¬</l>
            <l>
                <lb/>tre en ieu, &amp; ſans vous accuſer d’impertinence. En vn mot, ſi ie</l>
            <l>
                <lb/>ne rougis pas de vos mauuais diſcours, c’eſt que voſtre mauuaife</l>
            <l>
                <lb/>vie me fait plier de honte. Ceſſez pluſtoſt de repreſenter vos ſoti¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes qne mes deffauts, auſſi ne me ſcauriez vous aceuſer que d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſoarde à vos plaintes, N’eſperez pas d’éterniſer voſtre nom par des</l>
            <l>
                <lb/>actions odieuſes, ſa durée ne ſçauroit aller au delà̀ du temps que</l>
            <l>
                <lb/>a Nature vous a preſcripr, que par vne voye toute combléc de</l>
            <l>
                <lb/>maledition, malgré tous les artifices que vous ſçauriez mettre en</l>
            <l>
                <lb/>vſage pour ce faire Et quoy que mon humeur nc ſoit pas mediſan¬</l>
            <l>
                <lb/>te comme la voſtre, ie dis que ſi vous deſaprouuez le vice que</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt, ou parce que vous n’eſtes pas complice de celuy qui lefait,</l>
            <l>
                <lb/>ou parce que l’action ne vous ſemble pas eſtre aſſez odieuſe. Auſſi</l>
            <l>
                <lb/>ne fairtes vous iamais eſtat de la Vertu, ſi elle neceſſe d’eſtre pour</l>
            <l>
                <lb/>vous complaire. Et ſi vous n’euſſiez eu le iugement depraue, v̂¬</l>
            <l>
                <lb/>tre plume ſe fut oceupée àpublier les Vertus d’vne pe ſonne, qui</l>
            <l>
                <lb/>vous a fait plus d’honneur, que voſtre merite n’en cut iamais ſceu</l>
            <l>
                <lb/>pretendre, de quique ce puiſſe eſtre. Si mes volontez dependoient</l>
            <l>
                <lb/>de celles que vous me reſeruez, ie croy que ie ſerois la plus miſera¬</l>
            <l>
                <lb/>ble de toutes les creatures de Vniuers, &amp; la bien-aymé d’vn Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>ualier queie hayplus que la peſte. Ceux que ie dois cõ̃ſiderer, ſont</l>
            <l>
                <lb/>uſi gloricu de voir que ie conſerue mon honneur, que faſchez</l>
            <l>
                <lb/>d’entendre parler continuellement de vos impudences. Ie vous</l>
            <l>
                <lb/>confefſe que mes caprices ſurprénnent l’adreſſe des plus galands</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’ils ſe méconnoiſſent, &amp; que ie ſuis ſi rigoureuſe, ſans con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiderer que les. indulgences ſont deſtinées pout ceux qui ſe veu¬</l>
            <l>
                <lb/>lent renettre en grace, comme vous ſçauez fort bien dire, que ie</l>
            <l>
                <lb/>iuge toutes les actions qui ſont de la nature des voſtres incapables.</l>
            <l>
                <lb/>de remiſſion, &amp; dignes du feu la plus part de ceélles que vous ſç̧a¬</l>
            <l>
                <lb/>uez faire. Ce ſont des ſentimens que l’eſprit de Dieu me commu¬</l>
            <l>
                <lb/>nique: ear faillir ſous eſperance de miſericorde, c’eſt accroiſtre le</l>
            <l>
                <lb/>nombre des repriouuez, ſelon les meilleursCaſuiſtes du Mofde.</l>
            <l>
                <lb/>Mais de grace, n’auez vous pas deſſeih’de me iuſtifier contre vos</l>
            <l>
                <lb/>calouies, lors que vous dites que ie ſuis extremement auare de</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>mnes tareſſes; cela me plaiſt de voir miraculeuſement paroiſtre a</l>
            <l>
                <lb/>verité ſur les leures du plus meſdiſant homme que le Cielayt veu</l>
            <l>
                <lb/>maiſtre. C’eſt elle ſans doute qui vous oblige en ſuite à me deman¬</l>
            <l>
                <lb/>mander pardon de ce que vous me parſlez ſi librement, par la Let¬</l>
            <l>
                <lb/>tre que vors venez de m’eſcrire. Auſſi veux- je croire pour ma ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>tisfaction &amp; pour voſtre gloire, que la flaterie eſt vn vice qui n’a</l>
            <l>
                <lb/>point d’accez auec voſtre humeur, lors que vous me parlez de la</l>
            <l>
                <lb/>ſorte. Et que quand ie ſerois la Reyne de tout l’Vniurs, le reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pect &amp; la orainte ne vous obligeroit pas en ce rencontre de trahir</l>
            <l>
                <lb/>vos ſentimens, &amp; moins encore de conſentir à la pette d’vne repu¬</l>
            <l>
                <lb/>tation ſemblable à la mienne. Ie me ſatisferay donc de cette excu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, puis que vous m’en priez, afin que vous n’ayez pasjſujet de faire</l>
            <l>
                <lb/>vne penitence trop ſeuere du mal que vous m’auez fait, non plus</l>
            <l>
                <lb/>que de celuy que vous pretendiez me faire.</l>
            <l>
                <lb/>QVESTIONS F AITESV PLVS</l>
            <l>
                <lb/>7 E </l>
            <l>
                <lb/>malheureux Courtiſan de l terre, pour ſçauoir l’explica¬</l>
            <l>
                <lb/> tion de ce qu’il veu dire par ſa Lettre.</l>
            <l>
                <lb/>PREMIERE QVESTI ON.</l>
            <l>
                <lb/> Evous demande ſi la creance que vous auez d’eſtre au nombre</l>
            <l>
                <lb/>lle oniſdſe oenel elenene ne e neſeueil eſel.</l>
            <l>
                <lb/>de gloire à celuy qui ne la ſçait pas diſpoſer que de cette ſorte.</l>
            <l>
                <lb/>III. Si l’on doit donner le nom de de Lettre à vne multitude de</l>
            <l>
                <lb/>Cocalaſmes entaſſez les vns ſut lesautres.</l>
            <l>
                <lb/>IV. S’il eſt poſſible de bien reſpondre à celuy qui s’exprime res</l>
            <l>
                <lb/>mal, &amp; qui n’a pas l’adreſſe de faire entendre ce qu’il veut dire.</l>
            <l>
                <lb/>V. Si vn ignorant ſe peut bien ſeruir de quelques lieux com¬</l>
            <l>
                <lb/> muns qu’il ne ſcauroit pas comprendre.</l>
            <l>
                <lb/>VI. Si le meſpris d’vne Dme, peut engager à la perſeuerance</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui commencent à l’abandonner.</l>
            <l>
                <lb/>VII. Sil ſe peut dirs qu’vne Dame ſoit plus redeuable à la foi¬</l>
            <l>
                <lb/>bleſſe d’vn Caualier, qu’au merite qu’elle peut auoir ſans offenſer</l>
            <l>
                <lb/> le Gentilhomme.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>57</l>
            <l>
                <lb/> V 1ISi vne Dame ſçauroit eſtre plus honteuſe de la aptiuité</l>
            <l>
                <lb/>d’vn Amant, que glorieuſe d’en etre la cauſe, ſans marquer la foi¬</l>
            <l>
                <lb/>bleſſe du paſſionné.</l>
            <l>
                <lb/>IX. Si vn Caualier qui n’eſt pas cõmme il deſire, dans les bon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes graces d’vne Dame, qui ne tente que les imparfaits, comme il</l>
            <l>
                <lb/>l’aſſeure luy meſme par ſa lettre, peut dire qu’il cherit ſon viſage.</l>
            <l>
                <lb/>ſans ſe mettre au nombre de ceux à qui la Nature a deſnié les plus</l>
            <l>
                <lb/>beaux traits, dout elle pàre ſes ouurages.</l>
            <l>
                <lb/>X. Si les honneſtes gens ne ſçauroient courtiſer vne Dame, que</l>
            <l>
                <lb/>patce que la bien ſeance le veut, ou qu’ils ont entrepris de la ſur</l>
            <l>
                <lb/>prendse.,</l>
            <l>
                <lb/>XI. Si lIes femmes qui ſe piquent de donner de l’amour, ſans en</l>
            <l>
                <lb/>receuoir, peuuent paſſer pour coquettes.</l>
            <l>
                <lb/>XI I. Si vne Dame qui eſt punie des meſmes armes, dont elle</l>
            <l>
                <lb/>outrage ſes Adorateurs, ne ſera pas chaſtiée des ſiennes propres.</l>
            <l>
                <lb/>III. Si la bonne opinion qu’vne Dame a de ſoy, peut offen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer les eſpris les plus indulgeans.</l>
            <l>
                <lb/>XIV. Si la cauſe de la retraite du Soleil. peut eftre la cauſe des</l>
            <l>
                <lb/>pſeonſe nne te des imasinaions que de ſe faire oul.</l>
            <l>
                <lb/> X VI. Si vne Dame de condition ſera neceſſairement la ſuiuan¬</l>
            <l>
                <lb/>te de ceux qu’elle fuit, apres que ſes charmes l’auront quitt́e¬</l>
            <l>
                <lb/>X VII. Si l’on peut qualifier du nom de Dame de condition,</l>
            <l>
                <lb/>celles qui ne le ſont pas, ſans leur faire beaucoup d’honneur.</l>
            <l>
                <lb/>V III. Si c’eſt vne bonne raiſon, d’alleguer à vne Dame ver¬</l>
            <l>
                <lb/>tueuſe, pour l’obliger à commettre vn adultere, que celles qui ont</l>
            <l>
                <lb/>obſerué ſes maximes, ont fait naufrage dans leurs deſſeins.</l>
            <l>
                <lb/>XIX. Si à l’âge de vingt ans vne Dame peut auoir plus de ſer¬</l>
            <l>
                <lb/> r </l>
            <l>
                <lb/>uiteurs que d’mis, puis qu’il eſt impoffible de la ſeruir ſans l’ay¬</l>
            <l>
                <lb/> mer.</l>
            <l>
                <lb/>XX. Si ceux qui prennent part aux intereſts d’vne Dame, doi¬</l>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>uent pleurer lors qu’elle n’a pas voulu ceder aux bruralitez d’vn</l>
            <l>
                <lb/>homme.</l>
            <l>
                <lb/>X XI. Si celuy qui nous aime, ſe doit eſtonner de ce que nous</l>
            <l>
                <lb/>continuons à bien viure.</l>
            <l>
                <lb/>XXII. Si vne Dame doit rougir, de n’auoir pas commis vn a¬</l>
            <l>
                <lb/>dultere.</l>
            <l>
                <lb/>XXIII. Si la raiſon nous preſcrit des Loix pour offenſer Dieu.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>XXV. Si vn honame qui confeſſe auoir l’humeur extrememene</l>
            <l>
                <lb/>mediſante, doit eſtre creu, lors qu’il parle mal d’aurruy.</l>
            <l>
                <lb/>XXVI. Si vn homme qui n’a queé des inclinations à parler mal</l>
            <l>
                <lb/>d’autroy, a droir de deſaprouuer le vice, &amp; d’eſtimer la vertu.</l>
            <l>
                <lb/>- </l>
            <l>
                <lb/>XX V I IL Si ſa plume a droit auſſi de flatter ou de médire.</l>
            <l>
                <lb/>XXVIII. Si vn homme qui ne veut pas dtre du bien d’vne</l>
            <l>
                <lb/>perſonne, quelque aduantage qui luy en puiſſe arriuer, n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>meſchant iaſques au dernier point.</l>
            <l>
                <lb/>XXIX. S les volontez d’vne Dame vertueuſe doiuent dépen¬</l>
            <l>
                <lb/>dre de celles d’vn reprouue.</l>
            <l>
                <lb/>XX X. Si vne Dame qui conſentiroit aux lubricitez d’vn hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me, ſeroit moins connuë &amp;plus aymée.</l>
            <l>
                <lb/>X XXI. Si ceux qu’vne Dame conſidere, doiucnt eſtre auſſi</l>
            <l>
                <lb/>glorieux, qu’elle donne ſon honneur à vn infame, que honteux</l>
            <l>
                <lb/>du mépris que ce miſerable fait de ſa vertu.</l>
            <l>
                <lb/>XXXIl. Si les humeurs contraires à vn meſchant homme, ſe</l>
            <l>
                <lb/>peuuent appeller caprices.</l>
            <l>
                <lb/>XXXIII. S’il eſt permis de mal faire, à cauaſe que les indulgen¬</l>
            <l>
                <lb/>ces ſont deſiné́es pour ceux qui ſe veulent remetre en grace.</l>
            <l>
                <lb/>XXXIV. S vn homme qui ne ſçauroit pas trahir ſes peſees</l>
            <l>
                <lb/>pour la Reine de tout l’Vniuers, ſe peut auec raiſon dirc ccſen.</l>
            <l>
                <lb/>XXV. Si vne médiſance extremement libertine, peut leruir</l>
            <l>
                <lb/>d’excuſe à celuy qui médit.</l>
            <l>
                <lb/>XXX I. Si vn homme a ſuiet de faire penitence du bieu qu’i!</l>
            <l>
                <lb/>procure à ſon prochain.</l>
            <l>
                <lb/>XXVII. S vne Dame fait mal en ſe gardant de pecher.</l>
            <l>
                <lb/>XXXVIII. Si vn Caualier grandement meédiſant, peut donner</l>
            <l>
                <lb/>vn bon conſeil à vne Dame, de laquelle il cherit le viſage, &amp; de¬</l>
            <l>
                <lb/>teſte la bonne conduite.</l>
            <l>
                <lb/>E I N</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="14"/>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>iii</l>
            <l>
                <lb/>e,</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/> y </l>
            <l>
                <lb/>r .</l>
            <l>
                <lb/>7,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;t4</l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2 ¬</l>
            <l>
                <lb/>p</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;A</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>a </l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/> E!</l>
            <l>
                <lb/>r1</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>r1</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ui</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>YA</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/> Sa</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>lde m</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>e A</l>
            <l>
                <lb/>ae</l>
            <l>
                <lb/>éa</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>d1</l>
            <l>
                <lb/>e?</l>
            <l>
                <lb/>Cse</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>1. </l>
            <l>
                <lb/>oa </l>
            <l>
                <lb/>e&amp;o</l>
            <l>
                <lb/>5 </l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>A </l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>ar</l>
            <l>
                <lb/>3a e</l>
            <l>
                <lb/>ar</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/> rys</l>
            <l>
                <lb/>ur</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> es ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>li</l>
            <l>
                <lb/>q</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>s </l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/> gy</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>I </l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>&amp;</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>er</l>
            <l>
                <lb/>la</l>
            <l>
                <lb/>s,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;</l>
            <l>
                <lb/>AS</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/> y a 5</l>
            <l>
                <lb/>r y</l>
            <l>
                <lb/>7A</l>
            <l>
                <lb/>e 7</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>L.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>A¬</l>
            <l>
                <lb/>,e</l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>&amp;A</l>
            <l>
                <lb/>r </l>
            <l>
                <lb/>eai</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>ag</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>Ce</l>
            <l>
                <lb/> A.</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>e A</l>
            <l>
                <lb/>ifie ,</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>i*</l>
            <l>
                <lb/>e a </l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>Le,</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>aa¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> is Ss</l>
            <l>
                <lb/>eE</l>
            <l>
                <lb/>Au</l>
            <l>
                <lb/>r Aa</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>d</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> re </l>
            <l>
                <lb/>és</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>1S</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>Y</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>Ss</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>IAS</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> l</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>a </l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/> &amp;y l57.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>l </l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>lil</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>Le</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>*</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> uſi?</l>
            <l>
                <lb/> r</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>L.</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>r 5 e*</l>
            <l>
                <lb/>2?</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>AE</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>a8</l>
            <l>
                <lb/>ar.</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>’a</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>&amp;</l>
            <l>
                <lb/> -’Al</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> s </l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>JEa3</l>
            <l>
                <lb/>I¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>A </l>
            <l>
                <lb/>r i</l>
            <l>
                <lb/>ere</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>V</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e r</l>
            <l>
                <lb/> 5</l>
            <l>
                <lb/> 8</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Pt</l>
            <l>
                <lb/>ued</l>
            <l>
                <lb/>g</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/> r?</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>A.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>rai</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e ,</l>
            <l>
                <lb/>éi</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> d</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>é¬</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>da</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>AE</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>z</l>
            <l>
                <lb/>RIe</l>
            <l>
                <lb/>a3</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>&amp;A</l>
            <l>
                <lb/>A.</l>
            <l>
                <lb/>25</l>
            <l>
                <lb/>id</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/> a </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/> y4</l>
            <l>
                <lb/> ,</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>rr3</l>
            <l>
                <lb/>eA</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>A¬</l>
            <l>
                <lb/>A.</l>
            <l>
                <lb/>Ar </l>
            <l>
                <lb/>La</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/> -</l>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>é.</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>z</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>eus</l>
            <l>
                <lb/>Ve</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/> ue</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>e </l>
            <l>
                <lb/>’A&amp;</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>-¬</l>
            <l>
                <lb/>N</l>
            <l>
                <lb/>X</l>
            <l>
                <lb/> ;</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ſeis</l>
            <l>
                <lb/> ?</l>
            <l>
                <lb/>de rs</l>
            <l>
                <lb/>d </l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>5 p</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/> S</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>E 1</l>
            <l>
                <lb/>A*.A</l>
            <l>
                <lb/> ?</l>
            <l>
                <lb/>&amp;?</l>
            <l>
                <lb/>&amp;.</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>a.</l>
            <l>
                <lb/>yAr</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/> a g</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
