<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau595_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Bonheur (le) de la France en la mort de Mazarin
                    et de ses adhérents.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=CISBnlax9pQC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Bonheur (le) de la France en la mort de Mazarin et de ses
                        adhérents.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="Sans Date">Sans Date</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">595</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>BON EVR</l>
            <l>
                <lb/>FRANCE</l>
            <l>
                <lb/>MAZARIN</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſes Adherens.</l>
            <l>
                <lb/> lanu</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>¬ . ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>A </l>
            <l>
                <lb/> !</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2.2. .¬i</l>
            <l>
                <lb/>pg po, e 4</l>
            <l>
                <lb/>17 e</l>
            <l>
                <lb/>,. 5</l>
            <l>
                <lb/>or y o-p</l>
            <l>
                <lb/>1¬1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>!.</l>
            <l>
                <lb/>4..u..¬!.1 S!</l>
            <l>
                <lb/>4 . </l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>V</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>A.</l>
            <l>
                <lb/> j</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>31!</l>
            <l>
                <lb/> 7¬</l>
            <l>
                <lb/>.12 ..2</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>r 8</l>
            <l>
                <lb/>. 2</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>1 .</l>
            <l>
                <lb/> J</l>
            <l>
                <lb/>AL. AL L</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>!,</l>
            <l>
                <lb/>. i l¬..1. 1.</l>
            <l>
                <lb/>.4 ¬...2 .83</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.3</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/> i e 8</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>2es.</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>Ae2.</l>
            <l>
                <lb/>5 1:2</l>
            <l>
                <lb/>al rl </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>43 8</l>
            <l>
                <lb/>... 2̀ </l>
            <l>
                <lb/>oao Google</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> 32</l>
            <l>
                <lb/>ſss</l>
            <l>
                <lb/>Aa8</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>LE oN-EEVR E L FRANCE</l>
            <l>
                <lb/> en la mort de Maanin &amp; de ſes Adheren¬</l>
            <l>
                <lb/>AtL’eMthoe, cent fale, al iſaSacteeéne fais</l>
            <l>
                <lb/>ſennmiralepour ereſuſeioe, lauerroqu huy</l>
            <l>
                <lb/> a donne ’aſtre &amp; re ftirne, la ttene renferme</l>
            <l>
                <lb/>lâ amaſon ſein pourneoilnrmeiuſende ue,</l>
            <l>
                <lb/> mierpreſ iureoiode puoai eiaupl¬</l>
            <l>
                <lb/> eieuxqle l’hhed, pools raſas’ep</l>
            <l>
                <lb/>uoa Cea paie aoſeeurnenilſ ſepſpuoy de rEa,</l>
            <l>
                <lb/>qu’Ilfait viure vne perfonne au delà deiſoromheaua, en a</l>
            <l>
                <lb/>beneditin quieſtérothife aux luſtes; pat la boache d</l>
            <l>
                <lb/>Propheté, qfah iPa diemldtepi rpgus, qe leux</l>
            <l>
                <lb/>rhedreſeeterreéAle? bateee oiſe eftoiqdecouo¬</l>
            <l>
                <lb/>bey&amp;equ’eſtaht aihlé dé DeAc des honamarileſdiluſtn</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſeriture dit, que ſa memoire ſera accompagnôe de bened4</l>
            <l>
                <lb/>ion qu l’honnedrqu’Il a receupendaacfa ie, feraicou¬</l>
            <l>
                <lb/>Hoiſe ſasau el abs op aduamo pouat¬</l>
            <l>
                <lb/>i! f,nm</l>
            <l>
                <lb/>? jeos ella,i ll!</l>
            <l>
                <lb/>, uſ’aqioſfusidipdoomirenrolibemebeda</l>
            <l>
                <lb/>htéſtlbedeohpdgiegaalllequ’vn laoune iafamee</l>
            <l>
                <lb/>et oreembat che ſ D’au ie -qu’anoenachiape</l>
            <l>
                <lb/>dadrt’lelle aelc halouarodls</l>
            <l>
                <lb/>es dtelesflppar ouoioedofexôedu ol</l>
            <l>
                <lb/>naoaorpotpeispputreaoer qaſuailnt</l>
            <l>
                <lb/>eede eAerſaecades il a b n</l>
            <l>
                <lb/> raitoieee diriolaeſoouomoemoyeu</l>
            <l>
                <lb/>rtlpe?lturep, perdaqeequ’p dolea</l>
            <l>
                <lb/> tdcasyue sis uu apin</l>
            <l>
                <lb/>ije</l>
            <l>
                <lb/> ii</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>iuſtifiantce eſt vn don de Dieu par laquelle l’hamme loy eſt</l>
            <l>
                <lb/>rendu agreable, &amp; la gratuire ete vn don de Dieu par lequel</l>
            <l>
                <lb/>le meſime homme eſt rendu capable de ſeruir le prochain ; ces</l>
            <l>
                <lb/>dlon gratuit ſe rencontre dans les Magiſtrats, dans les Pre¬</l>
            <l>
                <lb/>dicatears, &amp; dans les Miniſtres d’Eſtae, Or les efets dec</l>
            <l>
                <lb/>don gratuit dependent tellement de la bonne reommée,</l>
            <l>
                <lb/>que ſi toſe qu’va homme s peotdu l’honneur, &amp; -qu’il eſt mors</l>
            <l>
                <lb/>ciuilement,’il eſt ineapable de rendrte ce don veile au pro¬</l>
            <l>
                <lb/>chain; Car quelle apparence qui’vnhomnme infaae deccup</l>
            <l>
                <lb/>vn lieu d’honneur, paroiſſs en publie, gouuerae uvn Eſtat ? i</l>
            <l>
                <lb/>faut viuite dans vs bone ranoaée pour rendre oe do</l>
            <l>
                <lb/> proficable, ſd vaa eeadae fads ho apas ee qui nousfait</l>
            <l>
                <lb/>voir qu’iln’y a rien au monde deplas cher que l’honneut, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn homme qui l’a pardu, eſt banny pour iamés dela nme</l>
            <l>
                <lb/>mopada lueu drlaooeeſion a geme d’noana</l>
            <l>
                <lb/>qu’ileſt renduineapable deſetir le proçhai. ¬</l>
            <l>
                <lb/>Or: ſuppoſé quo Iule Maarin ait eſté homped’onaeur,</l>
            <l>
                <lb/>iedis qu’il l’aperlu ſaas euerance de iamais lo recouuren;</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’il eſt mor dans la memoire des Iluſtes parce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>nais auacua rafuge fauorablearce qu’il n’a eruy aup94</l>
            <l>
                <lb/>aairqué pou le traair e pour loperdtçaes’ilpçrd l’ho¬</l>
            <l>
                <lb/>neuniteſt mott ciuilemente, &amp; paraati’ay euaioo de ous</l>
            <l>
                <lb/>peſeateſa honteuſe defaite.</l>
            <l>
                <lb/>, lL eſt mortdaas a memoire des uſtes; car s’ileſtpra</l>
            <l>
                <lb/>quecouy qui coupeva arbrepar le pie, n’a pas nuje d</l>
            <l>
                <lb/>manger deſes fruits, s’il eſt vray queçeluy quitatiovn, f</l>
            <l>
                <lb/>euih danmsſaſouree, n’a pua deſſejn d’eſtanches ſa ſoif dans</l>
            <l>
                <lb/>a ruiſſeau, voant qu ule Mazari en açançyoul u lu¬</l>
            <l>
                <lb/>tes qu’il les a tous clhaaſee hoes de Fançe, eſp-il pas vray d</l>
            <l>
                <lb/>dlrq’iln’apareuenui de poſedr la uſtijça ieerean¬</l>
            <l>
                <lb/>e, ils’eûraténe fais n ſ visen baa egi de la</l>
            <l>
                <lb/>poatoicqpſſedas &amp; d’a pouuois diſpoſer àſa diſeeioa, à lẽ</l>
            <l>
                <lb/>faueur de ſes Financesp oaainmalheupour luyſes Loûis ſ9</l>
            <l>
                <lb/>ane nauses rpqeipouepaidequicçous, &amp;la balanea</l>
            <l>
                <lb/>qaieaia peſeoiuſte pau apcouarſegçoſenged’a at</l>
            <l>
                <lb/>aagaeſe voyaebadoadl Juûîiee, afis </l>
            <l>
                <lb/>¬ a</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>apres elle, afin d’cmprſſonner celle qui prepare aux autres des</l>
            <l>
                <lb/>Baſtlles pour prſon; eſt-ce auoir enue dec viure dans la</l>
            <l>
                <lb/>memoire des Iluſtes, que de les chaſſer de la ſorte? lIl a paſſeé</l>
            <l>
                <lb/>plus auant &amp; a fait l’hypocrite, car il a voulu faire le perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nage du luſte; On nous depeind la luſticeauec vne eſpée en</l>
            <l>
                <lb/>vnc de ſes mains &amp; vne hbalãce en l’autre, pour moy, ic ne ſç̧ay</l>
            <l>
                <lb/>ſices Peintrcs de l’Antiquité auoient quelque cognoſſance</l>
            <l>
                <lb/>de ſainct Michel, que la France a choſi pour Protecteur, à</l>
            <l>
                <lb/>cauſe qu’il eſt atmé de la ſorte, mais ie ſç̧ay bien que Iule Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>arin a prté ene à cét Archange, &amp; que ſous prerexte de</l>
            <l>
                <lb/>proteget la France &amp; de la dcffendre, il a pris l’eſpé́e en vne</l>
            <l>
                <lb/>de ſes mains, &amp; la balance en l’autre, afin de manier les Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lemens à ſa fantaiſie, comme il manioit les armes; mais qu’eſt¬</l>
            <l>
                <lb/>il arriué ? deux choſes.</l>
            <l>
                <lb/>La prennere, c’eſt que dans cette balance qu’il tenoit en</l>
            <l>
                <lb/>vne de ſes mains, on y a peſé ſon merite au poids de ſes actiõ̃s,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; quand il a vû que chacun cognoiſſoit que ſa malice eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>la cauſe de ſon eleuation, &amp; que ſon hypocriſic eſtoit dé¬</l>
            <l>
                <lb/>couuerte, il eſt arriué vne ſeconde choſe, c’eſt qu’il s’eſt ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uy de l’eſpée qu’il tenoit en l’autre main pour perdre tous.</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui ont mis au iour ſes meſchancetez &amp; ſes hypocriſies;</l>
            <l>
                <lb/>direz vous que celuy-là eſt Iuſte, qui ſous pretexte de luſtice</l>
            <l>
                <lb/>exereetoce force de meſchcece &amp;s e tytannies, il eſt donc</l>
            <l>
                <lb/>mort dans la memoire des Iuiſtes, pour ne iamais reſſuſciter.</l>
            <l>
                <lb/>2. Ie dis qu’il n’a aucun refuge qui luy ſoit fauorable? Se¬</l>
            <l>
                <lb/>ra- ce Dieu qui ſera ſon refugc? Seront-ce les Sainéts?Seront¬</l>
            <l>
                <lb/>ce les hommes? Seront-ce les demons; point du tout: Ce ne</l>
            <l>
                <lb/>ſera pas Dieu, parce qu’il eſt la voye qui nous conduit à la fe¬</l>
            <l>
                <lb/>licité, &amp; celuy-cy eſt la voye qu’a frayeé ſon predeceſſeur</l>
            <l>
                <lb/>pour nous conduire à perdition. Diecu eſt la verité, &amp; celuy¬</l>
            <l>
                <lb/>cy ne profite que de fourbes &amp; de menſonge: Dieu eſt celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui nous donne la vie, &amp; celuy-çyne nous a iamais procurez</l>
            <l>
                <lb/>que les maux qui nous donnent la mort: quelle apparence</l>
            <l>
                <lb/>qu’vne abyſme de bonteé ſerue de refuge à vn tel monſtre de</l>
            <l>
                <lb/>meſchanceté? Seront-ce les Saincts? point du rout, parce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils craignent que comme il a trahy ſa Saincteté ſur terre, il</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>n’at reſerué ſa malice apres ſa mort, pour trahir la leur de¬</l>
            <l>
                <lb/>dans les Cicux. Sera-ce chez les hommes qu’il crouuera ſon</l>
            <l>
                <lb/>refuge? point du tout; les hommes l’abhorrent comme pe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte &amp; il eſt bien à croire qu’il en a eſté́ fortementrebuté, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’a plus pour azile aſſeuré qu’vne ſeule Femme. Sera-ce</l>
            <l>
                <lb/>parmy les demons? point du tout; parce que c’eſt vn Arreſt</l>
            <l>
                <lb/>porté parmy eux, qu’ils ne receuron iamais aueun eſprie</l>
            <l>
                <lb/>dans leur Royaumc qui ſoit plus meſchant qu’eux: où eſt</l>
            <l>
                <lb/>doncſon refuge? où ſe recirera-t’il dans l’aducrſité qui le ta¬</l>
            <l>
                <lb/>onne? le voulez- vous ſçauoir, il a preueu ſon malheur quand</l>
            <l>
                <lb/>il afait faire ſes eſcuries, &amp;s’eſt fait reſeruer vne place par¬</l>
            <l>
                <lb/>my ſes che uaux,bonos ens in bonore eſſet, os itellexit; ideoons¬</l>
            <l>
                <lb/>paatn eſt ioaentis inſipeibs.</l>
            <l>
                <lb/>O! malhcureux, que tu fais de tort auſſi bien à ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont ſorty de la reſte d’Adam, comne à ceux qui ſont venus</l>
            <l>
                <lb/>de ſes pieds: ſi tu voulois courir à ton ſuplice auec des cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ronnes, que n’y allois tu ſcul, ſans engager tout vn Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me à baiſſer la teſte ſous la peſanteur des armes qui le char¬</l>
            <l>
                <lb/>gent nous euſſions loüé ta preſomption, mais nous ayant</l>
            <l>
                <lb/>endu participans de tes chaiſnes, nous te donnons mille</l>
            <l>
                <lb/>maledictions auec deſſein de danſer ſurtescendres.</l>
            <l>
                <lb/>3. edis qu’il a eſté de tout tempsincapabledeſeruir le pre¬</l>
            <l>
                <lb/>chain, que pour le trahir &amp; le perdre; il n’eſt pas beſoin de</l>
            <l>
                <lb/>vous raporter icyce que quantité d’Autheurs ont dit deuant</l>
            <l>
                <lb/>moy des tyranniecs qu’il a fait exercer par les Monopeleurs ;</l>
            <l>
                <lb/>feulement ie vous conuie de vous promener à l’entour dePa¬</l>
            <l>
                <lb/>eis, &amp; vous y verrez les effets funeſtes de la cruaté dec ce T¬</l>
            <l>
                <lb/>ran, &amp; les ſeruices qu’il a rendu à ceux qui es ont extcutez.</l>
            <l>
                <lb/>Ah Prince infortuné, falloit-il que tu fuſſes du nombre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que eu ſeruiſſes d’inſtrraent d’iniquité à cet eſprit d’hy</l>
            <l>
                <lb/>pocriſie &amp; de malice?falloit-il que Parisfut le vomberu de ta</l>
            <l>
                <lb/>enomméc, &amp; qu’il conſftraſt ſeulement ce quireſte de us</l>
            <l>
                <lb/>race, pour faire reſſouuenir ſes abitans desnaux que tu leut</l>
            <l>
                <lb/>a fait, en remuant tacendre ; Prince malheureux, que tû</l>
            <l>
                <lb/>dois regretter tes entreprifes, puis qu’elles t’apportentdei</l>
            <l>
                <lb/>funeſtes ſuccez.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>N’auez-vous iamais fait reflexion ſur ee que raporte IEſ</l>
            <l>
                <lb/>criture Saincte de ce miſerable Prince Sennacherib? il ſe</l>
            <l>
                <lb/>voyoit victorieux de quantité de belles villes, il ſe conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>roit enuironneé d’vne puiſſante arrmée, il ſe glorifioit d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>en ſa ſuice pluſieurs Roys captifs, enflé de preſomption &amp;</l>
            <l>
                <lb/>cout glorieux de ſa victoire, il s’approche de Ieruſalem, il l’aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiege, il la fait ſommer, il penſe deſia la tenir, quoy dit-il,ſut</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe fient ces mutins, ooqord non pricipes mei ſnl reges</l>
            <l>
                <lb/>ſams? eſt-ce pas moy qui a ſubiugue tout l’Vniuers &amp; qui a</l>
            <l>
                <lb/>ontraint ces Princes Eſtrangers, à ſe rendre ſous mon obeiſ¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance? voyez vn peu comme ce ſuperbe parle &amp; commeil</l>
            <l>
                <lb/>fait ſonner haut ſes victoires, mais attendez vn peu &amp; vous</l>
            <l>
                <lb/>verrez que Dieu eſt iuſte: c’eſtoit la nuict qu’il parloit de la</l>
            <l>
                <lb/>ſorte, lors qu’vn Ange executeur, deſcendit duCiel, quien vn</l>
            <l>
                <lb/>moment reduiſit toure ſon armée en poudre. Leiour ne fut</l>
            <l>
                <lb/>pas ſi toſt venu qu’il ſe voulut leuer, mais il eſt eſtonné qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’entend perſonne, il frappe, il appelle, il ſe leue, il ſort, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>premier qu’il rencontre, c’eſt vn de ſes gardes tout en pouſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiere: il paſſe plus auant, il preſte l’oreille, tout eſt en ſilen¬</l>
            <l>
                <lb/>e, tout eſt mort, &amp;cs ſarrexiſſet e eobicolo, naent onmoia e¬</l>
            <l>
                <lb/>daera ortorm, ie vous laiſſe à penſer en quel eſtat demeu¬</l>
            <l>
                <lb/>ra ce Prince: Paris voila la figure de ce que tu vois à tes por¬</l>
            <l>
                <lb/>tes, c’eſt vn Prince enflé de vanité́ &amp; de preſomption qui</l>
            <l>
                <lb/>t’afflge, qui te preſſe &amp; qui te penſe deſia tenir, c’eſt vyn Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce que la malice de Iule Mazarin a voulu perdre; mais Dieu</l>
            <l>
                <lb/>qui ſç̧ait que tu ne combats que pour le Roy &amp; pour la Iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, t’aonuoyévn Ange, vn BE a voT, qui eſt deſcendu</l>
            <l>
                <lb/>d’enhaut pour venir abbatre aux pieds de tes murs, les forces</l>
            <l>
                <lb/>de tes ennemis; Ah! Prince infortuné, te voyant ſeul que</l>
            <l>
                <lb/>feras-tu? Paris, tandis qu’il cherchera ſon refuge auec celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui l’a perdu, poſſedant ton Roy, tu te réjoüytas, &amp; triom¬</l>
            <l>
                <lb/>phant des deſpoüilles de tes ennemis, tu rendras à Dieu gra¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de tes victoires, qui couuriront de honte tous ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>t’ont voulu du mal.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>2,l</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>1!</l>
            <l>
                <lb/>.1</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2.</l>
            <l>
                <lb/>.4¬</l>
            <l>
                <lb/>¬..</l>
            <l>
                <lb/>.12</l>
            <l>
                <lb/>9.</l>
            <l>
                <lb/>¬,</l>
            <l>
                <lb/>..j</l>
            <l>
                <lb/>3.</l>
            <l>
                <lb/>.3</l>
            <l>
                <lb/>..1.</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>L2l:.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.1J5</l>
            <l>
                <lb/>.¬.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>DonoGoOQle</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>, </l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
