<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1660_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Homme (l') qui ne craint rien et qui dit tout, à
                    monsieur le maréchal de La Meilleraye.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=TluOer9Pe6EC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Homme (l') qui ne craint rien et qui dit tout, à monsieur
                        le maréchal de La Meilleraye.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="11" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LHOMME</l>
            <l>
                <lb/>NE CRAINTRIEN.</l>
            <l>
                <lb/>ET QVI DIT,TOVT</l>
            <l>
                <lb/>A MONSIEVR LE</l>
            <l>
                <lb/>MARESCHAL</l>
            <l>
                <lb/>MEILLERAYE</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>nC </l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> n</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ouaoamt</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ltff ſlt fhltt tft8</l>
            <l>
                <lb/>iett&amp;ete é</l>
            <l>
                <lb/>I </l>
            <l>
                <lb/>L’HOMME</l>
            <l>
                <lb/>QVI NE CRAINT RIEN,</l>
            <l>
                <lb/>ET QVI DIT TOVT,</l>
            <l>
                <lb/>A MONSIEVR LE MARESCHL</l>
            <l>
                <lb/>de la Meilleraye.</l>
            <l>
                <lb/> E croy que le Poictou, d’où vous tirez ve.¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtre otgine, commevn chaeun ſeait, vous</l>
            <l>
                <lb/>l a aſſez appris que les illuſtr es familles deS.</l>
            <l>
                <lb/> Gelais, de Parthenay, de la Chatigneraye.</l>
            <l>
                <lb/> &amp; de Viuonne, n’en trouuent guere en ce</l>
            <l>
                <lb/> pays qui paſſe leur antquité́. I’ay l’honeur</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre ſſu de l’ene de ces anciennes maiſons, dont les le..</l>
            <l>
                <lb/>ros qui en ſont deſcendus, ont toufiours retenu de l’hu¬</l>
            <l>
                <lb/>meur franche, &amp; libre de ces ancens Gaulois, qui ne ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient que c’eſtoit que de flater, &amp; qui ay moient mieux</l>
            <l>
                <lb/>genereuſement dire la veriteé, que de la diſſimuler, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/> la raire.</l>
            <l>
                <lb/> Noſtee Prouince. où vous auez maintenant aſſez de</l>
            <l>
                <lb/>rang, depuis que le Duc de Richelieu n’a rien eſpargné</l>
            <l>
                <lb/>pour vous y faire recommandable, n’eſt pas ſeulemcnt</l>
            <l>
                <lb/>animée contre vous: mais encre toute lance qui vous</l>
            <l>
                <lb/> a eſloué, &amp;e nourry du plus pus duſang e ſes veines, eſt de</l>
            <l>
                <lb/>telleſorte enflammée cohtré vis de hureut, &amp; de ve¬</l>
            <l>
                <lb/>geance, de ce qu’aàu lieu de la deffendre, &amp; de la maints¬</l>
            <l>
                <lb/>nir, vous mettez iournellement le fſeu dans ſes entrailles</l>
            <l>
                <lb/>œn ſaueur de l’impie Mazarin qui la dechire, &amp; qui la de¬</l>
            <l>
                <lb/>uore, qu’elle ne recherche point d’autres moyens qae pour</l>
            <l>
                <lb/>ſe deffendre, &amp; vous deſtlre vous meſme. Cette Reyae</l>
            <l>
                <lb/> A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>aligée, voos ode l pls ’ingrat de,uohén</l>
            <l>
                <lb/>’de cé que vous ayant ſait deuenir grand eguu, pat ſs</l>
            <l>
                <lb/>voyes quetout le monde ſcai, vous ’employez aioûr¬</l>
            <l>
                <lb/>dhuy cette graende puiſſauce qus vpus aueqacquiſe, qu’à̀</l>
            <l>
                <lb/>deſtruire l’atoriré la gandèr’d’n R oyabme, qui vous</l>
            <l>
                <lb/>pnne honneu les eps , le e, a faueur d’vp ¬</l>
            <l>
                <lb/>eén qui detout termps romé ſaruine.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt vne verité qu’on ne peu coredie, que iamais</l>
            <l>
                <lb/>homme qui ſe meſla de l’adniniſtration d’vn Ry aume.</l>
            <l>
                <lb/>ſous ce ameux, &amp; pompeux tiltre de premier Miniſtre</l>
            <l>
                <lb/>’Eſtat, ne porta plus haut l’honneur &amp; la gloire de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtre, qu’a fait le feu Cardinal Ducde Richelieu.</l>
            <l>
                <lb/>Quand il eut pris le maniment des affaires du Royaume</l>
            <l>
                <lb/>de Louys XIII. d’heureufe memoireé, il commença de s’a¬</l>
            <l>
                <lb/>endirpar des yoyes telles que out le monde ſçalt; puis</l>
            <l>
                <lb/>Ia France uy ayant ouuert ſon ſem, &amp; du plus pur de ſon</l>
            <l>
                <lb/> ang, ayant fourny aux nouueaux impoſts qu’il leua ſur el¬</l>
            <l>
                <lb/>’ le pour batr ſa fortune, s’eſtant fat du’bien à luy- meſme,</l>
            <l>
                <lb/>’il qieé faqua pas 3uſſi d’en vouloie faire aux ſiens.</l>
            <l>
                <lb/>!olus, &amp; le ſicut du Pont-Coutlay, fuſtes Ies deux de ſes</l>
            <l>
                <lb/>pdrens, dont il prit vn grand ſoin, &amp; vne grande conluite.</l>
            <l>
                <lb/>Comme ce puiſſant Genie, ne ſe contentoitpas des grands</l>
            <l>
                <lb/>bieéns, ny des grands honneurs dont il iouyſſoit, il connut</l>
            <l>
                <lb/>-que cen’eſtoit pas aſſez de s’eſtre rendu abſolu, riche, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>puiſſant, s’il ne faiſoit auſſi toutes ſorres d’efforts, pour vous</l>
            <l>
                <lb/>aire deuenirtels ec letemps.</l>
            <l>
                <lb/> Auec le plus pulſſant efor, &amp; la plus grande brigue dont</l>
            <l>
                <lb/> l’eſprit ſe ſeruit iamais: il entreprit de vous faire tous deux</l>
            <l>
                <lb/> Cheualrers dr8. Eſprit. Il y eut beaucoup de difficulté,&amp;e</l>
            <l>
                <lb/>d’oppoſition à̀ cetpe entrepriſe: mais comnecét excellent</l>
            <l>
                <lb/>eſprit n’entreprenoit iamais rien ſans en venir à bout. il</l>
            <l>
                <lb/>trouua detels expediens pour ſes deſſeins, &amp; pour yaſtre</l>
            <l>
                <lb/>gloire, qu’il vous fit receuoir à tous deux honneur que</l>
            <l>
                <lb/>cinquanre autres gentilshommes des meilleures, maiſos</l>
            <l>
                <lb/> de la France, receurent eſtans faſts Cheualiers du Saint</l>
            <l>
                <lb/>- Eſprit, dans l’Egliſe des gands Auguſtins de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Comme</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/> Couasael’on n’eſt pas, ny detouis hay, ay de tous aymé,</l>
            <l>
                <lb/>auſſi il y eut aſſez de perſonnes, &amp; de mauuais eſprnt, &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>d’enuie, qu trouuerent à redire à voſtre nouuelle prom0¬</l>
            <l>
                <lb/>on. Vous voulez ben que ie vous die, que les vns troa¬</l>
            <l>
                <lb/>uaientà redireà la ſymmetrie de vos corps, ou la a¬</l>
            <l>
                <lb/>trea laiſſé quelques defauts ; les autres diſolent, que ces</l>
            <l>
                <lb/>grands &amp; longs manteaux de Cheualerie, rendolen</l>
            <l>
                <lb/>vos petits corps immobiles, tout alnſi que ces reſſorts d’or..</l>
            <l>
                <lb/>loge, qui ne mouuent point lors que la moaſtre n’a point</l>
            <l>
                <lb/>de mouuemet.</l>
            <l>
                <lb/> Ces ſortes degens-là, ne receurent guere de ptoſit de</l>
            <l>
                <lb/>leur babil, &amp; de leur caiolerie; car à peu de tomps de là,</l>
            <l>
                <lb/>les fameux emplois o vous fuſtes mis, firent bién voir</l>
            <l>
                <lb/>par toutes les belles &amp; grandes atioas de voſtre ’vie, que</l>
            <l>
                <lb/>dans des corps pets, &amp; coatrefais, il y loge bien ſouuene</l>
            <l>
                <lb/>de belles, defortes, &amp; de grandes ames. Cepodant qu</l>
            <l>
                <lb/>vous agiſſiez aiaſi heureuſement, &amp; que par toutes les cho¬</l>
            <l>
                <lb/>les extraordinaires que vous fiſtes, vous contraigniſtes vos</l>
            <l>
                <lb/>eauleux à vous donner des lolanges pluſtoſt que du blâ¬</l>
            <l>
                <lb/>ae: le Duc de Richeliu rauy de tous ces glorieux ſuiecez,</l>
            <l>
                <lb/>portaſon grand eſpnt à rendre la gloire de Louys plu</l>
            <l>
                <lb/>grande, e ſon regne plus proſpere que n’auoit iamais eſté</l>
            <l>
                <lb/>éclatante la ſplendeur de tous ſes predeceſſeurs.</l>
            <l>
                <lb/>Comme ce grand Genie eut reconnu aux eours des aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaires, qu’il n’y auoit rien qui affoiblit tant la puiſſanee</l>
            <l>
                <lb/>Royale deſo Maiſtre, que la rebellion inteſtine des Hu¬</l>
            <l>
                <lb/>guenots que le Roy d’Eſpagne fomentoit. il reſolut de n’eui</l>
            <l>
                <lb/>pas faire à deux fois, &amp; d’arraquer d’abord leurs plus for¬</l>
            <l>
                <lb/>es villes. Sainét Iean d’Angely fut forcée, les autes Vil¬</l>
            <l>
                <lb/>les de Gayeane, du anguedoe, du Viuacbts d’autres</l>
            <l>
                <lb/>Prouincesſuiuirét leir exëple, ou par la force ou par la’dou¬</l>
            <l>
                <lb/>eur. Tout cel fut beaucoup faire, &amp;r beaucoup entreprea¬</l>
            <l>
                <lb/>dre, mais encore n’eſîtoi-ce rien auoit fait, que d’auoir tant</l>
            <l>
                <lb/>entrepris,&amp;e n’auoir pas pris la Rochelle, qul toltimpre¬</l>
            <l>
                <lb/>aahle. &amp; àl’aylas laforde toueles muid quiybd¬</l>
            <l>
                <lb/> B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6.</l>
            <l>
                <lb/>oient ſur la terre, &amp; ſr la mer, quand ’bon leur ſermsblt.</l>
            <l>
                <lb/>Cetre importante ville, la plus forte de toute la Chre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtenté, &amp; qu auoit reſſté à la puiſſance de quatre giands</l>
            <l>
                <lb/>Roys, qui n’auoient iamais a quis d’auantage ſur elle, me¬</l>
            <l>
                <lb/>ſur pasyne barriere aſſez forte pou empeſcher que le Du:</l>
            <l>
                <lb/>de Riclaelieu ne donnaſt aduis à ſon Monarquede l’attn.</l>
            <l>
                <lb/>quer, laiſſant apres à la valeur de ce grad Printe, le pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir de la prendre.</l>
            <l>
                <lb/> Iamai le ſiage de Tyr ne donna plus de peine au grand</l>
            <l>
                <lb/>Alex andre, que celuy de la Rochelle en donma au Roy, &amp;é</l>
            <l>
                <lb/>àſopn premier Miniſtre. Vous ne fuſftespas des derniers à</l>
            <l>
                <lb/>monſtrer voſtre courage, &amp; voſtre valeur, dans tant deé</l>
            <l>
                <lb/>ſieges paſſez. &amp; de celuy d’apreſent. Pour venir à bout de</l>
            <l>
                <lb/>ete h4ute entrepriſe, il fallut vaincre les nglois dans</l>
            <l>
                <lb/>l’Iſle d Ré, en bataille rangee, il fallut impoſer de nou¬</l>
            <l>
                <lb/>uelles bornes à la mer, qui n’en auioit iamais receu; Enfin,</l>
            <l>
                <lb/>il fallut remuer le Ciel, &amp; laterre, pour venr à bout decet¬</l>
            <l>
                <lb/>te Ville rebelle.</l>
            <l>
                <lb/>Apres vn ſiege de dix-huict mois, que le Roy n’aban¬</l>
            <l>
                <lb/>dna point, &amp; apres qu’yvne exraordinaire ’faim eit fait</l>
            <l>
                <lb/>anget cet rébelles les vns les autres, choſe inoule, &amp; qu</l>
            <l>
                <lb/>le reſte des habitans furent deuenuis des ſquelettes, ils fu</l>
            <l>
                <lb/>rent à la fin contrants deſerendre, &amp; de croire aux mira¬</l>
            <l>
                <lb/>cles, Cont ils n’auoient iamais autrefois voulu or par¬</l>
            <l>
                <lb/>ler..</l>
            <l>
                <lb/> Cete ville ſoumiſe à l’obeiſſance deſon Prince, lee¬</l>
            <l>
                <lb/>nie de l’Eſtat fait paſſer les Alpes à ſon Maiſtre, fauſſele</l>
            <l>
                <lb/>pas de Suze, prend Pignerol, paſſeſur le ventre des forces</l>
            <l>
                <lb/>du Duc de Sauoye ſecourut Mantouë &amp; Cazal’, que l’Enm¬</l>
            <l>
                <lb/>pereur, &amp; le Roy d’Eſpagne auoient coniointement a¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiegé́.1</l>
            <l>
                <lb/>De cette expediion, il tourne vers Nancy, l’aſſiege, le</l>
            <l>
                <lb/>prend, &amp; conquit toute la Lorraine; de là on ’en retburns,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’oa’entre dans la Flandre. Ce fut-là qu’on vous donna</l>
            <l>
                <lb/>le hae employ du fmeux fiegde Nedirs où ſans o¬</l>
            <l>
                <lb/>tis, vaus y fiſtes tout ce que pouuoit faire vn ſçauaut &amp; ex¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>perlmeté Caltâine. Il eſtbien vray qu’auee voſtre gran¬</l>
            <l>
                <lb/>de agilité d’eſprit, quelques-vns ne laiſſerent pas de vous</l>
            <l>
                <lb/>blâmer, deee que dans les tranchées vous donniez plus</l>
            <l>
                <lb/>decoupade canne de voſtre main que preſque leſoldats</l>
            <l>
                <lb/>ne tiroient de coups de mouſquets de la leur. Ceux du mé¬</l>
            <l>
                <lb/>tier approuuoient voſftre ſeuere diſcipline mlitaise. &amp; ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ne l’entendoient pas i bien, imputoient à trop de ri¬</l>
            <l>
                <lb/>gueur ce chaftiment.</l>
            <l>
                <lb/>’ueque choſe que l’on pet dire de vous en ces nions</l>
            <l>
                <lb/>maiſitaires, cela n empeſcha pas, qu’au moye de vos puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſantes attaques ſecouru de voſire ſage, &amp; prudente con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite des meilleures trouppes de nos armees, l’artillere,</l>
            <l>
                <lb/>ny les finantces ne vous manquant ponts vous ne priſtes</l>
            <l>
                <lb/>cette importante place, ſur la breche de laquelle vous</l>
            <l>
                <lb/>fuftes honoré du baſton de Mareſchal de Erance, à quoy:</l>
            <l>
                <lb/>perſonne ne trouua à redire.</l>
            <l>
                <lb/>e ae fut pas là voſtre derniere merueille, de là vous fu¬</l>
            <l>
                <lb/>es aſſieger Ayre, ou vous ne trouuaſtes pas de moindre¬</l>
            <l>
                <lb/>dificulcez, ny dereſiſtance que vous fiſtes à Hedin. Là</l>
            <l>
                <lb/>erme reſolution des Ennemis, &amp; la peine qu’ils vous don¬</l>
            <l>
                <lb/>aerent, teſmolgnerent bien que cete place leur eſtoit de</l>
            <l>
                <lb/>conſequence: mals quelques fforts qu’ils frent pour vous</l>
            <l>
                <lb/>eneſcher de la ſorcer, ſi ne peurent-ils empeſcher auec</l>
            <l>
                <lb/>le temps que vous ne la puſſiezprendre.</l>
            <l>
                <lb/>’Tout cela ne fſut pas es borns à voſtre courage, ny à</l>
            <l>
                <lb/>voſtre valeur, vous allaſtes bien plus auant, &amp; paſfaſtes</l>
            <l>
                <lb/>bien plus outre. Ponr conquerir l’Artois, le Roy parl’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>ui-de ſon Ange tutelaire, sS’attaqua à la plusimportante, </l>
            <l>
                <lb/>ala pus forte place. Arras, que les Eſpagnols faiſoient de</l>
            <l>
                <lb/>ous temips paſſer pour imprenable; iuſques à̀ en venir à es</l>
            <l>
                <lb/>prouerbe commun, que quand les Pramcois pndroien!</l>
            <l>
                <lb/>Arras, les rars mangeroient les chats, ſe vid attaqué en v</l>
            <l>
                <lb/>remps ou ’on y penſoit le moins. Ce fameu fiege fut</l>
            <l>
                <lb/>eommis &amp; à feu Monfieur le Mareſchal de Chaſtillon</l>
            <l>
                <lb/>rvn des plus grands, &amp; orpermento Capiaino del’ur¬</l>
            <l>
                <lb/>pe, &amp; à vous, L’vn ao l’autre leſceueſi bjœa aaqaep</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>os differens quariers, que le Gardial lfant s reee</l>
            <l>
                <lb/>iamais vne telleſurpriſe.</l>
            <l>
                <lb/>Ce Prince rtà l’inſtaaettoutes ſes forces ea capag,</l>
            <l>
                <lb/>pour ſecourir cette Ville aſſieǵe; il ſe nit en deuoir ds</l>
            <l>
                <lb/>forcer les lignes auec yoo. homraes; nmais il trouua ble à</l>
            <l>
                <lb/>qui parler, il fut repouſſé, &amp; contraint de ſe retcirer, ſans</l>
            <l>
                <lb/>auoir tiré aucun profit de cette centatiue, ſinon vne graa¬</l>
            <l>
                <lb/>de perte de force Volontaires, &amp; de geaereux ſoldats.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt où les Ducs de Mercœur, &amp; de eaufore, ſirent des</l>
            <l>
                <lb/>merueilles. Tous les obſtacles que puſt formaer cét lafaae</l>
            <l>
                <lb/>pour enpeſcher que les viures n’allaſſent à noſtce Camps</l>
            <l>
                <lb/>car à tout autamt de fois qu’il ſe mettoit e deuoir de nos</l>
            <l>
                <lb/>affamer, &amp; tout autant de fſois nos conuols paſſoient, &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>l’ennemy eſtoit battu. Tant y a qu’en la preſence de l’In¬</l>
            <l>
                <lb/>fant d’Eſpagne, du Duc Charles, du General Lamboy,</l>
            <l>
                <lb/>du General Bech, qui faiſoient rrenre à quarante mille.</l>
            <l>
                <lb/>hommes, le Mareſehal de Chaſtillon, &amp; vous, priſtes r¬</l>
            <l>
                <lb/>ras, non pas auec moins de conduite, detrauux, &amp; de fa¬</l>
            <l>
                <lb/>gues, que de valeur, &amp; d’experience. Cette priſe de Vil¬</l>
            <l>
                <lb/>le vous aoqule tant d’eſtime, que Je Mareſchal de Chaſûil¬</l>
            <l>
                <lb/>lon aôâuoüa qu’apres luy, qui auolt eſté nourry à l’eſcoledu</l>
            <l>
                <lb/>feu Comte Mautrice, l’vn des plus grands Capitamnes de</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe, vous eſtiez celuy qui entendiez le miecux à foas¬</l>
            <l>
                <lb/>mer des ſieges.</l>
            <l>
                <lb/>Vous fuſtes depuis ee temps-là touiours dans les plus</l>
            <l>
                <lb/>beaux, &amp; les plus grands emplois, tant que voſtreſanté l</l>
            <l>
                <lb/>permit; &amp; lors que vous n’eſtiez pas en exercice, c’eſt que</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtiez attaqué devos gottes.</l>
            <l>
                <lb/> Comme l’on ne peut pas touſiours viure: enfin, le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal de Richeliau, apres auoir rendu le Roy ſon Maiſtre,</l>
            <l>
                <lb/> le plus abſolu Monar que de l’Vniuers, arainte, &amp; redouté</l>
            <l>
                <lb/>de ſes ennemis, aymé, &amp; honoré de ſes alliez, ſe mit au</l>
            <l>
                <lb/>lit d’vne maladie qui le mit à quelque temps de là autom¬</l>
            <l>
                <lb/>beau, voicy noſtre malheur, &amp; celuy de toute la Franee;</l>
            <l>
                <lb/>Auait miourit, Armand, qui ne s’eſtois iamas ſeruy de Iu¬</l>
            <l>
                <lb/> Maarau, que pau Miniſtre de ſes iatiguss, &amp; ſop</l>
            <l>
                <lb/>Eſpion,</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>Eſpion ne laiſſa pas de dite au Roy, qu’adprasdàmqtil m</l>
            <l>
                <lb/>eroyoit pas que perſone fus plus digne de larcondits des</l>
            <l>
                <lb/>affaires de l’Eſtat que le Cardinal Mazarin. Voilàlamiſe¬</l>
            <l>
                <lb/> re du Royaume; car le Roy croyant à ſon premier Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre, comme à vn oracle donna à ce Siclien l’adminiſtra¬</l>
            <l>
                <lb/>ion de ſon Eſtat, dés que Richelieu fut miort.</l>
            <l>
                <lb/>Auant ce ré́pas, le grand Cardinal aeranqua paaàvous</l>
            <l>
                <lb/>donner les plus particulieres maximes-de fa Pelitique, à</l>
            <l>
                <lb/>vous enioindre de ſeruir le Roy, qu’il auoit tant aymé, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſur tout à vous portes à toute extremité, à la deffane de</l>
            <l>
                <lb/>voſtrepatrie, d’oa il auit tiré ſon agrandſſemons, &amp;le</l>
            <l>
                <lb/>voſtre. Vous luy rpmitesout cela, mais yous adez faic¬</l>
            <l>
                <lb/>touz le contraire, &amp;croyant que pour :eftre Mareſulal de:</l>
            <l>
                <lb/>France, ſGrand-Maiſtre de l’Artilleri , ſeigneur del’On.</l>
            <l>
                <lb/>dre de Poitiers, da Preaay, de S, Maixant, dlb vousc</l>
            <l>
                <lb/>eftoit permis d’agis, ſelos ultre caprice, vus niaue de¬</l>
            <l>
                <lb/>uis voulu tcaualle5 qu’àe voſtre oda &amp; à vaſûee fan¬</l>
            <l>
                <lb/>aiſie.¬</l>
            <l>
                <lb/> Ne le reſimoignaſes oy pas biet aqus dernieres barri</l>
            <l>
                <lb/>cadeode Paris, uand ſi aehemete àe la ſohiead’neh¬</l>
            <l>
                <lb/>aion de gcaces qqngendaeodre à iaulen l’Eglifar</l>
            <l>
                <lb/>de Noſre Dame ous ye ſgaalsitoire; paoati!</l>
            <l>
                <lb/>abuſant de l’aurtorit u-Rpy,fi faigrifbéc tadifa-s</l>
            <l>
                <lb/>meux Seaatear;, qu cbogyipoo fa yaoi y</l>
            <l>
                <lb/>aupit deſia laag-trp. aurlulRloy deillEſa d</l>
            <l>
                <lb/>Parlemeat,. &amp;edels hibestpubliqe’M liaiqdedta¬</l>
            <l>
                <lb/>vn bon Ernoois ge ous dules, eſte laroirorqhu</l>
            <l>
                <lb/>Roy, du Parlemen, &amp; de uaſtre Paies oas deuieœagir</l>
            <l>
                <lb/>2 adeffaite de ce Tyran, ne peiſte; vouepaſcs tatereſts u</l>
            <l>
                <lb/>hure, danle pasoplie du NMaslaaaeuf qe</l>
            <l>
                <lb/>pu senſalluqu guu ſaerifié à dd ngea</l>
            <l>
                <lb/>nil</l>
            <l>
                <lb/> Prple &amp;ar les naiesl ftuiuicseyj &amp; dashaani:</l>
            <l>
                <lb/>gere..</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>. Lmnouon appaaſee, u ooyenduſalut des pniſonhiers¬</l>
            <l>
                <lb/>que lon reit, uqus flsyoputeuiux d vourednit </l>
            <l>
                <lb/>Aſeaal o vouyfpe aſdorgenpen ſplildei</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> elpuéslsarsdë là, que l’on fut eſtonné quané on ouie</l>
            <l>
                <lb/>aſſeures qpour auoir ſi bien fait pour Mazarin, il ous</l>
            <l>
                <lb/>auoit pourueude l’ecinence charge de Sur.Intendant des</l>
            <l>
                <lb/>Finances, &amp; que l’on vous auoit donné pour adioints les</l>
            <l>
                <lb/> ſeurs d’Aligre, &amp; de Maut angis.</l>
            <l>
                <lb/>Le PeupledePatis- creut d’abord, que vous n’auiez ſans</l>
            <l>
                <lb/>douteaccepteé e pronmotion, que. pouar en ſoulager la</l>
            <l>
                <lb/>France, &amp; par ce aoyen regager la bien-veillance des</l>
            <l>
                <lb/>Erangois. Les plus oaaeſtes gens ureat de cét aduis,</l>
            <l>
                <lb/>d’autuas n’yipeureno pas aroire, e pouuant pasſe perſua¬</l>
            <l>
                <lb/>ddr que vosileaſſiz pes cét employ d’vn Voleut,’ que</l>
            <l>
                <lb/>pour eheuer de uiner-le Royausme.! En peu de ſouts o¬</l>
            <l>
                <lb/>ſceuqueas fihanbes qe vous ulez anaſeées pai voftfe</l>
            <l>
                <lb/>adariſtracimyjfarent eaployêes en garie, à vous payez</l>
            <l>
                <lb/>oatablesoaueesquvdus étendiee vons eſtre deuës:</l>
            <l>
                <lb/>&amp;da taure aaf, a doaet lſtre areee la Dufieſſe</l>
            <l>
                <lb/>d’Aigadha ſquà llſolcdbamcioe us R&amp;ye Tout cela</l>
            <l>
                <lb/>monſtra bien apparemment que vous n’eſtie pas tourné</l>
            <l>
                <lb/>di oaſtéque llaſeopte. Voi de teſtognaſtes bien aux</l>
            <l>
                <lb/>da haaſemnhs gqa ſonfit aa lPtaéas dé ler Roy,</l>
            <l>
                <lb/>igaticaluaiénéat ha demletaptoû os ermporta¬</l>
            <l>
                <lb/>aa4ueouedeaoi puat aar u Catdina</l>
            <l>
                <lb/>stigus qd’il fâltedepuisàPiis.</l>
            <l>
                <lb/>à fatreilaſng</l>
            <l>
                <lb/>Quosooaoaauaoogtenee d’epha, d’aaoir epou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſé6s partydu-daomdble pluslbobaiabto vos auez fait</l>
            <l>
                <lb/>capaifhehfds la-Maſ de iheſiea yus luy auez</l>
            <l>
                <lb/>faiipende ſuelploy4 &amp;lgaleest auez reduite ſa</l>
            <l>
                <lb/>Taes abrboeauooap oheu, de ſon Aonneut, de ſ2</l>
            <l>
                <lb/>gandear, e dd lasbiens3</l>
            <l>
                <lb/>ri cs debs e s ttthelvos ons eſtes</l>
            <l>
                <lb/>fai, âà̀ uss les oſtres, icy Vvni éxpédlen done ie vos</l>
            <l>
                <lb/>pia&amp;rdoudſsuir. Pelss llbene l Reyne des miſe¬</l>
            <l>
                <lb/>res publiques; d’tes-luy franchement, &amp; en bon françois,</l>
            <l>
                <lb/>qu’n Eſtranger Sitiliealent e ſeul aubeuar; quſil y va</l>
            <l>
                <lb/>d’adnaur, s duideuoir de a ieſté, de rendre le Roy</l>
            <l>
                <lb/>à ſaPale;&amp; aaottoas cé qe l’Aag aſteP?arlemeat</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>de Paris, a fait poux la gloire de l’vn, &amp; del’autre, ſa Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>eſté eſt pieuſe, elle s’attendrira à vos ſupplications. &amp; à vos</l>
            <l>
                <lb/>raiſonnemens; Allez de là trouuer ſon Alteſſe Royale, ne</l>
            <l>
                <lb/>eignez point à luy dre, qu’eſtant vn grand Prince, comme</l>
            <l>
                <lb/>il eſt fils, frere. &amp; oncle de trois grands Rois, il n’appar¬</l>
            <l>
                <lb/>tient qu’à luy de faire la paix, ſi vtile pour la grandeur</l>
            <l>
                <lb/>Royale, ſi neceſſaire au bien de l’Eſtat, &amp;ſi deſirée du Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement, &amp; de toute la France. Cette Alteſſe,ſç̧ait-on bien,</l>
            <l>
                <lb/>eſt laſſe de nos diuiſions, elle ayme ieux voir demeuret</l>
            <l>
                <lb/>le Roy dans ſon Louure. que dans les deſerts de S. Get¬</l>
            <l>
                <lb/>main. Ces deux puiſſances vaincuës, il faudra que ce grand</l>
            <l>
                <lb/>Heros, ce grand Alexandre le Prince de Condé, cedeà</l>
            <l>
                <lb/>ſes paiſſances ſuperieures. Auſſiie ne doute point, quetou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes ces perſonnes ſacrées, abandonnans-là le Perturbateur</l>
            <l>
                <lb/>du repos Publicq, ne reuiennent à Paris la Paix à leur co¬</l>
            <l>
                <lb/>té, que tous les Pariſiens ſous le nom de tous les François,</l>
            <l>
                <lb/>receuroat auecques leurs Maieſtez ſacré́es, comme leplus</l>
            <l>
                <lb/>grand bon-heur dont le Cel leur puiſſe donner la iouyſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance. Acheuez ceét ouurage, ie viens de vous en faire l’é¬</l>
            <l>
                <lb/>bauche, &amp; ſi vous y prenez bien, &amp; que vous y reuſſiſſiez,</l>
            <l>
                <lb/>croyez que toutes les belles, &amp; les grandes actions de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre vie, qui vous ont rendu vn ſi grand homme, cederon</l>
            <l>
                <lb/>encore à celle-cy, de redonner leurs Maieſtez à leurs Peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, la Pait à la France, &amp; l’honneur, &amp; la gloire de ce</l>
            <l>
                <lb/>bon ſuccez, à l’Auguſte &amp; celebre Parlement de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Volà çe que ie ſouhaitte pour voſtre parfaite gloire, Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>eur le Mareſchal; trauaillez y de la meſme ſorte que le</l>
            <l>
                <lb/>Ciel vous y conuie, &amp; que mon deuoir vous en coniure.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>.!.</l>
            <l>
                <lb/>,1</l>
            <l>
                <lb/>l.</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/> ée</l>
            <l>
                <lb/>ô</l>
            <l>
                <lb/>o-l</l>
            <l>
                <lb/>4 ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>. 2</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> -¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>...</l>
            <l>
                <lb/> S.</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
