<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau732_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Condamnation (la) de l’incivil perturbateur de la
                    paix.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=GLcT8Z2K2RoC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Condamnation (la) de l’incivil perturbateur de la
                        paix.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="11" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49664"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">vers</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>This is a reproduction of a library bool that vas digitized</l>
            <l>
                <lb/>by Google as part of an ongoing effort to preserve the</l>
            <l>
                <lb/>information in bools and male it universally accessible.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Goole bools</l>
            <l>
                <lb/>I </l>
            <l>
                <lb/>.L</l>
            <l>
                <lb/>https:ſſbools. googlecom</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>lre e</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>h4e</l>
            <l>
                <lb/>El</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>LA</l>
            <l>
                <lb/>CONDEMNATION</l>
            <l>
                <lb/>J TITNr1</l>
            <l>
                <lb/>AAINL V I LL</l>
            <l>
                <lb/>PERTVRBATEVR</l>
            <l>
                <lb/>DELA PAIX</l>
            <l>
                <lb/>ee</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>¬. , u¬</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>L o</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>3?¬</l>
            <l>
                <lb/>LA</l>
            <l>
                <lb/>CONDEMNATION</l>
            <l>
                <lb/>DE M T</l>
            <l>
                <lb/>T JIT1r¬</l>
            <l>
                <lb/>11 </l>
            <l>
                <lb/>L. N LV l L2</l>
            <l>
                <lb/>PER TVRBA TEVR</l>
            <l>
                <lb/>A t r </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>1 T</l>
            <l>
                <lb/>T </l>
            <l>
                <lb/> I</l>
            <l>
                <lb/>1 I</l>
            <l>
                <lb/>LL A IL ¬</l>
            <l>
                <lb/> eONSIEVR,</l>
            <l>
                <lb/>L De quelque artifice que ie m’aduiſe, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>quelque coſté que ie cherche, &amp; que ie re¬</l>
            <l>
                <lb/>cherche dans le deſſein que vous m’auez ordonné, d’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>crire contre vn certain Diſcours intirulé la Requeſte Ci¬</l>
            <l>
                <lb/>uille contre la concluſion de l Paix, il faut que vous ſoyez</l>
            <l>
                <lb/>ma ſeule raiſon. l’ay beau me tourmenter, Monsvn, Ie</l>
            <l>
                <lb/>n’entreuue point d’autre que vous; &amp; quoy que ie face en ce</l>
            <l>
                <lb/>vil exercice, ie n’eſpere pas que rien m’exempte de honte</l>
            <l>
                <lb/>que voſtre authorite, s’il y a de la gloire à ſe prendre à d’il¬</l>
            <l>
                <lb/>luſtres ennemis, l’infamie eſt égale de s’attaquer à d’indi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnes aduerſaires, &amp; montrer mefime que i’ay leu cét écrit</l>
            <l>
                <lb/>que vous voulez que ie cenſure, eſt mettre ma reputation</l>
            <l>
                <lb/>a haard; &amp; faire douter les bons eſprits, ſi ie ſuis hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neſte homme d’auoir donné vn quart d’heure à vn ſi ſot</l>
            <l>
                <lb/>diertiſſement. Certes, os1vR, apres le pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>que vous prenez ſur moy, pouſſcz outre, &amp; ne vous ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſtez point en vne ſi large carriere, il aſt iuſte que ie vous</l>
            <l>
                <lb/>obeyſſe e out, puis que ie ne vous aqy pas deſdir de la</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>premiere choſe dont il eſtoit bien permis à ron amitié d</l>
            <l>
                <lb/>vous deſdire. S’il vous plaiſt ie m’en vais entreprendre des</l>
            <l>
                <lb/>cenſures ſur l’Alphabg, &amp; diſputer contre tous les enfans</l>
            <l>
                <lb/>qui apprennent à lire, &amp; puis que vous m’auez fait reſou¬</l>
            <l>
                <lb/>dre à prendre la plume contre vn ſi hauuais Diſcours, ie la</l>
            <l>
                <lb/>prendray quant vous voudrez contre toutes les. grammai¬</l>
            <l>
                <lb/>res des nourrices, &amp; contre toutes les façons e parler de</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui begayent au berceau.</l>
            <l>
                <lb/>Car en effet contre quoy voulez vous que j’eſcrine? dites¬</l>
            <l>
                <lb/>moy du moins quel eſt l’ennemy qu’il faut que ie combatte,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; puris ie le combatray. Ie le vois, &amp; ie ne le puis cognoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre, ie l’apperçois-bien, mais ie ne le ſçaurois treuuer. Ie</l>
            <l>
                <lb/>le cherche luy-mefme en luy-meſme, &amp; s’il n’eſt hors de</l>
            <l>
                <lb/>luy-meſme, ie vous aſſeure qu’il n’eſt poinc du tout, Qu’eſt¬</l>
            <l>
                <lb/>ce donc, Monst av a, eſt-ce vn phantoſme qui ſe mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre, &amp; qui diſparoiſt tout enſemble? eſt-ce quelque pros</l>
            <l>
                <lb/>duction qui en naiſſant auorte? eſt-ce quelque choſe ou</l>
            <l>
                <lb/>rien? faites-moy la faueur de me l’apprendre, ou ie croiray</l>
            <l>
                <lb/>qu’ily a de la raillerie ſur le jeu. Vous me montrés au bout</l>
            <l>
                <lb/>du doigt ce beau diſcours, vous liſez, vous m’en dites le</l>
            <l>
                <lb/>rom, mais en vain ie regarde &amp; i’eſcoute, &amp; ie n’apper¬</l>
            <l>
                <lb/>çois rien, ce nom meſmes, eſt-ce qui m’oſte la cognoiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce. C’eſt le nom d’vn homme ſur le tronc d vn arbre; ce</l>
            <l>
                <lb/>corps n’eſt du tout point ce qui eſt ſignifí par ce nom.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi cét ouurage ſe nommant, equeſte Ciuille eotrela</l>
            <l>
                <lb/>oncluſion de le Paix; eſt tellement different de ce qu’il ſe</l>
            <l>
                <lb/>dir eſtre, que le tiltre &amp; l’ouurage ce demantent mutuelle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment; &amp; donnent incontinent au Lecteur le degouſt d’vue</l>
            <l>
                <lb/>fi grãde bigearrerie Certe haute imprudance meritoit, cer¬</l>
            <l>
                <lb/>tes d eſtre plantée au frontiſpice de cét écrit; Il eſt ayſe de</l>
            <l>
                <lb/>iuger par cet é́chantillon de Ia piece, la ſuitte ſera ſans</l>
            <l>
                <lb/>doute conforme à ce commencement.</l>
            <l>
                <lb/>Auſſi voir-on en general vn Diſeours qui n’a point de</l>
            <l>
                <lb/>but. La fin diſent les P’hiloſophes, quoy que la dernier</l>
            <l>
                <lb/>’dans l’execution, doit touſiours eſtre la premiere ’dans l’in</l>
            <l>
                <lb/>ention, mais icy nous ne la trouuons en aucun lieu; ileſ</l>
            <l>
                <lb/>impoſſible</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> impoſſiblc à la plus grande ſageſſe de rien faire ſans clle,</l>
            <l>
                <lb/> c’eſt vne cauſe qui n’eſt pas moins neceſiaire quc la fſor¬</l>
            <l>
                <lb/>melle, la materielle &amp; l’efficiente dans la production de</l>
            <l>
                <lb/>toutes choſes; la nature ec s’en ſç̧euroit paſſcr, &amp; ous</l>
            <l>
                <lb/>1reuuons icy que l’ignorace a fait ce que n’ont encorcs</l>
            <l>
                <lb/>iamais entrepris toutc la nature ny toute la ſageſſe. Ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ily a toutesfois d’extraordinaires en ce diſcours, pou</l>
            <l>
                <lb/>ne ſuiure pas les inuiolablcs maximes de la nature des cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes n’en cſt-il pas pour ccla plus ex cellent. Vn diſcours</l>
            <l>
                <lb/> qui ſe fait ſans fin qui n’a point de but, qui coulle ſans</l>
            <l>
                <lb/>tendre en aucun licu nepeut eſtre qu vne pure folie. Encores</l>
            <l>
                <lb/>ſemble t’il que les inſcnſées diſent tout ce qu’ils diſent</l>
            <l>
                <lb/>pour quelque choſe, puis que les choſes meſmes inſenſees,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; cclles-là qui ſont dereiglées en la nature ne font rieu</l>
            <l>
                <lb/> pour rien, il faut ncceſſairement que les foux ayent quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que but de leurs erreur.’eſt ſans doute ce qu’à voulu imi¬</l>
            <l>
                <lb/>ter noſtre Autheur du mieux qu’il a peu. Car s’il n’a pas eu</l>
            <l>
                <lb/>aſſez de conduitte &amp; de deſſein pour paſſer pour raiſonna¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, il en a toutcsfois eu aſſcz pour demeurer dans les ter.¬</l>
            <l>
                <lb/>mes d’vn eſprit égaré.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce qu’il nous apprend quant apres auoir montré</l>
            <l>
                <lb/>dans ſes ſix premieres lignes tout ce qui ſe peut d’em¬</l>
            <l>
                <lb/>brouillement &amp; de confuſion, apres auoir degoiſé ie ne</l>
            <l>
                <lb/>çay combien de paroles que ie deffie tous les hommes du</l>
            <l>
                <lb/>monde de comprendre, ny luy meſmes d’expliquer, il s’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chappe de ces embarras, il ſemble vouloir prendre vn deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſein cognoiſſable. Ie veux dire, Monſeigneur, dit-il,</l>
            <l>
                <lb/>que vous ne ſerez iamais grand Prince ſi vous n’agiſſez</l>
            <l>
                <lb/>autrernens que vous ne faites, ſans auoir parlé de ſe Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneur encore en aucun lieu, il le produit incontinant en ſon</l>
            <l>
                <lb/>diſcours par vn trait de folie eſtrange, &amp; toutesfois pour</l>
            <l>
                <lb/>donner quelque couleur à cette folie, il ſe meſle de faire</l>
            <l>
                <lb/>des leçons à ce Seigneur. Mais e’eſt veritablement vne</l>
            <l>
                <lb/>plaiſante continuation que ces leçons, il ſemble qu’il en</l>
            <l>
                <lb/>veille faire, ou vne ſuite, ou vne conſequece de ces ſix</l>
            <l>
                <lb/>premieres lignes, &amp; que par ce, ie veux dire, il lie vn con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſequent auec vu antecedent, &amp; faire çoauler l’vn de lautre</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>mais tout cela ne ſont autre choſes que des bobds &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>interruptions de ſon imagination troublée qui ſeiettsns</l>
            <l>
                <lb/>de tous coſtez ne laiſſc pas de croire touſiours bien ſuiur6</l>
            <l>
                <lb/>fſon chemin.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne veux point qu’on prenne pour outrage la cenſu¬</l>
            <l>
                <lb/>re de mes paroles, fi ie parle du trouble de ſon imagination,</l>
            <l>
                <lb/>elle eſt par tout inuiſible &amp; ſi éclatantes que ſi ie ’en eſtois</l>
            <l>
                <lb/>teu on croiroit que ie ne l’aurois pas cogneuë, &amp; ie n’au¬</l>
            <l>
                <lb/>rois pas, Mon si n , ſatisfait à vos commandemens.</l>
            <l>
                <lb/>Ne faut-il pas auoir le cerueau frappeé d’é blouiſſement de</l>
            <l>
                <lb/>dire à vne perſonne qu’il appelle, Monſeigneur, cecs paroles</l>
            <l>
                <lb/>qu il luy dit enſuitte. Si i’auois mons de reſpect que ie a’e y</l>
            <l>
                <lb/>ponr voſtre perſonne, vos imporetunitez, m’obligeroient de me</l>
            <l>
                <lb/>rendre à la fin plus ſeuere, il luy demande apres cela pardon,</l>
            <l>
                <lb/>mais il me ſemble qu’il n’y a point de pardon dans des con¬</l>
            <l>
                <lb/>ditions ſi differantes, quant l’inſerieur a bien eu l’audace</l>
            <l>
                <lb/>de traitter de la ſortes ſon Superieur. Comme la faute eſt</l>
            <l>
                <lb/>tonſiours trop toſt faites, le pardon eſt touſiours trop tard</l>
            <l>
                <lb/>demandé; Pour moy ie ſuis d’aduis que qui nomme vu</l>
            <l>
                <lb/>Prince importun le traitte d’eſclaue, &amp; que qui ce vante</l>
            <l>
                <lb/>de ſeucrité ſe traite de Seigneur: Tellement que la fſolie de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Autheur en cét endroit eſt de ces plaiſantes melan¬</l>
            <l>
                <lb/>cholies qui rendent tous leurs malades Potencars, &amp; qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>font d’autant de Roys autant de vaſſaux. Celuy-cy dans</l>
            <l>
                <lb/>l’actiuité de ſon mal, ſait de ſon ſSeigneur ſon valet, &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/>craint point qu’il ſoit iniuſte de s’en dire le maiſtre, il s’ex¬</l>
            <l>
                <lb/>euſe apres ſur l’ardout de ſon affection, &amp; ſurs le zele de ſou</l>
            <l>
                <lb/>ſeruice que l’integrité de la conſcience l’oblige de luy to¬</l>
            <l>
                <lb/>moigner. Certes, c’eſt à ſçauoir la conſcience eſtrange¬</l>
            <l>
                <lb/>ment elee, ſincere, &amp; ingenieuſe; que de teſmoigner du</l>
            <l>
                <lb/>ſeruice à ſon Seigneur en le nommant importun, &amp; le mo</l>
            <l>
                <lb/>nafſant d’eſtre ſeuere;3 ie n’auois pas appris encore la prai¬</l>
            <l>
                <lb/>que de ſes deuoirs. Il luy en rend touſiours de pareils, é</l>
            <l>
                <lb/>luy continuant à dire; qu’il ne ſſçauroit permetre que la</l>
            <l>
                <lb/>deuotion paroiſſe dans l’abondance des eaués beniſtes de</l>
            <l>
                <lb/>la Cour ,Il eſt tombé là ſans ſçauoir d’où̀ nous ne voyots</l>
            <l>
                <lb/>poiat de chenin qui l’ait conduit où nous le eauons, il</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>eſft comme ces oyſeaux leſquels ne laiſſlent point de trace</l>
            <l>
                <lb/>de leur vol, ou comme ces carreaux de foudre qui laiſſent</l>
            <l>
                <lb/>bien les traces de leur cheute, mais nonpoint celle par où</l>
            <l>
                <lb/>ils ſont venuë au tombeau. Ie l’accompare en cét endroie</l>
            <l>
                <lb/>à la foudre non pas à cauſe de la vehemence de ſes paroles,;</l>
            <l>
                <lb/> mais à cauſe de celle de leur venin, à cauſe que la calom¬</l>
            <l>
                <lb/>nie à laquelle il s’abandonne, eſt quelquefois comme le</l>
            <l>
                <lb/> feu du Ciel, lequel s’il ne deuoit pas fletrir au moins tout</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il touche, il s’artache icy à la Cour dont il appelle</l>
            <l>
                <lb/>les addreſſes de l’eau beniſte,s’imaginant auoir rencontré</l>
            <l>
                <lb/>miraculeuſerment; il dit que les ſots ny voyent rien, &amp; tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tesfois il ſe vante d’y voir quelque choſe, il dit que les ſages</l>
            <l>
                <lb/>ny voyent pas plus, &amp; toutesfois il croit toufiouts y voir.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’eſt. ce donc? eſt-ce en qualité de ſot? non certes pas aà</l>
            <l>
                <lb/>ſon compte, eſt-ce donc en qualité de ſage? il ſe contre¬</l>
            <l>
                <lb/>diroit s’il l’auoit aduoüé, il faut donc en faueur de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>reſueut faire vne troiſieſme ſorte d’homme ny ſot, ny ſage,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſans doute ceux-la ſeront les plus fins de la Cour, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’eux ſeuls en entendront les ſoupleſſes. Toutesfois ſon</l>
            <l>
                <lb/>eigneur qu’il nous depeint eſtre de ſes mediocres qui ne</l>
            <l>
                <lb/>ſont nyſots, ny ſages, u’entant point cette Cour, il Ies</l>
            <l>
                <lb/>blaſmes rigoureuſement; &amp; ertes il faut donc qu’il ſoit</l>
            <l>
                <lb/>d’vne naturode gene iuſques icy incognuë, puis qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>ſi parfaitement cette cognoiſſance, &amp; que les ſots &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>ſages, ceux qui ſont moyens entre les vns &amp; les autres,</l>
            <l>
                <lb/>ignorent tout ce qu’il ſçait tout ſeul.</l>
            <l>
                <lb/>Veritablcment ie m’eſtois touſioursbien douté que no¬</l>
            <l>
                <lb/>re autheur oſtoit vn excellont hõme, il a certes des lumiere</l>
            <l>
                <lb/>auſquelles nous autres ne trouerrions que des tenebres, la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne, dit il; donne de leau beniſte a tous le monde, elle</l>
            <l>
                <lb/>fait croire aux Princes qu’il faut tout renuercer pour apuier</l>
            <l>
                <lb/>le domaine d’vn ieune Prince. Voila qui eſt beau, ll à efté</l>
            <l>
                <lb/>dans le cabinet de noſtre Princeſſe, cette maxime eſt veri¬</l>
            <l>
                <lb/> aablement de vraye eau beniſt, nos Princes aſſeuremens ne</l>
            <l>
                <lb/>pouoient iamais rien entendre de mieux dit. il fait tou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiours continuer laReyne &amp; dire que l’innoſſence de ce ieu¬</l>
            <l>
                <lb/>ne Prince demande des armes &amp; du ſecours, que les peu¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>ples ſort des vitimes qu’il ſaut immoller ſans regret &amp; tant</l>
            <l>
                <lb/>d’autres belles choſes que ie ne puis plus rien faire qu’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>mirer.</l>
            <l>
                <lb/>Pour tranchet cour il depeint la Reyne comme vne per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne tres diſſimulée qui ſlatte tout le mõde pour s ẽ ſeruir,</l>
            <l>
                <lb/>qui nue ſen ſer que pour les tromper en reuſſiſſans dans ces</l>
            <l>
                <lb/>deſſeins nmais, tout ſon diſcours ſe renuerce de luy- meſme</l>
            <l>
                <lb/>au principal endroit, &amp; apres auor dit indignement beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup de ſottiſe de Monſieur le Cardinal &amp; d’elle, apres</l>
            <l>
                <lb/>uoir aſſeuré qu’elle s’e ſert comme des aucres pour ſaire</l>
            <l>
                <lb/>ſs affaires &amp; ſe mocquer de luy, il n’a point de honte e</l>
            <l>
                <lb/>dire qu’ils s’ayment paffionnement. Quant la rage &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>fureur de l’inſolente calomnie le porte à l’exeez, il eſt im¬</l>
            <l>
                <lb/>poſſible qu’elle ne ſe découure. Ces fauſſetez ſe rendet</l>
            <l>
                <lb/>viſibles par elles-meſmes, les noirceure deſcouuerte, font</l>
            <l>
                <lb/>ietrer vn plus viue eclat à la verité, cela ce varifie on ce lieu,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ie laiſſe à penſer de la malice de celuy qui oſe dire des</l>
            <l>
                <lb/>choſes ſi coniraires, &amp;les aſſeutor toutes à la fois. Peut-on</l>
            <l>
                <lb/>aymer paſffionnement quelqu’vn, &amp; ne s’en pouuoir ſepa¬</l>
            <l>
                <lb/>rer comme il dit ſans grande violence, &amp; cependant s’on</l>
            <l>
                <lb/>ſeruir comme d’vn cheual luy donner de l’eau beniſte, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſe mocquer de luy. I’aurois aſſez de modeſtie &amp; de reſpect</l>
            <l>
                <lb/>pour mettre, &amp; tousces mots &amp; toutes ces choſes, dans a</l>
            <l>
                <lb/>profond &amp; dans vn erernel ſilence, ſi ie n’auois creu,</l>
            <l>
                <lb/>Moseva, pour l’intereſt de la verité, &amp; pour voſtre</l>
            <l>
                <lb/>conrentement, les deuoirrodire, &amp; les remettre dans leut</l>
            <l>
                <lb/>iour pour découurir leur malice, &amp; en faire auoir toute</l>
            <l>
                <lb/>l’horreur qu’en doiuentconcouoir les ames verueuſes, b</l>
            <l>
                <lb/>que de legeres ombres ne peuuent aueugler.</l>
            <l>
                <lb/>Enſuitt e il dit des choſes que ie tais, ie manque de l’im¬</l>
            <l>
                <lb/>pudance qu’il faudroit’ pour les dire; &amp; veritabloment</l>
            <l>
                <lb/>quand ie conſideres tant d’ignorance &amp; d’effrontenie, ien2</l>
            <l>
                <lb/>puis comprendre qui peut eſtre l’autheur de tant d’indigni</l>
            <l>
                <lb/>tés; generallement parlant ſe ne peut eſtre vn homme d</l>
            <l>
                <lb/>bien, ny vn homme! de lettres. Ie me ſerois imaginé que</l>
            <l>
                <lb/>ce ſeroit quelque eſprit noir, ne pouuant m’imaginer qu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe puiſſe eſtre vn homme raiſonnable, n’eſtoit qu’en tou</l>
            <l>
                <lb/>ce diſcours ie ue rencontre aucune trace d’eſprit. j</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Ilfait tboutesſois de l’entandu aux affaires de la Cour, il</l>
            <l>
                <lb/>dit( affin de parler plus ſagemet que luy) que la leyne</l>
            <l>
                <lb/>mariant Monſicur de Mercœur, &amp; luy donnant l’Admi¬</l>
            <l>
                <lb/>rauté, n’a d’autre deſſcin que de le perdre ſur mer ne</l>
            <l>
                <lb/>l’ayant pas peu fſaire ſur terre; mais oſlaun la oire calom¬</l>
            <l>
                <lb/>nie de cette penſée, vit-on iamais rien de niais nv deſi ſim¬</l>
            <l>
                <lb/>ple, comme ſi la mer &amp; la terre n’eſtoient pas eégalcment an</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir dola Reyne, &amp; comme ſi la terre meſme n’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>par ſa domination, la plus aſſeurée, il y a dequoy rire. En</l>
            <l>
                <lb/>ſuitte quant il dit que Monſieur le l’rince a porté parole ?</l>
            <l>
                <lb/>la Reyne pour auoir Madamoiſclles; Certes il y a de l’en¬</l>
            <l>
                <lb/>fance en cette expreſſion, &amp; ie ne vous en die pas</l>
            <l>
                <lb/>dauantage, affin de vous donner loiſir d’en rire tout à</l>
            <l>
                <lb/>voſtre ayſe. Hé! certes il ne fait pas vne rencontre moins</l>
            <l>
                <lb/>diuertiſſante, &amp; vous trouuerez ſans doute biecn groteſquc,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ayant dit que la Reyne veut perdre Monſieur de Mer¬</l>
            <l>
                <lb/>eœur, &amp; diſant enſuitte qu’elle conſent au nouucau &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pretendu Mariage de Monſieur le Prince auec Madamoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſelle. Ie conclué innoſſamment que la Reyne pretend</l>
            <l>
                <lb/> ainſis’appuyer des vns &amp; des autres, ie voudrois bie n luy</l>
            <l>
                <lb/>demander qu’elle appuy elle attend de Monſieur de Mer¬</l>
            <l>
                <lb/>cœur qu’elle veut ainſi enſeuelir dans les ondes. Verira¬</l>
            <l>
                <lb/>blement Monſieur ie ſuis trompé, ou vous eſtes de mon ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uis, &amp; ie penſe que vous ne trouuerez pas mauuais que ie</l>
            <l>
                <lb/> vous die qu’vne loy ne ſeroit point inutile, quideffendroit</l>
            <l>
                <lb/>ſur peine de la vie a vne infinité d’ignorans d’écrire, cat</l>
            <l>
                <lb/> s’il n’eſtpas meſmes permis d’auoir de mauuais ſentimens</l>
            <l>
                <lb/>ſi c’eſt vn crime de mal penſer, peut-on croire que ſe n’en</l>
            <l>
                <lb/>ſoit pas vn de mal dire, la plus grande difficulé qu’il y a¬</l>
            <l>
                <lb/>rir en l’execution de la loy que ie vous propoſe c’eſt que</l>
            <l>
                <lb/> que tout lc monde s’eſtime ſage, &amp; qu’il n’y en auroit poine</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſivoulut volontairement ſoumettre, tellement qu’en¬</l>
            <l>
                <lb/>fin la peine qu’on y prendroit ſeroit plus grande que l’vti¬</l>
            <l>
                <lb/> lité, &amp; qu’on n’en verroit pasplus de ſages, mais ouy bien</l>
            <l>
                <lb/>dauancage d’ignorance deſcouuerte par l’oppoſition qu’on</l>
            <l>
                <lb/>fecroit à leur ignorance. Il ne faut pas dourer que inoy¬</l>
            <l>
                <lb/> meſmeiene vouluſſe combattre en faueur de mon igno¬</l>
            <l>
                <lb/>C.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1aee, &amp; mc dec larer à quelque prix que ſe ſuſt tel que ie</l>
            <l>
                <lb/>ſi.</l>
            <l>
                <lb/>Mais que ne ſereit ooint noſtre Seigneur de la Requeſte</l>
            <l>
                <lb/>Cinille luy qui s’ym ine ſi aiſcmet décounrir tous ies in¬</l>
            <l>
                <lb/>1rgues de la Cour, pourroit il ne ce croire pas habille hom¬</l>
            <l>
                <lb/>me à̀ chacune, OsVR, Ie vous prie d’examiner,</l>
            <l>
                <lb/>ce qui nons reſte, &amp; ſurquoy ſans doutc il ne ſeroit pas</l>
            <l>
                <lb/>diiculté d’ſt.olir les premicrs de ſon merite. Il ſe ictte</l>
            <l>
                <lb/>cn cét cndroit ſur les, Scigneur de la Cour, &amp; les accu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe e donrer de ſon eau beniſte; Il medie inſollamment de,</l>
            <l>
                <lb/>Mſier le ’rince, &amp; puis dit à̀ ſon eigneur. Iugez de la</l>
            <l>
                <lb/>Mſei gneur, que nous ne ſomme pasbien mal-heureux</l>
            <l>
                <lb/>l’cſire gouuerń par des Princes ſi l’aſche où ces iutereſſez.</l>
            <l>
                <lb/>en ce lieu il n’y a perſonne qui ne iuge bien, qu’il pran fon</l>
            <l>
                <lb/>cigeur, où pour vn enfant ou pour vn homme quine</l>
            <l>
                <lb/>ait quc tomboer des nuës &amp; anſquel il debit les affaire de la</l>
            <l>
                <lb/>Cour, ie ne ſç̧aurois du tout conprendre qui eſt ce Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>ur, S’y ignorans s’y ce n’eſt ou quelque oyſeau, où̀</l>
            <l>
                <lb/> elqucarbre, où quelque ſtatuë qu’il nomme de cenom.</l>
            <l>
                <lb/>ar ie re voy point qu’on puiſſe parler n’y meſme findre de</l>
            <l>
                <lb/>prier de certe ſorte à vn homme qu’on nomme Seigneur.</l>
            <l>
                <lb/>Tonr le reſte n’eſt rien que de fr audes rencontre ſur ſon</l>
            <l>
                <lb/>eaubeiſte, ou de picquantes iniures contre des perſonnes</l>
            <l>
                <lb/>qualifiées, en toute cette part, il monſtre que le cours deſa</l>
            <l>
                <lb/>foiic paſſe ſur tont ce qu’clle rencontre, &amp; fait vne capiloa¬</l>
            <l>
                <lb/>de de niaiſerics &amp; de contradictions de la natute du reſte,</l>
            <l>
                <lb/>je ne ſç aurois paſſer outre ma plume, reculle &amp; me reſſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uenant qu’il eſt deffendu de repondre, au fol de peur qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne s’eſtime ſage, ie treuue que mon amityé́ vous à déja rop</l>
            <l>
                <lb/>donneé. peuſt eſtrc comme le mal ſirritte par les poins</l>
            <l>
                <lb/>qu’on luy donne, ſeray ie cauſe qu’il recommencera de</l>
            <l>
                <lb/>nouueau &amp; fera pis qu’il n’a pas fait. On doit tout crain¬</l>
            <l>
                <lb/>dre de ceux qui nont d’autre but que leur caprice. Vous</l>
            <l>
                <lb/>voyeécs dés-ja trop qu’autre intereſt ne l’ayant pouſſé, que</l>
            <l>
                <lb/>ſa propre manie rien de ſacré ne luy a peu donner de n¬</l>
            <l>
                <lb/>pect, il a parlé inſollemment de toutes les puifſancas, qu</l>
            <l>
                <lb/>nous deuons des hommages, &amp; s’ il ſe croit vne fois picqui </l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>par mon diſcours qui pourra le retenir. Si ie croyois que</l>
            <l>
                <lb/>ſa fureur luy laiſſaſt quelques bons interualles, i’exercerois</l>
            <l>
                <lb/>les heures de la raiſon à corriger celles de ſa folie, ie luy</l>
            <l>
                <lb/>conſcillerois de ſe faire purger, &amp; ſur tout de prendre gãr¬</l>
            <l>
                <lb/>de que ſon mal qui le traiſue ſi ſouuent proche des eaux ne</l>
            <l>
                <lb/>l’empotrte à quelque heure proche des bois de per qu’il e</l>
            <l>
                <lb/>luy en tombe ſur l’eſchine. Enfin, Mos ievn, vous</l>
            <l>
                <lb/>eſtes encores cauſe que ie m’emporte, ie m’imagines</l>
            <l>
                <lb/>touſiours eſtre en vn legitime combat. Mais c’eſt trop i’ay</l>
            <l>
                <lb/>honte, ie ſens que ie rougis, ma main ce porte inſenſible¬</l>
            <l>
                <lb/>ment deuant mes yeux; vous voila bien ſatisfait; Certes</l>
            <l>
                <lb/>vous m’auez mis à vne trop rude eſpreuue, &amp; ie m’en plain¬</l>
            <l>
                <lb/>dray vn peu plus aigrement quant m’a confuſion m’aara</l>
            <l>
                <lb/>laiſſé de plus raiſon nables paroles, à peine en l’eſtat où ie</l>
            <l>
                <lb/>ſuis vous puis-ie dire que ie ſuis voſtre ſeruiteur.</l>
            <l>
                <lb/>SONNET.</l>
            <l>
                <lb/> Vibcur trop neiuil la Cour ne te plaiſt pas,</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/> Son itrgue faueur a fole nmanmie,</l>
            <l>
                <lb/>cache res ſentimens efpris großier &amp;- bs,</l>
            <l>
                <lb/>e crainte que ton audace la fin ſoit panie,</l>
            <l>
                <lb/>adis vn coriſn que’on osmot ſrarmie,</l>
            <l>
                <lb/>’en plaignoit comne toy, deſoit qa’il eſtoit las,</l>
            <l>
                <lb/>D’y vair les ſouplemes regmer l tyrannie,</l>
            <l>
                <lb/>Et peſtoit nſt c iour contre ter faox appas,</l>
            <l>
                <lb/>Son efprit eſftonry ne pauoit e remerrre,</l>
            <l>
                <lb/>D’y vor ſi peut donner, d’y voir tant promettre,</l>
            <l>
                <lb/>Par toue il la blaſsoit e laſbe enoinmence,</l>
            <l>
                <lb/>Mais n iour dus deins les ordres vangereſſes,</l>
            <l>
                <lb/>Valsr emt que payé de dierſes promeſſes,</l>
            <l>
                <lb/>Il’receuſt meſineplus q’il n’anoii demandé.</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> 4¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> aaGoo</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
