<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau795_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Copie du billet imprimé à Saint-Germain-en-Laye,
                    qui a été semé dans Paris par lechevalier de La Valette, tendant à faire
                    soulever les Parisiens contre le parlement.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=bhG47yNoyw8C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Copie du billet imprimé à Saint-Germain-en-Laye, qui a
                        été semé dans Paris par lechevalier de La Valette, tendant à faire soulever
                        les Parisiens contre le parlement.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49665"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>COPIE</l>
            <l>
                <lb/>IT ¬</l>
            <l>
                <lb/>DV BILLE</l>
            <l>
                <lb/>IMPRIMEA S. GERMAIN EN LAYE.</l>
            <l>
                <lb/>OVI A ESTE SEME’</l>
            <l>
                <lb/>PAR LE CHEVALIER</l>
            <l>
                <lb/>DE LAVALETTE.</l>
            <l>
                <lb/>nſ e de eſ e eoe l er1</l>
            <l>
                <lb/>les Pariſiens contre le Pe</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> L ¬1.</l>
            <l>
                <lb/> a</l>
            <l>
                <lb/>-¬ </l>
            <l>
                <lb/> .li</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/> 6.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> Qga bogle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>5.</l>
            <l>
                <lb/>eAy</l>
            <l>
                <lb/>E DV LLE MéE 5aNc</l>
            <l>
                <lb/>oaain en Laje, qù efié ſemé dams Pais pa le</l>
            <l>
                <lb/>dulierde la alette, tendant à faire ſouſleuer les-Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>rlns ontrs learlemenr...</l>
            <l>
                <lb/>rvs Pauple de Paris, que ie plains ta ſimpliei¬</l>
            <l>
                <lb/> e&amp;vonaueuglement ! dy-moy les ſujets de plainte</l>
            <l>
                <lb/>euasde l’adminiftration de la Reyne: at’on diminué</l>
            <l>
                <lb/>jenett desrentesdepuis laRegence? t’a-onchar¬</l>
            <l>
                <lb/> denouueaux impoſts? il me ſemlale. pluſtoſt que tu as</l>
            <l>
                <lb/> a des decharges de millions à la’fois, &amp; des graces &amp; </l>
            <l>
                <lb/>esfilagemensau delà de ca que la neceſſité́ de fouſte¬</l>
            <l>
                <lb/>r dunopuiſſantes guerres pouuoit permettre.. Cepen¬</l>
            <l>
                <lb/>quele rage e poſſede depnendre les armes contre</l>
            <l>
                <lb/>blay?-vuRoy minour, vn Roy inocent, donné de</l>
            <l>
                <lb/>e oytouſiours triomphant de ſes enuemis ; à qui</l>
            <l>
                <lb/>aebelioa, ſielle duroir, va vaule des mains l’auanage</l>
            <l>
                <lb/>téclhare lapailaplas glorieuſe que la France ait faite</l>
            <l>
                <lb/>pisloigne de laMonarhie. Qn veue luy rauir leplus</l>
            <l>
                <lb/>au fauron de ſa Couronne; oa attaque directemen</l>
            <l>
                <lb/>aauhoié, quieſt ce qui le diſtingue d reſtede ſes</l>
            <l>
                <lb/>iets; lePatlemet emportépar les factieux, veumt ha¬</l>
            <l>
                <lb/> epuiſſance nouuelle, &amp;iuſqu’à preſeat ineonneue</l>
            <l>
                <lb/>eoyaume, ſur les ruines de la Royauté. Il veue</l>
            <l>
                <lb/>ſa dumonde le plus Monaarchique, en compoſer¬</l>
            <l>
                <lb/>guaaement monſtrueux de dau eeas tefés. Et .</l>
            <l>
                <lb/>enes pas ſeulemant à ee deeſtable projet, tu le</l>
            <l>
                <lb/>Jâens au peril de ton repos, auhazard de tesbias,</l>
            <l>
                <lb/>ſnneur de ra famille, de lear ſbſiftanee, &amp;de</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>éi</l>
            <l>
                <lb/>propre vie. Quelle finpeutauois cette affaire ſiut’opi¬</l>
            <l>
                <lb/>niaſtres à la ſouſtenir, qu’vn gouffre de miſeres &amp; de ca¬</l>
            <l>
                <lb/>lamitez, qul’horûdur de guerrescilles, que effulou</l>
            <l>
                <lb/>de beauos de ag François, &amp; lauantage deuue¬</l>
            <l>
                <lb/>mis de l’Eſtat ? daranfi quelle raifon peut donnelr la Su</l>
            <l>
                <lb/>ueraine puiſſance à des gens ardinaices, qui u’ant ri¬</l>
            <l>
                <lb/>par deſſus les autres que la fortune d’auoir peu acheter</l>
            <l>
                <lb/>des charges bienicheremept? Et cbois-t quand Dleûne</l>
            <l>
                <lb/>pendroi pas en nmiain la:cdaufe d’vni Roy mineur qu’os¬</l>
            <l>
                <lb/>veut opprioor, quand leRoyn’auroit pas putueraag</l>
            <l>
                <lb/>encon deuoit toutes ces braues troupesqui oatani f</l>
            <l>
                <lb/>bas oſtre Enmy!aupairauant ſi forraidable, ccisai¬</l>
            <l>
                <lb/>dis-je, que le Duc d’Orleans, le Price de Conûé, taue¬</l>
            <l>
                <lb/>de Princes &amp; Grands du Royaume. touit l’Ordre Fle¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiaſtique, &amp; tant de genereuſe Nobleſſe, puiſſenianais</l>
            <l>
                <lb/>ſuffri la domioàtionillegitime de gens qui leut ſomen :</l>
            <l>
                <lb/>toutes façons ſi fort inferieurs e-Ouure les jeux, pauus</l>
            <l>
                <lb/>peuple l voy ’dans quel precipice on t’engage; ce n’et</l>
            <l>
                <lb/>poin contre toy quel Suaeraineſt irrité, il ſçait quot:</l>
            <l>
                <lb/>aSeé ahuſé ſousl’apprence &amp;vn fauitbien; ilne ſç̧ani</l>
            <l>
                <lb/>oit t fire du! mal, qu’il tenreſfente le conre-cep</l>
            <l>
                <lb/>las viuement queoy; il reſt donc’pas à croinoq’ile..</l>
            <l>
                <lb/>ait l’intention ſi tne l’yi foêces; il veui ſoulenenn oſtai</l>
            <l>
                <lb/>demaius aux factitebx. duarleent, leés armesdmti</l>
            <l>
                <lb/>lyont faiti ant de al. Fatil que tuſaerifis toutp</l>
            <l>
                <lb/>ljiatereſt d’vn pe tit nombedeſeditieux Que t’impd.</l>
            <l>
                <lb/>que les Preſidens de Noui &amp; Blarlc-meſnil ayén pâ.</l>
            <l>
                <lb/>auoir la Gadtorer dé l’Eueſché d Beauuais poar</l>
            <l>
                <lb/>de leursproehes? Eaurqudy t’itereſferà la venges.</l>
            <l>
                <lb/> equ’ils veileut predre de l’éloigaernentde leuoualal.</l>
            <l>
                <lb/>T’imagines-u que Brolel eu fait fi fort ton Trba</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>s’illuſtpeuobtenirpour ſon fils, la Compagnie aix Gar¬</l>
            <l>
                <lb/>des qu’il pourſuiuoit? Que te ſoucies-tu ſi le Preſident</l>
            <l>
                <lb/>Violen’a pûeſtre admis en la charge de Chancelier de la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne? Et prendrois-tu Coulon pour vu grand Legiſla¬</l>
            <l>
                <lb/>eur, luy quifait vanité pubhque d eſtre vn diſſolu entou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes debauches, &amp; qu’on a ſouuent deliberé de chaſſer</l>
            <l>
                <lb/>duParlement pour l infamie de ſa vie, &amp; pour la proſti¬</l>
            <l>
                <lb/>utionqu’il faiſoit luy-meſme de ſa famille? T’a t’on of¬</l>
            <l>
                <lb/>euſe quand on n’a pû ſatisfaire Giury ſur la charge qu’il</l>
            <l>
                <lb/>oloit d’Introducteur des Ambaſſadeurs? Et crois-tu</l>
            <l>
                <lb/>que les barbes venerables de Vialar &amp; de Bachaumont,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;d’autres ieunes fols de cette portée, qui ſe nomment</l>
            <l>
                <lb/>e-meſmes par raillerie, les Petits Peres du Peuple, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lesſueurs des Roys, ſoien fort propres à reformer l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>at? Enfin rien ne ſe meut dans cette grande machine,</l>
            <l>
                <lb/>que par des reſſorts intereſſez. Cependant tu y preſtes</l>
            <l>
                <lb/>tu bras comme ſi elle ne trauailloit que pour ton auan¬</l>
            <l>
                <lb/>age, quoy que ce ne ſoit qu’aà ta deſtruction: crois-tu</l>
            <l>
                <lb/>que le party en ſoit deuenu beaucoup plus iuſte ou</l>
            <l>
                <lb/>’! us fort, pour y voir quelques Princes à la teſte ils</l>
            <l>
                <lb/> lomnent leur aſſſtance pour prolonger tes miſeres, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> pas pour les finir; ils te ſacrifieront pour auoir plus</l>
            <l>
                <lb/> aageuſement leur compte, &amp; ne ſe ſoucieront pas</l>
            <l>
                <lb/> ln des Oſtages qu’ils ont donnez. N’as-u pas l’exem¬</l>
            <l>
                <lb/> e du Prince Thomas, qui reprit toutes les places du</l>
            <l>
                <lb/> emont ſur les Eſpagnols, quoy que ſa femme &amp; ſes</l>
            <l>
                <lb/>oſinsfuſenteure leunr main le Prinee de cony e</l>
            <l>
                <lb/> ieune Prince qui a de bonnes intentions, mais que</l>
            <l>
                <lb/> beau-frere a débauche ſous pretexte de luy faire ac¬</l>
            <l>
                <lb/> erir de la gloire.Le Duc de Longuevile n’eſt auecioy,</l>
            <l>
                <lb/> e parce qu’on by a nefuſé le Havre, apres qu’onliy</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>auoir desja donneé Caën &amp; le Comteé de Ious. Atendsa</l>
            <l>
                <lb/>des conſeils fideles &amp; de durée d’vnhomme qui a man¬</l>
            <l>
                <lb/>qué à ſon Maiſtre, qui luy auoit fait l’honneur de l’appel¬</l>
            <l>
                <lb/>ler dans les ſiens; qui luy auoit fait tant de graces, &amp; qui¬</l>
            <l>
                <lb/>a tourné caſaque auſſi ſouuent que l’occaſions’en eſtof¬</l>
            <l>
                <lb/>ferte e? La Rethorique naturelle du Duc d’Elbeuf, pouna</l>
            <l>
                <lb/>elle te perſuader qu’il prẽne autre intereſt en cette affaire</l>
            <l>
                <lb/>que d’auoir le Gouuernement de Monſtreüil, qu’on a re¬</l>
            <l>
                <lb/>fuſé auec raiſon à vne perſonne de ſa condition, &amp; quia.</l>
            <l>
                <lb/>porte ſi long temps l’écharpe rouge ? Le Duc de Boüil¬</l>
            <l>
                <lb/>lon veut Sedan, &amp; ſerois-tu ſi enrageé que de contribuerà,</l>
            <l>
                <lb/>donner vne entré́e ſeure aux Ennemis, pour rauager la.</l>
            <l>
                <lb/>Champagne par leurs courſes, &amp; venir iuſques à tes por¬</l>
            <l>
                <lb/>tes quand l’enuie leur en prendroit ? Le Coadjuteur veut</l>
            <l>
                <lb/>ſe venger de ce qu’on a rabattu le vol trop hautain qu’l</l>
            <l>
                <lb/>prenoit, voulant ioindre le commandement temporel</l>
            <l>
                <lb/>au ſpirituel, c’eſt i dire le Gouuernement de Parisà l’Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>chiepiſcopat. Ce ſont-laà les arboutans qui appuyent ta</l>
            <l>
                <lb/>deſobeiſſance; le motif de leur mé́contentement eſt par¬ </l>
            <l>
                <lb/>ce qu’ils veulent des places: cependant, ſi ie ne me trom¬ </l>
            <l>
                <lb/>pe, il me ſemble que ce Cardinal qu’ils dé́chirent &amp; noir¬</l>
            <l>
                <lb/>ciſſent tant, n’en a aucune, &amp; qu’il s’en eſt defendu tou¬</l>
            <l>
                <lb/>jours auſſi viuement que les autres les one recherchées., ſ</l>
            <l>
                <lb/>le voy qu’il a bien ſceu contribuer à accroiſtre le Royau-</l>
            <l>
                <lb/>me de places &amp; de Prouinces entieres, mais il n’a ſceu</l>
            <l>
                <lb/>encore donner les mains à prendré aucun établiſſement </l>
            <l>
                <lb/>pour luy: &amp; il fait voir vn exemple de moderationà pre¬ </l>
            <l>
                <lb/>ſent inconnu dans cét Eſtat, qu’vn premier Miniſtre,</l>
            <l>
                <lb/>apres ſix ans d’heureuſe adminiſtraion, ne ſe trouue </l>
            <l>
                <lb/>auoir ny charge de la Couronne, ny Gouuernement de ’</l>
            <l>
                <lb/>Prouince, ny place, ny autre bien. que quelques Ab ’e;</l>
            <l>
                <lb/>’i</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>onſlade ſi dmire Cepaindlanmieenma qu¬</l>
            <l>
                <lb/>eout mi ſaut denmoneconme luy, &amp;quies</l>
            <l>
                <lb/>eonliunner les pupes, n en oile ure iien e</l>
            <l>
                <lb/>llnelnl i eoe le pua eoſeier an i o elr</l>
            <l>
                <lb/>aſdpianue d&amp;e ſoa uduoaiue &amp; de ſes plee </l>
            <l>
                <lb/>nſſtens qpilaa amnis fauaal per ſon qu’ou¬</l>
            <l>
                <lb/>laus de lrnne, ſanu oue duue eie oui luyſ</l>
            <l>
                <lb/>rle, pe verois paus auiourdmuy nyie Due d.</l>
            <l>
                <lb/>an, nn dl uuireſelal de l doue dl’eile d e</l>
            <l>
                <lb/>upearbeles, Enfn, Peuple abuſe, deſile es yeu,</l>
            <l>
                <lb/> i o le prineipal inereſt au bien de ’Eſat te</l>
            <l>
                <lb/>treuaeu e que uaoie nire, nune ſ aurois faiir</l>
            <l>
                <lb/>nardos dns l denin oau os le pe dole.</l>
            <l>
                <lb/>arnunne ſenſmunro ſ ue , anuos le S ee</l>
            <l>
                <lb/>ena le ſeules de uou ſon pone ni inenore</l>
            <l>
                <lb/>rPls eonſeils du Cardul uoieu oons, puiſoue e,</l>
            <l>
                <lb/>nonrunu l lus pe uene eone le en ſ l</l>
            <l>
                <lb/> Cul eoineoegni ue le oue droeuns lieoe</l>
            <l>
                <lb/>E e o le qei eu oroeie ſ prunrenienueee</l>
            <l>
                <lb/> au anie ſneqnlee i ſeir ae nunenrerpor</l>
            <l>
                <lb/> l uia dne leurinueinre ene e rne ne</l>
            <l>
                <lb/> eſeilnre ureluemnen dieule neun eoer</l>
            <l>
                <lb/> e lriu ſe reur ine enenen l e pne</l>
            <l>
                <lb/>eurneluonuidieie en eo nen e ur le</l>
            <l>
                <lb/>aeeon dl dneun de erne peni eie</l>
            <l>
                <lb/>deie nlods ouunie iun lus oene e pne peſe</l>
            <l>
                <lb/>dle plſe l umureueonere unronen l en nen:</l>
            <l>
                <lb/>deudinnoi iman iu i eue pr n n e</l>
            <l>
                <lb/>dnote e one eoli ere leauiun e euenen eue</l>
            <l>
                <lb/>adie hdl e qu n u lei ernue e pi ueron nenr</l>
            <l>
                <lb/>p delue rmile a denu lo ls, qſiooe dinue</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8.</l>
            <l>
                <lb/>ra de tous oſtez iuſqu’à l’agonie; que tu entretiendras</l>
            <l>
                <lb/>les deux partis à tes deſpens; que les troupes dont u</l>
            <l>
                <lb/>pretends tirer ta defenſe, te rongeront elles-meſmes</l>
            <l>
                <lb/>iuſques aux entrailles; mais conſidere plus que tout cela,</l>
            <l>
                <lb/>que pour plaire aux factieux du Parlement tu te iettes</l>
            <l>
                <lb/>dans la rebellion, que tu prens les armes contre le Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerain que Dieu t’a donneé, &amp; que tu cours riſque de per¬</l>
            <l>
                <lb/>dre ſon amour, &amp; peut-eſtre pour iamais ſa preſence,</l>
            <l>
                <lb/>qui a touſiours fait la meilleure partie de ton bonheut.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
