<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2350_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Manifestation (la) de l'antechrist en la personne
                    de Mazarin et de ses adhérents, avec des figures authentiques de l'Écriture
                    sainte, où est vu à découvert l'impiété et le blasphême des mauvais chrétiens de
                    ce temps. Sujet très-remarquable . Beatus vir qui non abiit in concilio
                    Mazarinorum et in vid cabalistarum non stetit, et in cathedrâ impiorum non
                    stetit. Ps. 1.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=FCbwZaPsqDoC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Manifestation (la) de l'antechrist en la personne de
                        Mazarin et de ses adhérents, avec des figures authentiques de l'Écriture
                        sainte, où est vu à découvert l'impiété et le blasphême des mauvais
                        chrétiens de ce temps. Sujet très-remarquable . Beatus vir qui non abiit in
                        concilio Mazarinorum et in vid cabalistarum non stetit, et in cathedrâ
                        impiorum non stetit. Ps. 1.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>L A</l>
            <l>
                <lb/>o92</l>
            <l>
                <lb/> E r e- r </l>
            <l>
                <lb/>?</l>
            <l>
                <lb/> MANIFESTATION</l>
            <l>
                <lb/>DE</l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>r F T -¬</l>
            <l>
                <lb/>1 H I 1</l>
            <l>
                <lb/> A J</l>
            <l>
                <lb/>1 1</l>
            <l>
                <lb/>ALN ATIIIO I</l>
            <l>
                <lb/>ENLA PERSONNE DE</l>
            <l>
                <lb/>MAZARIN, ET DESES ADHERANS.</l>
            <l>
                <lb/>Auec des figures authentiques de l’Eſcriture</l>
            <l>
                <lb/>Saincte.</l>
            <l>
                <lb/>Où eſtvaue à decouuert l’impieseé&amp; le blaſpheme des maais Chreſfiens</l>
            <l>
                <lb/>de ce Temps, ſujet tres remarquable.</l>
            <l>
                <lb/>Beatus vir qui non abPiis in econſilio Maazarinorum &amp; in via Cabaliarum</l>
            <l>
                <lb/> non ſterit, &amp; in cathedra impiorum non ſedit. P,</l>
            <l>
                <lb/>iſ</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS</l>
            <l>
                <lb/>Chez la vefue IE A N R Ey,nue s. Iaeques</l>
            <l>
                <lb/>l’Image S. Remy, prés le College du Pleſſis.</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XLIX</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>&amp; &amp;Aeee,</l>
            <l>
                <lb/>ſs</l>
            <l>
                <lb/> ’’:’:’e’t Ae¬</l>
            <l>
                <lb/>LA ANIFESTATION DE LNTECR1ST</l>
            <l>
                <lb/>em la perſonue de MaZarin, &amp; de ſes adherans,</l>
            <l>
                <lb/> auec des fgures authentiques de l’Eſoitare</l>
            <l>
                <lb/>Saincte.</l>
            <l>
                <lb/> Ou eſt veu à deſcouert l’impieté &amp; le blaſpheme</l>
            <l>
                <lb/> des mauuais Chreſtiens de ce temps: ſujet tres¬</l>
            <l>
                <lb/> remarquable.</l>
            <l>
                <lb/>. Beatus vir qui non abiit in conſlio MaZarinorum, &amp; in</l>
            <l>
                <lb/>’ vi abalſftarum non ſtetit, &amp; in cathedra inmpiorum</l>
            <l>
                <lb/>non ſedt. Pſ. 1.</l>
            <l>
                <lb/>Veee ne len en nelue lner on ieleuns</l>
            <l>
                <lb/>Vſs</l>
            <l>
                <lb/>le ſera le lieu, la naiſſance, &amp; l’empire de</l>
            <l>
                <lb/>deee ſlnue drſi ie eis oirunue plu le n</l>
            <l>
                <lb/>eit &amp;eurieux, qu il fera voir dans ſon pro¬</l>
            <l>
                <lb/>grez, auſſi bien que dans ſa fin, vne verire orthodoxe,</l>
            <l>
                <lb/>meſme aueré́e par les impies. Mais ce grand Genie</l>
            <l>
                <lb/>&amp; diſert Orateur Romain jadis Ciceron, m’apprend</l>
            <l>
                <lb/>dans ſes Morales, qu’en toutes matieres faut faire</l>
            <l>
                <lb/>vne expoſition du ſujet que l’on traite; C’eſt ce que</l>
            <l>
                <lb/>j’obſerueray exactement en toutes mes Opuſcules.</l>
            <l>
                <lb/>Donc pour prelude eſt aà remarquer, que cet ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uerbe prepoſitif entre les Latins ſçauent qu’il ſignifie</l>
            <l>
                <lb/>deuant, qui ſtant -ioinct au ſubſtantif ſuiuant qui</l>
            <l>
                <lb/> eſt Chriſt, porte la ſignification de celuy qui prece¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>dera le iugenent vniuerſel, qui aura dés maximes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des Loix oppoſées à celles de leſus Chriſt, &amp; qui luy</l>
            <l>
                <lb/>ſera anterieur, Ce Caliphe de Babilon, ce dragon in¬</l>
            <l>
                <lb/>fernal, n’a auecun nom que celuy de contradiction</l>
            <l>
                <lb/>commun à tous les méchans, qui font leurs œuures</l>
            <l>
                <lb/>dans les tenebres;, haïiſſans la lumiere, par ce que le</l>
            <l>
                <lb/>larron ne veut eſtre veu: c’eſt ce qui a obligé la plume</l>
            <l>
                <lb/>d’vn ancien à dire, Qui ambulat noctem, odit tucem, ces.</l>
            <l>
                <lb/>Chats-huans &amp; nocturnes Hyboux qui ne produiſent</l>
            <l>
                <lb/>que des actions tyranniques, ſcandaleuſes &amp; ſordi¬</l>
            <l>
                <lb/>des, qui oppriment tout le monde par leur iniuſtice,</l>
            <l>
                <lb/>ce ſont les Antechriſts, comme ie veux faire voir en</l>
            <l>
                <lb/>la perſonne de lulle Mazarin &amp; de ſes adherans. On</l>
            <l>
                <lb/>peut dire qu’il eſt penſionnaire des Demons, veu</l>
            <l>
                <lb/>qu’il en conſerue les traits, auſſi bien que la malice,</l>
            <l>
                <lb/>plus inhumain que Neron, plus cruel qu’Herode, at¬:</l>
            <l>
                <lb/>tendu qu’il a plus fait mourir d’innocens, mais ce qui</l>
            <l>
                <lb/>m’eſtonne plus, eſt de voir vn homme de tres-obſcu¬</l>
            <l>
                <lb/>re, baſſe &amp; vle condition, ſeruile &amp; mercenaire,</l>
            <l>
                <lb/>commander aux Princes, leur impoſer des loix &amp;</l>
            <l>
                <lb/>faire des ordonnances: &amp; pour conuaincre cet enne.¬</l>
            <l>
                <lb/>my implacable, ie luy diray qu’l abuſe en terme de</l>
            <l>
                <lb/>puiſance &amp; commet vn equiuoque en Grammaire,</l>
            <l>
                <lb/>vn ſophiſme en Logique, vn crime de leze. Majeſté</l>
            <l>
                <lb/>en Police, &amp; vn blaſpheme contre Dieu en matiere</l>
            <l>
                <lb/>de Theologie: ſa tyrannie s’oppoſe à la Charité, ſon</l>
            <l>
                <lb/>audace, aà̀ la modeſtie; ſa ſuperbe, aà̀ l’Humiliteé́, ſon</l>
            <l>
                <lb/>impite, à la Religion; ſes delicateſſes, à la ſobrieté;</l>
            <l>
                <lb/>ſa brutlité, à la continence; En vn mot, il ſurabonde</l>
            <l>
                <lb/>en tout gente de vice, &amp; n’y a crime où il ne ſoit en¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>elin, &amp; ſes plus fortes &amp; violentes paſfions ne vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent qu’à complaire au Demon, auquel il eſtrede¬</l>
            <l>
                <lb/>uable de ſa fortune, auſſi bien que de ſes infames</l>
            <l>
                <lb/>procedures &amp; inuentions.</l>
            <l>
                <lb/>Quand eſt du lieu de la naiſſance du precurſeur de</l>
            <l>
                <lb/>l’Antechiſt que i’ay coté, perſonne ne l’ignore, pour</l>
            <l>
                <lb/>ſon empire &amp; domination, il eſt preſque par tour,</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſpagnol, ſçay quel en eſt le ioug, l Italie en recon¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſt la perfidie, la France l’a publié pour la tyrannie</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ferocite qu’il luy a fait reſſentir ce tiltre royal quia,</l>
            <l>
                <lb/>commencé depuis Adam, auquel Dieu dit ayez Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneurie, rempliſſez la terre, aſſuietiſſez-la; il l’a ren¬</l>
            <l>
                <lb/>duë ſuſpect &amp; le Roy qui eſt le centre où repoſe le.</l>
            <l>
                <lb/>poid de l Eſtat, le Piuot ſur lequel tourne la choſe pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blique, &amp; le lien de la ſocieré ciuile eſtant dans la mi¬¬</l>
            <l>
                <lb/>norité, il a vſurpeé ſa verge imperiale, afin de tirer non</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement le reuenu de la Monarchie, mais encore</l>
            <l>
                <lb/>tout le fond, en luy ſe iuſtifie le Prouerbe 8.1. &amp; 30.</l>
            <l>
                <lb/>que la où le ſerfcommandera, le peuple ſera ruine, </l>
            <l>
                <lb/>vn des eſtonnemens du Sage eſt de voir que les ſau¬¬</l>
            <l>
                <lb/>terelles vont en trouppes ſatisfaiſans à̀ ſeurs deſirs</l>
            <l>
                <lb/>ſans reprehenſion.</l>
            <l>
                <lb/> ;</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt prohibé aux Actes des Apoſtres à Tim. . à</l>
            <l>
                <lb/>tous ſoldats de Chriſt ne ſe meſler és affaires de cette</l>
            <l>
                <lb/>vie, &amp; que le Cardinal, Eueſque ou Preſtre n’entre¬</l>
            <l>
                <lb/>prennent affaires ſeculieres, autrement qu’il ſoit de¬</l>
            <l>
                <lb/>poſés contre cette ſaincte inſtitution du droit Diuin,</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin impoſe des loix. rauit les biens d’Egliſes,</l>
            <l>
                <lb/>empeſche pat ſon impieté les fonctions Sàcerdota¬</l>
            <l>
                <lb/>les, prophane les choſes ſacrées, les rend odieuſes, fait</l>
            <l>
                <lb/> la</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>la guerre à leſus-hriſt iuſque dans ſes Temles, &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>par des ſacrileges innoüis, fait des actions plûs diabo¬</l>
            <l>
                <lb/>liques qu’humaines, en vn mot dignes de l’Anre¬</l>
            <l>
                <lb/>chriſt.:</l>
            <l>
                <lb/> Ces rauages, oes pilleries, ee brigandages, &amp;ces</l>
            <l>
                <lb/>degaſts font voir qu’il eſt fol Paſteur &amp; de neant, qui</l>
            <l>
                <lb/>neviſitera les brebis, ne les cherchera, guerira n</l>
            <l>
                <lb/>poriera, ains mangera la chair, &amp; les depoü̈illera, et</l>
            <l>
                <lb/>adiouſté au meſme cexte de Zac. u. que l’épée eſtſur</l>
            <l>
                <lb/>fon bras pour tsonſtrer ſa pulſſance, &amp; la violence de</l>
            <l>
                <lb/>laquelle il vſera, il prononce que ſon brasſechetaee</l>
            <l>
                <lb/>ſon œil, ſa prudence deuiendra ſans rien voir.</l>
            <l>
                <lb/> Et noſtre Seigneur en Saint Math. ayant parlé de</l>
            <l>
                <lb/>la punition de l’Egliſe ludaique par Antiochusl’lblu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre que les aneciens ont dis auoir eſté figure de l’An</l>
            <l>
                <lb/>techriſt: il vient à deſigner plus ſpecialement depuis</l>
            <l>
                <lb/>le ;. verſet, où il manifeſte le faux Chriſt, en cester¬</l>
            <l>
                <lb/>mes: Ilbanera ſs compagnons, ſuarpera ler pſſfonce, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>fera toute violence.</l>
            <l>
                <lb/> Tout. cecy eſt attribué à lulle Mazarin, la preuae</l>
            <l>
                <lb/>eſt euidente, ſes excez &amp; iniuſtices le notrtent d’infa¬</l>
            <l>
                <lb/> ie, d’abomination, de crimes &amp; de forfaits: Et par¬</l>
            <l>
                <lb/>ant on ne le prendroit pour la figure &amp; repreſenca¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, mais pour la realiteé &amp; verité de la choſe repre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenté́e, qui eſt ce ſerpent de Babilone, ce monſtreef,</l>
            <l>
                <lb/>froyable reuelé par ſaint Iean, auec pluſieurs cornes.</l>
            <l>
                <lb/>Saint Paul le depoint en ſorte qu’nne peus heſier,</l>
            <l>
                <lb/>padans du lugement. commeil’eſtcotdé aTheſſal</l>
            <l>
                <lb/>a2. dit qu’il ne viendra point que la reuole ne ſoit pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ieiemensaduenue, &amp; que l’hondme ans loy &amp; le fils</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> 6.</l>
            <l>
                <lb/>de perdition re ſoitreuelé, qui ruinsr out deſole</l>
            <l>
                <lb/>lesfamilles, ſouſtraira leurs biens, qui ſemera des di¬</l>
            <l>
                <lb/>uiions, &amp; nourrira la- guetre..</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> De ſorte que cette prediction eſt aduenuë, &amp; ac¬</l>
            <l>
                <lb/>complie en la perſonne de Mazarin &amp; de ſes ſecta¬</l>
            <l>
                <lb/> cteurs &amp; Partiſans, Monopoleurs, Maltotiers &amp; eta¬</l>
            <l>
                <lb/>reurs, ſes Miſſionnaires, qui maintenant (conmmeva¬</l>
            <l>
                <lb/>gabonds) ſont errans &amp; pats qui çà qui. la rodans</l>
            <l>
                <lb/>commé le Demon qui cherche ſa proye, umais ils ne</l>
            <l>
                <lb/>ſont plus redoutables &amp; leur tirannie eftaneantiepas</l>
            <l>
                <lb/>cot illuſtre Senat, auquel i’ay dedié l’vnion des bons</l>
            <l>
                <lb/>Françous dans l’ordre d’vn Pauegirique qui feràoaire</l>
            <l>
                <lb/>toute la France, qu’elle eſt appuyée d’vne main ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>peeme &amp; auxiliaire plus puiſſante que celle d’Hereu¬</l>
            <l>
                <lb/>le, plusrobuſte que celle de Sanſon contre les Phili¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtins, auſfi Dieu eſt le protecteur des opprimez &amp; ſes</l>
            <l>
                <lb/>rend exorable à leurs vœux, tous ces Antechriſts ſont</l>
            <l>
                <lb/>fugitifs comme des Caïns &amp; retranchez de la ſocieté</l>
            <l>
                <lb/>humiane comme excommaniez..</l>
            <l>
                <lb/>Ces loups que ie cotte deguiſez en agneaux, qui ont</l>
            <l>
                <lb/>ſupplanté la vertu, &amp; fait regne les vices, qui ontac¬</l>
            <l>
                <lb/>quis puiſſance, credit, aurhorié, richeſſes immenſes,</l>
            <l>
                <lb/>pafelonnie&amp; violence, ils ſont de cenx auſquels le</l>
            <l>
                <lb/>Sage enll’Eceleſiaſtique Iu. 4. defend de donner, fais</l>
            <l>
                <lb/>du bien à l’afflſigé, ne donne point au cotempteur de</l>
            <l>
                <lb/> Dieu, garde qu’on ne luy donne à manger, de peur</l>
            <l>
                <lb/>que par ce moye-il vienne à te maiftriſor ,antrenaée</l>
            <l>
                <lb/>tureceſias des mâuxau double pour les biantque</l>
            <l>
                <lb/>luyauras faits</l>
            <l>
                <lb/> Si la pauureteé eſt laregle de la perfeâtion, &amp; ſielle</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>aitlarioyedes bons, la puiſſance terrieẽ &amp; &amp;pp</l>
            <l>
                <lb/>lencefenontla gloire des enfans de perdition, e’eſtà</l>
            <l>
                <lb/>dire Antechriſts, qui ſont applles enfans d’argueil,</l>
            <l>
                <lb/>ui au: coamcncement prcnnent la forme de l’A¬</l>
            <l>
                <lb/>gneau, afin d’xercer la puiſſance du Dragon.</l>
            <l>
                <lb/>L’Antechriſt aura vn eſprit de ſeditieux, de ourbe,</l>
            <l>
                <lb/>d’irmpoſture, d’inuention &amp; d’arrifice, oppoſez aux Di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſciples de noſtre Seigneur qui eſtoient gens ſimples,</l>
            <l>
                <lb/>mais celui-cy enchantera les cœurs, les rendra tribu¬</l>
            <l>
                <lb/>talrea, vſera d’equiuoques qui ſeront ſemblables aux</l>
            <l>
                <lb/>Torches dont la ſenteur eſt douce, &amp; la lumiere obſca¬</l>
            <l>
                <lb/>e; mais quibruſlera par meſchanceté, &amp; ourdira le</l>
            <l>
                <lb/>miſtere d’iniquité́. Cela ce doit adopter comparatiue¬</l>
            <l>
                <lb/>ment à lulle qni en a fait le tiſſu à la veüie de toutes les</l>
            <l>
                <lb/>nations.S. lean 1 29. diſoit bien que de ſon cemps il y</l>
            <l>
                <lb/>auoit pluſieurs Antechriſts, mais ce n’eſtoient que</l>
            <l>
                <lb/>ieunes enfans perdus, &amp; non encore eſleuez à la par¬</l>
            <l>
                <lb/> faite ſtature de l’homme de pecheé́ comme le Sicilien,</l>
            <l>
                <lb/>auquel s’accomplit la Prophetie de S. Gregoire, di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſanr, comme le Cedre croiſſant en haut laiſſe au deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſous de ſoy des petits arbres, ainſi en ce temps-laà l’An¬</l>
            <l>
                <lb/>techriſt obtenant temporellent la gloire du monde,</l>
            <l>
                <lb/>ſuarmontera enexcellence d’honneur &amp; de puiſſance</l>
            <l>
                <lb/>lagrandeurdes aurres hommes.</l>
            <l>
                <lb/> Ilne faut que prendre ce paſſage au pied de la let¬</l>
            <l>
                <lb/>tre, pour tirer la ſubſtance du ſens, ô Dieu iuſqu’à̀</l>
            <l>
                <lb/>qud,c Vautour abuſera-il de la patience des afli¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, cét attrape de Sathan, ce diſſolu &amp; ſuperhbe Ty:¬</l>
            <l>
                <lb/>ran, qui eſt venu comme vn Renard, a regné́ par</l>
            <l>
                <lb/>cruauteé́, qui n’aſpire qu’au carage, qu’aux vols</l>
            <l>
                <lb/>&amp;, brigandages: mais c’eſt en ce temps que paroiſ¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ſent les bons François qui peuuent dire, ir naalis</l>
            <l>
                <lb/>remporibs, boa vota ſeraabinas. ils ne murmurent.</l>
            <l>
                <lb/>point dans le mal qui les preſſe, ils ne mé́diſent les vns</l>
            <l>
                <lb/>des autres, font voir dans ce temps plus qu’en vn au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre vn viſage conſtant, leurs yolontez ſont vnies aà cel¬</l>
            <l>
                <lb/>le de Dieu, dans lequelils eſperent que ce Geant qui</l>
            <l>
                <lb/>a roulé́ ſon Capitole ſur nos Alpes pour echeuer &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ruiner l Eſtat François, verra bien toſt ſa fortune bor¬</l>
            <l>
                <lb/>née dans vn precipice, duquel il ne ſortira iamais, à</l>
            <l>
                <lb/>l’imitation des enfans d’Eole, qui ayans eſleué leurs</l>
            <l>
                <lb/> pierres, furent d’autant plus precipité́es, qu’elles</l>
            <l>
                <lb/>auoient eſté́ exalté́es. Il me ſemble auoir fuffiſam¬</l>
            <l>
                <lb/>ment prouue par des demonſtrations inte lligibles</l>
            <l>
                <lb/>fondées dans les ſainctes Lestres, que Mazarin &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ceux de ſa cabale, ſont precurſeurs de l’Antechriſt, ces</l>
            <l>
                <lb/>abominations, impietez &amp; deprauations le teſtifient</l>
            <l>
                <lb/>aſſez, mais ſa fin lera d’autant plus deplorable, que</l>
            <l>
                <lb/>ces malefices ont eſté́ extremes.</l>
            <l>
                <lb/> Et pour conclure ce Paragraphe, ie diray que leſus</l>
            <l>
                <lb/>a eſté́ tres-pauure, tres humble &amp; pacifique, celui-y¬</l>
            <l>
                <lb/>eſttres-riche, tres-ſuperbe &amp;guerroyant, leſus a aimeé</l>
            <l>
                <lb/>la douceur, la manſueude &amp; la paix, &amp; Maxarin eſt</l>
            <l>
                <lb/>impitoyable, &amp; n’aime que la guerrte.</l>
            <l>
                <lb/>Et partant ayans des maximes toutes contratres, il</l>
            <l>
                <lb/>etaiſé́ à̀ inferer &amp; conclure que l’Antechriſt nous eſt</l>
            <l>
                <lb/>repreſenteé par ce fatal lberien, qui a eſté́ nourryſdu</l>
            <l>
                <lb/>ſang de Meduſe, enfanté d’vne Vipere, Dieu exhaler</l>
            <l>
                <lb/>ſomvenin pournoſtre repos &amp; pour la gloire de ſon</l>
            <l>
                <lb/>non, &amp; edification de ſon Egliſe autant ſouffrante</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle et perſecutée de ét Apoſtas &amp; ennemy de la</l>
            <l>
                <lb/>N.¬</l>
            <l>
                <lb/>Jee.l</l>
            <l>
                <lb/> en j</l>
            <l>
                <lb/>eo, </l>
        </body>
    </text>
</TEI>
