<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1460-3_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Fureur (la) des Normands contre les
                    mazarinistes.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="X"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Fureur (la) des Normands contre les mazarinistes.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">vers/prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>FVREVR</l>
            <l>
                <lb/>NORMANS</l>
            <l>
                <lb/>LESaiusr</l>
            <l>
                <lb/> aa</l>
            <l>
                <lb/> e ei e ielee</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>AV LECTEVR.</l>
            <l>
                <lb/> Viconque aimne les Lys , aimera cet ouarage,</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>Qui les deeſfera, detftena lAutbeur,</l>
            <l>
                <lb/>C qui veat des Fraçois ſe monſtrer deffradeur,</l>
            <l>
                <lb/>En liſanme ce diſeomrs, ilmofêreaſa rage.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>LA FVRER DCS NORMNS</l>
            <l>
                <lb/>contre les Mazariniffes.</l>
            <l>
                <lb/>OSTRE Prouince deſolée qui don¬</l>
            <l>
                <lb/>E noit autrefois de l’enuie aux plus flori¬</l>
            <l>
                <lb/>Nornaanni ac¬</l>
            <l>
                <lb/> ſans Royaumes, nos Viles deſertes &amp; is</l>
            <l>
                <lb/> deſtruites qui portoient leur gloire a-l t</l>
            <l>
                <lb/>uec leurs murailles iuſques dans les Cieux; enfin paſura ou¬</l>
            <l>
                <lb/> maro oppdi</l>
            <l>
                <lb/>l’oppreſſion &amp; les gemiſlemens de tous les François, pHineipe ami,</l>
            <l>
                <lb/>equiſque, tanta</l>
            <l>
                <lb/>ſont de poiſſans motiſs pour reueiller en nos eœurs l’l</l>
            <l>
                <lb/>petu in Sarace¬</l>
            <l>
                <lb/>vne iuſte fureur, qui chaſe la mſere de nos maiſons, </l>
            <l>
                <lb/>la ryrannie de noſtre pays, &amp; qui cherche le repos l</l>
            <l>
                <lb/>T emnpris reliquis</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la vie de toute la France dans la mort de tous ſes in lagam verfs</l>
            <l>
                <lb/> admirabili vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ennemis. Cette noble fureur qui portoit autrefois la ore poeren¬</l>
            <l>
                <lb/>tur Berthal.lIib.</l>
            <l>
                <lb/>crainte dans les Prouinces, &amp; le deſeſpoir de vaincre </l>
            <l>
                <lb/>dãs les cœurs de nos ennemis, doit porter l’aſſeuran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce dans Paris, &amp; dans toute la Frae de l’eſperance de</l>
            <l>
                <lb/>la victoire. Cette fureur qui nous a fair triõ̃pher dans</l>
            <l>
                <lb/>Normanni i</l>
            <l>
                <lb/>l’Iralie, nous fera triompher des Italiens. Cette fu-ſ?</l>
            <l>
                <lb/>reur qui a arreſté les conqueſles des Grocs, qui les</l>
            <l>
                <lb/>portoient iuſques dans les Pays aſſuiettis aux Saincts ovpi S¬</l>
            <l>
                <lb/>, qui Calabria</l>
            <l>
                <lb/>Pontifes, arreſtera le cours de nos miſeres, &amp; ira eé́- mamp¬</l>
            <l>
                <lb/>liamque S.Pon¬</l>
            <l>
                <lb/>toufer les deſſeins des voleurs publics iuſques dans l</l>
            <l>
                <lb/>leur ſource. Cette fureur quinous a fait quitter le et</l>
            <l>
                <lb/>Nort, pour vonir en France , qui a fait vn libre paſ-pralin s ia¬</l>
            <l>
                <lb/> vincunt. Qer¬</l>
            <l>
                <lb/>ſage par tout à nos conqueſtes, fera quitter la France audus inS¬</l>
            <l>
                <lb/>ro Franc. lb.9</l>
            <l>
                <lb/>au Cardinal, &amp; encore qu’il ſoit monteé ſur ſoa Emi- ,’</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> ’s &amp; nence, nous le contraindrons de dire, ̀ farore Nor¬</l>
            <l>
                <lb/>oſfets adir.</l>
            <l>
                <lb/>lliſ¬ manorum, libera me Dmine. Diuine fureur! tu es le</l>
            <l>
                <lb/> Pſal.6.</l>
            <l>
                <lb/>repos des bons &amp; la terreur des meſchans. C’eſt toy</l>
            <l>
                <lb/>qui portes les vengeances de Dieu ſur les peruers.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt toy (s’il eſt permis de meſler les choſes profa¬</l>
            <l>
                <lb/>nes auec les diuines quias fait dire au Roy Dauid,</l>
            <l>
                <lb/>Domine ne in furore to argas me. C’eſt toy qui ani¬</l>
            <l>
                <lb/>mois Alexandredans les combats, &amp; qui luy don¬</l>
            <l>
                <lb/>nant vne longueſuitte de victoires, luy as donné́</l>
            <l>
                <lb/>vn Royaume qui n’auoit point d’autres bornes, que</l>
            <l>
                <lb/>celles du monde entier. Puiſque eu es fille du Ciel,</l>
            <l>
                <lb/>nous ſouſpirons apres tes ardeurs, &amp; nous faiſons</l>
            <l>
                <lb/>gloire d’eſtre furieux, puiſque tues le Soleil qui fais</l>
            <l>
                <lb/>naiſtre les Palmes? Puiſque tu nous rends inuinci¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, nous rendrons nos victoires Eminonriſſimes.</l>
            <l>
                <lb/>Ton feu eſchaufant nos. cœurs d’vn noble dſir de</l>
            <l>
                <lb/>combattre, nous nous deſpoiãillons de nos pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pres inthereſts, comme. d’vne chemiſe que nous</l>
            <l>
                <lb/>f ſo auons portée il y a longtemps, pour nous reue</l>
            <l>
                <lb/> ſtir de ceux du publie, comme d’vne robe Roya¬</l>
            <l>
                <lb/>Cnſule cunctis</l>
            <l>
                <lb/> ni neeua le: Et nous quittons nos miſeres dans nos maiſons;</l>
            <l>
                <lb/>te moueant, ſed</l>
            <l>
                <lb/> ue comme vn fardeau ſous lequel nous gemiſſons il yà</l>
            <l>
                <lb/>ud ad h&amp; long-temps, pour-aller chercher noſtre bon-heur</l>
            <l>
                <lb/>no.</l>
            <l>
                <lb/> daus las combats, leſquels ont de plus fortes chaiſnes</l>
            <l>
                <lb/>Vt plan publi¬</l>
            <l>
                <lb/>u paren in pour nous-attirer, que nos familles pour nous rete¬</l>
            <l>
                <lb/>loeum libero¬</l>
            <l>
                <lb/>,r. nir: Nous eſtoufons l’amour de nos maiſons dans</l>
            <l>
                <lb/>E vne genereuſe adoption de toaut le l’euplede France,</l>
            <l>
                <lb/>s le e à l’exemple de ces deux Romains,, dont l’vn nevou¬</l>
            <l>
                <lb/>ap. 9.</l>
            <l>
                <lb/>loir point auoir d’autre qualité́, que celle de Pere pu¬</l>
            <l>
                <lb/>Eali: parré, rr</l>
            <l>
                <lb/>Ca blic, &amp; l’autre ayma mieux eſtre pere cruel,; que C¬</l>
            <l>
                <lb/>ſul</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>ful indigne, &amp; deſſus le tombeau de ſon propre eſue</l>
            <l>
                <lb/>1 viucre maluit,</l>
            <l>
                <lb/>fils, erigea vn triſte monument à la vengeance quau publi¬</l>
            <l>
                <lb/>detſſe vindicte</l>
            <l>
                <lb/>de ſon pays, monſtrant par cette aymable’&amp; vail,</l>
            <l>
                <lb/>genereuſe cruauté, qu’il faut eſtre cruel enuers sap. 8.</l>
            <l>
                <lb/>ſoy-meſme, pour ne l’eſtre point enuers les au- onaros pater</l>
            <l>
                <lb/>tres: Et que pour donner tout à fait noſtre af-pl</l>
            <l>
                <lb/>fection à noſtre Patrie, il faut oublier nos famil-tae oeabit¬</l>
            <l>
                <lb/>Vincet amor</l>
            <l>
                <lb/>les, &amp; luy immoler nos enfans comme des victi¬ patrie iaudu¬</l>
            <l>
                <lb/>que immenſa</l>
            <l>
                <lb/>mes, puis qu’ils la partagent, &amp; font vne partie ,l</l>
            <l>
                <lb/>irgil. 6.</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre cœur</l>
            <l>
                <lb/>La Iuſtice de noſtre cauſe accompagne ces fi d lf¬</l>
            <l>
                <lb/>reur ? de le</l>
            <l>
                <lb/>mobles ſentimens, cas ſi nous prenons les armes, , a,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt pour defendre la luſtice, meſme de l’op Apuad veros Pei</l>
            <l>
                <lb/> cltores bella</l>
            <l>
                <lb/>preſſion d’vn Eſtranger qui la veut deſtruire, upiit.</l>
            <l>
                <lb/>pour viure iniuſtement: C’eſt pour arracher la ¬</l>
            <l>
                <lb/> &amp;-crudelitate,</l>
            <l>
                <lb/>Paix à ce Miniſtre d’Eſtat, qui eſt de la natur geur ,</l>
            <l>
                <lb/>mali coërcean¬</l>
            <l>
                <lb/>des vents qui ne peuuent ſubſiſter ſans guerre, tur, boni ſaib¬</l>
            <l>
                <lb/>leuentur. D.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; regner dans la tranquillité. C’eſt pour aſſeurer .</l>
            <l>
                <lb/>la Couronne de noſtre Roy, qui chancelle en v. omine.</l>
            <l>
                <lb/>tre les mains du Chancelier, &amp; la Vertu de nO glam enn¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre bonne Reyne, quieſt en danger aupres d’vn utt</l>
            <l>
                <lb/>,, propter nobis</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre. Sont les Egliſes pillées, Dieu foulé eapeas, repee¬</l>
            <l>
                <lb/>as, &amp; non re¬¬</l>
            <l>
                <lb/>aux pieds, les Vierges innoeentes violées par des in, </l>
            <l>
                <lb/>cipitur. i.:</l>
            <l>
                <lb/>ſacrileges, qui artirét ſur eux nos iuſtes vengean-</l>
            <l>
                <lb/>ces. Nous marchons donc ſous leseſtendarts de</l>
            <l>
                <lb/>la Iuſtice, &amp; noſtre generoſité a d’aſſez fortes</l>
            <l>
                <lb/>ehaiſnes, pour-attirer toutes les autres vertus¬</l>
            <l>
                <lb/>dans nos deſſeins, puis qu’ils ne tendnt qu’àe.</l>
            <l>
                <lb/>chaſſer de certains barbares, qui ont vendu leur</l>
            <l>
                <lb/>Fortitud qae</l>
            <l>
                <lb/>ſang &amp; leursvies au Cardinal eontre noſtre Pa-p</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>rur a barbaris trie. Outre cela, la nature nous donne des a¬</l>
            <l>
                <lb/>patrii, vel de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenir inaruos, mes, &amp; la fureur qui nous eſt narurelle, nous fait</l>
            <l>
                <lb/>vel a latroni¬</l>
            <l>
                <lb/>, ’ embraſſer noſtre defenſe. Furor arma miniſrae.</l>
            <l>
                <lb/> ’ Quoy, nous ne ſerions point furieux? lors qu’on</l>
            <l>
                <lb/>na iuſtiria. eſt. </l>
            <l>
                <lb/>oununs ri veut rendre la France toute Barbare? nous de¬</l>
            <l>
                <lb/>litaris dereli¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp;dio onmrana. meurerions dans nos maiſons, lors qu’on les</l>
            <l>
                <lb/>euſ s veut brûler. Enfin nous ne marcherions point</l>
            <l>
                <lb/>ſur les pas de cét Heros, Monſieur de Longue¬</l>
            <l>
                <lb/>na armis ir- ville, lequel ſacrifie ſa vie pour noſtre ſalut, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ritantur.</l>
            <l>
                <lb/>Pia Paaee. qui marchant ſur les dangers, veut nous condui¬</l>
            <l>
                <lb/>quan vcile</l>
            <l>
                <lb/>lu . re à la tranquillité.</l>
            <l>
                <lb/>ndortum pet</l>
            <l>
                <lb/>e lE Grand Prince, nous ſuiuons tes conſeils, qui</l>
            <l>
                <lb/>i ont plus rmerité de lauriers, que les armes des</l>
            <l>
                <lb/>Egregij duces</l>
            <l>
                <lb/>pfira’ eonſiis autres: Nous ſuiuons tes armes, que la prudence</l>
            <l>
                <lb/>quam vi pra¬</l>
            <l>
                <lb/>eeet e conduit.</l>
            <l>
                <lb/>Tacis. , o.</l>
            <l>
                <lb/>e el Conſilis lelloque poteſt, que copula rara eſ,</l>
            <l>
                <lb/>mnpeaoucs¬ Muſ in epiſt.</l>
            <l>
                <lb/>ſilio ſuperare,.</l>
            <l>
                <lb/>quam da Les œurs les plus laſches apprennent à eſtre ge¬</l>
            <l>
                <lb/>di. Caeſ ib. e.</l>
            <l>
                <lb/>il, nereux par ton exemple, ils confondent heu¬</l>
            <l>
                <lb/>, reuſement leurs volontez auec les tiennes, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>. les pouſſent aà vne meſme fin, pour acquerir le</l>
            <l>
                <lb/>hac conuerti¬</l>
            <l>
                <lb/>ut, ee tan meſme bon-heur. Ta vie eſt vn Soleil qui les</l>
            <l>
                <lb/>impcrio nobis</l>
            <l>
                <lb/>oupus e, quaan échauffe parſes ardeurs: C’eſt vn bel œil qui les</l>
            <l>
                <lb/>exeplo.</l>
            <l>
                <lb/>’., atrtire par ſes doux regards, les captiue pour leur</l>
            <l>
                <lb/>et donner la liberté. Ta preſence qui les rend ſans</l>
            <l>
                <lb/>ep Pim¬ crainte pour te voir, &amp; t’inuoquer dans leur mi¬</l>
            <l>
                <lb/>docer, cum inm¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>i lt ſere: ta prudence que les dangors reſpectent, les</l>
            <l>
                <lb/>ximus exempl0 </l>
            <l>
                <lb/>e fait adorer vn eſprit vrayment diuin dans vn</l>
            <l>
                <lb/>bet el. ib. 2.</l>
            <l>
                <lb/>Hocveri Principis, populos non imperio magis, quà ratione compeſcere ,
                veloeiſſimn?</l>
            <l>
                <lb/>ſyderis inſtar omnia inuiſere, omnia audire, &amp; vndequaque inuocatum, velut
                numen</l>
            <l>
                <lb/>adeffe &amp; adſiſtere. Plin. ne.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/> corps humain. Ouy, Noble Defenſeur des</l>
            <l>
                <lb/>Roys, nous embraſſons ta conduite, dans la¬</l>
            <l>
                <lb/>quelle nous trouuons vn fingulier exemple de um oena¬</l>
            <l>
                <lb/>vertu: &amp; nousſommes aſſez heureux de te cou-</l>
            <l>
                <lb/>ronner de la gloire que tous les Citoyens de Pa-niuss uuen¬</l>
            <l>
                <lb/>illa corona ob</l>
            <l>
                <lb/>ris te donnent, pare qu’ils rencontrent leur eiues ſeuat¬</l>
            <l>
                <lb/>Senec. de leua.</l>
            <l>
                <lb/>conſeruation dans ta generoſité, &amp; dans la no¬</l>
            <l>
                <lb/>ble fureur que ton exemple allume dansnos</l>
            <l>
                <lb/>cœurs, &amp; que tes diſcours allumeront daun¬</l>
            <l>
                <lb/>tage, lors qu’apprenans la cruauté de nos enne¬</l>
            <l>
                <lb/>mis, nous apprendrons à eſtre cruels enuers</l>
            <l>
                <lb/>eux. Eſcoute donc, GRAnD PrRincE, la.</l>
            <l>
                <lb/>miſere ſous laquelle ces barbares ont fait gemir</l>
            <l>
                <lb/>toute la France, afin que rechauffant noſtre</l>
            <l>
                <lb/>generoſité dans la narration de nos deſaſtres,¬</l>
            <l>
                <lb/>nous teſſoignions à tout le moude que nous</l>
            <l>
                <lb/>auons encor les bras de nos ayeux, pour confon¬</l>
            <l>
                <lb/>dre ceux qui dans la minorit́ de noſtre Roy,</l>
            <l>
                <lb/>abuſent de ſa puiſſance Royale, par laquelle, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour laquelle nous viuons, &amp; que nous main¬</l>
            <l>
                <lb/>tiendrens iuſques à la derniere goutte de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſang.</l>
            <l>
                <lb/>m-mdm mmmam a a¬ mam a, o a</l>
            <l>
                <lb/>LA NORMANDIE AV CARDINAL.</l>
            <l>
                <lb/>IVLES, ſonge à ce no conpjoint d MA2R,</l>
            <l>
                <lb/> Tu verras ce qu’en toy touie la Franceeſperes</l>
            <l>
                <lb/> Car le conſfiderane, eu ſçaurau qu’ la fin,</l>
            <l>
                <lb/> Ele e loibt rouerVNIA A MIZEE.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>dobddd</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>Manquam ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uerſus immo¬</l>
            <l>
                <lb/>dicas cupidi¬</l>
            <l>
                <lb/>tares ſtat ter¬.</l>
            <l>
                <lb/>ins.</l>
            <l>
                <lb/>Cure. Iib. 1.</l>
            <l>
                <lb/>Nulli; mune¬</l>
            <l>
                <lb/>ribus fortuna</l>
            <l>
                <lb/>explencur qe¬</l>
            <l>
                <lb/>rum eupidita¬</l>
            <l>
                <lb/>tes rat oi</l>
            <l>
                <lb/>terminat.</l>
            <l>
                <lb/>Nazar. Paneg:</l>
            <l>
                <lb/>IALOG V E</l>
            <l>
                <lb/>DE LA NORMADIC,</l>
            <l>
                <lb/>, </l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſon Ange Ttelaire.</l>
            <l>
                <lb/>¬ s e y r y¬ 1</l>
            <l>
                <lb/>L’ANGE TVTELAIRE.</l>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>JLS eſpuiſent d’or les Prouinmces,</l>
            <l>
                <lb/>Farciſſans leur auidité,</l>
            <l>
                <lb/>Et ne laiſſent, meſmes aux Princes.</l>
            <l>
                <lb/>Que la ſeule mendicité.</l>
            <l>
                <lb/>’Pluton auecque ſes risheſſes,</l>
            <l>
                <lb/>Eſt eout l’objet de leurs careſſess</l>
            <l>
                <lb/>Them ne l’ousblira iamas,</l>
            <l>
                <lb/>-Quoy qu’on la traitce comme folle,</l>
            <l>
                <lb/>Car ſ l’on deſtruit ſon Palau</l>
            <l>
                <lb/>Elle n’en perd que la parole:</l>
            <l>
                <lb/>LA NORMAND LE.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray que les meſchans montent toû¬</l>
            <l>
                <lb/> Quid enim¬</l>
            <l>
                <lb/>el. jours à la felicité par deſſus les ruines de la luſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ee ſee ce, car elle preſerit des bornes à leurs paſſions, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>nota hſtitia,</l>
            <l>
                <lb/>leiaua capeiue leurs deſirs qui vollent iuſques à laoy¬</l>
            <l>
                <lb/> Aug</l>
            <l>
                <lb/>auteé, &amp; leur inſolence cherche à s’enrichir dans</l>
            <l>
                <lb/>la pauureté des. autres, &amp; n’a pas ſitoſt fait vn</l>
            <l>
                <lb/>Auidis auidis</l>
            <l>
                <lb/>ll ,s larcin, qu’elle en medite vn autre, &amp; ſe perdaut</l>
            <l>
                <lb/>’ daus le monde dans des entrepriſes infinies; qui</l>
            <l>
                <lb/>et. Senec</l>
            <l>
                <lb/>apportent:</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/> pportent la fin à toutes choſes, marche touſiours</l>
            <l>
                <lb/>iuſques dans l’Enfer.</l>
            <l>
                <lb/>L’ANGE TVTELAIRE.</l>
            <l>
                <lb/>Oa oit la Iaſtise abaiſſée</l>
            <l>
                <lb/>Sous la Fortme &amp; les Deſtis,</l>
            <l>
                <lb/>Ee ſe voit, expirant, baiſee.</l>
            <l>
                <lb/>De ces infames aſſaßinms:</l>
            <l>
                <lb/>La Forume ayanmt la toïire,</l>
            <l>
                <lb/>Sur ſa more eſtablie ſa gloire,</l>
            <l>
                <lb/>Et ſe oit maille Adaratelrs,</l>
            <l>
                <lb/>Qui ſemblemt a’eſtre dans la Clis</l>
            <l>
                <lb/>Qe pour en eſtre-Deſtrueurs,</l>
            <l>
                <lb/>Ee ſouûler ds ſang laau onui.</l>
            <l>
                <lb/>Il ruinment les Champs &amp; las llles;</l>
            <l>
                <lb/>s uoit aare. Labouree</l>
            <l>
                <lb/>Vendre iuſques à ſes lenilles</l>
            <l>
                <lb/>Pour ſatisfaire à vn voleur:</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt pas pour luy qu’il trauaile,,</l>
            <l>
                <lb/>’eſt pour ſouler cette camaille;</l>
            <l>
                <lb/>Car au jourd’louy s’il a da pai,</l>
            <l>
                <lb/>Sans efpoir de siſericorde,</l>
            <l>
                <lb/>Pour ne pas perir par ls fainm,,</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt aſſare de la code.</l>
            <l>
                <lb/>LA NORMANDIE.</l>
            <l>
                <lb/>Helas nous auons iuſques à̀ preſent dona</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qui nous pouuoit coaſeruer la vie, àceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ne viuoient que pour nous faire mourir, ais.</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>1e</l>
            <l>
                <lb/>nous taſcherons d’aſſurer noſtre vie aupres de</l>
            <l>
                <lb/>leurs tombeaux, &amp; de renuerſer leurs deſſeins</l>
            <l>
                <lb/> pernicieux, quoy qu’ils taſchent de les couron¬</l>
            <l>
                <lb/>ner de la Couronne Royale; &amp; nous eſperons de</l>
            <l>
                <lb/>voir ces cruels en Enfer, qui en nous rauiſſant</l>
            <l>
                <lb/>nos richeſſes ont mis dans noſtre riche Prouince</l>
            <l>
                <lb/>le Purgatoire.</l>
            <l>
                <lb/>L’ANGE TVT E LAIRE.</l>
            <l>
                <lb/>Os voie des hommses ſans fgurs,</l>
            <l>
                <lb/>Haues, maigres, &amp; langaiſſans,</l>
            <l>
                <lb/>ui ſams acane mourriture</l>
            <l>
                <lb/>Meorent cruellennent ians;</l>
            <l>
                <lb/>ers regards donnet de l crainte,</l>
            <l>
                <lb/>Leur oix fiait dedans la plainte,</l>
            <l>
                <lb/>Et la cruaueé de ler ſore</l>
            <l>
                <lb/>Leur fait des yex hidex &amp; ſmbres,</l>
            <l>
                <lb/>Et meſme on voit pâ̂lir la mort</l>
            <l>
                <lb/>Quand elle approche de ees ombres.</l>
            <l>
                <lb/>LA NOR MANDIE.</l>
            <l>
                <lb/> oomea Apres ces cruautez qui n’ont point d’exemple</l>
            <l>
                <lb/>ll parmy les Barbares, ſi le deſir naturel de conſer¬</l>
            <l>
                <lb/>dulee li</l>
            <l>
                <lb/>Cieine uer noſtre vie &amp; noſtre liberté nous fait prendre</l>
            <l>
                <lb/>Omnes</l>
            <l>
                <lb/>homne. les armes, ſon Eminence nous appelle rebelles:</l>
            <l>
                <lb/>natarâ li¬</l>
            <l>
                <lb/>,’ nous voulons achetet noſtre Roy au prix de</l>
            <l>
                <lb/>g noſtre ſang, &amp; chaſſer vn Tyran, qui embraſſe</l>
            <l>
                <lb/>ſru le Sceptre oyal, pour l’attirer dans ſa ruine, on</l>
            <l>
                <lb/>tutis ode.</l>
            <l>
                <lb/>raat C. nomme cela rebellion. Si l’on donnoit vn gou¬</l>
            <l>
                <lb/>3. o.</l>
            <l>
                <lb/>uernement au Cardinal, qui ne peut pas ſe gou¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>uerner ſoy- meſmé, pour le recompenſer du mal</l>
            <l>
                <lb/>qu’il nous a fait ſouffrir. Si on luy faiſoit pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent de la France, nous neſerions pointrebelles,</l>
            <l>
                <lb/>ces malicieuſes aceuſations excitent noſtre fu¬</l>
            <l>
                <lb/>reur &amp; attirent nos vengeances ſur luy; mais</l>
            <l>
                <lb/>noas eſperons qu’il veut faire penitence: car ce</l>
            <l>
                <lb/>bon Miniſtre d’Eſtat a fait de nos Villages,</l>
            <l>
                <lb/>Bourgs &amp; Villes, autrefois riches &amp; bien peu¬</l>
            <l>
                <lb/>pleés, des vaſtes &amp; affreux deſerts.</l>
            <l>
                <lb/>L’ANGE TVTELAIRE. 2</l>
            <l>
                <lb/>aur ouai ve deu le.</l>
            <l>
                <lb/>Cette chaſte fille des Cieu</l>
            <l>
                <lb/>Se oit crsllemas ſoubniſ</l>
            <l>
                <lb/>A l’upieré de lars aae:</l>
            <l>
                <lb/> us chant ne ehmnt pae tans;</l>
            <l>
                <lb/>Mais on oit use ſainte plye</l>
            <l>
                <lb/>aigner ſes yeux &amp; ſes els:</l>
            <l>
                <lb/> our ſe venger vrſaae des larses,</l>
            <l>
                <lb/> lle prie poaur ees crels, </l>
            <l>
                <lb/>Dane slle reçois ces adoues.</l>
            <l>
                <lb/>On voit chage de Smnefeo,</l>
            <l>
                <lb/>Ee ſous vue Mitre eu repas,</l>
            <l>
                <lb/> ’s aſes enabanrbhé dae las vices,’T</l>
            <l>
                <lb/> Qai ſçait maenmir bie à propos.</l>
            <l>
                <lb/>O voit des chbouaux de carroſſes,</l>
            <l>
                <lb/> Corbez ſous le poids de leurs croſſos</l>
            <l>
                <lb/>. Pourqaoy trauailler uit &amp; iaur?.</l>
            <l>
                <lb/> uis qu’v oacs de bnaus oin.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> plas de paids dadams la o</l>
            <l>
                <lb/>Qa doeu cas liurs de datrin,</l>
            <l>
                <lb/> LA NORMANDIE..</l>
            <l>
                <lb/> Au lieu de faire chanter les Preſtres, ils les.</l>
            <l>
                <lb/>font pleurer, &amp; le Cardinal erort eſûre afſez emi¬</l>
            <l>
                <lb/> net pour aaiſer ſous ſon Eminecs, &amp; can¬.</l>
            <l>
                <lb/> ai, damner axſupplices vn Prelat, qui à eſteé́ aſſez</l>
            <l>
                <lb/>ui pſ genereux pour ns la poine latter dans ſes cti¬</l>
            <l>
                <lb/>, mes; qui, parce qu’il taſche tous les iours à̀ re¬</l>
            <l>
                <lb/>parer par la perte de fes blens Ha perte de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>o riee oy &amp; de nos forunes, aaite l’airainde Co¬</l>
            <l>
                <lb/> rinthe pour grauer ſes actions, &amp; les donner à</l>
            <l>
                <lb/>bheueſq</l>
            <l>
                <lb/> la poſterité, comme des verus que les Aneians</l>
            <l>
                <lb/>n’ont pas connuës. Sa fes anfels euſſent ren¬</l>
            <l>
                <lb/>contré vn aupe eſprit qu cluy du Cardial,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt naturellemaarenneray des hous, nousne</l>
            <l>
                <lb/>verrions point negret ous nosrinxces facrifier</l>
            <l>
                <lb/>leurs vies à l’amoitiooidexe s yra, &amp; adoret ſa</l>
            <l>
                <lb/>fortune, que leurs mainémpeſchsnt de cbor4&amp;</l>
            <l>
                <lb/>qi portent vn bras paus la ſouſtenir, ôe l’autre</l>
            <l>
                <lb/>pour la reſpecter. Si ſon Eminence auoit vn peu</l>
            <l>
                <lb/>moins deſuperbe &amp; plus de prudence, il verroit</l>
            <l>
                <lb/> que ceux qui donaen des ales à ſes paſuons, ne</l>
            <l>
                <lb/>eie ſur le peuent regarder voler iuſques aux-droſnes</l>
            <l>
                <lb/>. ſans enuie; &amp; que la main qui le fouſtient. le</l>
            <l>
                <lb/>e peut laiſſer tomber. G a D Gm-, quitte</l>
            <l>
                <lb/>il pour vn momenu ta fSortune, &amp;abaiſſe tes con¬</l>
            <l>
                <lb/>dlum inter</l>
            <l>
                <lb/>preeoieia ſiderations ſur lamiſere qui t’artend aupieddu</l>
            <l>
                <lb/>e , uu throſne où logetonEminences Si les Princes</l>
            <l>
                <lb/> te</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>e portent, c’eſt dans le precipiee, s’ilhst’eleueſt</l>
            <l>
                <lb/>bien haut, c’eſt afin que a cheute ſoit plus da</l>
            <l>
                <lb/>gereufe; qu’eſt-ce qui les pourroit artachet ¬i</l>
            <l>
                <lb/>eſtroittement aupres de ta perſone pour te gar¬</l>
            <l>
                <lb/>der, &amp; oppoſer à noſtre iuſte furens, le Roy,</l>
            <l>
                <lb/>comme vnrampart inuiolable? ſeroit ce l’eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>rance de la gloire ? ls ſçauent fot bien, que la</l>
            <l>
                <lb/>generoſité degenore, quand elle conçoit des deſ</l>
            <l>
                <lb/>ſeins conere la Patrie, &amp; les acheuant ceſſe d’e.</l>
            <l>
                <lb/>ſtre vertu, &amp; ne merite pas la gloire; qui ſuit les</l>
            <l>
                <lb/>grands courages dans le tosbeau, &amp; les fair vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ure heureuſemét meſme dans le ſein de la mort.</l>
            <l>
                <lb/>Si les Caſars euſſont chercheé la miſere de Rome</l>
            <l>
                <lb/>dans les combats, &amp; n’euſſent eſté genareu.</l>
            <l>
                <lb/>qd’ deſtruase leur pays, ou leurs. hom ſeroient</l>
            <l>
                <lb/>çnſeuelis dans l’obſaurit́ du ſilenee, ou on ſar¬</l>
            <l>
                <lb/> igreiomaſe</l>
            <l>
                <lb/>tiroient ſeulement auee infamie.</l>
            <l>
                <lb/>la aart de e.</l>
            <l>
                <lb/>Cetre penſée me fa d́plorer le ſore de cet He- aur a li¬</l>
            <l>
                <lb/>rEos, Monfieur de Chaûtillon, lequel ay ane pto ai ei¬</l>
            <l>
                <lb/>les ſetiaaes</l>
            <l>
                <lb/>oqué l’Eſpagne à̀ donner à̀ ſou merite vneeliE¬</l>
            <l>
                <lb/>mort glorieuſe, n’a peu l’obrenir par vn gene-</l>
            <l>
                <lb/>Nihil grauis</l>
            <l>
                <lb/>reur meſpris de la vie, mais l’eſt venu checher j é’l,</l>
            <l>
                <lb/>dans vn fidele ſeruice rendua’à Monſious le Prin viri dicitane,</l>
            <l>
                <lb/>ce de Condé, &amp; l’a enfin renoontnée dans vne E</l>
            <l>
                <lb/>parfaite obeyſſanee. Ahgrand oourage, ih falloit viro oi u6</l>
            <l>
                <lb/>eſtre moins genoroux pous trouuer vn glorieux eſfant ſeraa¬</l>
            <l>
                <lb/> non ad vie</l>
            <l>
                <lb/>tomboeau dans la Flandre, uai vertu a rouué du iuuie,</l>
            <l>
                <lb/>reſpect dans la hains qu’elle te portoit, ton cou. e udi¬</l>
            <l>
                <lb/> briu cala¬</l>
            <l>
                <lb/>rage luy arauy le courage., de t’oſter vne vie, qui hea,.</l>
            <l>
                <lb/>lg donnoit lomort, &amp; de faise voler d’vn coup. lat. lib. 19</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>de canon ta tafte e ton aom dans ls Cies.</l>
            <l>
                <lb/>Cateeeruelle a remposte vus plus illuſtes victoi¬</l>
            <l>
                <lb/>re n te reſpe ant, qu’en e poutſuiuan, car elle</l>
            <l>
                <lb/>ſauoit qu’au milieu de fes pourſuies, &amp; de ſa</l>
            <l>
                <lb/>cruauté́,-tu mourois comme ls Pheir au nileu</l>
            <l>
                <lb/>des palmes. Que te reſbos. il, aprs auoi cherché</l>
            <l>
                <lb/>ane de fois dans losoombas vns playe d’ò for.</l>
            <l>
                <lb/>tiſtauoeton ſang ta gloire, &amp; ole de ton pays?</l>
            <l>
                <lb/>Apres que les ennemis. da la fFranca l’one rofuſéa</l>
            <l>
                <lb/>à tes vuyp oupar ceaint ou par roſpect, b a fal.</l>
            <l>
                <lb/>lu que ta fo te fift aaourin, puis que a gones.</l>
            <l>
                <lb/>ſat́ te redsoit immortol lh, u deuoits eftr</l>
            <l>
                <lb/>palgie a.. oin- fidele, pour etre aaons ouel onusrs voy</l>
            <l>
                <lb/>L’ciu... &amp; ta Patie. Mais que dis ie? tu as pactagé́ ta fi¬</l>
            <l>
                <lb/>dolité́ a-oa ine &amp; a tonpayS: u as posté les</l>
            <l>
                <lb/>armes oaere elle- pour ſatisfairo à ſon ennay,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dans cette ſatisfation u:as charch́ la mot,</l>
            <l>
                <lb/>pare que u ſçauois que es emdras trouble¬</l>
            <l>
                <lb/> roient los onhemis du ropoapublic, &amp; que tu e¬</l>
            <l>
                <lb/>porterois leunbo h eur &amp; lers. vrctoites dans le</l>
            <l>
                <lb/>tombeau. Tu ſauois qu’emtombant, ton pays</l>
            <l>
                <lb/>regar deroit tomber lours pernicie uz doſſëns,</l>
            <l>
                <lb/>qu’en t’emportat dans le Chaſtea de Vicen¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, ils emporeevoient toutes leuts forces, &amp; en¬</l>
            <l>
                <lb/>fin en t’enſeuoliſſno ils enſeuelisoiont toùtos</l>
            <l>
                <lb/>leurs-eſperances.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt va traict divne prudenceconſommés,</l>
            <l>
                <lb/>que de contentes, doux pajtis cotaiaios, Men.</l>
            <l>
                <lb/>ſieur-de Chaſtillon archao contn ſa Parries,</l>
            <l>
                <lb/>faiſanrmarhor las deſſains de fſes ennemis bi</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>loin, &amp; potant les atmes contre elle, portoir</l>
            <l>
                <lb/>leurs eſperances iuſgues aà ſa ruie ; mais auſſi en</l>
            <l>
                <lb/>nmourantil a teſmoignéqn’it luy e ſtoit plus glo¬</l>
            <l>
                <lb/>ieux de la laiſſer triomphee de ſa mor, que d’e.</l>
            <l>
                <lb/>leuer de ſon debris v monument aà l’ambition</l>
            <l>
                <lb/>de ſes ennmis: car il eſtfimoit qu c’eſtoit va</l>
            <l>
                <lb/>malheur que de vaincre, &amp; de ne vaincre pas, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il falloit alle cherehet letreſpas &amp; l’ermbraſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fer comme ſon bon-heur au mifhieu de ees deux Miſeran et</l>
            <l>
                <lb/>aaremirez, qui patagooiemt auuedemant </l>
            <l>
                <lb/>on ecœur, &amp; qui ne pouoient luy pref ncet vn tb.y.</l>
            <l>
                <lb/>bie ſans vn mal, &amp; luy dnuer la victoitre ſans n ſunt</l>
            <l>
                <lb/> in befis ciu¬</l>
            <l>
                <lb/>le déplaiſir d’auoir vaincu touresfois il eſt allé ioe</l>
            <l>
                <lb/>au combar, car ſa foy l’yengageoir; il y a laiſfeé niit mi¬</l>
            <l>
                <lb/> ſrius, quant</l>
            <l>
                <lb/>la uie, parce que l’aaout qu’il prtoie à ſa Paerie, pf</l>
            <l>
                <lb/>e pooi louffrir qu’il l’employaſt coatre cel- Cie. l 4ep.9.</l>
            <l>
                <lb/>la qui luy auoit liberalemene donne. Cey pa ’ou¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſt eui demment dans les bons feimens, q’il condigere,</l>
            <l>
                <lb/>eſtouffoit dans l’obeyſſance qui l’attachoit au i iuſde¬</l>
            <l>
                <lb/>gentls.</l>
            <l>
                <lb/>ſeruice du Prince de Condé, &amp; qu’il a fait pa ihii;¬</l>
            <l>
                <lb/>roiſtre auec eé́clat vn peu auant moutir, ſembla. Anonin.</l>
            <l>
                <lb/>ble à ces fl ambeaux qui iettent plus de lumiere</l>
            <l>
                <lb/>au poinct qu’ils ſe conſument, &amp; à ces cygnes</l>
            <l>
                <lb/>qui ſemblent attirer la mort par les charmes de</l>
            <l>
                <lb/>leurs chants, &amp; l’appeller à̀ haute voixa</l>
            <l>
                <lb/>Cette approbation, que la Iuſtice de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>guerre a arrachée à nos ennemis, doit inſpirer du</l>
            <l>
                <lb/>couràge à lalaſchetré meſmne, &amp; nous rendre fu¬</l>
            <l>
                <lb/>rieux, puiſqeas ennenais:confeſſent, que nous</l>
            <l>
                <lb/>le ſerons iuſtemont : llue faus pas que la temeri¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>Teees té triomphie d’auantage de noſtre laſcheté, elel</l>
            <l>
                <lb/>psaterquam</l>
            <l>
                <lb/>e a jetté deſia tout ſon feu, &amp; croyant auoir vne</l>
            <l>
                <lb/>nfelix. generoſité accompagnée de bon heur, elle te¬</l>
            <l>
                <lb/>Liu. llb.22.</l>
            <l>
                <lb/>i, conuoiſt qu’elle a vne folie accompagnée de</l>
            <l>
                <lb/>impetumeffus- malheur, &amp; ayant comme certains petits an¬</l>
            <l>
                <lb/>’, maux jetté ſon aiguillon, deuient laſehe &amp; ſans</l>
            <l>
                <lb/>dam aninaalia’</l>
            <l>
                <lb/>amiſſo aculeo Vigueur.</l>
            <l>
                <lb/>orpet.</l>
            <l>
                <lb/>Paris, attens donc ta victoire de noſtre iuſte</l>
            <l>
                <lb/>Cut. lih- Fureur, nous portons les Eſperances de larance</l>
            <l>
                <lb/> Callivietu uee nos Armes, &amp; nous fommes aſſez glorieu</l>
            <l>
                <lb/>blſi omnibos de pouuoir vaincre auee toy. Nos forces vnies</l>
            <l>
                <lb/>a tt arracheront des Palmes a l’Enuie, &amp; l’approba¬</l>
            <l>
                <lb/>quippe pee in tion de nos deſſeins à la Fortune, &amp; noſtre colere</l>
            <l>
                <lb/> legitime trouuera parmy les Nations, &amp; la po¬</l>
            <l>
                <lb/>ant ad glo¬ </l>
            <l>
                <lb/>ham C-. ſteériteé, des Admirateurs ſans imit ation, &amp; non</l>
            <l>
                <lb/> iu Coa.</l>
            <l>
                <lb/>pas des Imitateurs ſans a dmiration, &amp; nous ou¬</l>
            <l>
                <lb/>urant vn chemin à la gloire, nous conduira heu¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſement aà̀ latranquillité.</l>
            <l>
                <lb/>n,</l>
            <l>
                <lb/>-</l>
            <l>
                <lb/> 1 N.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
