<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau669_GALL" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Censure de l’insuffisante et prétendue réponse
                    faite à la réfutation de la Lettre d’avis.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k841020j"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Censure de l’insuffisante et prétendue réponse faite à la
                        réfutation de la Lettre d’avis.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="15" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>CENSVRE</l>
            <l>
                <lb/>DE L’INSVFISANTE</l>
            <l>
                <lb/>PRETENDV E</l>
            <l>
                <lb/>RESPONSE</l>
            <l>
                <lb/>FAITE ALA</l>
            <l>
                <lb/>REFVTATION</l>
            <l>
                <lb/>LETTRE D’ADVIS</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XLIX.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>&amp; t, &amp;&amp; l,&amp; &amp;hrta, &amp;.A&amp;</l>
            <l>
                <lb/> oenf</l>
            <l>
                <lb/>el edeiqe ep dp a e or eepee e e ereoeees</l>
            <l>
                <lb/>CENSVRE DE L’INSVFISANTE</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/> ?</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pretenduë reſponſe faite à la Refu¬</l>
            <l>
                <lb/>tationde la Lettre d’Aduis.</l>
            <l>
                <lb/>eOVT contraire à vous, MOsIE VR, en</l>
            <l>
                <lb/>l cette Ceaſure de voſtre pretenduë Reſponſe,</l>
            <l>
                <lb/> je cognois l’Autheur de la Refutation de la</l>
            <l>
                <lb/>Lettre d’Aduis, à laquelle vous vous imaginez d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>reſpondu en faueur de celuy qu’elle combat, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>vous rendez inconnu. Si vous l’auiez connu defait,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que vous euſſiez eſté de ces amis, vous n’euſſiez pas</l>
            <l>
                <lb/>voulu luy rendre vn ſi mauuais office, ny prendreſon</l>
            <l>
                <lb/>party pour le ruiner auec tant de foibleſſe que vous</l>
            <l>
                <lb/>l’auez pris. Ie ne doute point que vous e luy ſoyezin¬</l>
            <l>
                <lb/>cogneu tout de meſméous luy paroiſſez ſans doute</l>
            <l>
                <lb/>comme vn homme de quelque autre monde, ou du</l>
            <l>
                <lb/>moins ſorty des Antipodes pour le décrier, &amp; ie ne</l>
            <l>
                <lb/>penſepas, que s’il vous tenoit en ſon pouuoir, iln</l>
            <l>
                <lb/>vengeaſtauecaigreur le mauuaisdeſſein que vous auez</l>
            <l>
                <lb/>euen feignant de le vouloir obliger.</l>
            <l>
                <lb/>Dans cette penſee ië vous abandonnerois à ſa ver¬</l>
            <l>
                <lb/>geance, ſi l’affection que i’ay pour l’Autheur que vous</l>
            <l>
                <lb/>auez oſé, mais mal enuiſager, le voyant atrtaqué en ſon</l>
            <l>
                <lb/>abſence, ne me forçolt, de ia preuenir. En ce rencontre,</l>
            <l>
                <lb/>MONSIEVR, quoy que vous vous loyez mal à pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pos declarécontre vn amy pour lequel i’ay beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>de paſſion &amp; de zele, ie ne puis m’enpeſher de vous</l>
            <l>
                <lb/>ſeruir en le ſeruanr, &amp; de traitrer vne perſonne que ie</l>
            <l>
                <lb/>veux combattre, auec, pcu s’en faut, la eſme dou¬</l>
            <l>
                <lb/>ceur que i’ay pour celuy que ie veux vanger. Admirez</l>
            <l>
                <lb/>vn peu le capriſe de macholere, MOs iEvR, il faut</l>
            <l>
                <lb/>que ie vous deſabuſe, quand ie veux vous confondre,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ie purge vos penlées de l’imagination de quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que lcience, quand ie veux renuerſervoserreurs, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>vous rendre vn ſeruice, duquel s’il vous reſte quelque</l>
            <l>
                <lb/>reconnoiſſance, vous medeuez demeurer. dligé, </l>
            <l>
                <lb/>veritablement au plus conſident de mes amis, ie ni’au¬</l>
            <l>
                <lb/>rois pû faire vne aueur, ſelon mon iugement, plus</l>
            <l>
                <lb/>grande ny plus ſouhaitable.</l>
            <l>
                <lb/> Si quelqu’vn auparauant voſtre écrit vous euſtſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uy d’auſſi bonne ſorte, vous n’auriez pas penſé à faire</l>
            <l>
                <lb/>glolre de l’auoir acheué en vingt- quatre heures, com¬</l>
            <l>
                <lb/>me vous vous en oſez vanter. Cette petitte vanité n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit eu garde de vous chatoüiller, ſi vous ne vous</l>
            <l>
                <lb/>eſticzimaginé que c’eſt vne piece de grande ſcience, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>cetteerreur où l’on vous a laiſſé, vous doit expoſer à la</l>
            <l>
                <lb/>riſée de beaucoup de mode, puis qu’il n’eſt point d’ho¬</l>
            <l>
                <lb/>me d’eſprit quli ne iuge que les plusignorans auroient</l>
            <l>
                <lb/>honte’de ce vanter d’auoir fait en vne heure, ce que</l>
            <l>
                <lb/>vosdittes, comme d’vn miracle, que vous l’auez fait</l>
            <l>
                <lb/>en vn iour: Certes, MOSiEvR, s’il vous euſt falu</l>
            <l>
                <lb/>faire vne exacte reſponſe à l’ouurage de mon amy,</l>
            <l>
                <lb/>comme vous deuicz, &amp;ne vous pas contenter par</l>
            <l>
                <lb/>trois erreurs de combattre vn ſi grand nombre de</l>
            <l>
                <lb/>preuues, vous n’auiez pas aſſez de vie pour l’acheuer.</l>
            <l>
                <lb/>Ie dirays’il faut que ie iuge de vous par voſtre ouurage</l>
            <l>
                <lb/> ue</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>que vous n’auez pas plus de ſience pour y reüſſir. a Temes</l>
            <l>
                <lb/>de l’Aut.</l>
            <l>
                <lb/> Vuus m’excuſerez, ſi ie vous qualife dela ſort: Cit ſans</l>
            <l>
                <lb/>doute ce qui vous fait dire de la re furarion de mon</l>
            <l>
                <lb/>amy, qu’il n’eſt’ que miel d’abord, mais tout fiel en arriere- Termes</l>
            <l>
                <lb/> de l’Aut.</l>
            <l>
                <lb/>gouſt, les perlſonnes malades ne trouuent rien qui ſoit à</l>
            <l>
                <lb/>leur appetit; &amp; les goults dereglez conuertſſent en</l>
            <l>
                <lb/>amerture les p’us deucieuſes ſaueurs &amp; ſot fiel du micl</l>
            <l>
                <lb/>plus doux. Cet arriere gouſt, MOSEVR, vous em¬</l>
            <l>
                <lb/>peſche de ſauourer les bonnes choſes que mon amy a</l>
            <l>
                <lb/>produites, &amp; qui ont elté trouuecs telles par ſi grand</l>
            <l>
                <lb/>nombre de perſonnes, qu’iln’y a qui que e ſe ſoit qui</l>
            <l>
                <lb/>ne l’aye loüé, ſi cen’eſt quelques-vns qui ne cognoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſans pas bien tous ſes ſentimens ont trouué quelque</l>
            <l>
                <lb/>pointe d’aigreur dans ſes douceurs.</l>
            <l>
                <lb/>e Mais parlens, ic veus prie, &amp; tailons court, les fatras e Terme</l>
            <l>
                <lb/>&amp; diſcours hors ſijet, ne ſeruans que d’embaies, encores de l’Aut.</l>
            <l>
                <lb/>qu’il vaille bien mieux, &amp; ſoit bien plus digne d’vn</l>
            <l>
                <lb/>boni eſprit de traitter nettement dans vn grand diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cours, que de s’embrouiler, &amp; ne faire rien qui vaille</l>
            <l>
                <lb/>dans vn petit; puis que vous l’auez ainſi deſiré, Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>SIEVR, taillons cour.</l>
            <l>
                <lb/> Pourquy vous meſlez-veus de fſeuillerer l’Eſcriture, Temes</l>
            <l>
                <lb/>ſainct, pour en tirer la ſanis faction de voſtre ſens corrompu; &amp;
                del’Aut.</l>
            <l>
                <lb/>pourquoy aceuſez-vous de corruption le ſens de</l>
            <l>
                <lb/>mon amy ſans montrer en quoy elle conſiſte,</l>
            <l>
                <lb/>ſi ce n’eſt que vous vouliez temoigner l’impureté</l>
            <l>
                <lb/>du voſtre par cette acculation ſans preuue, comme elle</l>
            <l>
                <lb/>eſt auſſi ſansraiſon. le ne penſe pas que vous igno¬</l>
            <l>
                <lb/>riez le P’rouerbe, quidit qu’vn aſne n’ieroit plus de cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes qu’vn Phloſophe n’en ſ̧auroit prouuer, &amp; ie ne</l>
            <l>
                <lb/>roy pas que vousme deuiez blaſmer d’eſtre trop aſ¬</l>
            <l>
                <lb/> B</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>pre ennemy, ny trop chaut amy quand ie vous diray</l>
            <l>
                <lb/>que vous eſtes tombé, &amp; que vous demeurez dans l’in¬</l>
            <l>
                <lb/>fame &amp; dans la premiere partie de ce rude Prouerbe,</l>
            <l>
                <lb/>puis que vous niez la purete des allegations de mon</l>
            <l>
                <lb/>amy ſa ns en montrer les pretenduës puretez. Entre</l>
            <l>
                <lb/>gens qui ce meſlent deſcrire, on n’a pas accouſtumé de</l>
            <l>
                <lb/>taxer vn homme ou de fauſſetéou déguiſementſans</l>
            <l>
                <lb/>luy verifier les crimes defquels onl’oſe accuſer, &amp; faire</l>
            <l>
                <lb/>autrement, eſt vne ignorance ou vne audace que les</l>
            <l>
                <lb/>eſccriuains ne pardonnent pas, pource, que la raiſon</l>
            <l>
                <lb/>ne la peut ſouffrir. Vous deuiez dono, Monſieur,</l>
            <l>
                <lb/>montrer en quoy mon amy auoit corrompu les textes</l>
            <l>
                <lb/>ſacrez, &amp; puis auec iuſtice vous leuſſiez peu accuſer de</l>
            <l>
                <lb/>corruption, ſans cela vous meſmes vous declarez la</l>
            <l>
                <lb/>noirceur de vos ſentimens, en voulant iniuſtement</l>
            <l>
                <lb/>obſeurcir la blancheur de ſon procede; tous les tene¬</l>
            <l>
                <lb/>bres que nous voyons en voſtre eſcrit, ne ſont ſortis</l>
            <l>
                <lb/>que de voſtre fantaihic, au trauers des vapeurs ſombres</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre debile cerueau,il n’eſt riẽ qui ne vous paroiſſe</l>
            <l>
                <lb/>obſcur. Ainſi ie ne craindray pas de vous mettre au</l>
            <l>
                <lb/>e Terme nombre de ceux deſquelse Sainct Paul quecitez, dit que</l>
            <l>
                <lb/>de l’Aut.</l>
            <l>
                <lb/>toutes choſes ſont nettes auxners,. &amp; toutes choſes</l>
            <l>
                <lb/>ſouillées aux impurs.</l>
            <l>
                <lb/>La ſuitte de voſtre diſcours dans ſon quatrieſme</l>
            <l>
                <lb/>article eſt vn calimatias innocent, dans lequel ie</l>
            <l>
                <lb/>ne ſcaurois l’entreprendre, autre choſe; fi ce n’eſt qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne fait ny bienny mal à mon amy, &amp; quevousaue2z</l>
            <l>
                <lb/>voulu, peut-eſtre, pour vous diuertir former vn laby¬</l>
            <l>
                <lb/>rinte, bien pluſtoſt qu’vn raiſonnement.</l>
            <l>
                <lb/>Vous en ſortez, Monſieur, en diſant à mon amyi</l>
            <l>
                <lb/>del’Authear de la Lettre d’Aduis, en ces ſupebes &amp; ſo</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>riches termes, Celuy que vous argue ny contredit, maisf Termes</l>
            <l>
                <lb/>de l’Aut.</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement ſouſtient l’ordrenaturel; ſcauoir que les Roys ce pri¬</l>
            <l>
                <lb/>uent durespect qui leur eſt deu, en meſpriſant leur deuoir, cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe autant veritable que la meſme ſaincte Eſcriture. le m’at¬</l>
            <l>
                <lb/>reſte là, Monſieur, pour vous faire grace, &amp; ie ne</l>
            <l>
                <lb/>pourſuit pas dauantage, ce rayonnement duquel par</l>
            <l>
                <lb/>la ſuite du diſcours vous eſtes ſorty ſans y eſtre rentré:</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui voudront le lire dans voſtre original verront</l>
            <l>
                <lb/>combien ie ſuis bon, &amp; combien vous vous eſtes ega¬</l>
            <l>
                <lb/>ré. Cependant ie vous fais cette faueur, que pour vous</l>
            <l>
                <lb/>en continuer vne plus grande, &amp; vous aduertir qu’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre fois il faut que vous cognoiſſiez mieux la cauſe que</l>
            <l>
                <lb/>vous prendrez en main, &amp; que vous comprenez d’v¬</l>
            <l>
                <lb/>ne autre façon les Autheurs que vous voudrez deffen¬</l>
            <l>
                <lb/>dre. Celuy de la Lettre d’Aduis, aulieu que mon amy</l>
            <l>
                <lb/>avoulu refuuer ne dit pas ſimplement que les Royt page 8.</l>
            <l>
                <lb/>priuent du reſpect qui leur eſt deu enmanquans à leurs deuoirs, &amp; i9 de
                la</l>
            <l>
                <lb/>nais ie paſle outre &amp; conclut, qu’ils ceſſentd’eſtre Roys, a,.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; leurs ſauets, ſuiets: Si vous eſtimez qu’vn Roy qui ce</l>
            <l>
                <lb/>priue du reſpect qui luy eſt deu ceſſe d’eſte Roy effe¬</l>
            <l>
                <lb/>ctiuement; voſtre erreur eſt grande, Monſieur, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes condamne par vn prodigieux nombre</l>
            <l>
                <lb/>d’exemples, &amp; ſi vous dites ſimplement qu’il ceſſe de</l>
            <l>
                <lb/>l’eſtre, parce que ne le meritant pas cet honneur, il en</l>
            <l>
                <lb/>peuſt eſtre iuſtement priué. Vous deuez reſpondre à</l>
            <l>
                <lb/>mon amy d’ne antre ſorte, &amp; non pas luy alleguer ce</l>
            <l>
                <lb/>que deſiail a aſſez combaru. En vne choſe toutefois</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes excuſable de vous ſe ruir pour reſponſe de</l>
            <l>
                <lb/>ces ſentimens combatuë, parce qu’ils ſont d’vn Au¬</l>
            <l>
                <lb/> theurſi digne, meſme en l’eſprit de mon amy, que</l>
            <l>
                <lb/>ſelorle mien la ſeule penſée que vous en auez, vous</l>
            <l>
                <lb/>!¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>peut extremement honorer. Quelque dfferaice pour¬</l>
            <l>
                <lb/>tant que vous luy rendiez, &amp; que meſmes vous luy de¬</l>
            <l>
                <lb/>uiez rendre, il ne falloit pas qu’elle paſſaſt à ce poinct</l>
            <l>
                <lb/>d’extremité, qui vous a fait dire que ſa concluſion</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit u choſe autant veritable que la ſaint Eſciture.Si vous</l>
            <l>
                <lb/>h Tetmes </l>
            <l>
                <lb/>, j deuez beaucoupde reſpect à l’vn, vous en deuez enco¬</l>
            <l>
                <lb/>res plusà l’au:re, &amp; iamais eprit raiſonnable, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>le moindre ſentiment de pieté anime, ne ſera ſi mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heureux d’egaller les penſées d’vnhomme aux inſpi¬</l>
            <l>
                <lb/>rations du ſainct Eſprit, &amp; de mettre au meſine rang,</l>
            <l>
                <lb/>en matiere de dire vray, ceux-là dont la nature eſt mé̃¬</l>
            <l>
                <lb/>ſongere auec ccluy dont la verité eſt infaillible, &amp; n’a</l>
            <l>
                <lb/>iamais manqué.</l>
            <l>
                <lb/>Cette impieté que vous auez commiſe n’eſt point</l>
            <l>
                <lb/>vne offence que vous ayez pariculierement fai¬</l>
            <l>
                <lb/> te à mon amy, elle regarde tour droit l puiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce &amp; la ſaincteté de Dieu. Et ie ne m’eltendray point</l>
            <l>
                <lb/>d’auantage à en depeindre les horreurs, puis qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt point d’ame fidelle, où qui les eile voir, où qui</l>
            <l>
                <lb/>ne les puiſſe trop comprendre. L’autheur mſnme que</l>
            <l>
                <lb/>vous ſouſtenez, s’eſtimeroit bien malheur ux d’uoir</l>
            <l>
                <lb/>en quelque ſorte eſté la cauſe d’vn ſi grand blaſpheme,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſans doute, que quoy que vous ayez entrepris pour</l>
            <l>
                <lb/>lui, &amp; quoy que mon amy ait fait, au cntraire, qu’il l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtimera plus iuſte que vous:&amp; de fait il l’eſt, &amp; ne vou¬</l>
            <l>
                <lb/>droit pas auoir ſouffert de mon amitie vne loûange</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſtimeroit vn ſi grand crime.</l>
            <l>
                <lb/>Cependant quelque coupable que vous ſoye2z, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quelque innocent oqu’il puiſſe eſtre, vous l’accuſez</l>
            <l>
                <lb/>i Termes d’auoiti auec adlition du ſien, employé les paſſages de la</l>
            <l>
                <lb/>de l’Aue meſme ſaincte Eſcriture, que vousvenez vous meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>meſmes de traittér-ſi indignenent. Ceseſſes acciſaions.</l>
            <l>
                <lb/>Monſieut, ſonic d’illuſtres ſuite de voſtre recent crime, vo¬</l>
            <l>
                <lb/>continuez &amp; vous pouſſez-generenſemenoſtre pint, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>certes, s’il’vous plaiſt, queie vous diſe la verité, vous n’aez</l>
            <l>
                <lb/>pas le genlà vous en arreſter aà̀ de’ ſi dignes commencemens.</l>
            <l>
                <lb/>Toutesfds(&amp; le vous l’ay déſia dit) it me ſemble que vous de</l>
            <l>
                <lb/>uiez v’peu prendre la peine de faire voir les aditions preten¬</l>
            <l>
                <lb/>dués, ous imaginez que l’on vous croye ſur voſtre parole,</l>
            <l>
                <lb/>auiourd’huy la pluſpart des eſprits ſi deffians qu’ils ne ſe per¬</l>
            <l>
                <lb/>fdadent pas neſmes de ſe qu’ilt vôyene.</l>
            <l>
                <lb/> Maïs, Modieur, ie voy bien-la iiſtification de toute voſtre</l>
            <l>
                <lb/>proceduree; ce que vouis alleguez d’Helie eſtant veritable,</l>
            <l>
                <lb/>vous aue ereu qu’on deuoit ſans autre aſſeurance faire laà deſ.</l>
            <l>
                <lb/>ſus fondement de toute la verité de vos accuſations. L’artifie</l>
            <l>
                <lb/>nieſt pas des plus mauuais: Certes; &amp; c’eſt touſiours témoigneir</l>
            <l>
                <lb/>qu’on a de leſprie: Mais, Monſieur, vous me pairdonnere z ſi</l>
            <l>
                <lb/>en faueur de mon amy. ie prend les choſes tout d’vne autre</l>
            <l>
                <lb/>ſorte; ie ne ſçaurois ſouffrir que la meſpriſe d’vn nom loy ſoit</l>
            <l>
                <lb/>impuſté̂e, comme vne faute, &amp; qu’au lieu de s’amuſer. ayant dit</l>
            <l>
                <lb/>eliendoiue l’accuſer d’vne ſuppoſition. Si vous n’gnorez¬</l>
            <l>
                <lb/>pas meſme de quedle ſorte combattent les Bladiareurs de plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, vous n’auriez pas frappé dans cet endroit, ou ſnsmpru¬</l>
            <l>
                <lb/>denoe, ny ſans manque d’adreſſe, il c’eſt decouuert. Vous autiez</l>
            <l>
                <lb/>cnſideré que dans les choſes qu’il allegue de cet Helie, il en¬</l>
            <l>
                <lb/>tendolt parler de Samuël, &amp; les lieux qu’l a’cottez aà̀ la marge</l>
            <l>
                <lb/>oüil het, V’oyez Samuel, vous autoient apris qu’l n’entendoit</l>
            <l>
                <lb/>pas nommer le nom d’Helie. Si doncques il n’a pas plus man¬</l>
            <l>
                <lb/>qué́ aux autres lieux plus que là, &amp; que ſe ſoit par cette preuue</l>
            <l>
                <lb/>quevous vouliezverifier ces pretendues fautes, en vain vous</l>
            <l>
                <lb/>trauaillez-vous? En vain dittes-vous, comme pour-vne eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>ceetriotphe, Qu’il fait faire à Heſie des choſes qii ſont arri¬</l>
            <l>
                <lb/>aeeude cent ans’auanr luy I fadut certes, quë vousayez vne</l>
            <l>
                <lb/>grantfoibteſſe, puis que des choſes ſi perites vousarreſtent,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e que vus combattſeontre du vent &amp; de l’air. ll ’eſt vi ay,</l>
            <l>
                <lb/>eienoneu nuenedſlie eueoil un roeue eneneie¬</l>
            <l>
                <lb/> tous couuer de oate &amp; d’opprobre. C’eſt ce queie re¬</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>marque dans la ſuite de vos rares penſeées, bu vous dittes que</l>
            <l>
                <lb/>tout ce que mon amy a allegué de Samuel qu’il a nommé Helie</l>
            <l>
                <lb/>Termes par meſpriſe, eſt inutilement, n’eſtant queſtion de la vie des Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>de l’Au. narques, mais ſeulement de l’obeyſſance qui leur eſt deuë. Si
                vous</l>
            <l>
                <lb/>auiez bien leu ſon ouurage, vous auriez ttouué que dans l’hi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoire qu’l allegue de Dauid &amp; de Saul, outre qu’on y rencon¬</l>
            <l>
                <lb/>tre la vie de l’vn, on y trouue auſſi l’obeyſſance de l’autre, ou</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt on y trouue l’exemple ſacré d’vn ſuiet Roy, qui tout</l>
            <l>
                <lb/>oint qu’il eſt, relpecte inuiolablement vn tyran que Dieu auoit</l>
            <l>
                <lb/>reieté. d’vn ſuiet qui ne pet, quoy que Dieu l’abandonne aà̀ ſa</l>
            <l>
                <lb/>vengeance-executer vn reſſentiment qu’il ne pouuoit ſoufftir,</l>
            <l>
                <lb/>qui voyant ces ſeruices ingrattement recogneus, &amp; luy ſouſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mis à la tyrannie d’vn barbare Monarque qui ne demande que</l>
            <l>
                <lb/>la perte, fuit par tout deuant ſon perſecuteur, &amp; quelque droit:</l>
            <l>
                <lb/>que Dieu luy ait donné de s’en deffendre, ne tourne iamals</l>
            <l>
                <lb/>viſage du. coſteé de ſon ennemy, que pour luy témoigner ſon</l>
            <l>
                <lb/>reſpect, &amp; pour luy faire des iuſtes plaintes. Ayant à monſtrer</l>
            <l>
                <lb/>iuſqu’à quel point doit aller l’obëſſance des ſuiers, pouuoit¬</l>
            <l>
                <lb/>il en trouuer vn plus authentique exemple; &amp; deuiez- vous</l>
            <l>
                <lb/>anommer innutile vne preuue ſi grande &amp; ſi forte? Certes vousi</l>
            <l>
                <lb/>me contraindrez de dire que vous n’auez pas conſideré cette;</l>
            <l>
                <lb/>hiſtoire dans ſon deſſein; vous n’en auez apperceu que le</l>
            <l>
                <lb/>corps: Toutesfois, il y a bien de la matiere dans vos yeux, ſi,</l>
            <l>
                <lb/>vous n’auez peu penetrer l’intention de mon amy, ny la veru,</l>
            <l>
                <lb/>de ſon raiſonnement. Ie ne l’explique point, il eſt trop bien;</l>
            <l>
                <lb/>expliqué par luy-meſme, &amp; i’aurois tort de vouloir inſtruire</l>
            <l>
                <lb/>le monde de ſes penſées, puis que luy.- meſme apris la peine:</l>
            <l>
                <lb/>de l’en informer. Vne autrefois, Monſieur, reliſez le mieux,.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ne vous preſſez pas tant que vous oubliezce que vous deuez</l>
            <l>
                <lb/>en apprendre.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Ie vous fais cette exhortation, pource que ieſçay bienque</l>
            <l>
                <lb/>vous. en profiterez, &amp; que naturellement vous n’eſtes pas ſi.</l>
            <l>
                <lb/>bouillant ny ſi precipité que vous ne puiſſiez conſiderer auec</l>
            <l>
                <lb/>attention des choſes qui vous peuuent inſtruire. Iay ce témole</l>
            <l>
                <lb/>gnage de voſtre Lenteu dans la ſuite de voſtre diſcours oüo</l>
            <l>
                <lb/>Termes vous dittes à mon amy. Si vous n’euoſsiez pus paroouru ſtvit.</l>
            <l>
                <lb/>de l’Aut. voſtre bible, vous euſoiez fait arreſt ſur le douſieſme chapitro
                d¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>troiſieſme liure des Roys, &amp;c. Vous auez parcouru la voſtre ſi</l>
            <l>
                <lb/>doucement que vous y auez trouué, ce qui ny fuſt iamais, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>ce troiſieme liure des Roys; Mais ie ne veux pas me ſeruir ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>rieuſement contre vous de ces friuolles encontres: ce liure,</l>
            <l>
                <lb/>s’il vous plaiſt, payera pour Helie c’eſt vne faute de meſme na¬</l>
            <l>
                <lb/>ture, &amp; ie ne veux pas triompher d’vne erreur de ſi peu de nom.</l>
            <l>
                <lb/>Il vaut mieux vous prendre dans les pieges ou vous vous eſtes</l>
            <l>
                <lb/>jetté́ ſaus conduite dans la ſuite de voſtre diſcous, &amp; vous atta¬</l>
            <l>
                <lb/>quer ſur cette mer ou vous vous eſtes mis au gré des vents, ſans</l>
            <l>
                <lb/>timon, ſans voiles ny ſans pilotte. Ce troiſieſme Chapitre du</l>
            <l>
                <lb/>troiſieſme liure des Roys, Monſieur, eſt doncle meſme Cha¬</l>
            <l>
                <lb/>pitre du premier liure: &amp; comme vous vous eſtes meſpris au</l>
            <l>
                <lb/>lieu, vous vous eſtes auſſi trompé dans le ſens des choſes que</l>
            <l>
                <lb/>vous y auez trouuées.. Roboam, de fait par vn iuſte iugement</l>
            <l>
                <lb/>de Dieu ſur la maiſon de Salomon, n’ayant point voulu oſter</l>
            <l>
                <lb/>au peuple des charges dont ils auoient demandé l’allegement,</l>
            <l>
                <lb/>vit rebeller contre luy vne grande partie de ſes ſubjets. Ce fut</l>
            <l>
                <lb/>ar le iugement de Dieu, ie l’aduoüe, &amp; neantmoins ie n’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uouë pas que ſes ſujets fiſſent rien de iuſte en ſe rebellant, &amp; ie</l>
            <l>
                <lb/>ne craindray pas de preuuer ma prepoſion par les propres ter¬</l>
            <l>
                <lb/>mes des leurſouleuement: Quelle part auons nous en Dauid, nous</l>
            <l>
                <lb/>n’auons poiat d’heritage au fils d’Iſaï, Iſraël, retire toy en</l>
            <l>
                <lb/>res tantes, &amp; toy minrenant Dauid pouruoy à ta maſon, dirent¬</l>
            <l>
                <lb/>ils orgueilleuſement à leur Roy, comme s’il luy euſſent repro¬</l>
            <l>
                <lb/>ché qu’il ne meritoit pas regner ſur eux, puis qu’il ne leur auoit¬</l>
            <l>
                <lb/>point donné les biens qu’ils auoient, &amp; que Dauid meſmes n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoit point celuy qui les auoit mis dans les poſſeſſions dont ils</l>
            <l>
                <lb/>iouiſſoient. Certes, leur fureur eſtoit bien viſible &amp; bien ecla¬</l>
            <l>
                <lb/>1ate de ne meſpriſer pasſeulemeẽt leurRoy, mais de pouſſer leurs</l>
            <l>
                <lb/>outrages iuſques à Dauid, duquel la memoire leur deuoit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>venerable iuſques au trepas. Iln’y a pas d’aparence d’attribuer</l>
            <l>
                <lb/> quelque raiſon à des diſcours violens, &amp; l’on ne ſcç̧auroit que</l>
            <l>
                <lb/>fficilement execuſer des mouuemens ſi peu moderez. Auſſi</l>
            <l>
                <lb/>voyons nous dans Samuel que l’Eſcriture nomme Meſchant</l>
            <l>
                <lb/>garnement, vn certain Scebah qui pour faire ſouleuer le peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple cõtre Dauid vſa des meſmes termes, &amp; ſonnant de la troim¬</l>
            <l>
                <lb/>pette fit aſſembler les Iſraëlites, &amp; leur dit ces meſmes paroles</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>Nous n’arons peint de part en Dauid, ny d’heritage au fils d’ſai, 6</l>
            <l>
                <lb/>Iſrael, que chacun ſe rerire en ſes tentes. L conformité de ces</l>
            <l>
                <lb/>expreſſions telſmoignant celle là des mouuemens, doit accuſer</l>
            <l>
                <lb/>de meſme deffaux ceux qui les ont ſoufferts &amp; s’en ſont ſeruis.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi, Monſieur, ileſt tres-vray que les louleüées de Roboam</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoient pas moins Meſchans garnemans, que l’auoient eſté́</l>
            <l>
                <lb/>eux de ſon ayeul &amp; ſi( puis qu’il faut que ie me ſerue touſiours</l>
            <l>
                <lb/>de vos propres termes vous n’euß iez pas parcouru ſi viſte vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Bible, ayant comparé cës denx hiſtoires, vous euſſiez fait</l>
            <l>
                <lb/>vn meſme iugement de l’vne que de l’autre, &amp; comme vous</l>
            <l>
                <lb/>ne ſç̧auriez excuſer Scebah, vous autiez auſſi condamń lës</l>
            <l>
                <lb/>Roboamites. Mais où vous vous eſtes ſi fort precipité, quoy</l>
            <l>
                <lb/>que i’aye desja dit de voſtre Lenteux, où vous entendez</l>
            <l>
                <lb/>fi peu le ſens de ceChapitre, quie vous nyauez pû connoiſtre la</l>
            <l>
                <lb/>vVerité́, encores qu’elle y ſoit aſez decouuerte, ny compren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre toutes ces choſes;Sont des chſtmens, qu’a cauſé des crimes</l>
            <l>
                <lb/>de Salomon, Deu deſploye deſſus la miſon. S’en ſont verita¬</l>
            <l>
                <lb/>blement, Monſieur, mais quoy, que Dieu n’y puniſſe que des</l>
            <l>
                <lb/>coupables, nous ne deſirons pas pour cela eſtimer innocens les</l>
            <l>
                <lb/>inſtnunens de ſa vengeance, il ſe ſert ainſi ſouuent des meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chans pour eni chdſtier d’autres, &amp; vous n’oſeriez dire que ces</l>
            <l>
                <lb/>cruels tyrans qui traiſnoient le peuple de Dieu captif, quoy que</l>
            <l>
                <lb/>rebelles à la Majeſté ſouueraines, fuſſent deiuſtes conquerans,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ne doiuent pas pluſtoſt eſtre nommez de cruels perſecuteurs.</l>
            <l>
                <lb/>Ie discecy pour reſpondre à ce que vous dires, que Dieu ayant</l>
            <l>
                <lb/>determiné́ &amp; meſmhe s’eſtant dit la cauſe de la rebellion des Iſ¬</l>
            <l>
                <lb/>raëlites contre Roboam, elle eſtoit partant iuſte, &amp; telle ſelon</l>
            <l>
                <lb/>voſtre ſentiment que ſur elle, il faut eſtablir le droit des gens,</l>
            <l>
                <lb/>ee eſteit iuſte, ie laduoüe à̀ l’égard de Dieu, mais non pasà</l>
            <l>
                <lb/>ceiy des rëbelles &amp; ſi vouis auez aſſez de force d’eſpit pour</l>
            <l>
                <lb/>cômpiendŕe cé m’yſtere, vous Verlez que Diei eſtant-vnequi¬</l>
            <l>
                <lb/>table puiniſſer, les Iſraẽ̈lltes n’eſtoient autre choſe que des au¬</l>
            <l>
                <lb/>datieux enminels. Mais nous entrerions dans vne difficult́</l>
            <l>
                <lb/>ol vouso’auez jpasbeſoin que ie vous tiré, i l’vaut mieux vous</l>
            <l>
                <lb/>montrér inëc min de fôrce &amp; plus de clrcé̂ vne veritoqur ſe</l>
            <l>
                <lb/>montre aſſe d’elle meſme, &amp; queie vous ay deſia découuerte,:</l>
            <l>
                <lb/>autant qu’il eſt neceſſaire pour la faire voir à̀ ceux qui n’ont pas</l>
            <l>
                <lb/>mauuaiſe</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>mauuaiſe veü. Le nom de rebellion quel Eſcriture donne au</l>
            <l>
                <lb/>ſouleuemétdes lſrälites eſt vne accuſation de leur forfait, il ne</l>
            <l>
                <lb/>deſigne pas moins que d’vn crime, &amp;par ce terme le ſainct Eſprit</l>
            <l>
                <lb/>nous apprend aſſez qu’elle eſtoit la nature de leur acton. Que ſi</l>
            <l>
                <lb/>Dieu en eſtoit la cauſe, &amp; s’il dit luy-meſme que certe choſe auoit</l>
            <l>
                <lb/>eſteé́ faire de par lui,il y a plus à admirer dans ces paroles, que non</l>
            <l>
                <lb/>pas à comprendre; &amp; poſer vn fondement dans ces obſcuritez,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt baſtir dans les tenebres, &amp; appuyer ſon edifice ſur vn abiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>me où l’on peut mieux ſe perdre que s’aſſeurer. Car en fin</l>
            <l>
                <lb/>voyons de qu’elle ſorte cette hoſe auoit eſte ſaite par luy:</l>
            <l>
                <lb/>Dieu auroit il ſouſtrait les ſuiets d’vn Roy tyran, poui les</l>
            <l>
                <lb/>donner à vn Roy ldolatre; à ce leroboam qui ayant fait faire</l>
            <l>
                <lb/>deux veaux d’or, dit à ſon nouueau pcuple: Vocy tes Dieux o6</l>
            <l>
                <lb/>Iſrael, qui t’onit tié du pays d Egypte, il y auoit dans les conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>rations aſſez d’ohſtacles pour vous empeſ her d’alleguer vn</l>
            <l>
                <lb/>exemple qui ſert à mon amy, &amp; ne vous profite pas; &amp; vn au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre qui auroit voulu auoir plus de iugement, ce ſeroit bien em¬</l>
            <l>
                <lb/>peſché pour combatre d’empoigner vne eſpée qui vous tran¬</l>
            <l>
                <lb/>he de toutes pats.</l>
            <l>
                <lb/> En cela, Monſieur, vous nous apprenez que dans les pro¬</l>
            <l>
                <lb/>fondeurs du raiſonnement de mon amy, vous auez couru riſ¬</l>
            <l>
                <lb/>que devous perdre, &amp; comme ceux qui s’anancent trop dans¬</l>
            <l>
                <lb/>les ondes, &amp; qui manquans d’experience ce noyent, ce pren¬</l>
            <l>
                <lb/>nent aà̀ tout ce qu’ils rencontrent, &amp; n’abandonneroient pas le</l>
            <l>
                <lb/>feu qui les bruſleroit pour ce ſauuer de l’eau qui les emporte;</l>
            <l>
                <lb/>Vous auſſi dans le danger où vous vous eſtes ietté, vous pre¬</l>
            <l>
                <lb/>nez &amp; vous attachez à toutes ſortes de choſes quel ques con.</l>
            <l>
                <lb/>traires quelles vous puiſſent eſtre, c’eſt ce qui vous fait encor</l>
            <l>
                <lb/>ſans raiſon prendre des deux mains le 6. verſer du 17. chap. des</l>
            <l>
                <lb/>Prouerbes, lequel mon amy n’a iré ny par les pieds ny par la</l>
            <l>
                <lb/>teſte, encores moins par les cheueux;( comme ſelon voſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſuppoſition ordinaire vous l’accuſez encores ſans preuue d’as</l>
            <l>
                <lb/>uoir fait) &amp; lequel de quelque coſté que vous le pniſſiez ti¬</l>
            <l>
                <lb/>rer ne ſignifie rien pour noſtre ſuiet. Ie vous donne donc¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à vous- meſmes à en faire l’applicaton formelle ou non Ternes</l>
            <l>
                <lb/>formelle ſuinant l’ordre des contraires ou des ſemblables, n’ims de t.</l>
            <l>
                <lb/>porte ſuiue les mouuemens ou vous a mis voſtre impruden¬</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>I4</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; ſans acetſer mon amy d’eſtre faux François, ny pouſſer</l>
            <l>
                <lb/>voſtre rage &amp; voſtre inſolence à des termes iniurieux; faites</l>
            <l>
                <lb/>voir voſtre confuſion:, &amp; decouurez à tout le monde voſtre</l>
            <l>
                <lb/>ignorance, qui ne peut ſe cacher à perſonne.</l>
            <l>
                <lb/>Pour reprendre vn peu vos iniures, apprenez qu’en toutes</l>
            <l>
                <lb/>manieres, mon amy paſſera pour meilleur Francç̧ois que vous.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il peut mal aiſcment l’eſtre mauuais, pais quil eſt extre¬</l>
            <l>
                <lb/>mement bon ſujet. Tellement que la préoccupation dont vous</l>
            <l>
                <lb/>l’aceuſez, ne ſera que celle de la verité, &amp; la voſtre celle du</l>
            <l>
                <lb/>meſonge, quil ne peut qui n’mploreles iniures pour ſa défance,</l>
            <l>
                <lb/>neoſei n enen e eln uſe ene olns oe e ne oee</l>
            <l>
                <lb/>Termes puis qu’auſſi toſt vous dites Qe toutes ces matieres ayant d’j</l>
            <l>
                <lb/>de l’Aut. eſté tant &amp; tant de fois agites &amp; miſeau jour, n’en
                ſouffrent</l>
            <l>
                <lb/>maintenant dauantge. Certes, vous eltes las de bon heure, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ie voy bien que vous n’eſtes pas propre aà̀ faire grand chemin.ll</l>
            <l>
                <lb/>eſt vray, qu’a n’en point metir, li peu quevous en ayez fait vous</l>
            <l>
                <lb/>auez beaucoup ſué: Vous vous eltes repſé par tout indifferem¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; l haleine vous yant diuerſes fois manqué; vous n’aucz</l>
            <l>
                <lb/>point regardé ou vous en eſtiez pour la reprendre. Dans cet:</l>
            <l>
                <lb/>grande laſſitude &amp; ce manque de vigueur extréme, vous dites à</l>
            <l>
                <lb/>Termes mon amy de bonne grace, On ſe contentera de vous laiſſer ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>de l’Au. lement ces deux oaſſges à digerer, car les affaires du temps qui</l>
            <l>
                <lb/>exercent les beaux eſpirs ne ſont de la natrure de celles que trait¬</l>
            <l>
                <lb/>es, Veritabement, Monſieur, il et vray qu’ils ont beſoin d’v¬</l>
            <l>
                <lb/>ne digeſtion meileure que la voſtre, apres que vous les auez</l>
            <l>
                <lb/>deuores vous les auez rendus tous cruds, &amp; le peu de chaleur</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre eſprit n’en a pû tirer la ſubſtance. Nos l’auons deſi</l>
            <l>
                <lb/>fait, Monſieur, &amp; vous auoüercz encore vne fois en compa¬</l>
            <l>
                <lb/>Termes rant ce que nous en penſons à ce que vous en penlez, Que cette</l>
            <l>
                <lb/>de l’Au inde eſt vn peu dure, &amp; que vous’auez eſpreuuée telle, cepen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant que nois l’auons treuuée tendre &amp; d’vne facile coction.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſs il ſe trouuera que la bonne diſpoſition des ventricul-s de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>Termes ¬</l>
            <l>
                <lb/>ee ſie eruuna ete miuuiſe, &amp; qu’eiſant trop enlame e</l>
            <l>
                <lb/>l chargez de vapeurs ardantes qe luy ont enuoyé́ ees matiere</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ont pas de la laiſon, l eſt iuſtede l’en ſouffir cherrer</l>
            <l>
                <lb/>ſa guriſon,; &amp; cependant il eſt encor plus iuſte de laiſſer voſtre</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>bel eſprit &amp; voſtre genie à la mode dans celles qui ſont de ce</l>
            <l>
                <lb/>temps. Puis que c’eſt ce qui exerce les ſçauans &amp; les polis, ne</l>
            <l>
                <lb/>vous détournez plus, Monſieur, d’vn ſi noble &amp; d’vn ſi plai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant exercice, il eſt facile autant qu’il eſt charmant, &amp; vous</l>
            <l>
                <lb/>trouuerrieé́s des chemins trop longs &amp; trop pleins d’épines dans.</l>
            <l>
                <lb/>vn autre deſſein pareil à celuy que vous auez mieux entrepris</l>
            <l>
                <lb/>qu’executé. Outre que ie ſouhaite voſtre repos &amp;voſtre conten¬</l>
            <l>
                <lb/>tement. Ie ſeray bien aiſe que mon amy ne vous ait point pour</l>
            <l>
                <lb/>contraire. Certes, ſi vous le connoiſſiez vous ne l’auriez pas</l>
            <l>
                <lb/>voulu tr aitter auec injres, car s’il eſt miel à l’abord, il n’et</l>
            <l>
                <lb/>point dutout fiel enarricre gouſt. C’eſt ou ie dois finir, Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur, de crainte de retomber dans vos penſées, que ie n’ay</l>
            <l>
                <lb/>plus deſſein de combatre, parce que i’aime aà tailler court, les fa¬</l>
            <l>
                <lb/>tra -diſcours hors ſujet, ne ſeruans rien que d’embara.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>FIN</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
