<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1425_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">France (la) en deuil, présentée à la reine pour
                    le rétablissement de ses États et de son royaume, par un de ses fidèles
                    sujets.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=2gxe6Pe2xdsC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">France (la) en deuil, présentée à la reine pour le
                        rétablissement de ses États et de son royaume, par un de ses fidèles
                        sujets.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="7" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1425</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/> 123o</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>FRANCE</l>
            <l>
                <lb/> T</l>
            <l>
                <lb/> H</l>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <l>
                <lb/>IIJ1</l>
            <l>
                <lb/>I N IL IV I L2</l>
            <l>
                <lb/>PRESENTE’E A LA RETNE.</l>
            <l>
                <lb/> por le Reſtabliſſement de ſes Eſtats</l>
            <l>
                <lb/> &amp; de ſon Royaume,</l>
            <l>
                <lb/> Par vn de ſes fideles Sujets.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS.</l>
            <l>
                <lb/>Chez Pirre VaiQvT, ruë S. Iean de Latran,</l>
            <l>
                <lb/>deuant le College Royal</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. XLIX.</l>
            <l>
                <lb/>AVEC PERMISSION.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>i¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> onan</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> rr</l>
            <l>
                <lb/>LA FRANCE</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>EN DEVIL.</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>pESENTEE A EA ErE.</l>
            <l>
                <lb/>pour le Reftabliſſement de ſes Eftats</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſon Royaume.</l>
            <l>
                <lb/> AoAe.</l>
            <l>
                <lb/> Quelque connoiſſance que i’aye de</l>
            <l>
                <lb/>oinleſe, &amp; quelquoprofond reſped qu’impri¬</l>
            <l>
                <lb/> me voſtre Majeſté dans les eſprits de ceux qui l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prochents, i’auoüe que c’eſt ſans peine, puilque ie</l>
            <l>
                <lb/>ſçayque les faueurs, dont vous auez eouſtume d ho¬</l>
            <l>
                <lb/>norer ceux qui ſe donnent l’honneur de vous pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſenter quelque choſe, que i’ay oſé m’aſſeurer pareil¬</l>
            <l>
                <lb/>lement auec eux le fruice du bon heur que i’eſpere</l>
            <l>
                <lb/>gouſter, en preſentant à voſtre Majeſté ce Ta¬</l>
            <l>
                <lb/>eieledeieſe eienlie</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> ME, qui deſiroit de paroiſtre il y a long temps</l>
            <l>
                <lb/>deuant voſtre Perſonne, pour luy faire connoiſtre</l>
            <l>
                <lb/>ai neie e en reneemdieioes dune e</l>
            <l>
                <lb/>les veritez de ſon pauure Peuple affligé, dont elle</l>
            <l>
                <lb/>reclame il y a long temps, ce ſont toutes les Villes de</l>
            <l>
                <lb/>vos Eſtas en general, qui d’vne viue voix luy de¬</l>
            <l>
                <lb/>mandent luſtice. Ouy, Ma dAm, ceeſt voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Royaume en vn mot, dans lequel l’on n’entend plus</l>
            <l>
                <lb/>que pleurs &amp; gemiſſemens, que deſordre, que guer¬</l>
            <l>
                <lb/>res, que femuement par tout. C’eſt pourquoy i’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pere que voſtre genereux courage ne permettra ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais de voir ſes Sujets abbatus, par I’authorité́ que</l>
            <l>
                <lb/>vous auiez confiée à vne perſonne qui s’en eſt ren¬</l>
            <l>
                <lb/>duë indigne; ſes Prouines troublées, ſes Villes eſ.¬</l>
            <l>
                <lb/>puiſées par le ſang de ſon Peuple, ſes Finances taries</l>
            <l>
                <lb/>par l’auarice d’vn Eſtranges. Non, naon, MA DA¬</l>
            <l>
                <lb/>mE, voſtre Majeſte nepermettra pas, que ſon</l>
            <l>
                <lb/>Royaume ſoit oppreſſé au detriment de ſon Peuple;</l>
            <l>
                <lb/>non, voſtre eonſcimce ne ſe geſnera iamais aux af¬</l>
            <l>
                <lb/>flictions &amp; cruautez faires à ſes Sujets; ſans doute</l>
            <l>
                <lb/>voſtre pieteé́ ne ſe captiuera iaiaais pour affliger ſts</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces, &amp; c’eſt ce que toute la France a reconnu</l>
            <l>
                <lb/>depuis voſtre gouuernement, &amp; c’eſt par ſa voix que</l>
            <l>
                <lb/>Dieu demande à preſent à uoſtre Majeſté́, les premi¬</l>
            <l>
                <lb/> ces du pouuoir qu’il luy a mis enre les mains. Il</l>
            <l>
                <lb/> veut dono que l’authorité qu’il vous a dõnée, trauail¬</l>
            <l>
                <lb/>le à la defenſe de ſo Eſtat, de ſes Prouinces &amp; de ſes</l>
            <l>
                <lb/>Villes, pour meritertourt ce qu’ilvous prepare debe¬</l>
            <l>
                <lb/>ndictionbl n’eſt done pasbeſoin pour cela de leuer1</l>
            <l>
                <lb/>ds armées, equipper des Soldats, ny ſe donner tant 1</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>de peines Voſtre Augufte Parlemont fournir à cette</l>
            <l>
                <lb/>heure vn ample ſujet à voſtre zole, qui ne ſouhaite</l>
            <l>
                <lb/>rien tant que de ioü̈yr de voſtre pteſence, qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>perduëvn lomng temps, par nexreme malheur à la</l>
            <l>
                <lb/>France, auec ſon Roy, voſtre cher Fils, qu’il regret¬</l>
            <l>
                <lb/>te auec tant de peine: C’eſt vn Corps ſans Ame, fans</l>
            <l>
                <lb/>laquelle il na peut agir&amp; ne peut faire ſes fonctions:</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt donc à iuſte. auſe., Ma Da,- que voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté ne permetrra de dire, que ſans dleiles a.</l>
            <l>
                <lb/> tres membres ſonnuls; de meſme que le Solel ceſſe</l>
            <l>
                <lb/>de continuer ſa courſe, il bruſle tout, &amp; deſſeche ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il rencontre. ll en eſt de rmeſme de noſtre ieune</l>
            <l>
                <lb/>Monarque, depudsi qu’l a efté́nleué de noſtre prs¬</l>
            <l>
                <lb/> ſence, nous n’auons eu que guére &amp; quecruautez,</l>
            <l>
                <lb/> que nous auonsſoufferts depuis ſon depart; eeſt</l>
            <l>
                <lb/>vn mal important, oùle remede doit eſtre appliqué:</l>
            <l>
                <lb/>En vn mot, c’aſt v mal publiqos, qui ne reſpire qde</l>
            <l>
                <lb/>d’heuire e hours, de momentan, momens les effel</l>
            <l>
                <lb/>de voremiſericorde le ne doute donc point, M.</l>
            <l>
                <lb/>DA mME, que voſtre Majeſté nſuiz ouchée d’vne</l>
            <l>
                <lb/> ftſible doulor, quand elle vertadonne ie luy</l>
            <l>
                <lb/> e preſenteray, les dogaſts que ces nomaux tronbles</l>
            <l>
                <lb/>ont fait deſſus ſon. Peuple: &amp; ie me figure que ſon</l>
            <l>
                <lb/>aele tout ſurpris n’accuferairamais cat Auguſte Sq¬</l>
            <l>
                <lb/>rat, dans lequelſont ces. baus Gatons, affectio¬</l>
            <l>
                <lb/> nez pour leur Roy &amp; ſts Peuples, de bgyauoir eſteé</l>
            <l>
                <lb/> Eebelles ,puiſque ſa miſericor de pr ached́ja aà̀ la lu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice, ensllns aà l’equiés &amp; preſte i lablilon de tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes choſs Ce id’eſ, pds i. laſB, i qes ie ſoop¬</l>
            <l>
                <lb/>copane en aucunofaço d’Augale!Parlment de la</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>apitale deoſtre R aiyaûmie; d’aoirſgy adel des</l>
            <l>
                <lb/> cermes de la ſuſtice, puis qu’il n’a iqnfair que les</l>
            <l>
                <lb/>Loir bienpolicé́es ns demandaſſan. Ce n’eſt donc</l>
            <l>
                <lb/>pas yoſte Parlemene mais ce ſon euz qui ont</l>
            <l>
                <lb/>leaeiree</l>
            <l>
                <lb/>ont creu que pour eſtre entretenus àos ftais; il ne</l>
            <l>
                <lb/>ſang, pour eſtre pas egales aux forur</l>
            <l>
                <lb/>esqu’ils tien¬</l>
            <l>
                <lb/>Aent de eoſtre Maiſo. Non, na, Ma da ,</l>
            <l>
                <lb/>ous ſcauons bien que ce n’etpas voſtre Majeſte</l>
            <l>
                <lb/>qui deſire que l’onfoule ſon Peuple, laFnance le ſçait</l>
            <l>
                <lb/>aſſez, par l’affection que vous n’auez cſſede luy</l>
            <l>
                <lb/>ee e uele ſeneie</l>
            <l>
                <lb/> mencement de ſa egence, qui-n’a paſſe que pour</l>
            <l>
                <lb/>vn ſiecle remply de hon heur &amp; touſiours heureux.</l>
            <l>
                <lb/>Non, ce n’eſtpas voſtte reuenu qui ous ruine, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>bien au contraire, nous ſommes meſcontens de voir</l>
            <l>
                <lb/>que ce que noudonnons d’vn cœur libre &amp; franc,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’en reuienne pas la ſixiéme partie dans vos</l>
            <l>
                <lb/>coffres. C’eftdonc aue cauſe legitime que voſtre fi¬</l>
            <l>
                <lb/>de le Parlemeat eſtfercé auiourd huy de prendre les</l>
            <l>
                <lb/>armes contre ces Partiſans &amp; carnaſſiers du ſang po¬</l>
            <l>
                <lb/>pulairte, qui n ſe contencent pas de ſuccer iuſques</l>
            <l>
                <lb/> l’extremité́ de noſtre ſang, mais encore ſe ſaiſiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fentde noscorps, pour les faire pouridans les pri¬</l>
            <l>
                <lb/> ſons à force du remps qu’ils y ſont detenus. Voyez</l>
            <l>
                <lb/>donc, Madm, ſi e’eſt ainſi que voſtre Majeſté</l>
            <l>
                <lb/>deſire qu’on vſa à̀ endroir de ces fideles Fançois, ſi</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt ainſi qu’elle commahde qu’on les tytamnifſe,ſi</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> e’eſt là les proüêſſes qu’elle veur que l’on tire d’eux:</l>
            <l>
                <lb/>Non, Maa s, cela e fut iamais dans la penſée</l>
            <l>
                <lb/>de tous vos bons Sujets, par lFinclination que vous</l>
            <l>
                <lb/>auez touſiours eué de les obliger: &amp; moy-meſme</l>
            <l>
                <lb/>i’oſeray aſſeurer, auec -voſtro perniſſion, que les</l>
            <l>
                <lb/>larmes me ſont plus frequentes, que ne ſont à ceux¬</l>
            <l>
                <lb/>là la ioye de nos miſeres. C’eſt pourquoy,. Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>Da me, ie vous ſupplieray de ne vouloir changer</l>
            <l>
                <lb/>ces bonnes volontez que vous auez touſiours euës</l>
            <l>
                <lb/>pour la France on fiel, ou en amertume, puiſque</l>
            <l>
                <lb/>nous ſommes tout preſts à ſouffrir telles peines que</l>
            <l>
                <lb/>bon vous ſemblera nous faire endurer. Mais ſans</l>
            <l>
                <lb/>aller plus loin, nous ſçauons que voſtre Majeſté</l>
            <l>
                <lb/>eſt d’atant plus porté́e pournoſtre ſoulagements,</l>
            <l>
                <lb/>comme nous, ſemblablement d’vne voix vnanime,</l>
            <l>
                <lb/>de nous dire touſiours ſes tres-humbles, tres-obeïſ.,</l>
            <l>
                <lb/>ans, &amp; tres- fideles Sujes.</l>
            <l>
                <lb/>F 1 N.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> .¬</l>
            <l>
                <lb/>.l. .</l>
            <l>
                <lb/>¬1</l>
            <l>
                <lb/>l.2</l>
            <l>
                <lb/>.l</l>
            <l>
                <lb/>1..</l>
            <l>
                <lb/>¬¬l</l>
            <l>
                <lb/> ¬,</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <l>
                <lb/>.,</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>2.l.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>2..</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>ponay oogle</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
