<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1089_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Dialogue (le) du soldat, du paysan, de
                    polichinelle et du docteur Scatalon, au retour de la paix, avec les remerciments
                    au roi et à la reine.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=4M88AAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Dialogue (le) du soldat, du paysan, de polichinelle et du
                        docteur Scatalon, au retour de la paix, avec les remerciments au roi et à la
                        reine.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>DIALOGVE</l>
            <l>
                <lb/>DV SOLDAT, DV</l>
            <l>
                <lb/>Payſan, de Polichinelle, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>du Docteur Scatalon.</l>
            <l>
                <lb/>RETOVR</l>
            <l>
                <lb/>DE LA PAIX,</l>
            <l>
                <lb/>LES REMERCIEMENS</l>
            <l>
                <lb/>Au Roy &amp; à la Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>ch l</l>
            <l>
                <lb/> Plais, dansla Sale</l>
            <l>
                <lb/>nsv s a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ut pnmpnu</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>.¬¬</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>euA</l>
            <l>
                <lb/>LE DIALOGVE</l>
            <l>
                <lb/>DV SOLDAT, DV PAYSAN.</l>
            <l>
                <lb/> De Polichinelle, &amp; du Docteur</l>
            <l>
                <lb/>Scatalon.</l>
            <l>
                <lb/>O V</l>
            <l>
                <lb/> r </l>
            <l>
                <lb/>RETOVR DE</l>
            <l>
                <lb/>LA PAIX.</l>
            <l>
                <lb/>LES RMRCIMENS A</l>
            <l>
                <lb/>Roy &amp; à la Reyne.</l>
            <l>
                <lb/>LE SOLDAT.</l>
            <l>
                <lb/>g Omment puiſſante Deite Martiale, eſt-i</l>
            <l>
                <lb/>é maintenant queſtion que ie remerte le¬</l>
            <l>
                <lb/> pe dns l fomns uee lea poeſdur</l>
            <l>
                <lb/> tions de ne plus piller le bon homme, ainſ</l>
            <l>
                <lb/> que la licence du temps me permettoit?</l>
            <l>
                <lb/>du, ſeu di i que uene en nrn ne rn nr ner</l>
            <l>
                <lb/>pour reftener l’audace de mes actions, &amp; m’accouſtu¬</l>
            <l>
                <lb/>mer à la miſere d’vne beſche, afin de ſubſtanter vne fa¬</l>
            <l>
                <lb/>mille beante, qui n’attend que l’heure de mon re¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>tou? Faudra-il, dy-ie, qu’au lieu de commandeeon</l>
            <l>
                <lb/>me ie faiſois, ie ſois commandeé́ par le Seigneur de mai</l>
            <l>
                <lb/>retraicte, ſans que i’oſe me rebelle en aucune lfaçou?</l>
            <l>
                <lb/>L’on dict bien vray (ie e eogneis) quand’or pate</l>
            <l>
                <lb/>de l’occaſion, &amp; que l’on la. figure eſtre chauus: car</l>
            <l>
                <lb/>ſonuentefois fe preſentane à ous, il nous ſemble</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle doiue touſiours aaoit la face riante:- auſſl’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>perance que i’auois de profirer dans le mal-heur pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blic, me l’a fait de telle ſorte negliger, qu’à preſentel¬</l>
            <l>
                <lb/>le à ſubjet de ſe rire de noy, &amp; de me tourner le dos</l>
            <l>
                <lb/>pour iamais: ie n’e puis gueres eſperer d’autreraiſon,</l>
            <l>
                <lb/>puiſque l’imbecillté nm’a ſeruy de guide en toutes les</l>
            <l>
                <lb/> entrepriſes que i’ay faites:Et d’autre part, n’ayantſe¬</l>
            <l>
                <lb/>uy mon Prince que pour le lucre, &amp; non pour l’afſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ction que ie doibs auoir à ſon ſeruice, il eſt impoſſble</l>
            <l>
                <lb/>qu’il me puiſſe arriuer vne meilleure fortune. C’en et</l>
            <l>
                <lb/>fait il n’y a plus de remede, vn membre eſtant ſepare</l>
            <l>
                <lb/>de ſon corps, les moyens defaillent du tout delere¬</l>
            <l>
                <lb/>mettre: nous auons la pai, ie levoy bien: voila pour¬</l>
            <l>
                <lb/> quoy ie ſuis contraint de me retirer, ſi ie ne veux en¬</l>
            <l>
                <lb/>courir la iuſte rigueur des Ordonnances.</l>
            <l>
                <lb/>LE PAYSAN.</l>
            <l>
                <lb/>O, hor compagnon, as tu regret de deuenis</l>
            <l>
                <lb/>l homme de bien? n’y a- il pas aſſez log-tenmp</l>
            <l>
                <lb/>que tu fais de l’entendu, &amp; que tu t’exerceà la pillerie</l>
            <l>
                <lb/>penſe-u quand la guerre dureroit dauantage, queru</l>
            <l>
                <lb/>deuinſſe plus riche que tu n’es? non, non mon amy, il</l>
            <l>
                <lb/>’en pouroit prendre tout autant commeil m’enà ps</l>
            <l>
                <lb/>autrefois:</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>rs</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>qi</l>
            <l>
                <lb/>lin</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>le</l>
            <l>
                <lb/>é</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>autrefois: l’ay eſté bon drolle, &amp; peut-eſtre auſli deſſalé</l>
            <l>
                <lb/>que tu peux eſtre, &amp; ſi en fin ie n’ay point trouueé meil¬</l>
            <l>
                <lb/>leur potage que celuy que ma pauure femme Guille¬</l>
            <l>
                <lb/>mette m’apreſte d’ordinaire. En ce temps-la ie cou¬</l>
            <l>
                <lb/>rois quelquesfoisà la picorée, quelquesfois ie faiſois du</l>
            <l>
                <lb/>butin; tantoſt de trois ou quatre vaches, tantoſt de</l>
            <l>
                <lb/>quelque bon cheual, ou de quelque poulain, &amp; ſi de</l>
            <l>
                <lb/>toutes ces petites fredennes laà, ie n’ay ſçeu iamais en</l>
            <l>
                <lb/>acquerir vn poulce de terre: bel exemple, pauure gar¬</l>
            <l>
                <lb/>gon,pour t’inciterà ton deuoir, &amp; aà la recognoiſſaace</l>
            <l>
                <lb/>de tes fautes!</l>
            <l>
                <lb/>4 e</l>
            <l>
                <lb/>LE SOLDAT.</l>
            <l>
                <lb/>8.</l>
            <l>
                <lb/>’E quoy! ie ſeray donc contraint de me reduire</l>
            <l>
                <lb/>au peeit pied, &amp; de ſonnet la retraicte, ſans</l>
            <l>
                <lb/>pouut eſprgiet de mes fatigues vne poire pourt</l>
            <l>
                <lb/>la ſoif?</l>
            <l>
                <lb/>LE PAY SAN.</l>
            <l>
                <lb/>TUOyd’homme ie te le conſeille, le pluſtoſt que tu</l>
            <l>
                <lb/> pourras: car ſitu attends que noſtre bon Mſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſe meite en cholere, ie ne voudrois pas donnarvn liarad</l>
            <l>
                <lb/>de ta peau: &amp; puis toy-meſme recognoiſſanc ta faute,</l>
            <l>
                <lb/>il ne ſeroit beſoing d’autres teſmoings que toy: C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pourquoy, compagnon, tute retireras, ſi bon te ſer</l>
            <l>
                <lb/>ble; quant à moy ie ne t’en diray plus acun mot.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> s</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>LE SOLDAT.</l>
            <l>
                <lb/>’Eſt vne choſe qui a’eſt pourtant bien amere,</l>
            <l>
                <lb/>que d’auoir eu en main licence; &amp; maintenant</l>
            <l>
                <lb/>Aa ſbjection: toutesfois, de m’en faſcher dauantage,</l>
            <l>
                <lb/>l’on me tiendoit pourindiſcret, &amp; pour rebelle pa¬</l>
            <l>
                <lb/> auanture aux iuſtes deſſeins de uoſtre bon Lov1e</l>
            <l>
                <lb/>Dieu le conſerue, &amp; luy faſſe touſiours lagrace de ve.</l>
            <l>
                <lb/>nirà bout deſes entrepriſes: pour moy, ie proteſte de</l>
            <l>
                <lb/>le ſeruir en toutes les occaſions qui ſe pourront pre</l>
            <l>
                <lb/>ſenter, ſoit en paix, ſoit en guerre, ſoit à tous les nau¬</l>
            <l>
                <lb/>frages qu’vne maraſtre fortune luy pourroit ſuſciter,</l>
            <l>
                <lb/>dont Dieu le preſerue, s’il luy plaiſt.</l>
            <l>
                <lb/>POLICHINELLE.</l>
            <l>
                <lb/>Oy de gentil-homme, qui n’en tient pas beau¬</l>
            <l>
                <lb/> eoup de tache, ou bien de Docteur ln irmque iue</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Jaadieur de plaiſanterie. ſi tu ne ce retires, Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Soldat, tu verras le moule de mon bonnet bien en</l>
            <l>
                <lb/>holere: car mon Maiſtre &amp; ma Maiſtreſſe ( à qui</l>
            <l>
                <lb/>Dieu vueille donner bonne vie, &amp; à moy auſſi) m’ont</l>
            <l>
                <lb/>commmdé de te tirer droict à la viſiere, ſi tu ne vasvi¬</l>
            <l>
                <lb/> tementetrouarta femae &amp; tes enfans: i’y ſiisbien</l>
            <l>
                <lb/>Eeſolu, iet’en aſſeure: &amp; ſi d’auantare i’ay les yeuxſi</l>
            <l>
                <lb/>roubles que ie ne puiſſe biea viſer, ie feray plultoſt</l>
            <l>
                <lb/>eſcurr mes- lnetes. Ho, ho, n’y a il pas aſſez long</l>
            <l>
                <lb/>temps que l’on voit par les champs des porteurs d’eſ</l>
            <l>
                <lb/>pées? adlons, allons de par-Dieu faire boüillir la mar¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>mitte, &amp; trauailler à puiſſance; peur moy ie ne de¬</l>
            <l>
                <lb/>mande que paix &amp; concorde, la proſperité de mon</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtre &amp; dema Maiſtreſſe, &amp; la robbe neufve qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>me promirent dernierement: Enuoyons donc la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>-re en couche, caril me ſemble que c’eſt aſſez plumé la</l>
            <l>
                <lb/>poulle, &amp; ruiner le pauue payſan: &amp; pais, mon hu¬</l>
            <l>
                <lb/>meur ne m’y porte pas. Hé ne vaut-il pas mieux que</l>
            <l>
                <lb/>toust le monde viue de ſon meſtier, que d’eſtre u¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiours en crainte dene pas mangerſa ſouppe, encere</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ſoit dreſſeée ? Ne vaut-il pas mieux que Maiſbe</l>
            <l>
                <lb/>Guillaume faſſe la morgue &amp; le poufpres la cuiſine,</l>
            <l>
                <lb/>auec ſa robbe, ſon bonnaet, &amp; ſes lunetres, que de le</l>
            <l>
                <lb/>voir derriere vne muraille faice le houhou?Foy de ga¬</l>
            <l>
                <lb/>çon, &amp; d’habile homme à peu pré́s, ie trouue ceſte ſau¬</l>
            <l>
                <lb/>ce là vn peu plus douce que toute la guerre; &amp; ſi ie</l>
            <l>
                <lb/>maſſeure que beaucoup d’autres ſeront de mon advis:</l>
            <l>
                <lb/>Que vous en ſemble-il, Monſieur le Doéteur? par vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrefoy dites-le: n’eſtudiez vous’pasen temps de paix</l>
            <l>
                <lb/>auec vn eſprit plus deliboreé, que lors qu’il vous faot</l>
            <l>
                <lb/>porter vne bandoüliere &amp; vn mouſquet à la porte?</l>
            <l>
                <lb/>LE DOCTE VR.</l>
            <l>
                <lb/> Aiſtre Guillaume, la raerueille du monde, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>I le monde des mereilles, i’approuue fort ce</l>
            <l>
                <lb/>quevous opinez, &amp; principalement les choſes qui con¬</l>
            <l>
                <lb/>cernent l’honneur &amp; l’authorité de noſtre Roy, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>tranquilliteé publique; non pourtant que ie ſois faſché</l>
            <l>
                <lb/>de ſoufrir des fatigues pour vn fait d’Eſtat; mais à</l>
            <l>
                <lb/>cauſe du trouble &amp; de la coufuſion qui pendant vn re¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ers de fortune faict naiſtre vn nombre infinyde par¬</l>
            <l>
                <lb/>tis: Vn Dieu, vne Foy, vne Loy, &amp; vn Roy, ceſt ce</l>
            <l>
                <lb/>qui nous doit gouuerner &amp; conduire entoutes lesoe¬</l>
            <l>
                <lb/>caſions, telles qu’elles ſe pourroient preſenter: &amp; qui¬,</l>
            <l>
                <lb/>conque entreprendra d’y contrarler, il aura aſſezam¬</l>
            <l>
                <lb/>plemient la cognoiſſance de ſon abus: ſi bien queSol¬</l>
            <l>
                <lb/>dat,tel quilſoit, paiſan reuolté, ou fol eprouué ouap¬</l>
            <l>
                <lb/>prouué, il faut qu’il fçache que le temps ſe roue de</l>
            <l>
                <lb/>iune e ſeoeieniel lnmdle rm oensl nnee</l>
            <l>
                <lb/>nous; combien qu’il ſemble que nous le manionmsaà</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de licences: ariere toutes ces etrepriſes; venons</l>
            <l>
                <lb/> au but, nousauons lIa raiſon, qui nousſet de guide&amp;</l>
            <l>
                <lb/>le iugement, qui nous eſclaire,qui nim ala pei, infe¬</l>
            <l>
                <lb/>nionc ſbi.</l>
            <l>
                <lb/> Celas’eſtveu depuis peu de iours en ça, noſtre Roy</l>
            <l>
                <lb/>en a monſté le neuers entel deſſein; chacun l’approu.¬</l>
            <l>
                <lb/>-oe, &amp; y porce pourluy de telle ſore, que de faireau¬</l>
            <l>
                <lb/>ement, ce feroità iuſte raifon rechercherſon preci¬</l>
            <l>
                <lb/> pice, &amp; ceſmoigner ſa deſobeiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>oers de fortune faict naiſtre vn nombreinfinydepar¬</l>
            <l>
                <lb/>’oienu, ne eoy, ne loy, &amp;e vn oicu</l>
            <l>
                <lb/>quinousdat gouuemr &amp;e onduie ntoueo</l>
            <l>
                <lb/>ſons, eileu quielesſe pouroientpeenert</l>
            <l>
                <lb/>onq enueprendta djcontane, auaaeant</l>
            <l>
                <lb/>plernurla eopmoaue de ſonbon ſi benqnei</l>
            <l>
                <lb/>dlat eaquiſoit paſamreooue, oufolrproutot</l>
            <l>
                <lb/>puouel’u faur qnil ſeuhe que le eru ſioe</l>
            <l>
                <lb/>ou, cdonouien quil ſeaahle que monu le aamion</l>
            <l>
                <lb/>upueu lneue duoueeonceaappeis de rendlne</l>
            <l>
                <lb/> ieaeeus ere oesce eunpiſen vnn</l>
            <l>
                <lb/>u but, nouuonua laraiſon, quinouſ d uide</l>
            <l>
                <lb/>le aupenars qui nuou dedlaire qundmddupuai i</l>
            <l>
                <lb/>ions ſubie</l>
            <l>
                <lb/>leſteu depoaius pen de ionrsen ca, note </l>
            <l>
                <lb/>n monanlle ueauas enel deſſein, cdhacun l’appou</l>
            <l>
                <lb/>e ae ſpore poarydereleſoe, qodeanu</l>
            <l>
                <lb/>emneont eſer iſe raiſon redhrehe-ſon p</l>
            <l>
                <lb/> pice, &amp; teſmoigner ſa deſobeiſſance</l>
            <l>
                <lb/>¬4</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>e8</l>
            <l>
                <lb/>oers de fortune faict naiſtre vn nombreinfiuyde pa¬</l>
            <l>
                <lb/>oe oeu ne ro, mneioy e m oi u</l>
            <l>
                <lb/>quinous dot gouuemer &amp;e conduire ntoueo</l>
            <l>
                <lb/>eſfon, uulequlea ſe pouroientoreenrere</l>
            <l>
                <lb/>oaque eneprendta dieonrae, lauaaen</l>
            <l>
                <lb/>plenaurla eopoſeuedeſonbon ſi benqnei</l>
            <l>
                <lb/>dat red quiſoit paiſanredé, oufoleprouetot</l>
            <l>
                <lb/>puooni i eoue qei fraene que le rne l bie</l>
            <l>
                <lb/>uss ’omnoin qpil eale que oou le mnion</l>
            <l>
                <lb/>lupueue lenileedoueou epes de nee</l>
            <l>
                <lb/> ueneu, aere oursees eanepuiſeas veoo¬</l>
            <l>
                <lb/>aubnr, nouauronu laraiſon, quinouſende guidt</l>
            <l>
                <lb/>le npge’uent qui ousdelaire quinlaiadurait</l>
            <l>
                <lb/>rio ſubie.</l>
            <l>
                <lb/>,ten depuinspe de ios en cas ote</l>
            <l>
                <lb/>nmonlile euesenet deſein chanl’appro</l>
            <l>
                <lb/>etae ppore poarhydereleſoe, qodefin</l>
            <l>
                <lb/>emnent efemt ie raiſon redhreherſon pr</l>
            <l>
                <lb/>pice, &amp; teſmoigner ſa deſobeiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>4.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ers de fortune faict naiſtre vn nombre infinydep¬</l>
            <l>
                <lb/>V,’ Dieu, ne roy, ne oy, &amp; n o edte</l>
            <l>
                <lb/>quinous doit gouuener &amp;e conduie entourelo</l>
            <l>
                <lb/>dſons, elile quelesſe pourmoientpeſenrert</l>
            <l>
                <lb/>onqae emneprendea d’ieonrale, iluman</l>
            <l>
                <lb/>plenaurla eopoauedeſonbonsſi benqnei</l>
            <l>
                <lb/>at re quiſoit, paiſanredé, oufolnroueot</l>
            <l>
                <lb/>ponu i ſeaeqoi euhe que le ant en</l>
            <l>
                <lb/>ous, eonoienqil’eable que oom le nanou</l>
            <l>
                <lb/>lupunu neue doneoueaappes de ble</l>
            <l>
                <lb/>l ueeneu, aiere onsees eunepuiſes vem</l>
            <l>
                <lb/>au bor, nouon laraiſon, quinoaſende guidt</l>
            <l>
                <lb/>le uoe’uent qui ouidelaire quinlaiadupait</l>
            <l>
                <lb/>ios ſulbhie.</l>
            <l>
                <lb/>,etues depaius pen de iousen c, ote</l>
            <l>
                <lb/>n amonitele eneseel deſeain, ehaeunl’appoa</l>
            <l>
                <lb/>es e Sypone poarhny de rele ſoe, quedefaie</l>
            <l>
                <lb/>emuene eſet ie raſon redhereherſon p</l>
            <l>
                <lb/> pice, &amp; teſmoigner ſa deſobeiſſance-</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>e8</l>
            <l>
                <lb/>ers de fortune faict naiſtre vn nombreinfiuyde pa¬</l>
            <l>
                <lb/>vi oieu, ne roy, ne oy, &amp; n oy edte</l>
            <l>
                <lb/>qui nous doit gouuener &amp;e condie nourel</l>
            <l>
                <lb/>eſfon, ulequlea ſe pouroientpreenrere</l>
            <l>
                <lb/>onqe nneprenda d’yeonanle, auadn</l>
            <l>
                <lb/>plenarla comoſeuedeſonbou ſi benqei</l>
            <l>
                <lb/>ilat eaquaiſoie paiſanreuote, oufolreprontot</l>
            <l>
                <lb/>puounue ui ſue qei ſepuhe qus le eru ſe ou</l>
            <l>
                <lb/>oues ecornbienpiſi ſemlle’ que oou le maain</l>
            <l>
                <lb/>bupuenu lneoe oneouetappes dle ble</l>
            <l>
                <lb/>n n ne en enene noueea eunmqpen vue¬</l>
            <l>
                <lb/>aubnr, nouauron laraiſon, quinouſende gquidt</l>
            <l>
                <lb/>le npg’eat qui oonsdedlaire qulnlaaradurai t</l>
            <l>
                <lb/>nioc ſalbi</l>
            <l>
                <lb/>e ue depois pende iomr en c, nodte </l>
            <l>
                <lb/>nnnmoniuele enuunei deſen, edhaounlpoo</l>
            <l>
                <lb/>es e ,po ponrdy derele ſore, quedefaie</l>
            <l>
                <lb/>enemnte e ſeita ide raifon rehereher ſon p</l>
            <l>
                <lb/>pice, &amp; teſmoigner ſa deſobeiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>Gers de fortune faict naiſtre vn nombreinfinydepar¬,</l>
            <l>
                <lb/>’v, ieu, ne Foy, ne loy, &amp;e n oi, ecde</l>
            <l>
                <lb/>qui nous doirt gouuerner &amp;e conduire natounslao</l>
            <l>
                <lb/>lſfon, lequleaſe pouroientpeennrl</l>
            <l>
                <lb/>onque ennependa d’iconame, auna</l>
            <l>
                <lb/>lenula eopoſanetde ſomboa a bienreet</l>
            <l>
                <lb/>a edlqeaſoies panſanroule oufolmrounieiot</l>
            <l>
                <lb/>poone, u faurt quni ſgeuhe qus le upu ſe nu</l>
            <l>
                <lb/>n, eoooien qil ſenabl’ que nous e mnom</l>
            <l>
                <lb/>oupuenu lnreoedoneoou eaappais de ebdl</l>
            <l>
                <lb/>e eeneeo aiere touasces enmqpniuens eon</l>
            <l>
                <lb/>u ut, nouauu lamaiſo, qinouſde ut</l>
            <l>
                <lb/>le nupen qui nosedaire qpuainemui adumil nſ</l>
            <l>
                <lb/>uon ſubit.</l>
            <l>
                <lb/>eteen depuins pende ionnen c, noteo</l>
            <l>
                <lb/>n a monan le neueenrei deſein, chaeunlapproe!</l>
            <l>
                <lb/>e e ypore ponrudereleſoe quedefan</l>
            <l>
                <lb/>ememrt ee ſeou ue raiſon reedher ſon p</l>
            <l>
                <lb/> pice, &amp; teſmoigner ſa deſobeiſſance.¬</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>oers de fortune faict naiſtre vn nombreinfiuydepa</l>
            <l>
                <lb/>v ieu, neFoy, ne loy, &amp; n oj ecae</l>
            <l>
                <lb/>quinous doit gouuemr &amp;e conuire eourel</l>
            <l>
                <lb/>lſfon, lequileaſe pouroientpeennrlt</l>
            <l>
                <lb/>onqpoe enneprendta d’yconramle, l anaaſan</l>
            <l>
                <lb/>ienula eogpoſanetde ſonboa l bioneet</l>
            <l>
                <lb/>u edſqeaſoies paiſanrouolé oufolrounieot</l>
            <l>
                <lb/>pooue, u faure quai ſguhe qus le up ſe ou</l>
            <l>
                <lb/>an, eoroien qil ſenabl’ que nous e mnionm</l>
            <l>
                <lb/>Eu pueue lrieuraoaeou erpeisoe ntlie</l>
            <l>
                <lb/>te ueos amiere ouesoa eanmpitens eonn</l>
            <l>
                <lb/>u boue, nousauon laniſon, quimousſatde guiſdtt</l>
            <l>
                <lb/>e nupuans qui nuouiſedlainre qunlma duapunil lJ</l>
            <l>
                <lb/>ion ſabir.</l>
            <l>
                <lb/> ltven depanspen de iou en c, nofe</l>
            <l>
                <lb/>ma noit lle enrserea deſleau, elaunlnpo</l>
            <l>
                <lb/>e eypoe poudyaeeleſoe, quadefae</l>
            <l>
                <lb/>ememrt ee ſeoia ie raiſon reedher ſon pr</l>
            <l>
                <lb/> pice, &amp; teſmoigner ſa deſobeiſſance.¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>oers de fortune faict naiſtre vn nombreinfiny depa¬</l>
            <l>
                <lb/>v oien, ne roy, ne oy, &amp;e vn oy cdue</l>
            <l>
                <lb/>quinous doit gouuenr &amp;e conluireenourele</l>
            <l>
                <lb/>lſfon, ulequelea ſe pouroientprelenumrdmt</l>
            <l>
                <lb/>onq’enneprenda di contale, lauraſaunt</l>
            <l>
                <lb/>lenu lu cogpoiane de ſonbon i bieun ce lel</l>
            <l>
                <lb/>dat red qiſoit paiſanroudué, oufoleproueot</l>
            <l>
                <lb/>pone, u fau qun ſgudhe que leenpu ſeone</l>
            <l>
                <lb/>Eerei eiei erenelneae</l>
            <l>
                <lb/>ous, combien quil ſeanbe qu- nou le manion</l>
            <l>
                <lb/>t’ae iceneus amnere eours eeseomepiſeas voon</l>
            <l>
                <lb/>u bur, nouuuonularaiſon, quinouſat de uet</l>
            <l>
                <lb/>le nupemeant qui no ſedlaire quiaiomur aduamis lſe!</l>
            <l>
                <lb/>oiot ſabit.</l>
            <l>
                <lb/>lea eeu depoins pen de iomen ca, noe</l>
            <l>
                <lb/>na monauele neusenrel deſein, chacunlappou</l>
            <l>
                <lb/>e esrpoue poarday de rele ſore, que de fainen!</l>
            <l>
                <lb/>lment e ſenoti iſle raifon rehereher ſon pe</l>
            <l>
                <lb/>pice, &amp; teſmoigner ſa deſobeiſſance.¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>oers de fortune faict naiſtre vn nombreinfiuydepar¬j</l>
            <l>
                <lb/> oe, neroy, ne loy, n hoicde</l>
            <l>
                <lb/>quinous doit gouuemr &amp;e conuireentureli</l>
            <l>
                <lb/>lſfons, lequleſe pouroientoreennrrlt</l>
            <l>
                <lb/>onque mnepreadta d’iconuanur, l aumaſe</l>
            <l>
                <lb/>lenula eogpoſanetde ſonbou lbinqeelt</l>
            <l>
                <lb/>a edqeaſoits paſanrouole oufolrouieout</l>
            <l>
                <lb/>peone u ſaue qpui ſepuhe que le uenru ſenu</l>
            <l>
                <lb/>u, domoien qei ſoable que nous e mione</l>
            <l>
                <lb/>opuenu luieoe doneoueappois de ebedln</l>
            <l>
                <lb/>e ulee amere ouresca eanmpitens vou</l>
            <l>
                <lb/>u nr, nousauon laaiſon, quamousſeat de guidet</l>
            <l>
                <lb/>le nupeent qu nosſdaire quinuemui adupui, lſe!</l>
            <l>
                <lb/>oiors ſhi.</l>
            <l>
                <lb/>eten depoius pen de iousen ca, noſte </l>
            <l>
                <lb/>ma momnalu le euesenei deſein cdhaounlappo¬</l>
            <l>
                <lb/>e e ypore ponrlydeteleſoe qdefan</l>
            <l>
                <lb/>lmenr e ſenta ide raifon rehereher ſon p</l>
            <l>
                <lb/> pice, &amp; teſmoigner ſa deſobeiſſance.¬</l>
            <l>
                <lb/>2.1</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ers de fortune faict naiſtre vn nombre infny de par¬j</l>
            <l>
                <lb/>v, ieu, ne foy, ne loy, vn onde</l>
            <l>
                <lb/>quinousdat gouuemr &amp;e conduire entorel</l>
            <l>
                <lb/>ſon, tulequelea ſe pouroientprelenmdtet</l>
            <l>
                <lb/>onqu’nmnependta d’jconmale, lauaaſent</l>
            <l>
                <lb/>dlenou la cogpoſanre de ſonbou ſi bienqeilt</l>
            <l>
                <lb/>atreqiſoit paiſantmodué, oufolproueo</l>
            <l>
                <lb/>peounul u ſue quei ſeuehe qus le anpu ſe me</l>
            <l>
                <lb/>ou, c’onoien quial ſeae que on le manion</l>
            <l>
                <lb/>bapuun lnuene doaeoun eeiappeis de bodle</l>
            <l>
                <lb/>lnnne en e erue eunun enunqpin un¬</l>
            <l>
                <lb/>u but, nooauonslaraiſon, quinouſoede puil¬</l>
            <l>
                <lb/>e ugens qui nuoui dſedaire quoiai dpunl ii</l>
            <l>
                <lb/>oiort ſabi.</l>
            <l>
                <lb/>tuen depons pen de ions en q, note</l>
            <l>
                <lb/>en monfidul le eeus eeil deſein, cdaeunl’appou</l>
            <l>
                <lb/>, e ypore poarluydeteleſoe quedefn</l>
            <l>
                <lb/>eomemt e ſenta ie raifon rehetherſon p</l>
            <l>
                <lb/> pice, &amp; teſmoigner ſa deſobeiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>.4</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
