<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2432_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Mazarin dans Amiens.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=tqN_0wsjYJMC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Mazarin dans Amiens.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="11" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">2432</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>MAZARIN</l>
            <l>
                <lb/>AMIENS</l>
            <l>
                <lb/> peu</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.l</l>
            <l>
                <lb/>Pr</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/>-ſ¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>eâ:</l>
            <l>
                <lb/>MAZARIN</l>
            <l>
                <lb/>r7</l>
            <l>
                <lb/>R</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>DANS AMIENS.</l>
            <l>
                <lb/> Cauroit on deſirer plos de felieité ny pls de</l>
            <l>
                <lb/>bon-heur que le Ciel m’en doõne, il ſembloit</l>
            <l>
                <lb/>que toute la Frãce voulaſt m’engloutir, &amp; comme</l>
            <l>
                <lb/>les armes de tout le Royaume s’eſtoiét preparees,</l>
            <l>
                <lb/>ie deurois eſtre mis à̀ la capilorade plus de mille</l>
            <l>
                <lb/>fois, mais graces à Dieu ie ſuis eſchappé de toutes</l>
            <l>
                <lb/>ces fougues, &amp; au lieu que mes ennemis deuoient</l>
            <l>
                <lb/>auoir l’auantage ſur moy, ie les tiens en bnide</l>
            <l>
                <lb/>maintenant, &amp; ſais ſur las points non ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>de les empeſcher de me nuire, mais encore ie me</l>
            <l>
                <lb/>prepare de les embrouiller dauantage, &amp; de leur</l>
            <l>
                <lb/>tailler plus de beſongne que ie n’ay pas fait ey de¬</l>
            <l>
                <lb/>uant. Qui me ſçauroit empeſcher de le faire ? n’e¬</l>
            <l>
                <lb/> ay- ie pas tous les moyens neceſſaires? Tout con¬</l>
            <l>
                <lb/>pire à me ſeconder, &amp; la ville qui paroiſſoirt la</l>
            <l>
                <lb/> plus difficile &amp; la plus reueſche à me receuoir dans</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſein, me fournit à preſent des forces pour ari¬</l>
            <l>
                <lb/>uer ô i’ay touſiours deſiré. I’ay maintenant vne</l>
            <l>
                <lb/> Citadele que les Geans n’oſeroient pas arraquer,</l>
            <l>
                <lb/> ’ils ne ſe vouloient reſoudre bien afſeuremont de</l>
            <l>
                <lb/>mouir. IHupiter meſme y perdroit ſes peines, s’il</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>penſoit m’en vouloir chaſſer. Le Dieu Mars a tel.</l>
            <l>
                <lb/>lement fauoriſé mes deſſeins. qu’il ſeroit impoſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ble-qu’il me put fournir dauantage des choſȩs qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont neteſſaresà fairs a guere. DBief ſes piys e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrangers ne me nient point l’aſſiſtãce que ie leur</l>
            <l>
                <lb/>demande, pouuu qu’ilsayent la liberté́ de piller.</l>
            <l>
                <lb/>La France n’eſt pas encore ſi pauure qu’on n’y</l>
            <l>
                <lb/>rouue bie de’ quoy prendre, c’eſt vne. moace</l>
            <l>
                <lb/>qui m’apportera beaucoup d’auantage, &amp; ie n’ay</l>
            <l>
                <lb/>qu’aà̀ faire ce que diſoit autrefois vn grand Capitai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, qui ne vouloit que frapper la terre du pié pour</l>
            <l>
                <lb/>leuer vne armée, ou ie n’ay qu’à faire comme ce</l>
            <l>
                <lb/> Cadmus qui prit les dens d’vn Serpent, &amp; les ſema</l>
            <l>
                <lb/>pour en auoir des ſoldats. Mais il me faut craindre</l>
            <l>
                <lb/>que la diſſenſiõ̃ ne les faſſe mourir auſſi toſt qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>-ſerpnt eſclos, ou pluſtoſt que la liberté́, ne les per¬</l>
            <l>
                <lb/>de, car n’ayant pqint dequoy les payer, a’eſtant</l>
            <l>
                <lb/>-pas raiſonnable que ie me deſſaiſiſſe de ce que tiés,</l>
            <l>
                <lb/>en ayant bien à faire ailleurs, il eſt apparent qu’on</l>
            <l>
                <lb/>ne leur pernettra pas de voller ſi librement que</l>
            <l>
                <lb/>ie voudois biep, &amp; jes peuples deſeſperez, met</l>
            <l>
                <lb/>tant tout reſpect à part en pourront deffaire beau¬</l>
            <l>
                <lb/> coup, comme il y a bien de l’apparence qu’ils ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſon reſolus de faire, Mais que tout aille comme</l>
            <l>
                <lb/>il pourra deſormais; ma perſonne eſt en aſſeura¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, de ſorre que ie n’ay plus rien qui me face ap¬</l>
            <l>
                <lb/> prehender le deſaſtre, puiſque ie ſuis dedans vqe</l>
            <l>
                <lb/>ville forte, &amp; capable de reſiſter contre tout le</l>
            <l>
                <lb/> monde.,</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>monde La Reyne, le Roy &amp; les Prinmees ſont de</l>
            <l>
                <lb/>mon coſté, &amp; me ſeruiront de bouclier &amp; d’vn</l>
            <l>
                <lb/>fort rempart pour empeſcher qu’on entrepren¬e</l>
            <l>
                <lb/>ſur moy. Ceſont les meilleures pieces que i’aye à</l>
            <l>
                <lb/>la verité, &amp; ie erois bien que ſans eux i’aurois plu</l>
            <l>
                <lb/>afaire incomparablement que ie n’ay, leur reſpet</l>
            <l>
                <lb/>empeſche tous les deſſeins qui ſe pourroient for¬</l>
            <l>
                <lb/>mer eontre moy, c’eſt pourquoy tandis que l’oc¬</l>
            <l>
                <lb/>eaſion ſe preſente, il faus pouſſer ma fortune, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>empeſcher de tout perdre, ſoit pat fineſſe, ou de</l>
            <l>
                <lb/>force ouuerte, car comme dit le Poëte,</l>
            <l>
                <lb/> Dolus an virtus quis in bofe requirat.</l>
            <l>
                <lb/>Encore que ie ne ſçache pas beaucoupde latimſay</l>
            <l>
                <lb/>pourtant touſiours retenu cela. comme pouuane.</l>
            <l>
                <lb/>me ſeruir à l’occaſion, &amp; de fait i’ay tant de prati¬</l>
            <l>
                <lb/>ques par tout, que ie ne ſçay point d’endroit où ie</l>
            <l>
                <lb/>me trouae quelqu’vn qui ’eatend auec mes deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeins, &amp; meſme cette grande vile de Pais, qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>eelle quia commenceé la premiore à me vouloit</l>
            <l>
                <lb/>perdre, eſt route remplie de mes oonfidens, d</l>
            <l>
                <lb/>ſorte qu’on ne ſçur it rien reſoudre ny ien ol</l>
            <l>
                <lb/>eeprendre que ie n’en ſois aduietey pour me tenl?</l>
            <l>
                <lb/>ſurmes gardes On m’a repreſenté pluſieurs foi</l>
            <l>
                <lb/>par les fueilles vollantes qu’on imprime continuel</l>
            <l>
                <lb/>lenmient dans Paris, que le gouuernement- de daPi¬</l>
            <l>
                <lb/>cardie me pouarroit eſtre faral, &amp; que ce fut le der¬</l>
            <l>
                <lb/>nmier deſſein qu’eut le Marquis; d’Enes autrefois;</l>
            <l>
                <lb/>&amp;s meſme qu’il auoit aſſiegé́ cete ville qui ne </l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>vouloit pas reconnoiſtre. Elle en a penſeé ſaire de</l>
            <l>
                <lb/>meſme pour moy, mais encore qu’elle m’ait re¬</l>
            <l>
                <lb/>fuſé plufieurs fois ſes portes, elle n’a pas neant¬</l>
            <l>
                <lb/>moins laiſſé́ de me receuoir, &amp; ſi le Marquis d’En¬</l>
            <l>
                <lb/>cre l’eut auſſi bien poſſedée, il n’eut pas encore</l>
            <l>
                <lb/>laiſſé́ ſa vie ſur le Põt-Leius du louure comme il fit</l>
            <l>
                <lb/>malheureuſement vn iour de Saint Marc Celama</l>
            <l>
                <lb/>donne vn aduertiſſemenr à la verité, mais les aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>faires ne vont pas en ce temps-cy de la ſorte, le</l>
            <l>
                <lb/> Roy deffunt eſtoit pour lors en maiorité, la Rey¬</l>
            <l>
                <lb/>ne mere ne faiſoit plas rien d’authorité abſoluë,</l>
            <l>
                <lb/>de ſorte qu’il eſtoit fort aiſé de faire vne conſpiraj</l>
            <l>
                <lb/>uion contre vn Fauory qu’elle aimoit: Mais main¬</l>
            <l>
                <lb/>tenant il e ſe trouue rien de ſemblable en moy,</l>
            <l>
                <lb/>la Reyne eſt bonno&amp; portée à me maintenir, neus</l>
            <l>
                <lb/>auons le Roy dans nos mains, &amp; ie fis vn grand</l>
            <l>
                <lb/>coupà la verité de l’enleuer de Paris, &amp; i’eſtois le</l>
            <l>
                <lb/>ſeul ce iour laà qui pouuoit crier veritablemet Le</l>
            <l>
                <lb/>ROY BOI T, cependant que les pauures Pari¬</l>
            <l>
                <lb/>fiens s’affligoient, &amp; qu’au lieu da trouuer dans</l>
            <l>
                <lb/>lours taſſos des ſuiets de reſiouyſſance, ils n’y ren¬</l>
            <l>
                <lb/>controient que la ſource de mille amertumes,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ont beuës depuis à̀ longs traits. Mais quoy</l>
            <l>
                <lb/>quand on a bien ſoifon aualleroit du poiſon. Bie</l>
            <l>
                <lb/>que i’aye fait beaucoup d’antrepriſes, dont la</l>
            <l>
                <lb/>moindre eſtoit aſſez capable de les pouuoir per¬</l>
            <l>
                <lb/>dte, ie ne ſcçaurois pourtant que ie ne les plaigne,</l>
            <l>
                <lb/> ie voudrois qu’ils ſe vouluſſent reſoudre à me</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>receuoir dans leur ville comme ils ont fait autre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſo, i’en receurois auſſi bien qu’eux beaucoup plus</l>
            <l>
                <lb/>de contentement, mais i’eſtime que cela ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>pourroit faire ſans beaucoup de peine, tant de leur</l>
            <l>
                <lb/>coſté que du mien, &amp; ie ne ſçay qui ſe pourroit</l>
            <l>
                <lb/>mieux fier au ſuccez qui en pourroit arriuer, car</l>
            <l>
                <lb/>pour moy ie ne ſçaurois tant gaigner ſur mes pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions, que ie n’euſſe toufiours quelque ſouuenir de</l>
            <l>
                <lb/>la haine qu’ils m’ont teſmoigné́e depuis quelque</l>
            <l>
                <lb/>temps, &amp; eux d’autre part ne ſe pourroient aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>rer en moy pour pluſieurs raiſons, tout le prinei¬</l>
            <l>
                <lb/>pal eſt que les François ſe ſont touſiouis perſuadez</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ny a point de remiſſion auec les Italiens, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ne manquent iamais de ſe vanger d’vn af¬</l>
            <l>
                <lb/>front quand ils en ont re ceu de quelqu’vn. Ie con¬</l>
            <l>
                <lb/>feſſe bien qu’ils ont quelque peu de raiſon, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>plus en l’eſtat auquel ie ſuis mainteaant qu’il me</l>
            <l>
                <lb/>faut eſtablir ſur la tiranaie, ie ne dois rien pardon¬</l>
            <l>
                <lb/>mer à ceux qui me peuuent nuire, autrement ie me</l>
            <l>
                <lb/>perdrois le premier: Oû puiſie donc mieux eſtre</l>
            <l>
                <lb/>en aſſeurance que dans cette ville qui eſt verita¬</l>
            <l>
                <lb/>blement vne des plus fortes de toutes celles qui</l>
            <l>
                <lb/> ſont deſſus les frontieres, &amp; dont la Citadelle peut</l>
            <l>
                <lb/>me couurit de toutes les entrepriſes que l’on</l>
            <l>
                <lb/>pourroit faire ſur moy. Ie me mocque de Pero¬</l>
            <l>
                <lb/>ne &amp; des autres places rebelles, qu’elles ſe tien¬</l>
            <l>
                <lb/>nent où elles ſont, pour moy ie deſirois ſeulemét</l>
            <l>
                <lb/>me mettre à çouuete, encore pourtanrs que ce me</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>ſeroit vn bien plus grand auantage, mals baſte,</l>
            <l>
                <lb/>pour la deffence de ma perſonne, il vaut beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>mieux que ie ſois icy qu’autre part, &amp; ie m’aſſeure</l>
            <l>
                <lb/>ſibien que ie deſpite la terre de m’en pouuoirre¬</l>
            <l>
                <lb/>tirer. Que penſez vous combien i’ay de forces en</l>
            <l>
                <lb/>main, auſquelles ie me dois fier, toutes celles qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont requiſes au fait de la guerre, ne me manquent</l>
            <l>
                <lb/>point, i’ay de l’argent bien ſuffiſamment, &amp; ca</l>
            <l>
                <lb/>eſté v tres grand bon heur pour moy d’auoir eſté</l>
            <l>
                <lb/>retenu, car fi i’euſſe fait des profuſions, d’autres</l>
            <l>
                <lb/>poſſederoient maintenant ce que ie tiens en mes</l>
            <l>
                <lb/>mains, ce qui ne m’accommoderoit pas beaucoup.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ſçay qu’on m’a ſouuent reproché que i’eſtois</l>
            <l>
                <lb/>auaricieux, que ie ne faiſois du bien à perſonne,</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray que ie n’en ay pas beaucoup auanceé ex¬</l>
            <l>
                <lb/>cepté quelques- vns de ma patrie, auſquels i’eſtois</l>
            <l>
                <lb/>plus particulierement obligé, mais ie trouue</l>
            <l>
                <lb/>maintenant veritable, qu’il vaut mieux ſonger à</l>
            <l>
                <lb/>ſoy qu’à autruy, les affaires où ie ſuis demandent</l>
            <l>
                <lb/>des frais exceſſifs, il faut que ie fourniſſe, s’il faut</l>
            <l>
                <lb/>ainfi dire, au Roy &amp; à̀ moy, d’autres encore y veu¬</l>
            <l>
                <lb/>lont auoir leur meilleure part, il a donc eſté rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnable que i’aye pluſtoſt eſté vilain que plus</l>
            <l>
                <lb/>hberal, &amp; que i’aye eſpargné vne poire pour la</l>
            <l>
                <lb/>ſoif, comme on dit en prouerbe françois. Soit que</l>
            <l>
                <lb/>ce puiſſe eſtre, ie ſuis dans vn lieu d’aſſeurance</l>
            <l>
                <lb/>pour ce que ie poſſede &amp; pour moy, du reſte il</l>
            <l>
                <lb/> faut laiſſer arriuer comme le voudta la fortune.</l>
            <l>
                <lb/> Mais</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>Mais comme ie ſuis extrremement obligé au</l>
            <l>
                <lb/>Ciel &amp; à la fortune, de cé qu’ils m’ont coaſer¬</l>
            <l>
                <lb/> ue iuſqu’à maaintenant, &amp; qu’ils m’ont donné</l>
            <l>
                <lb/>plus d’heur qu ie ’ay iamais eu de ſcience, il</l>
            <l>
                <lb/>faut que ie prenne ſi bien les faueurs qu’ils me</l>
            <l>
                <lb/>feront deſormais, que ie n’en abuſe poinit, car</l>
            <l>
                <lb/>comme on dit, le retoar vaut pis que Matines.</l>
            <l>
                <lb/>Ie n’oſe retourner à Paris, car a lçay fort bien</l>
            <l>
                <lb/>qu’one m’y ayme pas beaucoup, &amp; bien que</l>
            <l>
                <lb/>ie ſois couuert de la perſonne du Roy, neant¬</l>
            <l>
                <lb/>moins i’ay touſiours ſuiet d’apprehender quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que ſiniſtre accident, car les peuples eſtant</l>
            <l>
                <lb/>intereſſez de mon procedé, il ne faut que des</l>
            <l>
                <lb/>gens de ſac &amp;e de corde pour m’attaquer ſans</l>
            <l>
                <lb/> conſideration de perſonne. La preſence de nos</l>
            <l>
                <lb/>anemis a etre puiſſance ſur nos paſſions</l>
            <l>
                <lb/>quolle eſt capable deles eſmouuoir en vn ſeul</l>
            <l>
                <lb/>moaent, il poutroit arriuer qu’en me voyant</l>
            <l>
                <lb/>dans Paris on ſe ietteroit ſar ma fripperie, ou</l>
            <l>
                <lb/>es harangers meſme mie chanteroient des in¬</l>
            <l>
                <lb/>iuros-&amp; me dechiffreroient comme il faut, car</l>
            <l>
                <lb/>ces perſomnes n’ont point de reſpect ny de</l>
            <l>
                <lb/> Prices, ny deminiſftres d’Eſtat. Et à la verité́</l>
            <l>
                <lb/>ſiie faiſaisrefloxionſur moy meſme, ie trou¬</l>
            <l>
                <lb/>Lvois qu ’ayrox, dt les poaples ne deman¬</l>
            <l>
                <lb/>detque deſtreitaien doucement, mais ce</l>
            <l>
                <lb/>meſt pas lesauait. biep coaduis que de leur a¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> 10</l>
            <l>
                <lb/>u 1r donné́ depuis tant d’années des partiſans</l>
            <l>
                <lb/>pour les ruiner, &amp; qui les ont ſi bien ſecoü̈ez</l>
            <l>
                <lb/>qu’on n’en peut plus rien tirer. Ie m’accuſerois</l>
            <l>
                <lb/>volontuers de cela, ſi ce. n’eſtoir que i’aime</l>
            <l>
                <lb/>mieux mon profit que le leur, &amp; que leur bien</l>
            <l>
                <lb/>me ſemble eſtre meux placé dauns mes mains</l>
            <l>
                <lb/>qu’ailleurs, car il n’y a rren plus propre que d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir touſiours le bon bout à ſuy. Ioint qu’vne</l>
            <l>
                <lb/>perſonne de conſideration, comme ie ſuis de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis peu, ne dot amais eſtre deſgarny d’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>gent, qui eſt le ſeul netfpour faire bien mettre</l>
            <l>
                <lb/>aà fin les affaires, car ſi ie n’en auois pas à cette</l>
            <l>
                <lb/>heure, ou en pourroiſie chercher, puis que le</l>
            <l>
                <lb/>reuenu de la France eſt arreſté de tous les co¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtez, &amp; que teutes les Prouinces refuſent de les</l>
            <l>
                <lb/>payer que les affaires ne ſoient tout à̀ fait appai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſées. Les benefices que ie poſſede, auec toute</l>
            <l>
                <lb/>ſorte de Simonie, d’iniuſtice &amp; de pluralité, me</l>
            <l>
                <lb/>apportent beaucoup à la verité, mais ce reue¬</l>
            <l>
                <lb/>nu n’eſt pas capable de fournir dans ma maiſon</l>
            <l>
                <lb/>&amp; dehors, &amp; à̀ toutes les occaſios où ilme faut</l>
            <l>
                <lb/>auoir l’argent à la main, ioint comme il eſt le</l>
            <l>
                <lb/>plus aſſeuré, i’en fais vn fond pour marier mes</l>
            <l>
                <lb/>niepces, leſquelles ranchan des gtandes par</l>
            <l>
                <lb/>tout, il eſt bien raiſonnable qu’ellés ſoileat dot¬</l>
            <l>
                <lb/>té́es d’vn argent qui forte du coſté de nofte</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur Ieſus Chriſt, qui eſt laplus belle &amp; la</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
