<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1279_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Esprit (l') d’Alexandre le Grand présenté au roi
                    pour la paix générale et soulagement de son peuple.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=HFyPZ53ZuzsC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Esprit (l') d’Alexandre le Grand présenté au roi pour la
                        paix générale et soulagement de son peuple.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="24" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">1279</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LESPRIT</l>
            <l>
                <lb/>DALEXANDRE</l>
            <l>
                <lb/>G RAN D</l>
            <l>
                <lb/>AV ROV</l>
            <l>
                <lb/> o leſe le lene ee</l>
            <l>
                <lb/>le &amp;e ſouae</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> n</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>sei¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>rs</l>
            <l>
                <lb/>lnane</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>A, &amp;Au A, o</l>
            <l>
                <lb/>Vpee: ſ ’tpép</l>
            <l>
                <lb/>L’ESPR1T D’ALEYADRE</l>
            <l>
                <lb/> v¬</l>
            <l>
                <lb/>le Grand preſenté au R oy, pour la paix</l>
            <l>
                <lb/>s,</l>
            <l>
                <lb/>generalle &amp; ſoulagement de ſon peuple¬</l>
            <l>
                <lb/> y </l>
            <l>
                <lb/>CRE.</l>
            <l>
                <lb/>Si iamais vous auez eſté touché́ du deſir d’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre quelque aduis ſalutaire à̀ la conſeruation de</l>
            <l>
                <lb/>vos ſubiects, vtile au bien de vos affaires, neceſſaire</l>
            <l>
                <lb/>à l’affermiſſement de voſtre authorité́, &amp; aduanta¬</l>
            <l>
                <lb/>geux à la gloire de Dieu, le vous ſupplie tres-hum¬</l>
            <l>
                <lb/>hlement d’abaiſſer vos yeux ſur ceé́t ouurage, qui n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>reſtera que fort peu de temps vos plaiſirs, pour vous</l>
            <l>
                <lb/>rendre vn ſeruice dont le profit &amp; la joye ſuiueront</l>
            <l>
                <lb/>les longues années de voſtre regne bien heureux. Ce</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas que ie ne ſç̧ache fort bien que le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin qui reconnoiſt aſſez qu’il ſuffit de vous deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>couurir le mal pour le vous faire hait, ne s’efforce</l>
            <l>
                <lb/>continuellement par ſes artifices, &amp; pour ſes intereſts</l>
            <l>
                <lb/>particuliers de rendre vaine la bonne intention de</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs gens de bien, qui par leurs tres humbles</l>
            <l>
                <lb/>remonſtrances remplies d’autant de verité́ que de reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pects ont eſſayé ( comme moy) de vous faire voir le</l>
            <l>
                <lb/>portraict des calamitez qui naiſſent ſoubs l’obſcuriteé́</l>
            <l>
                <lb/>de ſes deſſeins; l ne veut pas que les deſordres dont.</l>
            <l>
                <lb/>il eſt l’autheur, ſoiens veus n’y entendus de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>Maieſté; C’eſt pourquoy il empeſche touſiuts qu’6</l>
            <l>
                <lb/>ne puiſſe vous faire voir, ny vous faire entendre les</l>
            <l>
                <lb/>pernicieux Conſeils, par leſquels il à de couſtume de</l>
            <l>
                <lb/>vous tromper, ſe rendant Maiſtre de vos yeux de vos</l>
            <l>
                <lb/>oreilles, voire meſme de toure voſtre perſonne. Cer¬</l>
            <l>
                <lb/>te l’ôn peut bien dire que le vceeſt en l’ame comme</l>
            <l>
                <lb/>ſnt au corps ces playes ſenſibles, qui font douleur</l>
            <l>
                <lb/>pour peu qu’on les touche, vn malade qui a tout le</l>
            <l>
                <lb/>corps couuert d’vlceres crot touſiours qu’ogle va</l>
            <l>
                <lb/>chocquer. Ceux qui reſſemblent au Cardinal Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin &amp; qui trompent leur Maiſtre commeil fat, crai¬</l>
            <l>
                <lb/>gnent inceſſamment qu’on ne deſcouure leur mali.¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, &amp; font ce qu’ils peuuent afin d’empeſcher la li¬</l>
            <l>
                <lb/>berté des veritables dſcours.</l>
            <l>
                <lb/>Mais que ne doit on point apprehender ſi la pa ro¬</l>
            <l>
                <lb/>le eſt vne fois deffenduë, puiſque c’eſt la- choſe du</l>
            <l>
                <lb/>monde la plus neceſſaire à la conſeruation d’vn Eſtat?</l>
            <l>
                <lb/>&amp; comment pourra-on deſcouurir les coniurations</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe feront ſi ce n’eſt par le moyen de la parolle ou</l>
            <l>
                <lb/>de l’eſcripture, &amp; que ſera-ce ſi l’vn &amp; l’autre ſont</l>
            <l>
                <lb/>eſgallements inmterdits. Les Princes Souuerains ne</l>
            <l>
                <lb/>peuuent bien gouuerner leurs ſubiets, s’ils ne ſont</l>
            <l>
                <lb/>aduertis de ce qui ſe paſſe dans leur ’eſtat: &amp; ils ne le</l>
            <l>
                <lb/>peuuent eſtre qu’en rendant facile aux gens de bien</l>
            <l>
                <lb/>les moyens de leur donner la connoiſſance des deſor¬</l>
            <l>
                <lb/>dres qui ſe commertent ſoubs leur authorité.</l>
            <l>
                <lb/>Je ne craindré dont point, Sire, d’entretenir vô̂¬</l>
            <l>
                <lb/>tre Maieſté du bien, du repos &amp; du ſoulagement de</l>
            <l>
                <lb/>uoſtre peuple, de la dignité de voſtre reputarion, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>authorité</l>
            <l>
                <lb/>a,, a¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>authorité́ &amp; de l’intereſt du Dieu tout puiſſant , qu4</l>
            <l>
                <lb/>vous à mis le Sceptre en main, puiſque ce ſont des</l>
            <l>
                <lb/>choſes que vous auez iuré ſolemnellement d’engrete¬.</l>
            <l>
                <lb/>nir, &amp; que vous teſmoignez encgre d’auoir plus cdue</l>
            <l>
                <lb/>res que voſtre ptopre vie. Ie ne puis miéux en va</l>
            <l>
                <lb/>mot, ny plus ſeurement repreſenter les choſes iuſtes</l>
            <l>
                <lb/>qu’aà̀ voſtre Maieſté, qui fait paroiſtre nevouloir re¬</l>
            <l>
                <lb/>gner que pour faire regner la luſtice.</l>
            <l>
                <lb/> Orileſt tres cereain que la principalle partie d</l>
            <l>
                <lb/>ceſte vertu diuine s’exerce à rendre à chacun ce qui</l>
            <l>
                <lb/>luy appartient: car quiconque retient le bien d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>truy ( comme fait le Cardinal Manarin, eſt plain</l>
            <l>
                <lb/>d’iniuſbice, &amp; doit eſtre hay de ceux qui aiment l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>quité, n’eſtant pas choſe raiſonnable que le iuſte fa¬</l>
            <l>
                <lb/>uoriſe l’iniuſte. Et comnent peut-on appeller autro¬</l>
            <l>
                <lb/>ment le CardinalMazarin, puiſque pour eſleuer les</l>
            <l>
                <lb/>ſiens, &amp; ſe réndroou poiut qu’il paroiſt, il a non ſeii¬</l>
            <l>
                <lb/>lement abbaiſſé́, mais entierement renuerſé, &amp; rui¬</l>
            <l>
                <lb/>né voſtre eſtat, &amp; que pour s’enrichir il n’a point</l>
            <l>
                <lb/>craint d’appauurir vos pauures ſubjets,Vn Roy luſts</l>
            <l>
                <lb/>comme vous, Sir, ne doit iamais affetionner ceue</l>
            <l>
                <lb/>qui rgorgeat de vices; Car puiſque nous nous tran¬</l>
            <l>
                <lb/>formaons d’ordinaire en ce que nous aymons, &amp; qu</l>
            <l>
                <lb/>nous viuons plus dans le ſubjet de aoſtteafour qua</l>
            <l>
                <lb/>dans nous meſue, quel iugement pourroit onfairs</l>
            <l>
                <lb/>de celuy qui idolateroilt vnas crearure nôircie de l’hor¬</l>
            <l>
                <lb/>reur de toutes ſortes de ctimes? Ce n’eſt pas que ie</l>
            <l>
                <lb/>vueille empeſcher l’vſage de l’amitié, i’eſtimeau cpn¬</l>
            <l>
                <lb/>traire quela youloirbannir d’ertre’ls hohnes; a</l>
            <l>
                <lb/>-¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>ſeroit vouloir oſter le Soleil du monde: Mais il eſt</l>
            <l>
                <lb/>neceſſaire ainſi qu’Ariſtore l’enſeignoit à Alexandre1</l>
            <l>
                <lb/>¬..</l>
            <l>
                <lb/>que les Roys alment &amp; fauoriſent ſeurement ceux </l>
            <l>
                <lb/>qui leur apportent en quelque ſorte de l’honneur, ou</l>
            <l>
                <lb/>du blen, ou qui ſont recommandables pour quel </l>
            <l>
                <lb/>ques eminantes vertus. Or ceux qui alterent les vo¬</l>
            <l>
                <lb/>lontez des parens, des amis, &amp; des ſeruiteurs de leur</l>
            <l>
                <lb/>Prince, qui le decreditent, voiremeſme qui le iet¬</l>
            <l>
                <lb/>tent en meſpris dedans &amp; dehors -ſon Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>( comme fait le Cardinal Mazarin) ſont ſans aucun:</l>
            <l>
                <lb/>doutte non ſeulement indignes de l’amitié Royalle,</l>
            <l>
                <lb/>mais encore puniſſables de mort. Comme les Mo¬ </l>
            <l>
                <lb/>narques peuuent bien fauoriſer ceux qui reuerent </l>
            <l>
                <lb/>lour bonté́, ils doiuent auſſi grandement hair ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui en tromphent. Car il n’y a rien qui offence tant</l>
            <l>
                <lb/>que le meſpris, &amp; t’eſt clairement faire paroiſtre</l>
            <l>
                <lb/>qu’on nous meſpriſe bien fort, lors qu’on nousſur¬</l>
            <l>
                <lb/>prend, &amp; qu’on abuſe de noſtre facilité́.</l>
            <l>
                <lb/> A la verité pour captiuer nos cœurs, l’amitié</l>
            <l>
                <lb/>qu’on nous porte eſt vn puiſſant charme: Mais nous</l>
            <l>
                <lb/>n’er deuns iamais attendre de ceux qui nous crai¬</l>
            <l>
                <lb/>gnent, parce qu’au lieu d’employer leurs ſoins &amp;</l>
            <l>
                <lb/>eurs penſées à nous aymer, ils les oceupent toutes</l>
            <l>
                <lb/>entieres à cedeffier de nous. Hé qui ne ſçait que le</l>
            <l>
                <lb/>meſchant craint inceſſamment le luſte? voire meſime</l>
            <l>
                <lb/>luy porte vne hayne immortelle?</l>
            <l>
                <lb/> Le feu eſt ſi contraire à l’eau, la douceur à l’amer¬</l>
            <l>
                <lb/>rume, lestenebres à̀ la clarté, &amp; le vice à̀ la vertu,</l>
            <l>
                <lb/>comme e meſchant eſt itteconſiliable ennemy de</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>celuy qui erbraſſe l’équit́? Combien donteſt diſſi</l>
            <l>
                <lb/>mulée l’amitié́ du Cardinal Mazarin enrchy de ra¬</l>
            <l>
                <lb/>P’’,re authorité Souueraine à̀ teſmoigné ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir ſupporter ny ſouffrir aupres de ſa perſonne</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prnce, ſouffrira elle pluſtoſt la puiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce du Cardinal Mazarin qui s’eſt eſleué iuſques à̀ vn</l>
            <l>
                <lb/>degré ſi haut qu’on ne peut ſans fremir l’outre paſſer,</l>
            <l>
                <lb/>meſme de la penſee, &amp; ſi voſtre Maieſté à eſté ſur¬</l>
            <l>
                <lb/>priſe par les faux rapports qu luy ont elté faits de</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince, &amp; autres grands de la Cour, com¬</l>
            <l>
                <lb/>ment doit elle traicter le Cardinal Mazarin qui en eſt</l>
            <l>
                <lb/>l’autheur &amp; duquel les richeſſes qu’il s’eſt acquis en</l>
            <l>
                <lb/>ruinant voſtre Eſtat, eſpouuantent la terre: En vn</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat bien reglé les meſmes crimes doiuent ils pas re¬</l>
            <l>
                <lb/>ceuoir les meſmes chaſtiments? ſi on y veut apporter</l>
            <l>
                <lb/>quelque difference, ne la doit-on pas eſtablir en l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>norme grandeur de la faulte, pluſtoſt qu’en la conſi¬</l>
            <l>
                <lb/>derarion de celuy qui la commiſe, ſi l’on à ſoubçonné</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince d’auoir enfraint les loys de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, &amp; eſcrit aux Eſtrangers, comme le Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal Mazarin la fait publier, quels ſupplices doit on</l>
            <l>
                <lb/>luy preparer, luy qui ſans ceſſe leur enuoye des let¬</l>
            <l>
                <lb/>tres, memoires &amp; inſtructions, &amp; meſme reçoit tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes ſortes de perſonnes de leur part, &amp; ainſi abuſe vô¬</l>
            <l>
                <lb/>tre Maieſté par ces pernicieux conſeils, n’eſt-ce pas</l>
            <l>
                <lb/>eſtre grandement coupable de rrahiſon d’entrerenir</l>
            <l>
                <lb/>des intelligences eſtrangeres, &amp; auoir empeſché́ la</l>
            <l>
                <lb/>paix generalle, ainſi que le Cardinal Mazarin, ſi l’on</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>à eſtimvn crime de ce que Monſieur le Prince auois</l>
            <l>
                <lb/>quelques places dans voſtre Royaume qu’il tenois</l>
            <l>
                <lb/>elnue edne eone oe uniene raeuneir</l>
            <l>
                <lb/>Pee d’y en auoirnon ſeulement vne infinité, ainſi</l>
            <l>
                <lb/>que le Cardinal Mazarin, mais d’y enuahir beaucou</l>
            <l>
                <lb/>dauantage que Monſieur le Prince n’en poſſedoit,</l>
            <l>
                <lb/>tout eſtranger qu’il eſt) le plus, dit il, paſſe touſiours:</l>
            <l>
                <lb/>en comparaiſon du moins? ne ſe rend t’on pas beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup plus coupable en ſe ſoüillant de que lque detef¬</l>
            <l>
                <lb/>table ſacrilege, qu’en commettant vn ſimple larcin</l>
            <l>
                <lb/>de quelles raiſons ſe pourra dont excuſer vers Dieu,¬</l>
            <l>
                <lb/>vers voſtre Maieſteé, &amp; voſtre pauure peuple le¬</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin quia vollé les treſors diums, pill</l>
            <l>
                <lb/>vos richeſſes Royalſes, &amp; englouty les commodites</l>
            <l>
                <lb/>communes, ſi on luy obiecte qu’il a veu, ie diray</l>
            <l>
                <lb/>mieux, qu’il à fait cy mal traicter Monſieur le Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, par ce qu’il s’oppoſoit à ſes pernicieux deſſeins, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a fait deietter tant de gens de bien d’aupres d</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Maieſté, &amp; des charges les plus importantes à</l>
            <l>
                <lb/>la conſeruation de voſtre eſtat, ne doit on pas fou¬</l>
            <l>
                <lb/>droyer vn ſi meſchant homme que le Cardinal Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>arin, qui s’eſtant introduit par routes ſortes de mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heureuſes voyes aupres de voſtre perſonne, ſi eſt</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup dauantage aduancé́, &amp; y fait vn progrez</l>
            <l>
                <lb/>comparablement plus dangereux, ſi l’on à altereé,</l>
            <l>
                <lb/>voire meſme detterré tant de gens de bien en leur</l>
            <l>
                <lb/>oſtant leurs biens, ſur le ſoubç̧on d’auoir nal faict:</l>
            <l>
                <lb/>ne doit-on pas exterminer le Cardinal Mazarin qui</l>
            <l>
                <lb/>viſiblement fait tant de mal’ &amp; qui c’eſt ſi hautement</l>
            <l>
                <lb/>eſleué</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>eſleu du ſang du pauure peuple qe ſondeſſein co</l>
            <l>
                <lb/>menace à-ombrager les ſtructures Roy ales.!’.11¬</l>
            <l>
                <lb/>En fin, ſi au iugerment d’vne ambition ſuſpecte, vô̂¬</l>
            <l>
                <lb/>tre Maieſté à̀ condamné les apparences, ainſique les ef¬</l>
            <l>
                <lb/>fets,ne ſeroit il pas lniuſte ſi elle authoriſoit pat l’impu¬</l>
            <l>
                <lb/>ité le plus ambitieuſes actions qui ſe pulſſoneimagi¬</l>
            <l>
                <lb/>ner? O nous deuons croire que ceux là ſant infinimõ̃</l>
            <l>
                <lb/>ambtieux, qui on routes les marques d’vne infinie</l>
            <l>
                <lb/>ambition, &amp; il eſt certain, que perſonne ne: peut eſtre</l>
            <l>
                <lb/>plus viuement atteirt de ce poiſon mertel, que celuy</l>
            <l>
                <lb/>qui eſtant nay &amp; ſorti de la lie du peuple ainſi que le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin, vit neantmois &amp;-çe. comporte e</l>
            <l>
                <lb/>outes choſes, comme s’il eſtoi ſouuern, où qu’il</l>
            <l>
                <lb/>pretendiſt de l’eſtre: auſſi doit-on s’aſſurer fernement¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’arreſte faviſée que ſut le b d’y paruenir, puiſ</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’a ſon deſir quepour loix, &amp; qu’encore qu’il ſoit</l>
            <l>
                <lb/>arriué ̀ v degré 4pne, l n’oſoit il y à̀ quelque</l>
            <l>
                <lb/>remps eſleuer ſapeéç ſſeqeanumas ſon. deſs</l>
            <l>
                <lb/>ſei plus loing, eeſa puopipſe dece qui</l>
            <l>
                <lb/>Juy eſt ſuccedé, mais l’accroiſt touſiours par l’augmen¬</l>
            <l>
                <lb/>tation de ſa gradeur,teſlemblade aux flammes qui</l>
            <l>
                <lb/>allumen, daupt plé qu’ellestroupent dedois.</l>
            <l>
                <lb/> Il ’y a riequ, le Caedinal Maparinn’ehtrepren¬</l>
            <l>
                <lb/>me pour ſe rendre puiſanta &amp;f’yarenonritnevien¬</l>
            <l>
                <lb/>ne à oue Cela eſt cauſe qu’il s’en hardiſt à entrepren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre autant plus volovies qu’i vpit que toutes cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes lu y dujennent ſeloſes prpios: Car ileſt eerrain</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’y a rien qui enflame dauareage le feu de l’am¬</l>
            <l>
                <lb/>ion que le vagpropices de plſieus uccez hoe</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>epouqtoy ecdinal afin c’eſt aeeoaſtume</l>
            <l>
                <lb/>a tourner le dos à̀ tout le monde, pour ne regarder que</l>
            <l>
                <lb/>e iſage riat de la fortune qui le careſſe, il ne peut</l>
            <l>
                <lb/>voir de bon œil ny ſoufftir que pétſonnes’approche de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Maieſté, parce qu’il la veult ſeul gounerner,</l>
            <l>
                <lb/>anſitoſt qu’il voyoit que quelqu’vn d’en tient prés, il</l>
            <l>
                <lb/>cherche icontinant les moyens de e rendre ſuſpect,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; odieux, afin de l’eſloigner de la Cour, il foulle aux</l>
            <l>
                <lb/>pieds tous reſpets, &amp; coutes conſiderations, fors ce¬</l>
            <l>
                <lb/>es d’eſtendre ſon pbuuoir iuſqu’à nfinité.</l>
            <l>
                <lb/> tais afin que vous connoiſſiez ( Sire, ſi lesConſeils.</l>
            <l>
                <lb/>du Cardinal Maarin ſont fondez ſur vne droicte in¬</l>
            <l>
                <lb/>tention, &amp; s’ils ſope vuides de tromperie: que voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Maioté conſideré, sll hy plaiſt, lequel de vous deux</l>
            <l>
                <lb/>tite plus de profit &amp; d’honneur des ’Conſeils dont</l>
            <l>
                <lb/>vous abuſe; Car s’iln’ya que le Catdinal Mazarin qui</l>
            <l>
                <lb/>en profite; que peut on re autrehoſe ſinon qu’il et</l>
            <l>
                <lb/>n tres mauuais Conſeille, qoin’a pour but que fon</l>
            <l>
                <lb/>intereſt particulier, ſans fegider le Voſtre? Et ne ſera¬</l>
            <l>
                <lb/>ce pas encore vne choſe beaucoup plus à deſplorer, fi</l>
            <l>
                <lb/>votre Maieſté au’lieu de receuoir quelque aduantage</l>
            <l>
                <lb/>de ſes aduis, n’enteçoit queôte, qué perte &amp; dom¬</l>
            <l>
                <lb/>anage à l’heure meſme, que le Cardinal Maizarin qui les</l>
            <l>
                <lb/>donne ce fait voye par ce moyen au ſomrmetdes riche¬</l>
            <l>
                <lb/>es, des charges &amp; des dignitez ſupreſmes de l’Eſta?</l>
            <l>
                <lb/>Cela eſtan certaîn comrne il éſt ſans douie; f’a on pas</l>
            <l>
                <lb/>aiſonde dire, &amp; de publier que le ’Cafdind Maiearih</l>
            <l>
                <lb/>-ne vous conſelle elen quece qu’il eſtime por ſeruir.à</l>
            <l>
                <lb/>aaet efes mbiaux efeins, ne i</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬¬? ¬¬¬¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>ni</l>
            <l>
                <lb/>gnant d’auncer ſes afaires au deſaduantage de celles</l>
            <l>
                <lb/>devoſtre maieſteé? quicomque veult tour ce qu’il peur,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui peut plus qu’on ne ſçauroit croire ainſi que le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin veut aſſeuremaent plus qu’on ne</l>
            <l>
                <lb/>ſçauroit dire, &amp; comme ſon vouloir &amp; ſon pouuoir</l>
            <l>
                <lb/>ſont égallemenxs nfinits, neſt-il pas certain( quoy</l>
            <l>
                <lb/>qu’iſ ne commence rien qu’il ne finſſe) que ſes entre¬</l>
            <l>
                <lb/>priſes ſont touſiours infinies, Et n’eſt-il pas vray que</l>
            <l>
                <lb/>quoy qu’il fate de grandes choſes, il en medire encore</l>
            <l>
                <lb/>de plus grades;eſlauant touſiours ſes deſirs iuſqu’à l’n</l>
            <l>
                <lb/>inité qui eſt leſeul centre ou ils ſe peuuent arreſter en</l>
            <l>
                <lb/>repos.</l>
            <l>
                <lb/>Il n’y a point de doute que le Cardinal azatin quiaſt</l>
            <l>
                <lb/>ûi extremement ambitieux, n’aſpire aà̀ quelque choſe de</l>
            <l>
                <lb/>plus qu’a ce qu’il poſede, parce que fon auarice ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>peut iamais aſſouuir? &amp; que celuy qui ſonge ſans ceſſe</l>
            <l>
                <lb/>àacquarir, obliaiſmenece qu’il a deſia acquis, l</l>
            <l>
                <lb/>idolaſtre aiſémont le luſtre de quelque dignité́ plus</l>
            <l>
                <lb/>emlnenate queaſienne, à̀ laquelle sil y peut paruenir, il</l>
            <l>
                <lb/>ietcera encoroſa vouë plus haut, &amp; ainſi ira touſioursaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pirant apresae qui ſera au deſſus deluy, Ie ne veux pas</l>
            <l>
                <lb/>pour e qui eſtdes vertuscomparer le Cardinal Mazae</l>
            <l>
                <lb/>rin à̀ Aleandrele Grand, mais pour ce qui eſt de l’am</l>
            <l>
                <lb/>hition peſte vomie par Lucfer) i’oſeray bien dire qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne luy ode poine, lors qu’Alexandre euſt fait de plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſies Royaumes &amp; de pluſieurs Enpires vne ſeule mo¬</l>
            <l>
                <lb/>aarelie, l -demanda oncore s’il n’y auoit point quel¬</l>
            <l>
                <lb/>qe nouueau monde àonquerir. Lors que le Cardnal</l>
            <l>
                <lb/>Maariypar vollerias, &amp;nonpameites c’eſt oſlué</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>du moindre rang des plus pauures, aux plus grand</l>
            <l>
                <lb/>honneurs de voſtre Eſtat, il aſpire encore vouloir mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ter aux plus haut degré de voltre Couronne.</l>
            <l>
                <lb/> Cela eſtant (Sire) que peut on eſperer, mais que doit</l>
            <l>
                <lb/>on eraindre, ſinon que s’il y peue paruenir, il reégar de¬</l>
            <l>
                <lb/>ra auſſi toſt, s’il ne peut point paſſer outre. Car de s’i¬</l>
            <l>
                <lb/>maginer que les oblgations qu’il a à̀ ſon bienfaicteur</l>
            <l>
                <lb/>le puiſſent retenir, ce ſeroit par trop ce flatter, le ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>pent appriuoiſe n’appriuoiſe point ſon venin; Lucifer</l>
            <l>
                <lb/>oſtoit infiniment obligé à ſon createur, eſt neant¬</l>
            <l>
                <lb/>noins nous ſçauons tous qu’il à dit, le monteray au</l>
            <l>
                <lb/>ttoſne de Dieu &amp; ſeray fait ſemblable au ſouuerain.</l>
            <l>
                <lb/>Ha que voſtre Maieſteé doit bien ndeurment conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>rer cet exemple qui luy eſt donneé du ciel afin quelle e</l>
            <l>
                <lb/>faceſon profit. Vous dittes ( Sire) que vous eſtes aſſu¬</l>
            <l>
                <lb/>ré́ que le Cardinal Mazarin n’a point de ſi pernicieux</l>
            <l>
                <lb/>deſſeins d’aſpirer à voſtre Couronne, que c’ſt, h</l>
            <l>
                <lb/>quer voſtre authorité Royale d’en demande, J’ſloi</l>
            <l>
                <lb/>gnement, qu’il vous eſt neceſſaire pour l’adminſtra,</l>
            <l>
                <lb/>tion de voſtre Eſtat, que vous luy faites du bien parce¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’il vous eſt vtile, qu’il ne vous trompera pas, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt par trop complaiſant, &amp; que vousne vous en. pous</l>
            <l>
                <lb/>uez paſſer, ô? parolles plus pldines d’amour &amp; de bon¬</l>
            <l>
                <lb/>té que de prudence &amp; de raiſon. Permeteez moy, s’il</l>
            <l>
                <lb/>vous plaiſt, (Sire) de vous reſpondre à̀ tout cela eſt de</l>
            <l>
                <lb/>vous dire que veritablement vous pouuoz bte auoir</l>
            <l>
                <lb/>pour amy celuy qui vous couſte la'perte-de voſtre aus</l>
            <l>
                <lb/>thorité, &amp; la ruine de voſtre Royaume, il eſt çertain</l>
            <l>
                <lb/>que vous ne le pouuez achepers yn plus cherprix, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> ſi vous</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>n3</l>
            <l>
                <lb/>lous deuez tenir pour voſtre, ce qui vous eſt cheie¬</l>
            <l>
                <lb/>ment vendu, ce n’eſt point aà faux tiltre que vous vous</l>
            <l>
                <lb/>aſſeurez au Cardinal mMazarin.</l>
            <l>
                <lb/>mMais conſiderez ie vous ſupplie tres humblement</l>
            <l>
                <lb/>(Sire) qu’il n’a autre caution de ſa fideliré que vos libe¬</l>
            <l>
                <lb/>ralitez qui ſont fi demeſurées que la ſeureté de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Couronne eſt en ſa main, &amp; non plus en la voſtre; de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſorte ques’il veurattenter aà̀ tout ce qu’il peut, vous</l>
            <l>
                <lb/>deſpendrez beaucoup plus deluy, qu’il ne fera devous,</l>
            <l>
                <lb/> qui l’ayant fait ce qu’il eſt, à moyen de deffaire ce que</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes. Vous dittes ( Sire) qu’il vous eſt neceſſaire,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; que vous luy faites du bien vous eſtani vtile Heé y a</l>
            <l>
                <lb/>il homme au monde, quand il ſeroit le plus deſloyal, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le plus meſchant qui ſe puiſſe trouuer, qui ne teſmoi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnaſt vous aymer tant qu’il en tirera de ſi aduantageux</l>
            <l>
                <lb/> profits, qui ſera celuy qui ne ſe rendra complaiſant à</l>
            <l>
                <lb/>de telles conditions, croyez-vous( Sire) qu’a l heure</l>
            <l>
                <lb/>que voſtre ncaieſté luy fait du bien, il fuſt ſi eſtourdy</l>
            <l>
                <lb/>que de teſmoigner ne la pouuoir aimer. Non, non, l’A¬</l>
            <l>
                <lb/>rondelle ne nous quitte point en Eſteé, il n’y a que l’Hi¬</l>
            <l>
                <lb/>ver qui la ſepare d’auec nous. Si quelque mauuais acel¬</l>
            <l>
                <lb/>dens de fostune (aà laquelle les grands &amp; les pei:s ſone</l>
            <l>
                <lb/> ſuiets) auoient tellement ruine vos affaires que le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal mMazarin reconneuſt ne pouuoir plus attendre de</l>
            <l>
                <lb/>biens-faiis de voſtre maieſté́, il ſeroit fort à craindre.</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne l’abapdonnaſt pas ſeulement, mais que comme.</l>
            <l>
                <lb/>il auroit eu les premiers, &amp; les plus importantes pieçe</l>
            <l>
                <lb/>du debris, il ne vouluſt encore arracher les dernieres, &amp;:</l>
            <l>
                <lb/>qu’ayant commencé par voſtre faueur à esbranler vô̂r!</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/> 16</l>
            <l>
                <lb/>ere Couronne pour s’aggrandir, il ne s’effotçaſt p a</l>
            <l>
                <lb/>mauuaſe conduitte de vos affaires à la vous arracher d</l>
            <l>
                <lb/>tout, pour ſe maintenir, &amp; affermir ſon eſtabliſſenaen</l>
            <l>
                <lb/>particulier; Ceſt vne maxime receuë entre les ſages,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il faut connooiſtre auant d’aimer, c’eſt aà dire qu’il</l>
            <l>
                <lb/>faut eſprouuer vn homme auant que de ſi fier; Enquoy</l>
            <l>
                <lb/>(Sire) auez vous eſprouué le Cardinal Mazarin, pourt</l>
            <l>
                <lb/>luy confier vos armes, vos treſors qu’il plle &amp; con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſomme, voſtre perſonne, &amp; voſtre vie meſme. Ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas le moyen de reconnoiſtre l’amitie, ou la fidelité́</l>
            <l>
                <lb/>du C. Mazarin, que de redoubler tous les iours vos fa¬</l>
            <l>
                <lb/>ueurs en ſon endroict, il faut au contraire lés retirer du</l>
            <l>
                <lb/>tout, le bannir non ſeulement d’aupres de voſtre per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne, mais de voſtre Royaume, &amp; eſloigner de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Coux tous ceux deſa faction, leur oſtant les gouuerne¬</l>
            <l>
                <lb/>nents &amp; les places que vous leur auez confiées.</l>
            <l>
                <lb/> Mais (Sire) combien que ceſte preuue de l’affection</l>
            <l>
                <lb/>du Cardinal Mazarin ſoit tres foible, il eſt rtoutesfois</l>
            <l>
                <lb/>croyable qu’il s’en afftigera comme d’vn effect verita¬</l>
            <l>
                <lb/>ble de voſtre prudence, &amp; qu’il ſe iettera dans la reuol¬’</l>
            <l>
                <lb/>te au lieu de vous obeyr, car qu’eſt-ce que les flatteurs</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les mauuais fauoris redouttent ſifort que le don de</l>
            <l>
                <lb/>ſageſſe en leur Prince, fi cela arriue ( Sire) ne vaut l pas</l>
            <l>
                <lb/>hieux reconnoiſtre de bonne heure ſa mauuaiſe inten¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, afin d’y pouruoir que d’attendre qu’il ſe fortifie</l>
            <l>
                <lb/>dauantage, depeur que deuenant plus puiſſant que</l>
            <l>
                <lb/>vus en voſtre R oyaume, il ne contrelutte voftre au¬</l>
            <l>
                <lb/>horité, &amp; ne ſe mette en vn eſtar que vous aurez plus</l>
            <l>
                <lb/>beſoing deluy, qu’al n’aura peur de vous. Mais ſi au</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/> i1</l>
            <l>
                <lb/>her de cela ilaenfait à tous vos defnt5&amp; e’l vſe de ei</l>
            <l>
                <lb/>tiration, vus y gaignerez tous deue, ô rque ſi vous</l>
            <l>
                <lb/>eſoluez ( Sre) à̀ faire cete eſpreuue, uous en receue4</l>
            <l>
                <lb/>rez de profir &amp; de contentement tout eſomble, de</l>
            <l>
                <lb/>profit, parce que tous vos ſubiects voyaat leur ennem</l>
            <l>
                <lb/>comoain chaſſé &amp; decorfirt ni’eſpargnero ny petnets,</l>
            <l>
                <lb/>ny biens, ny vies, pour obeïr &amp; ſe rendre aymableàvô8.</l>
            <l>
                <lb/>tre Maieſté, vous augmenterés ecore voſtre dontef</l>
            <l>
                <lb/>tenent daurant qu’au moment que leC. M. n’auea pl4</l>
            <l>
                <lb/>de puiſſnce d’eſloigner n’y d’appeller ceux que bon</l>
            <l>
                <lb/>lay ſemblera à la Cour, voſtre eſtuat dmerera ené res</l>
            <l>
                <lb/>pos &amp; tranquillité́, vos ſubiebs ſereſiouitonit de n’eſtrs</l>
            <l>
                <lb/>lus ſoubs la tirannie de cét enney comun, &amp;vô¬</l>
            <l>
                <lb/>tre Cour ſera rtemplie deors les Princes &amp; Seigieurs</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre Royaume, qui les ns aux autres ’effreee</l>
            <l>
                <lb/>ront de vous donner des preuues de leur obeiſſances &amp;</l>
            <l>
                <lb/>affectiouas, l’vtilité́ qu’il ous apporte c’eſt d’abaiſſe?</l>
            <l>
                <lb/>voſtre authoriré poui eleuep la ſien, d’eſtoffer vos</l>
            <l>
                <lb/>loüiangas pour faite paboliustſos idendes, de’ter?</l>
            <l>
                <lb/>voſtre gloire, afin de fairepar tout eſelatter ſa feputa¬</l>
            <l>
                <lb/>on, d’eſtaindre des cet heure l’auguſt memoire de</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>voûtre om pour perpetuer le’fi.</l>
            <l>
                <lb/> Il eſt vray, Sire, &amp; ie ne lepuis dire ſs plebret, l’oſ</l>
            <l>
                <lb/>e parle plus dedas &amp; dehorsvoſtre Royaume qule du</l>
            <l>
                <lb/>Card. M. le bruit de ſa grandeur &amp; de ſon pouuoie fait</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ny à̀ preſque poionne qui he deſire pleſtoſt </l>
            <l>
                <lb/>bbnne graceque celle de V. M. &amp; l’o mt fſot libre?</l>
            <l>
                <lb/>ment qu’il faut auoir ſa promeſle, auant que-d’eſtre a</l>
            <l>
                <lb/>ſuré6 de la voſtre, &amp;absexrauagan, &amp;! deſreiglenét!</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/> 16</l>
            <l>
                <lb/>inſuportable, &amp; auee tout cela V. M. continue à aynme¬</l>
            <l>
                <lb/>le C. M.qu’elle continueë à dire qu’elle ne la trompera</l>
            <l>
                <lb/>pas, Non, non, Sire, il ne vous trompera pas pour le</l>
            <l>
                <lb/>mal qu’il vous veut, ſe ſera pour le bien qu’il ſe deſite,</l>
            <l>
                <lb/>an eoune oeu u lſeauie qunl ſiennen lnene</l>
            <l>
                <lb/>Il ne le peur pas eſtre à de meilleures enſeignes qu’au</l>
            <l>
                <lb/>prix de tous vos threſors, il n’y à̀ rien de ſi ayſé que de</l>
            <l>
                <lb/>complaire à̀ V.M. pour commander à̀ tout ſon Eſtat, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour ſa l’aſſeruir le Card. fait tout ce que vous voulez,</l>
            <l>
                <lb/>prce qu’il vous fait faire tout ce qu’il veut; &amp; c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pourquoy voſtre boqnte à vne inclination ſi forte poutl</l>
            <l>
                <lb/>luay, en ce que façonnant vos intentions aux modelles</l>
            <l>
                <lb/>des ſiennes, il proportionne par apres fort commode.</l>
            <l>
                <lb/>ment ſon vouloir au voltre, de ſorte que vous netrou¬ </l>
            <l>
                <lb/>ue pa plus de plaiſir l’apait Aupre de vous, qu’l reçon</l>
            <l>
                <lb/>de profit en celle de V. M. La choſe du monde qui en¬</l>
            <l>
                <lb/>tretient le plus doucement la familiarité́ des amis, c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>vne ſinpatie d’humeursi qi vnit nos cœurs par vne</l>
            <l>
                <lb/>conformité́ de deſirs, Conrinués donc, Sne, d’aymes</l>
            <l>
                <lb/>ardamment le C. M. quin’a aucune volonté́ qui ne ſoit</l>
            <l>
                <lb/>ſemblable à la yoſtre: Vou ſouhattez d’eſtre obey de</l>
            <l>
                <lb/>tous vos ſujets &amp; luy paeillement, vous demandez qu¬</l>
            <l>
                <lb/>yn rlaaçun vous ſru, yous ayme &amp; vous reſpeécte, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>luy.parejllement, yqusaymez les actions Royales &amp;</l>
            <l>
                <lb/>luy pareillemen, bref, vous voulez regneti &amp; luy ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blablemene, ſ bien qu’il e ̂ſt amais veu vne eſga¬</l>
            <l>
                <lb/>lité ſi’grand, d’affectos, &amp;e-ne ſi grande negalité́ de</l>
            <l>
                <lb/>conditons. le ny voy qu’vnoſeule difference, c’eſt que</l>
            <l>
                <lb/>yus dites Sire, que vous ne yqus pouuez paſſer du C.</l>
            <l>
                <lb/>Maz.</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>daa. mais hſy pir ſon ambiion c’aſt msenelee¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſe peut paſſer de vousi oüy aſſeurement, nous</l>
            <l>
                <lb/>auons tant d’exenples de enablables entrepriſes, qu</l>
            <l>
                <lb/>d’en vouloir douter, c’eſt dourer de la clarté du’ iour,</l>
            <l>
                <lb/>aſtre ſuiuie des tenbres de la nuit Bagoas fauory d’O¬</l>
            <l>
                <lb/>chus, Roy de Sparte, pour enuahir l’authoritéſouue¬</l>
            <l>
                <lb/>aine, trouua moyen de faire mourirſon maiſtre par</l>
            <l>
                <lb/>l’entremiſe d’vn Medecin qui le ſernoit, lequel lui fit</l>
            <l>
                <lb/>rendre du poiſon. Tibere ayant fais Sejanus ſi gran</l>
            <l>
                <lb/>quiu l’eſtmoit ſon compaghm, fut en danger d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>rpar lui deſpoüilleé de l’Emplise: car Sejanus onflé́</l>
            <l>
                <lb/>d’orgueil &amp; rempli depteſormprion, ommença à mé¬</l>
            <l>
                <lb/>riſor ſon bien-factnut, à pcatiquer les Capitaness</l>
            <l>
                <lb/>oldats des Gamrdes, &amp; efutfait Empenoar ſi la conjura¬</l>
            <l>
                <lb/>cion n’euſt eſté deſcourte par Anthronia, parente de</l>
            <l>
                <lb/>Tbre. Plautianus leplus ricla de ſon temps eſleué</l>
            <l>
                <lb/>a l’Emporeu euene, aà une piſſahcepnſque ̃galeà</l>
            <l>
                <lb/>a fnle yvolot faie maſſacnér ſon maſtre; lefils</l>
            <l>
                <lb/>de ſon maiſtre pair le Tribon Saturnim, qui d’eſcou¬</l>
            <l>
                <lb/>anit da trahiſon, &amp; le fit punir ainſi qu’il meritoit</l>
            <l>
                <lb/>Manriaus apres qu’il fut grand’maiſtre du Pa lais, laſ¬</l>
            <l>
                <lb/>Eaſpompagnodà, fit tuer l’Elmpereur Caradabla, i&amp;</l>
            <l>
                <lb/>iempairà e l’Empire. Romanus Lapagenus; f ibio</l>
            <l>
                <lb/>om proffir de l’aurhprité que l’Empereur Conſtitin, llfy</l>
            <l>
                <lb/>aaoit donńe, qu’apres lu duoinfait prendre fa fill¬</l>
            <l>
                <lb/>eleame en maiage, ilſe donna’le nom d’mpereup,</l>
            <l>
                <lb/>riſt la Couronne des mains du Patriarche, Nicolas,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; deſigna l’vn de ſes fils, nommé́ Chriſtoph le, Empe¬</l>
            <l>
                <lb/>aur unieluy, de iauiere qu’ily ne aſſeaens ps</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>Fien ̀ Conſantin, que lenmom toue ſimple dœmpesai</l>
            <l>
                <lb/>is</l>
            <l>
                <lb/>dont ils ſe reſcruerent l’authorité toute entiere. Les</l>
            <l>
                <lb/>Hiſtoires de France nous apprennent le danger que</l>
            <l>
                <lb/>Charles le ſimple courut pour auoir exceſſiuement ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uancé́ vn nommé, Haganon, &amp; pour l’auoir aimé par</l>
            <l>
                <lb/>deſſus tous ſes ſuiects, ſes parens, &amp; ſes amis, car l’ayãe</l>
            <l>
                <lb/>touſiours a ſes coſtez, &amp; luy ſouffrant de faire pluſieurs</l>
            <l>
                <lb/>actions qui n’eſtoient permiſes qu’a ſa Maieſté, tous les</l>
            <l>
                <lb/>grands du Royaume conſpirerent d’exerminer cét</l>
            <l>
                <lb/>ambirieux qui oceupoit leur places, &amp; qui ſe mooquioit</l>
            <l>
                <lb/>d’eux, de ſorte que ce liguans les vns auec les autresyile</l>
            <l>
                <lb/>ſe rendirent plus puiſſants en force que le Roy meſme,</l>
            <l>
                <lb/>ils affoiblirent ſon authorité Royalle &amp; se maintin¬</l>
            <l>
                <lb/>drent en quelque grandeurs auec lui, tant par leur pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pre puiſſance, que par le moyen des intelligences qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>auoient entr ’eux, &amp; auec leuts voiſins eſtrangers, quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que tempsapres Charles entra en diferent auee Ro¬</l>
            <l>
                <lb/>bett Comee’de Paris, &amp; auec aucuns des autres Prinas,</l>
            <l>
                <lb/> l’occaſion decét Haganon, auquel ſa Maieſté auoit</l>
            <l>
                <lb/>donné l’Abbaye de Chelles, que Hlugues le Blanc, fils</l>
            <l>
                <lb/>du Comte Robert vouloit auoir, parce qu’ell auoit</l>
            <l>
                <lb/>eſté poſſedée par ſa bolle mere Rotilde, de ſoroe qu’il</l>
            <l>
                <lb/>priſt les armes pour maintenir ſon droir,aſſiſté de l’Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>cheveſque de Rheims, &amp; de quelques vns des Comres</l>
            <l>
                <lb/>de’ France, &amp; pourſuiuit le Roiy auec doux mil honames</l>
            <l>
                <lb/>qui emmenoit ſon Hlaganon en leureté iuſque en Lor¬</l>
            <l>
                <lb/>raine, depuis ſa Majeſté s’acheminant auec vne bonne</l>
            <l>
                <lb/>armeée de Lorrains en France, n’oza combatre le Comte</l>
            <l>
                <lb/>qui defit la Compagqeée de Haganon; le Roy perdit</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>25</l>
            <l>
                <lb/>vous ſes genis à la file, &amp; fut contraint de ſe retire en</l>
            <l>
                <lb/>Lorraine: Ce qui donna moyen au Comte Roberc de</l>
            <l>
                <lb/>ſe faire conduire &amp; accompagner à Rheims, ou les</l>
            <l>
                <lb/>Princes, les Prelats &amp; Seigneurs de ſa faction, auſſi-toſt</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils y fuſent arriuez l’eflurent &amp; proclameren</l>
            <l>
                <lb/>Roy, puis le firent ſacret &amp; Couronner à la maniereac¬</l>
            <l>
                <lb/>couſtumée, par Herué Archeueſque.</l>
            <l>
                <lb/> Ces exemples ( Sire ) vous peuuent monſftrer le dane</l>
            <l>
                <lb/>ger qu’il y a de faire par des faueurs ex ceſſiues, à vn par;</l>
            <l>
                <lb/>ticulier ſi grand &amp; puiſſant, qu’on ait de la peine à le</l>
            <l>
                <lb/>adeffaire, il ne faut pas que le Maiſtre partage ſa puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance auec ſon valet, les affaires iront toufiours mal</l>
            <l>
                <lb/>tant que vos ſubietrs verront que le C. M. vſurpera les</l>
            <l>
                <lb/>honneurs Souuerains, qui ſont ſeulement deubs aà vô¬</l>
            <l>
                <lb/>tre Maieſté. Le Soleil ſouffre bien que nous ſoyons il¬</l>
            <l>
                <lb/>lurmainez de la clarté de ſes rayons, mais il ne ſouffre</l>
            <l>
                <lb/>point qu’elle luy ſoit rauie, voſtre Maieſté peut bien</l>
            <l>
                <lb/>parmetere, que le C. M. reſpire ſoubs voſtre authoriteé,</l>
            <l>
                <lb/>mais ellene doit pas ſouffrr qu’il l’vſurpe, pout le fauo¬</l>
            <l>
                <lb/>ry d’vn Price c’eſt aſſez d’eſtre aimé &amp; de viure bien</l>
            <l>
                <lb/>heureu, mais c’eſt trop d’aſtre compagnon, &amp; d’ay der</l>
            <l>
                <lb/>à regner: Hercule veut bien qu’Attelas le ſoulage, mais</l>
            <l>
                <lb/>il fait connoiſtre que l’Olimpe eſt plus aſſure ſyr ſes</l>
            <l>
                <lb/>eſpaulles que ſur celle d’aucun autre. Si le Soleil ſe laſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoit de nous eſclairer, &amp; qu’il comniſt aà vn autre la</l>
            <l>
                <lb/>conduitte de ſonchar, &amp; de ſa lumiere, nous ſerions</l>
            <l>
                <lb/>ſouuent enuelopez de tenebres. Si voſtre Maieſté re¬</l>
            <l>
                <lb/>net en la main d’autruy le gouuernement de ſes peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ples, ls feront autant de cheues que de pas.</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/> Qaele prenne dont ſoigneuſement garde à la cha</l>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>ge que Dieu luy à commiſe, de peur que ſe laiſſant</l>
            <l>
                <lb/>rbper par les pernicieux conſeils duC. M. vous ne met¬</l>
            <l>
                <lb/>tiez en proye voſtre Eſtat, dont vous ſetiez accuſé, ſi</l>
            <l>
                <lb/>hion par vosſubiëts qui à laveritédoiuent toûjours de¬</l>
            <l>
                <lb/>meurer ferme dans vne fidelle &amp; reſpectueuſe obeiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, au moins des Eſtrangers qui n’ont obligation à d¬</l>
            <l>
                <lb/>inguer la loüange d’auec le meſpris, que par la diffe¬</l>
            <l>
                <lb/>rence du vice &amp; de la vertu. Or iln’y a perſonne tant</l>
            <l>
                <lb/>ſoit peu capble de raiſon qui n’aduoue que l’iniuſtice</l>
            <l>
                <lb/>eſt le plus grand vice dont les Roys, vrays images da</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, puiſſent eſtre ſoü̈llez, &amp; que de toates les iniu¬</l>
            <l>
                <lb/>tices du monde il ’n’i ena point ve ſi contraire à ſa di¬</l>
            <l>
                <lb/>uine puttce, &amp; à ſon infinie bonté́, comne defure dei</l>
            <l>
                <lb/>malà tous, pour faire dui bien à vn ſeul, de trauaille</l>
            <l>
                <lb/>foute vne Monarchie pour aſſouuir l’auarice d’vn hom¬</l>
            <l>
                <lb/>fhe inſtiable. Certe autant que l’n doit affectionne</l>
            <l>
                <lb/>le tilere e Iuſte, autant faut il hair le ’blaſtne d’eſtre in¬</l>
            <l>
                <lb/>juſte; car ainiſi que les Roys tirent rtoutes fortes d’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>eur &amp; d’vtiliré ex erçans la iuſtice, auſſi leur antiué il</l>
            <l>
                <lb/>ioure ſorte de malheur lors ’qu’ils ſe laiſſent emponer aà̀</l>
            <l>
                <lb/>Pinjuſtice, &amp; ce n’eſt pas vn moindrereprochede pra¬</l>
            <l>
                <lb/>iquer l’vne, que c’eſt vne grande gloire d’embraſſe</l>
            <l>
                <lb/>l’aotre. La premiere n’a pas auſſi moins de force pour.</l>
            <l>
                <lb/>renlré lavie bien heureuſe, quela derniore à de pou¬</l>
            <l>
                <lb/>olr pour la rendre malheureuſe. V! M. qui eſtvaeriea¬</l>
            <l>
                <lb/>blement iuſte ſe dit inceſſamment ſouuenir quela</l>
            <l>
                <lb/>lus grande partie de ſes finances, procedent du trauail</l>
            <l>
                <lb/>de la ſueur de ſon pauurepeuple, de la euineduquel elle</l>
            <l>
                <lb/>ne</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/> 9i</l>
            <l>
                <lb/>eneceutaue des maldedictions, &amp; ny auia que le C.</l>
            <l>
                <lb/>M. qui ea tirera du profit. Qu’on applque des ſangſues</l>
            <l>
                <lb/>aſamées aux membres d’vn corps languiſſant, le cheſ</l>
            <l>
                <lb/>’enſeaira que-de l’afoibliſſcment &amp; ny aura que l¬</l>
            <l>
                <lb/>fangfues qui s’en remplirontuſques à creuer.</l>
            <l>
                <lb/> Ce n’eſt pas reforner voſtre eſtat, mais le perdre d</l>
            <l>
                <lb/>oat, que d’e commettro l’entee conduitse au C. M.</l>
            <l>
                <lb/>conſom de pauureté&amp; d’anibtion, qui pour ſe raa</l>
            <l>
                <lb/>ſaſier de bens &amp; d’honneurs, arrache de toutes pas la</l>
            <l>
                <lb/>ſubſtance de vos pauures ſubiets, &amp; fait vn ſi grand</l>
            <l>
                <lb/>amade richeſſes, quene les pouuant retenir ny con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruer, ou il les peedera, ou elles le perderont induu¬̀</l>
            <l>
                <lb/>eablaement. Enquoy s’aiccomplira la Prophetie de l’Eſ.</l>
            <l>
                <lb/>eriture, qui dit en termes expres, malheur à qui pille,</l>
            <l>
                <lb/>ear il forppillé́s, malheurà qui tue, car il ſera tué, les</l>
            <l>
                <lb/>amhitieulles auariteuxaccaſe de la gorruption d</l>
            <l>
                <lb/>leur iugement qui eſt -peruerty pat ’obſtiiation d</l>
            <l>
                <lb/>leur auarice &amp; de leur extreme vanić, e peuent ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>uoarer la dlouiceur de la vrtu de pempeoranee, ils rofſen¬</l>
            <l>
                <lb/>blenoau atsqui ont accoaftumé e ronger, &amp; pen?</l>
            <l>
                <lb/>dr rou ce qu’ils treuucnt, ſi toſt qu’ils dnt gouſtDdé</l>
            <l>
                <lb/>lappas empoiſonné6, ls boiuent fans ceſſe, &amp; e peu</l>
            <l>
                <lb/>uens eſtanchee lear ſolfqu’en creuant, auſſi peus di¬</l>
            <l>
                <lb/>e que, la-mort e le ſeu! remlele de l’auarice &amp; de l’am</l>
            <l>
                <lb/>bitio, qui ſont les deuxplus grandes peſtes dont vd</l>
            <l>
                <lb/>Royaumaſiſſe eſtré́ afhigé.¬</l>
            <l>
                <lb/> Sutour oſte Maeſté doit bien prendre garde de</l>
            <l>
                <lb/>oombler iarmhais debiens, n d’honneurs ceux qui ſont</l>
            <l>
                <lb/> Vveuu dé peu coosé le O. M- parce quo las- vces ou</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>beauup plus gtands, &amp; plus inſolents en cex-qu</l>
            <l>
                <lb/>font nouuellement montés aux richeſſes &amp; aur hon¬</l>
            <l>
                <lb/>aeurs, qu’aux autres qui ſont riches de logue main &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dae naiſſance, parce que les richeſſes &amp; les honneus</l>
            <l>
                <lb/>leut eſtant des choſes nouuelles, ils n’en ſçauene pas le,</l>
            <l>
                <lb/>vray vſage, mais s’en ſeruent pluſtoſt à commettra le</l>
            <l>
                <lb/>nal qu’a faire bie. Il fault adiouſter à ccla que los</l>
            <l>
                <lb/>que quelque perſonne de neant, comme le C. M. aà eſt6</l>
            <l>
                <lb/>deſmeſurement agrandie par vn Prince, elle craint o¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiours de retomber dans la miſere d’où elle à eſté tireée,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ceſte crainte luy fait tenter toutes ſortes de aoyes,</l>
            <l>
                <lb/>pour aſſurer ſi bien les fondemants de ſa fortune, que</l>
            <l>
                <lb/>ehuy qui la eſleué ait pluſtoſt beſoin de ſe metre aà la¬</l>
            <l>
                <lb/>bris ſoubs ſa haulteur, que deſſein de l’abaiſſer, comme</l>
            <l>
                <lb/>s’il eſtoit raiſonnable que l’œuure ſe ſiſt adorerpar l’ou¬</l>
            <l>
                <lb/>arier. Certe miſerable eſt le ereateur qu faic- das cre</l>
            <l>
                <lb/> ares par leſquelles il peur eſtre deffait.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt vne maxime infaillible quil n’y arien quicaede</l>
            <l>
                <lb/>à la puiſſance de l’or, quand voſtre Maieſté aura fos¬</l>
            <l>
                <lb/>ert que tous celuy de ſon Royaume ayte eſteé enleuépa</l>
            <l>
                <lb/>le C. M. qu’eſßt-ce que vous ne deuez point craindrede</l>
            <l>
                <lb/>luy. Mais ce ſera beaucoup pis, ſi auec vos treſos,</l>
            <l>
                <lb/>vous luy confiez encore, toutes vos meilleures place</l>
            <l>
                <lb/>luy laiſſez ordonner des plus importantes chages, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lay aſſurez toutes les forces de voſtreeaſtat. O qu’il:à</l>
            <l>
                <lb/>eſté dit ſagement par l’Empereur luatiaian, q les li¬</l>
            <l>
                <lb/>beralitez deſordonnez des Princes Sougerains ſont</l>
            <l>
                <lb/>comme les plumes que l’Aigle s’arrahe, ot n. ean</l>
            <l>
                <lb/>peae les rcais qu’on luy ure. Quale Solell cor</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬¬.</l>
            <l>
                <lb/>. 2</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/> 9</l>
            <l>
                <lb/>adque trop areamoaatſes rayos àla erxe, le l</l>
            <l>
                <lb/>d’opdmaire ſe trouhle, les tempeſtes ſe forment, les</l>
            <l>
                <lb/>uages ſe leaot &amp; ohſaurſiſſenc la clarté du flambea</l>
            <l>
                <lb/>dua iour, loss que voſtre Maiaſt ueſe trap podigue</l>
            <l>
                <lb/>ment ſes biens-faits ſur le Cardinl Mazarin, quieſtvn.</l>
            <l>
                <lb/>des plus chetifs enfans de la terré,, voſtre eſtat ſe rems</l>
            <l>
                <lb/>pliſt de factions, le calme du repos publie eſt agiré da</l>
            <l>
                <lb/>mille mouuements diuers, enfinles orages de la guer¬</l>
            <l>
                <lb/>re s’engendrent, ſe groſſiſſent, bruyes de toutes parts</l>
            <l>
                <lb/>&amp; offuſquent par les cenebres de la deſobeiſſance le</l>
            <l>
                <lb/>clac de la ſplendeur Royalle qui vousenuironne.</l>
            <l>
                <lb/> Pour lamour de Dieu (Sire) ne fermez pas vos oreil¬</l>
            <l>
                <lb/>des aux aduis ſalutaires qui vous ſont donnez, &amp; vous</l>
            <l>
                <lb/>epreſentez s’il vous plaiſt, que iamais Roy prodigue,</l>
            <l>
                <lb/>s qui à̀ laſſé diuertir ſes treſors, n’a peu vſer longue¬</l>
            <l>
                <lb/>mentde rmagnificance, la petite pluye qui coule dou</l>
            <l>
                <lb/>cement du ciel engraiſſe la terre &amp; luy fait produire des</l>
            <l>
                <lb/>fruicts, mais la groſſe pluye qui tombe impetueuſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment la ſubmerge &amp; la gaſte du tout. Quand voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Maieſté meſnagera ſes treſors, rien ne manquera à̀ ſes</l>
            <l>
                <lb/>deſpences neceſſaires, ny encore à̀ ſes liberalitez ven</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui le meriteront; Mais quand vous ſerez prodi¬</l>
            <l>
                <lb/>gue ( Sre) voſtre Maieſté́ touuera bien roſt qu’ell</l>
            <l>
                <lb/>era incommodée en ſes affaires, &amp; par conſequent ells</l>
            <l>
                <lb/>rouuera auſſi que ſes ſeruiteurs l’auront aà charges, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que ſes ennemis la meſpriſeront Pour Dieu(Sire gra¬</l>
            <l>
                <lb/>uez en voſtre cœur ces aduertiſſemens, car ſi vous les</l>
            <l>
                <lb/>reertez, &amp; ſi vous meſpriſez tout ce qu’oa vous dit,</l>
            <l>
                <lb/>pout le loulageent de voſtre pauure peuple, panr l</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>d&amp;detuationi eé voftre authoeité́, &amp; pour ſ’aduacos</l>
            <l>
                <lb/>mrenc de la gloire de Dieu, affſures vous, sil vous plai¬</l>
            <l>
                <lb/>reque ſren &amp;é m̃nde vous n’aue pointde luges,</l>
            <l>
                <lb/>me leſtcertaiiPqu pous n’y en auez point, vos</l>
            <l>
                <lb/> én autez vn en l’autre que vous ne pourrez romper, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>auquieſ il faudra que vous rendiez compte, non ſeule¬j</l>
            <l>
                <lb/> ment de totle mal que vous autez commis, mais a¬</l>
            <l>
                <lb/>core de celdy’que voôus arez pâ empeſchee.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/> FIN.</l>
            <l>
                <lb/> Che ovvs n ov i, rue S. Victor..</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>ei</l>
            <l>
                <lb/> -l¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>Vu</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
