<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2suppl33_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Avertissement donné à monsieur le Prince par un
                    bon Francois, sur la trahison découverte du mareschal de Turenne contre la ville
                    de Paris.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=5A8n4XpieZwC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Avertissement donné à monsieur le Prince par un bon
                        Francois, sur la trahison découverte du mareschal de Turenne contre la ville
                        de Paris.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>ADVE RTISSEMENT,</l>
            <l>
                <lb/> DONNE A MONSIEVR</l>
            <l>
                <lb/>LE PRINCE</l>
            <l>
                <lb/>PAR VN BON FRANCOIS.</l>
            <l>
                <lb/>ſur la trahiſon découuerte du</l>
            <l>
                <lb/> Mareſchal de Turenne contre</l>
            <l>
                <lb/>la ville de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS;</l>
            <l>
                <lb/>cne oEs pe Aii a la lMontane</l>
            <l>
                <lb/>leererer¬</l>
            <l>
                <lb/> uee Parmiſfion de ſon leſe Royale.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>E </l>
            <l>
                <lb/> ei ¬</l>
            <l>
                <lb/>e. L¬</l>
            <l>
                <lb/>r ¬. -a - ¬</l>
            <l>
                <lb/> nae.</l>
            <l>
                <lb/>.. ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬2!</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>laa a</l>
            <l>
                <lb/>oamau Goa</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>aAôAAAAA8</l>
            <l>
                <lb/>aé t Ab</l>
            <l>
                <lb/> ee &amp;re:&amp; e</l>
            <l>
                <lb/>TT TT C</l>
            <l>
                <lb/>I J</l>
            <l>
                <lb/>ADV E RI ISSMEN 1</l>
            <l>
                <lb/> J</l>
            <l>
                <lb/>a Monſieur le Prince.</l>
            <l>
                <lb/>. Vplus doux temps de la tranquilité Romaine, e</l>
            <l>
                <lb/>. lors que la porte eſtoit ouerte à la liberté de toun!</l>
            <l>
                <lb/>r tes ſotes d’aacuſations, Bien que ce peuple fut..</l>
            <l>
                <lb/> AA regy por les ſeules loix du Prince d’iniquité- en la</l>
            <l>
                <lb/>ure adoron des ldoles, ſaas aucune rechnoiſſance d,</l>
            <l>
                <lb/>vray Dieu. Le nom d’accuſateur eſtoit ſi odieux entra les</l>
            <l>
                <lb/>bous &amp; graues perſonnages, que Ciceron( le pere d’Elo¬</l>
            <l>
                <lb/>quence ayant entreprisſa premiere aceuſatio)s’exeuſe aue</l>
            <l>
                <lb/>crsinte (comnme d’vn crime) de cçe qu’ayant auparauam defſ¬</l>
            <l>
                <lb/>fendus vn ſi grand nonbre de petſonnes, ib-entroit en vo</l>
            <l>
                <lb/>ourſuite criranelle, oncore que ce ſuſt pour le bien de,</l>
            <l>
                <lb/>I’Eat &amp; insereſt de la choſe publique. Donc à bien plus.</l>
            <l>
                <lb/>forte raiſos, ceux qui habisent la France, &amp; principalement</l>
            <l>
                <lb/>Paris: le plus doux’aceueil de la Religion Carholique) où</l>
            <l>
                <lb/>les Citoyens d’onferuent-aele, ſe renden les Religieux do¬</l>
            <l>
                <lb/>metiques ,- ou ſe font eux-meſnaes Hermites &amp; Religieux.</l>
            <l>
                <lb/>viuan la pluſpart envne apparence de regle ſi eſtroitement </l>
            <l>
                <lb/>eligieue , oqu’ils ſe femt eſtirmerpluftoſt pencher ducoſté.,</l>
            <l>
                <lb/>de la luapertion que d’vne lbetuine incredulité. A plus.</l>
            <l>
                <lb/>forte aiſon( dis ie dot-on trouuer tude &amp; eſtrange,qu’en</l>
            <l>
                <lb/>cette ſaiſon ſi plene d’opparence de deuotions &amp; chaatitez.</l>
            <l>
                <lb/>Cbteſtennes) on voy ſonrde cette ville ( tant celebre en.</l>
            <l>
                <lb/>toute Pieté&amp; tſtce ) vn ſi grand flux, non ſeulsmeut d’ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cuſapions nais luloſt de condamnations, contre celuy.</l>
            <l>
                <lb/>ge chacun deuoit ex lue &amp; chaſſer. La Peté dort d’vn.</l>
            <l>
                <lb/>opnd lommel la Chatiié ſe relroidit, l’Humiliéde¬.</l>
            <l>
                <lb/> A ij</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>nuent ſuperbe, &amp; la Varit́ uë celuy qui la porta G’eſt va</l>
            <l>
                <lb/>tomdrtmoignage dela maladie denos ames, d’y voit loger</l>
            <l>
                <lb/>l’enuie, la haine &amp;e la eruauté: au lieu de la charité, amoura</l>
            <l>
                <lb/>ileio qui nou ſonmti eſtroittement recommand́es pour</l>
            <l>
                <lb/>pniſ s le nſl ne oln depui le ponmur aua¬</l>
            <l>
                <lb/>reſme dernier que chacun ſe preparoi ou ſeignoit ſe prepa¬</l>
            <l>
                <lb/>rerau deuoir de penitence &amp; accompliſſement des œuure</l>
            <l>
                <lb/>de miſercorde vne infinie de letres &amp; liurets compoſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ſur l’etat de nos miſerables affaies. Dont les diſeosn6</l>
            <l>
                <lb/> endoient à autre fin, que de condemner pluſtoſt Monſieur.</l>
            <l>
                <lb/>le Ptince, que de l’accuſer: Sans qu’vn ſeul en ait entrepris</l>
            <l>
                <lb/>la defſenſe Il’ay laiſſé paſſer le furieux cours de toutes ces</l>
            <l>
                <lb/>inuetiues( eomne patoles vaines&amp; iuſtes proyes du vent3</l>
            <l>
                <lb/>iuſqes à ce qu’vn vieux Gaullois ſoit venu ſrapper à ma</l>
            <l>
                <lb/>porte, &amp; m’eſtonner deſon audacieux retour. Il m’a ſemblé</l>
            <l>
                <lb/>que le nom François eſtoit tombé en grand mépris, non ſeu¬,</l>
            <l>
                <lb/> lement entre les Nations eſtrangers, mais auſſipar toute la</l>
            <l>
                <lb/>Prance: Puis qu’vn de la race, de ceux qui par tant de ſiecles</l>
            <l>
                <lb/>ont cedé à̀ ce glorieux nom, terrteur de l’Vniuers, &amp; ont eu</l>
            <l>
                <lb/>leur liberte ſi puiſſamment aſſeruie ſous l’authorité &amp; gran¬</l>
            <l>
                <lb/>deur de nos Roys: oſoit entreprendre non ſeulement décnri¬</l>
            <l>
                <lb/>reé ſon nom, mais ( pour donnerterreur à la France de me¬!</l>
            <l>
                <lb/>niaſſer lés maiſtrefſes branches de certe Monarchie, pour</l>
            <l>
                <lb/> puis aptes en abatre le troné: Ce nom épouuentable ren dis</l>
            <l>
                <lb/>mon ame plus curieuſe d’entendre ſon diſcours, que ie</l>
            <l>
                <lb/>croyois eſcrit autant en diction &amp; langage qu’en ſens &amp; ſujet</l>
            <l>
                <lb/>barbare, ſuiuant le narurel ancien des Gaillois. Ie le pen¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſois eitre vn dard ſans poinre &amp; d’auſſi peu de force que ceux</l>
            <l>
                <lb/>que i’auois deſia veus: Mais reconnoiſſant ſon foible ſujet</l>
            <l>
                <lb/>amé d’vne pointe acerée, qui menace noſtre ſeul Prince du</l>
            <l>
                <lb/>Sang: Le naturel de ſon lignage Gaullois, plein de barba¬</l>
            <l>
                <lb/>rie, cruauté́ &amp; ferocité: &amp; les doux charmes de ſa plume</l>
            <l>
                <lb/>emmiellée. lIe meſuis(comme excité d’vn profond ſommeil</l>
            <l>
                <lb/>eporté au vray ſens de mon inchnation, à vne reſolurion de</l>
            <l>
                <lb/>ſecourir les affligez &amp; deffendre les perſecutez. Pour prati¬</l>
            <l>
                <lb/>quer en cela les œuures de ciuilité Ronaine &amp;charité Chte¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtienne:</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1l</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>ldicnae; conte narbare Sicilien &amp; impitoyable ſc las</l>
            <l>
                <lb/>denos Roys. Eſtimant ſaire vn auſſi digne ſeruice au Roy &amp;</l>
            <l>
                <lb/>a France que Dauid fit à Saül &amp; à tout le peuple de Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>qund il entreprit le combat contre Golliar. lIe ſuis Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>cos, &amp; de la bonne marque de ceox qui n’ont iamais partici¬</l>
            <l>
                <lb/>pe à aucune faétion ou ligne contraire à l’obeiſſance deuë</l>
            <l>
                <lb/>tles ſubjets; aaturellement ennemyde soutes reuolees; jl</l>
            <l>
                <lb/>neme peut eſtre mal ſeantde deffendre nos Princes en ’leur</l>
            <l>
                <lb/>abſence, &amp; l’honneur de la Francequi eſt en leurs perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes( par la participarion naturelle qu’ils oat de celle du</l>
            <l>
                <lb/>Roy; Oepout endre en lice. e bſter la tért eur que -ce bar.¬</l>
            <l>
                <lb/>are pourroit aipportr. ux plus ſimples Feançols; l- m’a</l>
            <l>
                <lb/>ſembleé à propos de leur découurir qui il eſt c de quelles ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mesil ſe ſert.</l>
            <l>
                <lb/> Ileſt, dit il, vn viea Sicjhieas il fautdonc qu’ilſoitiſſis</l>
            <l>
                <lb/>de es Siciiansqui pſſeen Gete du teraps- dePieilis;, fu¬</l>
            <l>
                <lb/>enmtoaincus &amp; rieduits enſeruitudé. Ou d teux pl’eſc6rté</l>
            <l>
                <lb/>deſquels, Brennus alladonner la premiere gloite aaxãrns</l>
            <l>
                <lb/>Romaines. Ou de oes Cimbaes qui ſous la’eonduire des</l>
            <l>
                <lb/>Veaobocas, furen mis on telle eoute &amp; deſotdre, par Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>rios jque la plus grande pade s’eſtrangla, ou noyapar de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeſpoit aux totents des lpes, On biende-ceux qui reſtez</l>
            <l>
                <lb/>aux Gaulles furens le ſujetde la renoméedu Iues-Ceſar,</l>
            <l>
                <lb/>ptemie Monarque de ce grand Empire. Or ſoir qie ce Sici.</l>
            <l>
                <lb/>lien defcend des ſerf;, des vaicus, ou des chaſſe: l’hi</l>
            <l>
                <lb/>meur en eſt couſioors tres edoutable &amp;-la re putation foré</l>
            <l>
                <lb/>abaiſſée pas tous ceux qu en- ont eſcrit. Plutarquele plos re</l>
            <l>
                <lb/>uommé des Hiſtoriens de ſon temps; dit, que ces premiérs</l>
            <l>
                <lb/>eſclaues de G ece furent reeonnus ſi meſhans, que l Na.</l>
            <l>
                <lb/>ion en fuſt eſtimée la mere de route babarie, trahiſon &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>Cuauté. Et que les gens de Silla ( l’vn des plus cruels de ſon</l>
            <l>
                <lb/>ge) ne pouuans trouuer entre les plus inhumains de leurs</l>
            <l>
                <lb/>rouppes, vn qui vouluſt cntreprendre ( pour quelque prix</l>
            <l>
                <lb/>que ce ſuſt) le meurtre de ſon ennemy Marius; ils s’adreſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ent à vn Sicilien qui leur ayant promis de le ſaire, fur i</l>
            <l>
                <lb/>pauuanté de la Majeſteé de ſa face, qu’il ne l’oſa executrer.</l>
            <l>
                <lb/>t a’y a vſeul Autheur, de quelque eſtime qu’il lois, qui</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <l>
                <lb/>¬ A-¬</l>
            <l>
                <lb/>a¬¬¬ ¬-</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>ea donne à ces vienx Sicilien, le renom de ceasels &amp; barba¬</l>
            <l>
                <lb/>res. Ceſar meſmes ſous la puiſſance duquel fut aboly l’Em¬</l>
            <l>
                <lb/>pire non des vieux, mais des derniets Sicilien) les baptize</l>
            <l>
                <lb/>decetre epirette, il dit toutefois; qu’entre ceux de cette na¬</l>
            <l>
                <lb/>don, il y auoit les Druy des, habitateurs de foreſts, leſquels</l>
            <l>
                <lb/>auoiet le cult de la Religion, le ſoin de l’inſtruction de la</l>
            <l>
                <lb/>jeuneſſe Gaulloiſe &amp; qui rendoient ſoigneuſement la Iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, ſur les differends de leurs hommes.</l>
            <l>
                <lb/> Pout dé́couurir donc deſquels et ceſtuy-ey, il ſe peut ju¬</l>
            <l>
                <lb/>ger par le commencement de ſon diſcours, où il declare tout</l>
            <l>
                <lb/>appertement, Moaſieur le Prince &amp; les autres Seigneusrs</l>
            <l>
                <lb/>oints à luy, deſ-obeiſans &amp; rehelles au Roy, perturba¬</l>
            <l>
                <lb/>ceurs du repos public, &amp;e cauſes de la ruine de la France. Qul</l>
            <l>
                <lb/>eſt vne fore deiugement de tout inuſitée, dans les Nation</l>
            <l>
                <lb/>policées; e fore cntraire à la pratique des ruydes,qui par</l>
            <l>
                <lb/>vn inuaepce celeſte du grand ieu qui vouloit deſcend</l>
            <l>
                <lb/>e oir auant que ioger3 examinoient ſoigneuſement le</l>
            <l>
                <lb/>deoidt des parties, &amp; eſtoient plus penchans à la iuſtifics¬</l>
            <l>
                <lb/>tipn, que ſeuete à la condenanation des accuſez. Natte</l>
            <l>
                <lb/>Sicilien n’eſtaat point buriné des narques de la Iuſtice e.</l>
            <l>
                <lb/>ces Deuydes, il eft facileà colliger, qu’iſ eſt cernabemaenode</l>
            <l>
                <lb/>l’acienneige barbare, Et cette aature reconneoë, la con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſequenceé conclud neceſſairemeae, qu’eſtant des vieuxil ea</l>
            <l>
                <lb/>et d’autant plus à craindre par les François. Les Philoſo¬</l>
            <l>
                <lb/>qhes nturalliſtes diſent, que les inclinations aaturelles de</l>
            <l>
                <lb/>ous les animaut, leu vont touſiouts en augmentant:</l>
            <l>
                <lb/>C’en pourquoy les aneiens ont fait ourmer leur prouerbe</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’eſt chaſſe que de vieux chiens, ny malice que de vieux</l>
            <l>
                <lb/>nges. Ainſi peut-on dire qu’il n’y a cruauté &amp; infidelité que</l>
            <l>
                <lb/>de vieux Slcilien.</l>
            <l>
                <lb/> S’eſt doncques aux François (peut-eſtre afeneantis de¬</l>
            <l>
                <lb/>ans l’aſſeurance d’vne poſſeſſin tranquille de tant de cen¬</l>
            <l>
                <lb/>aines d’années, aduettis de ce nouuel aduenement ou plu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoſt ſoulement Sicilien) à ſe tenir ſut leurs gardes. Mais il</l>
            <l>
                <lb/>eſt d’autant plus aisé à s’en laiſſer ſurprendre, qu’il ne paroit</l>
            <l>
                <lb/>point en armes deécouuertes: mais au contraire il portel’Oli¬</l>
            <l>
                <lb/>uier ea a mai le poignart en ſae pochete. C’eſt vn loup</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>ueſtu de la peau d’vn agneau: Et Satan qui paoiſt ſo a</l>
            <l>
                <lb/>iſage. Car ſon langage oſt é́ crit d’vne plume ſuccrée, &amp; ſes</l>
            <l>
                <lb/>paroles plus douces que le miel: Et au ſurplus entieremepe</l>
            <l>
                <lb/>emply de ſophiſmes &amp; captions, pour autraper en ſes rets les</l>
            <l>
                <lb/>plus foibles creances des peuples, Les larnmesdes crocodiles</l>
            <l>
                <lb/>d’Egypte, les melodieux chants des Sirenes, les doux alle¬</l>
            <l>
                <lb/>chemens de Circe, les aceordans aceords de la Syre d’Aa¬</l>
            <l>
                <lb/>phion, ny les rauiſſans artraicts de la Harpe d’Ohée, n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoient point plus dangereux que la trompeuſe naais de ce</l>
            <l>
                <lb/>Sicilien. Il n’y a riena de ſi humain queſa oix,ay de ſi crue</l>
            <l>
                <lb/>que le ſens de ſes paroles. Bref, ileſt éclos de quelque yvieiſ</l>
            <l>
                <lb/>œuſ Sicilien couué dedans les chaleurs des plaines Pyra¬</l>
            <l>
                <lb/>nées. Auſſi les Gaullois vaiacus pat aos anciens Franois </l>
            <l>
                <lb/>irent-ils leurs retraites, auparauant ſous le node ats </l>
            <l>
                <lb/>Vizegots, &amp; ſous celuy d’Oſtrogots. Taae eſt que toutasda</l>
            <l>
                <lb/>puantes nuées &amp; peſtilentieux orages qui on enuentoéla</l>
            <l>
                <lb/>Fraace, ſont venus de la race de ces gens-là &amp;e de ce maſnae</l>
            <l>
                <lb/>coſté. Des Gretſeres, des Hildehrands, ſGarnas, Sa, Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>liae, des Guignards, Belarmins, Mariaaes. cautres pl¬</l>
            <l>
                <lb/>mes enchantereſſes graines &amp;e ſenainainres de touuearbal¬</l>
            <l>
                <lb/>lias, abminatians &amp; mnetres: dont leaaes Galloiſes,</l>
            <l>
                <lb/>plus ardeent excitées au cetour de leuts aacianes na¬</l>
            <l>
                <lb/>ares, de trahiſons, &amp; cruaucez, ſe ſntſouleoées paaricides</l>
            <l>
                <lb/>denos oys. Des Clemens, des Barriezs, des Chaſtels e</l>
            <l>
                <lb/>des Rauaillacs inhumains, en gendrez de certe ſenaaencs de</l>
            <l>
                <lb/>basbar.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt pourquoy, François! il ae voas faut pas erois</l>
            <l>
                <lb/>ouates flateuſes paroles, ny adjouſter foy aut douces appa</l>
            <l>
                <lb/>tences: Le meilleur eſt de ſe tenir entre la crainte d’eſtreſur</l>
            <l>
                <lb/>pris, &amp; la reſoluion de ſe defendre: La deffianceeſt nen</l>
            <l>
                <lb/>deſeureté; Les bien aduiſez regardent es effers, auantqu</l>
            <l>
                <lb/>decroire aux paroles: Les brebis recbnnoiſſenx le loup à ſon</l>
            <l>
                <lb/>haleine puante. Saint Paul dit que Saran ſeasforme ſou</l>
            <l>
                <lb/>uent en Ange de lumiere: Les ſages peleins fuyent le oo¬</l>
            <l>
                <lb/>codi!!e à ſes larmes: Les prudeus Nauoniees equaua</l>
            <l>
                <lb/>les chanes des Syrenes: Et les Vlyfſesſe deulopet aiſéuasene</l>
            <l>
                <lb/>les allechenmens de uce. Le bomns ’oas poân eſté</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>5..¬¬</l>
            <l>
                <lb/>-¬a,.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>atieez pasr la mufique d’Amphion ny d’Orphrée: Il n’y a e</l>
            <l>
                <lb/>que des pierres &amp; des beſtes ſauuages quis’y ſoient amuſées.</l>
            <l>
                <lb/> Vous ſcç̧auez donc le nom de ce Champion, le naturel vous</l>
            <l>
                <lb/>en eſt donné à entendre, ſes charmes vous ſont enſeignez:</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſt qu’vn Patrocle ſous les armes d’Acllles, duquel ie</l>
            <l>
                <lb/>deueloperay les intrigues, non point par ſolutions captieu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, maispar les ſecrets de la pure verité.</l>
            <l>
                <lb/>Et pour n’entrer en cette diſpue auec auntage, ie demeu¬</l>
            <l>
                <lb/>reray d’accord, ô Gaullois-, de toutes vos maximes: Que</l>
            <l>
                <lb/>les guerres ſont l’entier ruine des peuples, seux qui ſe ſoû¬</l>
            <l>
                <lb/>leuent contre leur Roy, par fations, ſeditions &amp; leuées de</l>
            <l>
                <lb/>gens de guerre, rebelles: Que le tontentement d’vn Roy</l>
            <l>
                <lb/> eſt de donner &amp; meſuner ſes dons, eſt l’empeſcher d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>Roy: Que l’on s’eſt touſiours plein de ceux qui ont eſté enm¬</l>
            <l>
                <lb/>ployez au ouuernement: Qu’il y a eu pluſieurs al liances</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangeres,&amp; Officiers de la Couronne Eſcoſſois, Flamand;</l>
            <l>
                <lb/>Italiens &amp; Coces, qui n’ont point donné d’entrée aux fa¬</l>
            <l>
                <lb/>tibnsou entrepriſes eſtrangeres, pour enuahir la ’rance</l>
            <l>
                <lb/>Que le-alliances ſe font pour auoir la paix: Et que l’Eſp.</l>
            <l>
                <lb/>gnol mous fai la guerre; par pratiques inteſtines &amp; a¬</l>
            <l>
                <lb/>ché́es comme ’vous dites. Ie ne veux peint contredit</l>
            <l>
                <lb/>outes ces maximes ; Mais quant aux mineures omme</l>
            <l>
                <lb/>captiuſes &amp; ſophiſtiques)’i’en dſtingueray aueunes &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>autres, enſemble toutes les conſequences, ie les denieray</l>
            <l>
                <lb/>ablolument, comme erronées, dangereuſes, &amp;e pernicie¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes pour l’Eſtat: Et tout ainſi que voſtre diſcours, compoſé</l>
            <l>
                <lb/>deruſes Gaulloiſes, entierement orné des plus bel les fleurs</l>
            <l>
                <lb/>de la langue Fraaçiſe, &amp; voſtre demeure vous obligent à la</l>
            <l>
                <lb/>creance d’vne meſme foy, &amp; d’vne meſme loy que la mien¬</l>
            <l>
                <lb/>e, i’entends auſſi de demeſler vos artifices, par toutes rai¬</l>
            <l>
                <lb/>fons poliiques, &amp; lumieres de la verité Chreſtienne.</l>
            <l>
                <lb/> Et reſpondant à voſtre precmiere mineure d’acecuſatio,</l>
            <l>
                <lb/>par laquelle vous ſuppoſez les aCions de ce Prince rebelles;</l>
            <l>
                <lb/>ſa retraite, vne deſ-obeiſſance; la leuée de ſes gens de guerre.</l>
            <l>
                <lb/>vae impieté pour deétruire. ſon pais Que tous ſes deſſeis</l>
            <l>
                <lb/>abomtiſſent à faire achetet de nouueaux ſes nmécontente¬</l>
            <l>
                <lb/>cas, ds que ſon ambition le porte au deir d’auoir lesplus</l>
            <l>
                <lb/>grands</l>
            <l>
                <lb/>.. ¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>grands Offices du Royaume, de commander dedans les</l>
            <l>
                <lb/> Pouinces, &amp; les Villes de couurir les armes de-conurones</l>
            <l>
                <lb/>ſcrmeées: E a quelque prix que ce ſoit, d’a cquerir par le ſac</l>
            <l>
                <lb/>vaiurſel &amp; totale ruine de la France, ve puiſſance egal¬</l>
            <l>
                <lb/>à celle de ſon Prince. Ie dy( comme cy-deuant que de</l>
            <l>
                <lb/>condamner vn homme ſans l’ouir, ſans luy faire ſonpro¬</l>
            <l>
                <lb/>ces; c’eſt interuertir toutes les ſormes de juſtice diuine &amp;</l>
            <l>
                <lb/>humaine, &amp; reuenir à vn vſage barbare, qu’il faut que vous</l>
            <l>
                <lb/>ſçachiez n’auoir plus de lieu enFrance il y a bien mil ans.</l>
            <l>
                <lb/>Nos viuons ſoauz les loix d’vn Price Chreſtienqui renô</l>
            <l>
                <lb/>la iuſtice à ſes Sulhajes, rout d’vne aucre façon que ceux ſous</l>
            <l>
                <lb/>leſquels vos anceſtres-auoiont fait leur retraitte: Vn ſeu</l>
            <l>
                <lb/>témoin n’eſt pas luffiſant pour la conuiction des hommes,</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Sauueur Ieſus Chrit leos-apprenl, &amp; qu’il n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>permis de iuger de la conſciece d’atuy, Et bien que la</l>
            <l>
                <lb/>premiete loy du Talion, qui pous aſt’enſeignoe. par la Ge.¬</l>
            <l>
                <lb/>neſe, l Exode, le L-ceuitiquele d’Eut eronomo, &amp; par Saint</l>
            <l>
                <lb/>Mathieu en ſon Euagile, que les lRomains auoraent ancien</l>
            <l>
                <lb/>neenttirée des douze ables, ne ſoit entiereaent prati</l>
            <l>
                <lb/>quée en noſtreFrance : Si et-cequa le crime de. calomnie</l>
            <l>
                <lb/>oà vous tombez le meriterqi grandemen, pour ſon enoa</l>
            <l>
                <lb/>mité, &amp; le reſpect de la perſonne que vous calomniez en</l>
            <l>
                <lb/>telle ſorte, ſans égard de voſtre lignage, puis que vous ſuc¬</l>
            <l>
                <lb/>cez comme nous le doux laijde la iberé́ fran çoiſe ſouz</l>
            <l>
                <lb/>les Ordonnance qe npos Rois,du ſang deſquels il eſt le plus</l>
            <l>
                <lb/>proche, &amp; de neçeſſaire coſeruation pour le ſalut de l’E.</l>
            <l>
                <lb/>ſtat, &amp; de tous les bons Francois.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt à mon aduis, l’occaſion qui vous en fait fi fuxi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement petſuader la ruine. Et déplaiſant de la paix nou¬</l>
            <l>
                <lb/>uellement faite auec ay an émouuoir ouueau preteoxte</l>
            <l>
                <lb/>de guerre, cmme vous faiſiez és années 1;84. 5. 86. S.</l>
            <l>
                <lb/>1. pour baſtir voſtre Liguẽtre le Roy Henry ll(qui</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoit ſecond à perfonne, en Pieté, Iuſtice &amp; Religioa. </l>
            <l>
                <lb/>Toute la difference que l’on y peurt apporter eſt, que lors,</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtane en la grae de ce Prince,vous ne parliez que de de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſobeyſſance, de ſouleuemens, d’affranchiſſemens, de ſedi¬</l>
            <l>
                <lb/>tions &amp; rebellions cõre le oy. Vos Predicateurs offraies</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> o¬ - a </l>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>en ſaecrifices à leurs Holocauſtes pour l’abolition des cri¬</l>
            <l>
                <lb/>mhes des pauures gens, de plus legere &amp; ſimple croyance. Il</l>
            <l>
                <lb/>vous fſaſoient adorer comme Dieux pour vô̂tre argent. Et</l>
            <l>
                <lb/>Aourd’huy quievos diſſlmulations rançoiſes ont tyran¬</l>
            <l>
                <lb/>niquemenc dcupé la bonté de la Reine, beniſte entre les</l>
            <l>
                <lb/>femmes de noſtie temps, &amp; mere de toute bcnediction</l>
            <l>
                <lb/>ous ne preſchez plus que l’humilité &amp; l’obeïſſance. Maisà</l>
            <l>
                <lb/>qui? à vous Monſieur le Maarin. La meſme cauſe premie¬</l>
            <l>
                <lb/>re qui vous fait aujourd’huy appe’erce Prince rebelle, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> aedamment erier dette dbeſſance &amp; ſeruice du Roy eſt</l>
            <l>
                <lb/>ôtre profit particulier qui vous faiſoit preſchAer la ſedition,</l>
            <l>
                <lb/>la reuolte, leſang &amp; le meirtre des bons Frãçois, que vos</l>
            <l>
                <lb/>appelliez politique: Et enin vous fit c mmettre le damna¬</l>
            <l>
                <lb/>ble parricide doece bon Roy res- Catholique, pde la- maiA</l>
            <l>
                <lb/>d’Vh Moin’Iacobin; qe vous iogiez luy eſtre de plusfacile</l>
            <l>
                <lb/>accez, eſtant veſtu de l’habit d’bn Religieux.</l>
            <l>
                <lb/>De es meſe atrtifice eſt eouuert le pretexte bazanné</l>
            <l>
                <lb/>dont vous irez voſtre excuſe, pou dire que Monſieu le</l>
            <l>
                <lb/>Prinice setretiré: a leué des gens de guerre qui one aé¬</l>
            <l>
                <lb/>contenté ſes Champenois, &amp; ruine ëeux de Soiſſonis: lla</l>
            <l>
                <lb/>euicy- deuant des preſensdela Reine apres des méconten¬</l>
            <l>
                <lb/>temens. Et par conſequent il eſt rebelle &amp; ambitieux, non</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement des premiers Otfieesdu Royaume, de comman</l>
            <l>
                <lb/>ér aux Prouirſces &amp;c ac Vilſes; rmais d’acquérit au prix du</l>
            <l>
                <lb/>Tang des ſlbjets du Roy, &amp; tuinede li Franee vne puiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>e gale à la ſienne, comme firentles Dues de Bourgogne</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de Bretagne. Voila pas vne belle concluſion &amp; conſe¬</l>
            <l>
                <lb/>quence bien neceſſaire? Commeſi cfhacun ne ſçauoit pas</l>
            <l>
                <lb/>ie que-Monſieur lePrice n’auoit pas vingt hiõmes auec</l>
            <l>
                <lb/>luy. quand il paſſa de Chaſteau roux en Chanpagne Que</l>
            <l>
                <lb/>Meſſieurs du Mayne &amp; de Longuevllle n’auoien pas erois</l>
            <l>
                <lb/>homnmes, outre leurs trains ordiraires, plus déux mois</l>
            <l>
                <lb/>apres qu’ils furent à Soiſſons, Meſſiets deé Neuers &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Bodilon etoient quaſi ſeuls en Clanapagne, qun d’ vons</l>
            <l>
                <lb/>monſieur Ie Mazarin, &amp; autres Relede PEſeniroire, gns</l>
            <l>
                <lb/>paiſblement en France ſur ld bourſe d R’oy, &amp; éellde ſes</l>
            <l>
                <lb/>Subjets (aigriſſans la douce huieut &amp; prudente volote</l>
            <l>
                <lb/> ¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>1i</l>
            <l>
                <lb/>de cete bone Princeſe l’a voulutes poreet aox eore</l>
            <l>
                <lb/>mes rigueurs de toutes ſortes d’injuſtice,</l>
            <l>
                <lb/>Vous confeſſez pas voſtre eſcrit que les plaintes de Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Pince ſont bonnes, mais qu’il les deuoit faire de</l>
            <l>
                <lb/>bouche: Pource que ſon éloignement leur fait chagede</l>
            <l>
                <lb/>face, &amp; recognoillre qu’il ne les aduance, que pour-ſeruir</l>
            <l>
                <lb/>de pretexte a ſon mauuais deſſein. A quoy ie dy, que puis</l>
            <l>
                <lb/>que vous auez l’aſſeurance de calomnier va tel Prinçe de</l>
            <l>
                <lb/>ant decrimes capitaux, vous auriez bien ancore l’audoe</l>
            <l>
                <lb/>de déuier abſolument ſes plaintes, s’il y e auoit aucuae</l>
            <l>
                <lb/>non veritable. Vous me pouuez nier puiſque voſtre écrit</l>
            <l>
                <lb/>le porte, que vous auiez tellement preoccupeé l’eſprir de</l>
            <l>
                <lb/>la Reine, d’vne opinion de puiſsãce abſoluë, pareille a celle</l>
            <l>
                <lb/>du defunct Roy:&amp; qu’il n’eſtoit beſoin ny à propos de dos¬</l>
            <l>
                <lb/>eraucune participation ou connoiſſance des affaires auuc</l>
            <l>
                <lb/>Princes du Sang, ( de peur qu’ils n’on priſſent trop grand</l>
            <l>
                <lb/>aduãtage ) ains au contraire qu’il les en falloit reculer Que</l>
            <l>
                <lb/>ſelle n’euſt eſté́ plus iuſte enuers les Princes, &amp; charieable</l>
            <l>
                <lb/>enuers les ranqois, que vosCnſeillers ne luy eſtoiet fi¬</l>
            <l>
                <lb/>delles, elle n’euſt pas (incontiene aprs. le deedsdu fſon</l>
            <l>
                <lb/>Roy euuoye querir Monſieulé Comte de Soiſſons, pdar</l>
            <l>
                <lb/>lugy bailler leouuerneuent des affairés, ſouz l’authoniaé</l>
            <l>
                <lb/>do ſa Regence, n’y depuis enore fait leſenblable à Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince depuisſor leuaur..</l>
            <l>
                <lb/> Mais ayaue en çela leé vos-fallaes lnnahtioa Maa¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, vous ne tardaſtes gueres, que perſaadatleseflor</l>
            <l>
                <lb/>choſes que Vvous qiſcoudez, del n’oſtre epedient à la R eine</l>
            <l>
                <lb/>de commuaiquer aux Princes loeſecreaz de: fſes concepeioni</l>
            <l>
                <lb/>uon plus que faiſoit le defumt oy pousles e’exclaredu</l>
            <l>
                <lb/>tout &amp; regnant ſel faise miouxvnos affaire uous leiſfes.</l>
            <l>
                <lb/>en telles deffiacos l’vnide lautre, quedesminesauplafa¬</l>
            <l>
                <lb/>es, &amp; des plaintes onvinc am eſloigaemens. E dopis</l>
            <l>
                <lb/>( pendant le diuertiſſemgn devs particuliores affaires, e</l>
            <l>
                <lb/>apres lamort dé Monſienun le Comee) cette bonao De?</l>
            <l>
                <lb/>ayãt eſté de nouaeau plasirſtruice par la bouche dasf’a¬</l>
            <l>
                <lb/>5ois, que la meilleuxe plusjata cõluite de l’Eſtat, eſtoie!</l>
            <l>
                <lb/>deraſſemblees lsforeede- laaiſoRoyde pebs d</l>
            <l>
                <lb/>- , -. , .</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1e</l>
            <l>
                <lb/>euir cœur, qui eſt le Roy, en ce faiſant ſe lier Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince, comme le ſeul Prince du Sang, d’vn lien ſi eitroit</l>
            <l>
                <lb/>d’amiué que ( ſe confiant à luy des plus importantes affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res) ſoa intereſt commu auec celuy de leurs Majeſtez, l’o¬</l>
            <l>
                <lb/>bligeaſt à ſupporter vne partie des trauaux du gouuerne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment. Vous fiſtes joüer les reſſorts de vos ruſes accouſtu¬</l>
            <l>
                <lb/>mées pour gagner les deuans. Si que dans peu de iouns</l>
            <l>
                <lb/>apres, vous recoõmencçaſtes à reſoudre de toutes choſes. Et</l>
            <l>
                <lb/>(pour bannir du cœur de ce Prince, toute eſperance d’a</l>
            <l>
                <lb/>uoir plus à l’aduenir aucune participation à ce qui eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>deub à ſa naiſſance)on rapportoit en ſa preſence les reſolu¬</l>
            <l>
                <lb/>tions faites à part, des plus importantes choſes de l’Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>dont il n’eſoit ſe formaliſer, ny en rien contredire, que la</l>
            <l>
                <lb/>houche ne luy fuſt fermee, d’vn deſadueu ouſi rude repar¬</l>
            <l>
                <lb/>tie, que bien ſouuent pour euiter telles iniures, il eſtoi</l>
            <l>
                <lb/>contraint de s’abſenter de ſa fontion neceſſaire hors de</l>
            <l>
                <lb/>cette Ville, hors du Conſeil, &amp; hors de la’preſence de leurs</l>
            <l>
                <lb/>Majeſtez; En eſperance que ces petits ſignes de méconten¬</l>
            <l>
                <lb/>temes luy feroient rendre ce qui luy eſtoit injuſtement</l>
            <l>
                <lb/>oſté: Et luy a eſte faite vne telle ruſe, que combien qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’euſt &amp; ne voulo prendre au Conſeil des finances autre</l>
            <l>
                <lb/>puſſance que celle d’vn particulier. On fit accroire à la</l>
            <l>
                <lb/>eine, qu’l y vſoit de force ſi grande qu’on n’y poauoits</l>
            <l>
                <lb/>phas reſiſter: Et pour cela on l’y fit trouuer en peſonne</l>
            <l>
                <lb/>pour ſaire authoriſer par ſa preſence, les bons coups quiont</l>
            <l>
                <lb/>eſté fais à ſon deſceu.</l>
            <l>
                <lb/> Il n’y a rien de plas naturel que de ſe deffendre, Dieuayts</l>
            <l>
                <lb/>dés le comamenceanc armé le courage de tout genre d’a¬</l>
            <l>
                <lb/> uiaaux, d’vne naurelle voloné de deffendre ſon corps</l>
            <l>
                <lb/> a vie. Dieu n’eſt poir encore deſcendu pour voir, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>Parlemant, ſeal Iuge des ations des Princes du Sang, n’</l>
            <l>
                <lb/>point donaé d’Ateſt contre luy. Tontesfois on a fait mas¬</l>
            <l>
                <lb/> chaer les Suiſſes &amp; autres gens de guerre, de pied &amp; de che¬</l>
            <l>
                <lb/>al pour l’accabler: ll n’eſt doc point la cauſe desruines</l>
            <l>
                <lb/> duenuës en Champagne &amp; païs Soiſſonois: Mais vous</l>
            <l>
                <lb/> ſeul par vos armes Maaarines dreſſées contre la maiſon de</l>
            <l>
                <lb/>Bourbon, qui et aujourd’hy calle de France, que vons</l>
            <l>
                <lb/>cherche</l>
            <l>
                <lb/> ¬ ¬</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/> 13</l>
            <l>
                <lb/>cherchez a exterminer, depuis tant &amp; tdht d’années eonſe¬</l>
            <l>
                <lb/>cutiues. Il n’y a pas vne ſeule ſecte de Religion, ny vne na¬</l>
            <l>
                <lb/>tion entre les peuples, ou les aggreſfuars ne ſoient tenusles </l>
            <l>
                <lb/>plus coulpables, ie vous eay cy-deaanctemarqé lelieat</l>
            <l>
                <lb/>ae ’Eſeritare, vous ne deuoz doneacſezeuz quee upms</l>
            <l>
                <lb/>auiez excitez aux armes pour la naturelledeffehſe de leurs</l>
            <l>
                <lb/>vies, ou à tout le mnoins de leur libereé rTons lesnaux ſoae</l>
            <l>
                <lb/>done venus de vous.</l>
            <l>
                <lb/> , trompeete &amp; leambdor nimiomi les opragaspt</l>
            <l>
                <lb/>ſont courir aux ares, alie qe lesveogesles hadbds</l>
            <l>
                <lb/>de la fuſtice, remettent les ubjets enleutdeoi, coms</l>
            <l>
                <lb/>en vferene les Seithes. Mais ie ſçay bien que le Roy n’en</l>
            <l>
                <lb/>tendque le brait de vos ſourdasmenes noolos appro</l>
            <l>
                <lb/>aucunement. Sa-prudlece aduanca deſi long on aags</l>
            <l>
                <lb/>que ſi les loix du oyaumo hu peumeolant d’ea fareidu,</l>
            <l>
                <lb/>gement, il romproit d’n ſeu moc les effatts de voarudas</l>
            <l>
                <lb/>bourraſques: Et cependant la Reine par vne ſinguliects</l>
            <l>
                <lb/>amour e la paix, nbuuedlementuémoigée aa falud de</l>
            <l>
                <lb/>cette Monachie &amp; comoun deſirldes Françoiss disſp</l>
            <l>
                <lb/>entierement les nuages, dnt vous aueſquos iy„ as</l>
            <l>
                <lb/>uert vos factions &amp; mauuais deſſeins. Il y a dus crime à la</l>
            <l>
                <lb/>priſe des armes, ie le confeſſe, mais aà vous qu’il doit: eſtte</l>
            <l>
                <lb/>riplement imputé. Pouleconſeil que vousre: aue dos</l>
            <l>
                <lb/>é, en ſurpreaant par vos violentespeſuaioasla bonté da</l>
            <l>
                <lb/>a Reine qui ſe reefoit en vouds, pourauoirfouadlemnoſopa</l>
            <l>
                <lb/>poſé du Roy ſouleué des ttoupes, &amp; mis le feuparos les</l>
            <l>
                <lb/>coins de ſoa Royaume, &amp;pour exteaintr la maiſon</l>
            <l>
                <lb/>Royale.</l>
            <l>
                <lb/> oy ae ſçait ben les diffececesd’enre lao ogaaa</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les Rois, elle à l’aaale ttopbieplacaa, pou aecouitis</l>
            <l>
                <lb/>l’authorité du oy, leshaines des particusliers, &amp; n’ignare</l>
            <l>
                <lb/>poiat que ce qui ſeroit trime e vne ſore, etecuſable e¬</l>
            <l>
                <lb/>l’aure. Auſſi ce que la neceſſité́ du ermps fait tolerer d</l>
            <l>
                <lb/>vous, le fera punir evvn aaee Vous ’e perde querl’as</l>
            <l>
                <lb/>ente, vos deſeins ſont découuerts. Salom jugelvtaye</l>
            <l>
                <lb/>mere elle qui choiſit pluſtoſt la perte que le deénmbreméë</l>
            <l>
                <lb/>de ſoa fils:t oa ua le veaugaaaurecou de l’eafqne pa</l>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>dige:mis quanboveu noyer ſon chien on luy arrache</l>
            <l>
                <lb/>la rage.</l>
            <l>
                <lb/>uvs dieces qua Monſiear le Prince ’attaque aux Gou¬</l>
            <l>
                <lb/>neueurs poas regnor eatre riſan ſeule, ſans les reſſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>menstonuns de vas inuſtices, fat ouidemmeat reca¬</l>
            <l>
                <lb/>aoiſtre le plaiſir que vous auezde regner s Et que as. ſi fu¬</l>
            <l>
                <lb/>nieuſes émentes ae procedent quo de la crainse de ſortit ds</l>
            <l>
                <lb/>ce gouuenement ſi abſolut, qui vous fais perſecuter les</l>
            <l>
                <lb/>Eiaces: paa a foaes duquel, plus qae par l’authorijé de la</l>
            <l>
                <lb/>dns, vous auez telleaee rainé le fand des finuce</l>
            <l>
                <lb/>a’en ayaast toalement epuiſeé le dernier quarier de l’an¬</l>
            <l>
                <lb/>ee paſſte, vous fuſtais preſtpar le duertiſſement des de¬</l>
            <l>
                <lb/>aiars du penple, démouuirnaſeditio p aute la Vi</l>
            <l>
                <lb/>e, qui out eſté ſolaieda ſte de a Pnance,. Ee ſi tele</l>
            <l>
                <lb/>plaintes n’en foar enu dcemps du deffunt Roy: C’e!</l>
            <l>
                <lb/>u la Cauſe ’a eta aée, ele n’ea pouuoie preduire</l>
            <l>
                <lb/>deffet ny de fujes.</l>
            <l>
                <lb/> CapendSy eaieénpemanmfFaancois quitrat</l>
            <l>
                <lb/>e pao tant d’aaôes des ruſs aeiltenes, e auoit décoqu,</l>
            <l>
                <lb/>ueo&amp;ccellenaent rmpu es deſſoins qu’ peire ea aol¬</l>
            <l>
                <lb/>on la aemoire. Il auoit parles rudes afſaues-deſa diuerſe</l>
            <l>
                <lb/>fartune, ſi parfaitement acquis a oonnoiſſasaoe de ſes aai¬</l>
            <l>
                <lb/>es, qu’iln’en a iamais ou auneſioudereur -que luy-me¬</l>
            <l>
                <lb/>ai daiisicomame oponMdficien qui fçai, de diffcrentes</l>
            <l>
                <lb/>voix, eunſerls aaconds dhmeaclsnmoje, &amp; c¬</l>
            <l>
                <lb/>me v jardinies expere, cueilir les rofes ſur ls eſpines. Il</l>
            <l>
                <lb/>çauoic prendre vné bonne relution des differents Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeils, &amp; tirer vn bon ſens des muuaiſes opinions. s les</l>
            <l>
                <lb/>moaéaehs de oete Monachiz àuiehbid’ cyje, con</l>
            <l>
                <lb/>atepoids ql’il ’ione aaijpuodhy.s a Aeieyeian, p5</l>
            <l>
                <lb/>enmi vVbus ditsscetre place; elleſt tgop prudente po</l>
            <l>
                <lb/>le preſumet: Elle neſt ps ignoraate de ete lo Slicque</l>
            <l>
                <lb/>quimceadit les fennes de la oyaté: ille,a biou e,re ſe;</l>
            <l>
                <lb/>nmans lepriheipal Gosauerhenment del’Eas -que’vus ly</l>
            <l>
                <lb/>auempeeſua de abſoluc; tant qu’il a; touné à v aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>dais Dieo qui uige de ſes drdites inoétionsabies fait rec¬</l>
            <l>
                <lb/>naire que ſi de ſon-teps uoues choſes ’ont et ſi vtilçJat</l>
            <l>
                <lb/>e.¬</l>
            <l>
                <lb/>- .....¬</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/> 5</l>
            <l>
                <lb/>adminiltrées qae la tutelle Regencele deſirét peurbiep</l>
            <l>
                <lb/>blie, contenremẽs des grãds, ſeureté &amp; repos des ſubije,</l>
            <l>
                <lb/>Elle n’en eſt la cauſe: mais vous qui faiſant ſonnerſi hau</l>
            <l>
                <lb/>le rabais du ſel par voſtre entremiſe, en prenez dix, fois eu¬</l>
            <l>
                <lb/>tant. Qn remer d’vne main au peuple pluſjeurs ipoſl, &amp;4</l>
            <l>
                <lb/>d’vne autre mai on les leue à voſtre ptofit, ſouz le nom d</l>
            <l>
                <lb/>Roy par des ommiſſions ſecrettes &amp; partiçulieres. Vou</l>
            <l>
                <lb/>amuſez les ſimples, par vos gloieuſes vanteries d’auoir fo</l>
            <l>
                <lb/>bien gouuerné l’Eſta: Mais y a il iamais eude Regae, oul</l>
            <l>
                <lb/>Juitice ait plus eſlé opprimée,partoutesſontes d’euocaiõs &amp;</l>
            <l>
                <lb/>interdictions. On eſleuc la Iuriſdiction du Preuoſt de l’Ho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſt el à la diminution desaurres, pouc oſtouffe cous genres d</l>
            <l>
                <lb/>crimes, au ſcandale de la France. Vos meſes dies que le</l>
            <l>
                <lb/>Offiiers font des rapines, mais où ſont ceux que vous aue</l>
            <l>
                <lb/>t punir; Ae il eſté eu auxtemps paſſez des penſionnai,</l>
            <l>
                <lb/>resdu Clergé des aſſociez des parciſans tenir des premiere;</l>
            <l>
                <lb/>charges; A l eſté prins des hardieſſes d’eſtablir des impoſts</l>
            <l>
                <lb/>ſur le ſeau &amp; contrain dre les ſubiets du Roy a prendte de;</l>
            <l>
                <lb/>Officiers imaginaires, pqur ep tirer vn milion deliures? A-i</l>
            <l>
                <lb/>eſté du teps du feu R oy verifié en la Chambre des om,</l>
            <l>
                <lb/>ptes, des dons decent ſoixante, &amp; de trente mil luires, quaſ</l>
            <l>
                <lb/>tous les ans pour les Gouuerneurs d’Eſtart. Mais ces remap¬</l>
            <l>
                <lb/>ques &amp; aures plus pregnaantes encore, que l’on pourro;</l>
            <l>
                <lb/>apporter, vous font dite que c’eſt borner la piſſance de;</l>
            <l>
                <lb/>Roys, que de contoler leursliberaute, &amp; d’y voulair upe</l>
            <l>
                <lb/>tre des bornes, c’eſt les priuer d’eſtre Rois. Ce crime de lez</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté n’a point eſté commis on voſtre temps, le Roy a eu4</l>
            <l>
                <lb/>1op peu de pouuoir ſur ſes finances, pour en faire lib; ralité,</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt auſſi vne tuſetrp peu aruficielle de parler de luypuis</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a ’y apas iuſques-aux perits ariſane, qui ne ſç̧achent que</l>
            <l>
                <lb/>le Roy n’a le pouuoir d’employe; vn eſcu en aumoſnes des</l>
            <l>
                <lb/>pauures. Vous luy monſlrez bien qu’il n’eſt pas en aage d’or¬</l>
            <l>
                <lb/>donner de ſes finances: C’eſt voqus qui en diſpoſez comme</l>
            <l>
                <lb/>il vous plaiſt, à voſtre peofit t des voſtres, ſoubs l’auuho¬</l>
            <l>
                <lb/>1ité de noſtre bonne Reine. Et toutesfois apres tant de bien¬</l>
            <l>
                <lb/>faits, vous l’aceuſez vous meſmes, en diſant que ce n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>Monſi cur le Pnce, qui la peut accuſer d’auoir eſpuiſé les fi¬.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>mances dui Roy, &amp; d’eſtre venë a vne neceſſité d’en exiger</l>
            <l>
                <lb/>d’autres ſut ls peuple, &amp; enſe faiſant faire tort à beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>pour en obliger bien peu.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt faire griefuement ſentir les traicts de voſtre ingrati¬</l>
            <l>
                <lb/>tude, &amp; monſtrer fort appertenßent que vous n’en voulez</l>
            <l>
                <lb/>pas ſeulement à Monſieur le Prince, mais à toute la maiſon:</l>
            <l>
                <lb/>Puis qu’ayant voulu bleſſer la renommée du deffnnét Roy;</l>
            <l>
                <lb/>par le reproche du Duc de Bourbon, vous atraquez encore</l>
            <l>
                <lb/>la Reine par cette accuſarion de mauuais rmeſnage. Chaecun</l>
            <l>
                <lb/>fçait bien que les finances du Roy n’appartiennent point à la</l>
            <l>
                <lb/>Reine, &amp; qu’elle eſt de trop bonne conſcience pour mal¬</l>
            <l>
                <lb/>vſer du bien d’autruy: Elle a le bien du y en main, pour en</l>
            <l>
                <lb/>vſer tres bien comme elle faict. Et ſa particuliere œcono¬</l>
            <l>
                <lb/>mie, pour en faire ce qu’il luy plaiſt, ſans ſubjetion d’en</l>
            <l>
                <lb/>rendre compre à perſonne. Ce n’eſt pas auſſi d’elle que la</l>
            <l>
                <lb/>plainte eſt faicte: mais de vous, qui cauſez la neceſſité. On</l>
            <l>
                <lb/>ne s’addrefſe point au Roy ny à la Reine, comme vous</l>
            <l>
                <lb/>dirtes, donr l’vn n’a l’aage de diſpoſer, ny l’autre la volonté</l>
            <l>
                <lb/>d’abuſer. Mais à vous, Mazarin, qui trop licentieuſement</l>
            <l>
                <lb/>ordonnez de toutes choſes ſoubs leurs noms. Et telle oc.</l>
            <l>
                <lb/>currence de deſordres on ne s’eſt point au temps paſſé ad¬</l>
            <l>
                <lb/>dreſſé auy Rois, qui ne veulent iamais que leiuſte, mais aux</l>
            <l>
                <lb/>Gouuerneurs, qui déguſans la veriré de toutes ſortes de</l>
            <l>
                <lb/>maſques, ſurprennent la pienſe creance &amp; volonté de leurs</l>
            <l>
                <lb/>maiſtres. Ainſi que le têmoignent les Ordonances de ce</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, qui enjoignent ſitxpreſſément aux Iuges de n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir aucun egard a pluſieurs Lettres &amp; Ediéts, comne obre¬</l>
            <l>
                <lb/>nus par importunitez &amp; ſurpriſes. Et les Hiſtoires qui ra¬</l>
            <l>
                <lb/>content les punitions d’vn Remy, d’vn Pierte de la Breſche,</l>
            <l>
                <lb/>. Enguerrand de Marigny, Landais, Montagu, Samblancey,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; autres Gouuerneurs des affaires d’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬ </l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>„¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ai </l>
            <l>
                <lb/>a e</l>
            <l>
                <lb/>ea</l>
            <l>
                <lb/> ¬¬¬¬. ,,a-</l>
            <l>
                <lb/>¬... L L¬¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
