<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau547_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Avis sur l’Etat, touchant les affaires présentes
                    et le gouvernement étranger.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=lNCbdy4nMSsC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Avis sur l’Etat, touchant les affaires présentes et le
                        gouvernement étranger.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>ADVIS</l>
            <l>
                <lb/>LESTAT</l>
            <l>
                <lb/>ppSErns</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>PARIS.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>ai</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/> n</l>
            <l>
                <lb/> aees¬</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>Aa.¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> aeiogle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>e:.</l>
            <l>
                <lb/>pé’ét’é:’:’é’é’’p:’</l>
            <l>
                <lb/> r 7r</l>
            <l>
                <lb/> AD VIS SVR L’ESTAT TOVCHANT</l>
            <l>
                <lb/>les Affaires preſentes, &amp; le gouuernement Cftrianger.</l>
            <l>
                <lb/> Ovs me demandez ee qu’on penſoit de mon temps de la</l>
            <l>
                <lb/>A confiance que la deffunte Reyne Mere Marie de Medicis</l>
            <l>
                <lb/> auoit eſtablie au Mareſchal d’Ancre, &amp; quel ſentimenti’en</l>
            <l>
                <lb/> auois; Moy, qui ſans m’intereſſer beaucoupà ce qu’on fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoità la Cour, ay touſiours trauaillé pour m’inſtruire de ce qu’on y</l>
            <l>
                <lb/>deuoit faire. Tout ce que ie puis donc eſt de vous écrire en abregé les</l>
            <l>
                <lb/>ſentimens de noſtre vieille Cour, &amp; d’yjoindre vn Extrat des temps</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des Hiſtoirs: Pour vous monſtrer que les Eſraagers ae doiuet poins</l>
            <l>
                <lb/>ere adaas dane le aaiemaens des affaires pobliques.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt vne maxime politique receuë de tous temps, Que les Eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gers introduiſant les mœurs &amp; les vices de leurs pais, dans celuy
                qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>viennent habite, y corrompent toutes choſes &amp; que de cette corru¬</l>
            <l>
                <lb/>ption naiſſans les vices qui donnoient autrefois ſujet au Prophete</l>
            <l>
                <lb/>Ezechiel de s’eſerier contre lIeruſalem, Ta ſoaehe &amp; a geaoratsone de.</l>
            <l>
                <lb/>ls terve de Chanaan, on pere eſt Anorrhre &amp; t asere Chœteaee C’eſt.</l>
            <l>
                <lb/>pourquoy le Sage deffend abſolument d’admettre les Eſtrangers aux</l>
            <l>
                <lb/>honneurs qui ſont deubs aux veritables Citoyens ; Ve trasfere poit</l>
            <l>
                <lb/>as Eſtraogers les bomers qui te ſoms deobs; &amp; econanset poias res ioars
                d</l>
            <l>
                <lb/>boaaae ernel, dle craimte qe les angers ne ſe forifent de tes forees,
                &amp;¬</l>
            <l>
                <lb/>qae le fiait de nes raaox ne paſſe dans vnme naaiſon Eſtrangere.</l>
            <l>
                <lb/>Ce meſme fondement a ſeruy au Philoſophe dans ſa Politique,</l>
            <l>
                <lb/>pour luy faire dire hardiment que le moyen de deſtruire vn Eſtat et</l>
            <l>
                <lb/>d’y appeller les Eſtrangers; c’eſt ce qu’il forcifie par vne longue ſuitt</l>
            <l>
                <lb/>d’Examples, faiſant voir que tous les Eſtats qui les ont receus, ont</l>
            <l>
                <lb/>eſté renuerſez par eux, ou par les diuiſions auſquelles ils ont don¬</l>
            <l>
                <lb/>aé naiſſance: parce que toutee qui n’eſt pas de meſme nature que le</l>
            <l>
                <lb/>reſte eſt vn piucipe de diuiſion, &amp; toute diuiſion emporte auec ſoy la</l>
            <l>
                <lb/>ruine &amp; la deſtruction de la choſe diiſéeeC’eſt pourquoy dans outes</l>
            <l>
                <lb/>les Republiques bien policées les Eſtranger n’ont point eſté admis.</l>
            <l>
                <lb/>Vous ne ſçauriez douter de celle des Hebreux, puis que vous auez</l>
            <l>
                <lb/>deſia vû l’auerſion qu’ils y auoient, &amp; le conſeil de leur Sage ſur
                ce¬</l>
            <l>
                <lb/>la &amp; s’il vous reſte encore quelqueſcrupule, eſcoutoz la deffence qui</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/> e5i fuſt falt au peuple, lors que Dieu lyptonitnRoy,’ume paaon</l>
            <l>
                <lb/>rs, ditle Segneur, elrev oy d’ae aron Eſtrangers, naas a le choſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ras pray tes Freres.</l>
            <l>
                <lb/> Les Pcres ant touſiourseu de l’aduerſon poureux; les Athenies.</l>
            <l>
                <lb/>n’ont pas meſme voulu leur donnerl’ontrée de leur ville: Et à cette</l>
            <l>
                <lb/>loy dc Solon, Pericles adjouſta que ceux là ſeulement fuſſent faits</l>
            <l>
                <lb/>Citoyens d’Athenes, quiſoient nez de pere &amp; de mere Atheniens;</l>
            <l>
                <lb/>de ſorte que Euagoraseut d la peine apres beaucoupdeien faits</l>
            <l>
                <lb/>de ſeruices rendas à- la Republique, d’y eſtre adis au rang des Ci¬</l>
            <l>
                <lb/>toyen- apres quoyil e&amp;acherit ſur les autres, &amp; fic vne loy, par
                laquel¬</l>
            <l>
                <lb/>le les batrds eſtoieepriuez ds droits de la Bourgeoiſie, quoy’que</l>
            <l>
                <lb/> le prenſier il l’aie lolés en fauear d’vn aſtard qu’l laiſſa pour ſo</l>
            <l>
                <lb/>ueeeſſeur. Voyee uſques ou alloie la delicateſſe das Antieas qand¬</l>
            <l>
                <lb/>il falloit eſtte eſtimé Citoyen de louar Republique.</l>
            <l>
                <lb/> Les Lacedemoniens &amp; les hebains par l’ordre de Lycuegue do¬</l>
            <l>
                <lb/>nerent l’excluſion de leurs Republiques aux Eſtrangers: Lss Spartas</l>
            <l>
                <lb/>obſeruerent i exatementcette loy, qu’ils furenie appellez D i¬</l>
            <l>
                <lb/> oene s, c’eſt à dite, comme voas ſçauez, inhoſptalieose&amp; fi</l>
            <l>
                <lb/>quelques Citoyens ſortant de Sparte ſejournoichez les Eſtrangets,</l>
            <l>
                <lb/>l eſtort pury de mort:’ parce qu’il s’eſtoie ex poſe a empraner Iears</l>
            <l>
                <lb/> Vicos, &amp; à les rapporter parmy ſes Concicoyens.</l>
            <l>
                <lb/> Les Egyptiens nme vouloient point auorrde commorce aueceex, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>es Romains, enfin, les conſidererent touſours conmne iadignes de</l>
            <l>
                <lb/>porter les marques de leus Citoyens: C’eſt pgour cela que l’une de</l>
            <l>
                <lb/>eurs anciennes Loix leur deffendoit de monter ſur la muraille de. l</l>
            <l>
                <lb/>ville; c’eſt pour ccla que Marcellus Conſul e puſt ſouffitr qu’v</l>
            <l>
                <lb/>Eftranger a qui ules Ceſar auoit donné le droit de Bourgeoiſie, fut</l>
            <l>
                <lb/>éleué à la charge de Decurion, &amp; qu’il lefit prendre &amp; foüetter
                dans</l>
            <l>
                <lb/>la place publique, afin de luy oſter l’impreſfion qu’il auoit euë, qu’o</l>
            <l>
                <lb/>e deuſt traitter comms Citoyen Romain; &amp; c’eſt pouar oetre meſme</l>
            <l>
                <lb/>raiſon que Claudius Ceſar deffendit aux Eftrangers, ſut peine de</l>
            <l>
                <lb/>mort, de prendre des Noms de Famille Romaine, de crainte de con¬</l>
            <l>
                <lb/>fondre en eux ce qui n’eſtoit deub qu’aux Citoyens de Rome. Vous</l>
            <l>
                <lb/>auez leu comme moy les plaintes qu’on faiſoit contre Iules Ceſar, pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il auoit introduit des François dans le Senat: ſar( diſois-ony</l>
            <l>
                <lb/>rrioimphe des Galois, &amp;ô les anmeone eapif en cetre rlle. E ces mefses
                Gaa¬</l>
            <l>
                <lb/>lois quoitent das le Seat leurs eourtes robbe éen prenmems dedoagoes. Au</l>
            <l>
                <lb/>rapport de Tacite au liure quatriefme de ſes Annales.</l>
            <l>
                <lb/> L’Empire d’Allenagne s’eſtant compoſé du débrisdu Romair, </l>
            <l>
                <lb/>a gard6</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a gardé beaueoup de loix fondamentales, entre leſquelles eſt celle¬</l>
            <l>
                <lb/>cy,Que la dgnié de l’Eapre me peſſe re tras fereée à eelay qui n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>orginare Aadlemaul. Ce qui fit que Charles Quint, lors qu’il fit le ſer¬</l>
            <l>
                <lb/>ment auquel les Empcreurs ſont obligez, iura qu’il n’admettroit point</l>
            <l>
                <lb/>aux affaires publiques les Eſtrangers, mais ſeulement des perſonnes</l>
            <l>
                <lb/>choifies d’entre la Nobleſſe d’Allemagne.</l>
            <l>
                <lb/>La Republique de Veniſe ne ſouffre point les Eſtrangers dans ſon</l>
            <l>
                <lb/>Senat: Les Suiſſes n’admettent dans les Charges que leurs Compa¬</l>
            <l>
                <lb/>iottes; Et les Princes des Pais-bas trouuent entre les loix, ſur l’ob¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruatiõ deſquel les ils ſont obligez de iurer, quand ils entrent dans ls</l>
            <l>
                <lb/>Gouuernement, celle de ae doer aeuo harge pblique aux Eſragers.</l>
            <l>
                <lb/>Que vous diray-je des autres pais de l’Europe, les couſtumes en ſont</l>
            <l>
                <lb/>diuerſes; mais par tout l’inclinatiôn a eſté de tout temps eſgale. Ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais les Sujets naturels n’ont pû ſouffrir la domination Eſtrangeres</l>
            <l>
                <lb/>Les Polonois qui par leur droit d’eſlection prennent des Roys où̀ bo</l>
            <l>
                <lb/>leur ſemble, ne pûrent ſouffrir que Caſimir donnaſt les Charges de</l>
            <l>
                <lb/>Magiſtracure à des Allemands: Ils chaſſerent pour cela Boleſlas le</l>
            <l>
                <lb/>chauueé, &amp; le vieil Mieziſlas du Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>Les Eſcoſſois ayment mieux donner leur foy, &amp; rendre leurs obeiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſances àvne Pemme Angloiſe, qu’à François le Dauphin; &amp; les An¬</l>
            <l>
                <lb/>glois voyans qu’ils ne pouuoient empeſcher que Marie leur Reyne</l>
            <l>
                <lb/>n’eſpouſaſt Philippes de Caſtille Fils de Charles Quint, dont elle</l>
            <l>
                <lb/>achepta la poſſeſſion auec vne ſomme immenſe d’argent, entre les</l>
            <l>
                <lb/>aonditions moyennant leſquelles ils conſentirent au mariage: celle¬</l>
            <l>
                <lb/>àfur la premiere, Qa’ane Eſlramger n’aaro la agiſatore, y ne ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>rodseeeo aaxs bomears podies. Et bien qu’il y euſt vne parfaite vnion</l>
            <l>
                <lb/>alors entr’eux &amp; les Eſpagnols, la ialouſie pourtant qu’ils en con¬</l>
            <l>
                <lb/>ceurent lors qu’ils apprehenderent de leur voir tomber le Miniſtere</l>
            <l>
                <lb/>entre les mains fut ſi grande, qu’ils commencerent leur capitula¬</l>
            <l>
                <lb/>tion par là, comme par l’endroit qui leur eſtoit le plus ſenſible.</l>
            <l>
                <lb/>Les François qui ont touſours voulu viure ſelon leur ancienne li¬</l>
            <l>
                <lb/>berté́, n’ont iamais pû ſouffrir le Miniſtere Eſtranger; non ſeulement</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’ils ſe voyent par eux deuancez dans les Charges &amp; dans les.</l>
            <l>
                <lb/>honnaurs dont ils ſont tres-ialoux: mais parce qu’il leur a eſté preſ¬</l>
            <l>
                <lb/>que impoſſible de s’accouſtumer à la legereteé des Anglois, à la peſan¬.</l>
            <l>
                <lb/>teur des Allemands, au faſt des Eſpagnols, &amp; à la longneur des ra¬</l>
            <l>
                <lb/>liens, tant à bien reſoudre qu’à bienfaire; les nouuelles façons d’agir</l>
            <l>
                <lb/>qu’on a voulu introduire parmy eux &amp; ſur rouc dans les choſesou ily</l>
            <l>
                <lb/>a de l’intereſt des particuliers, leur ont eſté inſuporables: Et noſtre</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/>iſtoire nous en remarque peu quien ayent emporté tout l’aduãta¬</l>
            <l>
                <lb/>ge qui s’en eſtoient promis. Charlemagne euſt becaucoup de peine a</l>
            <l>
                <lb/>eſtouffer par adreſſe &amp; par forcs les conſpirations que les Lorrains
                fi¬</l>
            <l>
                <lb/>rent contre luy:parce que pour lal uſtice &amp; pour les Armes ilſe ſeruoie</l>
            <l>
                <lb/>plûtoſt dcsEſtangers que de ceux du pais. Charles Duc de Bourgon¬</l>
            <l>
                <lb/>gne, apres auoir eſſuyé́ les plaintes que ſes Sujets firenu contre luy</l>
            <l>
                <lb/>de ce qu’il auoit eſleué le Comte de Campobachy Neapolitain, iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quesà ſa faueur &amp; à ſon Miniſtere, trouua qu’il auoit donné ſes afe¬</l>
            <l>
                <lb/>tions à vn traiſtre, &amp; quec ſon Eſtateſtoit on dangerpar l’infidelité
                de</l>
            <l>
                <lb/>celuy à qui il en auoit confié la conduite. Charles le-Simpleayant</l>
            <l>
                <lb/>voulu au meſpris des François remetcre les principauxſoins de ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>affaires à des Allemands, fuſt enfin deſpoiuillé de ſa Couronne, &amp; fi¬</l>
            <l>
                <lb/>nit ſa vie cn priſon: Et Loehaire ſon petit Fils ne s’eſtant point rendu¬</l>
            <l>
                <lb/>prudent par le malheur d’autruy, laiſſa l’Empire ſi foible &amp; ſi
                fragileà</l>
            <l>
                <lb/>ſon Fils, qu’il fut le dernier de la race de Charlemagne qul y con¬</l>
            <l>
                <lb/>manda. L’mpereur Louis meſme ne ſe puſt garentit qu’auecc beau¬</l>
            <l>
                <lb/>oup de peine desconjurations faites contrc ſa Perſonne par ſos pro¬</l>
            <l>
                <lb/>pres Enfans, &amp; par les Pences de l’Empire; parce qu’il auoit faitv¬</l>
            <l>
                <lb/>nir dans ſa Cour BermardComte d’Eſpagne, &amp; qu’il luy auoit donneé</l>
            <l>
                <lb/>leſecret deſes afaires ausc la charge de ſon Muiſtre de Chambse.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin, pourabreger tous nos exemples en vnſeul, rappellezen’o¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre memoire. la fin tragique du Mareſchal d’ncre, &amp; l’Arreſtde la</l>
            <l>
                <lb/>Cour de. Parlement concre les Eſtrangers pour les excluredu Mini¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſteres &amp; preſtez l’oreille aux masrmures publics qui s’éleuot à’ tonti</l>
            <l>
                <lb/>moment contre le Cardinal Mazarin, dont on ne peut ſuppotter lafa¬</l>
            <l>
                <lb/>gçon d’agirentierement contraire àcello de nofſtre Nation: Ie ne tou¬</l>
            <l>
                <lb/>che point à ſa vie, ie lacroy ſans reproche, outre que ſadignitéle mee</l>
            <l>
                <lb/>ru deſſus deroutes ſortesd’atteintese le ne veux pas dire comnae les</l>
            <l>
                <lb/>vulgaire, qu’il a emporté tous les deniecrs de Prance en Italle; qu’on</l>
            <l>
                <lb/> ne voit que. Leüiis dans Rome, &amp; que ſes Compatriottes les ont no¬¬</l>
            <l>
                <lb/>mezdes Mazarins: Ie ne diray pas qu’il empeſche la paix pour s’affer¬</l>
            <l>
                <lb/>mir pendant la guerre, &amp; qu’il medite parmy nous des eſtabliſſemens,</l>
            <l>
                <lb/>dont la ſeule penſée fait peur à ceux qui ont de la peine à ſupporter</l>
            <l>
                <lb/>vn domination Eſtrangete. Mais ie vous prie-examinez ſans paſſion</l>
            <l>
                <lb/>ohaque Courtiſan en pareulier, &amp; au cas que tous ne crient &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/>prot eſtene qu’il eſpuiſe par ſes longueurs la bourſe de tous ceuxqui</l>
            <l>
                <lb/>font la cour, &amp; la pasience des plus ſages, dites que ie ſuis vnmeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chant; lls vous aduoüeront,( ie n’exceptepas ſes plus intimes amis)</l>
            <l>
                <lb/>que laleuteur auee laqulleil fait du bien, rend ſes ennemis ceux qai</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>lereoiuent, prcé qu’ſs l’onë payé u ubſé aat que de lé iéce¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir: parce que les Françofscroyent qu’or les oblige deux fois quand’</l>
            <l>
                <lb/>on leur donnie promptement; Eftansaccotſtumez à la çon de viure!.</l>
            <l>
                <lb/>des Ducs de Luynes &amp; de Richelie, qui enuoyoicnt cherher les</l>
            <l>
                <lb/>honneſtes genr hez euxpout leur fairedu bien, &amp; qui preuenoienit</l>
            <l>
                <lb/>les-deſirs de ceux qui en meritoient. Que la diffieulté qu’il y a à luy</l>
            <l>
                <lb/>parſet oſt ce qui a-ruiné d Ies cœus de route la Nobleſſe l’affection</l>
            <l>
                <lb/>qu’onauroitiuſtenſent pour luy, ſlon le meſurolt par ſon zele pour lei</l>
            <l>
                <lb/>bende l’Eſtat: En vn mot, les promeſfes generales qu’il faità tout le?</l>
            <l>
                <lb/>onde, &amp; l’inexecution dont tout le monde ſe plaint, ſontles raiſons</l>
            <l>
                <lb/>qui le ferolentreſter deſpourueu d’amis &amp; de creatures, ſi la Reyne?</l>
            <l>
                <lb/>eeſſoit vn iour d’auoir la confiance qu’elle a en luy, ouiſile Roydeue¬</l>
            <l>
                <lb/>iu Majeur prenoit d’autres briſées que ſa Mére: hé! d’où’ vient tout</l>
            <l>
                <lb/>aea ſinon des rmœurs de ſon pais, auſquelles voulant roûjorrs ſe tenit</l>
            <l>
                <lb/>fenme, il ſe conduit par des voyes encierement oppoſées uxnoſtres</l>
            <l>
                <lb/>levous-ay iuſtifié pat leslolx &amp; par les exermples comment les eſtr¬</l>
            <l>
                <lb/>getsont eſté-banns dumaniemenc des affaires pupliquts. Voicyſue</l>
            <l>
                <lb/> citementles raiſons ſurleſquelles h leurena donnél’hxclûſion.</l>
            <l>
                <lb/>Lapreniere (ſiie ne me trompej a eſte celle qu’Ariſttarappor¬</l>
            <l>
                <lb/>ée, &amp;eS. Augutin apres luy, Que la difference des mœurs &amp; du lan?</l>
            <l>
                <lb/>gaje nec la diſtotdeentrreles cœurs. Lernee’Eſtrager (ditvn deno</l>
            <l>
                <lb/>grands Doteurs ) volateoforserles peuples aux mœrs &amp; ax coafe</l>
            <l>
                <lb/>es tſon propre palt, &amp; eroyan goe ce gils ejſt bbmeſte paraytei ſfieis e
                ſer</l>
            <l>
                <lb/> le doit eredbas l’Fſr oà ilconmtde; onſeailenien il ne le eorigera;¬</l>
            <l>
                <lb/>aasilped: Aaſſi c’eſtolt-la lus’grande lotarige qu’on dbnnoit à</l>
            <l>
                <lb/>l’Eperour Probus de cequ’il cognoiſſbit les mœuts de toutes les</l>
            <l>
                <lb/>acions qui eſtoionricdans ſon Etdpire: C’eftpoutquoy le rheilleur d</l>
            <l>
                <lb/>osHiſtoriens dl, que quand vn Eſtrahiger gouernerbit tres-blen</l>
            <l>
                <lb/>l’ſtat, toutefbis à-cauſe de la difference qti ſera entre ſon efprit, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les noſtres, ſa aniiere de Vidre &amp; celle dés François, il’ donnera toû¬</l>
            <l>
                <lb/>joursquelqueiſjet’de plalflte, eſtantimpoſfible qu’il cognoiſſe par¬</l>
            <l>
                <lb/>tieualierement la RNepublique qu’il conduit cormme les Sujets natu¬</l>
            <l>
                <lb/>ûs, &amp;eeantuioinis cette cognoifſlaiceluy eſtant abſolument neceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſaàteauant toütes clhoſes.</l>
            <l>
                <lb/>Laeſeeonde raſon eſt parce que iamais vn Eſtranger ne ’coinduit!</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtaaaeetonte la paſfion qui ſetroue dans vni Sujet maiturel. Le!</l>
            <l>
                <lb/>plas grand deſe ſoins eſt d’eſleuerſa Maſſon, d’accumuler des tro¬</l>
            <l>
                <lb/>ſors, &amp; de faire ſa retraitte quar il n’y aura plus rien à prendre dans</l>
            <l>
                <lb/>y Royaume. Les Conſeillers, dit Tucydide, qui ſont Eſtrangers</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>ne trauaillent iamais aux choſes qui regardent le ſalut publie, ou ils.</l>
            <l>
                <lb/>ne ſont paſſionnez que pour leurs affaires particulieres; ou s’ils reſol¬</l>
            <l>
                <lb/>uent quelques choſes pour l’Eſtat, c’eſt ſans y apporter vne meure¬</l>
            <l>
                <lb/>deliberation: c’eſt pourquoy les Politiques les appellent negligens.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; intereſſez, &amp; croyent que les Sujers en receuront touſiours bien</l>
            <l>
                <lb/>moins de graces &amp; de bien-faits que des autres. Vn Prince ( dit Taci¬</l>
            <l>
                <lb/>te) inſtruit aux couſtumes Eſtrangeres pluſtoſt qu’en celles de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, ne ſera pas ſeulement ſuſpect aux Peuples, mais il paſſera</l>
            <l>
                <lb/>touſiours pou faſcheux &amp; peu bien faiſant: Et ce que cet autheur</l>
            <l>
                <lb/>dit d’vn Prince, il le faut entendre eſgalement d’vn Miniſtre, parce</l>
            <l>
                <lb/>que bien qu’il y ait de la difference dans le caratere, il n’y en a preſ¬</l>
            <l>
                <lb/>que point dans le pouuoir.</l>
            <l>
                <lb/>Cette authorité de Tacite me fait paſſer à la troiſieſme raiſon, qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt; Qu’vn Eſtranger ne peut eſtre en ſeureté contre la deffiance du.</l>
            <l>
                <lb/>Peuple, ny contre la ialouſie des Grands, ſi premierement il ne ſe for¬</l>
            <l>
                <lb/>tifie de Gardes, s’il ne diſpoſe des meilleures Places, s’il ne clhange</l>
            <l>
                <lb/>les Magſtrats,s’il n’engloutit les Charges ſeculieres &amp; les digniez</l>
            <l>
                <lb/>Eccleſiaſtiques, s’il n’arrache les Citoyens de leurs biens, &amp; s’il ne</l>
            <l>
                <lb/>leur oſte leur credit pour donner tous les deux à des Eſtrangers : ſi</l>
            <l>
                <lb/>en vn mot il ne ſe fait diuerſes creatures pour l’agrandiſſement deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quellesil fait abaiſſer tout lereſte, Et ces moyens ſont inſupporta¬</l>
            <l>
                <lb/>blesau Peuple.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin, c’eſt vne choſe honteuſe à vn Peuple qui ne manque pas de</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes capables du Miniſtere, de ſe voir ſouſmis à vn Eſtranger;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; comme lors que cette eſletion vient du Peuple elle luy eſt deſad¬</l>
            <l>
                <lb/>uantageuſe, parce que c’eſt vne marque de ſa laſcheté &amp; de ſon in¬</l>
            <l>
                <lb/>graitude, puis qu’il ayme mieux ſe ſouſmettre à vn Eſtranger qu’à vn</l>
            <l>
                <lb/>de ſes Concitoyens: de meſme lors que le choix d’vn Eſtranger pous</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtre vient de la volonté du Prince, il eſt honteux à celuy qui le</l>
            <l>
                <lb/>fait, &amp; au Peuple qui le ſouffre parce que c’eſt vne marque preſque</l>
            <l>
                <lb/>infaillible, que dans tout l’Eſtat il n’y a point d’homme ny aſſez ſage,</l>
            <l>
                <lb/>ny aſſez intelligent pour s’en bien acquitter: ce qui eſt la plus naiſe¬</l>
            <l>
                <lb/>rable condition &amp; du Prince &amp; duPeuple dans laquelle ils ſe
                puiſſent</l>
            <l>
                <lb/>trouuer. Et les Scythes, quoy que Barbares, l’ont ſi bienrecognu,</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ne le pûrent celler au Grand Alexandre leur vainqueur ; com¬</l>
            <l>
                <lb/>me le marque Herodoteen ſon liure ſixieſme: Bia qae taſois (luy di¬</l>
            <l>
                <lb/>rent-ils) plus fort que to les autrer, toautes-fois ſouuiet-tey q parſoa</l>
            <l>
                <lb/>ne vaas ſouffrir l damiaos des Eſlranges.</l>
            <l>
                <lb/>FIN</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
