<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau718_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Commerce (le) des nouvelles rétabli, ou le
                    Courrier arrêté par la Gazette.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=OQ6WS5U0wckC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Commerce (le) des nouvelles rétabli, ou le Courrier
                        arrêté par la Gazette.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">718</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LE COMMERCE</l>
            <l>
                <lb/>DES NOVVELLES</l>
            <l>
                <lb/>RESTABLY.</l>
            <l>
                <lb/>LECOVRRIER</l>
            <l>
                <lb/>ARRESTE</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>ee¬¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>3. .</l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>.¬. 3</l>
            <l>
                <lb/>e i e i i ¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬!</l>
            <l>
                <lb/>i. </l>
            <l>
                <lb/> ALL V V.2.</l>
            <l>
                <lb/> T ry ¬¬</l>
            <l>
                <lb/> ii¬1.22</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>8. . .</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>- ¬.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>,7 ,.</l>
            <l>
                <lb/>.¬..¬</l>
            <l>
                <lb/>¬1 ¬</l>
            <l>
                <lb/>..8 A . </l>
            <l>
                <lb/>3.:4¬1</l>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>2. 0....</l>
            <l>
                <lb/>¬. e.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ooaaGoogle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> &amp; 3883¬</l>
            <l>
                <lb/>33 8</l>
            <l>
                <lb/>LE COMMERCE RESTABLY,</l>
            <l>
                <lb/> TA I V</l>
            <l>
                <lb/>es ogs </l>
            <l>
                <lb/>OV</l>
            <l>
                <lb/>T </l>
            <l>
                <lb/> rT</l>
            <l>
                <lb/> T </l>
            <l>
                <lb/>LECOVRRI E R</l>
            <l>
                <lb/> H</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>A I ILO 1 </l>
            <l>
                <lb/> A r E eE</l>
            <l>
                <lb/>A T</l>
            <l>
                <lb/>1 4!</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/> A L A L LLs</l>
            <l>
                <lb/> A babillarde renommée qui court la pretentains</l>
            <l>
                <lb/>par toute la terre, qui foutre ſon nez dans toute</l>
            <l>
                <lb/>,les affaires du moi de, &amp; qui rous corne inceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>A-ſamment aux aurelles ce qu’elle ſç̧ait, &amp; ce qu’ele</l>
            <l>
                <lb/>ne ſçait pas;ayant de tout temps eſleu ſon principal domi¬</l>
            <l>
                <lb/> cile dans la Frãce, pour y auoir touſiours trouué plus de lo¬</l>
            <l>
                <lb/>gemet qu’en quclquepart que’lle peuſſc aller, dans les cham¬</l>
            <l>
                <lb/>bres vuides des cerueaux curieux, qui ne ſe garniſſent que</l>
            <l>
                <lb/>de nouuelles &amp; de contecs à doimir de bout:; Voyant tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tcsfois qu à raiſon des remuëmenages arriuez dans l’Eu¬</l>
            <l>
                <lb/>rope depuis les gucrres, elle eſtoir obligé́e d’eſtre par tout</l>
            <l>
                <lb/>pour donner ordre au commerce de certe marchadiſe</l>
            <l>
                <lb/>apres auoir bien rſué, re trouua point de meilleur expediẽ</l>
            <l>
                <lb/>que d’eſtablir des Licutenans Generaux pour maintenir ſa</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance dans tous les catons connus &amp; aà connoiſtre,</l>
            <l>
                <lb/>trancher en ſon ahſence de ſon authorité, tailler &amp; rogner</l>
            <l>
                <lb/>de ſon domaine, &amp; faire des choux, des raues &amp; des paſtez</l>
            <l>
                <lb/>de ce qui ſa dit, &amp; de ce qui ſefair, dans ce monde &amp; dans</l>
            <l>
                <lb/>l’autre...</l>
            <l>
                <lb/>D’abord elle conſtitua dans cette fameuſe dignié haute</l>
            <l>
                <lb/>puiſſante Princeſſe Madame l ſtoire, qui s’aquitta long¬</l>
            <l>
                <lb/>cmps de cette charge ſans que lon peuſt former aucun</l>
            <l>
                <lb/>rcproche contre ſon miniſtere; Mcſſicurs les memoires, ſes</l>
            <l>
                <lb/>gends eſtoient dut on temps auquelon ne pouuoit mer¬</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>-ir à moins que de rougir auſſi-toſt, &amp; ſans. baiſle l’y gouſ,</l>
            <l>
                <lb/>ces fidelles commis luy donnoient des viandes toutes maſ</l>
            <l>
                <lb/>chées qu’elle ne faiſoit qu’aualler; bien ſouuent auſſi ſans</l>
            <l>
                <lb/>ſe fier qu’ ſoy-meſme, ſes yeux fortifiéz de lriettes, &amp; ſes</l>
            <l>
                <lb/>aureilles de cornes en façon d’entonnoirs, elle vouloit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>preſente à tcoutes les atio ns memorables, &amp; ſans embellir</l>
            <l>
                <lb/>ny farder la vertu; elle eſcriuoit vn tel a bien ſait en telle</l>
            <l>
                <lb/>ooecaſion, ou tel eût yn laſche, &amp; n’a rien fait qui vaille;</l>
            <l>
                <lb/>obſeruant la iuſtic diſtributiue qui done à chacun ce qui</l>
            <l>
                <lb/>luny appartient: ce n’eſtoit pas la parler paf ouy dire, puis</l>
            <l>
                <lb/>queſes aureilles &amp; ſes yeux luy four iſſoiert touſiours de</l>
            <l>
                <lb/>quatre teſmoins contre qui l’on ne peuuoit s’inſcrire en</l>
            <l>
                <lb/>faux, &amp; donnant d’vn ie l’ay veu par le nez, elle pouuoit</l>
            <l>
                <lb/>muoyer promener, ceux qui luy auroient voulu con¬</l>
            <l>
                <lb/>tredire.</l>
            <l>
                <lb/>Les eſprits eſtans deuenus plus raffinez &amp; curieux ou</l>
            <l>
                <lb/>nme fuſt pſus ſi Religieux à l’obſeruation de ces ordres, l’on</l>
            <l>
                <lb/>s’immagina que c’eſtoit mal parler que de dire la verité,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu il falloit mentir pour eſcrre à la mode; deés-lors Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>dame l’Hitoire n’euſt plus de vogue, chacun luy donna</l>
            <l>
                <lb/>quelque lardon, l’on ſe torcha le cul de ſes eſcrits, &amp; l’on</l>
            <l>
                <lb/>la d’eſcria comme la fauſſe monnoye: vne coniuration</l>
            <l>
                <lb/>ſe forma contre ſon authorité dont vn Prince malaiſé nom¬</l>
            <l>
                <lb/>mé Roma s’inſtitua le chef; c’eſtoit le plus grand ennemy</l>
            <l>
                <lb/>de la verité, il mentoit comme vn arracheur de dents, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour habler &amp; controuuer des contes, il n’en craignoi</l>
            <l>
                <lb/> reſte d’homme viuant. Cét adroit courtiſa n, fit ſi bienparſes</l>
            <l>
                <lb/>galanteries &amp; complaiſartes eſtudiées qu’il attira bien du</l>
            <l>
                <lb/>monde à ſon party, &amp; fſur tout le bcau lexe qui ſe charme</l>
            <l>
                <lb/>de vetilles le tfouuant fort propre pour l’inſtruire a faire</l>
            <l>
                <lb/>l’amour, &amp; le rendreſçauant iuſques au dents en fait de</l>
            <l>
                <lb/>compliments, fſeurs de bien dire &amp; cageolleries; le ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>porta ſi bien &amp; ſi beau, qu’à ſa faueur il debuſqua l’ſtai¬</l>
            <l>
                <lb/>ve, &amp; s’ioſtala dans ſon domaine auec tantd’éclat &amp; d’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>probation qu’on ne’parloit que par omas. Il s’eſtudioi;</l>
            <l>
                <lb/>principalement aà mentir auec grace, inuenter des noms</l>
            <l>
                <lb/>extraordinaires eſpouueutables pour les gueriers; &amp; do¬</l>
            <l>
                <lb/> rés</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>rés pur les Dames, &amp; doux comme du ſucre; controu¬</l>
            <l>
                <lb/>uer des incidens miraculeux, des combats prodigieux, &amp;</l>
            <l>
                <lb/> des Palais enchantez dans des pays de Caucaigne; où les</l>
            <l>
                <lb/>allouettes tombent toutes roties; &amp; couronner toutes ces</l>
            <l>
                <lb/>auentures par vn mariage delicieux, pour faire venir l’eau</l>
            <l>
                <lb/>à la bouche des friandes Damoiſclles, qui paſleut les nuicts</l>
            <l>
                <lb/>dans les penſecs, dont leurs eſprits s’er-tretiennert, apres</l>
            <l>
                <lb/>cetre lecture fabuleuſe: Les Amadys, Cheualier du Soleil,</l>
            <l>
                <lb/>des Miroirs, &amp; aux Armes dorées, ’almerins d’Oliue, Ge¬</l>
            <l>
                <lb/>rileon d’Angleterre, Morgant le Geant, Valentin &amp; Or¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon, Pierre de Prouence, lo ov Hugon, harlemagne, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les douze Pairs de France, furent de la premiere couuée, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>sS’acquirent vne merueillcuſe reputation, mais Nerueze &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Des eſcuteaux raffin erent leur ſtile &amp; commencerent à pas¬</l>
            <l>
                <lb/>ler Phobus; ils furent les mignons des Dames, &amp; quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques-vnes les portoient au lieu d’leures à l’Egliſe; s’il ſe</l>
            <l>
                <lb/>formoit entr’ellcs quclque different touchant vn terme on</l>
            <l>
                <lb/>s’en rapportoit à Nerueze, &amp; qui l’euſt voulu contredire</l>
            <l>
                <lb/>auroit eſté chaſſé comme vn peteur de la compagnie:</l>
            <l>
                <lb/>Depuis la mode changeant de iour en iour, Aſtreée, Arge¬</l>
            <l>
                <lb/>nie, Ariane, le Polexandre &amp; la Caſſandre, on donne de la</l>
            <l>
                <lb/>caſſe à ces Pedans, mais ils n’en auront pas meilleur mar¬</l>
            <l>
                <lb/>ché que les autres, l’on ſe detrompe rous les iours de ces</l>
            <l>
                <lb/>fadaiſes, &amp; comme on dit Maiſtre Gonin eſt mort le monde</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt plus gruë.</l>
            <l>
                <lb/> Ma dame l’ſtoire ayant reconnu les cauſes de ſa deca.¬</l>
            <l>
                <lb/>dence, &amp; les moyens dont ce fourbe s’eſtoit ſeruy pfour luy</l>
            <l>
                <lb/>donner du croc en jambe, employa les meſnes artifices à̀</l>
            <l>
                <lb/>luy rendre la pareille;. Afin de s’accommoder aux ſ¬</l>
            <l>
                <lb/>prits, ſçachant que toutes veritez ne ſont pas bonnes à dire,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il faut quelquesfois dorer la pillulle, &amp; qu’vn peu de ra¬</l>
            <l>
                <lb/>ouſt fait trouuer la viande meilleure, elle s’inſinua petit</l>
            <l>
                <lb/>à petit dans l’eſprit de quelque Prince ambitieux, deſguiſa</l>
            <l>
                <lb/>la veriré &amp; luy donna le maſque de flatterie qui le fit paſſer</l>
            <l>
                <lb/>pour vn heros, ſes moindres ations pour des exploits mer.</l>
            <l>
                <lb/> ueilleux, &amp; ſes vices pour des petites vertus; elſe changea</l>
            <l>
                <lb/>de uom &amp; de qualitéspourcacher les rides de ſa vieillaſſe,</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>&amp; paroiſtre plus jeune’&amp; plus agreable, &amp; tantoſt ſous le</l>
            <l>
                <lb/>nom de legende, tantoſt ſous la qualité de Code, de ¬</l>
            <l>
                <lb/>mores de Commentaires Hyſtoriques, de Chroiqees, de</l>
            <l>
                <lb/>Decades &amp; d’Analles, elle a taſché de ſe maintenit &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>tirer des puiſſances de penſions &amp; de bonnes nipes luy</l>
            <l>
                <lb/>ont donné le moyen d’habiller de pied en cap cette pauure</l>
            <l>
                <lb/>verité́ honteuſe de paroiſtre toute nuë comme elle eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>chez les grands qui la chaſſoient &amp; n’en vouloient point</l>
            <l>
                <lb/>entendre partler, c’eſtoit la moindre de ſes ſuiuantes, dans</l>
            <l>
                <lb/>es entretiens ordinaires elle la faiſoit taire tout plat, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Mademoiſelle ſatterie auoit ſeule le Priuilege de parler dos</l>
            <l>
                <lb/>’riuces &amp; des oys, parce qu’elle ſçauoit &amp; ſçait encore</l>
            <l>
                <lb/>donner du plat de la langue en perfection, &amp; les gratter où</l>
            <l>
                <lb/>ils ſe demangent.</l>
            <l>
                <lb/> Au commencement elle auoit la patience de voir regner</l>
            <l>
                <lb/>&amp; mourir vn Monarque pour en eſerire la vie;uais ſoit que</l>
            <l>
                <lb/>les fantaſques qui ne viuent que de nouueautez ſe plaigniſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent que c’eſtoit leur mettre le Careſme bien haut, ou que</l>
            <l>
                <lb/>mn’ayant point d’autre reuenu que ce commerce, la neceſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>é l’obligeaſt de mettre plus ſouuent quelque choſe ſous la</l>
            <l>
                <lb/>preſſe, affiu de mettre quelque choſe ſous la dent: elle bors¬</l>
            <l>
                <lb/>aa ce terme à l’eſpace de dix ans, &amp; reduiſit la Chronique</l>
            <l>
                <lb/>en Decades deés-lors eclle ſe donna bien de garde en ioüant,</l>
            <l>
                <lb/>de ce delicat inſtrument de toucher ſur la groſſe corde, de¬</l>
            <l>
                <lb/>peur que ſes recompenſes ne fuſſent de bois flotté́ dont elle</l>
            <l>
                <lb/>auroit eſté tres-mauuaiſe marchande; il fallut ſous-mettre</l>
            <l>
                <lb/>ſes eſrits à la cenſure des courtiſans, &amp; ſouffrir les cor¬</l>
            <l>
                <lb/>rections du Prince ou du Miniſtre d’Eſtat; en ſorte qu’aſſez</l>
            <l>
                <lb/>ſouuont ils eſcriuoient eu-meſimes leurs belles ations,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; contraignoient cettce bonne Dame d’eſtre fauſſaire en</l>
            <l>
                <lb/>legitimant des enfans qu’elle n’auoit iamais prodait; mais</l>
            <l>
                <lb/>elle alla de pis en pis, ſes moyens diinuans auſſi bien que</l>
            <l>
                <lb/>le Regne -des Roys; Il falut amplifier la matiere, ampou¬</l>
            <l>
                <lb/>ler le ſtile, faire de rien grande hoſe, &amp; ramaſſer des fa¬</l>
            <l>
                <lb/>daiſes &amp; des contes jaunes pour en faire vn volume tous</l>
            <l>
                <lb/>les ans, cela paſſoit ſous le tiltre d’oales, mais c’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt des rogtonspbur demander les eſtraibea, &amp; ſi l’qn</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>7¬</l>
            <l>
                <lb/>eſt examiné la doſe des drogues de cette compoſition, on</l>
            <l>
                <lb/>n’y auroit pas treuué vn dragme de verité́ parmy deux:</l>
            <l>
                <lb/>liures de menſonges.</l>
            <l>
                <lb/>Le Mercure Franmçois fut de cette fabrique, quoy que. ſon</l>
            <l>
                <lb/>tiltre fut different, &amp; qu’il fut hbabillé d’vne autre façon,</l>
            <l>
                <lb/>il en a conté des plus mures, &amp; bien fait accroire àux gens</l>
            <l>
                <lb/>de laà l’eau; aà ſon conte tout a bien eſté iuſques icy, les Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtres d’Eſtat ont fait merueilles, le peuple eſt plus heu¬</l>
            <l>
                <lb/>reux que iamais, nous ſommes chanſeux en fait de guerre,</l>
            <l>
                <lb/>les victoires nous aſſaſſinent, l’eſtat s’au gmente de iour en</l>
            <l>
                <lb/>iour par nos conqueſtes; ceux qui gou uernent les Finan¬</l>
            <l>
                <lb/>ces ſont gens de bien &amp; de conſcieuce qui ne veulent que</l>
            <l>
                <lb/>le bien de la France; bref il n’y a point de Royaume qui</l>
            <l>
                <lb/>iouyſſe d’vn repos plus aſſeuré: ie m’en rapporte à ce qui en</l>
            <l>
                <lb/>eſt, mais i’ay bienpeur que ce ercure, ne faſſe comme le</l>
            <l>
                <lb/>celeſte, qui trafique de nouuelles, &amp; d’autre çhoſe que ie.</l>
            <l>
                <lb/>ne diray point.</l>
            <l>
                <lb/>Ce n’eſtoit pas encore aſſez d’auoir reſtably ces rentes,</l>
            <l>
                <lb/>annuelles, principalementj depuis que la guerre a tailleé,</l>
            <l>
                <lb/>tant de beſogne à cette greffiere corrompue; il s’eſt trou¬,</l>
            <l>
                <lb/>ué des cerueaunx trop auides de nouueautez qui ne s’e</l>
            <l>
                <lb/>euuent paſſer non plus que de chemiſe, &amp; dont la curioſi¬</l>
            <l>
                <lb/> té fait ſon pain quotidien de relations &amp; d’incideus; pour</l>
            <l>
                <lb/>faire des emplaſtres aux bleſſures de ces eſprits, la bonne</l>
            <l>
                <lb/>Dame choiſit vne eſperlucatte qui luy ſeruoit de Damoi¬,</l>
            <l>
                <lb/>ſelle ſuiuante, affectée au poſſible extremement diſſimulée</l>
            <l>
                <lb/>&amp; malicienſe comme vn vieux ſinge; on l’appelloit du</l>
            <l>
                <lb/>om de Cacte, ſon inclination l’auoit de tout temps</l>
            <l>
                <lb/>portée à cét exercice, &amp; bien auparauant qu’elle fut in</l>
            <l>
                <lb/>ſtallée dans cctte dignité, elle ne faiſoit autre choſe qua</l>
            <l>
                <lb/>courir le guildou, aller decà de là, trotter chez les voiſins,</l>
            <l>
                <lb/>viſiter ſes voiſines., fureter iuſques aux ruelles du lict, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dans les lieux ſecrets, parler de meſſire chacun drapper</l>
            <l>
                <lb/>tantoſt, ceteui-cy, tantoſt cettuy-là̀, &amp; mettre indifferem¬</l>
            <l>
                <lb/>me nt ſur le tapis &amp; les vns &amp; les autres; Enfin elle n’alloit</l>
            <l>
                <lb/>iamais ſans ſa langue, &amp; quand elle n’auoit rien à dire ſon</l>
            <l>
                <lb/>oſprit ualicieux orgeois ſu le champ des uouuelles ban¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>nes ou mauuaiſes telles qu’elles luy venoient à la bouche,</l>
            <l>
                <lb/>Mademoiſelle farterie eſtoit en bonre intelligenceoua4</l>
            <l>
                <lb/>cette fine mouche, c’eſtoit deux t ſtes das vn bonner,</l>
            <l>
                <lb/>l’vne n’alloit iamais ſas l’autre, &amp; lors que Gazette eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>empeſchée à faire quelque Re lation, celle y e man¬</l>
            <l>
                <lb/>quoit poirt d’eſtre auprés d’elle, &amp; de ly ſouffler aux au¬</l>
            <l>
                <lb/>reilles les termes dor t elle denoit ſeruir.</l>
            <l>
                <lb/>La voila donc eſtablie par intrigues &amp; par faueur dans ce</l>
            <l>
                <lb/>venerable employ, Dame ſtoire qui commence a rado¬</l>
            <l>
                <lb/>ter, ſe repoſe entieremenc ſur ſa vigilance &amp; luy remet ſa</l>
            <l>
                <lb/>charge &amp; ſon authorité pour en diſpoſer à ſa fantaiſie, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>faire ſes foctions accouſtumées; elle en vſe auec tant de</l>
            <l>
                <lb/>liberté qu’elle change d’abord l’ordre eſtabiy par ſa mai¬</l>
            <l>
                <lb/>treſſe, &amp; fe reſout de donner aux curieux du fruict nou¬</l>
            <l>
                <lb/>eau toutes lcs ſemaines:; elle feint d’auoir des correſpon¬</l>
            <l>
                <lb/>dtances par toute la terre, &amp; d’eſtre des plus conouës, elle</l>
            <l>
                <lb/>ſcçait ce u’on fait à Naples, en Suede &amp; en Bauiere out</l>
            <l>
                <lb/>en meſme temps, trotte comme vn poſtillon de ville en</l>
            <l>
                <lb/>ville, &amp; de Prouince en Prouince, &amp; lors que toutes ces</l>
            <l>
                <lb/>matieres Illuſtres manquent à ſon ſujet, clle reuient à ſon</l>
            <l>
                <lb/>village, &amp; treuue dans Pis aſſez de fatras &amp; d’incidens</l>
            <l>
                <lb/>pour en emplir ſes cahiers iuſques aa goulet, dira qu’v</l>
            <l>
                <lb/>telle Dame eſt accouchée d’vne fille, qu’elle a aſté bapti¬</l>
            <l>
                <lb/>ſee dans telle Egliſe, que tels &amp; tels l ont tenue ſur les fſonds,</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn tel a pourueu ſon fils de la charge de Conſeiller, qu</l>
            <l>
                <lb/>tel autre a reſiné ſon Abbaye à vn tel, qu’il a ſouſteu vne</l>
            <l>
                <lb/>Theſe en Sorbonne, que l’on a tiré dcuant le Roy vn fſcu</l>
            <l>
                <lb/>d&amp;’Areifice, &amp; en expliquera les particularitez, qu’vn tel</l>
            <l>
                <lb/>Seigneur n’eſt plus malade, &amp; qu’il ſe porte bien de ſa</l>
            <l>
                <lb/>goute que l’on a treuué quelque machine nouuelle, pour</l>
            <l>
                <lb/>faire des carroſſes a peu de frais, que la riuieré eſt iort</l>
            <l>
                <lb/>groſſe, &amp; que le pain eſt à bon marché. Ne ſont-ce pas lâ</l>
            <l>
                <lb/>de belles nouuelles à mettre dans ! floi-e? N’i ſommes</l>
            <l>
                <lb/>nous pas bien gras &amp; ſatisfaits d’acheper des contes que</l>
            <l>
                <lb/>nous ſçauons deuant que l’on ait ſo gé à les imprimer &amp;</l>
            <l>
                <lb/>’eſt-ce pas nous charlataner adrettement que d’attrirer</l>
            <l>
                <lb/> l’argent de nos pochettes par les papiers, qui pour eſtre</l>
            <l>
                <lb/>trop</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>o mintes &amp; de muuaiſe ſabrique, n’eſtant pagpropres</l>
            <l>
                <lb/>pour les beurier ne ſçauroient ſeruir que de mouchoirs</l>
            <l>
                <lb/>pour le derriere.</l>
            <l>
                <lb/> Cette fine matoiſe s’eſt toutesfois, ſi bien intriguéç dan8</l>
            <l>
                <lb/>aet eſtat, ſous ombre qu’elle s’accompague quelqucſois</l>
            <l>
                <lb/>lc la Donzclle veriré́ qu’on luy donne vue gencrale appro¬</l>
            <l>
                <lb/>bation; Depuis les petits iſqu’aux grands on ne parle</l>
            <l>
                <lb/>daffaires que par Gazese, les’ aiſez en ſont des recucils &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lcs acheptent, d’autres ſe contentent de les lire en payan</l>
            <l>
                <lb/>certain dcoit pour cette lture; &amp; bref dans la plus ſerieu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe compagnie, ou dira, que dit-on de nouucau, qu’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prenez vous de bon comment vont les affaires ? auez vous</l>
            <l>
                <lb/>leu la Gozece d auiourl’huy, par le t elle de cy, ou de cela,</l>
            <l>
                <lb/>dit-elle que le Roy reuient bien-toſt, touche r’elle quelque</l>
            <l>
                <lb/>choſe d Angleerre; &amp; meſmes ſi l’on met en auant quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que nouueIle, il ne faut pour la reietter que dire, cela n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>point dans la Gazetre, &amp; par conſcquent ccla cſt faux, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>’il eſtoit vray la azrtte u’auroit pas manqué d’en</l>
            <l>
                <lb/>parler.</l>
            <l>
                <lb/> Mais il eſt aiſé de iuger de la cauſe de cette haute faueur;l</l>
            <l>
                <lb/>ne faut point de lunctte pour deſcouurir le ſecrcet de cette</l>
            <l>
                <lb/>intrigue vn aueugle y mordroit ſi l’y vouloit mcttre ſonnés;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; des que l op vot flatterie auce OGazste, on ne doure plus</l>
            <l>
                <lb/>u’elle doit eſtre bien en coui, &amp;e que les cadets de la aueur</l>
            <l>
                <lb/>la doiuent adorer conime el’e quli peat ſaire leur fſoreune,</l>
            <l>
                <lb/>auſſi voit on coitinuicllcment ches elle des trpupes de ces</l>
            <l>
                <lb/>ieunes gens, qui yiepnent mardier ſa plume, &amp; la prier</l>
            <l>
                <lb/>q’Enluminer leurs bellés acions auec vn peu dancre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Oase qui ſait ſor mieileur reuenu dé ce commiece s’eh</l>
            <l>
                <lb/>ſert àuec n ſecre ſi merucilleuu, qu’il n’y a point de Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>min n’y d’Outrcber qui paiſent micux faite eſeattér vne</l>
            <l>
                <lb/>peinture; s’iſs’eſtpaſſé quelque occaſio, elle’ en fait vne ſan¬</l>
            <l>
                <lb/>glante defaíe, ſi das vne aitaque quelque pagnote e4</l>
            <l>
                <lb/>voulart re culer reçeu de celuy qui le commade quelque</l>
            <l>
                <lb/>oup e cane ſur la feſte, pouiruui qu’il conteite mademôi¬</l>
            <l>
                <lb/>felle o-erre ce ſerà l’eftea-naſon d’vn ſabire des cninems</l>
            <l>
                <lb/>ui luy aura ſais ceje bleſſure, el à qut la fc jte d’vp</l>
            <l>
                <lb/> 1. l</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>e0</l>
            <l>
                <lb/>thirugilêaura perc quelque faueudeVeus ſe dira bleſſé</l>
            <l>
                <lb/>d’vn conp depicque, ou d’eſtocade, &amp; ’quielque autre qu</l>
            <l>
                <lb/>pendant cette affaire eſtoit aà Paris dans vn lieu oùverita¬</l>
            <l>
                <lb/>blement il aiſoit vn peu chaud, ſera mis au rang es pre¬</l>
            <l>
                <lb/>micrs attaquans, &amp; de ceux qui ont le mieux payé de leurs</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes enfin tout va ſeſon le caprire de cette ruſée, la</l>
            <l>
                <lb/>plus haute vertu ſe crenue eſtofée ſous le ſilence, à faure</l>
            <l>
                <lb/>de la bonneter, &amp; ldplus gtande laſchcté paſſona pour ge¬</l>
            <l>
                <lb/>mcreuſe, pourucu qu’elle paſſe par la Gazetté.</l>
            <l>
                <lb/> Voyla ce qui la fait maintenir en authorité ce qui luy don.</l>
            <l>
                <lb/>ne la vogue, le ſecrect qu’elle atreuué de viendre Ihonneur</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la reputatiou fai: qu’elle eſt recherchée des vhs; &amp; re¬</l>
            <l>
                <lb/>dtée des autres, lle eſt dangereuſe en dible il fait fort</l>
            <l>
                <lb/>mauuais l’atta quet, ſa plume &amp; ſa Ian gue font des bleſſures</l>
            <l>
                <lb/>que le temps augmenté au’lieu de guerir, &amp; quand elle fait</l>
            <l>
                <lb/>eſtime de qu’eſqu’vn elle oblige la poſterité d’en faire le</l>
            <l>
                <lb/>meſme lugemet.¬</l>
            <l>
                <lb/> Hl y’auoir déja’longtemps qle Ies nuuelles paffoient</l>
            <l>
                <lb/>par ſes mains &amp; les priuileges autantiques dont ellt eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>muiie ſembloient ſ’aſſurer tout a fait en certe poceſſion,</l>
            <l>
                <lb/>lors que le trouble ſuruenant dans cet eſtat &amp; les cartes e¬</l>
            <l>
                <lb/>tant brouilléeés, Ii falut neceſſairement q’elle flt dux auſi</l>
            <l>
                <lb/>ien’quc béaucoup &amp;autres: coihme elle auoir toſiours tot¬</l>
            <l>
                <lb/>hé le cul à la faueit &amp; qu’elle aubit ſuiuy les plus l’afches</l>
            <l>
                <lb/>ordres qu’oh luy àuoipreſctit, voyanut tdet mieſme fauer</l>
            <l>
                <lb/>eſchouée, Elle ſe vit au bout de ſon rolet;&amp; ne ſcachant</l>
            <l>
                <lb/>plus de quel bois falré fleſche fut crop. heireuſe de ſe taife</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſe retiret, le péuple eſhajfe pourt foni propre ire¬</l>
            <l>
                <lb/>leſt, n’auroit pas réćeii de tiop bonne part des hoſueſles de</l>
            <l>
                <lb/>la facon, on pluis qu’elle cuſt peu ſe teſoudré à dire les vé¬</l>
            <l>
                <lb/>ritei de quelques perſonnes dont e lle eſtoit eſdaue &amp; mel¬</l>
            <l>
                <lb/>endire’Qoy que ſes rélations parlalfent des gens de</l>
            <l>
                <lb/>Cour, ce nleſtoit que parmy’le peuple qu’eſle en faiſoit le</l>
            <l>
                <lb/>debit, mais ſon Regne n’eſtoit plus de céonde, la cha¬</l>
            <l>
                <lb/>ceé eſtoit retoutnée, il alloiy changer de màxlme, &amp; ſe r¬</l>
            <l>
                <lb/>pi afae des pechet dibliée, depelt que ſa’teſtene</l>
            <l>
                <lb/>Aat ’lee pleds;’’que’les’ fairesvehmt d efiaoget e</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>ate ele ne ſe vie’conuaince d’auoir lafchemient ’aban,</l>
            <l>
                <lb/>donné pendant leur diſgrace, ceux deſquels lle diioit tant</l>
            <l>
                <lb/>debien urant qu’elle tirit ſa protcctionde leur fauecur,¬</l>
            <l>
                <lb/> Gaeere donc e teſolut ’aſſez ſagement de ſc ierirer, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſiſencu fut la marque de ſon interdiction, la triſteſſe</l>
            <l>
                <lb/>accable; la pauureté́ l’ accueille, la taueur l’abandonne, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le naal-heur dt temps l’eeloppe itdifferamment dpns l4</l>
            <l>
                <lb/>miſerei publiqueé, cent fois durnt oes tntamats la lêde4</l>
            <l>
                <lb/>mangeaiſon luy prend d’eſcrire es beaufaits des Gé,</l>
            <l>
                <lb/>raur du peuple; mais en meſme remps la crainte du retout;</l>
            <l>
                <lb/>qui vaudroitpis que marine, luy fait tedouror l’autre party:</l>
            <l>
                <lb/>D’ailleurs tous les chemins eſtans bouchez,&amp; les auenuëis</l>
            <l>
                <lb/>de cette grande ville entierement bloquées, ſes Ageno&amp;</l>
            <l>
                <lb/>correfpondances neé ſçauroit ’apporter aucunes. nouelles</l>
            <l>
                <lb/>des pays’eſloignez, toutes les lettres qu’onu luy eſcrit. ſant</l>
            <l>
                <lb/>lnterceptée, &amp; leurs porteuts ajuſtez tout de roſty, ſes deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>peſéhesſont deſpeché es, &amp; de ſes soraes aueau en em</l>
            <l>
                <lb/>porte le vent, elle n’oſeplusnettre de Rome mLeſour do</l>
            <l>
                <lb/>Munſter tel autre iour: de racovv, de Danteitc ,db LOn¬</l>
            <l>
                <lb/>dtes, de Llsbonne; deßayonne, de Naples, de Piomhine</l>
            <l>
                <lb/>de Veniſe, de Gennes, de Ca2al, &amp;c. aisſeulement da</l>
            <l>
                <lb/>Paris &amp; puis c’eſt tou.- Elle nepeut pasle dleanenal </l>
            <l>
                <lb/>pixharé, oe, amboy Fairfa, ô&amp;. &amp; copt de Parts</l>
            <l>
                <lb/>ſont le ſeuls dont elle peut dire quelque choſe, autremen4</l>
            <l>
                <lb/>ilſeroit trop facile de la conuaincre de fauſſeté, &amp; ce ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>faire ddôuter dc tout le reſte en conttouuant de ſi manifeſtes</l>
            <l>
                <lb/>nhtérieés, bref eélle ſe doie contrdinee deſouffrir l plus</l>
            <l>
                <lb/>grand ſinppſiétr quvne fame puiſſe ſupportr qui eſt l</l>
            <l>
                <lb/>peine duiſilenice’, ſoi acre ſeſeche dans ſon cormen, fes</l>
            <l>
                <lb/>plumese fctuent qu’ des volanspour diuertin ceo pro¬</l>
            <l>
                <lb/>fonde melatiolie!</l>
            <l>
                <lb/> t l’l’idtertegne de Madane l’Hſtoire, on en ont ¬</l>
            <l>
                <lb/>dit dufant: quelqe temps ry vent y vdye, o e ſye</l>
            <l>
                <lb/>uoir ce qu’elle eſtoit deuenueë, les curieux la dhenhioion</l>
            <l>
                <lb/>par tout, &amp; l diſette-du pilne leureſtoit- pasaniiſûup¬</l>
            <l>
                <lb/>pdrtble que le’anue e eg eetes,-ils nſçhaoent de¬</l>
            <l>
                <lb/>qpuoylcôtetees elaes-afſame -deleusp çenaa</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>quand lls ſe reneontroient l’vn l’autre, e’eftoi à dermander,</l>
            <l>
                <lb/>que ditr-on de nouueau, ie ne ſçay rieu, ie n’apprcnd rien</l>
            <l>
                <lb/>cela eſt cſtrange qu’on ne ſçait aucune nouueclle, ll ſemble.</l>
            <l>
                <lb/>quc tout ſoit mot depuis que la Gazeee ic va plus, l’on vir</l>
            <l>
                <lb/>comme des beſtes ſans ſçauoirrien de ce qui ſe paſſe; aiuſi</l>
            <l>
                <lb/>ſans quelques rogarons dont les Colpoteurs en vuijant</l>
            <l>
                <lb/>leurs p chettes rempliſſoient ces chambres vuides de cen</l>
            <l>
                <lb/>uelle, ſls prenoient le grand chemin des petites maiſons,</l>
            <l>
                <lb/>d’autres pour ſuppleer à ce dcffaut, forgeoicnt cux-meſ¬.</l>
            <l>
                <lb/>aes des nouuelles pleines d’immaginations bouruës, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des coq à l’aſnes, en faiſant aceroire au ſimples, &amp; dou¬</l>
            <l>
                <lb/>nant à tire aux ſerieux, bien ſouuent en parlant d’vn hom¬</l>
            <l>
                <lb/>e que l’o enoit pour more, il paſoit à cheual deuant</l>
            <l>
                <lb/>eu monté comme vn ſainct jcorge, &amp; crcuart de ſantée</l>
            <l>
                <lb/>d’autresfois. ils publioient que nos gens auoient gagné́</l>
            <l>
                <lb/>quelque poſte, &amp; deffait le party contraire, lors qu ls en</l>
            <l>
                <lb/>reuenoientapres e auoir eſtre chaſſes eux meſimes, &amp; ba</l>
            <l>
                <lb/>tus dost enre en enfans de bonncmaiſon.</l>
            <l>
                <lb/>Ce deſordre obligea Dame Hſtoie à ſe ſcruir d’vne per¬</l>
            <l>
                <lb/>fonne interpoſée qui ne fut ny ſuipacte, uy taxee de flasre.</l>
            <l>
                <lb/>rie, &amp; choiſit pour cét effet certain Courricr inconnu qui ſ</l>
            <l>
                <lb/>momma Faaaças, nmiais il ne ſe deuoit nommer que l arifien</l>
            <l>
                <lb/>d’autant queſos courſes ne s’cſtendoint point hos de</l>
            <l>
                <lb/>portes de cetr ville,elle inſtruiſit cét homme de toutes le</l>
            <l>
                <lb/>manigances qu’il falloit pratiquer comne il falloit adou.</l>
            <l>
                <lb/>cir &amp; couler les mauuaiſes nouuclles, cxagerer les auan4</l>
            <l>
                <lb/>ageaſes, aſſcurer les douteuſs delicatemee, fi bien </l>
            <l>
                <lb/>l’on ne s’en peut dediroſans contradiction,&amp;fair4 cn ſorte</l>
            <l>
                <lb/>da ſe faire bien venir des puiſſances, agrée au pçuple, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>n’arinr ſun. ſoy la haine uy la maledicin, d9 peſonne;</l>
            <l>
                <lb/>Apres ces inſtructions il prit la place de aeee, &amp; ſceul</l>
            <l>
                <lb/>fi bien enchcrir par deſſus, ſmr ſtle, que des ſa premiere</l>
            <l>
                <lb/>rpius qui fu de ſon logis clez l’Imprimqur, o cçri ,</l>
            <l>
                <lb/>a, abieu aztte, &amp; courree Caarriey..,</l>
            <l>
                <lb/> I m’immaginois u commecemcrt que c’eſtoit vn pic.</l>
            <l>
                <lb/>queur do cheuaux qui fus rouſiurs en ſçle; &amp; le ſoüiet </l>
            <l>
                <lb/>a ain quil eut las- ſcſſesucies ogpe v, poſtil¬</l>
            <l>
                <lb/> loû</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>on, qu’il courut ineeſſamment la poſte, la botte tirée iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques au pommeau de la ſelle, &amp; qui fit des cinquante</l>
            <l>
                <lb/>lieuës par iour ſans s’arreſter iamais deux heures en vnc pla¬</l>
            <l>
                <lb/>ce; Mais la premiere rencontre que i’en fis chez l’Impri¬</l>
            <l>
                <lb/> meur, me detrompé de cette creance, &amp; me le fit connoi¬</l>
            <l>
                <lb/> tre pour vn picqueur d’eſcabelle qui ne leuoit que rare¬</l>
            <l>
                <lb/> ment le cul de deſſus, ſi ce n’eſt qu’il euſt affaire au Palais</l>
            <l>
                <lb/> ou à l’Hoſtel de Ville.</l>
            <l>
                <lb/>. N’eſtoi-ce pas vn homme fort propres à cette profeſſion?</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoit-il pas bien nommeé Ccorrier François ; &amp; donnane</l>
            <l>
                <lb/>dans Paris des nouuelles ſeulement de Paris, auoit il pas.</l>
            <l>
                <lb/>bonne raiſon d’adjouſter à ſon tiltre, ces mots: Apportant</l>
            <l>
                <lb/>ontes ſortes de Mouelles? puis que celles dont il nous fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoit part, eſtoient le plus ſouuent ſi vieilles &amp; rebattuts,</l>
            <l>
                <lb/>que des. ja les enfans en alloient à la moutarde.</l>
            <l>
                <lb/> Il eſt bien vray qu’il n’eſtoit pas ignorant, ſes preambules</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient touſiours farcis de Latin; Et ſa relation auoit bien</l>
            <l>
                <lb/>du ſtile d’vn Sermon de village, il ſçauoit les lieux com¬</l>
            <l>
                <lb/>muns dont il enrichiſſoit ſon diſcours aſſés à propos: &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lors que les nouuelles n’eſtoient pas abondantes, il rou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit le moyen comme eſtant de pratique, de tirer &amp;</l>
            <l>
                <lb/>d’allonger la matriere pour acheuer e cayer; &amp; remplir la</l>
            <l>
                <lb/>meſure, lors que nos Generaux n’auoient rien executé</l>
            <l>
                <lb/>de nouueau. Ciceron auoit dir de belles choſes de l’i</l>
            <l>
                <lb/>ſtoire rançoiſe n’ayant rien a dire, on auoit recours à la</l>
            <l>
                <lb/>omaine dont on rapportoit des exemples qui n’auoient</l>
            <l>
                <lb/>aucune application.</l>
            <l>
                <lb/> Il auoit toutesfois bien choiſy ſon temps, &amp; comne</l>
            <l>
                <lb/>perſonne ne le contrediſoit, il pouuoit faire ſes orges, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>faire aceabler ſon Imprimeur de ſols boſſus, le pain ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>vendoit pas mieux que ſes papiers, on y couroit comme au</l>
            <l>
                <lb/>feu, l’on s’aſſommoir pour en auoir, &amp; les Colporteurs</l>
            <l>
                <lb/>donnoient des arres deés la veille, affin qu’ils en euſſent des</l>
            <l>
                <lb/>premiers, on n’entendoit les Vendredis que crier autre</l>
            <l>
                <lb/>choſe oque le Coarr-ier rançois, &amp; cela rompoit le col à tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les autres productions d’eſprit, parmy leſquelles il ſe</l>
            <l>
                <lb/>pouuoit treuuer quelque bonne pieee.</l>
            <l>
                <lb/>D.</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/> Mais enfin apres douze de ſes arriué́es qui n’eſtoient</l>
            <l>
                <lb/>comme i’ay dit que de ſon logis à l’Imprimerie, &amp; dans</l>
            <l>
                <lb/>toutes leſquelles il n’a iamais vſe qu’vne paire de ſouliers.</l>
            <l>
                <lb/>La Pai nous remettant dans le bon-heur fit la fin de ſon</l>
            <l>
                <lb/>negoce &amp; de ſa bonne fortune, ſon trauail ceſſa, quand</l>
            <l>
                <lb/>tous les autres recommencerent, &amp; il commença de ſe</l>
            <l>
                <lb/>plaindre quand tout le monde ne ſongea plus qu’à̀ ſe</l>
            <l>
                <lb/>reſionyr, ainſt va le monde, chacun à ſon tour, il n’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>touſiours temps de rire, &amp; l’ou ne peut pas eſtre &amp; auoir</l>
            <l>
                <lb/>eſté.</l>
            <l>
                <lb/>Toutecs les choſes eſtant reſtablies par cét accord, chacun</l>
            <l>
                <lb/>voulut rentrer dans ſes droits, &amp; ſur tout Ma demoiſelle</l>
            <l>
                <lb/>Gaxerre ſortant de ſon trou de boulin, où̀ elle s’eſtoit te¬</l>
            <l>
                <lb/>nueé recluſe &amp; le bec clos à̀ crocquer le marmot durant</l>
            <l>
                <lb/>tout le temps de la guerre, pria ſa maiſtreſſe dc luy rendre</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’elle ne luy auoit oſté qu’à cette condition, la bonne</l>
            <l>
                <lb/>Dame ne luu peut pas refuſer vne requeſte ſi iuſte, mais</l>
            <l>
                <lb/>pour contenter ſon Courrier quine vouloit point démordre,</l>
            <l>
                <lb/>elle luy conſeille de luy laiſſer encore faire vne de ſes cor¬</l>
            <l>
                <lb/>uées: Il fallut paſſer par laà malgreé ſon impatient deſir d’en</l>
            <l>
                <lb/>deſgoiſer apres vn ſi long &amp; ſi penible ſlence, mais cõ̃me le</l>
            <l>
                <lb/>droſle vouloit encor continuer ſes courſes, elle le fit ar.¬</l>
            <l>
                <lb/>reſter &amp; prendre au collet dans le temps qu’il alloit che2</l>
            <l>
                <lb/>l’Imprimeur, &amp; le fit conduire au Palais de ſa maiſtreſſe,</l>
            <l>
                <lb/>comme rebelle à ſes Ordonnances &amp; ſes Priuileges, il deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſendit ſa cauſe le mieux qu’il luy fut poſſible alleguant pour</l>
            <l>
                <lb/>ſes raiſons qu’vne fame n’eſtoit pas capable de cét employ,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que c’eſtoit vne indignité de laiſſer vn ſi ſage gouuerne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment en Gynocratie: Ie vous laiſſe à̀ peuſer ſi par lant en</l>
            <l>
                <lb/>preſence d’vne fame qui le iuge de ce difſerent, ſcs deffen¬</l>
            <l>
                <lb/>ces pouuoient eſtre bien receuë̈s, il fſut donc codam né́</l>
            <l>
                <lb/>haut &amp; court à faire vidi aqua, tenu de prendre Mademoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſelle Gazette par la main, &amp; la remettre en ſa place qu’il</l>
            <l>
                <lb/>vouloit vſurper auec iniuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Cela ſe fit en pompe &amp; ceremonie, la Donz elle parut</l>
            <l>
                <lb/>auec plus d’eſclat que iamais, &amp; en vn ſi riche équipage</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt beſoin d’en dire les particularitez.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>Premierement ſa taiile eſtoit fort auantagenſe, affin de</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir deſcouurir par tout, &amp; d’auoir touſiours le cz au</l>
            <l>
                <lb/>vent, elle eſtoit laide comme vn cu, mais ſa compagne</l>
            <l>
                <lb/>arrerie luy auoit mis v maſque qui la faiſoit paroiſre bclle</l>
            <l>
                <lb/>comme le iour, ſa coiffurc à la mode cnrichie de ga lans de</l>
            <l>
                <lb/>toutes ſortes de couleurs; mais i trouuay fort eſtrange</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle faiſoit comme vanité de monſtrer de grandes vi¬</l>
            <l>
                <lb/>laines aureilles dans lc trous deſquelles elle auoit fiché les</l>
            <l>
                <lb/>bouts de quantite de petits entonnoirs d’argent, dont cha¬</l>
            <l>
                <lb/>cun portoit graué le nom de quelque Prouince, elle auoit</l>
            <l>
                <lb/>à la droite vne plume fort bien taillée à la mode des!’rocu¬</l>
            <l>
                <lb/>reurs, &amp; l’eſcriroire penduéë à la ceinture de ſa robbe en</l>
            <l>
                <lb/>façon de Monſtre ou de Drageoir, ſon collet eſtoit de</l>
            <l>
                <lb/>poirct de Genes, ſa che iſe de toille de Holla nde, ſes</l>
            <l>
                <lb/>manchettes de Flandre, &amp; fa robbe à l’Italienne de taffe¬</l>
            <l>
                <lb/>tas changeart, parſemée de langues &amp; d’aureilles en bro¬</l>
            <l>
                <lb/>derie; elle auoit au tour d’elle autant de miroirs qu’vne re¬</l>
            <l>
                <lb/>uandeuſe, dans leſquels dc quelque coſté qu’elle ſe tour¬</l>
            <l>
                <lb/>naſt, on pouuoit remarquertout ce ui ſcpaſſoit aux enui¬</l>
            <l>
                <lb/>rons, mais les objects y paroiſſoient plus beaux qu’ilss</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoient, &amp; les glaces n’en cſtoient gueres fidelles; elle</l>
            <l>
                <lb/>auoit des aiſles aà ſes patins, ſes pieds n’eſtoient iamais en</l>
            <l>
                <lb/> repos, &amp; ſembloient faire bcaucoup de chemin, quoy qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ne bougeaſſent de leur place, des pacquets de papiers ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>toient de ſes pochettes, l’on luy d’ardoit inceſſamment des</l>
            <l>
                <lb/>lettres &amp; des deſpeſchs, &amp; les pacquets voſloient au tout</l>
            <l>
                <lb/>d’elle comme les mouchoirs ſur le theatre d’vn charlatan,</l>
            <l>
                <lb/>le ſiege où elle ſe deuoit aſſcoir eſtoit pliant fait de bois de</l>
            <l>
                <lb/>tremble, dont la boule dc la fortune faiſoit le marche pied, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>toute cette machine eſtoit ſur vn piuor, au haut duquel</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit vne giroüictte qui tournant à toutes ſortes de vents;,</l>
            <l>
                <lb/>rournoit quant &amp; quant le ſiege &amp; la perſonne qui y eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>aſſiſe; deſquelles y cuſt eſté conduite par l’infortuné Cour¬</l>
            <l>
                <lb/>ier, elle luy fit vne reueren ce, &amp; luy dit ſeruiteur tres¬</l>
            <l>
                <lb/>humble; apres s’eſtre fait rendre les marques &amp; les orne¬</l>
            <l>
                <lb/>mens de ſa dignite; Auſſi-toſt ie vis entrer des Eſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>guols, Allemands, Flamands, Suiſſes, Portug uais,</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>Iraliens, Catalans, Napolitas, Hollandois, An. l</l>
            <l>
                <lb/>glois, Eſcoſſois, libernois Danois, Sue dois, Hon¬</l>
            <l>
                <lb/>grois, Polonois, Venitiens, &amp; toutes ſortes de na¬</l>
            <l>
                <lb/>tions qui la vinrent congratuler de ſon reſtabliſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; luy conter tant de belles choſes que ne pou¬j</l>
            <l>
                <lb/>uant ſouffrir dauantage tous ccs caquets, ie ſortis de la</l>
            <l>
                <lb/>chambre tout eſtourdy, auec vn deſgouſt eſtrange de tous</l>
            <l>
                <lb/>ses fagotteurs de nouuclles, &amp; ſouhaitrant de trouuer vne</l>
            <l>
                <lb/>perſonne qui fut aſſez homme de bien pour eſcrire fran¬</l>
            <l>
                <lb/>chement, ſans deſguiſcment, attere, ny diſſimularion,</l>
            <l>
                <lb/>n’ayant que la veriré́ pour guide, qui doit-eſtre l’ame de</l>
            <l>
                <lb/>l’ſtoire.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
            <l>
                <lb/>.¬,</l>
            <l>
                <lb/>. 4¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
