<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3144_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Relation de tout ce qui s'est fait et passé en la
                    députation du corps de la milice de Paris, et l'assurance que le roi a donnée de
                    se rendre le 21 octobre à Paris, avec toute la satisfaction qu'on a désirée de
                    Sa Majesté.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=BmJCAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Relation de tout ce qui s'est fait et passé en la
                        députation du corps de la milice de Paris, et l'assurance que le roi a
                        donnée de se rendre le 21 octobre à Paris, avec toute la satisfaction qu'on
                        a désirée de Sa Majesté.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">3144</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>RELATION</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>DE TOVT CE QVI S’EST FAIT ET</l>
            <l>
                <lb/>paſſé en la Deputation du Corps de la Milioe de</l>
            <l>
                <lb/>Paris.</l>
            <l>
                <lb/>e eere leue euie enene</l>
            <l>
                <lb/>e?</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>Chez PERE LE PETIT, Impr. &amp; Libr. ord. du Roy</l>
            <l>
                <lb/>ruë Saint Iacques, à̀ la Croix d’Or.</l>
            <l>
                <lb/>M DC LII.</l>
            <l>
                <lb/>AAVEC RIVILEGE D RO.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>47</l>
            <l>
                <lb/> V</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>RELATIONl</l>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <l>
                <lb/>4 I</l>
            <l>
                <lb/>A1</l>
            <l>
                <lb/>DE TOVT CE QVI SEST FAIT ET</l>
            <l>
                <lb/>paſſé en la Deputation du Corps de la Miliese de</l>
            <l>
                <lb/>Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Et l’aſſeurance que le Roy a donnée de ſe rendre Landy</l>
            <l>
                <lb/> Paris, auec toute la ſatisfaction qu’on a deſrée de</l>
            <l>
                <lb/>a Majeſté.</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>chen pin E P, lmpr &amp;ebr ord duRoy,</l>
            <l>
                <lb/>rue Saint Iacques, à la Croix d’Or.</l>
            <l>
                <lb/> DC L1</l>
            <l>
                <lb/> AVEC RIVILEGE DV ROT.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> ¬ .¬</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>,¬</l>
            <l>
                <lb/> I</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> a¬</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>oonaogle</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>3.</l>
            <l>
                <lb/>Sere re eaereſpereſaefeereſepre epees</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>RELATION DE TOVT CE</l>
            <l>
                <lb/>qui s’eſt paßé en la deputation du Corps de la</l>
            <l>
                <lb/>Mlice de Paris, auec la Harangue de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur de Seue ſeigneur de Chaſtignonuille,</l>
            <l>
                <lb/>ancien Colonel. Et la réponſe de Sa Majeſté.</l>
            <l>
                <lb/> E Corps de la Milice de Paris, connoiſſant la</l>
            <l>
                <lb/>Lneceſſiteé que la Ville auoit de la preſence du</l>
            <l>
                <lb/>Roy, deputa qatre Colonels, quatre Lieutenans</l>
            <l>
                <lb/>Colonels, deux Capitaines, deux Lieutenans, deux</l>
            <l>
                <lb/>Enſeignes de chaque Colonelle, &amp; vn Bourgeois de</l>
            <l>
                <lb/>chaque Compagnie, faiſant en tout deux cens qua¬</l>
            <l>
                <lb/>rante-neuf perſonnes, pour rendre leurs deuoirs au</l>
            <l>
                <lb/>Roy, &amp; le ſupplier de vouloir honorer ſa bonne ville</l>
            <l>
                <lb/>de Paris de ſa preſence. Ayant eu auis que le Roy de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit arriuer à Saint Germain, partirét le Mardy 15. du</l>
            <l>
                <lb/>courant pour Ruel, &amp; dans le chemin trouuerent</l>
            <l>
                <lb/>plus de deux cens Bourgeois aà̀ cheual qui ſe joi¬</l>
            <l>
                <lb/>gnirent à eux, auec leſquels eſtans arriuez au lieu,</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur de Seue Chaſtignoõuille premier Colonel,</l>
            <l>
                <lb/>receut lettre de Monſieur de Guenegaut Secretai¬</l>
            <l>
                <lb/>re d’Eſtat, qui luy donnoit auis de la part du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il arriueroit à S. Germain le Ieudy, &amp; qu’ils euſſent</l>
            <l>
                <lb/>à s’y rendre le Vendredy, ce qu’ils firent partagez</l>
            <l>
                <lb/>en huict trouppes, pour marcher en ordre Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>litaire, dont Sa Majeſté ayant eu auis, le ſieur Saintot</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtre des Ceremonies, enuoya au deuant d’eux</l>
            <l>
                <lb/>vn Officier, pour leur dire que Sa Majeſté deſiroit</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>les voir en cette marche, &amp; en ſuite ayant continué</l>
            <l>
                <lb/>de marcher juſques à la porte du Parc, ils furent re¬</l>
            <l>
                <lb/>ceus par le ſieur de Saintot accompagneé́ de quatre</l>
            <l>
                <lb/>Trompettes du Roy, qui s’eſtans mis à la teſte, les</l>
            <l>
                <lb/>conduiſirent dans la grande Place entre les deux</l>
            <l>
                <lb/>Chaſteaux. Le Roy, la Reyne, Monſieur le Duc</l>
            <l>
                <lb/>d’Anjou &amp; toute la Cour, s’eſtans mis ſur le Balcon</l>
            <l>
                <lb/>du Chaſteau pour les voir arriuer, ils paſſerent au</l>
            <l>
                <lb/>deſſous dudit Balcon, &amp; furent deſcendre au Chaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>teau neuf, où apres auoir eſté́ quelque temps pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant lequel ledit ſieur de Seue ayant demandé au</l>
            <l>
                <lb/>ſieur de Saintot, ſi ayant à̀ porter la parolle pour vn</l>
            <l>
                <lb/>Corps de Milice, il ne ſeroit pas entendu debout,</l>
            <l>
                <lb/>ledit ſieur de Saintot reſpondit qu’il n’auoit receu</l>
            <l>
                <lb/>aucun ordre pour cela, &amp; qu’il en pouuoit vſer com¬</l>
            <l>
                <lb/>me il luy plairoit, ils furent introduits par ledit ſieur</l>
            <l>
                <lb/>de Saintot &amp;preſentez à l’Audiance par Meſſieurs le</l>
            <l>
                <lb/>Mareſchal de l’Hoſpital, &amp; du Pleſſis Secretaire d’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat, dans la grande Salle du vieux Chaſteau, où</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient le Roy &amp; la Reyne aſſis, M le Duc d’Anjou,</l>
            <l>
                <lb/>Mt le Chancellier à la main droite, M le Garde des</l>
            <l>
                <lb/>Sceaux à la gauche; Meſſieurs les Mareſchaux de Vil¬</l>
            <l>
                <lb/>leroy &amp; de l’Hoſpital, &amp; autres Seigneurs &amp; Officiers;</l>
            <l>
                <lb/>ledit ſieur de Seue apres auoir ſalüé́ ſa Majeſté, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>mis le genoü̈il juſques en terre, auec tous les Depu¬</l>
            <l>
                <lb/>Z, fit debout ſon Diſcours en ces termes:</l>
            <l>
                <lb/>SRE.</l>
            <l>
                <lb/>Si la voix de voſtre vile de Paris n’auoit point</l>
            <l>
                <lb/>eſté empeſchée en la bouche de ceux qui en ont la</l>
            <l>
                <lb/>conduite, nous n’aurions pas entrepris de rompre l’or¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>dre ordinaire, &amp; de paroiſtre ans eux a pieds de</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Majeſté pour luy preſenter nos vœux, nos reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pects &amp; nos ſoumiſſions;Et comme doſtre office eſt</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt deſtinéà l’action, que pour laparole, nous aui¬</l>
            <l>
                <lb/>rions attendu par leur entremiſe l’honneur de vos</l>
            <l>
                <lb/>commandemens, &amp; noſtre prompte obeiïſſance au¬</l>
            <l>
                <lb/>roitefté le ſeul langage qui vous auroit eutretenu de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre fidelité</l>
            <l>
                <lb/> Il eſt vray quedors que nous conſiderons que Vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Majeſteé eſt le centre où aboutiſſent tautes les li¬</l>
            <l>
                <lb/>gnes de ce grand Cercle, quelescœurs de tousnosha¬</l>
            <l>
                <lb/>bitars vont incofſfamment vers vous, &amp; qu’on peuae</l>
            <l>
                <lb/>die qu’ils font plus veritablement das voſtre Cour</l>
            <l>
                <lb/>que dans l’enceinte de nos mutailles où̀ ils ne ſongen</l>
            <l>
                <lb/>quàrapeller le voſtre, nous eſtimons que c’eſt echor¬</l>
            <l>
                <lb/>her la. Vdle où ee eſt que de la chercher où vus</l>
            <l>
                <lb/>eſtes, que c’eſt ne faire qu’vn meſme corps auec elle,</l>
            <l>
                <lb/>que de ſe. rendre au liu où tourtes ſes parties ſont </l>
            <l>
                <lb/>agreablement reünies à̀ leur principe, &amp; que c’eſten¬</l>
            <l>
                <lb/>cole enrer patfaitement dans ſo eſpris, yoire dans</l>
            <l>
                <lb/>ſaplus forte paſſion, que de ſuppléer àſes deuoirs que</l>
            <l>
                <lb/>les ordres de Voſtre Majeſté viennent d’interrdmpre.</l>
            <l>
                <lb/>Et qieſt-ce quiy peuit mieux ſaisfaire quenous, qui</l>
            <l>
                <lb/>-porrant laparolé pour vn Corps lequel enmbraſſe tou¬</l>
            <l>
                <lb/>te la Ville, auons droit de parler pour elle, &amp; qur nous</l>
            <l>
                <lb/>pouuons. donner cét honneur de. ueſtre pas ſeule¬</l>
            <l>
                <lb/>ment qttachexà oſtre Majeſté pa le deuoir de o¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre naiſſance, &amp; par la foy de noſtre ſermeur mais</l>
            <l>
                <lb/>encore par uhe.obligation particuliere d’dxpoſer pous</l>
            <l>
                <lb/> ſonſctuica aſtre ſang&amp; nos vies..,.. ..</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>’ rS LRE, aprts les trbles &amp; les deſordres qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont arriuez dans Pacis depuis que Voſtre Majeſté s’en</l>
            <l>
                <lb/>eft eſloignaée, &amp; que mous ne pratendons en aucune</l>
            <l>
                <lb/>ſorte diſſimuler, nous n’apnochetions pas d’elle ſans</l>
            <l>
                <lb/>premierement l’eſclaiccit de nos deportenens &amp; luy</l>
            <l>
                <lb/>ena juſtfier la ſimcericé,ſi les teſmoignages aduanta¬</l>
            <l>
                <lb/>geux quil luy aploud’e rendre ue uous obligeix à</l>
            <l>
                <lb/>nous en taire, pour ne pas affoiblir en nos boucbhes des</l>
            <l>
                <lb/>venmtez qui oat pluspaiſſamment eftalbhies dans IO¬</l>
            <l>
                <lb/>cacle de la ſine.</l>
            <l>
                <lb/> Et ſai nos hiabitans auoient eſté aſſez nalhoureux,</l>
            <l>
                <lb/>poureonmre leux incention n’auoirpas ſcou meſnagex</l>
            <l>
                <lb/>ſelon vos volonatez leur zele, &amp; vnele uout ermply</l>
            <l>
                <lb/> de amour de voſtre ſeruice, nous aurioms peoie.de</l>
            <l>
                <lb/>ous empeſcher d’eoa rendreen quedquefaonm om¬</l>
            <l>
                <lb/>’plice l’abfence de Votre Majoſteé, qui ousaofté le</l>
            <l>
                <lb/>eourage en nous abandonnant, &amp; la guide pour o¬</l>
            <l>
                <lb/>étne conduite, en nous pruant des luaioresque l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>-clat doſon vifage nous apportcoit.</l>
            <l>
                <lb/>nſ, s iR e, eeſt a Votre lajetéid luy plai</l>
            <l>
                <lb/>à releueraujourd’hy mos courages par ſa aeſence &amp;</l>
            <l>
                <lb/>à regler noſtre conduite, c’eſt elle quii eſtan le ſeuil</l>
            <l>
                <lb/>Aſtre que Paris regarde nous doit auſſifeuleſohaufer</l>
            <l>
                <lb/>&amp; eſclairer: Aſtre qui ne doit pas feuleimen aous exi¬</l>
            <l>
                <lb/>ter par ſes influences mais auſſi nousaſſiſter de ſalha¬</l>
            <l>
                <lb/>miere, &amp; qui nous ayant imprimé de beau ſemtimers</l>
            <l>
                <lb/>n’a qu’a faire luyre ſur nous ſes rayonspour lespouuoir</l>
            <l>
                <lb/>eſclorre.</l>
            <l>
                <lb/>l t ſi c’eſt vne verité conſtante dans la ſcience deos</l>
            <l>
                <lb/>Aſtres qu’ils n’agiſſent fortement par leursiunlunces</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>q’anant qu’ls s’eſleueat ſur ss reſtes &amp;c qu’ils ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prochent de noſtre aſcendant, il n’eſt pas moins veri¬</l>
            <l>
                <lb/>abls que celles que Voſtre Majeſté verfe ſur aous ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>oat ncamparablenment lus effectines, &amp; noſtre</l>
            <l>
                <lb/>obeiſſance non pas plus oûmiſe mais plus vigoureuſe</l>
            <l>
                <lb/>quand oſtre veuë l’a fortifiera.</l>
            <l>
                <lb/> Querefte-l donc ſinon que Voſtre Majeſfteé ne dif¬</l>
            <l>
                <lb/>foe pas danancage à conſuler oſtre Ville Capitale de</l>
            <l>
                <lb/>ſon etour &amp; à l’honorer de ſa peſence? Quelle ne re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiſte point à s’embarquer dans noſtre Vaifſeau qui ne</l>
            <l>
                <lb/>poarra ſuiure d’autre roure que celble qu’l luy plaira</l>
            <l>
                <lb/>quand elle en tiendra le eimon, qu’elle ne ſe priue pas</l>
            <l>
                <lb/>plus long-temps des deuoirs de plus de deux cens mil</l>
            <l>
                <lb/>hommes qui languiſſent deſon abſence &amp; quine reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>piront queſon ſeruice, &amp; qu’elle ſouffre que nous reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>entinns les effets de labonté qui ne ſe ſepare iamais</l>
            <l>
                <lb/>des ſages Conſeils de cette grande Reyne, que nous</l>
            <l>
                <lb/>regardons aàſescoſtez auec joye &amp; auec reſpect, à qui</l>
            <l>
                <lb/>la Erance eſt ſi redeuable, mais à qui elle deuroit tout</l>
            <l>
                <lb/>quand elle ne luy deuroit que voſtre naiſſance &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>aires qualirez que ſon exemple &amp; voſtre inſtrmction</l>
            <l>
                <lb/>ontaffermies en vous.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſant, S IR E, les tnes-humblos ſuplications que</l>
            <l>
                <lb/>nous auons efté chargez de vous faire au nom du</l>
            <l>
                <lb/>Corps de la Milice de voſtre Ville de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Nous ne ſçarions oublierla liberté de nos Paſſages,</l>
            <l>
                <lb/>-nais e n’eſt que pour rendre nos tres-humbles re¬</l>
            <l>
                <lb/> mercimens à Voſtre Majeſté des ordres qu’elle a don¬</l>
            <l>
                <lb/>us e ſujet artendant que ſon authonite les faſe</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> Mais ſi nous oſons luy expoſer les vœux &amp; les deſirs</l>
            <l>
                <lb/>de nos Habitans, &amp; pourquoy ne l’oſerions-nous pas</l>
            <l>
                <lb/>puiſque Dieu dont vous eſtes l’Image les a toufiours</l>
            <l>
                <lb/>agreables quand ils ſont ſoû̂mis à ſes volontez com¬</l>
            <l>
                <lb/>me nous nous abandonnons aux voſtres.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’il plaiſe à Voſtre Majeſté conſumer l’ouurage</l>
            <l>
                <lb/>de ſa bonté, ie veux dire l’ouurage de. la Paix, qui a</l>
            <l>
                <lb/>tant beſoin que ſa bonteé aye agreable les tempera¬</l>
            <l>
                <lb/>mens qui la peuuent eſtablir, par vne Amniſtie qui ne</l>
            <l>
                <lb/>laiſſe point de lieu ny de pretexte d’en conteſter les</l>
            <l>
                <lb/> formalitez, &amp; par cette conteſtation d’empeſcher</l>
            <l>
                <lb/>l’effet de vos intentions, le fruit de vos graces, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/> reſtabliſſement de la tranquillité pubhque.</l>
            <l>
                <lb/> Et comme l’abſence du Parlement &amp; des autres</l>
            <l>
                <lb/>Cours Souueraines ſeroient la uine de noſtre com¬</l>
            <l>
                <lb/>merce, &amp; la derniere deſolation de nos Artiſans, que</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Majeſteé́ agrée de nous les rendre, en les reünil¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant toutes dans Paris pour ſon ſeruice, &amp; conſiderant</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt l’y fortifier que de nous laiſſet noftre princi¬</l>
            <l>
                <lb/>pale force.</l>
            <l>
                <lb/>Mais, SIRE, ce ſont des ſouhaits &amp; non pas des</l>
            <l>
                <lb/>conditions de nos reſpets, nous les deuons ſans con¬</l>
            <l>
                <lb/>dition, nous les rendons de meſime, &amp; ſerions deſd¬</l>
            <l>
                <lb/>uoüez de nos Conciroyens d’en vſer autrenmẽt.Ils nous</l>
            <l>
                <lb/>ont accopagné à milliers hors de nos Portes, auec be¬</l>
            <l>
                <lb/>nedictions, auec larmes,ſoû̂pirant apres Voſtre Maje¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte, demandant leur Roy: lls nousarrendent auec im¬</l>
            <l>
                <lb/>patience, diſons rmieux auec vne parfalte dſpoſition</l>
            <l>
                <lb/>pour toutes vos volontez, mais qui ſcait s’ils nous re¬</l>
            <l>
                <lb/>ceuront ſans reproches, ſans maledictions, voire ſas</l>
            <l>
                <lb/>injure</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>iajureſi nous trompons leur atrente, &amp; ſi nous retour¬</l>
            <l>
                <lb/>nons ſans auoir l’honneur de ſuiure Voſtre Majeſté</l>
            <l>
                <lb/>ou à tout le moins ſans leur porter le jour da voſtre re¬</l>
            <l>
                <lb/>our &amp; l’ordre pour voſtre reception.</l>
            <l>
                <lb/>Ha, S I RE, ne leur refuſez ps cete grace, laiſſez¬</l>
            <l>
                <lb/>vous vaincre à leurs larmes rendez-vous à l’inrereſt d</l>
            <l>
                <lb/>noſtre repos, mais rendez vous pluſtoſt à l’intereſt</l>
            <l>
                <lb/>de voſtre ſeruice dans lequel nous trouuerons toû</l>
            <l>
                <lb/>jours noſtre repos, comme c’eſt l’vnique object qui</l>
            <l>
                <lb/>nous anime, &amp; noſtre veritable paſſion d’y contribue</l>
            <l>
                <lb/>par tout ce qui dependra de nous pour faire cognoi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre à Voſtre Majeſteé que nous ſommes ſans reſerue</l>
            <l>
                <lb/>ſes tres-humbles tres-obeiſſans, &amp; tres-fidelles ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs &amp; ſujets.</l>
            <l>
                <lb/>Ce diſcours fait au gré de tous les Deputez, qui on</l>
            <l>
                <lb/> teſmoigné qu’il auoit eſté en toutes ſes parties con¬</l>
            <l>
                <lb/>forme à leurs intentions. Le Roy fiſt de ſabouchel.</l>
            <l>
                <lb/>œſponſe qui ſuit.</l>
            <l>
                <lb/> ESSIEVRS, Ie me ſouuiendray toute ma</l>
            <l>
                <lb/> vie du ſeruice que vous m’auezrenduen cette</l>
            <l>
                <lb/>accaſion; Ie vous prie aufſ de vous aſſurer rtouſiours</l>
            <l>
                <lb/>de mon affection: quoy que les affaires que m’ont</l>
            <l>
                <lb/>ſuſcité ceux qui ſec ſont reuoltez contremoy, mepeuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent obliger aà̀ fuire d’autres voyages, neantmoins puis</l>
            <l>
                <lb/>que vous me teſmoignez le deſiter, j’ay refolu d’aller</l>
            <l>
                <lb/>aà Paris au pluſtoſt: le feray ſçauoir au Preuoſt des</l>
            <l>
                <lb/>Marchands. &amp;. Eſcheuins ce qui eſt neceſtaire pour</l>
            <l>
                <lb/>cela.</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>En ſuitte la Reyne yant pris la parole dit, Q’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le auoit rouſioars aimeée la ville de Paris, &amp; que ſoa</l>
            <l>
                <lb/>lejour luy eſtoit tres-agreable, qu’elle n’auoit jamais</l>
            <l>
                <lb/>douté de la fidelité des Bourgeois, qu’elle leur ren¬</l>
            <l>
                <lb/>droit coure l’amitieé qu’ils pouuoient ſouhaitter d’elle,</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle fortifieroit ouſiours le Roy dans l’affection</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auoit pour Paris, &amp; dans la reſolucio qu’il auoit</l>
            <l>
                <lb/>priſe d’y retourner au pluſtoſt.</l>
            <l>
                <lb/> Les Deputez ayant remercié le Roy &amp; la Reine, ils</l>
            <l>
                <lb/>eurent la bonté de ſouffrir d’eſtre ſalüiés de rous leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>dits Deputez les vns apres les autres, &amp; de leur donner</l>
            <l>
                <lb/>mille teſmoignages d’affection. En ſuire ils furent</l>
            <l>
                <lb/>conduits dans la Salle des Comedies, où ils trouuee nt</l>
            <l>
                <lb/>le feſtin magnifiquement prepareé, &amp; les trompettes</l>
            <l>
                <lb/>dans la tribune, qui ſonnerent pluſieurs fanfarespen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant le repas, au milieu duquel Sa Majeſté, pour mar¬</l>
            <l>
                <lb/>que tres-ſinguliere de ſon affection, voulur paſſer</l>
            <l>
                <lb/> dans la Salle, où les acclamations &amp; les cris de Viue le</l>
            <l>
                <lb/>Roy eſtoufferent le brui des tromperres, dont le ſon</l>
            <l>
                <lb/>ayant recommencé par l’arriuée de Monſieur le Duc</l>
            <l>
                <lb/>d’Anjou, les crs &amp; les acclamations firent le meſme</l>
            <l>
                <lb/>effet qu’en la preſence du Roy. Ce qui vous peut fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re aſſez juger que ſa ſanté n’y fuſt pas oubliée.</l>
            <l>
                <lb/>Le repas finy aucuns des prineipauxDPeputex xyant</l>
            <l>
                <lb/>eſté ſalüer Monſieur le Mareſchal de l’Hoſpital Gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerneur de l’aris de la part de la Compagnie, &amp;en par¬</l>
            <l>
                <lb/>ticulier prendre congé́ de leurs Majeſtez, ils leur con¬</l>
            <l>
                <lb/>firmerent les eſperances du prompt retour qu’ile</l>
            <l>
                <lb/>auoient promis, &amp; paſſerent juſques aà leur faire co¬</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>n1</l>
            <l>
                <lb/> gnoiſtre, qu’ils ſe rendroient Lundy au Louure. Et</l>
            <l>
                <lb/>incontinent apres leſdits Deputez s’en ſont retournez</l>
            <l>
                <lb/>dans le meſme ordre qu’ils eſtoient arriuez à Saint</l>
            <l>
                <lb/>Germain, pour attendre à Paris le retour de leurs</l>
            <l>
                <lb/>Majeſtez.</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> a¬.</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>E.</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>aa</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
