<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3814_GALL" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Très-humble remontrance du Parlement au roi et à
                    la reine régente.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1006069"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Très-humble remontrance du Parlement au roi et à la reine
                        régente.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="16" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49323"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> Si s</l>
            <l>
                <lb/> As</l>
            <l>
                <lb/>r </l>
            <l>
                <lb/>T RES-HVMBLE</l>
            <l>
                <lb/> REMONS TRANCE</l>
            <l>
                <lb/>du Parlement</l>
            <l>
                <lb/> Au Roy’ à la Reyne Re</l>
            <l>
                <lb/>Au</l>
            <l>
                <lb/>2 </l>
            <l>
                <lb/>¬ eoEl</l>
            <l>
                <lb/>I</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e¬</l>
            <l>
                <lb/>e e</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/> oeu?</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>V’oſtre Parlement outré de douleur, inueſy &amp; preſ¬</l>
            <l>
                <lb/> ae des armes commandées ſous voſtre Nom dans</l>
            <l>
                <lb/> la Ville capitale du Royaume, exclus de tout accez à</l>
            <l>
                <lb/> voſtre Majeſté &amp; à la Reyne voſtre Mere, vous adreſſe</l>
            <l>
                <lb/> csaamorſtrance &amp; Supplication tres-humble ac¬</l>
            <l>
                <lb/> compagnée des ſentimens de tous vos fidelles Sujets.</l>
            <l>
                <lb/>S IRE, lors que la Prouidence diuine mirt la Cou¬</l>
            <l>
                <lb/> ronne ſur la rteſte de V. M. en vn age auquel voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Perſonne ne pouuoit cõ̃tribuer au bien de ſon Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me que la qualité́ de Roy, qui porte l’image viuante</l>
            <l>
                <lb/>de Dieu, &amp; les benedictions qu’il auoit abondamment</l>
            <l>
                <lb/>verſées en voſtre naiſſance; voſtre Parlement eſtima</l>
            <l>
                <lb/>ne pouuoir rendre vn ſeruice plus important, que de</l>
            <l>
                <lb/>ioindre ſes ſuffrages à eux de la Nature &amp; de toute</l>
            <l>
                <lb/>la France, pour commettre à̀ la Revne voſtre Mere le</l>
            <l>
                <lb/>gouuernement de voſtre Perſonne &amp; de voſtre Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Il ne douta point, qu’elle n’euſt touſiours pour vous</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pour vos Sujets des entrailles de Mere, &amp; en toute</l>
            <l>
                <lb/>ſa conduite vn eſprit Royal ſuiuant ſon extraction.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſtima ſur tout, que pour maintenir la liberteé́</l>
            <l>
                <lb/>legitime, qui fait regner les Roys dans le cœur des</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>Peuples, elle ne permettroit iamais qu’aucun parti¬</l>
            <l>
                <lb/>culier s’eſleuaſt en trop grande puiſſance au preiudice</l>
            <l>
                <lb/>de la Souueraine; pource qu’elle ſç̧auoit par les lu¬</l>
            <l>
                <lb/>mieres que Dieu donne aux Ames qu’il deſtine pour</l>
            <l>
                <lb/>regir les Eſtats, combien ſes eſtabliſſemens ſont con¬</l>
            <l>
                <lb/>traires aux vrayes regles de bonne police, en toute</l>
            <l>
                <lb/>ſorte de gouuernements, &amp; ſpecialement aux Monar¬</l>
            <l>
                <lb/>chiques, qui ont pour loy fondamentale, qu’il n’y ait</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn Maiſtre en titre &amp; en fonction; de ſorte qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt touſiours honteux au Prince &amp; dommageable à̀ ſes</l>
            <l>
                <lb/>Sujets, qu’vn particulier prenne trop de part ou à ſon</l>
            <l>
                <lb/>affection ou aà̀ ſon authorité, celle-la deuant eſtre</l>
            <l>
                <lb/>communiquée à tous, &amp; celle-cy n’appartenant qu’à̀</l>
            <l>
                <lb/>luy ſeul.</l>
            <l>
                <lb/>D’ailleurs voſtre Parlement auoit ſujet de croire,</l>
            <l>
                <lb/>que la propre experience de la Reyne voſtre Mere luy</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit vne garde fidelle, pour la guarantir de cét acci¬</l>
            <l>
                <lb/>dent; ayant veu pendant le temps de ſon mariage en</l>
            <l>
                <lb/>deux notables exemples du Mareſchal d’Ancre &amp; du</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal de Richelieu, combien l’eſleuation d’vn ſujet</l>
            <l>
                <lb/>en trop grande faueur &amp; authorité auoit eſté diffor¬</l>
            <l>
                <lb/>me, iuſques à quel point elle auoir eſté redoutable au</l>
            <l>
                <lb/>Roy &amp; intollerable aà ſes Peuples.</l>
            <l>
                <lb/>Elle auoit veu ſous le gonuernement de ces puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſances les plus ſaintes Loix violées, les Compagnies</l>
            <l>
                <lb/>les plus celebres auilies, les perſonnes de toutes</l>
            <l>
                <lb/>conditions opprimées, ſans reſpecter les Royalles,</l>
            <l>
                <lb/>non pas meſme la ſienne &amp; celle de la feuë Reyne vo</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Ayeulle.Bref il n’y a rien eu de ſi ſacré qu’elle n’ayt</l>
            <l>
                <lb/>veu brofaner par leur inſolence &amp; leur ambition, ny</l>
            <l>
                <lb/>rien de ſi cher à l’Eſtat qu’elle n’ayt veu conſacrer à</l>
            <l>
                <lb/>leurs intereſts.</l>
            <l>
                <lb/>Toutes ces conſideratrions, MADAME, nous</l>
            <l>
                <lb/>oſtoient des gages aſſeurez, que pendant voſtre Re¬</l>
            <l>
                <lb/>gence nous ne pourrions tomber en de ſemblables</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>mal-heurs. Mais comme c’eſt le defaut ordinaire des</l>
            <l>
                <lb/>Bons ( quelque illuminez qu’ils ſoient) de n’auoir pas</l>
            <l>
                <lb/>aſſez de défiãce des Meſchãs, pource que leur interieur</l>
            <l>
                <lb/>eſt touſiours couuert de bonne apparence, que plus</l>
            <l>
                <lb/>leur poiſon eſt dangereux, plus ils le rendent agrea¬</l>
            <l>
                <lb/>ble au gouſt, &amp; que d’ailleurs les Princes entre tous</l>
            <l>
                <lb/>les hommes ſont les plus expoſez à leurs ſurpriſes,</l>
            <l>
                <lb/>ayans plus de bien entre les mains; il eſt arriué que le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin, eſleué par le Cardinal de Riche¬</l>
            <l>
                <lb/>lieu, nourry dans ſes maximes ambitieuſes, &amp; formé</l>
            <l>
                <lb/>dans ſes artifices, ſuccedant à̀ ſon miniſtere, a ſuccedé</l>
            <l>
                <lb/>pareillement à ſes deſſeins. Il n’a pas plûtoſt eu l’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur de voſtre choix au maniment des affaires,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’en ayt abuſé, &amp; qu’oubliant ſon deuoir &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>obligations qu’il auoit à ſa Bien-factrice, ſuiuant l’e¬</l>
            <l>
                <lb/>xemple de celuy qui l’auoit inſtruit, il n’ayt dreſſé</l>
            <l>
                <lb/>toute ſa conduite à vſurper la ſupréme authorité, dont</l>
            <l>
                <lb/>vous eſtes la tutrice. De maniere que dés lors iuſques</l>
            <l>
                <lb/>à̀ preſent nous l’auons veu Maiſtre de la perſonne du</l>
            <l>
                <lb/>Roy ſous le nouueau titre d’Intendant de ſon educa¬</l>
            <l>
                <lb/>tion, &amp; diſpoſer ſans reſerue des Charges, des Dig¬</l>
            <l>
                <lb/>nitez, des Places, des Gouuernemens, des Armes &amp;</l>
            <l>
                <lb/> des Finances, conferer toutes les graces, ſans vous</l>
            <l>
                <lb/> donner part à la gratitude; ordonner les peines, vous</l>
            <l>
                <lb/> en laiſſant toute l’enuie, &amp; qu’en effet tous les Sub¬</l>
            <l>
                <lb/> jects du Roy &amp; leurs fortunes partieulieres, anſſi</l>
            <l>
                <lb/> bien que la fortune publique, ſont en ſa ſeule depen¬</l>
            <l>
                <lb/>dance.</l>
            <l>
                <lb/>De la il eſt arriué, MADAME, que comme les</l>
            <l>
                <lb/>intereſts de ceux qui entreprennẽt ſur l’authorité ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueraine, ſont toûjours contraires à̀ l’intereſt du Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerain, nous auons veu ſous ſon miniſtere vn vſage</l>
            <l>
                <lb/>de Politique eſtrange &amp; toute oppoſée à nos mœurs;</l>
            <l>
                <lb/>les vrais intereſts de l’Eſtat abandonnez ou trahis, la</l>
            <l>
                <lb/>continuation de la Guerre, l’éloignement de la Paix,</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>les Peuples epuiſez, les Finances diſſipées ou deſtour¬</l>
            <l>
                <lb/>nées, tout ce qu’il y a de conſiderable dans le Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, ou corrumpu, ou opprimé, pour aſſujettir tous</l>
            <l>
                <lb/>les Franç̧ois ſous la puiſſance d’vn ſeul Eſtranger. Et</l>
            <l>
                <lb/>finalement l’Eſtat au poinct où il eſt, aà la veille de ſa</l>
            <l>
                <lb/>ruine, ſi Dieu n’y met puiſſamment la main.</l>
            <l>
                <lb/>Qui ne void que le Cardinal Mazarin a toû̂jours</l>
            <l>
                <lb/>voulu continuer la Guerre, &amp; éloigner la Paix, afin</l>
            <l>
                <lb/>de ſe rendre plus neceſſaire &amp; auoir plus de pretextes</l>
            <l>
                <lb/>de leuer de grandes ſommes de deniers pour s’enri¬</l>
            <l>
                <lb/>chir? Qui n’a deſcouuert qu’en pluſieurs occaſions il</l>
            <l>
                <lb/>a empeſché nos ſuccez, pour faire balancer les affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res? Teſmoin nos armeées perduës faute de ſubſiſtan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce deuant Lerida, les foibles ſecours de Naples en¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyez à̀ contretemps,le ſiege de Cremone, la perte de</l>
            <l>
                <lb/>Courtray &amp; autres actions de cette qualité.</l>
            <l>
                <lb/>Et quant à la negociation de la Paix, Qui eſt ſi</l>
            <l>
                <lb/>groſſier qui ne iuge, qu’il n’a iamais voulu donner</l>
            <l>
                <lb/>part au ſecret de l’affaire qu’à ſon Confidene, quoy</l>
            <l>
                <lb/>que le Duc de Longueuille &amp; les autres Deputez de</l>
            <l>
                <lb/>probité reconnuë, ne peuſſent eſtre ſuſpects, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>a mieux aymé perdre nos Alliez, que de faire la Paix</l>
            <l>
                <lb/>coniointement auec eux; ce qui ſeroit vne faute cri¬</l>
            <l>
                <lb/>minelle, quand il n’y auroit point d’infidelité: &amp; ſi les</l>
            <l>
                <lb/>declarations vniformes des Nonces font quelque foy;</l>
            <l>
                <lb/>ſi la propre confeſſion dudit Cardinal peut ſeruir à le</l>
            <l>
                <lb/>conuaincre, apres auoir dit tant de fois, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>tenoit la paix entre ſes mains, outre la voix pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blique qui le declare par tout, &amp; la choſe qui par¬</l>
            <l>
                <lb/>parle d’elle-meſme; Il n’eſt que trop euident qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>trahy nos vrais intereſts en cette affaire ſi importan¬</l>
            <l>
                <lb/>te: Et cette ſeule preuarication en vn ſujet de cette</l>
            <l>
                <lb/>qulité, ne meriteroit-elle pas vn ſupplice, qui ega¬</l>
            <l>
                <lb/>laſt en quelque ſorte les miſeres &amp; les deſolations</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle a auſées. Mais on peut ecore taiſoaable¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>ment tirer cette induction de ſon procedé, qu’il auoit</l>
            <l>
                <lb/>la penſée de partager vn iour la France auec l’Eſpag¬</l>
            <l>
                <lb/> nol, &amp; nous ſommes peut-eſtre à la veille de l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/> prouuer.</l>
            <l>
                <lb/> Quant à l’abus &amp; la depredation des Finances, le</l>
            <l>
                <lb/>l Cardinal iaarin oſeroit- il dire, qu’il y ayt eu quel¬</l>
            <l>
                <lb/> ques limites à ſa conuoitiſe. SIRE, les Souuerains,</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>legitimes tuteurs du Peuple, regardent leur bien cõ̃¬</l>
            <l>
                <lb/>me le bien d’autry,pour en vſer; &amp; pour le conſeruer,</l>
            <l>
                <lb/>ils le conſiderent comme leur bien propre:de maniere</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils n’y mettent iamais la main ſans neceſſité, ny</l>
            <l>
                <lb/>ſans meſure. Mais les Vſurpateurs de l’authorité ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>ueraine regardent le bien du Peuple cõme leur proye,</l>
            <l>
                <lb/>ſont auides de ſa ſubſtance, &amp; la derniere goutte de</l>
            <l>
                <lb/>ſon ſang eſt la ſeule borne de leur cupidité.</l>
            <l>
                <lb/>Telle a eſté celle du Cardinal Mazarin, qui a ſi</l>
            <l>
                <lb/>fort eſpuiſé le Royaume pour s’enrichir, qu’il y a</l>
            <l>
                <lb/>peu de perſonnes à̀ la Campagne auſquelles il reſte</l>
            <l>
                <lb/>vn lict pour ſe coucher, moins à qui il ayt laiſſé de¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy auoir du pain ſuffiſamment pour ſe nourrit,</l>
            <l>
                <lb/>auec ſon trauails &amp; il n’y en a point du tout qui puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe viure ſans incommodité.De ſorte que ſi voſtre Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lement touché des ſentimens de voſtre ſeruice &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>motifs de la charité, n’enſt arreſté le cours de ſes in¬</l>
            <l>
                <lb/>ſupportables exactions, le moindre mal euſt eſté, que</l>
            <l>
                <lb/> vos Peuples fuſſent tombez dans l’impuiſſance ou</l>
            <l>
                <lb/>dans le deſeſpoir auant la fin de la derniere année; Et</l>
            <l>
                <lb/>il ſeroit inutile de marquer toutes les voyes qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>tenuës pour faire vne telle depredation. Les ſeuls</l>
            <l>
                <lb/>fonds immenſes qu’il a conſommez dans la Marine</l>
            <l>
                <lb/>dont il a diſpoſé ſans en rendre compte, ſeroient ca¬</l>
            <l>
                <lb/>pables d’épuiſer vos Finances. Il ſuffit de dire, Qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt le Maiſtre, Qu’il prend cout ce qu’il peut toucher,</l>
            <l>
                <lb/>conme s’il eſtoit ſien; Qu’il a conſerué &amp; augmenté́</l>
            <l>
                <lb/>le nomabre des Partiſans &amp; gens d’affaires, qui ſone</l>
            <l>
                <lb/>A iij</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>les ſangſuës qui luy facilitent le moyen pour auoir de</l>
            <l>
                <lb/>l’argent comptant; Qu’il a leué plus de quatre vingts</l>
            <l>
                <lb/>millions de liures par an; Qu’il nous a engagez de</l>
            <l>
                <lb/>cent cinquante; &amp; Que l’on ne trouue plus pre ſque</l>
            <l>
                <lb/>d’or ny de bonne monnoye en France. Iugez de là,</l>
            <l>
                <lb/>SIRE, où il eſt.</l>
            <l>
                <lb/>Mais le plus norable intereſt, le plus criminel &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>pluz contraire qu’il ayt eu à celuy de V. M. c’a eſté de</l>
            <l>
                <lb/>vouloir tirer vos Subjets de voſtre dependance, pour</l>
            <l>
                <lb/>les mettre en la ſienne, ou de leur conſentement, ou</l>
            <l>
                <lb/>par force. Dieu ſçait ceux qu’il a corrompus; il eſt</l>
            <l>
                <lb/>aſſez aiſé d’en deſcouurir quelques-vns dans le nom¬</l>
            <l>
                <lb/>bre de ſes Partiſans; Et l’occaſion preſente ſera vne</l>
            <l>
                <lb/>pierre de touche, pour marquer ceux qui ſont à vous</l>
            <l>
                <lb/>ou à luy.</l>
            <l>
                <lb/>Ce qui n’eſt que trop public, ſont les violences</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a faites pour d ſtruire les vns, &amp; pour intimider</l>
            <l>
                <lb/>les autres. La detention du Due de Beaufort trouué</l>
            <l>
                <lb/>innocent, fut ſon coup d’eſſay, ſuiuy de celle du Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>reſchal de la Motthe Houd ancour; &amp; en ces derniers</l>
            <l>
                <lb/>temps, des Officiers de voſtre Grand Conſeil &amp; Cour</l>
            <l>
                <lb/>des Aydes, &amp; d’vn grand nombre de proſcriptions,</l>
            <l>
                <lb/>d’empriſonnemens, &amp; autres mauuais traitemens plus</l>
            <l>
                <lb/>ou moins inhumains, ſelon que la reſiſtance à̀ ſa ty¬</l>
            <l>
                <lb/>rannie luy eſtoit plus ou moins nuiſible ou odieuſe;</l>
            <l>
                <lb/>Et les exemples de cette qualité ſont en tel nombre</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſi notoires, qu’il ſeroit ſuperflu de les déduire.</l>
            <l>
                <lb/>Seulement vous ſupplierons nous d’obſeruer,</l>
            <l>
                <lb/>SIRE, que comme voſtre Parlement eſt le plus</l>
            <l>
                <lb/>fort rempart pour defendre voſtre Authorité, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>plus redoutable Aduerſaire de ceux qui la veulent</l>
            <l>
                <lb/>vſurper; d’ailleurs qu’il eſt incapable de reconnoiſtre</l>
            <l>
                <lb/>vn autre Maiſtre que ſon Roy legitime: Et quand il</l>
            <l>
                <lb/>s’eſt trouué des conſeils aſſez pernicieux, pour en¬</l>
            <l>
                <lb/>treprendre de changer l’ordre de la ſucceſſion à la</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>Couronne, ce Parlement s’y eſt oppoſé. auec tant de</l>
            <l>
                <lb/>vigueur, qu’il a plûtoſt ſouffert qu’on le declaraſt cri¬</l>
            <l>
                <lb/>minel de leze-Majeté, que de relaſcher quelque cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe de ſa reſiſtance, comme il eſt encore preſt de le</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrir pour vn meſme ſujet. Le Cardinal Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>n’a rien obmis d’artifices &amp; de violences pour abattre</l>
            <l>
                <lb/>cette grande Compagnie.</l>
            <l>
                <lb/>Ses artifices n’ont pas eſté des tentations pour la</l>
            <l>
                <lb/>corrompre, ſçachant qu’il n’y euſt pas reüſſy: Mais</l>
            <l>
                <lb/>les ſiniſtres impreſſions qu’il a données à voſtre Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſte, MADAME, d’vne Compagnie ſi exempte d</l>
            <l>
                <lb/> ſoupçon, afin de vous induire à commander de rudes</l>
            <l>
                <lb/> executions contre les Particuliets, &amp; des traitemens</l>
            <l>
                <lb/> iniurieux contre le Corps.Et en cela ſa malice &amp; ſa</l>
            <l>
                <lb/> calomnie ont paru grandes, &amp; ſes artifices bien ſur¬</l>
            <l>
                <lb/> prenans;puis qu’ils ont perſuadé V.M. MADAME,</l>
            <l>
                <lb/> contre ſes naturelles inclinarions à bien faire &amp; à ſau¬</l>
            <l>
                <lb/> uer les hommes, de traiter ſi eſtrangement le parti¬</l>
            <l>
                <lb/>culier &amp; le general d’vne Compagnie, qui vous a</l>
            <l>
                <lb/>ſeruie auec tant de zele, &amp; à qui vous auiez donneé</l>
            <l>
                <lb/>tant de part en l’honneur de voſtre bien veillance.</l>
            <l>
                <lb/>A peine le Cardinal Mazarin a-t’il eſté dans les af¬</l>
            <l>
                <lb/>faires, qu’il a commencé par la proſcription &amp; l’em¬</l>
            <l>
                <lb/>priſonnement d’vn nombre de Senateurs, pour fra.¬</l>
            <l>
                <lb/>per vne partie du Corps, &amp; imprimer la terreur</l>
            <l>
                <lb/>dans l’autre.Et certes l’empriſonnement du Preſident</l>
            <l>
                <lb/>Barrillon conduit dans vne Citadelle hors du Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, mort peu de mois apres ſa detention, laiſſant le</l>
            <l>
                <lb/>ſoupç̧on funeſte d’vne cauſe violente de ſa fin, qui a</l>
            <l>
                <lb/>eſté́ vne des plus cruelles actions que nous ayons veiües</l>
            <l>
                <lb/>deſpuis que nous eſprouuons la tyrannie des puiſſans</l>
            <l>
                <lb/>Fauoris, eſtoit bien capable de faire craindre des cou¬</l>
            <l>
                <lb/>rages mediocres. Mais cõ̃me il eſt malaiſe de ſoumet¬</l>
            <l>
                <lb/>tre par cette paſſion vn ſi grand Corpss qui ne craint</l>
            <l>
                <lb/>que de manquer à ſon deuoir, ces exemples de vie¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>lences ne l’ont pas empeſch́ qu’auee l’auis des Com¬</l>
            <l>
                <lb/>pagnies Souueraines voyant le Peuple oppreſſé par</l>
            <l>
                <lb/>des impoſitions, des leuées, des taxes, &amp; autres telles</l>
            <l>
                <lb/>vexations, qui ſe commettoient par voye de fait ou</l>
            <l>
                <lb/>par la ſeule authorité des Arreſts du Conſeil, il n’ait</l>
            <l>
                <lb/>pour ſatisfaire aux obligations de ſa charge pris con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſſance des cauſes de ce deſordre, &amp; n’en ait aucu¬</l>
            <l>
                <lb/>nement arreſté le cours. Et nous pouuons dire à V.</l>
            <l>
                <lb/>M. ſans exaggerer, que ſi voſtre Parlement n’euſt in¬</l>
            <l>
                <lb/>terpoſé voſtre Authorité pour empeſcher ces oppreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions, le Peuple euſt eſté bien-toſt ou dans l’impuiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance ou dans le murmure: Ce premier mal eſt la</l>
            <l>
                <lb/>foibleſſe des Eſtats, &amp; le dernier eſt la diſpoſition</l>
            <l>
                <lb/>aux reuoltes, que les ſages Politiques doiuent tou¬</l>
            <l>
                <lb/>fiours preuenir, ſçachant bien que la patience des</l>
            <l>
                <lb/>hommes eſt limitée, &amp; que Dieu ne met pas meſme</l>
            <l>
                <lb/>la conſtance des Iuſtes à toutes eſpreuues. Les ſerui¬</l>
            <l>
                <lb/>ces que nous auons rendus à V.M.S IR E, en ſoula¬</l>
            <l>
                <lb/>geant vos Sujets, &amp; vous remettant en poſſeſſion da</l>
            <l>
                <lb/>vos reuenus ont mpeſché ces accidens; mais ils ont</l>
            <l>
                <lb/>allumé la haine du Cardinal Mazatin contre voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Parlement le voyant vn obſtacle à ſa tyrannie; Et</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt le ſujet qui l’a fait recourir à de nouueaux mo¬</l>
            <l>
                <lb/>yens pour le perdre.</l>
            <l>
                <lb/>De là eſt venu le traittement outrageux, qu’il re¬</l>
            <l>
                <lb/>ceut bubliquement à̀ la face de vos Majeſtez, de leur</l>
            <l>
                <lb/>Cour, &amp; de toute la France, où cette Compaynie fut</l>
            <l>
                <lb/>traitté́e de rebelle &amp; de fatieuſe par la bouche du</l>
            <l>
                <lb/>Chancelier, en vn lieu où̀ la moindre action de dure¬</l>
            <l>
                <lb/>teé bleſſe la dignité Royalle. De laà vint en ſuite la pro¬</l>
            <l>
                <lb/>ſcription de pluſieurs Senateurs, &amp; l’empriſonnemenr</l>
            <l>
                <lb/>de deux des principaux en vn jour dedié à la joye</l>
            <l>
                <lb/>publique, &amp; à loüer Dieu du ſuccez qu’il luy auoit</l>
            <l>
                <lb/>plû donner à nos armes; defornité eſtrange pour ne</l>
            <l>
                <lb/>pas dire impleté ſacrilegue, d’auoir meſlé́ vn tel deiüil</l>
            <l>
                <lb/>dans</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/> dans vne ſi ſaincte rejoüiſſance! Conſeil noir &amp; cruel.</l>
            <l>
                <lb/> mais d’ailleurs plein d’aueuglement, qui excita auſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt les imprecations publiques contre le Catdinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, l’ire de Dieu ſur luy, mais ſa bonté ſur nous,</l>
            <l>
                <lb/>pour les deliurer par vn jugement ſecret de ſa Proui¬</l>
            <l>
                <lb/>dence, quoy que par vn moyen contraire à noſtre</l>
            <l>
                <lb/>intention.</l>
            <l>
                <lb/> Mais ce premier effort, bien que ſans ſuccez &amp;</l>
            <l>
                <lb/>condamné par des marques ſi viſibles de la protectron</l>
            <l>
                <lb/>du Ciel en noſtre faueur, ne changea ni ſon deſſein ni</l>
            <l>
                <lb/>ſa haine. Celle-cy ſe ralluma pluſtot dans ſon cœur,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; y demeura plus actiue qu’auparauaut;&amp; ſon deſſein</l>
            <l>
                <lb/>fut ſeulement couuert de diſſimulation, afin de pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre mieux ſon temps &amp; ſes meſures, pour le faire</l>
            <l>
                <lb/>reiſſir. A ceét effet il nous entretint par des confe¬</l>
            <l>
                <lb/>rences, qui aboutirent à vne Declaration contenant</l>
            <l>
                <lb/>la reforme des deſordres publics, qui pourtant fut</l>
            <l>
                <lb/>auſſi-toſt enfreinte que publiée; mais cette conduite</l>
            <l>
                <lb/>n’all oit qu’a nous esbloüir par vne apparence de bon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne intention, pour faire paſſer en ſnite vne autre De¬</l>
            <l>
                <lb/>claration addreſſée à̀ la Chambre des Comptes, qui</l>
            <l>
                <lb/>reſtabliſſoit l’vſage des preſts &amp; des auances, &amp; le cre¬</l>
            <l>
                <lb/>dit des gens d’affaires; afin de tirer d’eux vne grande</l>
            <l>
                <lb/>ſomme d’argent pour ſa derniere main auant que</l>
            <l>
                <lb/>partir, &amp; executer plus puiſſamment ſa reſolution.</l>
            <l>
                <lb/>Cette reſolution n’eſtoit autre que de nous faire</l>
            <l>
                <lb/>perir par vn coup de foudre, &amp; nous enuelopper auec</l>
            <l>
                <lb/>Paris dans vne commune rnine, abbatre du contre¬</l>
            <l>
                <lb/>coup tous les Parlemens &amp; toutes les autres Villes</l>
            <l>
                <lb/>dont Paris eſt comme le Chef; ce faiſant eſtre en eſtat</l>
            <l>
                <lb/>de ſe rendre Maiſtre d’vn Royaume deſolé, ou de le</l>
            <l>
                <lb/>partager auec ceux qui luy ſont neceſſaires pour exe¬</l>
            <l>
                <lb/>euter ſes entrepriſes, ou en faire tomber la meilleure</l>
            <l>
                <lb/>partie entre les mains des Eſtrangers, pour y pren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre ſa retraite &amp; y trouuer ſon eſtabliſſeinent. Il y a</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>grande apparence qu’il eſt deſ-ja d’accord auec eux;</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’il retire les garniſons de nos frontieres au</l>
            <l>
                <lb/>meſme temps qu’ils ſont puiſſamment armez, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>met le trouble dans le Royaume qui eſt tout ce que </l>
            <l>
                <lb/>les Eſpagnols ont touſiours deſiré. Pour peu qu’on </l>
            <l>
                <lb/>ait de ſens ne voit-on pas ſa trahiſon à deſcouuert par</l>
            <l>
                <lb/>ſa derniere action, ſes circonſtances &amp; ſes ſuittes.</l>
            <l>
                <lb/>V. M. enleuée par ſurpriſe, voſtre Perſonne en ſon</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir, vous ayant oſté les Capitaines de vos gar¬</l>
            <l>
                <lb/>des, gens de condition &amp; de probité, la Lettre enuo¬l</l>
            <l>
                <lb/>yée à l’Hoſtel de Ville, qui declare que le Parlement</l>
            <l>
                <lb/>a conuré contre ſon Prince; vne ſeconde Lettre qui</l>
            <l>
                <lb/>luy commande de nous traitter comme criminels de</l>
            <l>
                <lb/>Leze-Majeſté, ce qui n’alloit pas à moins que de nous</l>
            <l>
                <lb/>faire deſchirer par le Peuple, &amp; cauſer vn maſſacre ge¬</l>
            <l>
                <lb/>neral dans Paris, la Ville eſtant au meſme temps blo¬</l>
            <l>
                <lb/>quée, les paſſages ſaiſis, &amp; les defences faites à tous</l>
            <l>
                <lb/>les lieux circonuoiſins d’y porter des viures. Peut-en</l>
            <l>
                <lb/>regarder tout ce procedé qu’on ne voye quand &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quand que la conjurartion eſt relle, que nous la repre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſentons à voſtre Maijeſté. Coniuration deteſtable, mais</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil funeſte &amp; barbare, qui ne peut auoir eſté pris</l>
            <l>
                <lb/>oure n lt eerne ne riueoer le eneilen n te e e.</l>
            <l>
                <lb/>ayent eſté bannis.</l>
            <l>
                <lb/>SIRE, Nous appellons icy tout ce qu’il y a d’A¬</l>
            <l>
                <lb/>mes vrayement Francoiſes, pour ſe joindre aà̀ nos ſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>mens &amp; à noſtre conduite, à l’exemple de ces perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nes Illuſtres, qui ont ſignalé deſia leur ’zele en cette</l>
            <l>
                <lb/>occaſion; afin de confondre promptement l’Autheur</l>
            <l>
                <lb/>de tous ces maux, deliurer voſtre Pers ne de ſes mains,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; retirer voſtre Eſtat de ſa ruine. C’eſt la l’vnique</l>
            <l>
                <lb/>voye de ſalut; &amp; ſi ſon parry ſubſiſte quelque temps,</l>
            <l>
                <lb/>la France eſt perduë ſans reſource.</l>
            <l>
                <lb/>Si nous eſtions ſi mal-heureux que de ſuccomber, le</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>Cardinal demeureroit Maiſtte d’vn Eſtat affoibly, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>partageroit auec ceux qui l’ont aſſiſteé́; ſi noſtre reſi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtance ne fait que balancer les affaires, nous verrons</l>
            <l>
                <lb/>naiſtre aà noſtre grand regret vne guerre ciuile, qui</l>
            <l>
                <lb/> donmera loiſir aux Eſtrangers d’entrer en France &amp; de</l>
            <l>
                <lb/> ſe joindre audit Cardinal; les Eſpagnols eſtant bien</l>
            <l>
                <lb/> aſſeurez que nous ne pouuons auoir intelligence auec</l>
            <l>
                <lb/> eux! parce qu’il eſt impoſſible que les intereſts que</l>
            <l>
                <lb/> nous auons à la conſeruation de la Monarchie, à cauſe</l>
            <l>
                <lb/> de nos charges qui en dependent, puiſſent compàtit</l>
            <l>
                <lb/> auec leur deſſein, D’o V. M. peut iuger à quelle ex¬</l>
            <l>
                <lb/> tremiteé́ le Cardinal Mazarin vous a reduit, vous ayant</l>
            <l>
                <lb/> jette dans la neceſſité ou de le perdre bien-toſt pour</l>
            <l>
                <lb/>vous ſauuer &amp; la Fortune publique, ou de perdre vos</l>
            <l>
                <lb/>plus fidelles Seruiteurs &amp; voſtre Eſtat conjointement.</l>
            <l>
                <lb/>SIR E, dans le mouuement periſldleux où nous</l>
            <l>
                <lb/>voyons la fortune penchante de voſtre Royaume,nous</l>
            <l>
                <lb/>mous trouuons obligez de iuſtifier noſtre conduite à</l>
            <l>
                <lb/>V.M. &amp; à toute la France. Nous ſerions inconſolables</l>
            <l>
                <lb/>ſi nous ne croyons auoir ſatisfait à tout ce que la Iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtice &amp; la Prudence deſiroient de nous, pour éuiter onu</l>
            <l>
                <lb/>eſloignet l’accident où nous ſommes tombez; l’vn &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’autre nous ont obligez de mertre la main au ſoula¬</l>
            <l>
                <lb/>gement de vos Peuples, qui ſuccomboient ſous le faix,</l>
            <l>
                <lb/>afin d’empeſcher leur ruine ou leur reuolte. Mais a l’é.¬</l>
            <l>
                <lb/>gard du Cardinal Mazarin qui eſtoit coupable de leurs</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrances; ſi la Iuſtice demandoit la punition de ſa</l>
            <l>
                <lb/>tyrannie, la Prudence nous porroit àà la diſſimuler,</l>
            <l>
                <lb/>come nous auons fait.</l>
            <l>
                <lb/>Nous ſçauons bien que le crime d’vſurpation eſt</l>
            <l>
                <lb/>de la qualité des paſſions violentes, qui ſe rendent mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtreſſes des ames qui les recoiuent; &amp; que pour peu</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſoit conſommé, les loix ſont trop foibles pour le</l>
            <l>
                <lb/>chaſtier. Ceux qui entreprennent ſur la puiſſance du</l>
            <l>
                <lb/>Souuerain ne manquent pas d’imiter ce farneux Scul¬</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>pteur,qui graua ſi artiſtement ſon image dans la ſua¬</l>
            <l>
                <lb/>tue qu’il deſtinoit au publie, qu’il eſtoit impoſſible de</l>
            <l>
                <lb/>l’en oſter, ſans mettre l’ouurage en pieces.Les Vſurpa¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs de l’Authorité du Prince s’attachent ſi fort à ſa</l>
            <l>
                <lb/>perſonne &amp; ſe rendent ſi neceſſaires dans ſes affaires</l>
            <l>
                <lb/>par leur adreſſe, qu’il eſt preſque impoſſible de les en</l>
            <l>
                <lb/>ſeparer, ſans cauſer vne conuulſion tres perilieuſe à</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat; &amp; comme ces maux ſont preſque incurables,</l>
            <l>
                <lb/>quand ils ont pris racine pour peu que ce ſoit, les Sa¬</l>
            <l>
                <lb/>ges en attendent la gueriſon plutoſt de la ſeule Proui¬</l>
            <l>
                <lb/>dence de Dieu que de leur conduite; Ainſi nous nous</l>
            <l>
                <lb/>ſommes veus deliurez deuy fois par ſa main propice</l>
            <l>
                <lb/>de ces maladies mortelles, &amp; nous euſſions attendu vn</l>
            <l>
                <lb/>pareil ſecours ſans agir contre le Cardinal Mazarin;</l>
            <l>
                <lb/>non pas meſme dans cette occaſion, ſi nous n’y euſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions eſté contraints poux noſtre iuſtification &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>voſtre ſeruice.</l>
            <l>
                <lb/>SIRE, auſſi-roſt que voſtre Parlement eut la nou¬</l>
            <l>
                <lb/>uelle de voſtre ſortie, qui ſembloit plutoſt vn enleue¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que le depart d’vn Roy de ſa Ville Capitalle; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que nous euſmes veu la Lettre écrite aux Preuoſt des</l>
            <l>
                <lb/> Marchands &amp; Eſcheuins, où nous liſions manifeſte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment le nom &amp; le deſſein du Cardinal Mazarin, nous</l>
            <l>
                <lb/>ne vouluſmes pas obmettre, bien que vainement, de</l>
            <l>
                <lb/>prendre toutes les voyes qui pouuoient empeſcher</l>
            <l>
                <lb/>l’eſclat qui eſt ſuruenu. Pour cela nous deputaſmes</l>
            <l>
                <lb/>vers vos Majeſtez les Aduocats &amp; Procureur Gene¬</l>
            <l>
                <lb/>raux, peſonnages d’âge, de probité &amp; de ſuffiſance, qui</l>
            <l>
                <lb/>pouuoiẽt s’il y euſt eu lieu, porter les choſes à quelque</l>
            <l>
                <lb/>moderation, ayant charge de faire &amp; d’offrir toutes</l>
            <l>
                <lb/>ſortes de ſoumiſſions à vos Majeſtez de l part de la</l>
            <l>
                <lb/>Compagnie. Mais leur retour nous fiſt voir que le</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazarin ſçait bien pratiquer cette maxime</l>
            <l>
                <lb/>de Politique vitieuſe, que qui offenſe, ne pardonne</l>
            <l>
                <lb/>point; &amp; d’ailleurs que la cruauté́ eſt le propre des ames</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>foibles &amp; des animax timides, qui ne demordent point</l>
            <l>
                <lb/>quand ils ſont en eſtat de mal faire. Apres que les De¬</l>
            <l>
                <lb/>putez nous eurent rapporté le traitement qu’ils auoiẽt</l>
            <l>
                <lb/>receu, refuſez duremẽt, renuoyez au milieu de la nuit,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; qu’i’s nous eur̃t declaré que la Ville eſtoit bloquée,</l>
            <l>
                <lb/> voſtre Parlement n’auoit plus que l’vn de deux Con¬</l>
            <l>
                <lb/> ſeils aà̀ prendre, ou celuy de ſoufftir patiemment la vio¬</l>
            <l>
                <lb/> lence preparée, ou celuy d’armer pour noſtre commune</l>
            <l>
                <lb/> conſeruation.En l’vn &amp; en l’autre cas il eſtoit neceſſai¬</l>
            <l>
                <lb/> re pour voſtre iuſtification ou pour la noſtre, de decla¬</l>
            <l>
                <lb/>rer le Cardinal Mazarin Ennemy de voſtre Majeſté &amp;</l>
            <l>
                <lb/>du Public; ce que la prudence nous auoit fait differer</l>
            <l>
                <lb/>juſques alors;ſi nous auions à perir, toute la Terre de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit ſçauoir que c’eſtoit par la violence de noſtre En¬</l>
            <l>
                <lb/>nemy, &amp; non point par celle de noſtre Roy, qui n’em¬</l>
            <l>
                <lb/>ploye iamais ſes forces que pour nous proreger. Et ſi</l>
            <l>
                <lb/>nous auiõs à nous defendre, il deuoit eſtre pareillemẽ̃t</l>
            <l>
                <lb/>notoire que c’eſtoit cõ̃tre vn Tyran &amp; non point cõtre</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Maiſtre, ſous le nõ̃ duquel nous nous proſternõs</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pourlequel nous n’auõs que des sẽtimés d’obeiſance.</l>
            <l>
                <lb/>Sans cette declaration, où noſtre perte deshonno¬</l>
            <l>
                <lb/>roit la reputation de V. M. ou noſtre defenſe nous</l>
            <l>
                <lb/>couuroit à̀ iamais d’vne criminelle infamie: Mais ſi</l>
            <l>
                <lb/>nous n’euſſions eſté touchez que de l’intereſt de nos</l>
            <l>
                <lb/>fortunes &amp; de nos vies. nos inclinations nous euſſent</l>
            <l>
                <lb/>aiſément reſolus à prendre le party de la? ſouffrance;</l>
            <l>
                <lb/>nous les euſſions volontiers immollées &amp; celles de</l>
            <l>
                <lb/>nos Concitoyens, au reſpect que nous portons à̀ vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre nom &amp; à voſtre bras qui frapoit le coup, ſans cõ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiderer celuy qui faiſoit l’injure. La mort quelque ter¬</l>
            <l>
                <lb/>rible qu’elle ſoir auec ſes pompes &amp; ſes appareils plus</l>
            <l>
                <lb/>affreux, ne nous pouuoit faire tant de peur que le</l>
            <l>
                <lb/>moindre manquement d’obſeruation &amp; de ſoumiſſion</l>
            <l>
                <lb/>à tout ce qui porte voſtre caractere:Et bien que la Loy</l>
            <l>
                <lb/>naturelle plus ancienne &amp; plus abſoluë que toutes les</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>auttes, nous rende tous moyens legitimes pour con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruer ce qu’elle nous a liberalement donne; ſi nous</l>
            <l>
                <lb/>euſſions pourtant iugé que ce martyre euſt eſté inno¬</l>
            <l>
                <lb/>cent, &amp; qu’il n’euſt point tiré voſtre ruyne &amp; celle de</l>
            <l>
                <lb/>oune eile eundſ teneui e ſee e e ene eſie</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Eſtat ineuitablement à ſa ſuite, nous euſſions</l>
            <l>
                <lb/>de la Nature, pour nous defendre contre des armes cõ¬</l>
            <l>
                <lb/>mandées ſous le nom de noſtre Souuerain. Voſtre cõ̃¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruatiSIRE, &amp; celle du Royaume, eſt la ſeule cauſe</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre defenſe &amp; le motif de noſtre Arreſt, qui ordõ̃¬</l>
            <l>
                <lb/>ne que Paris prendra les armes; noſtre ſalut particulier</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas noſtre principal objet, en cetto occaſion nous</l>
            <l>
                <lb/>ne le regardõs que cõme vn moyẽ neceſſaire au voſtre.</l>
            <l>
                <lb/> C’eſt la, SIRE, où nous referõs nos meilleurs ſouhaits</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt où tẽ́dent nos armes, hors de làa nous n’en voulõs</l>
            <l>
                <lb/>jamais d’autres pour vous reſiſter, que les prieres, qui</l>
            <l>
                <lb/>sõ̃t les ſeules armes legitimes, mais bien puiſſantes, que</l>
            <l>
                <lb/>Dieu à donné́es aux Sujets pour flechir les Roys ſur la</l>
            <l>
                <lb/>Terre &amp; pour le forcer luy meſme juſques dãs le Ciel.</l>
            <l>
                <lb/>Et il importe de faire ſcçauoir à vos Peuples que nous</l>
            <l>
                <lb/>n’auons point de mains pour nous oppoſer a V. M. &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle n’eſtend iamais les ſiennes ſur nous, que pour</l>
            <l>
                <lb/>nous departir des biensfaits; de ſorte qu’on ne luy</l>
            <l>
                <lb/>doit non plus donner de part au deſſein cruel que l’on</l>
            <l>
                <lb/>veut executer contre nous; que l’on n’en peut prendre</l>
            <l>
                <lb/>ſans crime à ſes actions de grace &amp; de clemence.</l>
            <l>
                <lb/>Receuez donc, s’il vous plaiſt, noſtre reſolution de</l>
            <l>
                <lb/>prendre les armes non pas comme vn acte de rebelliõ̃s</l>
            <l>
                <lb/>mais comme vn effet de noſtre deuoir: Nous ne nous</l>
            <l>
                <lb/>defendrions pas en cette extremité, ſi nous le pouuiõs</l>
            <l>
                <lb/>obmettre ſans crime, &amp; ſans encourir le reproche de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu &amp; des hommes, d’auoir laiſſé laſchement perir</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Roy par vn faux zele plein d’ignorance s parce</l>
            <l>
                <lb/>que celuy qui nous opprime pour vous perdre en fai¬</l>
            <l>
                <lb/>te, eſt reueſtu de ſon nom &amp; de ſon authorit́.</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>SIRE, apres auoir rendu ce compte à V. M. des</l>
            <l>
                <lb/>motifs de la reſolution que nous auons priſe, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>l’Arreſt que nous auons donné, qui n’a point d’autre</l>
            <l>
                <lb/>fin que voſtre ſalur, il ne nous reſte qu’à ſupplier tres</l>
            <l>
                <lb/>humblement vos Majeſtez qu’il leur plaiſe de les for¬</l>
            <l>
                <lb/>tifier par leur approbation, &amp; ce faiſant condamner</l>
            <l>
                <lb/>le ſiniſtre conſeil du Cardinal Mazarin; Et puis qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne s’eſt pas retiré́ de voſtre Cour le mettre entre les</l>
            <l>
                <lb/>mains de la Iuſtice, afin d’en faire vn exemple nota¬</l>
            <l>
                <lb/>ble qui demeure à la Poſterité, pour guarentir à ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais nos Roys d’vne vſurpation pareille à celle dont</l>
            <l>
                <lb/>il eſt coupable.</l>
            <l>
                <lb/>Vos Majeſtez mettront le calme dans l’Eſtat, leurs</l>
            <l>
                <lb/>Perſonnes &amp; la Fortune publique en ſeuretél Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce hors du peril éminent d’eſtre enuahye pârrggeé́e</l>
            <l>
                <lb/>entre cée Ennemy domeſtique &amp; les Eſtxange; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tous les Francois d’vn eſprit vnanime ſe nallieront</l>
            <l>
                <lb/>l pour forcer l’Eſpagne de conſentir à la Paix tant de¬</l>
            <l>
                <lb/> ſirée de toute la Chreſtienté, &amp; ſi neceſſaire au bon¬</l>
            <l>
                <lb/> heur de vos Peuples¬.</l>
            <l>
                <lb/> M ADAM E, apres cette Remonftrance &amp; cette</l>
            <l>
                <lb/>l Soppiatlon re hmhle aſnſe d ſartags de</l>
            <l>
                <lb/> tous les bons François, ſi vous reteniez dauantage le</l>
            <l>
                <lb/> Cardinal Mazarin, permettez- nous de dire aV. M.</l>
            <l>
                <lb/> que vous ſeriez reſponſable deuant Dieu &amp; deuant</l>
            <l>
                <lb/> les hommes, du depoſt ſaré de la Perſonne du Roy</l>
            <l>
                <lb/> &amp; de l’Eſtat que la France a mis enre vos mains. Et</l>
            <l>
                <lb/> nous ne pouuons douter ſans faire tort à Monſieur</l>
            <l>
                <lb/> le Duc d’Orleans, &amp; à Monſieur le Prince de Condé,</l>
            <l>
                <lb/>I qu’ils ne vous portent à cette reſolution, ny luger</l>
            <l>
                <lb/> qu’ils ayent eu vn autre eſprit en l’occaſion preſente,.</l>
            <l>
                <lb/> que de preſter vne obeyſſance aueugle à vos Com¬</l>
            <l>
                <lb/>I mandemens ſans s’informer de l’Autheur, ny des</l>
            <l>
                <lb/> raiſons du Conſeil qui a eſté donné, non pas que</l>
            <l>
                <lb/> des auis ſuppoſez pour fabriquer l’atroce calomnie.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>contre les Officiers du Parlement. Meſme notſſlu¬</l>
            <l>
                <lb/>gerions pas ſainement d’eux, ſi nous n’eſtimios q’il</l>
            <l>
                <lb/>ont ſuiuy vos Majeſtez, pluſtoſt pour les guareitir</l>
            <l>
                <lb/>des entrepriſes du Cardinal Mazarin, que pour ay¬</l>
            <l>
                <lb/>der ou conſentir a ſes deſſeins pernicieux, ce qui ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>roit vne action auſſi indigne de leur naiſſance, que</l>
            <l>
                <lb/>nons la croyons contraire à leurs inclinations.</l>
            <l>
                <lb/>Mais comme nous ne doutons point, que vos M¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſtez ne donnent à̀ la Iuſtice, à vos vrays intereſts, à</l>
            <l>
                <lb/>ceux de l’Eſtat, &amp; a tant de lar mes qui ſont les voix</l>
            <l>
                <lb/>des miſerables, ce que nous leur demandons inſta</l>
            <l>
                <lb/>ment par nos tres-humbles ſupplications; nous les</l>
            <l>
                <lb/>aſſerons au nom de tous les gens de bien, que c&amp;ûte</l>
            <l>
                <lb/>action ſpſuiuie d’applandiſſements, d’acclamations</l>
            <l>
                <lb/>publiſ&amp; des benedictions de Dieu; Et nous pro¬</l>
            <l>
                <lb/>ttetns, SIRE, qu’auſſi-toſt voſtre Parlement, tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les Compagnies Souueraines &amp; voſtre bonnéi</l>
            <l>
                <lb/>le de Paris, ſe proſterneront a vos pieds, pour vous</l>
            <l>
                <lb/>renouueller les vœux de leur parfaite obeiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi puiſſiezs, MADAME conſommer</l>
            <l>
                <lb/>dignement le grand Ouurage de la conſeruation de</l>
            <l>
                <lb/>ce puiſſãt mpire, que Dieu a depoſé entre vos mains</l>
            <l>
                <lb/> Ainſi puiſſiez-vous donner à la France le repos tous</l>
            <l>
                <lb/>les effets de la Paix bien-heureuſe, &amp; que la Poſterité</l>
            <l>
                <lb/>regardant voſtre Adminiſtrarion loüe à jamais la Re¬</l>
            <l>
                <lb/>gence des bonnes &amp; vertueuſes Meres. Ce ſont là,</l>
            <l>
                <lb/>SIRE, les vœux de tout ce qui vous eſt fidelle en Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; les ſupplications des Officiers de voſtre Parlemé́̃t</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſçauroient eſtre autres que vos tres-humbles,</l>
            <l>
                <lb/>rrtes-obeiſſans &amp; tres-fidelles Sujets &amp; Seruiteurs.</l>
            <l>
                <lb/>A Paris en Parlement le 2i. Ianuier 16o Signé,</l>
            <l>
                <lb/>DV TILLET, Greffier en chef de ladi</l>
            <l>
                <lb/>n</l>
            <l>
                <lb/>E sEl</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
