<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3880-1_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Triomphe (le) de Paris et sa joie sur l'espérance
                    du prompt retour du roi en cette ville.</title>
                <title type="sub">ANTONOMAZ édition</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=zBofuygapAAC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Triomphe (le) de Paris et sa joie sur l'espérance du
                        prompt retour du roi en cette ville.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note type="Moreau_identifier">3880</note>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">vers</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/>TRIOMPHE</l>
            <l>
                <lb/>DE PAR1S</l>
            <l>
                <lb/>Sur l’eſperance du prompt retour</l>
            <l>
                <lb/>n oy</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>e ſen nuno</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/> i </l>
            <l>
                <lb/>a.</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>2 ¬</l>
            <l>
                <lb/>a</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>nnnerGoogle</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>ama E</l>
            <l>
                <lb/>a&amp;</l>
            <l>
                <lb/>dedſhdohdiſd¬</l>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/> r </l>
            <l>
                <lb/>TRIOMPHE</l>
            <l>
                <lb/>ern ¬</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>DE PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>ET SA IOYE,</l>
            <l>
                <lb/>Sur l’eſperance du prompt retour</l>
            <l>
                <lb/> 7.</l>
            <l>
                <lb/>T </l>
            <l>
                <lb/>1 ,</l>
            <l>
                <lb/>V I I</l>
            <l>
                <lb/> EN CETTE VILLE.</l>
            <l>
                <lb/>Aa, E retour du prin-temps auec ſes</l>
            <l>
                <lb/> bouquen de oſes, pea les ne;</l>
            <l>
                <lb/>é ges &amp; les frimaus des liqueurs et</l>
            <l>
                <lb/> hmoins agreable aun yeur aſſlige¬</l>
            <l>
                <lb/> par de ſi iſtes objets, que celuy</l>
            <l>
                <lb/> uprue quieſtaynméourſlenpe</l>
            <l>
                <lb/> ples. Paris ne pouuoit ſouffrir</l>
            <l>
                <lb/>Ee e re eie eie</l>
            <l>
                <lb/>les Bois &amp; le Chateau de S. Germain, qui l’ont priué</l>
            <l>
                <lb/>A i</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/> 4</l>
            <l>
                <lb/>quelque mois du ſeul object de ſes d’ires, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſon amour. Mais c’eſt à preſent qu’il faut que ſa</l>
            <l>
                <lb/>ioye éclatte &amp; qu’il triomphe, c’eſt auiourd’huy</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſe peut vanter que ſa gloire va du pair auec celle</l>
            <l>
                <lb/>de Rome, la Seine n’aura pas moins de bon-heur</l>
            <l>
                <lb/>que le Tybre, &amp; le Louure que le Capitole.-L’a¬</l>
            <l>
                <lb/>mour qu’il a pour vous ſurpaſſe celle que ceſte Mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtreſſe de l’Vniuers auoit pour ſes Triomphateurs,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; quoy que Rome toute ſuperbe des con queſtes</l>
            <l>
                <lb/>de ſon Ceſar apres ſes genereux exploicts dans la</l>
            <l>
                <lb/>grande Bretagne ayt ordonné vingt iours de Feſtes</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e de prieres ſolemnelles, apprenez; ô mon Priace,</l>
            <l>
                <lb/>que c’eſt noſtre cœur qui chome ſecrettement des</l>
            <l>
                <lb/>Feſtes pour voſtre retour. Quant à moy ie croirois</l>
            <l>
                <lb/>eſtre coupable ſi parmy les acclamarions publiques,</l>
            <l>
                <lb/>patmy les cris du Peuple qui ſe reſiouit, &amp; qui vous</l>
            <l>
                <lb/>benit, ie de neurois ſans rien faire, &amp; ſi quand tout</l>
            <l>
                <lb/>le Monde bat des mains-pout teſmoigner ſa loye</l>
            <l>
                <lb/>les miennes reſtoient icy oiſiues en vn ſ beau ſuject</l>
            <l>
                <lb/>d’écire, Ie prens tantde partau bon-heur d: na Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>trie que ie croirois eſtre coupable ſi ie gardois le ſi¬</l>
            <l>
                <lb/> lence, &amp; quoy que ie neſoispas plus éloquent que</l>
            <l>
                <lb/>les Peuples qui vous loüent, ieveux pourtant ioin¬</l>
            <l>
                <lb/>dre ma voix à cette magnifique façon de vus lor.</l>
            <l>
                <lb/>le ne ſçache point qu’il à ait de concert plusdqx que</l>
            <l>
                <lb/> cescris qui partent du cœur, puis que la plus char.</l>
            <l>
                <lb/>mante Harmonie eſt compoſée de voi haures &amp; de</l>
            <l>
                <lb/> bſſes, vous ſouffrirez commeie peniſe. que iemeſle</l>
            <l>
                <lb/> icy la mienne pour formes oet agteahle accond. Tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tefois ie lſuis, vn peu plusambitiux que. leivulgaire</l>
            <l>
                <lb/>qui</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>qui vous applaudit, &amp; qui benit voſtre heureux re¬</l>
            <l>
                <lb/>tour puis que ie veux que mon hommage dure plus</l>
            <l>
                <lb/>long-temps, &amp; qu’il deuienne enfin publie. La po¬</l>
            <l>
                <lb/>ſterité apprendra que ſi ie n’ay pas eû aſſez d’eloquen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce pour bien parler de mon reſſentiment qu’au</l>
            <l>
                <lb/>moins i’ay eu beaucoup de zele, &amp; que i’imite ceux</l>
            <l>
                <lb/>quiſans s’amuſer à chercher des paroles choiſies pour</l>
            <l>
                <lb/>conſoler leurs amis, courrent à des remedes, ſans</l>
            <l>
                <lb/>courir à des fleurs. Ce que ceux là font dans la dou¬</l>
            <l>
                <lb/>leur, ie le fay dedans la ioye, comme ceux qui vont en</l>
            <l>
                <lb/>deſordre pour eſtre les ſpectateurs d’vnTriomphe où</l>
            <l>
                <lb/>l’on ſe preſſe ſans qu’ils ſe mettent en peine de pare¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtreauccque ornemeut dedans la foulle. Mais apres</l>
            <l>
                <lb/>tout tant d’objects diferens s’offrent icy aà̀ ma veuë</l>
            <l>
                <lb/>&amp; me charment tous à la fois que ie ne ſç̧ay dans cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te belle confuſion par qui ie dois commencer mon</l>
            <l>
                <lb/>eſloge, ny ſur qui arreſter mes yeux. Trop de iour</l>
            <l>
                <lb/>m’eſblouit, &amp; le grand nombre des éclatantes vertus</l>
            <l>
                <lb/>de mon Roy m’eſtonnent, &amp; ie ſçay que ce doit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>l’employ d’vne meilleure plume, &amp; que ie a’oſerois</l>
            <l>
                <lb/>ſans vn excez de temerite, aſpirer à la gloire d’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>l’apelle de ce ieune Alexandre.</l>
            <l>
                <lb/>l’ayme mieux donc, ô̂ mon Prince, vous repreſen¬</l>
            <l>
                <lb/>ter la fidelité́ &amp; l’obeiſſance de vos Peuples, &amp; parti¬</l>
            <l>
                <lb/>culierement celle de voſtre grande ville de Paris. Ne</l>
            <l>
                <lb/>peut-on pas dire auec raiſon que vous poſſedez tout</l>
            <l>
                <lb/>vn monde en elle ſeule, &amp; que tout ce monde vous</l>
            <l>
                <lb/>regarde comme l’vnique object de ſes affections.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſtceſte fidelité qui eſt la plus ferme colomne des</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats, &amp; qui a fait dire à vn ancien Hiſtorien ces bel¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>les parolles, Fides ſtabile &amp; atermunm facit imperium.</l>
            <l>
                <lb/>Vn autre a remarqué que les Parthes anciennement,</l>
            <l>
                <lb/>quoy que ce fuſt vn Peuple rude &amp; farouche, reſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>ctoient leurs ſouuerains, comme des diuinitez, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>pour ſe les rendre plus conſiderables, ils leurs don¬</l>
            <l>
                <lb/>noient des titres glorieux, comme ceux cy, de freres</l>
            <l>
                <lb/>du Soleil, &amp; de la Lune. Quant à nous qui ſçauons</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle eſt la Souueraineté de nos Roys, nous n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uons pas beſoin de ces artifices pour les rendre vene¬</l>
            <l>
                <lb/>rables à̀ leurs vaſſaux. Ce n’eſt point ceſte longue</l>
            <l>
                <lb/>ſuitte d’hallebardes, n’y cette pompe qui paroiſt en</l>
            <l>
                <lb/>leurs Palais, ce ne ſont point ces riches balluſtres, ce</l>
            <l>
                <lb/>ne ſont point ces Dais, ce ne ſont point les Sceptres,</l>
            <l>
                <lb/>ce neſont point des Diadeſmes qui leurenuironnent</l>
            <l>
                <lb/>le front qui nous obligent à̀ les regarder auec vne</l>
            <l>
                <lb/>crainte reſpectueuſe. L’amour que nous auons con¬</l>
            <l>
                <lb/>ceuë pournos Princes legitimes vient purement du</l>
            <l>
                <lb/>fond denos cœurs, il n’eſt pas neceſſaire qu’on les</l>
            <l>
                <lb/>pare de tous ſes ornemens pour nous les rendre ay¬</l>
            <l>
                <lb/>mables, c’eſt aſſez qu’ils le ſoient par leur Sacre, &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>leur O nction, nous ſçauons qu’ils ſont les ouurages</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les portraits viuans du plus puiſſant de tous les</l>
            <l>
                <lb/>Monarques. Tout le monde auouë auec plaiſir, ô̂</l>
            <l>
                <lb/>mon Prince, qu’il y a beaucoup de ſas isfaction à vi¬</l>
            <l>
                <lb/>ure ſous le regne d’vn Roy, qu ſe rend plus recom¬</l>
            <l>
                <lb/>mandable par ſa vertu que par la puiſſance de ſon</l>
            <l>
                <lb/>Sceptre, &amp; c’eſt ce qui a fait dire qu’elle eſt la plus</l>
            <l>
                <lb/>riché perle de la Couronne des Monarques, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’y a point de rroſne mieux affenuy que celu qui</l>
            <l>
                <lb/>l’eſt par la veru- C’eſtele qui donne l authonte aux</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 7</l>
            <l>
                <lb/>commandemen ’du Prince, &amp; qui fonde ſon Empire</l>
            <l>
                <lb/>dedans les cœu sauec plus defficace, que la force de</l>
            <l>
                <lb/>ſorte ue le Monarquefait par la ve tu ce qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>peut par les armes. C’eſt ell i nous oblige à ous</l>
            <l>
                <lb/>conſacrer nos cœurs que nous vous offrons icy en</l>
            <l>
                <lb/>toute Humilité, &amp; qui obli e Paris de vous dire,</l>
            <l>
                <lb/>Tot licet veteres exornen vndique cere</l>
            <l>
                <lb/>Atria, nobiluas, ſola eſt arque vniquea virus.</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>l aa ,</l>
            <l>
                <lb/>AT </l>
            <l>
                <lb/>DT</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>PARIS ARY,</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/>SONNET.</l>
            <l>
                <lb/> N me aie à cese heure au oomble de ma gſoire</l>
            <l>
                <lb/> Ta preſece, ô̂ mon Roy, vient diſsiper mes nuits;</l>
            <l>
                <lb/>L Paix qui t’accompagne, eſcane mes ennuis</l>
            <l>
                <lb/>Et de maes maux paſſez i’ay perdu la memoire.</l>
            <l>
                <lb/>Ma ioye à ton retour ſera veuë en l’Hiſtoire</l>
            <l>
                <lb/>Afin que l’os m’admire en l’eſtat où ie ſuis;</l>
            <l>
                <lb/>Plus pompeux que iamais, mon Prince, tu reluis</l>
            <l>
                <lb/>Et te voir, me tien lieu d’vnme illuſtre vitoire.</l>
            <l>
                <lb/>Si l’excez des douleurs dont Timante eſt arteint</l>
            <l>
                <lb/>Par vn ſcauant pinceau ne ſçeut etre despeint,</l>
            <l>
                <lb/>Il faut qu’en mes plaiſirs le mien auſi ſe voye;</l>
            <l>
                <lb/>Grand Roy, dont les vertus ont mille adorareurs</l>
            <l>
                <lb/>Mon ſilence ſans doute exprimera ma ioye</l>
            <l>
                <lb/>Beaucoup mieux que la voix des plus grands Orateurs,</l>
            <l>
                <lb/>DV PELLETIER,</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
