<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1020_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Dernière et très-importante remontrance à la
                    reine et au seigneur Jules Mazarin, pour hâter son départ de la France.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=YUg9C1-mxBcC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Dernière et très-importante remontrance à la reine et au
                        seigneur Jules Mazarin, pour hâter son départ de la France.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="20" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>7.</l>
            <l>
                <lb/>DERNIERE</l>
            <l>
                <lb/>TRESIMPORTANTE</l>
            <l>
                <lb/>REMONSTRANCE</l>
            <l>
                <lb/>A LA REINE.</l>
            <l>
                <lb/>SEIGNEVR IVLES MAZ ARIN</l>
            <l>
                <lb/>pour haſter ſon depart de</l>
            <l>
                <lb/>la France.</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. LII.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>17.</l>
            <l>
                <lb/>DERNIERE</l>
            <l>
                <lb/>TRES-IMPORTANTE</l>
            <l>
                <lb/>REMONSTRANCE</l>
            <l>
                <lb/>A LA REINE..</l>
            <l>
                <lb/>SEIGNEVRIVLESMAZARIN.</l>
            <l>
                <lb/>pour hate ſon depart de</l>
            <l>
                <lb/>la France.</l>
            <l>
                <lb/>E1</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>A PAR1S,</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. L11.</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>.i</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/> 1.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/> 1</l>
            <l>
                <lb/> a </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>al</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>:</l>
            <l>
                <lb/>tpteeppepr</l>
            <l>
                <lb/>Derniere &amp; tres- importante</l>
            <l>
                <lb/>Remonſtrance à la Reine, &amp; au</l>
            <l>
                <lb/>ſeigneur lules Mazarin, pour</l>
            <l>
                <lb/>haſter ſon depart de la France.</l>
            <l>
                <lb/>ou¬.</l>
            <l>
                <lb/> uourd’hoy que toute la France eſt en feu, les</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces faccageées, les Villes encrouble, les Bourgs</l>
            <l>
                <lb/>plles, les Vllages confondus, les Campagnes raua¬</l>
            <l>
                <lb/>ges, les Maiſons de plaiſance, les Palais, Ies Tours,</l>
            <l>
                <lb/>les Chaſteaux renuerſez ou mis à ſac, &amp; Paris de tous¬</l>
            <l>
                <lb/>coſte enuironné de’ gens de guerre qui le menaſſent.</l>
            <l>
                <lb/>d’ne enciere deſolation : daignez, s’il vous plaiſt, con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiderer quleſtaneReine, qu’eſtant Mete, &amp; qu’eſtant.</l>
            <l>
                <lb/> Femmſe, vou deuez comme Reine veiller au bien</l>
            <l>
                <lb/> de vos peuples: comme Mere empeſcher que l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>du &amp;- voftre fſſs, de perde beautõup de ſon eclat par</l>
            <l>
                <lb/> leoafufion’de ces guerres, dont on croit que voſtre</l>
            <l>
                <lb/>paſſio eſt aſeule uſe: &amp; comme Femme auoir de</l>
            <l>
                <lb/>I tedreſſ pburne infinié déperſonnes quece de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſodte eétte das vfabyfſme de’paiiſeres inconceuables.</l>
            <l>
                <lb/>Ea efſec; M-ma, cen’eſt pas veritablement eſtrs</l>
            <l>
                <lb/>Reinere de perſetuter vos ſuajets; &amp; pour vous dire</l>
            <l>
                <lb/>e que ie exoydes dreoits de la Royauteé. Sçacozqu</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>les Roys, preſque de eos ls ẽſtas du monde ns.</l>
            <l>
                <lb/>eſté tyrans dans leur commeseent.,ſont deue</l>
            <l>
                <lb/>Rois legitimes, par le bon yvſage qu’ils ont fait de le,</l>
            <l>
                <lb/>puiſſance qu’ils auoient -d’abord vſurpée, &amp; l’auer des¬</l>
            <l>
                <lb/>pepples qui les onti apes augoriſez &amp; reconnus ; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’ainſi comme le temps les a faits il les peut uſt¬</l>
            <l>
                <lb/>menc deſtire s’ils abuſent de l’autorité ue la faduer</l>
            <l>
                <lb/>du Cil ou l’amour des peplesleuauoit miſe enre</l>
            <l>
                <lb/>les mains, dans l’eſperance qu’ils s’en ſeruiroient aà pro¬</l>
            <l>
                <lb/>curer le bien des particuliers &amp; du public. Il eſt vray,.</l>
            <l>
                <lb/>MADA ME, que la Royauté ſe peuproprement nom¬¬</l>
            <l>
                <lb/> mer vn ſacrifice entier de celuy qui l’accepte, s’il a</l>
            <l>
                <lb/>deſſein de bien l’exercer, puis qu’il ſe reud inſcon¬</l>
            <l>
                <lb/>me vne victime conſacreée au ſeul bien de ſes ſujois,&amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui ceſſe par conſequent d’auoir tien de proprſque l</l>
            <l>
                <lb/>volonteé de leur rendre tous les ſeruices qu’exige l n</l>
            <l>
                <lb/>ceſſité des affaires vrgentes de ſon Eſtat. Et ſans mer</l>
            <l>
                <lb/>tir les Rois ne doiuent eſtre non plus diſpenſez de ce,</l>
            <l>
                <lb/>deuoir, que lesPapes qui ſont rous à leus Eglife, les¬,</l>
            <l>
                <lb/>Bueſques à leur Dioceſe, les Officiers à leur charge, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les mariez à leur famlle: en quy l’a doit-coiijçrer</l>
            <l>
                <lb/>que le douoir accroiſt aà proportipn de la grandeu de,</l>
            <l>
                <lb/>la charge qu’onencreprend; ſbien qu’àtoe xaje¬</l>
            <l>
                <lb/>on trouuera que les Rois des grands Eſtas, doiaent 1</l>
            <l>
                <lb/>ce ſoin tous leurs ſoins, toutes leuts aſſions, pu</l>
            <l>
                <lb/>les momens de leur vie, ſans qu’il lqurſoi, permis da-</l>
            <l>
                <lb/>uoir d’autre ele que celuy qui regardee lbien puhlic,.</l>
            <l>
                <lb/>ou qui tend à la conſeruarion ou’aciſſee de</l>
            <l>
                <lb/>de leur Monarchie. C’eſt pour vopire ApAM,</l>
            <l>
                <lb/>que ceux-la s’abuſent infinimene, qub, Pſen que le.</l>
            <l>
                <lb/>Sceptre</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>Sceptre eſtablit eoluay qui le porte dans vne indé¬.</l>
            <l>
                <lb/>pendance qui le met en eſtat d’oſer &amp; de faire aueec</l>
            <l>
                <lb/>ipuniteé touoe qui luy plaiſt, puis que par vne at¬</l>
            <l>
                <lb/>ache ennemie de ſa liberté, il le lie de plus de de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoirs, qui font que chacun intereſſé dans ſa con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite épie ſes actions auec des yeux vigilans, &amp; croit</l>
            <l>
                <lb/>auoir droit d’en témoigner du reſſentiment, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’il e prend pas le ſoin de les regler ſur ces maxi¬</l>
            <l>
                <lb/>mes. le ſçay bin, que comme il elt perilleux de.</l>
            <l>
                <lb/>porter ſa curioſité trop auant en ce qui touche la</l>
            <l>
                <lb/>Religion, il eſt dangereux en-affet d’approfondir</l>
            <l>
                <lb/>cete matiere, &amp; que ce ſiecle eſt temeraire de poy¬</l>
            <l>
                <lb/>ter les yeux iuſques dans le Sanctuaire de la Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>é, pour faire la diſcuſſion de ces points qui contien¬</l>
            <l>
                <lb/>nent ſes plus grands myſteres: mais ie ſçay bien</l>
            <l>
                <lb/>auſſi que comme l’Eſcriture ſaincte a raiſon de dire,</l>
            <l>
                <lb/>Mal-bpeu ̀ celuy par qoi le ſcadlale arriu. On a de,</l>
            <l>
                <lb/>meſme raiſon de dire, mal-heur aux Princes &amp; aux</l>
            <l>
                <lb/>Reines, qui par leur mauuaiſe conduite ouurent</l>
            <l>
                <lb/>les eſprits de leurs ſajets à cette recherche, &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>forcent de paſſer du murmure à̀ la deſobeſlance, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la deſobeiſſance au ſouleuement, qui chercheà</l>
            <l>
                <lb/>ſe fortifier de ces appuis apparemment raiſonna¬</l>
            <l>
                <lb/>bldes. Que ſi ce raiſonnement eſt fondé ſur la Iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ce &amp; la parfaite equité, penſez, s’il vous plaiſt.</l>
            <l>
                <lb/>Penſez, MADaME, qu’ou vous peut accuſer auec</l>
            <l>
                <lb/>raiſon, de donner à la confidence d’vnEſtranger des</l>
            <l>
                <lb/>ſoins que vous deuez tous au bien de vos peuples,</l>
            <l>
                <lb/>qui pour ce ſujet ſe croyene iuſtement diſpenſez</l>
            <l>
                <lb/>des reſpects &amp; de l’obeiſance qu’autrement ils ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>Q</l>
            <l>
                <lb/>roient obligez de rende à Vole dignité plane</l>
            <l>
                <lb/>d’éclat.</l>
            <l>
                <lb/> Ainſi, M aA AM E, daignez, s’il vœes plaiſt, con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiderer qu’il y a de l’iniultice à commetre ee qu?</l>
            <l>
                <lb/>que tos les hommes trouuent iniuſue, &amp; que les</l>
            <l>
                <lb/>Princes indépendans meſmes, ſons quelquesfol?</l>
            <l>
                <lb/>obligez de deferer &amp; de ſeruir à la paſlion de leus</l>
            <l>
                <lb/>ſujets, iuſqu’au point de trahir aux ſentimens d’vne</l>
            <l>
                <lb/>populace animee d’auerſion contre les objets de</l>
            <l>
                <lb/>leur bienueillance, les intereſts de leu ameur meſ¬.</l>
            <l>
                <lb/>me: &amp; que c’eſt vne loy dont Mahomee ſecond, le</l>
            <l>
                <lb/>plus genereux &amp; le plus braue des Empereurs O</l>
            <l>
                <lb/>thomans, fut obligé de ſubir la rigueur dans Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtantinople, qu’il auoit de noaueau conquiſe ſur</l>
            <l>
                <lb/>les Chreſtiens; lors que voyant que les laniſſaires</l>
            <l>
                <lb/>reéprochoient à ſa vertu, qu’elle s’alteroit das-les</l>
            <l>
                <lb/>embraſſemens de cette belle Irenće, qu’il auoit ga¬</l>
            <l>
                <lb/>gnee au ſac de la Ville, &amp; qui fut en ſuite l’objetde</l>
            <l>
                <lb/>ſon amour &amp; de ſa fureur, apres vne longue con¬</l>
            <l>
                <lb/> teſtation entre ſon ambition &amp; ſoamour, &amp; :</l>
            <l>
                <lb/>long examen de ce qu’il eſtoit obligé de rendre à.</l>
            <l>
                <lb/>l’vn &amp; l’autre de ces deuoirs: lIl priſt enfin les inte</l>
            <l>
                <lb/>reſts de ſon ambition &amp; de ſon peuple, contre l’a</l>
            <l>
                <lb/>mour, contre ſoy-meſme, &amp; contre rene, à laque.</l>
            <l>
                <lb/>le il trancha la teſte dans vn ſpectacle public, pour</l>
            <l>
                <lb/>laiſſer vn fameux exemple à la poſterité, de la vio¬</l>
            <l>
                <lb/>lence qu’vn Prince eſt obligé de ſe faire en cette</l>
            <l>
                <lb/>occaſion.</l>
            <l>
                <lb/>Penſez que ceux que vous condamnez comne</l>
            <l>
                <lb/>rebelles, &amp; contre leſquels voſtre reſſentiment ar¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/> ne voſtee haine en ſecret, ſomt les vrais François, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui vous aiment veritablement, puis qu’ayans</l>
            <l>
                <lb/>ſoin de voſtre honneur &amp; procurans le bien de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>tat, ils veulent vous redre à la vertu, dont vous</l>
            <l>
                <lb/>faiſieas heureuſement profeſſion au temps du feu</l>
            <l>
                <lb/>Catdinal; au lieu que ceux qui reſtent aupres de</l>
            <l>
                <lb/>vous, &amp; les plus zelez de voſtre parey, comme ils y</l>
            <l>
                <lb/>dmeurene attachez par la necefité́ que leur impoſe¬</l>
            <l>
                <lb/>v prefſant deuoir, par l’auarice ou l’ambition, uous</l>
            <l>
                <lb/>témoigaene beaucoup moins de bienueillance, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils deftendent voſtre paſſion dans les ſujets qu?</l>
            <l>
                <lb/>diminent voſtre eſtime patmy les peuples, &amp; qu</l>
            <l>
                <lb/>vous peuuent engager bien-toſt dans ve perpetuel¬</l>
            <l>
                <lb/>leſuite de mal-heuts. Penſez au reſte que vous n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtes que depoſitaire d’vn bien dont vous ſemblez</l>
            <l>
                <lb/>dfpoſer en Souueraine: que c’eſt violer pluſieurs.</l>
            <l>
                <lb/>daeuoits, que d’abuſet de la paiſſace qu’on vous</l>
            <l>
                <lb/>auoaalt.miſe entre les mains, dans l’eſperance que</l>
            <l>
                <lb/>vs en vſeriez auec cete noderatid dont on</l>
            <l>
                <lb/>croyoit voſtre ame pourueué, auant que d’en auoir</l>
            <l>
                <lb/>falt l’eſptéeae, &amp; d’en adbuſer à la rune de ceux par</l>
            <l>
                <lb/>qai vous fuſtes Regente, &amp; qui vous auoient trans¬</l>
            <l>
                <lb/>fer ce droit qui ſembloit iuſtement leur àppar¬</l>
            <l>
                <lb/>teir.</l>
            <l>
                <lb/>Penſez que vous eſtes Mere d’vn Fils auquel ve¬</l>
            <l>
                <lb/>rtablement l’Empireappartient, &amp; dont les mœurs</l>
            <l>
                <lb/>voasſont encore inconnuës, quelque ſoin que vous</l>
            <l>
                <lb/>preniez de le faire entret dans vos ſentimens, &amp; dée</l>
            <l>
                <lb/>luy donmer des impreſfions fauorables à tous vos</l>
            <l>
                <lb/>deſeîns;-&amp;t que c’eſt ehfin ſous luy que les Vlles</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>les Prouinces, &amp; meſmes les cœurs-&amp; les affeCtions,</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont à̀ preſent diuiſez ſe reüniront pour le bien</l>
            <l>
                <lb/>de tout l’ſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Penſez que cette reünioo ne ſe pourra faire ſans</l>
            <l>
                <lb/>que la cauſe de cepre diuiſion, qui vous ſera peut¬</l>
            <l>
                <lb/>eſtre imputée à critae, en. l’attache trop forte que</l>
            <l>
                <lb/>vous euſtes pour vnEtranger, hai de tourte la France,</l>
            <l>
                <lb/>ſoit parfaitement connue de ce Prilce, &amp; ſans que</l>
            <l>
                <lb/>l’aſpect de tant de lieux de plaiſance ruinez par les</l>
            <l>
                <lb/>mains de vos ſoldats, aux enuirons de Paris, luy ra¬</l>
            <l>
                <lb/>fraichiſſeſa memoire de ce deſordre, en l’obligent,</l>
            <l>
                <lb/>dereprocher à celle de voſtre Regence que vous luy</l>
            <l>
                <lb/>aurez rendu la France moins hbelle &amp; moins richo</l>
            <l>
                <lb/>que vous ne la eceuſtes des mains de ceux gqui vous</l>
            <l>
                <lb/>admirent aà làregirj</l>
            <l>
                <lb/>Penſez que ce Prince ne tardera de prendre des</l>
            <l>
                <lb/>ſentimens contraires à vos intentions, qu’autant¬</l>
            <l>
                <lb/>que le premier ſentiment d’amour en touchant ſone</l>
            <l>
                <lb/>ne, ardera d’eneuurir l’entree aux penſées de l’am¬</l>
            <l>
                <lb/>bition de la glqire, qui luy ſerouit fuit la eyran¬</l>
            <l>
                <lb/>nie de vos conſils, comme le ioug d’vne ancienne</l>
            <l>
                <lb/>ſeruitude, que tousles ieunes oſpnts naturellement,</l>
            <l>
                <lb/>aiment aà brauer, &amp; qui fait que de ieunes Conſeil¬</l>
            <l>
                <lb/>lers prennent ſouuent aupres d’eux la place des,</l>
            <l>
                <lb/>vieux Courtiſans.</l>
            <l>
                <lb/>Penſez, MADaAmME, combien de iours vousauez</l>
            <l>
                <lb/>paſſez ſous le regne d’vn autre Cardinal, dans latri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſteſſe &amp; dans le deüil, &amp; que ce ſauuenir vous obli¬</l>
            <l>
                <lb/>ge d’auoir,pitié des miſerables, que vous voyez de</l>
            <l>
                <lb/>meſm alagez par la perſecuion d’vn autre Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>al,</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>al, plus inſupportable que le premier.</l>
            <l>
                <lb/> Penſez ain que le regne de Louys le Iuſte fut</l>
            <l>
                <lb/>pour vous vne ſaiſon de miſere &amp; de langueur, ſ</l>
            <l>
                <lb/>vous en exceptez ſeulement les années où le nomde</l>
            <l>
                <lb/>Mere vous fit paroiſtre auec vn peu plus d’éclat; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>penſez que le regne d’vn autre Louys vous eſt à</l>
            <l>
                <lb/>craindre pour les cauſes que ie viens de mettre en</l>
            <l>
                <lb/>auant, &amp; que de cette façon le temps de vos dou¬</l>
            <l>
                <lb/>leurs n’eſt peut-eſtre diſtingué que par vn petit in¬</l>
            <l>
                <lb/> teruale où vous deuez ſemer des bien-fats pour</l>
            <l>
                <lb/>moiſſonner des reconnoiſſances, dont vous aurez</l>
            <l>
                <lb/>ſas doute beſoin.</l>
            <l>
                <lb/> Conſiderez auſſi, pour voir toutes ces raiſons con¬</l>
            <l>
                <lb/>firmées par des exemples remarquables, que les Me¬</l>
            <l>
                <lb/>es imperieuſes, &amp; qui par d’ambitieuſes pratiques</l>
            <l>
                <lb/>ont taſché d’vſurper ſur la puiſſance de leurs fils</l>
            <l>
                <lb/>Mineurs, où̀ deuenus grands, comme elles ſe ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dente importunes à ces ieunes eſprits, aà qui ſur tout</l>
            <l>
                <lb/>a nouueauté plaiſt, deuiennent infailliblement les</l>
            <l>
                <lb/>objets de leur haine &amp; de leur mépris, &amp; ne man¬</l>
            <l>
                <lb/>quent d’ateirer ſur leurs perſonnes des diſgraces,qui</l>
            <l>
                <lb/>comme elles ſe plurent à paroiſtre ſur les plus hauts</l>
            <l>
                <lb/>theatres du monde, les rendent auſſi les ſujcts des</l>
            <l>
                <lb/>Tragedies &amp; des Romans.</l>
            <l>
                <lb/> Que s’il ne vous plaiſt de ietter les yeux ſur.</l>
            <l>
                <lb/>Olympie mere d’Alexandre, Paryſatis merede Cy¬</l>
            <l>
                <lb/>us &amp; d’Artaxerxes, Cleopatre mere d’Antioclus,</l>
            <l>
                <lb/>Agrippine de Neron, ou cette fameuſe Irenee more</l>
            <l>
                <lb/>d’un Conſtantin, qui par ſon ordre eut les yeux cre¬</l>
            <l>
                <lb/>ez, &amp; qui la fit bannir apres: vous vyous ſouuien¬</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>drez que ce ſiecle vous a fait voir vne Reine de Fra¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, hors de France, accuſer vainemet ſon fils voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Epoux, de manquer de compaſſion enuers elle, à</l>
            <l>
                <lb/>cauſe que dans ſon veufage elle auoit formé des</l>
            <l>
                <lb/>deſſeins pareils aux voſtres, lans toutefois auoir re¬</l>
            <l>
                <lb/>duit les Prouinces aux extremitéz qui rendent mait¬</l>
            <l>
                <lb/>tenant leur condition à déplorer.</l>
            <l>
                <lb/> Penſez enfin, qu’il n’eſt pas iuſte que tout vn Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>periſſe pour vn ſeul homme, &amp; que tant d’innocen¬</l>
            <l>
                <lb/>es victimes ſoient ſacrifiées à vos reſſentimens, par¬</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il vous ſemble que deux ou trois vous cho¬</l>
            <l>
                <lb/>quent, par des motifs de reſſentiment &amp; d’ambitioa,</l>
            <l>
                <lb/> au lieu que leur zele eſt generalement approuué de</l>
            <l>
                <lb/>toutes les Communautez &amp; de tous les peuples.</l>
            <l>
                <lb/> Rendez donc voſtre ame à la pieté que vous ſceu¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtes autrefois pratiquer de ſi bonne grace, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/> rendoit voſtre nom ſi fauorable par toute la France,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nous faiſant voir le retoui de cette vertu que vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre eſſor vers l’amour &amp; l’ambition, fait paſſer</l>
            <l>
                <lb/> maintenant pluſtoſt pour vn effet d’hypocriſie &amp;</l>
            <l>
                <lb/> de mauuaiſe prudence, que pour vn vray zele pour</l>
            <l>
                <lb/>le Ciel, iuſtifiez à la poſterité la conduite de voſtre</l>
            <l>
                <lb/> regne precedent, puis que celle de voſtre Regence</l>
            <l>
                <lb/> ne trouuera que fort peu d’excuſe aux ſiecles adue¬</l>
            <l>
                <lb/>nir. Sur tout ne faites pas tenir de vous vn diſcours</l>
            <l>
                <lb/>pareil aà̀ celuy qu’on tint autrefois de Calicula, l’vn</l>
            <l>
                <lb/>des plus méchans Empereurs de Rome, dont on pu¬.</l>
            <l>
                <lb/>blie encor aujourd’huy, qu’il ne fut iamais de meil¬</l>
            <l>
                <lb/>leur Eſclaue, ny de Maiſtre plus dangereux; parce</l>
            <l>
                <lb/>qu’ayant ſceu tenir ſagement ſes reſſentimens &amp; ſes</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>loes achez, ſous le regne de Tybere ſon oncle,</l>
            <l>
                <lb/>qi ne herchoit que quelque pretexte ſpecieux.</l>
            <l>
                <lb/>pour le metrre aà mort auſſi bien que tout le reſte de</l>
            <l>
                <lb/>ſa maiſon: il les fit ſoudain clater ſous le ſien à la</l>
            <l>
                <lb/>ruéne de tout le monde, d’où vint qu’il fut enfi</l>
            <l>
                <lb/>ſurnommé la torche ardante, ou le ſlambeau ds.</l>
            <l>
                <lb/>genre humain.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi, MaDaAme, de e qui nous parutva bie</l>
            <l>
                <lb/>à deſirer, ne faites pas vn mal acraindre, &amp; ſi voſtre</l>
            <l>
                <lb/>liberté fait noſtre mal-heur, ne ſouſffrez pas qu’o</l>
            <l>
                <lb/>pubhie aà la diminution de voſtre gloire, que vos</l>
            <l>
                <lb/>fuſtes auſſi mauuaiſe Regente que vous auiez paru</l>
            <l>
                <lb/>bonne Reine, &amp; que le ſeul remede à nos maux, ft</l>
            <l>
                <lb/>de voas’oſter cette fatale Regence, qui ſat autant</l>
            <l>
                <lb/>iniuriéuſe à voſtre reputation, qu’ele ſe rendit fu¬</l>
            <l>
                <lb/>neſte à l’heur de tous les François, puis que a</l>
            <l>
                <lb/>croyance demeure imprimée en tousles eſprits, que</l>
            <l>
                <lb/>ce fut en cette maudite ſource que tous nos maux</l>
            <l>
                <lb/>ôc troué leur commencenene.</l>
            <l>
                <lb/> Mais ſi toutes ces conſideratios ſont impuiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>tes pour offacer en ſon ame vne impreſſion qui la</l>
            <l>
                <lb/> dé́robe aux ſentimens de tendreſſe qu’elle doitauoix</l>
            <l>
                <lb/>pout pous: Vous qui poſſedez ſes plus tendres ae¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ctions, &amp; que pour ce ſujer ie veux traiſter aueee</l>
            <l>
                <lb/>reſpoct-que merite le Conſeiller ou le Confident</l>
            <l>
                <lb/>d’vne grande Reine. Penſez de grace, que voſtfe.</l>
            <l>
                <lb/>fortane, quelque grande qu’elle ſoit eſt ma eſt¬</l>
            <l>
                <lb/>blie, puls qu’eſle n’a pour fondenent que lecœr</l>
            <l>
                <lb/> d’vne femme &amp; la faueur de la fortune, qui d’vne.</l>
            <l>
                <lb/> gale viſteſſe endent poutes deux au chagemehe.</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/> Penſez qu’eſtant dhargé de l’enuie &amp; dela laine</l>
            <l>
                <lb/>vniuerſelle, en yn cifnat où ous les objeus vous</l>
            <l>
                <lb/>ſont ennemis, vous auez aà craindre vos gardes me¬</l>
            <l>
                <lb/>mes que la fortune ne vous à peut-eſtre ſauué d’vu</l>
            <l>
                <lb/>penl, que pour vous ictter en vn plus grand; que</l>
            <l>
                <lb/>Ie Ciel n’a iuſqu’icy fait auorter le deſſein des Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces &amp; des Parlements contre vous, que pous ous</l>
            <l>
                <lb/>reſeruer à la colered’vn plus puiſſant ennemy, qui</l>
            <l>
                <lb/>ne vous à peut-eſtre auſli poregé, que pour vous</l>
            <l>
                <lb/>perdre en vn temps où voſepeine ſoic plus exem¬</l>
            <l>
                <lb/> plaire; qu’il doit iuſtice aà ſespeuples doous lestors</l>
            <l>
                <lb/>que vous leur auez faits &amp; cauſez iuſqu’icy; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne nanque de ſujets ny d’exemples pour ſe porrer à</l>
            <l>
                <lb/>vouS rauir luy-meſme ce qil vous a eonſetueé ſans.</l>
            <l>
                <lb/>ſçauoiz ce que vous meritiez; &amp; quil vou peut ar¬</l>
            <l>
                <lb/>riuer de cette façon, ce qu’on voit arriuer à̀ ces ani¬</l>
            <l>
                <lb/>maux deſtinez aà quelque ſacrifice, qu’on ne dérobe</l>
            <l>
                <lb/>à la boucherie que pour les immoler puis apras aux</l>
            <l>
                <lb/>Dieux auec plus d’eéclat; &amp; qu’enfin vous meritez</l>
            <l>
                <lb/>bien d’eſtre yne yictime Royale, puis que vous n’e¬</l>
            <l>
                <lb/>tes pas moins grand que Conchinne, &amp; que vous</l>
            <l>
                <lb/>ſemblez auoir deſſein de monſtrer que c’eſt vn tri¬</l>
            <l>
                <lb/>but ſolemnel que doit voſtre Italie à la vangeance</l>
            <l>
                <lb/>le nos Rois deuenus Majeurs..</l>
            <l>
                <lb/> Penſez combien de concuſſions, de voleries, de</l>
            <l>
                <lb/>bigandages, de meurtres, d’aſſaſſinats, de viole¬</l>
            <l>
                <lb/>mens, d’incendies, de ſacrileges &amp; de prophanations</l>
            <l>
                <lb/>des lieux Saints, ſe font par voſtre conſeil ou par vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtreordre, &amp; conſiderez qu’vn homme quel qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſoit, auquel il reſte encor quelque ſentiment d’hu¬</l>
            <l>
                <lb/>manité</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>maanité, ne peut aimer la vie, lors que ſa conſcience</l>
            <l>
                <lb/>luy reproche tant de pillages &amp; tant de crimes, &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>conuainc de n’auoir fait que des mal-heureux ou</l>
            <l>
                <lb/>des coupables, dans l’Eſtat dont il eut le prncipal</l>
            <l>
                <lb/>gouuernement.</l>
            <l>
                <lb/>Penſez ainſi, qu’on ne peut eſtre heureux en fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant des mal-heureux, qu’il faut eſtre touſiours hors</l>
            <l>
                <lb/>de ſoy pour tirer quelque ſatisfaction de ſa gran¬</l>
            <l>
                <lb/>deur en cet état; que les Palais cimentez de la ſueur</l>
            <l>
                <lb/>&amp; du ſang des miſerables, ſont ſujets aux grands</l>
            <l>
                <lb/>coups de foudre; que le ſommeil des Tyrans n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>point exempt d’inquietude &amp; de terreur; que ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ſe veulent faire craindre de tout le monde, ont</l>
            <l>
                <lb/>auſſi tout le monde à craindre; &amp; que ceux qui font</l>
            <l>
                <lb/>pleurer les autres, apres auoir long-temps pris plai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſir à cét exercice, ſont contraints de le pratiquer</l>
            <l>
                <lb/>eux-meſmes, &amp; font rire en cét état ceux que leur</l>
            <l>
                <lb/>vaniteé faiſoit pleurer auparauant.</l>
            <l>
                <lb/>Penſez que celuy qui dans l’iſle de Samos faiſoit</l>
            <l>
                <lb/>tout retentir du ſon d’vne infiniteé d’inſtrumens de</l>
            <l>
                <lb/>Muſique, lors que tout l’Orient eſtoit en pleurs</l>
            <l>
                <lb/>pour ſon ſujet, Antoine dis-je, apres les aimables</l>
            <l>
                <lb/>diuertiſſemens de ſa vie, nommée ſans pareille, fur</l>
            <l>
                <lb/>obligeé́ d’en changer le nom en vne autre, qui té¬</l>
            <l>
                <lb/>moignoit le changement de ſa fortune; &amp; lors qu’il</l>
            <l>
                <lb/>fut contraint de ſe donner le coup mortel dans Ale¬</l>
            <l>
                <lb/>aandrie, n’eut que la ſatisfaction d’expirer aux yepx</l>
            <l>
                <lb/>de celle qui fut cauſe de ſa ruine, &amp; que la morſure</l>
            <l>
                <lb/>d’vn aſpic mit en état de le ſuiure bien-toſt apres.</l>
            <l>
                <lb/> Penſez de meſme, que celuy qui de la tour de</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>Mecenas, conſideroit auc plaiſir le progrez dufe</l>
            <l>
                <lb/>qu’il auoit fait mettre dans Rome, &amp; chantoit ce¬</l>
            <l>
                <lb/>pendant en habit de Comedien, vne chanſon qu’i</l>
            <l>
                <lb/>auoit compoſée luy-meſme ſur le ſujet de l’em¬</l>
            <l>
                <lb/>brazement de Troye; quelque temps apres aban¬</l>
            <l>
                <lb/>donné́ de tout le monde, &amp; reduit par Arreſt du</l>
            <l>
                <lb/>Senat à la fatale neceſſité de mourir, fut obligé́</l>
            <l>
                <lb/> de donner des larmes à ſon mal-heur, lors qu’a</l>
            <l>
                <lb/>fonds d’vne mazure pleine de brouſſailles, fai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant creuſer vne foſſe à la proportion de la grara¬</l>
            <l>
                <lb/>deur de ſon corps, il rediſoit ſouuent ces paroles, En</l>
            <l>
                <lb/>quel état ie meurs; &amp; tout Maiſtre du monde qu’il</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit, pût aà peine trouuer vne main ſecourable, qui</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon peril vouluſt aider l’effort qu’il fiſt pour</l>
            <l>
                <lb/>s’oſter la vie, qu’il n’auoit conſeruée durant les qua¬</l>
            <l>
                <lb/>torze années de ſon Empire, que pour la ruine du</l>
            <l>
                <lb/>genre humain. Craignez auſſi d’eſtre obligeé de dire</l>
            <l>
                <lb/>auec luy ces paroles dignes d’vn Neron mourant,</l>
            <l>
                <lb/> Dedecore vixi trpius per ens.!</l>
            <l>
                <lb/>Penſez que comme rien n’eſt ſi voiſin du mira¬</l>
            <l>
                <lb/> cle que le prodige, &amp; que ces deux ſujets ſont ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uent confondus par noſtre imagination, ayant fat</l>
            <l>
                <lb/>voir l’vn à l’Europe, par voſtreéleuation du neant</l>
            <l>
                <lb/>au haut degré d’honneur où vous fuſtes: vous pous</l>
            <l>
                <lb/>uez bien faire voir l’autre aà̀ la France par voſtre</l>
            <l>
                <lb/>cheute precipiteée, que vous marchez entre de dan-s</l>
            <l>
                <lb/>gereux precipices, que vous eſtes hai dans. tous les</l>
            <l>
                <lb/>lieux où vous eſtes, deteſté dans ceux dont vous ſor¬</l>
            <l>
                <lb/>tez, redouteé comme la foudre en ceu où vous vous</l>
            <l>
                <lb/>efforcez d’entrer, &amp; generalement abhorreé da tout</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>le monde, &amp; qu de cette façon ſi la digue que vous</l>
            <l>
                <lb/>oppoſez à la fureuxdas peples, peut eſtre rompuë</l>
            <l>
                <lb/>par quelque effort de voftr mal-heur ou de leur ra¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, il n’eſt point de ſi cruels ſupplices que vous ne</l>
            <l>
                <lb/>ſoyez eneftat d’enlurer; puis qu’il eſt vray que de</l>
            <l>
                <lb/>rous les maux que peut ſouffrir vn Tyran, le plus</l>
            <l>
                <lb/>grand aſt de tomber entre les mains d’vne populace</l>
            <l>
                <lb/>irritée.</l>
            <l>
                <lb/> Penſez enfin que le preſent vous eſt ſuſpect, que</l>
            <l>
                <lb/>l’aduenir vous eſt à craindre, &amp; que le paſſé́ vous</l>
            <l>
                <lb/>i de rn dler puoelue ue eope pout eou adle ¬</l>
            <l>
                <lb/>l’eſpoir de vous reſtablir iamais dans la Ftance, que</l>
            <l>
                <lb/>tous les bienfaits du monde ne ſeroient pas capa¬</l>
            <l>
                <lb/>blas d’effacer dans les eſprits des Pariſiens &amp; de tous</l>
            <l>
                <lb/>les Ftançois, le ſoauenir des outrages qu’ils ont re¬</l>
            <l>
                <lb/>ceus de vous dans les deux guerres que vous ldeu?</l>
            <l>
                <lb/>auez faites auec tant d’inhumaniteé, que lescruau¬</l>
            <l>
                <lb/>tez commiſes par vos troupes, trouuent à peine des</l>
            <l>
                <lb/>xemples chez les Turcs &amp; chen les plus barbares</l>
            <l>
                <lb/>Nations de la terre.</l>
            <l>
                <lb/>Ayez ſoin auſſi du ſalut de la Roine, ſivous l’ai¬</l>
            <l>
                <lb/>mez autane que les obligations que vous luy auez</l>
            <l>
                <lb/>vous y peuuent obliger, &amp;luy remonſtrez qu’Atta¬</l>
            <l>
                <lb/>lie, Reine du peuple d’Iſrael, perdit fon Othoſias</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſe perdit elle-meſme, pour s’eſtre portée à des ex</l>
            <l>
                <lb/>rontbz moins dageuſes que tſles ola Reine</l>
            <l>
                <lb/>sirmprte auec vods;, &amp; vous ſçauee que la fin en fut</l>
            <l>
                <lb/> aſetragique pou m’ubliget a paſſor fous ſilen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, pour ne ſenbler auoir deſſein’d’en vouloir tire.</l>
            <l>
                <lb/>enuſequdece ent- éctit..¬</l>
            <l>
                <lb/>op.</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/> 16</l>
            <l>
                <lb/> Souuenez-vous encor, pourvosaſſeurer moins</l>
            <l>
                <lb/>aux heureux ſuccez qui vous ſone qulquesfois arri¬</l>
            <l>
                <lb/> uez, que la fortune, comme Veſpaſian, ſe plaiſt aà</l>
            <l>
                <lb/>remplir des auares à la façon des eſponges, pour</l>
            <l>
                <lb/>auoir le plaiſir de leur faire rndre, en les preſſant par</l>
            <l>
                <lb/>quelque mal-heur, tout ce qu’ils rauirent auec</l>
            <l>
                <lb/>Tacite. beaucoup de ſoins &amp; de veilles: qu’elle les eſleue au</l>
            <l>
                <lb/> faiſte pour les faire tomber au precipice, &amp; qu’en¬</l>
            <l>
                <lb/>rebaas hu.!</l>
            <l>
                <lb/>mamie an fin il n’y a rien dans le monde de fragile, ny qui</l>
            <l>
                <lb/> s’eſcoule ſi facilement, qu’vne grande puiſſance,</l>
            <l>
                <lb/>e arie</l>
            <l>
                <lb/>éjl qui n’eſt point appuyé́e ſur ſes propres forces.</l>
            <l>
                <lb/> pouu¬ C’eſt pour vous dire, que comme voſtre puiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>i mo ſaa</l>
            <l>
                <lb/> ce ne ſubſiſte que par celſe de la Reine, qui depend</l>
            <l>
                <lb/>de cellc du Roy, &amp; que vous tirez voſtre auantage</l>
            <l>
                <lb/>de l’aueuglement de ce Prince, qui ne luy peut plus</l>
            <l>
                <lb/>gueres durer en l’âge où il eſt, &amp; dans les connoiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſances qu’on taſche de luy donner des deſordres que</l>
            <l>
                <lb/> vous excitez dans ſon Eſtat: elle eſt certes mal aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>ré́e, puis que ce diſcours eſt deſa preſque en la bou¬</l>
            <l>
                <lb/>che de tous. Que puis qu’vne Eclypſe de Soleil cau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe nos mal-heurs par voſtre moyen, vne Eclypſe de</l>
            <l>
                <lb/>Lune nous eſt neceſſaire pour les guerir.</l>
            <l>
                <lb/>N’oubliez pas auſſi de ierter les yeux ſur le ſujee</l>
            <l>
                <lb/>qui fait dire aà Tacite cete belle Sentence, ſçachant</l>
            <l>
                <lb/>que ſi toſt que Neron eut oſteé les gardes à ſa Mere,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; pris vn logis ſepareé du ſien, elle ſe vid abandon¬</l>
            <l>
                <lb/>nee preſque de tout le monde, &amp; reduite auec ſon</l>
            <l>
                <lb/>Pallas, aà qui l’on vus compare auec beaucoup de</l>
            <l>
                <lb/>raiſon (parce qu’il fut de baſſe naiſſance, fauori de</l>
            <l>
                <lb/>cette Princeſſe, &amp; le plus riche de ſon ſiecle) à faire</l>
            <l>
                <lb/> que</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>des brigues contre ſon fils, qui la petdit par le con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeil meſme de Seneque, &amp; qui fiſt auaſi bien-coſt pe¬</l>
            <l>
                <lb/> r ce miſerable aflranchi, qui s’eſtant rendu maiſtre.</l>
            <l>
                <lb/>de ſes affections &amp; rendu chefde ſon conſeil, auoit</l>
            <l>
                <lb/>auſeé la ruine des plus illuſtres Teſtes de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Sur tout, cenhderez que le Prince eſt vn inuin¬</l>
            <l>
                <lb/>çible, que vous ae ſçauriez iamais dompter par la</l>
            <l>
                <lb/>force, ny gagner par les ſoumiſſions &amp; par les pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſens, apres auoir payé les grands ſeruices qu’il vous</l>
            <l>
                <lb/>auoit rendus, du trait de la plus grande ingratitude,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de la plus noire perfidie qui fut iamais; &amp; comme</l>
            <l>
                <lb/>ie connois- ſon humeur imperieuſe &amp; braue, ieſçay</l>
            <l>
                <lb/>qu’il mettra touren vſage pour vous perdre,- &amp; ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſçntant fauoriſé dans ce deſſein de la bienueillance</l>
            <l>
                <lb/>d tous nos peuples, &amp; meſme de tous les eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gers, ie ne doute point qu’i ne forme les reſolutions</l>
            <l>
                <lb/>qu’exprime ce vers de Virgile,.</l>
            <l>
                <lb/>Flelere ſi nequee ſuperos acheronmta onueb.</l>
            <l>
                <lb/> On yous pourroit remonſtrer de plus, pour vous</l>
            <l>
                <lb/>faire connoiſtre que le R oy a-o-e pet auec</l>
            <l>
                <lb/>toutes ſes forces, ou vous fondez voſtre eſperance,</l>
            <l>
                <lb/>ous reſtablir dans voſtre premiere digniteé, que</l>
            <l>
                <lb/>Henry le Grand apres tant de villes priſes, &amp; trois</l>
            <l>
                <lb/>grandes batailles gagnées, ne put iamais reduire</l>
            <l>
                <lb/>out à fait ſon Empire ſous ſon obeiſſance, ny ſe fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re aimer de ſes ſujets, qui l’adorerent depuis, rant</l>
            <l>
                <lb/>que ſon eſprie parut infecté de l’hereſie, qu’on hai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoit cependant beaucoup moins en luy qu’on ne</l>
            <l>
                <lb/>uous hait à prefent; &amp; i’adiouſteray;que ce fouuenir</l>
            <l>
                <lb/>fu cauſe que le plus mechant &amp; le plus abomi¬</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>ble de tous les hommes, forma la funeſte reſolution</l>
            <l>
                <lb/>de luy porter dans le ſein vn couùp fatal, dont la playe</l>
            <l>
                <lb/>ſaigne encor plus de quarante ans apres ſa mort.</l>
            <l>
                <lb/>Mais la raiſon ne vous fait-elle pas voir claire¬.</l>
            <l>
                <lb/>ment, que c’eſt vne cruelle extremité, qu’obliger</l>
            <l>
                <lb/>noſtre ieune Prince à ruiner ſes pais pour vousen:</l>
            <l>
                <lb/> rendre le maiſtre, puis qu’ainſi vous ſemblez on</l>
            <l>
                <lb/>vſer enuers la France, auec la meſme tyrannie que</l>
            <l>
                <lb/>ce Marcellus qui tua Poſtumla ſa Maiſtreſſe, parce</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle refuſoit de l’eſpouſer, apres luy anoir permis</l>
            <l>
                <lb/>les faueurs de la ioü̈iſſance.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt vray que ce ſentiment eſt bien ſloigné́ de</l>
            <l>
                <lb/>la generoſité d’Alexandre, qui ſeulement entrant</l>
            <l>
                <lb/>dans la Perſe, où ſon bon-heur luy auoit fait ga¬</l>
            <l>
                <lb/>gner ſa premiere bataille, deffendit qu’on y fit au¬</l>
            <l>
                <lb/>cua degaſt, ſous le pretexte teémoigné par ces paro¬</l>
            <l>
                <lb/>les dignes d’eternelle memoire, qu’il falloit épar¬</l>
            <l>
                <lb/>gner ce qu’il eſtimoit deſia ſien.</l>
            <l>
                <lb/> Ainſi, Monſieur, faites s’il vous plaiſt, que la</l>
            <l>
                <lb/>crainte de vous pale, ou le deſir de nous lauuer,</l>
            <l>
                <lb/>vous empeſche d’acheuer l’ouurage de la ruine des</l>
            <l>
                <lb/>peuples, deſia trop auancé par vos pratiques, afin</l>
            <l>
                <lb/>de n’auoir plus beſoin de traiſner de ville en ville</l>
            <l>
                <lb/>apres vous noſtre ieune Roy, comme vne ſaincte</l>
            <l>
                <lb/>Relique qui vous ſauue de tous perils, lors qu’il eſt</l>
            <l>
                <lb/>luy-meſme le plus grand qui vous ſoit à craindre, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que vous accroiſſez meſmes par les conſeils violents</l>
            <l>
                <lb/>’e n e s rne ere oeae, e vos </l>
            <l>
                <lb/>porterois icy l’exemple de celuy qui conuia Phalais</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>d’immoler dans le Taureau d’alrain le premier</l>
            <l>
                <lb/>eſtranger rencontré́, &amp; qui fit cetee loy -pour luy</l>
            <l>
                <lb/>meſme, ne conſiderant pas qu’il eſtoit d’vne Pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uince eſtrangere: Mais ſçachant-comment le pau¬</l>
            <l>
                <lb/> ure Seneque fut traité par ſo Diſciple, auquel il</l>
            <l>
                <lb/>auoit dépeint da miſericorde onme vn vicé &amp;</l>
            <l>
                <lb/>comme vne paſſion des foibles eſprits, ie vous prie</l>
            <l>
                <lb/> ſeulement de reflechir ſur ce trait de la Iuſtice diui¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, puis-que c’eſt vous renuoyer eſtudier voſtre le¬</l>
            <l>
                <lb/>on n voſtre pais, d’où viennent tous les grands</l>
            <l>
                <lb/>maux de la France.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt ce quivous doit faire volr; que puis qu’il</l>
            <l>
                <lb/>vous faut inéuiablementperir par la haine de vos</l>
            <l>
                <lb/>ennemis, où le reſſentiment de vos protecteurs: le</l>
            <l>
                <lb/>ſeul conſeil que’vous deuez prenre haintenant, eſt</l>
            <l>
                <lb/>d’abandonner leé timon d’vn Nauire, où vous eſtes</l>
            <l>
                <lb/>contraint de faire voile ſur-vne met touſiours</l>
            <l>
                <lb/>couroucé́e, &amp; de vous relaſcher en quelque port</l>
            <l>
                <lb/>où vous reſtiez à l’abry des eoups de la tempeſte qul</l>
            <l>
                <lb/>diuent bien-roſt brlſer voltréevaiſeau, ſi vous eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>perez encor vous eſlargir en pleine mer.</l>
            <l>
                <lb/> Certes s’il vous reſtoit quelque ſentiment d’hu¬</l>
            <l>
                <lb/>manité, vous neprefereriez pas voſtre ſatisfaction</l>
            <l>
                <lb/>particuhiére, aux ntereſts &amp; aux deſits de. tout v</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, &amp; voyant qe ous dvne feueur é́gale</l>
            <l>
                <lb/>preſſnt voſtre depart, nous vous entendrions ſans</l>
            <l>
                <lb/>oute tenir ce langegje d’Augute au temps dé a de¬</l>
            <l>
                <lb/>liberation, pour oget’l deubt quiceee l’Epire,</l>
            <l>
                <lb/>ou non, ’bimpoa-eras de moedds ui lait, pou</l>
            <l>
                <lb/>gaoy reftay-je viaat? ’eteldez-vous pas auſſi la</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> voix de tant de millions d’hommes qui repeten</l>
            <l>
                <lb/>ſouuentce vers de Vjrgile en parlant de vous?</l>
            <l>
                <lb/> Quid truis aut qa ſpe imica in gentemnorau.</l>
            <l>
                <lb/>E de anut d’aure quiſanblene vous dire auer luy.</l>
            <l>
                <lb/> I ſequere lala vents pece rega per mds?.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſur. tout, le murmure des ombres de ceux</l>
            <l>
                <lb/>que vous auez faii perir iniuſtement, pour eſtablir</l>
            <l>
                <lb/>les fondemens de voſtre fortune ſur leurs ruines, ne</l>
            <l>
                <lb/>vous cauſe-t’il point de terreur, lors qu’elles ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blent pouſſer contre vouscette voix du profond de</l>
            <l>
                <lb/>leurs tombeaux?</l>
            <l>
                <lb/>Exoriare aliquis nrisex aſsbus vlror.</l>
            <l>
                <lb/>Et crier aux Pariſjens pour reueiller leur valeu</l>
            <l>
                <lb/>endormie,;</l>
            <l>
                <lb/> Vs ain ſae catert4?</l>
            <l>
                <lb/> Et Regen vohis pgoa defemde rapn</l>
            <l>
                <lb/> Que ſucependant la paſion qui vous preocupe,</l>
            <l>
                <lb/>jointe aux mouuemens de voſtr ambition, vou</l>
            <l>
                <lb/>empeſche de gouſter la fotce de nos diſcours &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ns raſons; ſeſpere que omme Creſus, qui dans</l>
            <l>
                <lb/>ſes proſperitez s’eſtoit touſiours moqué de la ſageſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe nenaſſante de Solon, ſe ſouuit ſeulement d ſes</l>
            <l>
                <lb/>aduertiſſemens ſur l’échaffaut, en rpertant pluſiurs</l>
            <l>
                <lb/>fois ſon nom qui fut cauſe que Cyrus ſoa vain</l>
            <l>
                <lb/>queur luy ſauualaviedone il paſſa le reſte dans v</l>
            <l>
                <lb/> regne beaucoupplus mqdereé;eſtant de meſme biea¬</l>
            <l>
                <lb/>oſt dans l peril, vos vous ſouuienrez de nos Re¬</l>
            <l>
                <lb/>moſttances, dteje benitay l’agure, ſvelles ope¬</l>
            <l>
                <lb/>eat envaſteſort les meſmeeta Adieu.</l>
            <l>
                <lb/>F 1</l>
            <l>
                <lb/>nr9</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
