<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1006_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Dépositaire (le) des secrets de l’État,
                    découvrant au public 1° les raisons pour lesquelles la reine ne fait entrer dans
                    le conseil que des ministres étrangers ; 2° les raisons pour lesquelles la reine
                    ne veut pas venir à Paris, quoiqu'elle le puisse sans aucun obstacle ; 3° les
                    raisons pour lesquelles la paix domestique ne peut pas être conclue sans la
                    générale, et pour lesquelles la reine ne veut point la générale ; 4° les raisons
                    pour lesquelles le conseil du roi tombe en des manquements déplorables, et qui
                    marquent un sens réprouvé; 5° et que Paris ne peut point espérer la paix, à
                    moins qu’il ne la fasse lui-même, en se déclarant pour les princes, par le sieur
                    D’Orandre (Dubose Montandré).</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=KCom09zVGhYC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Dépositaire (le) des secrets de l’État, découvrant au
                        public 1° les raisons pour lesquelles la reine ne fait entrer dans le
                        conseil que des ministres étrangers ; 2° les raisons pour lesquelles la
                        reine ne veut pas venir à Paris, quoiqu'elle le puisse sans aucun obstacle ;
                        3° les raisons pour lesquelles la paix domestique ne peut pas être conclue
                        sans la générale, et pour lesquelles la reine ne veut point la générale ; 4°
                        les raisons pour lesquelles le conseil du roi tombe en des manquements
                        déplorables, et qui marquent un sens réprouvé; 5° et que Paris ne peut point
                        espérer la paix, à moins qu’il ne la fasse lui-même, en se déclarant pour
                        les princes, par le sieur D’Orandre (Dubose Montandré).</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="Sans Date">Sans Date</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="32" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50183"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>7 </l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <l>
                <lb/> ree </l>
            <l>
                <lb/>I. A AL. L</l>
            <l>
                <lb/> DES</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>H 4</l>
            <l>
                <lb/>IA11</l>
            <l>
                <lb/> . .</l>
            <l>
                <lb/>SECRETS DE L’ETAT.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>DESCOVVRANT AV PVBLIC.</l>
            <l>
                <lb/>3o2</l>
            <l>
                <lb/>I. Les raiſons pour leſquelles la Reyne ne fait entrer</l>
            <l>
                <lb/>dans le Conſeil, que des Miniſtres Lltrangers.</l>
            <l>
                <lb/>II. Les raiſons pour leſquelles la Reyne ne veur point</l>
            <l>
                <lb/>veni aà̀ Paris, quoy qu’elle le puiſſe lans aucun obſta¬</l>
            <l>
                <lb/>cle.</l>
            <l>
                <lb/>III. Les raiſons pour leſquelles la Paix domeſtique</l>
            <l>
                <lb/>ne peut point eſtre concluë, ſans la generalle; &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>leſquelles la Reyne ne veut point la generalle.</l>
            <l>
                <lb/>IV. Les raiſons pour leſquelles le Conſeil du Roy tom¬</l>
            <l>
                <lb/>be en des manquements déplorables; &amp; qui marquent</l>
            <l>
                <lb/>vn ſens reprouueé.</l>
            <l>
                <lb/>V. Et que Paris ne peur point eſperer la Paix, aà moins</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne la faſſe luy-meſme en ſe declarant pour les</l>
            <l>
                <lb/>Princes.</l>
            <l>
                <lb/>Par le Sieur D’ORNDRE?</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>nr -r--auqu. -.... ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>a¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>à</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>i¬¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3j</l>
            <l>
                <lb/>AA - AA Q </l>
            <l>
                <lb/>éêj es ga a Aas aaapgo eo ao ose</l>
            <l>
                <lb/>pp fp pppgpg qpgpgp</l>
            <l>
                <lb/> 9 9 </l>
            <l>
                <lb/>LE</l>
            <l>
                <lb/> erA</l>
            <l>
                <lb/>E D</l>
            <l>
                <lb/>ATI E</l>
            <l>
                <lb/> L L A . . . . ¬</l>
            <l>
                <lb/>DE8</l>
            <l>
                <lb/>SECRETS DE LESTAT.</l>
            <l>
                <lb/>deſcouurant au Public,</l>
            <l>
                <lb/>Ha c v juge de nos maux ſelonſon</l>
            <l>
                <lb/> caprice: les Grands &amp; les Petits; les Do¬</l>
            <l>
                <lb/>., tes &amp; les lgnorans; les Meſchants &amp; les</l>
            <l>
                <lb/> gens debien-y trouuent vne ſource; pas</l>
            <l>
                <lb/>n neZ de la uenitable Les Poliiqu les fonte</l>
            <l>
                <lb/>ſortir de l’ambition des Grands: Les Doctes leur don¬</l>
            <l>
                <lb/>aent pour principe l’abondance &amp; le luxee Le dé¬</l>
            <l>
                <lb/>bardament &amp; l’impunité des crims e ſont les ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>les caaſes dans l’pinion des gen de bien perſonne</l>
            <l>
                <lb/>a’aàccuſe noſtre ſotile, &amp; c’eſt noſtre ſottiſeſeule, qui</l>
            <l>
                <lb/>es a cauſez, qui les eneretient: &amp; qui les fomente¬</l>
            <l>
                <lb/>na haſques à ce que nous n’en pourrons pls.1</l>
            <l>
                <lb/> Si uelque niais croiſoit les beas pendane que</l>
            <l>
                <lb/>quelque autre le baſtonuerois aà̀ ſobaiae ? Lequal d</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>deur faudroit-il aceuſer, ou celuy qui ſouffriroit,</l>
            <l>
                <lb/>ou celuy qui feroit ſouffrir? On ne fait point de tor</l>
            <l>
                <lb/> à celuy qui veut bien qu’on luy en faſſe: L’injure</l>
            <l>
                <lb/>ne ſe meſure iamais qu’à l’idée de celuy qui l’a re¬</l>
            <l>
                <lb/>çoit: S’il la peut é́uiter,deuoy ſe plaint-il? il ne</l>
            <l>
                <lb/>faut pas accuſer celuy qui fait le mal; mais celu;j</l>
            <l>
                <lb/>qui le ſouffre lors qu’il peut l’empeſcher: l’atta¬</l>
            <l>
                <lb/>qum croit eſtre en droit; ſi ſ’attaque fuceombe</l>
            <l>
                <lb/>par faute de defenſe il le iuftifie &amp; ſe condam¬</l>
            <l>
                <lb/>ne: Il n’y a que la foibleſſe &amp; l’impuiſſance qui</l>
            <l>
                <lb/>font le procez à ls tyranhie: Lors qu’on peut la de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtruire on ſe condamne en la ſupportant.</l>
            <l>
                <lb/>Voyoa l’Auher de nos maux Mais dés que</l>
            <l>
                <lb/>nous l’aurons remarqué, fermons les yeux pour l’a¬¬</l>
            <l>
                <lb/>ſommer ſans compaſſion Ne eraignons en Tatta¬</l>
            <l>
                <lb/>quant que noſtte propre generoſit́: defarmons nos</l>
            <l>
                <lb/>paſſions pour le reconnoiſtre; mais armbus les po1</l>
            <l>
                <lb/> nous en deffalre: la patience n’eſt bonn’e que lors</l>
            <l>
                <lb/>que la nceſſité’en fait inevertu: Il faut çauoir</l>
            <l>
                <lb/>ce que nous- nmeritons: Si nous le meritons il faul</l>
            <l>
                <lb/>ſcçauoir poutquoy? Nous pouuos eſtre ouables</l>
            <l>
                <lb/>nais il fau ſçauoir ſi céux qui nous chaſtient ſoalt</l>
            <l>
                <lb/>iunocens S’ils ſont plus coupables que nous:,</l>
            <l>
                <lb/>nous ſomdts bien ſots de permettre qu’ils ſoieut</l>
            <l>
                <lb/>nos boutreaux; lprocés de no teſtes eſt trop long</l>
            <l>
                <lb/>temps ſur le tapis, appellons- en à nos eſpé́es, pos</l>
            <l>
                <lb/>e çermiaer:, Et pis qe les Loix n’ont plus de vi:</l>
            <l>
                <lb/>guuti faiſnnsladecides par le fer.</l>
            <l>
                <lb/>Nous</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>.¬¬</l>
            <l>
                <lb/> Nous ne deuous ajourd’uy de l’obeyſſance qu’au</l>
            <l>
                <lb/>Roy, &amp; à ceux qui peuuent l’eſtre: Tout ce qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>dans le Conſeil n’a qu’vne authorité baſtarde, vne</l>
            <l>
                <lb/>authiorité vſurpée, &amp; vne authorité tirannique: Ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui le compoſent ne ſont forts, que parce que nous</l>
            <l>
                <lb/>manquons de courage pour les perdre: Noſtre ln¬</l>
            <l>
                <lb/>dulgence fait leur fierté: Nous les échaufons en nous</l>
            <l>
                <lb/>refroidiſſaur: lls ſe preéualent de noſtre moderation;</l>
            <l>
                <lb/>Et parce qu’ils ſçauent que nous reſpectons les Loix,</l>
            <l>
                <lb/>ils s’en diſpenſent pour nous opprimer.</l>
            <l>
                <lb/>La Reyne eſt auſſi bien ſujerte que nous, &amp; plus</l>
            <l>
                <lb/>ancor, puis qu’elle eſt fenme: Le titre de Mere du</l>
            <l>
                <lb/>Roy n’eſt qu’vn phantoſme dans les Eſtats: Ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas la Mere qui fait le Roy, mais c’eſt le ſubiet: Que</l>
            <l>
                <lb/>le Roy ayme ſa Mere tant qu’il voudra, il le peut,</l>
            <l>
                <lb/>pourueu qu’il ne l’aime point au prejudiee du ſubjet,</l>
            <l>
                <lb/>le Roy ſouz ce titre n’a point de Mere: dés qu’il parle</l>
            <l>
                <lb/>de Mere, il ſe comporte en Fils: lors qu’il prend le</l>
            <l>
                <lb/> iltre de Roy, il regarde tout en ſubjet,</l>
            <l>
                <lb/> Ne nous écarcons pas, qu’elle eſt la oule de nos</l>
            <l>
                <lb/>mau C’eſt noſtre ſotje &amp; noſtre ſimplicieé́: do¬</l>
            <l>
                <lb/>qupy ſommes nous ſots &amp; ſimples? de nous laiſſer</l>
            <l>
                <lb/>conduire par la Reyne, qui eſt ſubjette comme nous</l>
            <l>
                <lb/>qui ne hät que nous; qui eſt femme; qui eſt Elſpa¬</l>
            <l>
                <lb/>gnolle: &amp; qui ne peut eſtre en aurheosrité, qe pén¬</l>
            <l>
                <lb/>Aant que n’ous ſerons en foibleſfe, &amp; en paſmoiſona</l>
            <l>
                <lb/>Pour nosxoedime de la tyrãnie: nous n’auons done</l>
            <l>
                <lb/>à refuſer de nous y ſou mettre,j pour reſtablir no¬</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>- . . </l>
            <l>
                <lb/>le ei eieireie</l>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>ftre liberté́ nous n’auons qu’a dire à la Reyne qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>pé: Pauure Princeſſe dequoy ſe meſle telle ? ſa Re.</l>
            <l>
                <lb/>gence luy doit auoir appris qu’elle n’enteud point la</l>
            <l>
                <lb/>Poitique du Gouuernement: qu’elle ſe gouuerne el¬</l>
            <l>
                <lb/>le-meſme; qu’elle apprenne en eſcoutant ceux quine</l>
            <l>
                <lb/>la flattent point, queſes paſſions ont touſiurs eſté ſes.</l>
            <l>
                <lb/>conſeilleres, &amp; que ſa raiſon n’a iamais prononcé des</l>
            <l>
                <lb/>arreſts d’Eſtar.</l>
            <l>
                <lb/> Lors que Philippe ſecond ſon grand pere, donna</l>
            <l>
                <lb/>le gouuernementdes Päs-bas à Marguerite ſa ſœur,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; fille naturelle de Charles Quint, il la pria de luy</l>
            <l>
                <lb/>laiſſer toutes ſes paſſions, &amp; de n’emporter auee elle</l>
            <l>
                <lb/>que ſa raiſon. Vn Souuerain qui veut rout ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>veut, eſt pire qu’vn Eſclaue: Il faut qu’il apprenne de</l>
            <l>
                <lb/>digerer tout doucemement ſa paſſion lors qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/> la pourra point aſſouuir: l faut qu’il ſçache qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/> peut pas tout, &amp; que ſes Suiets peuuent quelque cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe: Il faut qu’il appronme de Louys XI. à diſſimuler</l>
            <l>
                <lb/>quelque choſe: car s’il fait profeſſion de toot ſ4e¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir, il en ſç̧aura aſſez pour ſçauoir qu’il ne peut pas</l>
            <l>
                <lb/>tout: Bref, vnSouuerain eſt miſerable,s’il n’eſt Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerain de routes ſes paſſions.</l>
            <l>
                <lb/> La Reyne deuroit donc apprendre de s’en rendre</l>
            <l>
                <lb/>la maiſtreſſe; elle quia touſiours proteſté d’en eſtre la</l>
            <l>
                <lb/>ſubiette: Aquoy bon la flatter: Peut -olle eſpererſon</l>
            <l>
                <lb/>bon-heur que du triomphe de ſes paſſions -Elle veusy</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>te venger de Paris Ah que cette paſſion eſt puiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>te! qu’elle eſt cruelle qu’elle eſt tyrannique! qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>eſt extraagante! Pauure Princeſſe, auec dix ou do¬</l>
            <l>
                <lb/>e mille ſoudars elſe veut ſe venger d’vne ville qui</l>
            <l>
                <lb/>peut mettre ſur pred’du ſoir au lendemain trois à qua¬</l>
            <l>
                <lb/>tre cens mille combattans: Si nous le voulons elle</l>
            <l>
                <lb/>nous fera bien patir: mais ſi nous luy monſtrons les</l>
            <l>
                <lb/>dents , nous luy ferons bien ronger lon frein: Nous</l>
            <l>
                <lb/> luyapprendrons -que nous ſeauons eſtre bons Suiets,</l>
            <l>
                <lb/>mais que nous ne reconnoiſſons pas de grand- Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneur ny de grande Dame¬</l>
            <l>
                <lb/>Elle veut reſtablir ſon Mazarin, &amp; toute la France</l>
            <l>
                <lb/>ne le veut pas: ll faut donc qu’elle nous attache tous</l>
            <l>
                <lb/>au carquan: il faut donc que nous ſoyons ladres &amp;</l>
            <l>
                <lb/>inſenſibles: ear ſi nous ne le voulons pas, dequoy luy</l>
            <l>
                <lb/>ſeruira-t’il de le vouloir? Elle à beau faire parler vn.</l>
            <l>
                <lb/>Roy Majeur, elle le fait parler en Mineur: Puis qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le luy fait dire cs que nous ne voulons pas eſcouter:</l>
            <l>
                <lb/>Vn Roy quelque grand qu’il ſoit, ne peut iamais</l>
            <l>
                <lb/>vouloir ce que tous les Suiets ne veulent point, toute</l>
            <l>
                <lb/>l France ne veut point le Mazarin; le Roy ne le veut</l>
            <l>
                <lb/>donc point; ou s’il le veut, il faut qu’il commence à</l>
            <l>
                <lb/>connoiſtre, qu’il ne peut pas tout ce qu’il peut vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loitr.</l>
            <l>
                <lb/>Concluons done, &amp; ne nous faſchons-pas ſi nous</l>
            <l>
                <lb/>andurons: nos maux ne ſont pas plus grands que no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre patience, nous ne ſouffrons que ce que nous per¬</l>
            <l>
                <lb/>auons qu’on nousfaſſeſoufrirSi nous ous laſſons</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>s8</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre tourmentez, laſſons-nous de ſupporter le pou¬</l>
            <l>
                <lb/> uoit entre les mains de nos bourreaux: Entendons¬</l>
            <l>
                <lb/>nous bien, quittons l’intereſt paticulier ne nous at¬</l>
            <l>
                <lb/>tachons qu’au public, &amp; nous deſarmerons tous nos</l>
            <l>
                <lb/>enncmis, &amp; nous deſtrnirons tous nos tyranneaux,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nous eſtablirons l’authorité Royale: Entrons dans</l>
            <l>
                <lb/>les ſecrets de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>I. On dit que la Reyne ne fait entrer dans le Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeil &amp; dans le maniemenrt des affaires d’Eſtat que des</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtres eſtrauges, des Sauoyards, des Anglois,</l>
            <l>
                <lb/>des Siciliens, des ltaliens, des Eſpagnols. Il y a du</l>
            <l>
                <lb/>myſtere dans cette conduite, il y a du deſſein, il y a</l>
            <l>
                <lb/>hieu dequoy fonder vne iuſte deffiance de quelque</l>
            <l>
                <lb/>mauuaiſe intention; taſchons de la deſcouurir par le</l>
            <l>
                <lb/>raiſonnemen.</l>
            <l>
                <lb/> Si la Reyne auoit de bonnes intentions pour l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>tat, elle ne laiſſeroit gouuerner l’Eſtat que par ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont intereſſez d’en proeurer les progrés: Qand</l>
            <l>
                <lb/>l France perira le Prince Thomas n’en lera pas moin</l>
            <l>
                <lb/>dre Germain, Moncaigu, &amp; Ondedei ne pe¬</l>
            <l>
                <lb/>dront rien. Si c’eſtoient des François qui en euſſent</l>
            <l>
                <lb/>le maniement enmin, l’intereſt particulier les feroit</l>
            <l>
                <lb/>veiller pour le public, ils conſidereroient leur ſalut</l>
            <l>
                <lb/>dans celuy de toute la France.</l>
            <l>
                <lb/>Si la Reyne n’a pas au cune maunaiſe intention</l>
            <l>
                <lb/>dans ce ehoix de M niſtres eltrangers: On a pour le</l>
            <l>
                <lb/>moinsſuiet de s’en deffier. Mis enfonçons plus a¬</l>
            <l>
                <lb/>ant pour fauoriſer ce ſoupçou; ne uous arreſtons</l>
            <l>
                <lb/>pas</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>pas à̀ l’eſcorce Voyons te que c’eſt, &amp; parlons ſans</l>
            <l>
                <lb/>flaterie.</l>
            <l>
                <lb/> La Reyne h’eſt trauaillée que de deux paſſions qui</l>
            <l>
                <lb/>la maàſtriſent ſouuerainement; du deſſein de reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>blis ſôn Maxasin dans ſa premlere authotiteé, &amp; du</l>
            <l>
                <lb/>deſir deſe vefger à quelque pirix que ce’ſoir de la</l>
            <l>
                <lb/>ville de Paris: Ces deux paſſions ne ſont que trop</l>
            <l>
                <lb/>viſibles à̀ ceux qui veulent ſeulement ouurir les yeux</l>
            <l>
                <lb/>pour les regarder.</l>
            <l>
                <lb/>Pour falire triomphét ces aſſions dë toures les</l>
            <l>
                <lb/>rſiftnces qui leur ſeront oppoſt́es, it faut que le</l>
            <l>
                <lb/>Roy les eſpouſe, il fau jue le Roy les porte, il</l>
            <l>
                <lb/>faut que le Royl les fauoriſe: Il faut donc luiy fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re coiceuoie qu’ilHet de fon athorite de ſõuſte¬</l>
            <l>
                <lb/>nir la cheute du Mazarin, &amp; de ne laiſſer pàs dans</l>
            <l>
                <lb/>l’impunité les affronts prtrendus que les Pariſiens luy,</l>
            <l>
                <lb/>ont fales.</l>
            <l>
                <lb/> Ce de aſſidſſn iſiblemert çontraites aui</l>
            <l>
                <lb/>bien e ’eftat;’l’vVne &amp; l’aire chbqe nos oix</l>
            <l>
                <lb/>Vn bonl Fran çois ne ſeroit iarnais afſez laſche pour</l>
            <l>
                <lb/>sy iendre complaſan, les interefts’ publics&amp;</l>
            <l>
                <lb/>particliers e feroiént oppoſer ler execution:.</l>
            <l>
                <lb/>Et conme il ni’eſt pas moiils ’heceſſairre de cdnſer¬</l>
            <l>
                <lb/>ue aris que de lpedre le’ Marrin, il ne feroit</l>
            <l>
                <lb/>iamais de VMiniſtte François s qui ne fuſt aſſez! ge¬</l>
            <l>
                <lb/>nereux pour le ley confeiler.</l>
            <l>
                <lb/>Cette reflexion oblige la Reyne de ne permet-i</l>
            <l>
                <lb/>re les approches de la Maieſte qu’a des Eſtrau¬</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>gers &amp; à des inconrus, leſquels ne popuant eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>rer aucun eſtabliſſement que de leur complaiſan.</l>
            <l>
                <lb/>ce pourtoute ſorte d’iniuſtice, ne manqueront</l>
            <l>
                <lb/>poin d’inſinuer ̀ ſa Maieſté toue ce qu’ils iuge¬</l>
            <l>
                <lb/>rpnt -confoime à la paſſion de la Reyne, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſurprendre la ſimpliciteé́ de ce jeune Prince auec</l>
            <l>
                <lb/>tous les artifices dont ils pourrong s’aduiſer, pour</l>
            <l>
                <lb/>en taire comme vn inſtcument de toutes leurs bru¬</l>
            <l>
                <lb/>talitez.</l>
            <l>
                <lb/>e dis bien enror dauantage, qu’outre eette</l>
            <l>
                <lb/> corplaiſance que pes Miniſtres Eſtangers ſont o¬</l>
            <l>
                <lb/>bligez d’auoir pour toutes les inclinations de la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne, il eſt encor de leurs intereſts particuliers</l>
            <l>
                <lb/>que le Mazarin ſoit reſtably, e que Paris ſoie plus</l>
            <l>
                <lb/>foible ou plus ſouple.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>Si le Mazarin eſt reſtably, tous les Eſtrangers</l>
            <l>
                <lb/>ſont en eſtat de pouuoir eſperer quelque eſtabliſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement par ſa faueur: Parce qu’il pe faue point</l>
            <l>
                <lb/>doute qu’il ſera luy-meſme rauy de, n preer pas</l>
            <l>
                <lb/>tout ſeul la qualiré d’Eſtranger parmy les Miniſtres</l>
            <l>
                <lb/>qui uront quelque par dans le gouuernement de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat. OQn attaque plus hardiment vn Eſtranger</l>
            <l>
                <lb/>quand il eſt ſeul: quand ils ſont pluſieur, on craut</l>
            <l>
                <lb/>leur intelligence &amp; leur vnion, ils peuuente faice</l>
            <l>
                <lb/> vue plus fore caballe, &amp; frmet pn, plus puiſſant</l>
            <l>
                <lb/>party? &amp; par cetre railon il eſt plus difficile de les</l>
            <l>
                <lb/>perdre,.</l>
            <l>
                <lb/> Si le Mazarin eſt eſtruitr, le Price Thomas, Ger¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> 11.</l>
            <l>
                <lb/>ain, Montaigu, Igbi, Ondedei, Broglion’ont qu’à.</l>
            <l>
                <lb/>uirer leurs chauſſes: Ils ne font ſouſtenus qu’afinqu’ils</l>
            <l>
                <lb/>le ſoutjennent. On ne les a eſleue à la grandeur.¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’afin qu’ils en ſoient de plus fermes appuais; Et le</l>
            <l>
                <lb/>ltre de Miniſtre d’Eſtar qu’ils portent en doeſpit de</l>
            <l>
                <lb/>nas L-oix, ne leur a eſté donneé par la Reyne, qu’à̀</l>
            <l>
                <lb/>condition qu’ils ſetont ls inſtruments &amp; les Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres de ſes paſſions. Ainſi Mazarin eſt deſtruitr, la</l>
            <l>
                <lb/>raiſon qui les ſouſtient eſt deſtruitte: ſi le Crd. Ma¬¬</l>
            <l>
                <lb/>tin çombe, ils ſunt açable ſouz ſaruyie: Iu¬</l>
            <l>
                <lb/>gez done de ce qu’ils feront putr fomenrer la crean¬.</l>
            <l>
                <lb/>ce de la neceſſité de ſon reſtaboliſſement dans l’eſprit</l>
            <l>
                <lb/>du Ry</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/> l 2i </l>
            <l>
                <lb/>S’il eſ importans, à ces Misiſtres Eftraugers, de</l>
            <l>
                <lb/>porter les intereſts da Marldahs l’eſpras d Ry,</l>
            <l>
                <lb/>il leus ſt epcor plus, importana de luy faire conde¬</l>
            <l>
                <lb/>upir lapeçeſlygé pesqudu do, pedre,u de iaraf1</l>
            <l>
                <lb/>fqis Paeis, es iſen caſaiatea laſpraue l</l>
            <l>
                <lb/> L’exgpeienca fitvoit -de toit teups -qo Patis</l>
            <l>
                <lb/>ſel e,françg eſti ̧apableéd’eſlre lo frein: &amp; la bri¬</l>
            <l>
                <lb/>de de latyrauie., aai éſtoit neſbranlable, ſi</l>
            <l>
                <lb/>Payjs,pe, lr auagu,Quc e ey màrdbayanc</l>
            <l>
                <lb/>pacou, ſppp au ſeu’Ryquel arjieſtoic,</l>
            <l>
                <lb/>beau,geis quA eſtoit deſ Polnique d’enperdre la,</l>
            <l>
                <lb/>nmoitié, pouten canſruer l’aure: Si Loas III.</l>
            <l>
                <lb/> euIt eu le repar propt,-ilaeuſtfnmé la boudheà:</l>
            <l>
                <lb/>ce peti, Tyrannȩau, en lgy diſane quil ebſeu¬I</l>
            <l>
                <lb/>roirpieaaris put eneier, pase qu’il yregaroi en.</l>
            <l>
                <lb/>Pere, &amp; en Roy, &amp; nou pas en’Tyran-nai.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>La grandeur du Maarin n’a eſté ’eſbranlee, ’q</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’elle eſtoit inſolente &amp; eyraique : Paris.</l>
            <l>
                <lb/>s’eſt amalsé pour le perdre plus hereuſeieat: lla</l>
            <l>
                <lb/>heurté́ ſa puiſſance lors qu’ellé ne luy’ a point ſem¬</l>
            <l>
                <lb/>blé raiſonnable , ils’eſt oppoſé oh reſtabliſſemene,!</l>
            <l>
                <lb/>paree qu’il n’aipoint eu taiſon d’en eſpeée aaeume ré.!</l>
            <l>
                <lb/>forme: Quiconqu ſuiura lds marimdes de ſon gou</l>
            <l>
                <lb/>uernement, peut s’aſſeuretlqueParis &amp; luly ne cone</l>
            <l>
                <lb/>patlront point¬</l>
            <l>
                <lb/> Ill reſulre de-là vne neeſſié quie eſt iaeonipatible</l>
            <l>
                <lb/>auec l’aniogane du Minſſte dſes Eaiſſaires, il:</l>
            <l>
                <lb/>fut que ce Mlniſtre conrat é auee Paris, qu’iln’en¬</l>
            <l>
                <lb/>treprendra que ce que les Loix luy permettrontgab</l>
            <l>
                <lb/>trement l fatqillorb́olue d’enveuit aui hains.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſuccombeſs’ildaſtlspldefbreei</l>
            <l>
                <lb/>Le Miniſtre, o os ne ſçons-que ttop</l>
            <l>
                <lb/>npranlipoinole by qudde lo? tapriee; me velte</l>
            <l>
                <lb/>point que ſes ooſtmto loilen gléeespreedee!</l>
            <l>
                <lb/>au deſſus des i Pareſt d’v ſechmſer contrdi¬</l>
            <l>
                <lb/>re, nous auons ven: les effet de l’h &amp; det’aute, le!</l>
            <l>
                <lb/>dé́reglemlents du Minſſtre à ps dans- ’cslite</l>
            <l>
                <lb/>le Card. Maaoi . esfbpes-de Paris oa éfHel</l>
            <l>
                <lb/>conmuës patl ſonpremeoiſtne, qted Royleſbie</l>
            <l>
                <lb/>ne pout ſopſtehi auiourd’u:’ es deu pesié¬</l>
            <l>
                <lb/>cos nous fono-voit, qu’il’ faut -àbſfienit, oü que</l>
            <l>
                <lb/>Paris foie adffoibly poueltre reédois à l’impuiſſance</l>
            <l>
                <lb/>depoauuie roauerſa les deſſeins du ihiſftré ; ou que</l>
            <l>
                <lb/>le adniſt ſe odore, pot n’eftre polh en eftat d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>prehender la grandcur’de Paris.¬</l>
            <l>
                <lb/>Qu</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>Que faut il done iuger de ces Miniſtres Eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gers? Sont ils capables d’inſpirer au Roy que des</l>
            <l>
                <lb/>ſentimens contraires à la conſeruation de Paris?</l>
            <l>
                <lb/>Manquetõt ils de ſe rendre complaſans à cette Paſ.</l>
            <l>
                <lb/>ionde la Reyne, puis qu’en la vengeant de Paris</l>
            <l>
                <lb/>ils ſe mettront en eſtat de n’aprehender point le</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir de cette grande Ville, qui ne compatiroit</l>
            <l>
                <lb/>iamas auec l’exercice de leur aurhorité. N’ont ils</l>
            <l>
                <lb/>pas toute ſorre de raiſon d’aprehender que Paris ne</l>
            <l>
                <lb/>les pourroit point ſouffrir: &amp; que cette qualité́ d’E¬,</l>
            <l>
                <lb/>ſtrangers les luy feroit touſiours regarder auec quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que ſorte d’auerſion, pendant laquelle il les feroit</l>
            <l>
                <lb/>tomber au premier faux pas. Et par conſequent</l>
            <l>
                <lb/>nu’eft ce pas auec grand lubjet que la Reyne continuë</l>
            <l>
                <lb/>aàsemparer de la Majeſté́ par le Miniſtere de ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui ne peuuent manquer de trouuer leurs aduanta¬</l>
            <l>
                <lb/>ges dans l’aſſouuſſement des deux paſſions qu la</l>
            <l>
                <lb/>aiſtriſent.</l>
            <l>
                <lb/>La belle Comedie: Mais le mal eſt, que Paris y</l>
            <l>
                <lb/>fait le perlſonnage du Ft: Paris ſe diuiſe pour don¬</l>
            <l>
                <lb/>uer plus d’ouuerture aà̀ ſa perte: Il ſe des vnit pour dõ¬</l>
            <l>
                <lb/>ner aduaatage à ſes ennemis en s’afoibllſſant: Il a des</l>
            <l>
                <lb/>enfans qui ſe ſeparent de ſes intereſts, parce qu’ils ſe</l>
            <l>
                <lb/>laiſſent tromper par les allechemens de ceux qui ne</l>
            <l>
                <lb/>les flatent que pour les tyranmſer plus crueſlement:</l>
            <l>
                <lb/>Ne te laiſſe plus amuſer pauure Paris? Regarde ton</l>
            <l>
                <lb/>joug auec honte, puis qu’l ne t’eſt impoſé que par</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>des eſtrangers, qui ne peuuent eſtre renforeez que de</l>
            <l>
                <lb/>ra foibleſſe, qui ne peuuent s’enrichir que de tes deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pouïlles &amp; qui ne ſeront iamais contens, que lon</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils t’aurõt mis en eſtat de n’eſtre point apprehédé.</l>
            <l>
                <lb/>Faut-il que tu puiſſes renuerſer la tyrannie eſtrange¬</l>
            <l>
                <lb/>re, &amp; que tu la ſouſtiennes? Faut l quetu te puiſſes</l>
            <l>
                <lb/>redimer de la perſecution, &amp; que tu en fomentes les</l>
            <l>
                <lb/>Autheurs? Faut il que tu puiſſes empeſcher la de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolation de tout ton vofinage, &amp; que cependantuu</l>
            <l>
                <lb/> la fauoiles par ton indulgence? Sçache que la Rey¬</l>
            <l>
                <lb/>ne ne t’ayme point’ Scçache qu’elle ne peut ſe recon¬</l>
            <l>
                <lb/>cilier auec toy qu’apres t’auoir mortellement affoi¬</l>
            <l>
                <lb/> ly? Sçache qu’elle n’ayme aucun de tes enfans que</l>
            <l>
                <lb/>pour ſe de faire par leur entremiſe de ceux qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>haït &amp; pour punir puis apres ceux là par la honte de</l>
            <l>
                <lb/>leur ſeruitude?</l>
            <l>
                <lb/>Ouure les yeux aà ce que toutes les appaaences</l>
            <l>
                <lb/>du monde te tendent ſi ſenſible: Ne traicte plus da</l>
            <l>
                <lb/>terreur panique, ce que la raiſon te fait trop iuſte¬</l>
            <l>
                <lb/>ment apprehender: eſtend tes bras pour embraſſe</l>
            <l>
                <lb/>ton Roy, mais ſerre les pour en eſtouffer tes ennemis!</l>
            <l>
                <lb/>Pioye le genouïl deuant ton Maiſtre; leue le pied de</l>
            <l>
                <lb/>uant tes tyrans: Adore la Majeſté, mais ne proſtituë</l>
            <l>
                <lb/>pas tes hommages à la tyrannie? Reconnois les pui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſances qu lont legtimes, ton Roy &amp; les Princes de</l>
            <l>
                <lb/>ſon Sang; meſconnois les Eſtrangeres, &amp; les Baſta¬</l>
            <l>
                <lb/>des: Releue la gloire de ton ſeruage, par la gloire de</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>éeluy qui te captiuera.</l>
            <l>
                <lb/>Il. Si la Reyne n’a pas de mauuais deſſeinscontre</l>
            <l>
                <lb/>toy, pourquoy te rauit elle ton Souuerain? Qui l’o¬</l>
            <l>
                <lb/>hblige de te priuerde la chere preſence pour en hono¬</l>
            <l>
                <lb/>rer les bicoques de ton voſinage, &amp; pour en faire</l>
            <l>
                <lb/>par les courſes d’vne Majeſté́ errante le comette de</l>
            <l>
                <lb/>tes mal-heurs? Les Princes ne t’ont eſmoigné que</l>
            <l>
                <lb/>trop qu’ils ne demàdoient qu’vn oubly du paſſé poui</l>
            <l>
                <lb/>ſe loû̂mettre: Cours Souueraines n’ont iamais per¬</l>
            <l>
                <lb/>du le reſpect qu’ilont inuiolablement conſerué́ pou</l>
            <l>
                <lb/>la ſacrée perſonne de ſa Majeſté́: Ton Clergé s’eſt al¬</l>
            <l>
                <lb/>le ietre à ſes pie ls pour le r’àppeller par ſes ſ pplica¬</l>
            <l>
                <lb/>ions: A quoy tient il cepédant qu’il ne reuienne pas.</l>
            <l>
                <lb/>Faut il que tu luy eſgorges l’Eſlite de tes enfans, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que tu les ſacrifiez àta paſſion? Faut il que tu portes</l>
            <l>
                <lb/>le maſſacre ſur les fleurs de Lys pour y moiſſonner les</l>
            <l>
                <lb/>teſtes des plus hardis Senateurs qui ſe ſont oppoſez</l>
            <l>
                <lb/>à̀ la tyrannie de lon fauory? Faut il que tu faſſes bril¬</l>
            <l>
                <lb/>ler le couteau ſanglant. pour le faire rougir dans le</l>
            <l>
                <lb/>ſang de ceux qu’elle te nommera iuſqu’à ce qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſoit pleinement aſſouuie: ceſt bien cela, mais ce</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt pas encore tour.</l>
            <l>
                <lb/>La Reyne ne veut point reuenir aà Paris, parce</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle y veut reuenir en Mſtreſſe; parce qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>n’en pourroit peut eſtre pas ſortir quand bon luy</l>
            <l>
                <lb/>ſembleroit; parce que les Mniſtres de ſa faction n’y</l>
            <l>
                <lb/>ſeroient pas toleres: Et parce que le Ma2arin n’auroit</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>plus aucune reſource à ſon reſtabliſſement: Voyla</l>
            <l>
                <lb/> bien des raiſons: Mais ie ſuis bien aſſeuré que les den.</l>
            <l>
                <lb/>ſez n’en improuueront pas vne.</l>
            <l>
                <lb/> Il luy faſche de reuenir ſans le Mazarin, àpres s’e¬</l>
            <l>
                <lb/>tre ſi hautement declarée pour ſa protection &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour ſonreſtabliſſement: Ce dementir de ne l’auoi</l>
            <l>
                <lb/>pint peu luy eſt inſuportable: Elle eſt mortellement</l>
            <l>
                <lb/>outre des grandes oppoſitions qu’on a formé́ à ſo</l>
            <l>
                <lb/>iniuſtice; Elle n’eſt ſortie de Paris qu’à deſſein de re¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtab lir ce ſien fauory: Elle la fait rentrer à main ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mée dans l’Eſtat: la force la obhgé de le faire reſor¬</l>
            <l>
                <lb/>tir: de reuenir lans l’auoir r’appellé, cela ſe peut l?</l>
            <l>
                <lb/>Ceux qui connoiſſent le Gente de la femme &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſpagnolle, diront auec moy, que nous ’n’aurons</l>
            <l>
                <lb/>a mas la Reyne, que lors que la Reyne deſeſperera de</l>
            <l>
                <lb/>r’auoir ſon Mazarin. Encor cela n’arriuera r’il que</l>
            <l>
                <lb/>lors que nous nous ſerons laſſez de demander le Roy;</l>
            <l>
                <lb/>pour nous en faire iouir ſans aucun plaiſir.</l>
            <l>
                <lb/>Si le Roy reuenoit maintenant: Aurions nous</l>
            <l>
                <lb/>bien aſſez de patience pour tolerer les Miniſtres, que</l>
            <l>
                <lb/>la Reyne a eſſeué ſans la participation de nos Princes</l>
            <l>
                <lb/>du Sang? Pourrions nous bien nous voir gouuerne</l>
            <l>
                <lb/>par des Sauoyards par des Anglois &amp; par des ltaliens:</l>
            <l>
                <lb/>ce deſplaiſir de voir aos Sages fruſtrés de la poſſeſſion</l>
            <l>
                <lb/>du rang que leur vertu leura merirez, ne uous porte¬</l>
            <l>
                <lb/>roit il pas à̀ quelqué nouueau remuëment poureſ¬</l>
            <l>
                <lb/>branler la grandeur de ces iuconnus.</l>
            <l>
                <lb/>La Reyne</l>
            <l>
                <lb/> - „. </l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/> 17</l>
            <l>
                <lb/>La Reine aptehende trop ce que la reſiſtance</l>
            <l>
                <lb/>que nous poſons à ſes volontez luy fait preuger;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; cette conſideration iointe aà l’aſſeurance quelle</l>
            <l>
                <lb/>a que la ſortie du Roy’ne ſeroit plus à ſa dſpoſion,</l>
            <l>
                <lb/>he lay permettra ianais de nous reuboii, que lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle vetra que ſon retour nous eſt indiferent:</l>
            <l>
                <lb/>Mas le moyen d’eſtre à Paris &amp; de parler du reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſement de Mazarn, car enfn perſonne ne doute</l>
            <l>
                <lb/>que ce ne loit l’obet de toutes les affections de ſon</l>
            <l>
                <lb/>cœur: S la Reine vient à Parls auant le retour de:</l>
            <l>
                <lb/>ſon Mzarin, elle n’a qu’à̀ deſeſperer pour iamais de</l>
            <l>
                <lb/>ſon reſtabhſſement: Auroit elle bien le front de</l>
            <l>
                <lb/>pallet pour celuy dont l’abſence ſeule ſeroit la cauſe?</l>
            <l>
                <lb/>du repos de Fftat? Ne ſeroit elle pas ſiflée par les</l>
            <l>
                <lb/>Eſtats dés la premiere propoſition qu’elle en feroit:</l>
            <l>
                <lb/>Seroit ils de François aſſez laſches pour entrer</l>
            <l>
                <lb/>edans vne cabale qu’ls ne pourroient fomenter qu’en</l>
            <l>
                <lb/>traueſant le repos de leur Patre?</l>
            <l>
                <lb/> Ces reflections font aſſez connoiſtre le veritable</l>
            <l>
                <lb/>monf qui retarde le retour du Roy: Si tout Paris</l>
            <l>
                <lb/>auoie eſté foireut peut eſtre que les torchecus du</l>
            <l>
                <lb/>lPalais Royal auroient reüſſi; &amp; qu’vne rebellion</l>
            <l>
                <lb/>publque eut trouué moyen de faire r’entrer la Reine</l>
            <l>
                <lb/>en ttiomphe? Mais le nal eſt que cette derniere</l>
            <l>
                <lb/>tentatiue de ſon party a mal-heureuſement auorté́:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que la honte d’y auoit reüſſi auec ſi peu de gloire,</l>
            <l>
                <lb/>lera peut eſtre encor pour reculer, la neceſſité́ pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſente que la Reine auroit de venir promptement à</l>
            <l>
                <lb/> e</l>
            <l>
                <lb/>Paris.</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>i3</l>
            <l>
                <lb/>ll en eſt neantmoins qui lont eneor ſi ſons que</l>
            <l>
                <lb/>de l’e peter: lls s’imaginent que, parce qu’elle fait</l>
            <l>
                <lb/>lemb ant d’y vouloir r’entret, elle n’atend que les</l>
            <l>
                <lb/>diſpoſitions fauo ab’es pour l’execurion de ce deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſein: Mas tu ne vos pas pauure Priſien, que la</l>
            <l>
                <lb/>Reine craint de te rebuer, ſi elle racule de ſe endre</l>
            <l>
                <lb/>complaſante à la paſion que tu as de reuoir ton</l>
            <l>
                <lb/>Souueran: Il faut qu’elle te paye d’apparence, puis</l>
            <l>
                <lb/>que tu t’en repais: ll faut qu’elle te donne touſiours</l>
            <l>
                <lb/>ſujet d’eſperer le bien que tu attens, de peur que</l>
            <l>
                <lb/>ton armement ne la mette point en eſtat de ne le</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir point diferer.</l>
            <l>
                <lb/>Elle n’aura iamais garde de rebuter les ſupplica¬</l>
            <l>
                <lb/>tions, parce qu’elle ſera toaſiours en eſtat de t’amu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer de belles eſperances, pendant que tu ſeras en eſtat</l>
            <l>
                <lb/>de t’y laiſſer ſurprendre par ta ſimplicité: Elle re¬</l>
            <l>
                <lb/>gardera les larmes aue vne feinte compaſſion: Elle</l>
            <l>
                <lb/>te propoſera touſiours des obſtacles pour le bien</l>
            <l>
                <lb/>que tu pourſuis: apres que tu auras oſlé les piemiers</l>
            <l>
                <lb/>elle t’en fera naiſtre des ſeconds, &amp; la ſource en ſe.</l>
            <l>
                <lb/>ra touſiours intaſſa le, uſqu à ce qu’elle ait obte¬</l>
            <l>
                <lb/>nu ce qu’elle pourſut. Ne t fle pnt. ru n’en olb¬</l>
            <l>
                <lb/>tiendras que ce que tn luy rara les mas: Elle ne</l>
            <l>
                <lb/>te donnera que les faueurae tu luy a rachers; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>ſitu ne luy montres les dents, tu verrs qu elle te</l>
            <l>
                <lb/>promettra touſiouts, &amp; qu’elle ne te uendra ia¬</l>
            <l>
                <lb/>mais.</l>
            <l>
                <lb/>lII. N’et-ce pas par vne meſme intrigue qu’ele</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>ta touſiours fait eſperer la paix? Ses emiſſaires ont</l>
            <l>
                <lb/>ils’obmis de moyen pour te perſuader qu’elley eſtoir¬</l>
            <l>
                <lb/>entierementl dſpoſé́e, &amp; qu’elle ne ſouhaitoit rien</l>
            <l>
                <lb/>rant que le bon-heur de te voir dans la poſſeſſion</l>
            <l>
                <lb/> d’vne parfaite tranquillité? Mais a-t’il iamais paru</l>
            <l>
                <lb/> d’effet qui ne fur contraire à toutes ces belles appa¬</l>
            <l>
                <lb/>rences: Et ſi tu veux uger ſans aucune preoccupa¬</l>
            <l>
                <lb/>eion, peux tu bien aſſeurer qu’elle t’ait iamais don¬</l>
            <l>
                <lb/> né ſujet de receuoir cette creance auec autune ſin¬</l>
            <l>
                <lb/>cerité.</l>
            <l>
                <lb/>Repaſſe bien attentiuement par tout le paſſé, de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis la naiſſance de ces deſordres iuſques auiour¬</l>
            <l>
                <lb/>d’huy:tu verras que la Rene n’a parlé de paix que</l>
            <l>
                <lb/>lors que le party des Princes preualoit par deflus le</l>
            <l>
                <lb/>ſien, &amp; qu’elle a touſiours fait retentir les menaces</l>
            <l>
                <lb/>d’vne obeiſſnce aueugle, lors que les auantages</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle pretendoit auoir ſur l’autre party, luy faiſoit</l>
            <l>
                <lb/>oublier la premiere, quoy que feélnte moderation:</l>
            <l>
                <lb/>Cette inſolentce Lettre qu’elle fit dernierement eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>crire a ſon A. R. ne marque que trop, qu’elle pretend</l>
            <l>
                <lb/>faire triompher toutes ſes paſſions par la foce; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>parce que ſon party ſembloit eſtre pour lors en vne</l>
            <l>
                <lb/>meilheure polue que celuy des Princes, elie parloit</l>
            <l>
                <lb/>auec ces termes auſli extrauagans qu’auantageux</l>
            <l>
                <lb/>pour faire reſpecter lon authorité. Elle a calé́ voile</l>
            <l>
                <lb/>dés qu’elle a veu le ſiege fatal de ſon armée, &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>veille de ſa pette ou de ſa deroute: Elle n’a plusparlé</l>
            <l>
                <lb/> que de donner la carte blanche à Meſſieurs les Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>i</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>a8</l>
            <l>
                <lb/>ces pour les obliger de condeſcendte à vn accom¬</l>
            <l>
                <lb/>modement qui luy fut aduantageux: Elle a preſſé les</l>
            <l>
                <lb/> deputations pour cét effet: elle a fait retentir haute¬</l>
            <l>
                <lb/>ment que S. M ne deſiröt rien tant que le reſtabliſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſement de la tranquilliré pubhque: Ellea intrigué</l>
            <l>
                <lb/>le Clergé, les ſix Corps des Marchands pour fare</l>
            <l>
                <lb/>vor que la Paix ne tenoit pſus aàrien, quoy que c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>la ſeule choſe qu’elle craigne &amp; qu’elle veut empeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cher: Quel eſtoit cependant ſon deſſein? tu crois</l>
            <l>
                <lb/>que ceſt celuy de la Pax, pauure Panſien: iugeons¬</l>
            <l>
                <lb/>en ſans paſſion.</l>
            <l>
                <lb/>Pendant qu’on parle de la Paix, elle ietre ſous main</l>
            <l>
                <lb/>de nouuelles ſemances de guerre: Elle calme d’vne</l>
            <l>
                <lb/>main nos troubles, de l’autre elle les irrite: Et lots</l>
            <l>
                <lb/>que nous croyons eſtte à la veſille de nous ranbraſſer</l>
            <l>
                <lb/>par vn heureux accommodement; elle fat forrher</l>
            <l>
                <lb/>de caballes dans Paris pour ous entregorger. Elle</l>
            <l>
                <lb/>ouure ſon Palais Royal à cortains leditieux; Elle fait</l>
            <l>
                <lb/>afficher de placards Publics authoriſez contre tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les Loix, du nom de ſa Mieſté́, pour donner</l>
            <l>
                <lb/>main leuée aà l’inſolence, &amp; fre eſperer vne impu.</l>
            <l>
                <lb/>nité́ aux crimes das boutefeux: quelle fourbe eſt ce.</l>
            <l>
                <lb/>cy: la Reine veut la feünion; &amp; cepen dant elle fait</l>
            <l>
                <lb/>ſemer la peine de diſcerde: Elle veut la Pai, &amp; ce</l>
            <l>
                <lb/> pendant elle fait allumer vne nouuelle guerre: Elle</l>
            <l>
                <lb/>enuoye des entremeteuis pour accorder les diferens</l>
            <l>
                <lb/>de l’Lſtar, &amp; cependat elle luaſcite ſous main des ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ditieux pour les broille:</l>
            <l>
                <lb/>Qu’eo</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>A1</l>
            <l>
                <lb/> Qet-ce doae qa’lpretepdi Il e faut pas</l>
            <l>
                <lb/>tre op oeulée peuti la- oſboſtre’ Elle ptetend</l>
            <l>
                <lb/>paler de Paix po faire voaudt peuples que c’et</l>
            <l>
                <lb/>equ’edle deſire! Elle pretend parles de Paix, paree</l>
            <l>
                <lb/>quelle ne peut plus contier ouuertement la guer¬</l>
            <l>
                <lb/> Elle’retendparlr e P, põur taſcher de trou¬</l>
            <l>
                <lb/>er quelque reſore pendanece pourpaler, ui mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heu du Mareſchal de Thutenne’Ellepretendparler</l>
            <l>
                <lb/>de Paiz, pous deſguter les peuples de la continua¬</l>
            <l>
                <lb/>iode l getre, endeur dônniasnrpar eperante v</l>
            <l>
                <lb/> petit auangoux d’vn àécompoddemenc: Elle pretend</l>
            <l>
                <lb/> ptler de Pir, pour voir s’ily aura moyeni de four¬</l>
            <l>
                <lb/> berles Prindes, &amp; por taſcher pendant cér amuſe</l>
            <l>
                <lb/>nent de leue ſouſtrre laffeon des peuples, en</l>
            <l>
                <lb/>eur faiſant éroiré phr ſes ſubtilitez qü il n’a tenu</l>
            <l>
                <lb/>qu’à̀ eux &amp;e procederferieſement la contluſion</l>
            <l>
                <lb/>v parfait &amp; ſlolie traittée? en éfet elle n’a point</l>
            <l>
                <lb/>e pba fort de ſfetn que eeluy de ne cõſentir iamaisaà</l>
            <l>
                <lb/>la coneluſion de cette Paix’nvoi-y leraiſonnemét.</l>
            <l>
                <lb/>Si la Reine cbnſentoir aà la concluſion d’vn traitté́</l>
            <l>
                <lb/>de Paix pendant l’bſence duC. Mazarin, elle co</l>
            <l>
                <lb/>amneroit ce ſien fauory, &amp; iuſtifieroit les Prince</l>
            <l>
                <lb/>dans la ceance de tout le monde ̀ lle ſe prueroûr</l>
            <l>
                <lb/> de li plus f̂tte bareri qu’ele a ontie leut arm¬</l>
            <l>
                <lb/> ment , en fadiſant voitr que le C. Mazarn u’en aurolt</l>
            <l>
                <lb/>poin t eſte le preterteé, puis que dés qu’lauroit elté</l>
            <l>
                <lb/> eloignié, f’acomimodement auroit ee conclu, Les</l>
            <l>
                <lb/>ois ocules ne douteroient plus que la ſele pre¬</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>a2</l>
            <l>
                <lb/>ſence ou la ſeule apprehſion deon retour n’aie</l>
            <l>
                <lb/>eté les cauſes de nos-iroubles, puis qu’inconti¬</l>
            <l>
                <lb/>;nent apres ſon eſloignement on auroit parlé de</l>
            <l>
                <lb/>LPaix: &amp; par aeete creance qu’elle foroit receuoir</l>
            <l>
                <lb/>generalement de tous ſes peuples, lle ſeroit en</l>
            <l>
                <lb/>ftat de ne pouuoir iamais parler de ſon Maxarin,</l>
            <l>
                <lb/>qu’auec le danges nanifeſte d’encourir la haines</l>
            <l>
                <lb/>l’indignation publique.</l>
            <l>
                <lb/>Aiſi ne aous datons pas d’vne eſperance de</l>
            <l>
                <lb/>Paix pandlan l’abſence du Mazaria, aà moins que</l>
            <l>
                <lb/> nous ne forcioas la Reine de nous la donner. Re¬</l>
            <l>
                <lb/>gardons là comme vn bien imaginaire, qui n’au¬</l>
            <l>
                <lb/>ra iamais d’eriſtece que dans nos defirs, pendat</l>
            <l>
                <lb/>que la Reine aura ſſe d force pour nous en fru¬</l>
            <l>
                <lb/>rer. Il eſt vray qu’elle on parlera touſiours, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ea fera toufiours parler. Mais il eſt encor</l>
            <l>
                <lb/>plus vray, comaae ous ’e poauons plus douter</l>
            <l>
                <lb/>apres l’experience qae aoas en aons eu, qu ella</l>
            <l>
                <lb/>ne manquera amais dy faire naiſtre des empeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>chemens qui la redrome impoſſible, ̀ moins</l>
            <l>
                <lb/>qu’onne coaſente au reſtab emeét de ſon fauory.</l>
            <l>
                <lb/> alle a trop d’intereſt de fare voir peadant l’ab¬</l>
            <l>
                <lb/>ſence du Mazari, que ſa preſeuce n’eſt oit ny l’em¬</l>
            <l>
                <lb/>peſchemeat de la Paix, ny la cauſe de la guerre:</l>
            <l>
                <lb/>alle fera voir que cet eſlognement qu’on a</l>
            <l>
                <lb/>ourſuiuy auec tant de vigueur eſt vn moyen i</l>
            <l>
                <lb/>econd pour aous donnet la Pair, afin de faire</l>
            <l>
                <lb/>ſclater cependant, par les ſuggeſtions, &amp; parles</l>
            <pb n="23"/>
            <l>
                <lb/>ſoafles de ſes emiſſaires, que la faueur du Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>’eſtoit quete pretexte dont les Princes deſguiſoit</l>
            <l>
                <lb/>leur plus veritable deſſem: mais qu’en effet leur</l>
            <l>
                <lb/>meſcontentement tendoit à quelque autre fin qui</l>
            <l>
                <lb/>nous ſera peut- eſtre connuë dans la ſuitte des téps.</l>
            <l>
                <lb/>Sur les principes de cette deteſtable Politique,</l>
            <l>
                <lb/>ellebaſtira les empeſchemens de la Paix, pendant</l>
            <l>
                <lb/>quen apparence, elle donnera toutes les marques</l>
            <l>
                <lb/>poſſibles pour teſmoigner qu’elle la deſire: lle</l>
            <l>
                <lb/>nous fera regarder le bien qu’elle nous eſloignera</l>
            <l>
                <lb/>touſiours t lle nous le monſtrera pour nous en</l>
            <l>
                <lb/>charmer; elle fera ſemblant d’ouurir les mains &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le cœur, pour nous aſſeurer qu’il ne tiendra pas à̀</l>
            <l>
                <lb/>elle que nous n’en ſoyons les poſſeſſeurs: En effet</l>
            <l>
                <lb/>elle reculera toufiours; elle ne fers iamais deux pas</l>
            <l>
                <lb/>en auant, que pour en faire quatre en arriere; elle</l>
            <l>
                <lb/>y trouuera touſioursdes empeſchemens qui nous</l>
            <l>
                <lb/>enrendront la iouyſſance impoſſible: Ainſi i’aſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeure tous les anmateurs de la Paix qu’ils n’en ſeront</l>
            <l>
                <lb/>iamailes poſſeſſeurs pendant l’abſence du Maza¬</l>
            <l>
                <lb/>rin, à moins qu’ils ne conſpirent vnanimement</l>
            <l>
                <lb/>pourl arracher des mains de la Reine, ou pour luy</l>
            <l>
                <lb/>en faire laſcher la priſe malgré ſes reſiſtancaes.</l>
            <l>
                <lb/> Mais quels ſeront ces empeſchemens dont la</l>
            <l>
                <lb/>teine s’auiſera pour rendre la Paix impoſible,</l>
            <l>
                <lb/>pendant que tout le monde la iugera neceſſaire,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’elle ſemblera manquer de pretexte pour ne</l>
            <l>
                <lb/>l poins conclure. l’intrigue eſt aſſez fecond en</l>
            <pb n="24"/>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>ruſes. La politique du temps qui n’eſt à propre¬</l>
            <l>
                <lb/>ment parler qu’n deſreglemene de pradence, e</l>
            <l>
                <lb/>manquera pas de ſoupleſſs, pour faire iuger r</l>
            <l>
                <lb/>ſimples que les obſtacles qu’elle forrmar à̀ la Pai,</l>
            <l>
                <lb/>ſeront du moins e quelque façon plauſrbles.</l>
            <l>
                <lb/>Ne peur-elle pas reſtablir les Princes, &amp; aeux qui</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſont engagez dans leur party, daas tous leu</l>
            <l>
                <lb/>premiers aduantages? Ne pet elle pas les ren¬</l>
            <l>
                <lb/>bourſer par traitté de tontes les deſpenſes qu’ls</l>
            <l>
                <lb/>ont fait pour fournir auxs neceſſitez de la guerre?</l>
            <l>
                <lb/>Ne peut-elle point donner aà quelques-vns de leurs</l>
            <l>
                <lb/>Partiſans des baltons de Mareſchaux &amp; des breuets</l>
            <l>
                <lb/>de Duc &amp; pair de France? Ne peut elle pas accar¬</l>
            <l>
                <lb/>der que les autres entreront dans l participation</l>
            <l>
                <lb/>du Miniſtere, &amp; dans le maiement des affairos</l>
            <l>
                <lb/>d’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Neft il pas vray, qu’il ſemble, que les princeos</l>
            <l>
                <lb/>n’ont rien plus à ſouhaiter, qae la Reine leur en</l>
            <l>
                <lb/>onne de reſte, &amp; que s’il nae concluen à la paix</l>
            <l>
                <lb/>apres ces aduantages, ilsſoat inſatiables: Neſt il</l>
            <l>
                <lb/>pas vray que les;mples ne voyeat rier plus à d¬</l>
            <l>
                <lb/>mander; quetoute leur po’iti que eſt eſpaiſce pa</l>
            <l>
                <lb/>cette belle apparnce, &amp; que dans leur creance il</l>
            <l>
                <lb/>ne reſte rien à ſouhaiter à Meſſiours les rinces qus</l>
            <l>
                <lb/>le Trône &amp; la Couronne. Cepondant l Reiae qui</l>
            <l>
                <lb/>leur fers donner tout cela, ne leun donnara ieo,</l>
            <l>
                <lb/>parce qu’elle ne leur donnera ont de ſeuiereé, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’en leur refuſant cela elle leur era iuftemen</l>
            <l>
                <lb/>Qee</l>
            <l>
                <lb/>douter de la ſincerité du reſte.</l>
            <pb n="25"/>
            <l>
                <lb/>25</l>
            <l>
                <lb/>Que faut il donc pour aſſeurerlas Princes? Il ne</l>
            <l>
                <lb/>faffit poine d’auoir eſloigneé le Maarin, il faut eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>loigner les Maarins: il faut que le Roy s’on re!</l>
            <l>
                <lb/>oarne à Paris ; ll fut qud y onuaque; u phu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſloſt les Eſtats Generaux; llfaut ’qu’il faſe la Paix</l>
            <l>
                <lb/>Generalle; ces ohdirions ſont elles contraires au</l>
            <l>
                <lb/> tepos des peuples? La France eſt elle intereſſée</l>
            <l>
                <lb/>pours’opaſer auec la Reyne à ceete genereuſe ara?</l>
            <l>
                <lb/>bitio de beſſiours lesPrinces; Helas lc’eſt ceque</l>
            <l>
                <lb/>out le monde ſhaires la Paix partiduliere, quel¬</l>
            <l>
                <lb/>ques precautionms quion y apporte neſçauroit eſtre</l>
            <l>
                <lb/>de duŕe: ſi nous l’auons ſans la genoralle; les ſim¬</l>
            <l>
                <lb/>ples en iouiront pendant qu’ils ne la verront point</l>
            <l>
                <lb/>roublée: les Sages nl’en iouirouppint parce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ent touſiours dãl l’dppehenſionde lavoir ropue.</l>
            <l>
                <lb/> quoy tient il donc ôue ttes ces blles con.</l>
            <l>
                <lb/>daioas qui font ſi generallement ſouhaitrées, ne</l>
            <l>
                <lb/>ſoient neantmoins pointteceuës pourla oonclut¬</l>
            <l>
                <lb/>ion d’vn hoa traicte de paix? A quoy tient il, à la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne &amp; à ceux qui l’approcheét; quoy nous croyõ̃s</l>
            <l>
                <lb/>bien que la Reyns ſoit iamais capable dedemodre</l>
            <l>
                <lb/>de laprotéſtion dea Mazarins’Des abuſonnous,</l>
            <l>
                <lb/>ellen’aabandonnéle Mazarin qu’aà deſſoin de bera¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir: elle ne protege les Mazarins, qu’à deſſeln de</l>
            <l>
                <lb/>ſe feruir de leur teneromiſe pour r’appeler leusr</l>
            <l>
                <lb/>Matſtre: il faur atrendre cete faueur de ſa part, lons</l>
            <l>
                <lb/>quene extreme-foibleſſe là duy fora tombor des</l>
            <l>
                <lb/>aimeneor n’en laſcbherayelle la pciſs qu’à deſſein</l>
            <l>
                <lb/>denous trauerſer dans la poſfeſſion du bon heus</l>
            <l>
                <lb/>G</l>
            <pb n="26"/>
            <l>
                <lb/>26</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle nous cauſera.</l>
            <l>
                <lb/>Pour le retour du Roy à Paris, ne l’eſperons que</l>
            <l>
                <lb/>lors que la Reyne ne ſera point en eſtat de le pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit empeſcher, ou que ce nouueau party de Tor:</l>
            <l>
                <lb/>checus aura reiſſipour’l’y faire r’entrer en Triom</l>
            <l>
                <lb/>phe ſur le ſag’&amp; ſur le carnage de ſes ennemis: la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne n’eſt forte que parce qu’elle s’eſt emparée de</l>
            <l>
                <lb/>la perſonne du oy, des queſle ſeroit aà aris elle</l>
            <l>
                <lb/>n’enſeroit phas la lMaiſtreſſeles oix de l Eſtat le</l>
            <l>
                <lb/>luy rauiroit des mains; &amp; ſa Majeſté hne ſeroit pas</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt ou elle doit eſtre, que tout l’eſtat i ouiroit</l>
            <l>
                <lb/>du bon heur que nous ne deuons iamais autrement</l>
            <l>
                <lb/>1.2.</l>
            <l>
                <lb/>eſperer.</l>
            <l>
                <lb/> Les Eſtas Genpraur ſenoit les eſcuils du Maz¬</l>
            <l>
                <lb/>riniſme, &amp; la eais generlle deſtruiroit toutes</l>
            <l>
                <lb/>les eſperances, que ces voleurs d’eſtat ont de ſe re¬</l>
            <l>
                <lb/>leuer vniouraà̀ la faueur de nos diuriſions: Quand</l>
            <l>
                <lb/>eſt ce que nous pouuons donc eſperer les Eltats</l>
            <l>
                <lb/>generaux &amp; la paix generalle? Quand la Reyne ſera</l>
            <l>
                <lb/>ſans paſſion ou ſan force, cola eſt vray comme il</l>
            <l>
                <lb/>eſt vray qu’il eſt vn Deu.</l>
            <l>
                <lb/>Cependant tute flat spauut paris, d’vne eſpe¬</l>
            <l>
                <lb/>rance imagnaire de paix, tũ preſtes les oreilles à</l>
            <l>
                <lb/>tous les bruits agreables qu onen fae ſemer pous</l>
            <l>
                <lb/>ne te rebuter pont, tu penfes eftre à la veille de ce</l>
            <l>
                <lb/>bon henr, parce que u vos la chaleur apparente</l>
            <l>
                <lb/>des negoriations, &amp; que les entremeteurs qui ba</l>
            <l>
                <lb/>tent les chemas pour cetcfet, repaiſſnt ton a ui¬</l>
            <l>
                <lb/>dité de cetteompeuſe eṕeance, qu’ils raſch ent</l>
            <pb n="27"/>
            <l>
                <lb/>27</l>
            <l>
                <lb/>de te rendre plauſible. Ah : qu’il te ſeroit beau¬</l>
            <l>
                <lb/>coup plus honorable de donner la aix que de la</l>
            <l>
                <lb/>receuoir, que tu pourrois rendre tes forces redou¬</l>
            <l>
                <lb/>tables en preſcriuant des conditions aà ceux qui n’en</l>
            <l>
                <lb/>propoſent que de deſraiſonnables; ne parle plus</l>
            <l>
                <lb/> que l’epé́e à la main, ne ſouffre pas qu’vne poignée</l>
            <l>
                <lb/>de Iocrſſes te rauiſſe la poſſeſſion d’vne naix quetu</l>
            <l>
                <lb/>ſouhaites deſpuis tant d années: Arrache ton Roy</l>
            <l>
                <lb/>d’entre les mains de ceux qui te l’ont rauy pour for¬</l>
            <l>
                <lb/>tifier leurs complots &amp; leurs Monopoles: recon¬</l>
            <l>
                <lb/>nois le merite &amp; la valeur des princes qui te ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtiennent, &amp; ſç̧ache qu’il ne tient qu’a toy de don¬</l>
            <l>
                <lb/>ner, en les ſecondant, la Paix &amp; le repos à l’eſtat &amp; aà</l>
            <l>
                <lb/>toe la Chreſtienté.</l>
            <l>
                <lb/>IV. Si tu doutes encor de l’iniuſtice du party qui</l>
            <l>
                <lb/>tient les poſtes, par ou l ’abondance vient dans ta</l>
            <l>
                <lb/>Vlle;&amp; ’qui te veut affamer pour te ſouſmettra plus</l>
            <l>
                <lb/>ſetui lement, tu n’as qu à regader toute ſa cõduite,</l>
            <l>
                <lb/>pour conclure de tous les mauuais ſucces de ſes en¬</l>
            <l>
                <lb/>trepriſes, &amp; de l’imprude nce auec laquelle elles</l>
            <l>
                <lb/>ſont concerté́es, que le doit de Dieu n’eſt pas la, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il faut neceſſarement que ceux qui en ſont les</l>
            <l>
                <lb/>arboutans &amp; les appuis ſoient frappez du ſens re¬</l>
            <l>
                <lb/>prouué Examinons toute cette conduite ſans au¬.</l>
            <l>
                <lb/>cune paſſion: voyons fi elle eſt conforme à l’hnne¬</l>
            <l>
                <lb/>teteé, i les maximes en ſont enpruntés de la verita¬</l>
            <l>
                <lb/>ble politique; &amp; ſi cormme il le fautabſolumẽt elles</l>
            <l>
                <lb/>ſot authoriſées pat les Loi de l’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>La plus nouueſle de poutes no Loi; c’eſt la de</l>
            <pb n="28"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>claration de feu Louys XIII. par laquelle l’entrée </l>
            <l>
                <lb/>la porte du gouuernemét eſtoit abſolumét fermée</l>
            <l>
                <lb/>à toute ſorte d’eſtrãgers:cette Loy eſt enfrainte, elle</l>
            <l>
                <lb/>eſt enfrante à la preséce de la capit. elle eſt enfrein¬</l>
            <l>
                <lb/>te pour auatager vn party qui choque toutl’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>La plus ancienne, la plus iuſte &amp; la plus raiſon¬</l>
            <l>
                <lb/>nable de toutes nos Loix; c’eſt que la ieuneſſe des</l>
            <l>
                <lb/>ieunes Maeurs ne ſera point couduite iuſqu’à l’âge</l>
            <l>
                <lb/>de I. an que par les Princes du Sang: &amp; qu’il n’en¬</l>
            <l>
                <lb/>trera point de politique dans le Conſeil que pat</l>
            <l>
                <lb/>leur participation. Cette Loy eſt enfreinte, &amp; ſi</l>
            <l>
                <lb/>mortellement enfrainte que nous en ſommes di¬</l>
            <l>
                <lb/>gnes de compaſſion.</l>
            <l>
                <lb/>La plus iuſte &amp; la plus expreſſe de toutes nos</l>
            <l>
                <lb/>Loix; c’eſt que le Regent quittant ſa Regé nte, ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>reſeruera point l’exercice d’aucun pouuoir, aupre</l>
            <l>
                <lb/>ou dans le Conſeil de ſa Majeſteé: &amp; c’eſt pour cette</l>
            <l>
                <lb/>ſeule conſidetation que les Roys ſont declarez Ma?</l>
            <l>
                <lb/>jeurs en vn àge, ou il ſont preſque auſſi innocens</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils on amais eſté. Cette Loy qui n’eſt faite que</l>
            <l>
                <lb/>pour ſeruir de rempar aà̀ la Tyrannie, &amp; pour con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeruer l’anthorité du Roy dans fon independance,</l>
            <l>
                <lb/>eſt neantmoins ſans force &amp; ſans valeur: la Regéte</l>
            <l>
                <lb/> aà̀ toute l’authorité en main?l ny a que ſes creatures</l>
            <l>
                <lb/>qui ſoient dans la feueur; bien loin d’eſtre plus foi¬</l>
            <l>
                <lb/>ble, elle eſt plus forte qu’elle neſtoit pendant ſa</l>
            <l>
                <lb/>Regence:&amp; malgré cette Loy, qui luy rauiſſoit toa!</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir, elle l’a ſi puifſamment mhaintenu qe l’ia¬</l>
            <l>
                <lb/>fraction nous en a couſté tous les troubles.</l>
            <l>
                <lb/> Ne</l>
            <pb n="29"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> 29</l>
            <l>
                <lb/>Ne pourſuiuõs pas en derail toutes nos lorx:il n’en</l>
            <l>
                <lb/>eſt pas vne ſeule qui ne ſoit mortellement choquee</l>
            <l>
                <lb/>par l’ãbition de ce party:la premiere meſme&amp; la ſon¬</l>
            <l>
                <lb/>damẽétale de toutes les autres dais les Eſtatsonarchi¬</l>
            <l>
                <lb/>ques, qui veut que les paroles des Rois ſoient inuiola.</l>
            <l>
                <lb/>bles, eſt la plus meſpriſee: Ces infracteats font pro¬</l>
            <l>
                <lb/>metre au Roy &amp; re luy foõt tenir que ce qu’ils veulẽt;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; par ce daſteglement ſacrilegue que les gens d’h¬</l>
            <l>
                <lb/>eur condaãnent a baſtõ dans le cõmerce du mode,</l>
            <l>
                <lb/>ils diſpoſent les ſujets aà ne receuoit les paroles des</l>
            <l>
                <lb/>ois que comme des pieges qu’ils tẽ̃ dent à leur ſim¬</l>
            <l>
                <lb/>plicité: les conſequences en ſont effoyables.</l>
            <l>
                <lb/>S les loi ſont les fõdements de l’hõneſteté &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>veritable politique; ceus quine seſpectent pas yne</l>
            <l>
                <lb/>loy, peuuẽt-ils ſe gouuerner par les principes de l’lõ.</l>
            <l>
                <lb/>neſteté́ &amp; de la veritable politique: Et puis que la</l>
            <l>
                <lb/>Reine &amp; tout ſon pary font le tiars de toutes nos</l>
            <l>
                <lb/>loix; peu on dire que l’honneſteré da la Politiqua</l>
            <l>
                <lb/>leur ſoit en aucune conſidenion.</l>
            <l>
                <lb/>Auſſi voyons nous que toures les entrepriſes de ce</l>
            <l>
                <lb/>beau party auortent à̀ ſa confufion s que tous ſes deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ins ne ſonm ianiais ſuiuis que de tres ſiuiſtres ſuoccés;</l>
            <l>
                <lb/>que toutes ſes ntrigue ne feruene qu’à faire voi</l>
            <l>
                <lb/> auec plus d’éclas ſes mauuaiſes intentions: &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>uobe en des manquements qui raarquent ou vn</l>
            <l>
                <lb/>auauglement pitoyable, o vne inſenſbilié deſe.</l>
            <l>
                <lb/>peree, ou bien vn ſens eproué.</l>
            <l>
                <lb/> La Iaumee du Eauxbourg S. Aathoine ne fit voi</l>
            <pb n="30"/>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/>que trop manifeſtement, qe ieu pourſuiuoit; à̀</l>
            <l>
                <lb/>main armee ces inftacteurs des loixs &amp; le deſſein</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils auoient de faire paſſer le Pere des peuples dans.</l>
            <l>
                <lb/>Paris au trauers da ſang &amp; du carnage; nefut-il pas</l>
            <l>
                <lb/>echangé par vn reuers de la Prouidence, en vnede¬</l>
            <l>
                <lb/>plorable defai:e de leursTroupes qu’vnepoignée de</l>
            <l>
                <lb/>trois cents braues commandez par vn Gedontaille.</l>
            <l>
                <lb/>rent en plate couture Faut ilt parler de cette bell</l>
            <l>
                <lb/>equipée des Papetiets qui parut la ſepmaine paſſee</l>
            <l>
                <lb/>&amp; s’eſuanoü̈it en meſme iour dans le Palais oyal.</l>
            <l>
                <lb/>Tu peux bien remarquer dans cette occaſion, paû¬</l>
            <l>
                <lb/>ure Pariſien? que la Reine ne crainm. &amp; ne hait rien</l>
            <l>
                <lb/>tant que la Paix: tu peux prejuger de ce petit eſclat</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle e veut que l’incendie de ta Ville, &amp; qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>voudroit bien porter la ſolitude dans l’enceinte da</l>
            <l>
                <lb/>tes murailles: lors q’elle parle de te rembraſſer elle</l>
            <l>
                <lb/>fait eguſen des eouiteaux pout te faireeſgosrger Ou.</l>
            <l>
                <lb/>ure los yeux aux belles lumieres que le Cirlte doui</l>
            <l>
                <lb/>pour te faire voir l’iniuſte de ſon party Coaſidare</l>
            <l>
                <lb/>que ſa Politique eſtant conduite par des Eſtrangets,</l>
            <l>
                <lb/>ne peut qu’elle ne ſoit contaire à la candeur de: toa</l>
            <l>
                <lb/>geaie Regarde que tous les ſuccez ons demeny</l>
            <l>
                <lb/>aparence de ſes belles intentions, dôque le Ciebe</l>
            <l>
                <lb/>faiſant honteuſement auorter toures ſes dntrepriſes;</l>
            <l>
                <lb/>n’a iamais voulu qu’on le ct eompce de pas vn</l>
            <l>
                <lb/>de ſes meaes; Tu vexbieudeoy tout le nmade</l>
            <l>
                <lb/>veut; pourquoy te le renſe t’elle? At’elle ſujet d</l>
            <l>
                <lb/>te craindre: cun’enveus qu à ceus qui la poſſeddi</l>
            <pb n="31"/>
            <l>
                <lb/>tu ne hais que eeuqui l’abuſent: tu ne demandes</l>
            <l>
                <lb/>que l’occaſion de l’honorer: A quoy tient il donc que</l>
            <l>
                <lb/>vous ne ſoyez d’accord.</l>
            <l>
                <lb/>V. Les paſſions qu’elle a fair éclater pour ta perte</l>
            <l>
                <lb/>font les obſtacles de ſa reconciliation: Elle ne ſçauroit</l>
            <l>
                <lb/>ſoufftir le ſouuenir d’vne vengeance impuiſſantce, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui luy ſeroit plus mortellement redoublee, lors</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle te verroit dans l’ahõdance apres tant d’eforts</l>
            <l>
                <lb/>inurilas pour te ruineLa peur de ce deſplaiſir l’obli¬</l>
            <l>
                <lb/>gera ſans doute à la connuation de la guerre; &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>contentement qu’elle aura de te voir dans l’impa</l>
            <l>
                <lb/>ience, ou dans l’artente d’vn bien qui dependra de</l>
            <l>
                <lb/>ſon conſentement, ſera cauſe qu’elle te fera langui</l>
            <l>
                <lb/>ſans te le donner, que lors que tu luy arracheras des</l>
            <l>
                <lb/>mains.</l>
            <l>
                <lb/>Ainſi ſi tu veux la Paix ne l’attends point des en¬</l>
            <l>
                <lb/>rremeteurs de la eine, ny des negotiaiions qui ſe fe.</l>
            <l>
                <lb/> ront de part &amp; d’autre: les Princes la veulent biens;</l>
            <l>
                <lb/>mais ils la veulent aſſeureeafin que tu en puiſſe iouiir</l>
            <l>
                <lb/>ſans apprehenfion, &amp; que tu ne ſois mis en eſtat d’en</l>
            <l>
                <lb/>craindre la rupturc: La Reine la veut auſſis mais elle la</l>
            <l>
                <lb/>ueut pour ſe renforcer pendant ce temps laà̀, &amp; por</l>
            <l>
                <lb/>la rompre lors que l’oecaſion ſe preſentera pour faire</l>
            <l>
                <lb/>triompher ſes paſſions.</l>
            <l>
                <lb/> Il faut donc que cu te declares mais pour quipom</l>
            <l>
                <lb/>E Reine? le uoudroistu bien contre ceux qui peuuét</l>
            <l>
                <lb/>eſtre tes Souuerains? le yvoudrois tu bien pour cells</l>
            <l>
                <lb/>qui ne t’a iamais ſait que du mal &amp; qui ne te fera ia¬</l>
            <pb n="32"/>
            <l>
                <lb/>31</l>
            <l>
                <lb/>J</l>
            <l>
                <lb/>mais du bien. Pour les Princes? u ne peux iamais</l>
            <l>
                <lb/>auoir ſubiet de les craindre, parce qu’ils ſont intereſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez à t’aymer, ils n’abanderont que lors que tu ſeras</l>
            <l>
                <lb/>en abondance, ils ne ſeront en repos que lors qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>te lauront procuré: Ils ne iouyront du plaiſir de lut</l>
            <l>
                <lb/>naſſance, que lors qu’ils te verront dans la magnifi¬</l>
            <l>
                <lb/>cence &amp; dans la pompe.</l>
            <l>
                <lb/>Declare toy donc: Mais declare toy de la bonne</l>
            <l>
                <lb/>façon: La Reine n’en aprendra pas pluſtoſt les nou¬</l>
            <l>
                <lb/>uelles, qu’elle deſeſperera de te pouuoir ſouû̂mette;</l>
            <l>
                <lb/>La peur de ſe perdre l’ebligera de te fauuer: &amp; tu nau¬</l>
            <l>
                <lb/>ras la guerre, qu’autant que tu la iugeras neceſſaire</l>
            <l>
                <lb/>pour acheuer d’exterminer tous tes enneis.</l>
            <l>
                <lb/>AVX LECTEVRS.</l>
            <l>
                <lb/> La Lacheté de certains autheurs, qui confondene</l>
            <l>
                <lb/>à la faueur de mes titres, leurs pieces auec les mien¬</l>
            <l>
                <lb/>nes, m’a obligé́ de nous en donner le diſcernement</l>
            <l>
                <lb/>par le moyé du nom que i’ay mis à la premiere page.</l>
            <l>
                <lb/>Il’ay eſté ebhgé aà cette precaurion par les prieres de</l>
            <l>
                <lb/>deux hommes de merte, leſquels ayant acheté dex</l>
            <l>
                <lb/>ouurages qu’ils iogeoient m’apartenir à caule dut¬</l>
            <l>
                <lb/>tre, &amp; les ayant me onnus par la difſerence du ſtile,</l>
            <l>
                <lb/>m’ont iaſpiré ce moyen de detromper ceux, quivou¬</l>
            <l>
                <lb/>dront auoir la curioſité de faire vn recueil de tous les</l>
            <l>
                <lb/>oetits ouurages de rma façon.</l>
            <l>
                <lb/> IN.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
