<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau97_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Antithèze du bon et du mauvais ministre
                    d’État.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=dNbNAYv_uo0C"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Antithèze du bon et du mauvais ministre d’État.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49586"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>ANTITHESE</l>
            <l>
                <lb/>INISTRE</l>
            <l>
                <lb/>D’ESTAT.</l>
            <l>
                <lb/>as</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ce!</l>
            <l>
                <lb/> veei</l>
            <l>
                <lb/> eneuelii</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> E ni </l>
            <l>
                <lb/> ..</l>
            <l>
                <lb/> a¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>n¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ſ</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/> ouaGoole</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>RNT J</l>
            <l>
                <lb/>A IN I 1 1</l>
            <l>
                <lb/> ¬ qr¬</l>
            <l>
                <lb/>Ee H H</l>
            <l>
                <lb/>DV BON ET MAVVA1S</l>
            <l>
                <lb/>MINISTRE D’ESTAT.</l>
            <l>
                <lb/>’EST vne verité ſi claire, que Ie monde ne</l>
            <l>
                <lb/> peut ſubſiſter ſans la contrarieté de ſes parties,</l>
            <l>
                <lb/>LA que les Philoſophes en ont fait vn axiome dan</l>
            <l>
                <lb/>PEſehole, &amp; artribuent à la contrarieté des principes l.</l>
            <l>
                <lb/>production de toutes choſes. Quoy qu’il y ait beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>d’incertitude dans Ies Sciences, &amp;e qu’à peine il s’en puiſſe</l>
            <l>
                <lb/>trouuer dont les maximes ayent des concluſions ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſaires qui ne ſoient point conteſtées, &amp; leſquelles ned</l>
            <l>
                <lb/>ſoient toutes des Problemes, dont on peut prendre la</l>
            <l>
                <lb/>negatiue ou l’affirmatiue: Et meſme ſouuent les meil¬</l>
            <l>
                <lb/>leurs Eſprits &amp; les plus attachez à leur ſens ſe trouuent</l>
            <l>
                <lb/>obligez &amp; comme contraints de quitter leurs ſentimens</l>
            <l>
                <lb/>pour prendre ceux des autres, ou par des raiſons plus</l>
            <l>
                <lb/>forrtes, ou par des experiences qu’ils iugeoiant impoſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>bles neantmoins il y a certaines maximes qui ſont ge¬</l>
            <l>
                <lb/> naerale ment receuës de tous hommes. La verité qu’elles</l>
            <l>
                <lb/>contiennent eſt ſi pure qu’elle ſe fait voir toute entiere;</l>
            <l>
                <lb/>e comme remarque le plus ſç̧auant de tous les hommes</l>
            <l>
                <lb/>Ariſtote, la Nature a planté dans l’entendementcertai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne habitude des prenmiers principos, par laquelle il eſt</l>
            <l>
                <lb/>porté par vn inſtin pluſtoſt que par ſon propre mou¬</l>
            <l>
                <lb/>uement à̀ embraſſerla veriteé deé́s auſſi taſt qu’elle paroiſt</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>aſes yeux, par la ſeule expoſition des termes qui la te¬</l>
            <l>
                <lb/>aiét couuene, cõ̃me vn ’oile tranſparent &amp; bien delié́.</l>
            <l>
                <lb/>Or nous pouuons dite, que ce n’eſt pas vn probleme</l>
            <l>
                <lb/>douteux, ny l’opinion de quelques vns, laquelle on peut</l>
            <l>
                <lb/>reuoquer en doute: mais vn axiome commun, vne verité</l>
            <l>
                <lb/>infallible, receuë de tous en general, que la diuerſiteé,</l>
            <l>
                <lb/>l’oppoſiion &amp; contrarieté des choſes ſont du tout ne¬</l>
            <l>
                <lb/>ceſſaires à la production, aceroiſſement, &amp; perfetion</l>
            <l>
                <lb/> d’icelles. Les Manicheens econſiderans qu’il y a dans le</l>
            <l>
                <lb/>monde tantde choſes ſi diuerſes &amp; ſi contraires’les vnes</l>
            <l>
                <lb/>aux autres, ont eſtably deux principés, à̀ ſç̧auoir Dieu</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils diſoient eſtre l’Autheur de celles qui ſont bonnes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le Diable, lequel ils reconnoiſſent pour premierecauſe</l>
            <l>
                <lb/>de celles qui ſont mauuaiſes: mais ils ſe ſont trompez</l>
            <l>
                <lb/>lourdement, &amp; leur erreur eſt venuë de ne pas auoir vou¬</l>
            <l>
                <lb/>lu ſuiure les lumieres de la foy Chreſtienne, qui ioint à</l>
            <l>
                <lb/>l’vniteé́ de la Diuine eſſence vne vertu infinie, parlaquelle</l>
            <l>
                <lb/>Dieu ſans amoindrir en aucune façon la ſimplicité de</l>
            <l>
                <lb/>ſon eſtre ſe communique à̀ vne infinité de creatures. Vn</l>
            <l>
                <lb/>ouurier fait paroiſtre l’excellence de ſon Art par la di¬</l>
            <l>
                <lb/>uerſité &amp; contrarieté de ſes ouurages, &amp; meſme dans vne</l>
            <l>
                <lb/>ſeule piece, cette meſme diuerſité paroiſt pour la ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre plus belle &amp; parfaite: comme la peinture adjouſte</l>
            <l>
                <lb/>ele eee</l>
            <l>
                <lb/>ſur vn meſmetableau des omnbrages aupres de plus viues</l>
            <l>
                <lb/>couleurs pour en releuer l’éclat. Dieu, dit S. Auguftin,</l>
            <l>
                <lb/>plus g ã̃d bien, il punit &amp; pardonne les pechez des hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, failſant paroiſtre ſa Iuſtiee és vns, &amp; ſa Mifericorde</l>
            <l>
                <lb/>és anrres, &amp; en tous les deux ſa gloire..</l>
            <l>
                <lb/>Mais</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/> Mais pour deſcendre de la Theſſe à noftre Hypotheſe,</l>
            <l>
                <lb/>cette diuerſité qui ſe trouue ſi grande dans les ouurage.s</l>
            <l>
                <lb/>de la Nature ſe rencontre en celles de l’Arr, &amp; meſmes,</l>
            <l>
                <lb/>pour venir à noſtre ſujet, elle paroiſt le plus ſouuent au</l>
            <l>
                <lb/> gouuernement des ſtats..</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>Si nous venons à̀ conſiderer celuy-du noſtre, &amp; quei</l>
            <l>
                <lb/>nous voulions faire la recherche d’vn autre qui luy ſoit</l>
            <l>
                <lb/>oppoſeé, ie ne croy pas qu’il ſe trouue plus de rapport</l>
            <l>
                <lb/>entre deux Royaumes, dont l’vn ſoit remply de bon¬</l>
            <l>
                <lb/>heur par la conduite &amp; ſageſſe de celuy qui le gouuerne,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’autre remply de malheurs par les mauuais deporte¬</l>
            <l>
                <lb/>mens de ce luy qui en a l’adminiſtration, que eeluy d’E.!</l>
            <l>
                <lb/>gypte ſous le regne de Pharaoe le Miniſtere de loſeph,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le noſtre ſous l’adminiſtratiõ ou tyrannie de Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/> I’ay ſouuent medité́ à̀ part moy quelles conditions</l>
            <l>
                <lb/>ſont requiſes à vn homme d’Eſtat auquel le Prince puiſſe</l>
            <l>
                <lb/>dohiner l’adminiſtration deſon Royaume, &amp; apres m’e.</l>
            <l>
                <lb/>ftre figuré &amp; formé en mon eſptit deux perſonnes, dont</l>
            <l>
                <lb/> l’vne fut capable, &amp; l’autre egalement indigne d’vne</l>
            <l>
                <lb/>telle charge, i’ay trouueé qu’on ne ſç̧auroit imagines</l>
            <l>
                <lb/>deuxhommes; l’vn phax propre, l’autre plus inepte aux</l>
            <l>
                <lb/>affaires d’Eſtat que ceux dont ie vous veux faire voir</l>
            <l>
                <lb/>I’ Antitheſe des mœurs, &amp; l’Antipathie desinclinations.</l>
            <l>
                <lb/>Ie ne doute pas que quand i’eſtaleray les vertus de l’vn</l>
            <l>
                <lb/>vous ne foyez en meſme temps aſſez inftruits des vices</l>
            <l>
                <lb/> de l’autre. La fidelité, la modeſtie, la prudence, &amp; la cha¬</l>
            <l>
                <lb/>ſt eté du premier vous feront voit la perfidie, l’inſolence,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; les débauches dunoſtre Mais arreſtons-nous iey da¬</l>
            <l>
                <lb/>uatage &amp; eſpluchons panle menu les atiouas&amp; la con¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>duire de cés’ deux Perſonnages, qui ont gouuerné deux</l>
            <l>
                <lb/>grands Royaumes, &amp; voyons y l’Antitheſe du hbon &amp;</l>
            <l>
                <lb/>mauuais Miniſtre d’Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>loſeph fils du grand Patriarche lacob, fut donc Mi¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtre d’Eſtat en Egypte, c’eſtoit l’Ange tutolaire de</l>
            <l>
                <lb/> Pharao: il garentit parſa prudence ſon Royaume de la</l>
            <l>
                <lb/>famine, &amp; le luy rendit tributaire, ou pluſtoſt apres vne</l>
            <l>
                <lb/>acquiſition legitime de touts les erres d’Egypte, qui</l>
            <l>
                <lb/> furet venduës au Roy, en ayant fait le delaiſfement,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;e les ayant données au peuple par vne liberalité́ ſi</l>
            <l>
                <lb/>inouie, luy affermit ſonſceptre, le faiſant regner dans</l>
            <l>
                <lb/>le cœur de tousſes ſujets.</l>
            <l>
                <lb/>Grand. Dia, quelle Antitheſe (nsais ileſt vray que la</l>
            <l>
                <lb/>comparbſon ne donne pas moins de graces au blaſme</l>
            <l>
                <lb/>qu’à la loüange, Mazarin le fils d’vn Marchand &amp; d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Banquerourier de Sicile, a eſteé pour le malheur de la Fra</l>
            <l>
                <lb/>ce fon Miniſtre d’Eſtat, ou hien diſons pluſtoſt qu’il2</l>
            <l>
                <lb/>abuſeé de l’authorité́ Royalle, y ayant eſté introduit au</l>
            <l>
                <lb/>Miniſlere par celuy qui l’auoit vſurpée. C’eſt mainte¬</l>
            <l>
                <lb/>nant l’Ange deſtrueur de noſtre Royaume, vn De.</l>
            <l>
                <lb/>monſorty de l’Enfes, pour y ietter par lesquatre coins</l>
            <l>
                <lb/>le feu de la diſſenſion. Celuy-là garentijt l’Egypte de la</l>
            <l>
                <lb/>famine, &amp;ce maudit Miniſtre nous veut faire perir de</l>
            <l>
                <lb/>male-faim. loſeph a eſtably &amp; afferny Pharao dans ſon</l>
            <l>
                <lb/>Throſne, &amp; Mazarin a eſbranlbceluy de noſtre Prince,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; meſme par vn enleuiement outrageux de la Perſonns</l>
            <l>
                <lb/>ſacreée de noſtre Roy l’a honteuſement chaſſé de ſon lit</l>
            <l>
                <lb/>de Iulice loſeph parſa piudence a empeſché les deſor¬</l>
            <l>
                <lb/>dres que la cherté́ des viures ’attire, il donne les ordres</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>pour faite hatirdes grendenspablics, dans leſquehai;, 23</l>
            <l>
                <lb/>enfermer autant de bled qu’il eſt ueceffairs pour la pro¬</l>
            <l>
                <lb/>uiſion de ſept ans à pluſieurs millions de creatures. Eice</l>
            <l>
                <lb/>mal-haureux Traiſtre, pour ſe maintenir dansl’iniuſtice,j</l>
            <l>
                <lb/>renuerſe tout ſans deſſus daſſuus, il fait arnœle fidscõtrs</l>
            <l>
                <lb/>le pere, &amp; le pere eourre le fils faiefaire ncarnaghbrr</l>
            <l>
                <lb/>ble des bõs &amp; fideles ſuhjets d Roy par desnmleſchsſa</l>
            <l>
                <lb/>tellites, qu’ilfait venir des lioux les plus roculen de later¬</l>
            <l>
                <lb/>re; &amp; veut faire perir par la ſaiux qiiaouotfebpé</l>
            <l>
                <lb/>le glaie. Ioſeph fait baſtit des grenaiors,: oettuy; cy</l>
            <l>
                <lb/>demolit les noſtres. Ioſeph x ſoin’ id’omaſfer le bled</l>
            <l>
                <lb/>pour le conſeruer. Et cettuy-y par ne riage efpouuan¬</l>
            <l>
                <lb/>table le fait eſpandre, &amp; mefmes:pounempeſehor qu’on</l>
            <l>
                <lb/>n’erpuiſſe recueillir vn ſeul grain, yfaitmottrelefau par</l>
            <l>
                <lb/>les ſiens lors qu’ils ſe retitrent, afin de nus ladiſſer au lieu</l>
            <l>
                <lb/>de farine des cendres pour faire dupain.</l>
            <l>
                <lb/>Que diray-Je dauanage.loſeph apres auoir recon¬</l>
            <l>
                <lb/>nuſes freres, lesaceola, i le mtt a l’eſcart pu pleures,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ietra des larmes en ſecret, qui furent neantmoins en¬</l>
            <l>
                <lb/>enduës dans le Palais de Pharao. Les Egyptiens aiïans</l>
            <l>
                <lb/>appris ées nouuelles; meſeron leurs réjouſſances auec</l>
            <l>
                <lb/>fes pleurs.. Mais voyequelle cataſtrophe: ſoſtre.M¬</l>
            <l>
                <lb/>niſtre d’Eſtat n’eſt pas pluſtoſt inſtalé́ dans ſon Miniſte¬</l>
            <l>
                <lb/>re, qu’il fait venir du bout du monde tous ſes parens, au</l>
            <l>
                <lb/>lieu de pleurs il s’abandonne à̀ toutes ſortes de deſbau¬</l>
            <l>
                <lb/>ches, &amp; fait vne telle deſpenſe pour le Theatre, que la ta¬</l>
            <l>
                <lb/>1e de ſes Baſteleurs excede de beaucoup celuy des Co¬</l>
            <l>
                <lb/>mediens de Neron. L’Egypte ſe ré́ouit de l’arriuéedes</l>
            <l>
                <lb/>Iſraëlites en leur Roy aume, &amp; la France jette des lar¬</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>aés de ſapgoyant ardiues dubouedu mondedesmeu¬</l>
            <l>
                <lb/>ees defaim pour eſtrels fahgfuës dupeuple.</l>
            <l>
                <lb/> Les lſrälites ont quitté la terre de Canaara, &amp; ſeſont</l>
            <l>
                <lb/>tranſportez en celle d’Egypre, non pas pour la ruinsr:</l>
            <l>
                <lb/>maispoula ultiuer. Et nusae voyonse France que</l>
            <l>
                <lb/>des ddijens ui la eninent par leas deſpenſes, &amp; la g¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtent arleurs mauuais deportemens.</l>
            <l>
                <lb/> Efin pour clorrecette Antitheſe:; Ioſeh fit tranſ¬</l>
            <l>
                <lb/>porter tous lesblens de lacob, &amp; d ſesenfans en Egyp¬</l>
            <l>
                <lb/>te: Et noſtte Mazarin a fait tranſporter en Itali tout</l>
            <l>
                <lb/>l’or &amp; l’argent d France; leé ſeul Chapeau de ſon frere</l>
            <l>
                <lb/>nous a couſté douze millions: mferez de là ce que nous</l>
            <l>
                <lb/>auons fourny pourrout lereſte. Illne me reſte plus ad dire,</l>
            <l>
                <lb/>finon que ievous ay fait voir par cette Antitheſe celle</l>
            <l>
                <lb/>du Bon-&amp; da Mauuais Miniſtre d’Eſtat. Et que c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>maintenant au Parlemént &amp; à la Ville de Paris de laren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre conmplie; caril n’y manque autr choſeſinon’que</l>
            <l>
                <lb/>loſeph veſcut heureux, &amp; mourut plein dé iours, &amp; fut</l>
            <l>
                <lb/>enſeuely dans l’Egypte. Et noſtre Cardinal deuienne</l>
            <l>
                <lb/>mal-heureux, &amp; perde bien-toſt la uvie, ou du moins qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſoit chaſſé &amp; banny hontuſement de noſtre France</l>
            <l>
                <lb/>L’Arreſt en aeſté donneé:’Pourquoy: doncques ne le</l>
            <l>
                <lb/>pas executer?.</l>
            <l>
                <lb/> AD</l>
            <l>
                <lb/>n </l>
            <l>
                <lb/>uul</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
