<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau118_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Apologie particulière de monseigneur le prince de
                    Conty, pour la justification entière de sa conduite, présentée à messieurs du
                    parlement.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=Qd0YP8Q5PFUC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Apologie particulière de monseigneur le prince de Conty,
                        pour la justification entière de sa conduite, présentée à messieurs du
                        parlement.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="Sans Date">Sans Date</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="20" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49673"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                    <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
                    <term type="table_of_content" subtype="no"/>
                    <term type="illustration" subtype="no"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>A m-:</l>
            <l>
                <lb/>a: ’sd; &amp;’ u</l>
            <l>
                <lb/>POLOGIE PARTICVLIERE</l>
            <l>
                <lb/>de Monſeigneur le Prince de Conty.</l>
            <l>
                <lb/>Pour la iuftfication entiere de ſa conduite,</l>
            <l>
                <lb/>preſentee à Meßieurs du Parlement.</l>
            <l>
                <lb/>péy </l>
            <l>
                <lb/>I l’artifice eſt neceſſaire à̀ la calomnie pour le</l>
            <l>
                <lb/> deguiſement de ſes impoſtures; elle ne doit</l>
            <l>
                <lb/>pas auoir moins d’efronterie, pour ne ſe rebuter</l>
            <l>
                <lb/>point, lors que la verité, luy donne le dementir;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que ſes attentats à la foy publique, viennent à</l>
            <l>
                <lb/>eſtre decouuerts, par l’euidence du contraire</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle veut deſtruire. Ce diſcoureur que ie n’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>pgnay dernierement dansl’Apologie de Mr le</l>
            <l>
                <lb/>Prince que pour ne l’effarer pas, dans le deſſein</l>
            <l>
                <lb/>que i’auois de luy faire agreer les charmes de la ve¬</l>
            <l>
                <lb/>rité; bien loin de rappeller ſon eſprit de cét éga¬</l>
            <l>
                <lb/>rement, où̀ ſa paſſion l’auoit emporté, pour le</l>
            <l>
                <lb/>faire extrauaguer contre Mr le Prince; eſt tombé,</l>
            <l>
                <lb/>comme on dit, de fieévre en chaud mal, &amp; laiſſant.</l>
            <l>
                <lb/>empirer ſa freneſie par le mépris quil a fait de</l>
            <l>
                <lb/>profiter des connoiſſances que ie luy donnois,</l>
            <l>
                <lb/>il a imit́ le Cerbere en vomiſſant contre la lu¬</l>
            <l>
                <lb/>miere, c’eſt à̀ dire, contre la conduite irrepro¬</l>
            <l>
                <lb/>chable de Monſeigneur le Prince de Conty, que</l>
            <l>
                <lb/>ls plus rudces Cenſeurs n’ont iamais regardé, que</l>
            <l>
                <lb/>3936Ol</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>emme vn Sage qui na po nt aetendu le emps</l>
            <l>
                <lb/>pour arriuer a lae pſCn.</l>
            <l>
                <lb/> Il eſt vray que auois bien de la peie à cor ce¬</l>
            <l>
                <lb/>uoir que ce p mier ſoueur ſe ſut encor publié</l>
            <l>
                <lb/>iuſqu’à ce point là. Mais queques-vns de imes</l>
            <l>
                <lb/>amis s’eſtant encontrez aucc moy à la lecture de</l>
            <l>
                <lb/>ſa Lertre, me firent aduoüer, apres vn exact paral¬</l>
            <l>
                <lb/>lele de toutes fes dictions, &amp; de ſes façons de par¬</l>
            <l>
                <lb/> ler toutes embroü̈illées, que c’eſtoit de vray cét</l>
            <l>
                <lb/> eloquent Apologiſte de Mr le Coadjuteut, qui</l>
            <l>
                <lb/>s’étoit aduiſeé de compoſer vn Poëme que ſon ſti le</l>
            <l>
                <lb/>le trahiſſoit ouuertement, &amp; qu’il eſtoit trop ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>cile reconnoiſtre, comme on dit, ex vngue eonem</l>
            <l>
                <lb/>ou bien pluſtoſt, ex vngula Aſimum.</l>
            <l>
                <lb/> Ie ne peux reſiſter à toutes leurs conuiions,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’euidence qu’ils me donnerent que c’eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>mon premier Diſcouteur, qui vouloit encor exercer</l>
            <l>
                <lb/>la patience des Peuples par la lecture d’vne fauſſe</l>
            <l>
                <lb/>Lettre, me fit promprement reſoudre à la Reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ponſe, moins en intention de perdre mes paroles</l>
            <l>
                <lb/>a le mal traiter, qu’à deſſein de deſ-abuſer les foi¬</l>
            <l>
                <lb/>bles, que ſon impoſture, quelque peu deſerte</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle ſoit, pourroit neantmoins auoir pre-oc¬</l>
            <l>
                <lb/> cupé de quelque mauuaiſe creance.</l>
            <l>
                <lb/>Ce libelle ſe fait d’abor d reconnoiſtre par le titre</l>
            <l>
                <lb/>de Letere de Monſieur le Prince de ony écrite as Roy</l>
            <l>
                <lb/>ſaurſon voyage de Berry. Voila vne entrée qui eſt bien</l>
            <l>
                <lb/>charmante. Voila vn dehiors qui fai coceuoir vne</l>
            <l>
                <lb/>haute idée d’vn beau dedans: &amp; n’eſt-il pas vray</l>
            <l>
                <lb/> quil</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>eace que pendant que les ennemys de l’Eſtat ſe</l>
            <l>
                <lb/>preualent de ſonabſence, pour reconquerir à loi</l>
            <l>
                <lb/>ſir les places &amp; les Prouinces qui nous auoient cĉ.</l>
            <l>
                <lb/>té tant de ſueurs &amp; de fatigues: il fait mrcherſes</l>
            <l>
                <lb/>troupes contre les Princes, qui en auoient eſté les</l>
            <l>
                <lb/>Conquerans, &amp; qui ſe ſont retirez de la Cour fans.</l>
            <l>
                <lb/>aure deſſein que trouuer le repos &amp; d’euiter de on lre</l>
            <l>
                <lb/>tre les ma ins de leurs ennemys par yaas d C. M. Sice</l>
            <l>
                <lb/>ſontvos pretenſions cçomme la verite de ce que</l>
            <l>
                <lb/>vous dites nous le fait preſumer, puis que le bruit,</l>
            <l>
                <lb/>court depuis peu que es ennemys ont aſſiegé Bar¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp;elonne, dans la Catalogne, &amp; que les Frontieres.</l>
            <l>
                <lb/>deChampagnp; de Picardie,ſoqnt les plus ordinai¬</l>
            <l>
                <lb/>res ſujets des triomphes d’Eſpagne,pendant qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>le voit quenous ſommes ſur le point de nous ſoule¬</l>
            <l>
                <lb/>uer lespns conere les autres;-yo, n’offencéspas</l>
            <l>
                <lb/>beaucoup M. le Princé de Conty, quevous pre:</l>
            <l>
                <lb/>tendez neantmoins expoſer; &amp; vous donnez ſu:</l>
            <l>
                <lb/>iet au party Mazarin que vous eſpouſez auec tant</l>
            <l>
                <lb/>de paſſion, de uous deſauoiuier,, pmme eſtant va</l>
            <l>
                <lb/>imprudene factionaire, puiſque yous dites à ſon de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſauantage, ce qu’vne honte heroique de faire rire</l>
            <l>
                <lb/>du Conſeil &amp; dea Conduite du Roy, feroit encpre</l>
            <l>
                <lb/>celerà Monſieur le Prince de Conty, quelque iniu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtement pourſuiuy qu’il ſoit pas les auis de ceux de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre cabale.</l>
            <l>
                <lb/>Cette inprbdence neantmoins ſeroit encoren</l>
            <l>
                <lb/>quelque facon ſuportable, ſi celle qui ſuir dans la</l>
            <l>
                <lb/>ſeconde pag, ous fiſoit ncore paroiſtre</l>
            <l>
                <lb/>.¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>moins auizé, pour la querelle de voſtre party, lors.</l>
            <l>
                <lb/>que pourſuiiant à fire parler M le Prince de Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ty vous luy ſaitcs dire qu’il eſt aule rry de baone prtque</l>
            <l>
                <lb/>le Coeſeil de le pourſuiere a eſted donnmà ſa Aalefé pur</l>
            <l>
                <lb/>M’ſeChaſt-s neuſ, leael s’eſtant dcnné vn titre alty</l>
            <l>
                <lb/>p.r ls Parleens, &amp; vneriploy d ve aut horité ſouuerai¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, &amp; ayant eſté reconnu propre à ſeruir les paſßionms des</l>
            <l>
                <lb/>azarins, ̀ propoſé le boyage de ery:</l>
            <l>
                <lb/> Ne oila pas vn bedl ſujet de rire, &amp; d’inuetl.</l>
            <l>
                <lb/>uer à̀ meſme temps contre ce beau Secretaire, puis</l>
            <l>
                <lb/>que dans la profeſſion qu’il fait d’eſtre le plus paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſioné partizai qui ſoit dans la eabale de Monfieur</l>
            <l>
                <lb/>le Coadjuter’il’aheantmoins limprudenceé-d</l>
            <l>
                <lb/>blefſer mortellement la rieputation de ce Prelat&amp;</l>
            <l>
                <lb/>de Madame de Chereuſe ſa Coadjutrice dans le</l>
            <l>
                <lb/>meſe nofople, en ee qu’il dit que M. de Cha¬</l>
            <l>
                <lb/>ſteha-’rieufteonnu de ees deux pour la plus -frt6</l>
            <l>
                <lb/>teſte de leutr Confeſl, et duec cela reconu pa les Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>arins poirreftre fort propre ’ ſeruir leurs paſsisns, &amp; paur</l>
            <l>
                <lb/>eſtré, enme il dtels bas o’hSmeé infidellei&amp;y de</l>
            <l>
                <lb/>mauralſe-oy! Qué diroient done les pus gtads pn</l>
            <l>
                <lb/>nenis d́ Meſſiersde Chaftea- neuf&amp; leCoadju.</l>
            <l>
                <lb/>teur &amp; de Madae de Chévreuſe forbieft ils</l>
            <l>
                <lb/>aiôuſter quelque choſe eeé ſentinene, pour fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re voir l’iniuſtice qu’ils prerendent das l eſtabliſ</l>
            <l>
                <lb/>ſement du Conſeil du Roy; &amp; ceux qui ſç̧auront</l>
            <l>
                <lb/>qu’vn de leur plus paſfionnês- celateurs’ a parler</l>
            <l>
                <lb/>en ces termes, pourront -ils blaſmer le meſco¬</l>
            <l>
                <lb/>tentement de Monſeu le Price?</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>qu’il n’a point eſté de lecteur qui n’ait eſperé quel.¬</l>
            <l>
                <lb/>que choſe de bien eſclatant, lors qu’il a veu que</l>
            <l>
                <lb/>M. le Prince de Conty, c’eſt à dire vn Prince du</l>
            <l>
                <lb/>Sang &amp; des bons eſprits de ce ſiecle, eſcriuoit à ſon</l>
            <l>
                <lb/>Souuerain, dans des conionctures d’Eſtat qui ſem.</l>
            <l>
                <lb/>bloit l’obliger à nous faire part de quolque excel</l>
            <l>
                <lb/>lente Pohtique. Mais lors qu’on a veu que ce Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce ne parloit dans certe lettre, que par l’orgae d’vn</l>
            <l>
                <lb/>impoſteur decrié́; &amp; que l’iniuſte paſſion d’autho¬</l>
            <l>
                <lb/>riſer vne calomnie, auoit oblige ſon autheur de la</l>
            <l>
                <lb/>mettre dans la bouche d’vn irreprochable: Les</l>
            <l>
                <lb/>moins ſauants ſe ſont d’abord reſouuenus de cét</l>
            <l>
                <lb/>Aſne Comique de Sophocle, lequel s’eſtant laſſé</l>
            <l>
                <lb/>de braire par l’importuniteé qu’il cauſoit à tous ſes</l>
            <l>
                <lb/>anditeurs, voulnten delaſſer les orreilles, ern em¬</l>
            <l>
                <lb/>pruntant le rugiſſementd vn Lion ſous la figure du¬</l>
            <l>
                <lb/>quel’il ſe deguiſa-, aur taſcher en quelque façon</l>
            <l>
                <lb/>de ſe rendre meconnoiſſable.</l>
            <l>
                <lb/>Lediſours libre &amp; overiable que noſtre impoſteur</l>
            <l>
                <lb/>fit paroiftre il y a quelques iours, deſpleutſigeneradl¬</l>
            <l>
                <lb/>lementà rous les ſenſeés, que le meſpris auec lequél</l>
            <l>
                <lb/>ilen futreceu, luy fiſt perdre le courage de conti¬</l>
            <l>
                <lb/>nuer Ceſt pourquoy ie me doute bien qu’il ſe reſo¬</l>
            <l>
                <lb/>hr de diuertir l’ideée qu’mauoitde ſon inſuflſance,</l>
            <l>
                <lb/>en empruntant vn faux maſque, ſous l’apparonce</l>
            <l>
                <lb/>duquel il peut du moins deſormais amuſer les ſim¬</l>
            <l>
                <lb/>ples; &amp; demertre ſes paroles dans la bouche d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Prince auſſiſçauant qu’ircreprclable,pour donner</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <l>
                <lb/>, ¬ ¬ ,, ¬s,,,,,,,, </l>
            <l>
                <lb/>.¬¬.,,, ,,¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>quel que meilleure grace, à larudeſſe deſes expreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions; &amp; meriter quelque creance à l’impudence de</l>
            <l>
                <lb/>lesimpoſtures: Mais il n’a reuſſi que comme cet</l>
            <l>
                <lb/>Aſne Comique de Sophocle: il a rendu ſes defauts</l>
            <l>
                <lb/>dautant plus remarquables, que moins il a ſouſte.</l>
            <l>
                <lb/>nu l’idée qu’il faiſoit conceuoir de ce qu’il vouloit</l>
            <l>
                <lb/>dire par l’apparence qu il en auoit donné; &amp; com¬</l>
            <l>
                <lb/>me ſes audteurs-l’ont enrendu braire plus impot</l>
            <l>
                <lb/>tunement que iamais, lors meſme qu’ils enten¬</l>
            <l>
                <lb/>doient quelque beau rugiſſement, ils en ont eſté</l>
            <l>
                <lb/> beaueoup plus rebutés, que ſi ce ſecond perſonna¬</l>
            <l>
                <lb/>ge de Sophocle eut paru ſous ſon premier yiſage.:</l>
            <l>
                <lb/> Mais ne le traitons plus d’Alegoique: E xami¬</l>
            <l>
                <lb/>aons atrentiuement cette belle lettre, qu’il fait eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>crire au Roy, par M. le Prince de Conty &amp; dont</l>
            <l>
                <lb/>il s’eſtingeré́ d’eſtre le ſecretaire ſans auoune coma</l>
            <l>
                <lb/>miſſion: Des l’entré́e faiſant parlerce Prince, illuy</l>
            <l>
                <lb/>fait teſmoigner les rſſentiments qu’il a de voir que les</l>
            <l>
                <lb/>mauais conſeils des ennemys de ſa maiſon &amp; de ’Eſtas,</l>
            <l>
                <lb/>ont eule pouoir de faire abanmdonmnr adu Roy ſa vile de</l>
            <l>
                <lb/>Paris, oſa Preſence eſt ſi neceſſaire, pour donaer les ordres</l>
            <l>
                <lb/>à la conſeruation des conqueſles faites ſur les Eſpagmoli,</l>
            <l>
                <lb/>c Queleſt le ſens de ces belles paroles, Man¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieurle Secetaire, n’eſt- ce pas que ſous l’apparence</l>
            <l>
                <lb/>d’vn iuſte reſſentiment de ce Prince, qui ſe voit,</l>
            <l>
                <lb/>dites vous pouſſe oiolemmen, quel terme, bors d’</l>
            <l>
                <lb/>ne Prouince dans laquelle il ne cherche que’ ome ſeureté, vous</l>
            <l>
                <lb/>pratendez taxer la conduite du Conſeil du Roy,</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <l>
                <lb/>¬.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>lln’y a neaninoins pas ta... a e qu’à̀ inuectiuer</l>
            <l>
                <lb/>contre l’imprudence ou bien pluſtôt l’impudence</l>
            <l>
                <lb/>dce Secreai e ſupoſépuis qu n au ņant que Mi de Ch.</l>
            <l>
                <lb/>ſeau. Neuf s’eſt donneévn titre aboly farles Parlemn &amp;</l>
            <l>
                <lb/>prmploy d’vne aurhorite Suueraine, d ſant oautre cel</l>
            <l>
                <lb/>qu’il eſt re onu propre à ſrur les pasions des Mazarins,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’il eſt infi lelle &amp; de mauiſe foy: il donne vn rude</l>
            <l>
                <lb/>dementyà toutes lesDeclaranos de leurs Majeſtez,</l>
            <l>
                <lb/>puis que malgré les aſſeurances qu’elles ont donné</l>
            <l>
                <lb/>du banniſſement du C. Mazin, il fait conceuoir</l>
            <l>
                <lb/>ne creance fort raiſonable du contraire, lors qu’il</l>
            <l>
                <lb/>dtque ce luy qui s’eſt donné vn cmploy d’vne athoritd</l>
            <l>
                <lb/>Souueraine par la permiſion de leurs Maieſtde eſt outre</l>
            <l>
                <lb/> lareceu par les azarins, poureſtre propre à ſeruirtoures.</l>
            <l>
                <lb/> leurs pas fions. Car ſi celuy qui a vn employ d’vne au.</l>
            <l>
                <lb/>thorité́ Souueaine eſt reconnu par les Maarins</l>
            <l>
                <lb/>pour eſtre propre à̀ ſeruir toures leurs paſſions; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>sS’il eſt vray come il n’en fault point douter que tou¬</l>
            <l>
                <lb/>tes les paſſions des Mazarinsne rtendent qu’au reſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſſement de leur Mazarin; peut- on conclure au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre choſe de ce procedéſice n’eſt, que le banniſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment du C. Mazarin n’eſt qu’apparant; qu’on</l>
            <l>
                <lb/>n’attend que l’occaſion de le rapeller, lors qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>faudra point tant de complaiſance pour la violance</l>
            <l>
                <lb/>des affaires.</l>
            <l>
                <lb/>Meſſeurs les Princes, quelques iuſtement irri¬</l>
            <l>
                <lb/>és qu’ils ſoient, par l’eſtabliſſement d’vn Conſeil</l>
            <l>
                <lb/>eſtabli ſans leur participation, ſeroient neanmoi¬</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>encor beaucoup plus reſerueés lors qu’ils parleroient</l>
            <l>
                <lb/>de Mr de Chaſteau-Neuf, &amp; ie ſuis aſſur6 que leurs</l>
            <l>
                <lb/>ſentimens neſeroient pasſi deſ-aduantageux à lare¬</l>
            <l>
                <lb/>putation de cét ancien Miniſtre, quelque raiſo</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils ayent des’offencer du choix qu’on a fait de</l>
            <l>
                <lb/>ſa perſonne pour le mettre dans le Miniſtere d’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat; que ceux de ce beau Secretaire Partizan de Mr le</l>
            <l>
                <lb/>Coadiuteur, lequel non content de deſcrier Mr de</l>
            <l>
                <lb/>Chaſteau- Neuf comme vn homme de mauuaiſe</l>
            <l>
                <lb/> foy le veut encore faire paſſer dans la creance des</l>
            <l>
                <lb/>peuples comme vn eſclaue honteux de toutes les</l>
            <l>
                <lb/>paſſions des Mazarina.</l>
            <l>
                <lb/> Examinons vn peu la troiſieſme page de cette</l>
            <l>
                <lb/>iudicieuſe lettre, ou ce Secret aire impoſteur apres auoir</l>
            <l>
                <lb/>fait proteſtera Mr le Prince de Conty, que le Roy</l>
            <l>
                <lb/>ſer receu dans toutes les Villes de Berry, auec tous les</l>
            <l>
                <lb/>hnneurs qui luy ſont deubs, veut neéãmoins donneràcô¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſtre que ſi Bourges vient àluy ouurir ſes portes,</l>
            <l>
                <lb/>ce Prince ſera obligé de la contrandre àenir ſa parmoſle</l>
            <l>
                <lb/>par le moyen de ia groſſe tour laquelle donnera entae aux</l>
            <l>
                <lb/>troupes quil jy commande, aa moins elle ſera diuisee e&amp; le</l>
            <l>
                <lb/>haat le la Ville du coſteé de la tour retranceeé́ contre l Vile</l>
            <l>
                <lb/>bhaſſe pour voir que c’eſt vn Caloniareur qui met ſon</l>
            <l>
                <lb/>mpoſtute dans la bouche d’vn Prince afin do la</l>
            <l>
                <lb/>rendre plus croyable; il ne faut que ſçauoir les or¬</l>
            <l>
                <lb/>dres que Mr le Prince de Conty a fait donner à</l>
            <l>
                <lb/>ette Ville pour la reception de leurs Majeſtez,</l>
            <l>
                <lb/>qui fu faite Samedy dernier; où les procedés de</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>I1 ..</l>
            <l>
                <lb/>leus tlteſfes ont paru ſt contradictoirement opo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes à̀ tous les mauuais deſſeins qui leur ſont fa uſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>mentfupoſés par leurs ennemys; qu’apres ce grand</l>
            <l>
                <lb/>coup de leur complaiſance ordinaire pour toutes les</l>
            <l>
                <lb/>inclinations de leurs Maieſtes, il ne faut point dou¬.</l>
            <l>
                <lb/>terque les peuples ne ſoient entierement conuain¬</l>
            <l>
                <lb/>cus de la fincerité de leurs intétions; &amp; qu’ils ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>reſoluent tous vnanimement d’eſpouſer leur que¬</l>
            <l>
                <lb/>relle pour aſſeurer le banniſſement du Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ce Secreraire me paroiſt autant impor tun</l>
            <l>
                <lb/>qu’impertinent lors qu’apres auoir exageré́ la force</l>
            <l>
                <lb/>du Chaſteau de Monrond, &amp; le concours de deux</l>
            <l>
                <lb/>mil Gentils hommes du ôourbonois &amp; du Berry,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de quatre mil hommes de pied qu’il dit s’eſtre</l>
            <l>
                <lb/>rendus auprez de M le Prince de Contyil fait prier</l>
            <l>
                <lb/>a Maieſté par ce meſme Prince de ne pont aancer plus.</l>
            <l>
                <lb/>aauor dans la Prouince, de peur d’engager mal à propos la</l>
            <l>
                <lb/>repautaeion. de ſes armies pour quelque funeſte entrepriſe. le</l>
            <l>
                <lb/>remarque icy pluſieuts impertinences; il ſe contre¬</l>
            <l>
                <lb/>dit en. prenmier lieu lors qu’apres auoirfait prote¬</l>
            <l>
                <lb/>ſter dans la page precedente, à Mt le Prince de Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ty qu’en l’ahſence de Mr le Pr. nce ſon frere ila donne les</l>
            <l>
                <lb/>ordes dans toutes les lrlles du errypour y faire recelorr</l>
            <l>
                <lb/>ſue Maieſteé auec toui ler honnears qus lay ſont deubail fait</l>
            <l>
                <lb/>neanmoins puis aptes que le meſme Prince con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeille à fa Maieſté de n’auanrer point plus auant dans la</l>
            <l>
                <lb/>Prouince de peur a engager mal à propos la reputation de</l>
            <l>
                <lb/>¬ ,¬L</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>ſes armes par quelque fune rte enriepriſe, cat dé gracde doir</l>
            <l>
                <lb/>on crain lre qu’en anançantle Roy. puiſſe engager</l>
            <l>
                <lb/>mal à propos la repuraion de ſes ai mes s’il eſt vray,</l>
            <l>
                <lb/>comme l le conf ſſe, quels ordrs deſa recéptior.</l>
            <l>
                <lb/>ſoint dennes dans tntes les villsdû Berry, &amp; s’il</l>
            <l>
                <lb/>eſt vray que le Rov ra point de deſſein d’entre¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre que contre ceux qui luy reſilteront, qu’elle</l>
            <l>
                <lb/>peurpeut on auoir qu’il s’engage mal à propos, puis</l>
            <l>
                <lb/>qu’onn’attend que le bon eLr de le reconoiſlre.</l>
            <l>
                <lb/>Vne ſeconde impertinence qui choquera tous</l>
            <l>
                <lb/>homme de ſens dans les parolles de ce ecretaire,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt qu’apres auoir fait conceuoir vne tres auanta¬</l>
            <l>
                <lb/>geuſeidée des loiitables diſpoſitions de M le Prince</l>
            <l>
                <lb/>de Conty pour la reception de ſa Maieſté, il donn</l>
            <l>
                <lb/>tacitement à connoiſtre que S. M. a quelque autre</l>
            <l>
                <lb/>mauuais deſſein, par œrte entrepriſe funeſte danr laquelle</l>
            <l>
                <lb/>il ſupoſe, qu’en s’auançant p lus auant dans la Proince ſ</l>
            <l>
                <lb/>aiſté engagera mal à propos la reputarion de ſes arrss</l>
            <l>
                <lb/>car dans l’intention de ce Secretaire il faut neceſſai¬</l>
            <l>
                <lb/>rement ou que le Roy ait quelque mauuais deſſein,</l>
            <l>
                <lb/>ou Mr le Prince de Conty: il iuſtfie ce dernier.llors</l>
            <l>
                <lb/>qu’il dit qu’en l’abſence de ſo frere d a donmë ſes ordres</l>
            <l>
                <lb/>dans toutes les Vdles de Berry, pour la receprion de ſa</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté, il reſte donc à conclure qu’il blaſme le</l>
            <l>
                <lb/>Roy, puis que n’eſtane point d’aparence qu’on</l>
            <l>
                <lb/>doiue luy reſiſter, il luy fait neantmoins as</l>
            <l>
                <lb/>uoir le deſſein de quelque funeſte entrepriſe,.</l>
            <l>
                <lb/>¬¬.</l>
            <l>
                <lb/> ie</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/> lepourrois eéncore remarquer beancoup d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tes impertinences en ſes paroles, ſi le deſſein de</l>
            <l>
                <lb/>attacher plus exactement à la penultieſme pa¬</l>
            <l>
                <lb/>ge ne m’obligeoirt d’en laiſſer le iugement à là,</l>
            <l>
                <lb/>prudence du Lecteur. C’eſticy que commençan</l>
            <l>
                <lb/>dns ſa premiere Section, Il fait dire à Monſieur:</l>
            <l>
                <lb/>le Prince de Conty, qu’il eſt facile à ſa Majeſté de</l>
            <l>
                <lb/>penir touis les maal heurs que l gcrre peutapporrer&amp;?</l>
            <l>
                <lb/>les naoyens n en ſant atres que le reſtabliſſement de ..</l>
            <l>
                <lb/>l Chanceler, &amp; de Monſieur le Preſidenmt de Maiſon O</l>
            <l>
                <lb/>l’Eicellent Politique! Quoy donc toutes les cau¬</l>
            <l>
                <lb/>fesde nos deſordres neſont autres que les meſcon¬</l>
            <l>
                <lb/>tentemens de ces deux particuliers? Et toute la</l>
            <l>
                <lb/>France n’eſt en branle, que parce qu’ona rauy les</l>
            <l>
                <lb/>Sceau à Monfieur Seguier; &amp; la ſurintendance</l>
            <l>
                <lb/>des finances de l’Eſtat à Monſieur de Maiſon?</l>
            <l>
                <lb/>Meſlieurs les Princes entrent ils bien ſi puſſam¬</l>
            <l>
                <lb/>ment dans les ſentimeuts &amp; dans les intereſts de</l>
            <l>
                <lb/>ces deux mrs. qu’ils n’ayent point d’autres motifs</l>
            <l>
                <lb/>pour iuſtifier leur retraitte que celuy qu’ils em¬</l>
            <l>
                <lb/>pruntent de leur diſgrace On a bien veu des Ca¬</l>
            <l>
                <lb/>lomniateurs: mais il n’en a point encor paru qui</l>
            <l>
                <lb/>puiſſensncrer parmy ceux de voſtre Categorie,</l>
            <l>
                <lb/> Mogrle Secretaire. JLa demande que . le Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>e fat ſihautment retentir, nous feroit rougir ſi</l>
            <l>
                <lb/>vous n’eſtieés le plus effronté de tous les hommes.</l>
            <l>
                <lb/>’lpourſuit vn conſeil il ne pretend point qu’il ſoit</l>
            <l>
                <lb/>srement eſtabli que par la participation oS A,</l>
            <l>
                <lb/>des Pnaces du Sang, &amp; ces pretentions ſon;</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>ſi iuſtes, qu’on ne peut ſe comporter autremient</l>
            <l>
                <lb/>ſans choquer les loix fondamentalles de cet Eſtat.</l>
            <l>
                <lb/>Par quel ordre eſt ce que vous auez l’effronterie</l>
            <l>
                <lb/>de ne le faire intereſſer que pour le rieſtabliſemét</l>
            <l>
                <lb/>de deux patticuliers, puis qu’il eſt conſtant partou¬</l>
            <l>
                <lb/>res ſes declararions, que ſes pourſuites pour vn</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil bien eſtabli,ſont entierement deſ- intereſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſées, &amp; qu’il ne prerend point qu’aucuû de ſes par.</l>
            <l>
                <lb/>tiſans y ſoit appellé qu’apres qu’il en auraeſteé iugeé</l>
            <l>
                <lb/>capable par le conſentemét de ceux qui entreione</l>
            <l>
                <lb/>dans la deliberation qu’on fera pour les choiſir.</l>
            <l>
                <lb/>Mais parmy tous les éclats de iugeme nt qu’on</l>
            <l>
                <lb/>remar que dans ceite belle lertre, la de mande du gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernemẽt de Prouence qu’il fait faire à M. le Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de Conty, n’oſt pas vn des moins brillants. Ie</l>
            <l>
                <lb/>ſupplie V. M. dit il, de m’àcorder le gouuernemoems de</l>
            <l>
                <lb/>Prouence, i ay tenté́ taues les voyes imaginables pour faire</l>
            <l>
                <lb/>conſen tir M. d’Angauleſme par cvn traié à la demiſion</l>
            <l>
                <lb/>de ſon gauernemenmt :ne l’ayant peu obtenir, i’ay rpu auee</l>
            <l>
                <lb/>hy. Voy là bien des ſecrets; ’ils ſont vrays ou ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>poſeé́s, ie m’en raportéIe ſç̧ay bien du moins que</l>
            <l>
                <lb/>M. le Prince de Conty, n’eſt pas d’humeur à pre¬!</l>
            <l>
                <lb/> édre que ſa Maieſtéartache vn ôme d’vn Gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernement pour le luy donner; &amp; quen’ayant</l>
            <l>
                <lb/>point peu l’obtenir pa traité, de coluy qul en et</l>
            <l>
                <lb/>peurueu, il luy ſoit donné par d’auires voyesque</l>
            <l>
                <lb/>pat delles de l’amour. ll eſt vray que la demande</l>
            <l>
                <lb/>n f̂t faiſte; gmme ond, par Me nſieur le Pince</l>
            <l>
                <lb/>dé Cohdé̂, fil y a quelque temps: mais il ne iet s.</l>
            <l>
                <lb/>..</l>
            <l>
                <lb/>. ¬¬</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/> 15</l>
            <l>
                <lb/>yeux, ſur ce Gouuernement pour M. le Prince de</l>
            <l>
                <lb/>Conty ſon frere, qu’en ſuite des inſtances que ls</l>
            <l>
                <lb/>Prouenç̧aux faiſoient, pour obtenir le change¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de leur premſer gouuerneur. Et c’eſt lore</l>
            <l>
                <lb/>qu’il crut que les pourſuites qu’il en feroit pout</l>
            <l>
                <lb/>ſon frere auec le conſentement de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Duc d’Angouleſme, ſeroient pluſtoſt pour bou¬</l>
            <l>
                <lb/>cher les ſources de quelque grand deſordre, que</l>
            <l>
                <lb/>pour donner aucune marque d’vne ambition, qui</l>
            <l>
                <lb/>ne fut entierement bornée dans les loix d’vne iuſte</l>
            <l>
                <lb/>mediocrité. Ceſte conduire eſt trop moderéepour.</l>
            <l>
                <lb/>noſtre Secretaire ſuppoſe, lveut que M. le Prince de</l>
            <l>
                <lb/>Conty demande ce gouuernement par force;</l>
            <l>
                <lb/>qu’on l’arrache d’entre les mains de M. d’Angou¬</l>
            <l>
                <lb/>lIeſme, &amp; qu’on ſe haſte promptement de l’en</l>
            <l>
                <lb/>pouruoir: taiſez vous malicieux ou imprudent</l>
            <l>
                <lb/>Politique, les teſmoignages que M. le Prine de</l>
            <l>
                <lb/>Conty a touſiours donné d’vne modetation He¬</l>
            <l>
                <lb/>roique donnent vn rude ſoufflet à cette calomnie,</l>
            <l>
                <lb/>dont vousl’auez noircy en luy ſuppoſant vne de¬</l>
            <l>
                <lb/>mande ſi mal conçeuë, &amp; ſi peu iudicieuſement</l>
            <l>
                <lb/>precipitée;, &amp; ſcachez, que lors que vous voudrez</l>
            <l>
                <lb/>faire parler ce grand prince, ſi toutefois vous eftes</l>
            <l>
                <lb/>en defſein de le faire quelque autre fois, Il faut que</l>
            <l>
                <lb/>vous imitiez l’Homere,iors que dans ſon lliade il</l>
            <l>
                <lb/>faiſoit parler autrefois ſon Achille, c’eſt à dire que</l>
            <l>
                <lb/>vous ne l’entrepreniez point qu’apres auoir con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſulté toures les diuinitez que l’on re onnoiſt pour</l>
            <l>
                <lb/>les Preidens das lettres.</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>Ie m’emporte trop toſt contre ce faiſeur de lettres</l>
            <l>
                <lb/>ſupoſées: le Chapeau de Cardinal ſur la demande</l>
            <l>
                <lb/>duquel il fait paroiſtre ſon bel eſptit, peut donner</l>
            <l>
                <lb/>ſujet à quelque plus agreable entretien. C’eſt là</l>
            <l>
                <lb/>que faiſant parler Moſeigneur le prince de Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ty, il le fat impertinemment proſtituer à̀ des ſup¬</l>
            <l>
                <lb/>plications ridicules,en ce qu’il luy fait ſuplier S. M.</l>
            <l>
                <lb/>de luy accorder vn Chapeau de Cardinal d l’excluſion de</l>
            <l>
                <lb/>M. le Coadjuteur, qu il a vne forte paſsion pour l’auoir, que</l>
            <l>
                <lb/>ce luy ſera le plus ſenſible deſplaiſir du monde de voir M. le</l>
            <l>
                <lb/>Coadjureur reueſtu de cette dignite, parce que’ayant de la</l>
            <l>
                <lb/>nmaiſſance &amp; vne grande force &amp; hardieſſe d’eſprit auec de</l>
            <l>
                <lb/>la capacite, ilobſcurcira toute la gloire que loy donne la</l>
            <l>
                <lb/>qualité, &amp; ſe rendra chef &amp; prorecteur du Clergé de</l>
            <l>
                <lb/>France à ſon prejuodice.</l>
            <l>
                <lb/>Ne diroit-on pas à conſiderer ce ramage que ce</l>
            <l>
                <lb/>ſeroit le Roſſignol d’Apulée qui vient de chanter.</l>
            <l>
                <lb/>Il importe fort peu à M. le Prnce de Conty, que</l>
            <l>
                <lb/>le Coadjuteur ſoit Cardinal. Cette nouuelle pro¬</l>
            <l>
                <lb/>motion qui fait l’objet de toute l’ambition d’vn</l>
            <l>
                <lb/>ſedicieux party, ne peut eſtre que fort indiferente</l>
            <l>
                <lb/>à celuy lequel eſtant né Prince du Sang, &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>conſequent eſleueé par ſa naiſſance beaueoup au</l>
            <l>
                <lb/>deſſus de cette dignité. Bien loing d’y deuoir eſtre</l>
            <l>
                <lb/> ſenſible, lors que M. le Coadjuceur s’en verra re¬</l>
            <l>
                <lb/>ueſtu, ie penſe que Meſſieurs les Princes en triõ̃¬</l>
            <l>
                <lb/>pheront, lors qu’ils verront que le plus mortel</l>
            <l>
                <lb/>de leurs ennemys, ſera eſleué́ par la faueur de la</l>
            <l>
                <lb/>ortune en vn eltat, ou ſa naiſſancene l’auoit point</l>
            <l>
                <lb/>porté</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>poré; pour auoir ſuiet de l’attaquer dans ces per¬</l>
            <l>
                <lb/> nicieux deſſeins auec moins de hontc.</l>
            <l>
                <lb/>Au reſte Monſieur le Secret aire, la raiſon que</l>
            <l>
                <lb/>vous allegués pour appuyer le reſſentimant de</l>
            <l>
                <lb/>Monſeur le Prince de Conty, reſſent vn peu</l>
            <l>
                <lb/>trop ſon Factionnaire &amp; ſcn Partizan; Vous pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ten lés que cette promotion de Monſieur le Co¬</l>
            <l>
                <lb/>adjuteur au Cardinalat, obſcurcira toutc la gloirc</l>
            <l>
                <lb/>de onſieur le Prince de Contr, parce que ce Pre¬</l>
            <l>
                <lb/>lat elt de naiſſance, d’vne grandc force &amp; hrdieſſe de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſprit &amp; qu’il a vne grande capacite. I’cuſſe pluſtſt at¬</l>
            <l>
                <lb/>tendu de vous que vous l’euſliez rendu remar¬</l>
            <l>
                <lb/>quable par quelque cminante vertu Chreſtie¬</l>
            <l>
                <lb/>ne; Mais puis que vous ny en auez point recon¬</l>
            <l>
                <lb/>nu; reſtons-nous vn peu à ces qualiteés par leſ¬</l>
            <l>
                <lb/>quelles vous pretendez que Monſieur le Coad¬</l>
            <l>
                <lb/>iuteur doit faire ombre a la grandeur de Mon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Prince de Conty. Il eſt, dites-vous, de</l>
            <l>
                <lb/>naiſſance; ſi cela eſt vray, ie men rapporte, mais</l>
            <l>
                <lb/>ie ſçay. bien que l’Hiſtoire de France n’a iamais</l>
            <l>
                <lb/>ouy parler de la Maiſon de Gondy auant le regne</l>
            <l>
                <lb/>de Henry ſecond; &amp; qu’il eſt encore beaucoup</l>
            <l>
                <lb/>de Vieillards qui ont veu le premier de ſes am</l>
            <l>
                <lb/>ceſtres ſcruir en tres-vil offioier dans la Maiſon</l>
            <l>
                <lb/>de Catherine de Medicis: Cette naiſſance eſt el¬</l>
            <l>
                <lb/>le ſi illuſtre qu’elle puiſſe faire quelque ſorte</l>
            <l>
                <lb/>d’ombre à celſe d’vn Prince du ſang Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Coadiuteur ne nous a pas grande obligation pour</l>
            <l>
                <lb/>cela, &amp; ie penſe qu’il eſt encore aſſez modelte</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <l>
                <lb/>4.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>-¬..</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>18</l>
            <l>
                <lb/>quelque ambitieux neanmoins que l’on l’eſtime,</l>
            <l>
                <lb/>pour ne pretendre point marcher du pais auec</l>
            <l>
                <lb/>celuy, qui a l’honneur d’eſtre vn des. plus beaux</l>
            <l>
                <lb/>ornements de la maiſon Royalle.</l>
            <l>
                <lb/>Pour cer eſprit fort que vous reconnoiſſez en</l>
            <l>
                <lb/>la conduite de onſieur le Coadiuteur capable,</l>
            <l>
                <lb/>dites-vous, d’obſcurcir toute las gloire de Monſierle Pr2</l>
            <l>
                <lb/>ce de Conty; voila les premieres nouuelles que</l>
            <l>
                <lb/>i’en y iamis e. Il eſt bien conſtant que c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>vn intrigueur, &amp; qu’eſtant originaire du P’ays de</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, il n a pas l’eſprit moins fecond que luy,</l>
            <l>
                <lb/>pour controuuer des ſoupleſſes: Mais pour</l>
            <l>
                <lb/>la force d’eſprit ie n’ay point encore vcu d’hon¬</l>
            <l>
                <lb/>nete homme, qui l’ayt donnée auec rant d’uan¬</l>
            <l>
                <lb/>tage à Monſieur le Coadiuteur: l’Elprit fort eſt</l>
            <l>
                <lb/>rouſiours egal a ſoy- meſme; il eſt inſeparable</l>
            <l>
                <lb/>d’auec la longanimité; la conſtance eſt ſa pre¬</l>
            <l>
                <lb/>miere vertu, &amp; la fermeteé ne luy permet iamas</l>
            <l>
                <lb/>de ſe déartir d’vn deſſein que la Prudence luy a</l>
            <l>
                <lb/>premierement ſuggeré. Ces belles qualitez ſe</l>
            <l>
                <lb/>retrouuent-elles en la perſonne de Monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Coadiureur? Auant les Barricades il eſtoit amy de</l>
            <l>
                <lb/>Monſieur le Prince; apres les bBarricades &amp; durant</l>
            <l>
                <lb/>le ſiege il eſtoit ſon ennemy. La fin du ſiege bor¬</l>
            <l>
                <lb/>na les reſſan imants; quelques mois deuant l’em¬</l>
            <l>
                <lb/>priſonnement les firent rangreger: il ſe ietta dans</l>
            <l>
                <lb/>le parti dé M. le Prince lors qu’il eſtoit detenu;</l>
            <l>
                <lb/>il en eſt ſorty dés qu on la deliuré où eſt donc cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te force d’Eſprit ? où cette longanimiteé́? où cetre</l>
            <l>
                <lb/>A¬</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>19</l>
            <l>
                <lb/>conſlance; ou cettc fermeté, laquelle ſe trouant</l>
            <l>
                <lb/>honorée d’vn Chapcau rouge doit obſcurcir tou¬</l>
            <l>
                <lb/>te la gloire de M. le ’rince de Conty que ſes en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemys meſme ſont contraints de placer parmy</l>
            <l>
                <lb/>leés plus ſenſez de ce temps? N’en parlons pls,</l>
            <l>
                <lb/>de peur de faire rire aux deſpens d’n ’relat que</l>
            <l>
                <lb/>ſon Charactere me fait reſpecter.</l>
            <l>
                <lb/>Si ce Secreraire veut trop chaudement que M.</l>
            <l>
                <lb/>le Coadiuteur, ait plus de hardieſſe que M. le</l>
            <l>
                <lb/>Prince de Conty, ie ne m’opoleray pas à ſes pre¬</l>
            <l>
                <lb/>tenſions, pourueu que luy ayant accordé la han¬</l>
            <l>
                <lb/>dieſſe pour M. le Coadiureur il me laiſſe vne ge-¬</l>
            <l>
                <lb/>neroſité moins farouche &amp; plus apriuoiſeée pour</l>
            <l>
                <lb/>M. le Prince de Conty. La hardieſleeſt vn excés,</l>
            <l>
                <lb/>qui ne pouuant point compatir dans les termes</l>
            <l>
                <lb/>d’vne iuſte mediocrité, ne peut par conſequent</l>
            <l>
                <lb/>point meriter de rang parmy les vertu. Le Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal d’Oſſat l’appelle la ſeur germaine de la te¬</l>
            <l>
                <lb/>meriteé dans vne Lettre qu’il eſcrit au Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>du Perron; Themi ius dit que la hardieſſe eſt l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>rore de la folie; &amp; les Sages du Paganilme quien</l>
            <l>
                <lb/>ont parlé comme Epilet &amp; Plaron ne l’ont iamais</l>
            <l>
                <lb/>qualifiée du titre infame de Courtizane &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>Proſtitueée. Audacia inſipiennibus virius, ſapiemtibus</l>
            <l>
                <lb/>rrtuum meretrix, dit Epicter.</l>
            <l>
                <lb/>Que vous en ſemble M. le Secreaire? Eſt-ce vn</l>
            <l>
                <lb/>grand auantage à M. le Coadiuteur que d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>plus de hardieſſe que m. le Prince de Conty; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ne donneés vous point grand luiet à̀ ce Prelat de</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>E ij</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/> 22</l>
            <l>
                <lb/>vous deſauouer, puiſque vous ne le rendés plus</l>
            <l>
                <lb/>re varquable qu’vn autre, que par des qualitez,</l>
            <l>
                <lb/>qui le doiuent faire rougir ? Ie perds trop de</l>
            <l>
                <lb/>paroles à repartir à toutes vos impertinences, que</l>
            <l>
                <lb/> ie m’imagine auoir clre rebuté́es auec deſdain de</l>
            <l>
                <lb/>tous les gens d’honneur. Lors que monſieur le</l>
            <l>
                <lb/>Prince de Conty ſera reueſlu d’vne eſcarlate, il</l>
            <l>
                <lb/>n’en ſera pas pour cela plus eſclatant. Le Chap¬</l>
            <l>
                <lb/>peau Rouge ne luy portera qu’vn titre infecond;</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ceux qui le verront ſur ſa teſte, ne pourront</l>
            <l>
                <lb/>point dire qu’il en eſt honoré. Au lieu que nMon¬</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Coadiuteur ne ſcauroit prerendre plus</l>
            <l>
                <lb/>haut, &amp; qu’il n’eſt neceſſaire, pour mettre des</l>
            <l>
                <lb/>bornes à lon ambition, que de le charger d’vn</l>
            <l>
                <lb/>Chappeau Rouge. lugez par la Mcnſieur le Secre¬</l>
            <l>
                <lb/>eaire de l’impertinance de voſtre parallele, &amp; ſca.</l>
            <l>
                <lb/>chés que le Clergé de France ne choiſira iamais</l>
            <l>
                <lb/>monſieur le Coadiuteur pour ſon chef, tandis</l>
            <l>
                <lb/>qu’il poura pretendre a la gloire de pouuoir eſtre</l>
            <l>
                <lb/>honore de la protection de onſieur le Prince</l>
            <l>
                <lb/>de Conty.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
        </p></body>
    </text>
</TEI>
