<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3suppl74_GALL" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Réflexion morale sur la Sapience du ciel estimée
                    folie des sages du monde, adressée à Sa Majesté régente, à Leurs Altesses et à
                    l'auteur d’icelle.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b86069527"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Réflexion morale sur la Sapience du ciel estimée folie
                        des sages du monde, adressée à Sa Majesté régente, à Leurs Altesses et à
                        l'auteur d’icelle.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="Sans Date">Sans Date</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="4" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>nſeen e e fp tſſttAesfeesd fe</l>
            <l>
                <lb/>ſeee eaeiaa e del e e ſe dt ee e ie de e e e</l>
            <l>
                <lb/> 6 e.</l>
            <l>
                <lb/>uoueiseieeee’eeb s</l>
            <l>
                <lb/>l’’ 9 v m </l>
            <l>
                <lb/>eixlo o E S l s delene</l>
            <l>
                <lb/>7 E 7</l>
            <l>
                <lb/> eſtmée fol des Sages du Monde, adreſſée à ſa Majeſté Regente,</l>
            <l>
                <lb/>j.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>l à leurs alteſſes, &amp; à l’Autheur d’icelle.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>rmu Es V C a n ls loul ea deſendu du Ciel en renre pour cornmu</l>
            <l>
                <lb/>a niquer la Pax aux hommes, dit neantmoins qu’il ne l’apportoit pas au</l>
            <l>
                <lb/>e ieni, ains uns ouine de diuiſion, &amp;e nous voyeon qulſu l depuoſee</l>
            <l>
                <lb/>eE l e qu’en ceux que ſon pere eliſoit a ſa grace, &amp; leſquels ſa miſericode
                attira</l>
            <l>
                <lb/> o dans la penitence, afin d’imiter ſes veſtiges.</l>
            <l>
                <lb/>Or faut-il s’eſtonner, MADAME, ſi ſon S. Eſprit ſuit cette voye, &amp; ſi
                Voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté, &amp; leurs Alteſſes, ont eu de ſemblables atteintes de ceux par la
                bouche deſquels</l>
            <l>
                <lb/>il fait retentir ſa parole iuſques dans le Palais des Princes; ou pour leur
                faire appre¬</l>
            <l>
                <lb/>hender ſes iugemens, à̀ cauſe de ſes ſeueres menaces, ou afin de les obliger à
                ſe mieux</l>
            <l>
                <lb/>ioindre au moment qu’il les diuiſe, pour receuoir cette Paix qu’ils ont tant
                rebutée,</l>
            <l>
                <lb/>s’ils en ſont dignes, ou leur faire reietter, afin de n’eſtre pas les
                inſtruments qui la</l>
            <l>
                <lb/>porteront aux Peuples, s’il ne leur fait point cette grace?</l>
            <l>
                <lb/>le ne m’ébahis pas de cette procedure, parce qu’elle n’eſt point
                extraordinaire,</l>
            <l>
                <lb/>puis que quand le Paraclet voulut épancher le repos aux Diſciples, il ébranla
                tout le</l>
            <l>
                <lb/>Cenacle, &amp; que Dieu châtie ceux qu’il aime, comme dit l’Apoſtre, en les
                faiſant noircir</l>
            <l>
                <lb/>de milles onutrages, par ceux qui les en laueront, s’ils ſe conuertiſſent; mais
                pluſtoſt i’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>mire la paternelle bonté d’vn Souuerain, qui épouuante ſes enfans par des
                douces ſeueri¬</l>
            <l>
                <lb/>tez &amp; des rigoureuſes menaces, &amp; lequel auec la force qu’il donne à̀
                l’vn il corrige les au¬</l>
            <l>
                <lb/>res, pour les faire entremordre cruellement, &amp; faire terminertous leurs
                delats en des</l>
            <l>
                <lb/>baiſers pacifiques.</l>
            <l>
                <lb/>En effet, qui n’admireroit ſa diuine prouidence, de faire arguer par vn iuſte,
                vn qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>doit iuſtifier, tant pour l’obliger de monter de vertu en vertu à l’vtilité
                des Peuples, que</l>
            <l>
                <lb/>l’empêcher de deſcendre de vice en vice au deſaduantage de tous les hommes?
                N’admir̃s</l>
            <l>
                <lb/>pas, mais plûtoſt adorons ces myſteres: Dieu mortifie &amp; viuifie, il
                conduit aux enfers,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; en retire, dit le Prophete. Il expoſe vn homme de bien pour en guerroyer
                cinqou ſix</l>
            <l>
                <lb/>qui le peuuent parfaitement eſtre, afin de ſeruir d’inſtrumens &amp; des vaſes
                par le moyen</l>
            <l>
                <lb/>deſquels la bonace du Ciel s’épanche ſur la terre. Reuerons ces prodiges.
                parce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſurpaſſent la Nature: Il fant, pour l’amour de Dieu, ſe veritablement vaincre
                ſoy-même,</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’en tançant les Princes, afin de leur imprimer la crainte des eternels
                oracles, on</l>
            <l>
                <lb/>s’abandonne à ſe faire lapider d tous, pour procurer à vn chacun le din
                alme.</l>
            <l>
                <lb/>i a Dininite, qui ne manque point de fineſſes, &amp; qui n’ignore pas la voye
                qu’il faut</l>
            <l>
                <lb/>te. pour at1iter les hommes qui s’emportent ou qui pourroient s’emporter, ſoubs
                pre¬</l>
            <l>
                <lb/>te. l ’que ambition, aprés le trouble d’vne guerr qui dure depuis trente
                années;</l>
            <l>
                <lb/>ſçat le ſentier qu’il faut tenir pour perſuader a des Princes, naturel ement
                remüans, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>au enfin faire joug, &amp; ioindre aà̀ leurs illuſtres laurirs des douces
                oliues. C’eſt pour cela</l>
            <l>
                <lb/>..¬</l>
            <l>
                <lb/>J ma¬¬¬¬¬¬¬¬.¬</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>Source galllcabnf.frl Ebliotheque natlonale de France</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>quele fait hae des viuperes ceunx qn’ele iuu dam la peniene de leun crinms
                aſn</l>
            <l>
                <lb/>de les en dépoûille, &amp; faire que cous en ptofitent. l’our cela elle leut
                fulnmnine u</l>
            <l>
                <lb/>mahemess an de les conueir en benefieei. Pour ceue eauſe ele ioint eeur
                qui.</l>
            <l>
                <lb/>diuiſe, afin de leur faire reſiſter a ſon eſprit, en la perſonne de ceux pat le
                moen dee</l>
            <l>
                <lb/>quels elle leur adreſſe ſa parole. Acét ffet elle ſe roidit toures les
                intelligences rebll.</l>
            <l>
                <lb/>qu’elle argue, pour ſe les rendre ſouples au moment qu’elle les flate.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin Dieu voyant que l’homme mangea du fruit de vie, parce qu’il luy de
                fendit, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ne l’auroit pas ſans doute fait, s’il luy eut commandé de le faire; l
                proteſte aux do.</l>
            <l>
                <lb/>narques obſtinez, leſquels s’amuſent aptés vne guerre qui deſole tout le
                monde, qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>n’auront iamais ſa paix, afin de les obliger à ſa rech erche de toute leur
                ame. Il les me.</l>
            <l>
                <lb/>nace de leur rauir la Couronne, mais s’il leur donne la grace de l’humilité il
                les affermitnt</l>
            <l>
                <lb/>le trone. Bref, le celeſte Archer, ſur l’are tendu de ſa voix, tire a ſoy la
                corde de ſes ju¬</l>
            <l>
                <lb/>gemens, pour leur en mieux decocher la ſenſible flêche.</l>
            <l>
                <lb/>Dieu piue auec deſſein les Empereurs de la terre, en leur formant des Riuals
                qui les</l>
            <l>
                <lb/>affrontent. La Sageſſe Eternelle qui donne &amp; oſte les Sceptres aux Roys,
                fait la Fole</l>
            <l>
                <lb/>en cette rencontre, afin de les prouoquer à ialouſie. Comme c’eſt vne des plus
                viues paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions de l’ame, elle l’émeut viement és Princes, afin de les faire rentrer en
                leurs deuoir</l>
            <l>
                <lb/>par la crainte. Ele les aiguillonne auec des touches les plus chatoüilleuſes,
                pour les in.</l>
            <l>
                <lb/>timider dans leurs vies débordées. Elle les agite, elle les frape, &amp; elle
                les poind, afin</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils perſeuerent en Iuſtice. En vn mot, MADA ME, elle leur donne des
                anxietez</l>
            <l>
                <lb/>cepables de faire mourir de terreur les plus parfaits, ſi la même main qui les
                cauſe n’en</l>
            <l>
                <lb/>moderoit l’exceſſiue violence.</l>
            <l>
                <lb/>Les hommes ont vne nature ſi corrompuë, qu’vn faux plaiſir fait qu’elle
                s’oublie. La</l>
            <l>
                <lb/>douleur la jeute dans vnetriſteſſe qui la deſeſpere; &amp; la fauſſe joye la
                plonge dans vne vo</l>
            <l>
                <lb/>lupte qui la rend inſolente. Afin de nous tirer de ſes extremités, Dieu nous
                flagelle par</l>
            <l>
                <lb/>la bouche de ſes fideles, non ſeulement és plaiſirs illieites &amp;
                incirconeis qui nous perdent.</l>
            <l>
                <lb/>mais meſme és choſes bonnes &amp; permiſes par leſquelles il nous ſauue: La
                mortfeaton</l>
            <l>
                <lb/>qu’il nous applique nous empeſche de retonber au precipice duquel il nous
                arrache par</l>
            <l>
                <lb/>leieineie e rne</l>
            <l>
                <lb/>la penitence: &amp; quand meſmia il nous a mis au chemin du Salut, il nous
                crucifie, pous</l>
            <l>
                <lb/>nous rendre incorruptibles durant toute ſa voye.</l>
            <l>
                <lb/>uius qui nous tire de l’abyſme, eſt irrier ſa luſtice, &amp; s’enfoneer de
                pecipice</l>
            <l>
                <lb/>en precipice.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt de ceute façon, MADAE, que Voſtre Majeſté &amp; le Roy voſtre fils,
                auſſibien</l>
            <l>
                <lb/>e leun linuine oei i n e eoie e une e le ſer ſne oeue</l>
            <l>
                <lb/>plaire a Dieu, en vous diſant des choſes par leſqueles ilvous épouuante, afin
                quecha¬</l>
            <l>
                <lb/>cun en profite. Les ſoufrances luy ſont des delices, ſi ſes diſcours vous
                portent viue¬</l>
            <l>
                <lb/>ment aà la veru, de laquelle il ſemble qu’il vous bauiſſe. Il ne peut, à
                l’exemple de Mar¬</l>
            <l>
                <lb/>dochée, dérober ſon adoration au Dieu d’iſraél, pour la prodiguer, comme
                font lesfa¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs, à l’Aman du monde.</l>
            <l>
                <lb/>le ertor pieuſement, ſi i’ay la grace de penetrer ſes penſées, que ſes
                corretions ſon</l>
            <l>
                <lb/>dunnniel deles d r ireaire ei ſponr une e inu re le len ene oeas u</l>
            <l>
                <lb/>5onuéss j’eſume qu’il ſe reſioüit de vos angoiſes, paree qu’eles operant la
                peniunce.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qu’elles vous éprouuent.</l>
            <l>
                <lb/>leſt Var que ſes diſcours ont vn peu paſſé les bornes qu’il ſe deuoit
                preſerire, ſiiene</l>
            <l>
                <lb/>me trompe, maisie croy que Dieu pretend par ſes deluges choquants, de vous
                ſubmer¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> e duns le oue pnle ei oneeiſie ls in les ſe i oe e i oni ſe inenrneieue</l>
            <l>
                <lb/> lroue, fainues, C’eſ vn diuin medilantpla nde prodence C eſt vn ſ eré
                reneraire</l>
            <l>
                <lb/> linuis de due nele d en e &amp; n ole, qui pone les ene dei ies dveee</l>
            <l>
                <lb/> nerle ſ a la main deiai &amp; leceur de laeob ſi l auſe qu’il yons blele
                Vaſt</l>
            <l>
                <lb/> eae leurs Alteſes le jugent à la mort; parce qu’il vous guerit, &amp; à
                elles, vous</l>
            <l>
                <lb/> luy deuez vos nduigences</l>
            <l>
                <lb/>Ie voy deſous ſes lettres qui tuent, vn eſprit qui viuifie.</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>oy l n , i’en puis aſſeurer Voſire Majee &amp; leurs Aleſes, l ne ou</l>
            <l>
                <lb/>uroit pas s ſot tendiu les decrets de la luſtiee diuine, s’il eut eu moins de
                ele du e:</l>
            <l>
                <lb/>po des peuqles moins de deſit de vos felieites, moins d’amout de Diea &amp;
                fmoi </l>
            <l>
                <lb/>ſouracge. Ileraine que la cangrenne des troubles ne ſe rangrege en ne faiſant
                qu’eu</l>
            <l>
                <lb/>er le mal, c’eſt pourquoy l tranche la partie gatée. iI inciſe ce qu’il penſe,
                pare¬</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a le raſoir &amp; le remede. D’autres ont dit plus cruëment, ce qu’il a
                eſcrit auec vne</l>
            <l>
                <lb/>diſcrete adreſſe, ſuiuant les formalités de la luſtice.</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs fremiſſent de ce qu’il a parlé ſi hardiment, &amp; ie m’eſtonne de
                le voir </l>
            <l>
                <lb/>temper, quand ie conſidere que l’eſprit qui le meut à fait auttefois des
                rauages, auſſi</l>
            <l>
                <lb/>bien que perir des villes entieres. On voit bien qu’vn intereſt n’eſt pas ce
                qu’il le pouſſe¬</l>
            <l>
                <lb/>Il porte plus haut ſes penſées. Il a eu la force de vous attaquer, le meſme
                Dieu qui luy</l>
            <l>
                <lb/>donne, luy donnera l’humilité pour vous faire honneur, &amp; le deſir de vous
                defendre.</l>
            <l>
                <lb/>l n’en veut pas au pecheur, mais au vice. Logeant la vertu en la place de ſon
                contraire,</l>
            <l>
                <lb/>au lieu de fulminer dauantage contre les vns &amp; contre les autres, il ne
                s’étudiera qu’à</l>
            <l>
                <lb/>vous faire des Panegyriques.</l>
            <l>
                <lb/>’eeomnmosy ece enme qs renuerſetoutes les maximes corrompuës, ſon ambiion
                n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>qu’vne ſainte &amp; adroitte feinte, &amp; vn diuin ſtratageme, par le moyen
                duquel, comme</l>
            <l>
                <lb/>j’ay dit, il pretend tout attaquer, pour ſe faire de chacun combattre, &amp;
                diuiſer tous les</l>
            <l>
                <lb/>l’eſprits, afin de les faire mieux joindre.</l>
            <l>
                <lb/>Ie le ſupplie, &amp; à Voſtre Majeſté, de receuoir cette douce interpretation
                ſur les pi¬</l>
            <l>
                <lb/>quants ouurages qu’il vous adreſſe, afin de les prendre du ſens ſuiuant lequel,
                comme</l>
            <l>
                <lb/>ie croy, Dieu vous les enuoye.</l>
            <l>
                <lb/>Faites la paix &amp; en diſtribués les fruits à̀ ce particulier, qui
                s’abandonne à la merecy de</l>
            <l>
                <lb/>Voſtre Majeſté &amp; de leurs Alteſſes, en vous outra geant, pour vous obliger
                à la conclure.</l>
            <l>
                <lb/>Meſurés le par bonté, comme vous deſirés que Dieu vous meſure en
                Iuſtice.</l>
            <l>
                <lb/>Il y a diuers membres en vn corps. leS. Elprit départ auſſi pluſieurs dons aux
                juſtes.</l>
            <l>
                <lb/>Si j’éclos ſuffiſament l’intention de l’Autheur de la piece intitulée, La
                Sapience Celeſte</l>
            <l>
                <lb/>eſtimée folie des ſages dus monde, &amp; qu’en ſuiuant cét aduis quelque bien
                nous en arrius,</l>
            <l>
                <lb/>ie l’attribuë à̀ celuy duquel tout don par fait procede; mais ſi ie ne touche
                pas le but, ie</l>
            <l>
                <lb/>ne pretends pas éluder la parole diuine deuant laquelle ie m’humilie, &amp;
                laquelle ie tache</l>
            <l>
                <lb/>de tempererd Voſtu Majeſté &amp; aà leurs Alteſſes, pour vous faire regarder
                celuy qui en</l>
            <l>
                <lb/>eſt le porteur auec lameſme complaiſance qu’il vous l’étalle, quoy que
                d’ailleurs ſes pai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſibles flames ſemblent des foudres. Si elle n’eſt pas diffinitiue, ce que ie
                vous en dis eſt</l>
            <l>
                <lb/>ferme; mais ſi Dieu la decidée en dernier reſſort, le jugement que ie fais de
                ſon intention</l>
            <l>
                <lb/>eſt cominatoire.</l>
            <l>
                <lb/>Cette Sapience a quelque ie nelſçay quoy qui m’arreſte, &amp; que ie ne ſcrute
                pas encore.</l>
            <l>
                <lb/>Si Dieu me l’ouure plus à plain, j’accomoderay, ſuiuant ma petite portée, la
                folie à la</l>
            <l>
                <lb/>e n ne nuiue ei ie lae iuine lie ipri nene eis anine les ſuu nu</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>poſure deas foux ſur le heatre du monde. Dauid ſuyant la perſeeuton de
                Saul,</l>
            <l>
                <lb/>fit l’inſenſé deuant le Roy de Syrie où ilaloit chercher ſon refuge. Il eut
                peur que ce</l>
            <l>
                <lb/>Pnne ne le ft mourit, rarce qu’il auoit cué ſon Goliat, c’eſt pourquoy, eomme
                i</l>
            <l>
                <lb/>l o nre e enue lie les le n i endna die ie uelenroourain an senſie nenie</l>
            <l>
                <lb/>de lote qu en cachant ſoninrerieue ſa geſle, pour éuiter la more, il
                ’luymontta des eura.</l>
            <l>
                <lb/>uagances dans ſes deportemens, afin de conſeruer ſa vie.</l>
            <l>
                <lb/>Les juſtes en font de meſme, &amp; pour ordonner les mœurs &amp; les eſtats,
                ils ſe deſre¬</l>
            <l>
                <lb/>Slent elenment en Paroles ſſi déregle ment ſe doiuent appeler leur diſeeours
                quel</l>
            <l>
                <lb/>leas plus déreglés s’ on ſeandalſent, &amp; ut le déreglement feint
                d’autruy, q’ils croyen</l>
            <l>
                <lb/>veritable, ils ſe preſcriuent des regles de mieux viure, leſquelles, comne le
                fr¬.</l>
            <l>
                <lb/>nament cenuraine ous les Cieux inferie urss ils communiquent à uoutes les
                Creatures ſur</l>
            <l>
                <lb/>leſoueles ils ont ne abſolue puiſlance. Ce ſont des maximes qu’on ne doit pas
                touſioursj</l>
            <l>
                <lb/>prendre, mais Dieu les fait quelquefois extraordinairement ſuiure.</l>
            <l>
                <lb/>Dieu confond les ſages du monde par cette voye, afin que nulle chair ne ſe
                glorifie de¬</l>
            <l>
                <lb/>uane luy. Il foudroye tous les Princcs comme vn ſatyte, par la bouche de ceux
                qui ſe</l>
            <l>
                <lb/>feroient ſacrifier pour luy plaire. ll ne faut que faire vn bon vſage de ſes
                reprehenſions,</l>
            <l>
                <lb/>afin de les conuertir en delices. C’eſt à quoy ie vous exhorte, MADAE, &amp; à
                leurs Al¬</l>
            <l>
                <lb/>dieu pneue ei nuelire u e u e neleue eie e e len le i ion le</l>
            <l>
                <lb/>portion qu’il a paru ſeuere.</l>
            <l>
                <lb/>Apellés auoit peint vn cheual les pie ds en haut &amp; la teſte vers la terre,
                &amp; comme ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui luy auoient donné cét employ ne le voulurent pas receuoir en cette
                poſture, il ne ft</l>
            <l>
                <lb/>que renuerſer ſon tableau pour le faire agreer aux ignorants qui luy auoit
                fourny l’occa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion de le faie. Ainſi la charité, ſeule maiſtreſſe des peintres, par le moyen
                deſquels le</l>
            <l>
                <lb/>Saint Eſprit varie ſes couleurs aux Royaumes qui compoſent ſon Egliſe, veut
                quee mon¬</l>
            <l>
                <lb/>1re dans ſa naturelle beauté́ le viſage de mon frere qui ſe mépriſe, &amp;
                qu’en ſe mettant au</l>
            <l>
                <lb/>hazard de ſe faire lapider de tout le monde pour l’amour de Dieu, ie le releue
                au miroir</l>
            <l>
                <lb/>de ſa propre idée, pour montrer le veritable Soleil de ſon humilité à̀ plomb
                ſur la glace</l>
            <l>
                <lb/>de ſon a pparente ſuperbe. Ie fais en cela ce que ie voudrois qui me fut fait
                à moy meſme,</l>
            <l>
                <lb/>ſi ſon zele &amp; ſon amour m’euſſent fait abandonner apres le feu dont il
                conſomme.</l>
            <l>
                <lb/>Ie conclus auec ces paroles que ie repete à̀ Voſtre Majeſté &amp; à̀ leurs
                Alteſſes. Ne regar¬</l>
            <l>
                <lb/>dés pas du fiel dans vne Colombe, ſupportez l’abeille qui plaiſt &amp; qui
                picque. Faites la</l>
            <l>
                <lb/>paix, MADA E, &amp; ſi Dieu vous fait la grace &amp; aux Princes de la donner
                aux Peuples,</l>
            <l>
                <lb/>aſſeurement ſa luſtice vous a tanſés pour vous faire miſericorde. Mais s’il
                couppe</l>
            <l>
                <lb/>tous vos deſſeins, &amp; qu’il les empeſche, infailliblement la Iuſtice traine
                quelque grand</l>
            <l>
                <lb/>choſe, aà laquelle il faut neceſſairement ſe ſoûmeutre pour ne mettre pas en
                branſle vn ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>lut de plus grande importance que mille throſnes.</l>
            <l>
                <lb/>Le temps, &amp; l’experience ſeuls, feront voir à̀ Voſtre Maeſté &amp; à̀
                leurs Alteſſes l’vn ou</l>
            <l>
                <lb/>l’autre de ces contraires, ſuiuant la volonté diuine, l’accompliſſement de
                laquelle ie ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>haitte ſur la terre comme dans le Ciel, à̀ la gloire de Dieu &amp;da
                ſanctification du monde.</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/>¬¬¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
