<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1402_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Fort (le) et puissant bouclier du Parlement, en
                    forme d’apologie, dédié au roi.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=Ot-IxCwrlyEC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Fort (le) et puissant bouclier du Parlement, en forme
                        d’apologie, dédié au roi.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="24" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>pepetpeſt tpeteoetet</l>
            <l>
                <lb/>Apre’pe e </l>
            <l>
                <lb/>T</l>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>. </l>
            <l>
                <lb/>FORT ET PVISSANT</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>H</l>
            <l>
                <lb/>. .</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/> lL ..</l>
            <l>
                <lb/> R</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <l>
                <lb/>l IVIL IN I2</l>
            <l>
                <lb/>En forme d’Apologie.</l>
            <l>
                <lb/>II</l>
            <l>
                <lb/>1 D r</l>
            <l>
                <lb/>DEDIE’AV ROY.</l>
            <l>
                <lb/>4E.</l>
            <l>
                <lb/>D V</l>
            <l>
                <lb/>T </l>
            <l>
                <lb/> En vn temps auquel vos bons Miniſtres ſelon les</l>
            <l>
                <lb/> maimes d’vne Polinique maleheureuſe, pouuoient</l>
            <l>
                <lb/>r rofiter à voſtre deſauantage de la malice des meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ans, s’ils euſſent eu moins d’amour pour leur Prince, que d’inte¬</l>
            <l>
                <lb/>ſt pout leurs perſonnes: ils n’ont point eu d’autres penſées que de</l>
            <l>
                <lb/>ſiſter à leur fureur, &amp; de s’oppoſer puiſſamment à leur volence:</l>
            <l>
                <lb/>ant das le corps de voſtre Eſtat ce que les yeux ſont dans le na¬</l>
            <l>
                <lb/>el &amp; l’humain, ils n’ont pas voulu ignorer leurs obligations en ce</l>
            <l>
                <lb/>concre; mais eſtans tres bien inſtruits que le propre de ces deux</l>
            <l>
                <lb/>lres eſt de voir toutes choſes ſans s’apperceuoir eux meſmes, ſi ee</l>
            <l>
                <lb/>ſt par reflexion. Ocoli ononmia videt ſeipſos non vdent: lIls ont à leut</l>
            <l>
                <lb/>judice, &amp; ſans craindre ny les priſons, ny les chaiſnes, ny toutes</l>
            <l>
                <lb/>autres cruautez &amp; chaſtmens dont on menaſſoit hautementtous</l>
            <l>
                <lb/>1x qui entreprendioient de vanger l’in;ure qu’on faiſoit à la Pa¬</l>
            <l>
                <lb/>; Ils ont cmme les Aſtres de ce Royaume, comme les Flam¬</l>
            <l>
                <lb/>ux éclattans &amp; lumineux de cét Empire, comme les yeux de ce</l>
            <l>
                <lb/>rps ſi Monarchique, eſtéprincipalement atachez à leur chef. ils</l>
            <l>
                <lb/>t confideré ſans ſe regarder eux- meſmes, ils ſe ſont oubliez pour</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> ne ſonger qu’aux intereſts de voſtre Majeſté, &amp; les maintenir tontre</l>
            <l>
                <lb/>les attaques &amp; les violences de ceux qui en medit oient la ruine: ny la</l>
            <l>
                <lb/>perte de leurs charges, ny l’interdit de leurs fonctions, ny l’empti¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnement de leurs perſonnes, ny la deſpouille de leurs biens, ny la</l>
            <l>
                <lb/>perte de len vie n’a point ieté dans leurs eſprits inuincibles, &amp; ge¬</l>
            <l>
                <lb/>nereu ces terrens panniques qui appartiënent aux ames laſches, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui d’ordinaire font des bréches ſi notables ſur les cœuts des plus</l>
            <l>
                <lb/>conſtans. qu’i’s les ob’igent ou à trouuer quelque changement, ou à</l>
            <l>
                <lb/>pporter qelque mal-heureux lenitif à leurs délibe ations, &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>leurs conlels: leur innocence les a munis &amp; ſortifiez conre toutes</l>
            <l>
                <lb/>ces craintes, &amp; ls ont meſpriſé toutes ces menaces, ſçachant qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtenoient la cauſe de celuy à qui ſeul en appartenoit l’e xecution:</l>
            <l>
                <lb/>car de dire &amp; ſe vooloir perſuader que la ſeule conſideration du b: en</l>
            <l>
                <lb/>public leur au fait fermer les yeux à tant de choſes qu’ils pouuoient</l>
            <l>
                <lb/>apprehender: Leurs conditions &amp; leurs charges nous pourroien</l>
            <l>
                <lb/>bien donner ees ſentimens, puis qu’ils ſont les Peres des peuples;</l>
            <l>
                <lb/>mais ces meſmes charges &amp; ces meſmes conditions les eſtabiſſont</l>
            <l>
                <lb/>dans vn degré d’oblgaion indiſpenſable de coniderer le bien pu¬</l>
            <l>
                <lb/>blic, non ſeulement en ſoy, mais par rappott au particulier, celuy du</l>
            <l>
                <lb/>peuple par rapport à celuy du Prince, qui en eſt la cauſe, le fonde¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; la ſonrce. Ils on eu particulierement eſgard, S Il RE, à vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre propre conſeruation, &amp; à la deffenſe de voſtre authorité: ils ont</l>
            <l>
                <lb/>agy principalement pour voſtre gloire, ſçachant qu’ils aur oient ren¬</l>
            <l>
                <lb/>du les peuples aſſez heu eux, ſi eux-meſmes ils l’eſloient ſi fort, que</l>
            <l>
                <lb/>de vous faie triompher vne fois de l’nſolence &amp; de la fureur de</l>
            <l>
                <lb/>vos plus cruels ennem:s: Que s’ils ont eu quelque veuë d’eux meſ¬</l>
            <l>
                <lb/>mes dans cette affaire, ils n’cn ſont pas condamnables, ils le de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient, ilsſont entre le Souuerain &amp; les Suets, entre le Prince &amp;
                le</l>
            <l>
                <lb/>peuple la meſ me choſe que ſont les Preſlres entre Dieu &amp; les hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes; ils ſont le lien ſacré, le nœud &amp; l’aſſemblage de ces deux ex¬</l>
            <l>
                <lb/>trémes ſi differens, &amp; voulois les deſtruire, c’eſt rendre l’vn &amp;
                l’au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre mal heureux. lls ont donc eu raiſon pour les maintenirious deux</l>
            <l>
                <lb/>de ſe conlerues eux meſmes, pui que c’eſt le ſeul moyen de les faire</l>
            <l>
                <lb/>ſubſiſlet. Ils ſont le eo! qu porre toutes les influances du chefà</l>
            <l>
                <lb/>tonrcs les autres parties, &amp; ce col doit eſtre ſe mblable à celuy de
                l’Eſ.</l>
            <l>
                <lb/>pouſe; il ne doi point eſtre ſans heaumes, ſans rondaches, &amp; ſans</l>
            <l>
                <lb/>bucliets: Mlle lyeei pendet ex e; des boucliérs, &amp; non pas d’aures</l>
            <l>
                <lb/>ar mes; eſtant ſeue ment leur deuoir de ſe deffendre, &amp; non pas d’at¬</l>
            <l>
                <lb/>taquer. Ils ſont les Ages turelaires de ce Royaume, ils doient</l>
            <l>
                <lb/>donc en calmes les orages &amp; les tempeſtes. Ils ſont les Pilotes &amp;
                les</l>
            <l>
                <lb/>Nochers</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>Nochers qui iennent en main le timon de cét Empire, il faut done</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils l’exemptent des eſcueils &amp; des naufftages. Ils ſont ces Lions</l>
            <l>
                <lb/>qui enuironnent leTeoſne du plus ſage des Princes, c’eſt donc à dire,</l>
            <l>
                <lb/>que dãs les occaſions ils doiuent vomir les feux&amp; les flaâ̂mes d’vne
                iu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte colere. Ils ſont ees vaillans &amp; ces forts, qui au dire de l’Eſpouſe</l>
            <l>
                <lb/>en ſon Cantique, ſont au tour de la couchette &amp; du lit Royal de</l>
            <l>
                <lb/>Salomon, &amp; ces forts ne ſont pas ſans eſpée; Vmiſeoiaſgae esſs ſopesr</l>
            <l>
                <lb/>fémar. Tout cela igofie, S IR E, qu’ils doiuent eſtre armez pour la</l>
            <l>
                <lb/>deffenſe de voſtre Majeſté, &amp; contre les vſurpateurs de voſtre puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance.</l>
            <l>
                <lb/>Pout quoy done, SIR E, les blaſmer de l’auoir fait? ceſont des</l>
            <l>
                <lb/>nuges de calo nie qui les inueſtiſſent de toutes paris, &amp; qui ne ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ront diſſipées que lors que vous ſerez en voſire Otient: Qu’ont-ils</l>
            <l>
                <lb/>fait autre choſe que deſatisfaire, &amp; àla Naure, &amp; à l’Euangile,
                imiã</l>
            <l>
                <lb/>la pudenee du ſei pent, qui a particulieremẽt ſoin de ſa teſte lors que</l>
            <l>
                <lb/>l’on n’en artaque que le corps: On vouloit d’vn meſme coup abattre</l>
            <l>
                <lb/>le Prince,les peres, &amp; les peuples; mais ce Senat Auguſte a ietéſes</l>
            <l>
                <lb/>premeres peoſées ſur voſtre Maieſté, SlR E, comme ſur le Ghe¬</l>
            <l>
                <lb/>d’où il ure ſes plus benignes inluences. Il faut repouſſer la force par</l>
            <l>
                <lb/>la force, &amp; ſans violer le precepre (puiſque c’eſt vne Loy &amp; humal¬</l>
            <l>
                <lb/>ne &amp; diuine, qui nepeut eſtre enfſeainte ſans vne laſchesé honteuſe,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; vn ecrime pumſſable.) Ie peux oſter la vie à celuy qui eſt i</l>
            <l>
                <lb/>mal heureux que de me la vouloir rauir; c’eſt vn cas deci¬</l>
            <l>
                <lb/>dé il y along-temps: le Fils de Dieu l’authoriſa dans ſa priſe,</l>
            <l>
                <lb/>ſes ennemis l’approch ent a main armee; pout obeir, &amp; donner ap¬</l>
            <l>
                <lb/>pny à ceue maxime du Droi naturel &amp; des gens, qui nous odonne</l>
            <l>
                <lb/>de nous deffende, il renuerſe les ſoldaus; mais en meſime temps</l>
            <l>
                <lb/>pour ne point faire tor à ſon amour, qui le deſtinoit au Sacriſce, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui pret endoit faire é later dauantage ſa Bonté que ſa Puaiſſance;</l>
            <l>
                <lb/>apres cette cheute il les releue: c’eſt vn tempetamment de bonté &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de rigueur, qui a eſté parfaitement imié de nns Magiſtrats.</l>
            <l>
                <lb/>lIls ont long-temps ſouffert, S l RE, la vexarion &amp; la tyrannie</l>
            <l>
                <lb/>auparauant que de ſe plaindre, ou par la crainte d’empirer les choſes</l>
            <l>
                <lb/>au lieu de les adoucir o par l’eſperauce d’eſtre quel que iour affan¬</l>
            <l>
                <lb/>chis de ous ces maux, &amp; de voir leur patience vit orteuſe de l’op¬</l>
            <l>
                <lb/>preſſion de leurs Tyrans: Le Marquis d’Ancre en ietta les ſon de¬</l>
            <l>
                <lb/>aens, le Cardinal de Rcheliou continua, &amp; Mazarin natif de Si¬</l>
            <l>
                <lb/>cile, &amp; Subjet de voſtte ennery a poſé le toit &amp; acheué cét ouuta¬</l>
            <l>
                <lb/>ge. Voſtre Maieſte ſe peu faite inûîruite come dés le commencg</l>
            <l>
                <lb/>B.</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>ment de la Monarehie on n’a iamais pû̂ prendre aueune reſlution</l>
            <l>
                <lb/>importante à l’Eſtat, ſans aſſembler ces fameux petſonnages, qui</l>
            <l>
                <lb/>our receu leur puiſſance &amp; leur authorité́ dés la premiere race de</l>
            <l>
                <lb/>vos Peres, &amp; qui ont receu leur nom de Louys X. lors qu’il inſlitua</l>
            <l>
                <lb/>leur ſiege dans la premiere de ſes Villes, &amp; la Metropolitaine de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>tee Eſtat; &amp; neanmoins tous ces trois Setaires &amp; mal-heuteu</l>
            <l>
                <lb/>reietton de la tace Machiaueliſte voulant foemer vn nouuel ombre</l>
            <l>
                <lb/>de pſſance poat en deſtruire le corps, ont impunément violé les.</l>
            <l>
                <lb/>Loix ſaeré́es &amp; auguſtes de vos Maeurs, &amp; encore dans le regne de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Pere, oſtant aux depoſts ſacrez de ſa Couronne &amp; de la vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre, la connoiſſance qui leur appartient ſolidairement de ous les</l>
            <l>
                <lb/>Edis, Declarartions, Ordonnances, &amp; volontez des Souuerains,</l>
            <l>
                <lb/>tant pour le faict de la luſtice que des fiances &amp; des atmes. Vos</l>
            <l>
                <lb/>Predeceſſeurs, S I R E, n’ont iamais tien entrepris d’innouer ſans</l>
            <l>
                <lb/>leur coaſentement; &amp; ces trois Fauotis ont eu l’inſolence de portet</l>
            <l>
                <lb/>plus loin leur pouuoir, &amp; abuſant de celuy qu’ils tiroient de voſt re</l>
            <l>
                <lb/>Ioſne, &amp; dont ils eſtoient redeuables &amp; tributaires à vos Maieſtez,</l>
            <l>
                <lb/>ont tout enrrepris ſans eux, ont ſt violence à la liberté de leurs ſuf,</l>
            <l>
                <lb/>ftages, ont caſſe leurs Arreſts, &amp; ſe mocquant ou de leut modera¬</l>
            <l>
                <lb/>tien ou de leur refus, ne pouuant faire ſur leurs ſentimsens aucune</l>
            <l>
                <lb/>atteinte par leurs inuentions deteſtables, ils onpaſſé outre comme</l>
            <l>
                <lb/>s’ils euſſent eſté tout à fait indé́pendans; Les Roys ont touſiours</l>
            <l>
                <lb/>defeté aux tre;-humbles remonſtrances, &amp; auxplaintes que le Par¬</l>
            <l>
                <lb/>lemen leur a fair de la part de tous les Eſtats, &amp; ceux- ey les ont</l>
            <l>
                <lb/>touſtours rmeſpriſées.</l>
            <l>
                <lb/>Le dermer, S IR E, a ſurmonté́ les deux autres, ſa ty rannie a eſſé́</l>
            <l>
                <lb/>plus eruelle, ſa ba bane moins ſuppottable; cat enheſſan par deſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſus eux, apres auoir ruiné vos penples, il s’eſt auaqué &amp; à vos Magi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrats, &amp; à nos Peres, ils’eſt reſolu encore d’en opprimer la iibeté,</l>
            <l>
                <lb/>d’en affoiblir la puiſſance, eſtabliſſant de nouueaux droicts &amp; leé́es</l>
            <l>
                <lb/>par Arreſt du Conſeil contre les fotmes du Royaume, &amp; Ordon¬</l>
            <l>
                <lb/>nances detous nos Roys, &amp; luy en oſtant la connoiſſanee pat vn or¬</l>
            <l>
                <lb/>dre iouſité en France, &amp; contraite aux Loix fondamentales de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtat; Le Parlement ne ptend point d’autres armes que celles de la</l>
            <l>
                <lb/>douceur &amp; de la clemence; il ſe plaint, il ſupplie, il remonſtre, don¬</l>
            <l>
                <lb/>ne des Arreſts, aduertit la Reyne voſtreMere des obſques prochai¬</l>
            <l>
                <lb/>nes de cé́t Empire; mais on luy oſte la luomere, ce mauuais Minſtre</l>
            <l>
                <lb/>vſe de ſa bonté contre ſa bonté meſme; il inerdit, il mprione, i!l</l>
            <l>
                <lb/>eſloigne, il bannit, &amp; contre les Loix fondamentales du Royaume,</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>qui deffendene les empriſonnemens violens en des Prouinces</l>
            <l>
                <lb/>eſttangeres,il relegue ſur ſes fronieres les premiers de ce Senat Au¬</l>
            <l>
                <lb/>guſte; adouſte l’horreur &amp; l’incommodié du temps à l’incommo¬</l>
            <l>
                <lb/>dué́ &amp; l’horreut du ſupplice, les fait partit au milieu de la nuict,
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>employe le poiſon pous leur faire perdre la vie au milieu de leur eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>elauags, &amp; de leur banniſſement. Et pour cela, S RE, (voſtre Ma.</l>
            <l>
                <lb/>jeſté le pourra elle bien croirejil ſe ſert de l’image &amp; du rcractere</l>
            <l>
                <lb/>de votre Majeſté, il abuſe de voſtre Sceau; &amp; comme vn autre</l>
            <l>
                <lb/>Aman dans la Cour d’Aſſuere employa le cachet de ce Prince pout</l>
            <l>
                <lb/>perdre toute la tace luifue, &amp; meſme tous les plus gands qui eſtoiët</l>
            <l>
                <lb/>ſoumis à ſa Couronnae; celuy cy ſe ſert du voſtre pour faire ioüesr</l>
            <l>
                <lb/>ſes machines, pour abattse le Rempare de vaſtre authorité, le Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtien de vos coaqueſtes, le ſacré Depoſit aire de noſtre ſalut, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre repos; pour rompre le lien &amp; la chaiſne qui vous vnit auec</l>
            <l>
                <lb/>vos peuples; pout perdre cét illuſtre Senat, qui a fait de ſi grands</l>
            <l>
                <lb/>biens à l’accroifſement de voſtre Eſtat, &amp; à la ſplendeus de voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Empre: Qui a fait perdre à l’Anglois la Souueraineté qu’il preten¬</l>
            <l>
                <lb/>doit de la Guyenne, en le condamnant de pur crime de felonnie:</l>
            <l>
                <lb/>Qui a mintenu la Loy Salique concre l’imprudente De claration de</l>
            <l>
                <lb/>Charles Vl. qui adugeoit la Couronne de Ftance aux Anglis:Qui</l>
            <l>
                <lb/>a iugé nulle la ceſſion que Francis l. fi à Charles V. de la Duché</l>
            <l>
                <lb/>de Bourgogne, aux droicts de la Maiſon d’Oeleans ſur le Duché de</l>
            <l>
                <lb/>Mlan, &amp; au Royaume de Naples &amp; de Sicile: &amp; qui a rompu les</l>
            <l>
                <lb/>choſes illicites, à quoy il s’eſtoit obligeé; cetes ceſſion eſtan viole¬</l>
            <l>
                <lb/>te, à raſon qu’il ne l’auoit faite que parce qu’il eſtoit ſon prilonnier:</l>
            <l>
                <lb/>Qui a reiny le Duché de Br à voſt re Majeſteé ſur le Duc Chales de</l>
            <l>
                <lb/>Lorraine, à faute de foy &amp; d’hommage: Qui a reſiſté aux Papes en¬</l>
            <l>
                <lb/>nemis de la France, approbateurs des injuſtes vſurpaions de la Na¬</l>
            <l>
                <lb/>narre pat Ferdinand Roy de Caftille: Qui a chaſtié les Legas d</l>
            <l>
                <lb/>ſais t Sege, qui venoient fulminer des interdits contre la FPrance:</l>
            <l>
                <lb/>Qui a puiſſamment deffendu les drois de l’Egliſe Gallicane: Qui</l>
            <l>
                <lb/>s’eſt enfin roidy contre ceux qui ont eu l’audace ue de vouloit tan¬</l>
            <l>
                <lb/>ſporter par vne alliance pernicieuſe voſtreTroſne en Lorraine, pouts</l>
            <l>
                <lb/>le faire paſſer par apres plus commodément en Eſpagne.</l>
            <l>
                <lb/>Voila. SI R E, les attentats de ce nauuais Minitre, voila les ob¬</l>
            <l>
                <lb/>iers de ſa enaute &amp; de ſa ſureur: Mais voiey la parience de ce Parſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ment t eiebre, il ſouffte ce taitement l’eſpace de cing années, pees</l>
            <l>
                <lb/>dant leſque’es abu’ant de’las’ bonté de la Reyn voſtre Mere, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>eelle de nos Princes, il s’eſt rendu par leur tolerance ſi puiſſant, quil</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>a diſpoſé à ſon gré́ tant des perſonnes ſacrées de vos Maieſtez que</l>
            <l>
                <lb/>des plus gtands de voſtre Royaume; que luy ſeul a elé adminiſtra¬</l>
            <l>
                <lb/>teur des affaires de la guerre, des finances, &amp; de tout voſtre Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>dont il n’a pas ſi-toſt pris en main le Miniſlere, qu’il a fairt prendre le</l>
            <l>
                <lb/>Due de Beaufott, chaſſé le Duc de Vendoſme ſon pete, e lloign6 ſa</l>
            <l>
                <lb/>femme &amp; ſes enfans, banny les Princeſſes, donné des gardes au pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier de voſtre Cour, changé celles de voſtre Maieſté, dont pour diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>poſer luy ſeul, il ſe fait leſur-Intendant de ſon education, afin d’a.</l>
            <l>
                <lb/>uoir ſuiet de loger dans ſon Palais, luy donnant pour ſes Gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>neuts des gens à ſa deuotion, pour en former l’eſprit ſur ſes ptinci.</l>
            <l>
                <lb/>pes, ou en deſtruire la bonté part la cortuption de ſes maximes. Pen¬</l>
            <l>
                <lb/>dant tout ce temps il ſe rend ſi abſolu, qu’apres auoir fat vne profſu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſion eſtrange des finances de voſtre Maieſté, auoir ruiné voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, tranſporté vos reuenusen d’autres pays appauury vos</l>
            <l>
                <lb/>peuples par milles oppreſſions &amp; ſurchatges, &amp; tiré de ſes veines</l>
            <l>
                <lb/>iuſques à la derniere gouste de ſon ſang, pour fotifier ſes Cabaliſtes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſes Suppots, apres auoir rendu la France ſans commere, les Vl.</l>
            <l>
                <lb/>les deſolées, leplat-pays expoſé aux vols &amp; aux aſſaſſins, tout l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>à ſon amabtion infame, &amp; a l’auaice inſaiiable des Partiſans, les</l>
            <l>
                <lb/>Marchands ſans trafic, les armées ſans argent, &amp; ſans ſecess;l paſſe</l>
            <l>
                <lb/> encopre plus ouure: ll retranche. S R E, les gages des Officiers de</l>
            <l>
                <lb/>voftre Maieſte, caſſe les priuileges de vos domeſtiques, oſte cette</l>
            <l>
                <lb/>fidelle compagnie de Mouſquetaies, la plus ſeure garde de voſtre</l>
            <l>
                <lb/> ſacrée Perſonae,laquelle il affoiblit pour renfrces la ſienne. ll rem¬</l>
            <l>
                <lb/>plit toute la Cour de gens de ſon pays en ſi guande abondance, que</l>
            <l>
                <lb/>l’on la prendroit moins pour la Cour de Ftance que pour celle d’I</l>
            <l>
                <lb/>talie.: ll fait perir par vne intelligence ſecr ette, qu’il entr etien aue</l>
            <l>
                <lb/>les éennemis, les Regimens &amp; Compagaies aot de cheual que de</l>
            <l>
                <lb/>pied. dans lesarmées eſttaogeres; fleſtnt nos Lauriets, tedit nos</l>
            <l>
                <lb/>Palmnes en cendtes, arreſte le cours de nos vitoisres, retatde la gloire</l>
            <l>
                <lb/>&amp; lheureux ſuceez de nos combas, &amp; fait perdre quantité de baail¬</l>
            <l>
                <lb/>les ou faute d’argenc, ou manque de ſecours, ou par vn ordre exprés.</l>
            <l>
                <lb/>denepas aitaquer, &amp; vn comoandemeat de ne pas vaincre: il traire</l>
            <l>
                <lb/>les Nobles conme les roturiers; il met la Nobleſſe à la Taille, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>tout le monde à la beſace: Et pour comble d’inſolece, pout oſter</l>
            <l>
                <lb/>la connoiſſance de ſa mauuaiſe adminiſtration, &amp; aous rendre mal.</l>
            <l>
                <lb/>heuteux auec moins de reſiſtance, il ſe ruë ſur le Parlement, &amp; s’at¬</l>
            <l>
                <lb/>aque aux Cours Souueraines, les ſuſpend, les interdit, les exile, les</l>
            <l>
                <lb/>empriſonne.</l>
            <l>
                <lb/>Que</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>Que fait le Parlemene, S IR E, il eſſaye par les meſmes voyes de</l>
            <l>
                <lb/>clemence &amp; de douceur à s’oppoſer a la rapidité́ de ce torrent, car</l>
            <l>
                <lb/>eſtans conuneus que le mal ſeroit ſans remede, s’il le laiſſoit ſi long¬</l>
            <l>
                <lb/>emps ſans ſecours, &amp; qu’il alloit tous les iours iettant de ſi piofon¬</l>
            <l>
                <lb/>’des racines, qu’à la fin il ſeroit impoſſible de le deſtruire,il prend
                re.¬</l>
            <l>
                <lb/>ſolution de s’vnir. Mazarin eſtmant que cette vnion de toutes les</l>
            <l>
                <lb/>Compagnies, qui ne tendoit qu’à remedier aux abus par les moyens</l>
            <l>
                <lb/>les plus ſages &amp; les plus moderez, eſtoit abſolument ſa ruine, s’y</l>
            <l>
                <lb/>eſtant oppoſé par des menaces &amp; des violences inutiles; il fait mne</l>
            <l>
                <lb/>de plier, il reçoit les remonſtrances, il aggrée les aſemblées ; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>voyant quel’on commençoit par la reuocation des lntendans des</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces, il prie que l’on retarde l’execuion de cét Arreſt, Mon.</l>
            <l>
                <lb/>ſieur le Duc d’Orſeans en demande la ſurſeance; &amp; ayant contre les</l>
            <l>
                <lb/>couſtumes fait venir en ſon Palais des Deputez pour conferer, il</l>
            <l>
                <lb/>amuſe nos Magiſtrats par de belles promeſſes: Le Chanceliers’en¬</l>
            <l>
                <lb/>gage de faire vne Declaraion confor me a cés Arreſt, le Parlement</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſoumet; &amp; le lendemain Monſieur le Duoc d’Orleans, Onele de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Maieſté, en apporta vne, mais bien differente de ſon origaal,</l>
            <l>
                <lb/>ne faiſant aucune mention de la diſſirpation des finances, &amp; ne par¬</l>
            <l>
                <lb/>lant au lieu de la quatriéme partie des Tailles, que de la huitiéme, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>cela encore auec des conditions ſi onereuſes, que cette dé charge</l>
            <l>
                <lb/>eſtoir moins aduantageuſe qu’inutile &amp; importune. On ne rmanque</l>
            <l>
                <lb/>point, SIR E, d’en tefuſer la verfication: ce refus n’aggreant pas,</l>
            <l>
                <lb/>donna l’inuention de ſuppléer à ſon defaut par l’eſtabliſſement d’v.</l>
            <l>
                <lb/>ne Chambre de Iuſtice: On le propoſe dans vne ſecon de Declara¬</l>
            <l>
                <lb/>ion don l’on chargea encore ſon Alteſſe, pour la porter à la Cour.</l>
            <l>
                <lb/>Ces Argus clairvoyans, ces Lynx tous pleins d’yeux &amp; de lurmieres</l>
            <l>
                <lb/>en eurent aſſez pour reconnoiſtre que c’eſtoit vne fourbe &amp; vne in¬</l>
            <l>
                <lb/>uention ponr ſaouer ceux qui auoient tout perdu; neantmoins diſſi.</l>
            <l>
                <lb/>mulant encore cette fois, ils léchiſſent pour ne pas rompre, &amp; pour</l>
            <l>
                <lb/>auoir plns de liberté de ſoulager la miſete des peuples, par leurs dé¬</l>
            <l>
                <lb/>liberations &amp; leurs conſeils. Lenr douceur, SlR E, ne fut pas imi¬</l>
            <l>
                <lb/>ée, ils nereceurent pas tant qu’ils donnerent; ils accordent tout, ne</l>
            <l>
                <lb/>pouuant rien refuſer; &amp; les Miniſtres ne manquent pas de s’oppoſer</l>
            <l>
                <lb/>à tous leuts Arreſts de Police. &amp; de la reformation neceſſaire à vo¬</l>
            <l>
                <lb/>tre Eſta.</l>
            <l>
                <lb/>Pour cela, S RE, Mazarin vous fiſant le Miniſtre de ſes mé¬</l>
            <l>
                <lb/>chancetez, &amp; de ſes four hes, vous fait prendre ſeance n voſte </l>
            <l>
                <lb/>de lIutice, aec vne Declasation en main qui n’elloit qu’vne illuſion</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>10</l>
            <l>
                <lb/>continelle, de ffen dant aux Compagnies de pls s’aſſembler que</l>
            <l>
                <lb/>par voſtre authorité. Mais voyans que voſ re authorit é meſme dont</l>
            <l>
                <lb/>il pretextoit cette deffenſe, &amp; auoit iuſques alors allié ſa ty¬</l>
            <l>
                <lb/>rannie, eſtoit extraordinairement choqué́e,ils ne font point de ſcru¬</l>
            <l>
                <lb/>pule de contreuenir à ces ordres, pour examiner de preés, &amp; expli¬</l>
            <l>
                <lb/>quer eetre Declaration inique &amp; frauduleuſe auec la liberté de leurs</l>
            <l>
                <lb/>ſuffrages: Cetre genereuſe reſolntioniette les ggreſſeurs dans l’in.</l>
            <l>
                <lb/>erdit. eſtonne les Autheurs de ſes diuiſions, ils ſe deſeſperent de</l>
            <l>
                <lb/>voir que leurs fourbes ſont teconnuë̈s; &amp; eroyant que le ſeul expe¬</l>
            <l>
                <lb/>dient qui leur reſte eſt la croauté &amp; la fnureur. ils ſe reſoluent d’enl
                è¬</l>
            <l>
                <lb/>uer du Parlement ceux qui leur faiſoient ombr age, &amp; s’oppoſoient à</l>
            <l>
                <lb/>leurs entrepriſes: ils ſe ſeruent de l’oceaſion d’vne victoire pour</l>
            <l>
                <lb/>contenter leur rage, ils ioignent la fureur auec la pieré́, l’ingratitude</l>
            <l>
                <lb/>auec la reconnoiſſance, les launiers auec les chaiſnes, les cyprez auec</l>
            <l>
                <lb/>lIes palmes, &amp; troublant les acclamations populaires d’vne illuſtre</l>
            <l>
                <lb/>bataille galgnée ſur les ennemis, los que l’on acheue le Te Deam, ils</l>
            <l>
                <lb/>empriſonnent les plus gens debien de nos Senateurs: Mais leut eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>clauage, S I R E, ne dura pas long-temps, car la populace s’eſtant</l>
            <l>
                <lb/>ſouleuée à cauſe de cette capture ſacrilege, &amp; de cét exectab!e atten¬</l>
            <l>
                <lb/>tat; les Autheurs de certe a ction inique furent contraints de les re¬</l>
            <l>
                <lb/>mettre en liberté, &amp; les ramener triomphans:</l>
            <l>
                <lb/>Le Parlement, S lR E, pouuoit des lors ſe ſeruir de l’oceaſion,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ayant deux cens mille hommes ſous les armes pour arreſter la fu¬</l>
            <l>
                <lb/>reur populaire qui alloit mettre tout en deſordre, s’ils ne les euſſent</l>
            <l>
                <lb/>priſes, il pouuoit ſe vanger de cette conſpiration par la perte &amp; l’ex¬</l>
            <l>
                <lb/>termination entere de rous leues conipirateurs. Neantmoins,</l>
            <l>
                <lb/>SIR E, il ſe contente de l’affranchiſſement des eſclaues, &amp; de la re¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtitution que l’on leur fait, quoy que contrainte &amp; forcée, de tous</l>
            <l>
                <lb/>leurs priſonniers; ſe perſuadant qu’ils les vainqueront moins par le</l>
            <l>
                <lb/>fer &amp; par les armes. que par la paience &amp; la douceur; mais ils ſe</l>
            <l>
                <lb/>trompent, tant s’en faut que cela amolliſſe leurs cœurs, qu’au con¬</l>
            <l>
                <lb/>traire cela les endurcit dauantage; ils ont veu anec omben de zele</l>
            <l>
                <lb/>cét illuſtre Senat a calmé la ſedition, a leué les cantonnemens &amp; bar¬</l>
            <l>
                <lb/>ricades, a deſtendu les chaiſnes, a remis les eſprits en leur premiere</l>
            <l>
                <lb/>aſſiette, a fait baiſſer les armes,; &amp; rendu tout l’Eſtat pec fique. La</l>
            <l>
                <lb/>Reyne voſtse Mere, S lI R E, en a admiré les ſoins, reconnu l’affe¬</l>
            <l>
                <lb/>ion &amp; le zele, promis de n’en perdre iamais la memoire, de s’en</l>
            <l>
                <lb/>reſſouuenir eternellement, teſmoigné qu’elle n’a plus de cœur que</l>
            <l>
                <lb/>pour Pars, &amp; qu’elle va reconnoiſtre cere obligaton qu’elle a à</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/> 11</l>
            <l>
                <lb/>cette Ville par vne Paix generale. Et neantmoins apres ces</l>
            <l>
                <lb/>belles promeſſes, apres ces ſentimens d’admiration, de loüange,</l>
            <l>
                <lb/>d’affeCion, de reconnoiſſance, de remerciment:; on vous eleue,</l>
            <l>
                <lb/>S IR E, au milieu de la nuit, ſans tambour, ſans trompette, &amp; ſans</l>
            <l>
                <lb/>la ſuite &amp; l’appareil digne d’vne Majeſté Royale, comme ſi ce larcin</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ce vol ’euſt pas eu aſſez d’horreur par la ſeule circonſtance de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre perſonneſacrée,ſans y adjouſter encore celle du temps,&amp; de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre equipage. Cét enleuement, S I R E, ne manque pas de ietter</l>
            <l>
                <lb/>vne conſt ernation generale dans les eſprits de voſtre peuple, il ſe</l>
            <l>
                <lb/>lamente, il crie, il pleure, il ſe rend inconſolable, il redemande ſon</l>
            <l>
                <lb/>Roy, &amp; cependant perſonne n’eſt capable de cette reſtitution que</l>
            <l>
                <lb/>celle qui vous ayant obtenu du Ciel, ne deuoit point vous refuſer à</l>
            <l>
                <lb/>la terre, &amp; laquelle apresvous auoir donné par miracle, eſtoit ncote</l>
            <l>
                <lb/>obligee de vous rendre àa nous-meſme par iuſtice: On l’en prie, on</l>
            <l>
                <lb/>l’en côure,le Parlement touché de compaſſion&amp; de pitié par les ge¬</l>
            <l>
                <lb/>miſſemens de voſtre pauure peuple, ſe tranſporte à Ruel, prie la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne voſtre Mere de retourner à Paris, &amp; d’y ramener voſtre Ms¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté qu’vn mauuais Miniſtre nous auoir enleué, auec deſſeia de met¬</l>
            <l>
                <lb/>tre le trouble dans votre Eſtat, pour obliger voſtre ennemy, dont il</l>
            <l>
                <lb/>eſt le Penſionnaire &amp; le Sujet: mais elle change ſes premiers ſenti¬</l>
            <l>
                <lb/>mens en d’autres bien dfferens &amp; bien eſtranges; auparauant elle</l>
            <l>
                <lb/>admiroit, maintenant elle rebute; elle loüoit, elle blaſme; elle eſti¬</l>
            <l>
                <lb/>moit, elle meſpriſe, elle ſe reſſouuenoit, elle oublie;elle promettoit,</l>
            <l>
                <lb/>elle menace; elle remercioit, elle condamne;elle change ſon admi¬</l>
            <l>
                <lb/>1ation en reproches; ſes loüanges en blaſme, ſon amour en haine,</l>
            <l>
                <lb/>ſon eſtime en meſpris, ſon reſſouuenir en oubliance, ſes remerci¬</l>
            <l>
                <lb/>mes en ingratitudes, &amp; charge la pemiere Compagnie du Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me de mauuaiſes paroles &amp; d’injures, apres ne luy auoir fait eſperer</l>
            <l>
                <lb/>que des reconnoiſſances &amp; des biensfaits.</l>
            <l>
                <lb/> Le Parlement, S I R E, auec vne é galle bonté eſſuye toutes ces</l>
            <l>
                <lb/>diſgraces &amp; ces hontes; &amp; ſçachant que ce changement ſi ſubit
                eſtoit¬</l>
            <l>
                <lb/>l’effet de l’approche des armées &amp; des trouppes, dont le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>dégarnſſoit vos frontieres pour aſſeurer ſa perte, mainienir le mo¬</l>
            <l>
                <lb/>nopole dans ſon credit, continûer ſans obſtacle le pillage de vos fi¬</l>
            <l>
                <lb/>nanees, &amp; s’oppoſer entierement à l’execution des bonnes Loix:</l>
            <l>
                <lb/>Voyant que le mal s’augmentoit de iour en iour : Qu’il entretenoit</l>
            <l>
                <lb/>la guerre par ſes intrigues: Qe los deniers leuez ſous pretexte de la</l>
            <l>
                <lb/>guerre ne paſſoient point ſes coffes: Que le peuple plioit ſous la</l>
            <l>
                <lb/>charge trop peſante des impoſitions &amp;e des taxes: Que les Tailles</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/> 12</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient tombées en party contre nos Ordonnances &amp; nos Loix:</l>
            <l>
                <lb/>Qu’il auoit volé́ tout voſtre reuenu, egageé &amp; t’engagé tout voſt re</l>
            <l>
                <lb/>Domaine: Qu’il vouloit faire vn fameux Hoſpital de toute la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>eoeieieieiene eneieieine</l>
            <l>
                <lb/>ce Que de tout voſtre Eſtat il en alloit faire vne pure eyrannie; nais</l>
            <l>
                <lb/>ruïnoit de fond en comble l’authorité Royale: ll eſt enfin reuenu de</l>
            <l>
                <lb/>ſon aſſoupiſſement, &amp; ſe reſſouuenant du pouuoir que vos Peres luy</l>
            <l>
                <lb/>ont donné; ſe reſſouuenant de ce qu’ils doiuent au Royaume &amp; au</l>
            <l>
                <lb/>Roy dã̂s ſa minorité,; qu’il eſt voſtreTuteur naturel pendant ce téps;</l>
            <l>
                <lb/>Ilugeant enin qu’vne plus grande tolerance le rendroit eoupable, il</l>
            <l>
                <lb/>s’eſt reſolu d’aller à la cauſe du mal&amp; d’en ſapper les fondemens. Ces</l>
            <l>
                <lb/>reſolutions,S I R E, eſtonnerent les in;uſtes; Proteteurs de ce mau¬</l>
            <l>
                <lb/>uais Demon. Ces deux premiers Princes de voſtre Sang, Monſieur</l>
            <l>
                <lb/>le Duc d’Orleans &amp; Monſieur le Prince charmez par cé́t infame,</l>
            <l>
                <lb/>eſcriuent au Parlement, le prient de ſurſeoir leur deliberation iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques à ce qu’ils euſſent conferé enſemble a S. Germain; on leur ac¬</l>
            <l>
                <lb/>corde. Et quoy que l’on connuſt aſſezque toutes ces conferences</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoient que des amuſemens dont on ſe ſeruoit pour eluder</l>
            <l>
                <lb/>J’effet de ces bons deſſeins, &amp; donner loiſir ax rouppes de s’aduan¬</l>
            <l>
                <lb/>cetr:toutesfois il ne refuſe aucune ouetute d’acommodemert,</l>
            <l>
                <lb/>encore que la Conference ſe deubt faite dans vn lieu ou il eſtoit</l>
            <l>
                <lb/>facile de les ſacrifier à la vengeance &amp; à la fureur de leuts</l>
            <l>
                <lb/>ennemis; lls enuoyent des Deputez; on parle; on confere; ſix ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>maines entieres ſe paſſent à recommancet ouſiours la meſme cho.</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſans rien conclure. Apres quoy enfin les oppreſſeurs de la liberté</l>
            <l>
                <lb/>publique, ſe rouuent autant forcez par leur conſcience que par la</l>
            <l>
                <lb/>neceſſié, &amp; les fortes &amp; pertinentes raiſons de nos Magſtrats,
                d’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſter les affaires. Le tout ſe ter mine à vne Declaration: on la dreſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe: on l’enuoye à S. Germain, où ayant rouué vne eſtime &amp; vne</l>
            <l>
                <lb/>approbation commune, elle eſt renuoyée le lendemain au Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>men de meſme qu’elle auoit eſté concertée.</l>
            <l>
                <lb/>Cette Dec larasion, SIRE, fut auſſi toſt ſuiuie du rerour de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>re Majeſté, auec vne refiouyſſance generalle, &amp; l’acclamation de</l>
            <l>
                <lb/>tous les peuples:; Mais comme les ioyes &amp; les contentemens de ce</l>
            <l>
                <lb/>monde ne ſont point ſi purs qu’ils ne ſoient détrempez de fiel &amp; d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>mertume, les Miniſtres qui conſeruoient dans le cœur vne vengean¬</l>
            <l>
                <lb/>ce &amp; vne trahiſon ſecrette, ne manquerent pas de troubler ceite reſ¬</l>
            <l>
                <lb/>iouy ſſance commune, par le renuerſement &amp; la ruine de toues les</l>
            <l>
                <lb/>choſes dont ils auoient eſté les apprebarteurs; lls diſent que cetee</l>
            <l>
                <lb/>Declaration</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>Declaratrion eſt vne loy du temps, vn ouurage de laforce &amp; de la</l>
            <l>
                <lb/>olence qu’on auoit exetcée ſut l’eſprit de la Reyne Mere devoſtre</l>
            <l>
                <lb/>Majeſté; &amp; ſous ce pretexte nmalicieuſement inuenté, ils y contre¬</l>
            <l>
                <lb/>uiennent ounuertement, par de nouuelles leuées, par des Comriſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions extr aordinaires, par de nouueaux monopoles, &amp; par des ſur¬</l>
            <l>
                <lb/>charges imoenſes &amp; tyranniques. Les enfans, S I R E, n’eurent</l>
            <l>
                <lb/>pas en cerencontte tant de patience que leursperes: Le Palement</l>
            <l>
                <lb/>ſouffse, quoy qu’à contre cœur, ces iniuſtices &amp; vexaions inſup.</l>
            <l>
                <lb/>portables, &amp; qui ne tendoient qu’à reduire toutes les choſes dans</l>
            <l>
                <lb/>vn plus horrible chaos que celuy dans lequel elles eſtoient eſeue¬</l>
            <l>
                <lb/>lies auparauant qu’il les euſt reſtablies: Mais les peuples s’impatien¬</l>
            <l>
                <lb/>rent, &amp;reclament l’auétorité́ des Loix contre leurs per fides infta¬</l>
            <l>
                <lb/>éteurs, qui y contreuiennent impunément. Cét auguſte Senat ne</l>
            <l>
                <lb/>peur point ſe diſpenſer d’accotder quelque choſe, à la voye publi¬</l>
            <l>
                <lb/>que. La premiere choſe qu’il ſais apres la S Martin, à l’oouerture des</l>
            <l>
                <lb/>Chambres, c’eſt de commenter les aſſemblé́es pour remedier à ees</l>
            <l>
                <lb/>deſordes, Monſieur le Duc d’Orleans &amp; Monſieur le P ince y vin¬.</l>
            <l>
                <lb/>rent ptendre leur place, à la requeſte à la perſuaſion des fſaux</l>
            <l>
                <lb/>Miniſtres, leſquels les ayant remplis tous de fiel pour ces peſounes</l>
            <l>
                <lb/>incorruptibles, &amp; ayant porté le derniet à taitter de uaauuaiſes p¬</l>
            <l>
                <lb/>oles &amp; de menaces quelques-vns de la Compagnie, iuſques à leut</l>
            <l>
                <lb/>oſtes la liberé de leuss ſuffrages, ne laiſſerent pas de conceuoir d</l>
            <l>
                <lb/>bonnes reſolutions: mis ces bonnes teſoluions itauerſées pat le.</l>
            <l>
                <lb/>Conſeil, auortetent dés leur naiſſance, &amp; demeurant ſans execution;</l>
            <l>
                <lb/>e furent pas ſi heureuſes que de voir le iour.</l>
            <l>
                <lb/>Choſe eſtrange SIR E! faict inouy ! horrible laſcheté́, &amp; indi¬</l>
            <l>
                <lb/>gne d’vn cœur de Prince! ll n’y auoit encore que deux iours que</l>
            <l>
                <lb/>ous deux auoient poieſté en plain Parlement, que la Reyne voſtre</l>
            <l>
                <lb/>Mere vouloit que la D eclarion fuſt obſetuée:Qu’ils eſt oieot venus</l>
            <l>
                <lb/>de ſa part pour reconnoiſtre &amp; punir les infracteurs, &amp; la faire
                exe¬</l>
            <l>
                <lb/>euter ponctuellement. Et neantmoins ils en potent vne autre à la</l>
            <l>
                <lb/>Chambre des Comptes, toutre contraire à celle qu’ils auoient ap¬</l>
            <l>
                <lb/>prouuée, qui eſtoit l’ouurage de l’Enfer, le derniet effort de la ty¬</l>
            <l>
                <lb/>rannie. On vouloit par icelle que les Compagnies Souuetaines, fi¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant ſoruir la Iuſtice à l’iniquité, authoriſaſſent elles-neſmes les</l>
            <l>
                <lb/>vols, les coneuſſions &amp; les pillages: &amp; qu’apres auoir condamné les</l>
            <l>
                <lb/>crimes couuetts, elles canoniſſſeat auee ſcandale les publics e</l>
            <l>
                <lb/>manifeſtes, dont pour oſtet l’horresr &amp; aceroiſtre l’vſage &amp; la
                pra¬</l>
            <l>
                <lb/>tique, on en permettois le commerce à tou le monde auee impuni.</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>té, ſans crainte de perquiſition, ſans déroger à la nobleſſe, &amp; ſans</l>
            <l>
                <lb/>contreuenir aux bonnes Loix. Toutes perſonnes, SIRE, ont pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uoit de s’engoger dans cette vſure, dans e funeſte brigandage, dans</l>
            <l>
                <lb/>ce hontex peculat. Mais comme Dieu qi eſt le Maiſtre des Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>es, &amp; qui en ſç̧ait tuiner les conſeils &amp; chaſlier la malice, ne
                peue</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrir de tels abus, iniutieux à ſes Loix &amp; au voſtes, il ne man¬</l>
            <l>
                <lb/>que pas de ſuſciter auſſi-toſt le Clergé, lequel voyant qu’vn tel</l>
            <l>
                <lb/>ouurage eſtoit contraire &amp; aux Loix de Dieu, &amp; aux O don¬</l>
            <l>
                <lb/>nances de vosPeres; qu’l inſinuüoit la corruption des bonnes</l>
            <l>
                <lb/>mœurs &amp; du Chriſtianiſme, &amp; qu’il abouti ſſoit a la tuine etiere</l>
            <l>
                <lb/>de tous vos reuenus &amp; de voſtre Eſtat, ne le voulutrent point</l>
            <l>
                <lb/>ſouffeir. Monſienr l’Archeueſque de Paris, &amp; la Sorbonne arre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtent ce poiſon, qui par ſon eſcoulement contagieux &amp; ſi general, ſe</l>
            <l>
                <lb/>preparoi à donnet de ſi puiſſantes atteintes ſur le corps &amp; ſur l’ame</l>
            <l>
                <lb/>de os ſujets; que les tuant tous deux d’vn meſme coup, l’vn</l>
            <l>
                <lb/>par le crime, &amp; l’autre pat la neceſſité &amp; l’indigence, il euſt
                remply</l>
            <l>
                <lb/>les tombeaux de cadavres, les Priſons d’eſclaues, les Hoſ.</l>
            <l>
                <lb/>pitaux d’infirmes, &amp; tonut le Royaume de pauures, &amp; l’Enfer de</l>
            <l>
                <lb/>damnez.</l>
            <l>
                <lb/>Le Patlement, S IRE, tout du moins autant zelé́ pour la Mai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon de Dieu, que pour la voſtre, s’oppoſe aux pet nicieux deſſeins du</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal, lequel ſe voyant pourſuiny d’aſſez prés; n’eſtant retourné</l>
            <l>
                <lb/>à Paris, &amp; tamené voſtre Majeſté que pour prendre vne occaſion</l>
            <l>
                <lb/>plus fauorable à ſes deſſeins, &amp; au party des MonopoleursQue pour</l>
            <l>
                <lb/>eſbranler les eſprits des plus femes au ſeuice du public: Que pour</l>
            <l>
                <lb/>corrompre les plus affectionnez aux intereſts de voſlre Maieté:</l>
            <l>
                <lb/>Que pour diuiſer entr’eux les Officiers du Parlement, &amp; ne gocier</l>
            <l>
                <lb/>des iatelligences ſecteties; voyant la mineéuentée, ſes malices dé¬</l>
            <l>
                <lb/>couuertes, ſes deſſeins contredits, apres auoirt attité de Flandre, d’I¬</l>
            <l>
                <lb/>talie, &amp; de Caralogne des ttoupes aux enuirons de Paris, fait diſt ri¬</l>
            <l>
                <lb/>buer des deniers aux Officiers de guerre pour faire des recreuës, en¬</l>
            <l>
                <lb/>uoyé lesordres de tenit leuts troupes preſtes au premier mande.</l>
            <l>
                <lb/>ment, fait vn fonds de quato ze millions de la deſpoü̈il le de vos</l>
            <l>
                <lb/>troupes, &amp; des gages de vos Officiers, pour le payement d’vne puſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſante ar mée: enfin voyant tous ſes deſſeins preſts de reuiſſit, voyant</l>
            <l>
                <lb/> qu’il ne pouuoit voler vos finances, &amp; y portet la derniere main:; il</l>
            <l>
                <lb/>vous vole vous meſme, il pote derechef la main ſur voſtre ſacrée</l>
            <l>
                <lb/>perſonne, il enleue voſtre Majeſté de ſon lict: &amp; pour la ſeconde</l>
            <l>
                <lb/>fuis, il vous emporte à S. Germain à deux heures apres minuit,</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>Mon ſiear le P ince y conſent ſous pretexte de reeompenſes imagi¬</l>
            <l>
                <lb/>nates de quelques places que l’on luy promet en dr oit de Souuerai.</l>
            <l>
                <lb/>neé, &amp; dont l’on flate ſon ambiiõ̃ naturelle; Moſieur leDuc d’Or¬</l>
            <l>
                <lb/>leans ne gouſte pont deprime abord ce procedé, la conſiderarion</l>
            <l>
                <lb/>de ce qu’l vous eſt par le ſang le diſſuade de tremper dans cé́t horri¬</l>
            <l>
                <lb/>hble atentat,&amp; ce vo! ſacrilege; ſa reſiſtance fut grande par la con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſſance de ſon deuoir, &amp; la bonté de ſa nature; mais comme il eſt</l>
            <l>
                <lb/>facle, il ſe laifſa entraiſner par la Riuiere dont il eſt obſede il y a ant</l>
            <l>
                <lb/>d’anné́es, dont il a eſté t rahy tant de fois, &amp; dont les mœurs ſont
                auſſi</l>
            <l>
                <lb/>eorrompuës, &amp; auſſi baſſes que la naiſſance.</l>
            <l>
                <lb/> Le pretexte que l’on prit, S lR E, pour palhier cét enleuemet, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>leur ctime; ce fut de man der par vne Lettre de cachet: qu’il n’y auoit</l>
            <l>
                <lb/>point dans Paris de ſeureté pour voſte perſonne: Qu’il y en auoit</l>
            <l>
                <lb/>quelques vns dans le Palement qui aoient de mauuais deſſeins</l>
            <l>
                <lb/>contre voſtre Majeſté: Qu’il y en auoit qui entretenoient des intel¬</l>
            <l>
                <lb/>ligences ſecreties auec lesennemis de voſlre Eſtat;que pour cela vo</l>
            <l>
                <lb/>ſtee Majeſté aunit eſlé obligé́e de ſortit de Paris: Cette calomnie,</l>
            <l>
                <lb/>S IR E, ne peuſt aucunement ſbranler la conſcience irreprochable</l>
            <l>
                <lb/>de cet Auguſte Senat, lequel pour s’en purger apres vne aſſe mblée</l>
            <l>
                <lb/>tenuë pour ce ſusjet, deputerent à S. Germain quelques vns de leur</l>
            <l>
                <lb/>Corps pour ſç̧auoir les noms des accuſez, s’inſtruire de leurs accuſa¬</l>
            <l>
                <lb/>tions, &amp; leut faire leur procez; mais le ſilence des acuſas, SlRE.</l>
            <l>
                <lb/>fut vne aſſez ample preuue de l’innocence de ces peſonnes incor¬</l>
            <l>
                <lb/>uptibles, &amp; vne marque indubitable du de fſein qu’auoit ce Car di¬</l>
            <l>
                <lb/>nal de ietter de la diſcorde entre les Cours Souueraines, de ferme</l>
            <l>
                <lb/>les paſſages, d’arreſler les viures, de b!oguer Paris, de le eduire à la</l>
            <l>
                <lb/>faim, &amp; à vne exré́me neceſſité, pour duiſer le Parlement d’auec le</l>
            <l>
                <lb/>peuple, pour perdre les vns &amp; les autres auec plus de facilié, eſtans</l>
            <l>
                <lb/>ttaque z ſepatément. Mais il ſe trompe, ils demeurent tous deux plus</l>
            <l>
                <lb/>vnis que iamais; le Parlement apres auoir pourueu le ptemier iour à</l>
            <l>
                <lb/>la ſeureté &amp; ſubſiſtance de la Ville, ordonne de prendre les armes</l>
            <l>
                <lb/>pout ſa conſeuaion. pour s’ouutir les paſſages, pour repouſſer les</l>
            <l>
                <lb/>gens de guerre, leſquels la veulent obliger par toute ſorte de violer¬</l>
            <l>
                <lb/>ce à rachepter la vie,la liberteé, &amp; le repos des habitans, abandoanant</l>
            <l>
                <lb/>les plus zelez de leur Cot ps à la ſureur des Miniſtres, pour leur eſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſacri fiez comne de mal- heureuſes viimes; La patience luy écha¬</l>
            <l>
                <lb/>pe mais ce n’eftque pout ſe deffendre; &amp; quoy qu’il deubt eſtre ſen¬</l>
            <l>
                <lb/>ſiblement touché des conſpirations que l’on tramoit pour ſa ruine,</l>
            <l>
                <lb/>pour auair voulu ſeulemene adoucir l’opptreſſion publique, &amp; guarit</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>les bleſſeures de l’Eftat, il ne voulut point encore vſer de ſon aut ho¬</l>
            <l>
                <lb/>rité legitime; il ſe contente de donner vn Arreſt contre l’Au heur</l>
            <l>
                <lb/>de nos afflictions &amp; de nos maux, le declare criminel de leze-Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeſté, ordonne de ſortir de la Cour dans vingt quatre heures, &amp; du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume dans huitaine.</l>
            <l>
                <lb/>Cét Arreſt, SIRE, fut ſuiuy des ſoins prompts &amp; diligens</l>
            <l>
                <lb/>qu’apporterent auec oute ſorte de moderation &amp; d doueutces</l>
            <l>
                <lb/>fameux Magiſtras pour le gouuernement non ſeulement de la pre¬</l>
            <l>
                <lb/>miere Ville de voſtte domination, mais encore deout voſtre Roy¬</l>
            <l>
                <lb/>aume: on a ſans eux fait des impoſts &amp; des leuées, on a ſupprimé́</l>
            <l>
                <lb/>leur puiſſance par vne autte illegiime, on en mal traire les plus no¬</l>
            <l>
                <lb/>tables, on en ainjurié les plus vetueux, on en a baney les plus ze¬</l>
            <l>
                <lb/>lez, on en a empriſonuéles plus fidels, on en a fait mourir les plus</l>
            <l>
                <lb/>innocens, ils ont veu opprimer vos peuples, deſtruire leur lberté,</l>
            <l>
                <lb/>deſoler leur forune, &amp; en toutes ces choſes, obſcurcit le luſtre &amp;
                la</l>
            <l>
                <lb/>g’oire de las Meonarchie Françoiſe, &amp; vous oſter d’entre les mains</l>
            <l>
                <lb/>I’heritage de vos peres: &amp; on ouuera e ſtange qu’ils ſe ſoient op¬</l>
            <l>
                <lb/>poſez, SIRE, à ces pillages, à ces injuieces, aà ces violences, à cét</l>
            <l>
                <lb/> aetentat, &amp; qu’ils ayent cher ché les moyens de reſtabiir voſtre puiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſance ſur les ruines de la ryrannie, &amp; qu’apres tant de Conferences,</l>
            <l>
                <lb/>d’aſſemblées inutiles, &amp; des trait emens njuſtes; ls s’efforcent &amp;</l>
            <l>
                <lb/>employent tout ce que Dieu, la Nature, leur naiſſance, leur condi.</l>
            <l>
                <lb/>tion, &amp; voſtte Sceptre leur a donné de fotces pour maintenir vo¬</l>
            <l>
                <lb/>re lict de luſtice dans Patis, &amp; empeſcher que l’on ne le tranſporte</l>
            <l>
                <lb/>(ſelon la Lettre eſcrite au Peocureur General, &amp; au Preuoſt des</l>
            <l>
                <lb/>Mar hands) en vne petite Ville, ou par vne metamorphoſe ecſt e</l>
            <l>
                <lb/>les coulpables, prenant la place des innocens, &amp; l’iniquité ſelon la
                vi¬</l>
            <l>
                <lb/>fion de cét anciẽë Monarque, celle de la Iuſtice, les voleurs euſsct eſté́</l>
            <l>
                <lb/>leluges, ſaſant les objets de leut cruauté &amp; de leur fureur ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>le deuoient eſteauparauant de leur apprehé̈ſion &amp; de leurs craintes.</l>
            <l>
                <lb/>Votre Maieſté, SIR E, touueroit ſans doute bien plus eſtrange</l>
            <l>
                <lb/>s’ils n’en auoient vſé de la ſorte, &amp; ioignant la rigueur à l’humanité,</l>
            <l>
                <lb/>la ſeuerité à la clemence, la verge auec là manne, le viſage de lion</l>
            <l>
                <lb/>auec la face d’homme, ayant voſtie Couronne en depoſt, &amp; eſtans</l>
            <l>
                <lb/>reſponſables de voſtre Eſta ils ne l’euſſent purgé par le feu de cét air</l>
            <l>
                <lb/>contagieux, &amp; de ces peſtes mal heureuſaes pour le remetrre ſain,</l>
            <l>
                <lb/>pur, &amp; entier entre vos mains. Pour cela, SIR E, il donne des Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts pius ſolemnels &amp; equitables que ceux que les faux Miniſtres fi¬</l>
            <l>
                <lb/>rent publier dans le marché de Poiſſy, &amp; les lieux circonuoiſins; def¬</l>
            <l>
                <lb/>fendans</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>ſendans à qui que ce ſoit, ſut peine de la vie, d’amener des viures à</l>
            <l>
                <lb/>Paris, &amp; d’y faire ancun trafic: &amp; apres auoir armé tout Paris,
                ils.</l>
            <l>
                <lb/>eſliſent des Generaux, des Capiraines &amp; Officiers, &amp; font conri¬</l>
            <l>
                <lb/>buër eux-meſmes &amp; tout le Corps, tant pour la Subſiſtance de l’ar.</l>
            <l>
                <lb/>raée, que pour l’ouuerture des paſſages. Ont ils mal fait, SIRE, de</l>
            <l>
                <lb/>ſe conſeruer? ont ils mal fait de reſiſter à vn Tyran? ont-ils mal fait</l>
            <l>
                <lb/>de nous ſecou:ir? ont. ils mal fait de vous deffendre, &amp; de vous pro¬</l>
            <l>
                <lb/>teger ? C’eſt pour ce ſujet, SIR E, qu’ils ont pris les a mes, &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>pas pour leur intereſt, comme l’on les accuſe: Car l’authorité des</l>
            <l>
                <lb/>Iuges eſt comme la Verge d’Aaron, elle fleurit &amp; fuifie ſans hu¬</l>
            <l>
                <lb/>meur terreſtre; elle eſt comme la Palme qui croiſt aux lieux les plus</l>
            <l>
                <lb/>ſteriles, que le ſe!, les pierres, &amp; le ſable rendent plus belles: lls
                ne</l>
            <l>
                <lb/>ſont point enracinez dans l’intereſt, ſi ce n’eſt dans le voſtre, SIRE,</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’ils riſquent tout ce qu’ils poſſedentr pour conſeruer vos biens,</l>
            <l>
                <lb/>voſtre repos, voſtre vie, voſtreliberté́, voſtre puiſſance, &amp; empeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cher quevoſtte Royaumene deuienne la proye devosennemis.</l>
            <l>
                <lb/>Cependant, S IR E, pourquoy trouuer mauuais que l’on vous</l>
            <l>
                <lb/>donne des mains pour vous deffendre quand l’on ſe ſert des voſtres</l>
            <l>
                <lb/>pour vous attaquer? Pourquoy gronder de voir des luges &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>Magiſtrats qui ſont (au dire de Plutar que dans ſes Morales le Se!</l>
            <l>
                <lb/>des Republiques &amp; des Empires, voulois s’oppoſer à la corruption</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à la ruine du voſtre? Pourquoy à raiſon de ces genereuſes reſol u¬</l>
            <l>
                <lb/>ions les vouloir deſpoüiller de la ludicaure, qui eſt vne dignité ſi</l>
            <l>
                <lb/>glorieuſe; que c’eſt la plus honnosable recompenſe des Apoſtres</l>
            <l>
                <lb/>pourt auoir tour quié, &amp; ſuiuy le Meſſie, Sedebitis &amp; vos
                iodicantes.</l>
            <l>
                <lb/>Matth i9. Pourquoy ne vouloir pas que les Peres donnent le pain</l>
            <l>
                <lb/>à leurs enfanst ’our quoy deſ-agteéet que les Cieux veſent leurs be¬</l>
            <l>
                <lb/>nignes influences ſur les corps inferieurs, &amp; les priuer de leur lumie.</l>
            <l>
                <lb/>re, pour remplir la terre de vacuité &amp; de confuſions Aſexi terran ô¬</l>
            <l>
                <lb/>e vac erat é ibl: En voicy la raiſon; Aſpexi clos &amp; non eri?s</l>
            <l>
                <lb/>ls. Ierem. 4. Pourquoy rouuer eſtrange, S I R E, que l’on empeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>che que l’on ne vous deſpouüille de cette luſtice, qui eſt au dire d’Iſi¬</l>
            <l>
                <lb/>dore Peluſite, en vne exhortation à l’Ernpes eur Bſile, le plus hon¬</l>
            <l>
                <lb/>norable &amp; le plus riche veſtement des Roys ;.sooarr sm9 vas</l>
            <l>
                <lb/>noaéo. Pourquoy trouuer eſtran ge que nos Iuges ſoient nos De¬</l>
            <l>
                <lb/>fſenſeurs &amp; nos Capitaines, puis qu’ils ont eſté ainſi eſtablis de
                Dieu?</l>
            <l>
                <lb/>Pourquoy en vn mot blaſmer ce que la Narure auhoriſe, ce que vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtee authorité commande, &amp; ce qui ne peur eſtre refuſé ny au Roy,</l>
            <l>
                <lb/>ny au peuple ſans injuſtice -&amp; ſans crime. C’eſt de voſtre bouche,!</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/> 5 I R E, que ces fameux perſonnages ateendent la iuſtification de</l>
            <l>
                <lb/>leur procedé.</l>
            <l>
                <lb/>QuoySlRE, auriez-vous approuué la prophanation de la Iuſti¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, que les G: ecs ont nommée la choſe la plus ſacrée du monde, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que les Hebteux ont appellée le fondement des choſes les plus har¬</l>
            <l>
                <lb/>aunieuſes; au coatraire, votre Maieſté ſans doute n’eſtant pas</l>
            <l>
                <lb/>moins Religieuſe queſes Anceſtres &amp; ſes Peedeceſſeurs, auroit pu¬</l>
            <l>
                <lb/>ny la laſcheté de ſes ſouſtiens, s’ils auoient eſté ou ſi mauuais, ou-ſi</l>
            <l>
                <lb/>foibles que d’en tolerer ſans reſiſtance la deſtrution &amp; la ruine. Vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtreintereſt, SIR E, vous en auroit inſoiré les ſentimens, eſt ant co n¬</l>
            <l>
                <lb/>mne dſoit Homere, Iliad. 7. le premier de ſes Senateurs, &amp; le chef de</l>
            <l>
                <lb/>tous ces hommes qui ne viuent que de laict, &amp; n’ayant plus qu’vn</l>
            <l>
                <lb/>ombte de puiſſance ſi l’on vous deſpouil loit de cete vertus; Car dit</l>
            <l>
                <lb/>S. Auguſtin que deuiennent ſans elle les Royaumes &amp; les Empires,</l>
            <l>
                <lb/>ſinon des retrates de voleurs &amp; de brigands;Qid ſoe regna ſie</l>
            <l>
                <lb/>aſfitia nmiſf mœra latracinia. C’eſt le propre de la Iuſtice conſeruan les</l>
            <l>
                <lb/>ſuiets en paix, &amp; les defendant des guetres &amp; des oppreſſions, de</l>
            <l>
                <lb/>maintenir le Prince dans ſa puiſſance legitime, la que lle s’éuanoüit</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſe diſſipe en meſme temps que l’on luy en enleue le fondement &amp;</l>
            <l>
                <lb/>l’appuy: Les Roysſans luſtice perdent leur qualué maieſtueuſe, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>conmme Vliſſe voguant ſur les eaux eſtoit preſt du naofage lors qu’il</l>
            <l>
                <lb/>quirtoit la robe dont Calypſo l’auoit muny conte le choc des futu¬</l>
            <l>
                <lb/>res tempeſtes, ile ſont abyſmez ſous les ondes du mal heut quand</l>
            <l>
                <lb/>ils en ſont deſpouillez: Sans elle, SIlRE, il n’y a point de Roy: Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>diſoit Plutarque) ne peut pas faire qu’vn homme ſoit Prnce ſans</l>
            <l>
                <lb/>elle ſfne ioſiia qidens ec ioaes paſſe prinepes agere: Sans elle l’Eſiat</l>
            <l>
                <lb/>ne peut pas perſeuere; car l’Eſtat, dit ordre, l’ordre eſt contraire</l>
            <l>
                <lb/>à la confuſion, &amp; il n’y a que confuſion où cetre Vertu ne ſe trouue</l>
            <l>
                <lb/>point: car ou la luſtice manque, les Miniſtres tyianniſent, les Suiets</l>
            <l>
                <lb/>ſe reuoltent, les peuples ſe ſouleuen,les ennemis font des ſurpriſes,</l>
            <l>
                <lb/>les Prouinces ſe rebellent, le commerce ceſſe, les Marhands font</l>
            <l>
                <lb/>banqueroutes, les Labouteurs penſent dauantage aux moyens de ſe</l>
            <l>
                <lb/>fortifier pour ſe deſendre, qu’à cultiues la tette pour nous noutrir,</l>
            <l>
                <lb/>tout le monde ſe plaint, tout le monde gemit, de ſorte qu’en cette</l>
            <l>
                <lb/>maniere il eſt im poſſible que le Royaume perſeuere, il eſt impoſſible</l>
            <l>
                <lb/>que la Monarchie ſubſiſte: Sans la Iuſlice la Principauté eſt vne pure</l>
            <l>
                <lb/>tyrannie. Cette vertu, SIR E, eſt comme l’ame en l’homme, la teſte</l>
            <l>
                <lb/>au corps. la forme au compoſe, &amp; la diference dans la diffinition:</l>
            <l>
                <lb/>Dieu meſme ſans elle n’a point d’Empire: Sine iutiia cs ioaes qai¬</l>
            <l>
                <lb/>dem poſſe prioepes agere.</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>Les plus ſages Poliriques, SIRE, meteent la Iuftice pour rempart</l>
            <l>
                <lb/>contre la tyrannie &amp; les violentes vſurparions des Grands; &amp; Piato</l>
            <l>
                <lb/>diſoit que ce toaant Phrygien ue pouuoit ſans elle afermir ſon Em.</l>
            <l>
                <lb/>pire: C eſtoit donc, SIR E, le deuoir de cét illuſtre Senat de s’oppo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer en ce tencontre aux violences&amp; ax cruautez des faux Miniſtres,</l>
            <l>
                <lb/>à ces allunettes de diſcorde, à ces eſprirs Catilinaires qui meri¬</l>
            <l>
                <lb/>teroiene le feu pour auoir à l’aduantage d’vn infame Sicilien cher.</l>
            <l>
                <lb/>ché l’embraſement d: leut Patrie; c’eſloit à eux à eſteindre cét Et¬</l>
            <l>
                <lb/>teate incendiaire du Temple de la Paix, à dompter ce Chameau qui</l>
            <l>
                <lb/>ne boit qu’en eau trouble, à retenir ce Cancre qui regarde de</l>
            <l>
                <lb/>rauers la proſperité de la France, à engour dir ce Veau-marin qui</l>
            <l>
                <lb/>ſaute d’aiſe parmy la tempeſte &amp; l’orage, à moderer ee Cameleon à</l>
            <l>
                <lb/>qui la p er fidie fait changer de couleur à tout moment, à temperet</l>
            <l>
                <lb/>cét Aſſytien mal beureux qui n’adore que le feu des combuſtiõs ci¬</l>
            <l>
                <lb/>uiles &amp; qui comme vnPyrauſte ne ſe plaiſt que dans les incendies, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dans les flammes: C’eſtoit à eux, SIRE, à ſeruir de barriere à la fu¬</l>
            <l>
                <lb/>reur &amp; conuoitiſe de Mazarm, lequel ayant eſté comme cét Ouura¬</l>
            <l>
                <lb/>ge &amp; Marmouzet de Pcormethée formé de la lie &amp; de la bouë d’vne</l>
            <l>
                <lb/>tres-vile naiſſance, &amp; nonuellement animé d’vn feu d’amour pris</l>
            <l>
                <lb/>au chariot de la Lune, &amp; tiré ſeerettement de ſon ſein aueu¬</l>
            <l>
                <lb/>gle; eſtant enfin deuenu grand, &amp; de Pgmée qu’il eſtoit, ayant</l>
            <l>
                <lb/>pris la hauteur d’vn Geant à la faueur de ſon Miniſtere, a declaré la</l>
            <l>
                <lb/>guerte aux Dieux, les voulant aneancir: lls l’ont fait, SIR E, dans le</l>
            <l>
                <lb/>deſſei de maintenir l’authorité de vos Peres, &amp; la grandeur de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>re puiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>Le plus Saint de vos Maieurs, SIRE, ne faiſoit que de cormmen¬</l>
            <l>
                <lb/>cer encore à gouuerner, que des eſprits turbulens &amp; ſeditieux fon¬</l>
            <l>
                <lb/>dez ſur le bas aage du Roy, taſchent à troubler la Monarehie, ils al¬</l>
            <l>
                <lb/>lument la guerre par tout le Royaume: Le Due de Bretagne, le</l>
            <l>
                <lb/>Cote de Champagne &amp; de la Marche ſouhaitant s’eſtablir ſur ſon</l>
            <l>
                <lb/>debris, ſe liguent enſemble, vniſſent leurs trouppes, &amp; leur amée</l>
            <l>
                <lb/>groſſiſſant remplit le pays d’horreur &amp; d’effroy. Vous eſtes,SIRE,</l>
            <l>
                <lb/>I’enfant de ce Monarque, le fils de ce Sainct, le Succeſſeur de ſa</l>
            <l>
                <lb/>Couronne &amp; de ſon Sceptre, vous le deuez eſtre de ſa ſain¬</l>
            <l>
                <lb/>eté &amp; de ſa vertu dont les illuſtses idé́es, &amp; les genereuſes pra¬</l>
            <l>
                <lb/>tiques vous furent ſi agreablement iculquées en vne Chaire des</l>
            <l>
                <lb/>pas celebres de Paris, par la bouche &amp;e l’organe de Monſeigneur de</l>
            <l>
                <lb/>Conhe: Ms vous ne deuiez pas eſtre l’heritier de ſon mal-heur</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſon inforune, il falloit que nos Magiſtrats voyant que des fa¬</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>20</l>
            <l>
                <lb/>crieux vouloient faire renaiſtre les meſmes trobles en voſtfe Eſtat,</l>
            <l>
                <lb/>arteſtaſſent le cours de leurs mauuais deſſeins; il n’y a point de mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heur pareil aux fations &amp; guerres ciuiles: Facrfiones faereeranae ma¬</l>
            <l>
                <lb/>gs exitio plaribas popols quams be externa quems fmes morbiue. T. Liue.</l>
            <l>
                <lb/>Ce ſont des deluges qui bouleuerſent &amp; noyent les plus puiſſans</l>
            <l>
                <lb/>Royaumes, &amp; ils deuoient s’oppoſer puiſſamment à ce mal heur</l>
            <l>
                <lb/>pour en rer :nir la rapidité: Ils n’y ont pas manqué, SlR E; il eſt vray</l>
            <l>
                <lb/>que ç’a eſté ce ſemble auee plus de doucenr &amp; de boné qu’ils ne de¬</l>
            <l>
                <lb/>uoient, mais la luſtice qui eſt touſiours aſſaiſonnée de clemence ne</l>
            <l>
                <lb/>peut auoir plus de viteſſe &amp; de rigueur; elle a vne eſpée, mais elle a</l>
            <l>
                <lb/>vne balance; &amp; cette balance, dient les Aſtrologues, eſt au Zodiaz¬</l>
            <l>
                <lb/>que, entre le Signe de la Vierge, &amp; celuy du Scorpion: Elle eſt ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>uere, mais ſa ſeuerité eſt douce, elle marche comme les Dieux</l>
            <l>
                <lb/>quand ils chaſtient: Dy pedes habent laneos. Elle va lentement, c’eſt ce</l>
            <l>
                <lb/>que nous ont ſignifié les Anciens par vne riche peinture; l’s pei¬</l>
            <l>
                <lb/>gnoient la Iuſtice ſur vn chariot de tiomphe qui n’eſl oit traiſné ny</l>
            <l>
                <lb/>par des cheuaux, ny par des cerfs legers, mais par deux vieilles fem¬</l>
            <l>
                <lb/>mes qui ne pouuoient preſque ſe ſouſtenir, l’vne portoit à la main</l>
            <l>
                <lb/>vn baſton ſur lequel elle s’appuyoit, &amp; l’autre vne eſpée rompnë; ce¬</l>
            <l>
                <lb/>la veur dire, SlR E, que la luſtice doit etre lente à punir, &amp; que ſi</l>
            <l>
                <lb/>elle a de la ſeuerité́, cette ſeueriré́ doit eſtre douce; les luges doiuent</l>
            <l>
                <lb/>vſer de maruriteé en leurs iugemens, &amp; ne ſe pas precipiter: Noſtee</l>
            <l>
                <lb/>Dieu &amp; le voſtre, SIR E, nous en donne l’exemple, quoy qu’il ſoit</l>
            <l>
                <lb/>l’œil du monde; que rien n’eſchappe à ſa connoiſſance; qu’il voye</l>
            <l>
                <lb/>ſans conſiderer; qu’il n’ai pas beſoin de temps pour s’inſtruire, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que ſans Ari hmeique, ſans regle, ſans meſure &amp; ſant poids, il con¬</l>
            <l>
                <lb/>noiſſe le nombre, la dimenſion,la val eur &amp; la granité de chaque cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſe, neantmoins l’impieté́ &amp; la voix des crimes des Sodomites ayant</l>
            <l>
                <lb/>monté iuſques à ſon Thoſne; &amp; l’ayant irrité, ll en differe le chati¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, &amp; demande du temps pour s’en inſtruire; Deſcendmms &amp; videbo.</l>
            <l>
                <lb/>Geneſ. i8. La clemence &amp; la Iuſtice, SIRE, ſont les deux principa¬</l>
            <l>
                <lb/>les vertus des Roys,le Prince ne doit rien tant aymer que la clemen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, &amp; n’auoir rien tanten horteur que la cruautéc’eſt pour cette rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon que les Souuerains ſont appellez PaſtHeurs des oüailles, les Peres</l>
            <l>
                <lb/>des peuples, &amp; que les Romains a ppelloient leusrs Empereurs &amp;
                leurs</l>
            <l>
                <lb/>Roys du nom de Sauueurs, ainſi eſt oient nommez les Iuges d’Iſral,</l>
            <l>
                <lb/>pour nous apprendre la neceſſité de la douceur &amp; de la miſericorde</l>
            <l>
                <lb/>en leurs perſonnes.</l>
            <l>
                <lb/>La luſtice &amp; la miſericorde, SlIRE, ſont les deux Poles des Mo¬</l>
            <l>
                <lb/>narchies,</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>nar chies, ce ſont ees deux gardes inſeparables du Roy Prophete, ce</l>
            <l>
                <lb/>ſont ces deux mains qui ſouſtiennent le Theoſne de Salomon, ce</l>
            <l>
                <lb/>ſont ces deux pieds de l’Ange de l’Apocalypſe, ce ſont les deux faces</l>
            <l>
                <lb/>du Ch :rubin, ceſont ces deux Geneaux du Cantique qui repaiſſent</l>
            <l>
                <lb/>dans les lys: ûus geses qui paſcunar i lijs, ce ſont en in ces deux</l>
            <l>
                <lb/>mammelles de l’Eſpouſe qui en ſont la figure, mais la ſeconde doit</l>
            <l>
                <lb/>l’eporter ſur la premiere, &amp; la Politique doit s’accorder en ce</l>
            <l>
                <lb/>point auec laTheologie, qui nou spprend que Dieu ne fait iaraais</l>
            <l>
                <lb/>banqueroute aà ſa miſericorde, &amp; l’enerce meſme iuſques ſur les</l>
            <l>
                <lb/>damnez: Que l’on n’accuſe done point nos Senateurs: Que l’on n</l>
            <l>
                <lb/>blaſme point nos Magſtrars de n’auoit pas eſté ſi viſte que la fures</l>
            <l>
                <lb/>populaire à repouſſer &amp; punir la violence d’vn faux Miniſtre, &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>donner des bornes à ſes tyrannies inſupportables à vos peuples,</l>
            <l>
                <lb/>deſaduantageuſes à leur puiſſance, &amp; fatales à voſtre authorité. Le</l>
            <l>
                <lb/>Ioge doit eûre comme le Muſicien qui lire &amp; ſerre des cordes, &amp;
                puis</l>
            <l>
                <lb/>en laſche d’autres, dit Poliecrates l. 4 ll doit ioindrela manne aue</l>
            <l>
                <lb/>la verge, &amp; agir ſans paſſion &amp; ſans fureur; C’eſt ce que nous
                epre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſente cetre poitrine deſcouuette de cét homme armé de pied enta,</l>
            <l>
                <lb/>tenant d’vne main vn drapeau fai de pieces de ſoyes de eoates cou¬</l>
            <l>
                <lb/>leurs. au mileu duquel eſtoit peite vne roſe pour-deuiſe; &amp; de l’a</l>
            <l>
                <lb/>tre vne balance, ayant tout proche vn ours, das ſo boucher v</l>
            <l>
                <lb/>lyon, &amp; ces nots aux pieds de la ſtaruéë: Bax eg gvs Saxoaris¬</l>
            <l>
                <lb/>riaat paliceor vemeraibs, &amp; ſurſa tete e ſtoient ces tioispse¬</l>
            <l>
                <lb/>les,fer, man, ſal, vir, eoomi, coſeraoy. Goropius Becan. &amp; Ar¬</l>
            <l>
                <lb/>temius C’et, SIR E, l’expreſſion naifue &amp; naturelle de l’obligaion.</l>
            <l>
                <lb/>le vos peuples, &amp; du deuoir de nos Magiſtrats, que les Saxons nous</l>
            <l>
                <lb/>ont ſourny dans cette figure de leus Repbhique auparuant qu</l>
            <l>
                <lb/>d’eftre ſubjuguez pa Cha lemagne. Cette ftatuë nos apprenm,l.</l>
            <l>
                <lb/>RE, qu’vn Empire &amp; vn Eſtat doit auo des forces &amp; des armes</l>
            <l>
                <lb/>pourt ſe deffendre des ennemnis tant eſtrangers que domeftiquosCé</l>
            <l>
                <lb/>homme arné eſt l’image de voûtreParlement, qui doit eſtse-a-nré</l>
            <l>
                <lb/>pour voſtre deffenſe, &amp; cetle de vos Sujets: Qoi doiauoir la force</l>
            <l>
                <lb/>du lyon pout reſiſter aux’vſurpateurs de vſtre puiſſanoe, &amp; de mos</l>
            <l>
                <lb/>forunes : Qui doit auoit la har dieſe de l’ourſe pour ataquer, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt-ce pas ce qu’il a fait: ſfpgari caaaras ſapini iaet,-die</l>
            <l>
                <lb/>Plinse. Il na eomattu qu’on pliant, qu’en léchiſſan,jqu’en s’abaiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>antr, qu’en ſe proterant, qu’en ſuppliant auec humilité, qu’en ſe</l>
            <l>
                <lb/>couchant par terre auaec douleur,-qu’en remnſtrant auoec inſtasees</l>
            <l>
                <lb/>fapiai, ſi le drapeau de diuefes couleurs uonſtre l’vaios des affe¬</l>
            <l>
                <lb/>E.</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>22</l>
            <l>
                <lb/>&amp;ions differentes en vne ſeule; il a r’allié en vne ſeule &amp; attaché
                au</l>
            <l>
                <lb/>bien du public les inclinations de nos Senateurs aupatauant ſi diuer¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes &amp; pattagees à des intereſts ſi notables, &amp; à des bjes ſi
                differens.</l>
            <l>
                <lb/>Il ient la balance en main puis qu’il ne prend les a mes que pour de¬</l>
            <l>
                <lb/>fendre la luſtice &amp; voſlre auhotité; Mais ſur out, Sl RE, il poste</l>
            <l>
                <lb/>la poitrine deſcouuerte dans la ſinceité́ de ſes intentions, il la porta</l>
            <l>
                <lb/>deſarmeée teſiſta à ſes aduerſaites ſans oucune alteration; cas ſça¬</l>
            <l>
                <lb/>chant, comme dit Seneque, au liure de la clemence, que les maſſa¬.</l>
            <l>
                <lb/>cres &amp; les canages ſont auſſi honteux au Pince que le lont au M¬</l>
            <l>
                <lb/>decin les funerailles &amp; les obſeques; Tanm turpe eſ prancipi salta
                ſuppli¬</l>
            <l>
                <lb/>cia qaam Medico alt fnera, eſtant de l’humeur de Scipion, qui ay¬</l>
            <l>
                <lb/>moit mieux ſauuer vnCitoyen queperdre mille ennems, &amp; oulant</l>
            <l>
                <lb/>ſe faire reconnoiſtre par leur douceur (qui et l’appanage, le ſigne, le</l>
            <l>
                <lb/>ſymbole, &amp; le caraere des bons Miſtre d’auec ceux dont la ra¬</l>
            <l>
                <lb/>ge qu ils ont executé dans tous les maux qu’il nous ont fait ſouffiir,</l>
            <l>
                <lb/>ſans en auoir iamais fait aueun, monſtre bit n qu’ils n’en ont que l’ap¬</l>
            <l>
                <lb/>parence, &amp; que c’eſt injuſtement &amp; ſans raiſon qu’ils ſe vantent de</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtenir voſtre party: il n’a psis les armes prement que pousr nous</l>
            <l>
                <lb/>aller chercher du pain, pour luy donner paſſage, pour luy taire eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>corte, pour uous defſendre &amp; poutr vous conſeruer; nos ennemis</l>
            <l>
                <lb/>s’en ſont mocquez, SIR E, nous repro hant dans des Placarts &amp; Li¬</l>
            <l>
                <lb/>belles ſeditieux ſemez dans toutes les ruë̈s de voſite gr ande Vil le</l>
            <l>
                <lb/>par l’vn de leurs Herds: que nos troupes ne paroiſſoient point;qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>les ne paſſoient pont les Faux-bourgs, ou que ſi elles alloient p’us</l>
            <l>
                <lb/>loin, elles n’eſtoient pas ſi-toſt ſorties, qu’elles r’entroient auſſi-
                toſt,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſe r’enfermoient dedans leur coque: Cela s’appelle, SlRE, etr e</l>
            <l>
                <lb/>iuſtifié par la bouche meſme de ceux qui nous accuſent il n’en faut</l>
            <l>
                <lb/>pas dauantage pour vous faire voir la bonré de noſtre cauſe, la fideli¬</l>
            <l>
                <lb/>té de vos Su;ets, le zele de voſtre peuple, &amp; l’inncence du Par le¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, lequel n’ayant leué des ſoldats que pour maintenir voſtre Per¬.</l>
            <l>
                <lb/>ſonne ſactée dans la puiſſance, &amp; vos Sujets dans la ſobmiſſion &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dans le calmes ſi neantmoins il a eſté́ oblige de faire des playes de</l>
            <l>
                <lb/>peur d’en receuoir; d’offenſer, de peur d’etre offenſé; de tuer, de</l>
            <l>
                <lb/>peur d’ellre tué; de teſpandte le ſang de ceux cqu vouloient reſpan¬</l>
            <l>
                <lb/>dre le ſien; il naa offencé qu’en ſe deffendant, &amp; enore ç’a eſté auec</l>
            <l>
                <lb/>1ant d’irreſolution, de repugaance, &amp; de douleur, que ie le pourrois</l>
            <l>
                <lb/>iuſtement comparet en cecy à Marcellus dont parle ſainct Auguſtin</l>
            <l>
                <lb/>au liure pemier de la Cité de Dieu: Ce Prince, SIR E, eſtant ur le</l>
            <l>
                <lb/>poin de gaignet Syracuſe, &amp; moté ſur vne haure Tour d’ou il cou¬</l>
            <pb n="21"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>teploit ſbonnefſortune, ommeil vld le hoe, le hamaillit des</l>
            <l>
                <lb/>nes, le ſang qui coulolt, la campagne ionchée de corps orts, il</l>
            <l>
                <lb/>ſe ait à pleuret: Ainſi le Patlement foeé dans des renonttes qu’l</l>
            <l>
                <lb/>ne peut éuits à̀ moins que de ſe rendre criminel, &amp; pat oiſtre peu</l>
            <l>
                <lb/>zelé &amp; pourt le Prince, &amp; pour le peuple, terniſſant le luſtse &amp;
                la</l>
            <l>
                <lb/>beaué de ſes Lauriers &amp; de ſes Palmes par des pleurs qui luy ſont</l>
            <l>
                <lb/>plus agrcables que ſes propres victoires; donne cent goutes de lar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes pour vne goutte de ſang, mars y que ſa con diic n l’oblige à vain¬</l>
            <l>
                <lb/>cre, ne pouuant vaincre que par la mot &amp; la de ffaite: ll pleure,</l>
            <l>
                <lb/>SlR E, peadant que l’Autheur de nos troubles &amp; de nos miſeres</l>
            <l>
                <lb/>ommevnautteNeontegatdeauec ioye auttaueis de l’eémeraude,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt à dire,d’vne erte eſpetace de noſtre ruine, les combats de nos</l>
            <l>
                <lb/>Arhletes, repaiſt ſa cruaué́ de leur ſang, ſa fur eur de leurs bleſſures,</l>
            <l>
                <lb/>la rage deles douleurs, ſa ba barie de lenrs ſouſpits, ſa vie de leus</l>
            <l>
                <lb/>mot, pendant qu’il regarde Ies fe ux de la guerre qu’il a allumée par</l>
            <l>
                <lb/>ous les cantons de voſtre Royaume; qu’il le conſidere ſe deſ hirant</l>
            <l>
                <lb/>ſoy-meſme auec plaiſir de ſes mains ſanglantes par des fations do¬</l>
            <l>
                <lb/>aeſtiques, tirane ſon aſſeurance de ſon deſeſpoir, ſes ris de ſes lar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes, ſon chant deſes ſang’ots, ſa felicité de ſon mal- heur, &amp; ſa for¬</l>
            <l>
                <lb/>unedeſonobeau.</l>
            <l>
                <lb/>Eu fau-il dire dauantage. SI R E, pour ſa iuſtification &amp; la def¬</l>
            <l>
                <lb/>fenſe de ce fameux Senat, quand la Natute, les Loix, voſtre au ho¬</l>
            <l>
                <lb/>rité, la doctrine, Dieu &amp; les hmmes n’auroient pas appsouué leur</l>
            <l>
                <lb/>pcede, ne le ſeois-il pas aſlez par ces taiſons? On l’a iugé ſi iuſte,</l>
            <l>
                <lb/>SlRE, que tous les Eſtats ſe ſont ioints auec ux, &amp; leur on donné</l>
            <l>
                <lb/>lesuains vos reuenus pillez, uos Finances volées, vos peuples ap¬</l>
            <l>
                <lb/>pauuis, yos Prouinces deſolé́es, vos Loix enfraintes, voſtre auho¬</l>
            <l>
                <lb/>uteé vſurpée ont donné ſujetaux vns &amp; aux autreés de violenter leut</l>
            <l>
                <lb/>humeur pour cortiger celle d’vn mauuais Miniſtre, lequel abuſane</l>
            <l>
                <lb/>de voſlre puiſſance eſloit l’Auheur de tous nos maux: On n’a pas</l>
            <l>
                <lb/>voulu, SIR E, ſuiure le conſeil de Trajan. Cét Empereur offrant au</l>
            <l>
                <lb/>premer Preſident de ſa Ville vne eſpée toute nuë, luy dit: Capefer¬</l>
            <l>
                <lb/>m bhoc &amp; ſſquides recte Iaperias geſere prome, ſ aes conpra me vte¬</l>
            <l>
                <lb/>e. Ncep. l.8. Hit. Eccl. e. ;. On a veu voſtre Royaume &amp; vo¬</l>
            <l>
                <lb/>tre Enpire tres-mal adminiſtré;mais comme vous n’en eſtiee poins</l>
            <l>
                <lb/>la cauſe, &amp; que voſtre aage encore tendre &amp; delicat vous diſpenſoit</l>
            <l>
                <lb/>de regner par vous-meſme, &amp; mettoit voſtta Couronne en tutelle;</l>
            <l>
                <lb/>vos Tuteursſe ſont ſouleuez conre vos Miniſtres, le Parlement a</l>
            <l>
                <lb/>tis let aruaes pour vous, &amp; non pas contre vous, &amp; eſcoutant auec</l>
            <pb n="22"/>
            <l>
                <lb/>24</l>
            <l>
                <lb/>plus de raiſon cét aduis qu’vn mauuais Confeiller donnoit a vn mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heureux enfant reuolte contre ſon pere, qu’Archiofel donnoit à</l>
            <l>
                <lb/>Abſalon armé contre Dauid; Vm virams t qes &amp; omns popalas</l>
            <l>
                <lb/>erit is pace. 2. Reg. iy. Voyant auec certitude &amp; ſans erreur que Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>zarin eſtoit la cauſe de nos miſeres &amp; de nos troubles, &amp; que tout
                vo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtre Eſtat ne pouuoit eſtre pacifié qu’en l’expulſant du Roy aume ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>lon la voix publique: il a prisles armes pour l’en baanir, toutes les</l>
            <l>
                <lb/>Prouinee les ont oniſes pour eeua, ou vos palemen pour ceſaie</l>
            <l>
                <lb/>ont enuoyé des Deputez, toute la terres’eſt remuée pour s’en deffai¬</l>
            <l>
                <lb/>re: Vos ennemis meſmes, SIRE, ont demandé ſa perte, quoy qu’il</l>
            <l>
                <lb/>les obligeaſt à vos deſpens, tous les peuples, toutes les naione le</l>
            <l>
                <lb/>ſont venus chercher comme l’Autheur de leurs infortunes, dns le</l>
            <l>
                <lb/>doſi d’en faire vne victime publiqe, &amp; de l’expoſer à vn dernies</l>
            <l>
                <lb/>nauftage pour calmer &amp; adoucir les termpeſtes qu’il auoit ecié́ p ar</l>
            <l>
                <lb/>rut le monde; &amp; par conſequent, S lI R E, eſtant vy, comme dit;</l>
            <l>
                <lb/>enoplon, que le Monarque ne monte pas au Throſne pour auoir</l>
            <l>
                <lb/>ſoin de ſoy-meſme, mais pour procurer le bon-heur &amp; à la felieit é
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/> à ſes Suiets: tex eligitar on vr ſoi ipſfa curams habeat, éed or per ipſs</l>
            <l>
                <lb/>gai illuns elegerar in frlbiraens vinar. Que voſtre Maieſté ne trouue</l>
            <l>
                <lb/>peint mauuais que voſtre Parlement &amp; vos Peuples ayent fait en c6</l>
            <l>
                <lb/>rencontre ce qu’elle auroit non ſeulement approuué, mais encore</l>
            <l>
                <lb/>comnmandé ſi elle auoir eſté en aage de le faire:ils ont moins cherché</l>
            <l>
                <lb/>leur bon-heur que voſtre repos, le reſtab!iſſement de leur liberté</l>
            <l>
                <lb/>que celay de voſtre puiſſance, ils on eu plus de venë des inrereſts de</l>
            <l>
                <lb/>voſtre ſacrée Perſonie que de tout ce qu’ils pouuoient ſouhaitee</l>
            <l>
                <lb/>pour leur égard, puis qu’ils ont tout hazadé leurs bieus, leur repos.</l>
            <l>
                <lb/>leurs charges, leur liberté, leur vie, &amp; tout ce que l’on pet dre pur</l>
            <l>
                <lb/>le ſouſtien &amp; la protection de voſtre auhoité, dont ils eſperent que</l>
            <l>
                <lb/>voſtre Maieſté conſeruera vne eternelle reconnoiſance.</l>
            <l>
                <lb/>s a;. ars</l>
            <l>
                <lb/>é49.</l>
            <l>
                <lb/>FInN.</l>
            <l>
                <lb/>2 ..</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
