<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1suppl192_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Raisons d'Estat contre le ministère
                    estranger</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=uJMaLRcZNpYC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=Raisons+d+Estat+contre+le+minist%C3%A8re+estranger&amp;hl=&amp;as_brr=7&amp;cd=2&amp;source=gbs_api"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Raisons d'Estat contre le ministère estranger</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="Sans Date">Sans Date</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="s.i" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>2!</l>
            <l>
                <lb/>S&amp;és8e:</l>
            <l>
                <lb/>rey</l>
            <l>
                <lb/>TT T’ e rr</l>
            <l>
                <lb/> N</l>
            <l>
                <lb/>1 ¬ I</l>
            <l>
                <lb/>1 </l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>It L L A A 2</l>
            <l>
                <lb/>ſa Lſ-o g ¬</l>
            <l>
                <lb/>r t yre¬ ¬2</l>
            <l>
                <lb/>Contre le Miniſtere Eſtranger.</l>
            <l>
                <lb/>O vs me demandez ce qu’oa penſoit de mon temps,</l>
            <l>
                <lb/> de la confiance que la Reine Mere Marie de Medi¬</l>
            <l>
                <lb/>4 cis, auoit eſtablie au Mareſchal d’Ancre. Moy qui</l>
            <l>
                <lb/>ſans m’intereſſer bcaucoup de ce qu’on faiſoit à la</l>
            <l>
                <lb/> Cour, i’ay touſiours trauaillé, &amp; pris ſoin pour m’n¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtruire de ce qu’on y deuoit faire: Ie vous aduouë̈</l>
            <l>
                <lb/>que ie ſuis beaucoup empeſché, de quelle façon ie vous dois obeir.</l>
            <l>
                <lb/>Mon aage, ny mes occupations, ne me permettent pas de compo¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer vn volume ſur cctte matiere, &amp; pourrant e ſçay bien qu’il y a</l>
            <l>
                <lb/>ſuffiſamment pour en faire vn. De ſorte que ie vous ſatis feray ſans</l>
            <l>
                <lb/>doute imparfaitcment. Ccpendant il ne faut pas conſultcr de faire</l>
            <l>
                <lb/>ce quovous m’ordonnez, &amp; tout ce que ie puis dire eſt de vous</l>
            <l>
                <lb/>eſcrire enabregé, les ſentimens de noſtre vicille Cour, &amp; d’y ioin¬</l>
            <l>
                <lb/>dre vn extrait des temps &amp; des Hſtoires, pour vous monſtrer que</l>
            <l>
                <lb/>les Eſtrangers ne doiuent point eſtre admis au maniment des afſai¬</l>
            <l>
                <lb/>es publiques.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt vne maxime Politique receü de tout temps, que les tebreu:,</l>
            <l>
                <lb/>Fſttangers introduiſent-les -mœurs &amp; les vices de leurs pays, dans</l>
            <l>
                <lb/>cluy quils viennent hiabitcr, qu’ils y corrompent toutes cho¬</l>
            <l>
                <lb/>ſes, &amp; que de cette corupeion naiſſent lcs vices, qui donner nt</l>
            <l>
                <lb/>autreis ſujet au Prophefe I cchiel de s’écricr contre llieru ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>lem: a ſoucbe, &amp; ta generao eſe ade la Tere de Chanaa ton pere eſt</l>
            <l>
                <lb/>Amaerheéen, &amp; a mere C. aeeom. C’eſt pourquoy le Sage defcnd</l>
            <l>
                <lb/>abſolument d’admettre les Eſtrangers aux honncurs qui ſont deus</l>
            <l>
                <lb/>aux veritabls Citoyens. Ne transfere poins aex Fſtrangers les hbonnmeurs </l>
            <l>
                <lb/>qi te ſont egb, &amp; s omboes par tes iors à l’honmoe crel, de crain</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>qe les Eftrangers e ſe ſayrifSt de es ſrces, &amp; que les fraits de tes randS </l>
            <l>
                <lb/>nc paſſet dans vne maio eſtrangere.</l>
            <l>
                <lb/>S</l>
            <l>
                <lb/>Ce meſme fondlement a ſetuy au Philoſophe dans ſa Politique</l>
            <l>
                <lb/>pour luy faire dre hardiment,que le moyen de deſtruite vn Eſtar</l>
            <l>
                <lb/>V can.N</l>
            <l>
                <lb/>A meru</l>
            <l>
                <lb/> tt a</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>eſt d’y appeIler des Eſtrangers. Ce qu’il fortifie pat vne longue ſui¬</l>
            <l>
                <lb/>te d’exemples, faiſant voir que tous les Eſtats qui les ont re¬</l>
            <l>
                <lb/>ceus, ont eſté renuetſez pareux, ou par les diuiſions auſquelles</l>
            <l>
                <lb/>ils gnt donné naiſſante: parce que tout ce qui n’oſt pas de rae¬</l>
            <l>
                <lb/>ae aatur que le eſt eſtv principe de diuiſion toue diuifion</l>
            <l>
                <lb/>emporte auec ſoy la raine de lachoſe. diuiſée. C’eſt pourquoy</l>
            <l>
                <lb/>en toutesles’Repubhiquesbien poicé́es, les Eſtrangers n’ont point</l>
            <l>
                <lb/>Eſers eſteéadmis. Vous ne ſçauriez douter de celle des Hebreux, puis que</l>
            <l>
                <lb/>Saaate..</l>
            <l>
                <lb/>ie vous’ay deſa faie voi auerſion qu’ils y auoiene, &amp; le. aonſeil de.</l>
            <l>
                <lb/>leurs Sagesſur cela. Oi s’il rele encore quelques ſorupules, eſcou¬</l>
            <l>
                <lb/>tez la défenſe qui en fuc faiteau pouple, lors que Dieu luy promie</l>
            <l>
                <lb/>vn Roy. T ne pora; dit le Seigneur, é́lire vssty d’aine anio Bfra¬</l>
            <l>
                <lb/>gere: mais tu le choifſras payes free.</l>
            <l>
                <lb/>Panhes. Les Parthes’ont touſiouts eu de l’auerſion pout les Eſtrangers,</l>
            <l>
                <lb/>Ahaeus, &amp; les Atheniens nont pas meſme voulu leur donner l’entrée dé</l>
            <l>
                <lb/>leur ville. Et à cette loy de Solon, Pericles adiouſta, que cemx. là</l>
            <l>
                <lb/>ſeulement fuſſent faits Citoyens d’Athenes, qui ſeroient nez de</l>
            <l>
                <lb/>pere &amp; de mere Acheniens. De ſorte que Ne goras eut de la peine,</l>
            <l>
                <lb/>apres beaucoup de bien-faits &amp; de ſeruices rendus à a Re publi¬</l>
            <l>
                <lb/>que, d’y eſtre admis au. rang des Cleoyens: Apres quoy il encherit</l>
            <l>
                <lb/>ſur les autres, &amp; fit vncLoy, par laquelle les Baſtards eſtoicnt pei¬</l>
            <l>
                <lb/>uez des droits de la Bourgeoiſie, quoy qu’il la viola, par apres</l>
            <l>
                <lb/>tout le premier en faueur d’vn Baſtard, qu’il laiſſa pou ſbn ſucceſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeur. Voyez iuſques ou alloit la delicateſſe des Anciens, quand il</l>
            <l>
                <lb/>falloic eſtre eſtimé Citoyen de leur Republique.</l>
            <l>
                <lb/> Les Lacedemoniens &amp; les Thebains, par l’ordre de Lycurgue,</l>
            <l>
                <lb/>ouiens.,</l>
            <l>
                <lb/> donnerent l’excluſion des charges de leur Republique aux Eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>i gers. Les Spartes obſeruerent ſi’exatement cette loy, qu’ils fu¬</l>
            <l>
                <lb/>uba Rmt appellez oirimaeens, C’et dire, conmm6 vous ſçauez, n¬</l>
            <l>
                <lb/>loſpisaliers, Etſi quelques Citoyens forcsans de Sparse ſejournoient</l>
            <l>
                <lb/>hez les Eſtrangers, ils eftbient punis de nort, pource qu’ils s’e¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtoient expoſez &amp; mais en danger de s’infeécter de leurs vlces, &amp;
                de.</l>
            <l>
                <lb/>les rapportcr parmyles Concitoyens..</l>
            <l>
                <lb/>aspiee., -es Egyptiens ne voloient pointauoir de comaeree auec eux.</l>
            <l>
                <lb/>ui. Edes Romains enfin lesconſideroient touſiours cõme indignes de</l>
            <l>
                <lb/>porter les marques de leurs Citoyés.C’etpour cela qu’vne de leurs</l>
            <l>
                <lb/> anciennes oix leurt defendoit de monter ſur la muraille de la ville..</l>
            <l>
                <lb/>.,,,, eſt pour cela que Marcellus Conſul ne put ſouffrir qulvn Eſtran</l>
            <l>
                <lb/>.!</l>
            <l>
                <lb/>1,</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>Al9</l>
            <l>
                <lb/>gerà qui IuesCeſar auoit donné le droit de Bourgeoiſie, fuſt eeu</l>
            <l>
                <lb/>la chaarge de Decurion, &amp; qu’i le fit prendre &amp; foetter dans la</l>
            <l>
                <lb/>laeopublique, afin de luy oſter l’irmpreffion qu’il auoit euë qu’on</l>
            <l>
                <lb/>s loabtralter cemme Citoyen Romain. Et c’oſt pour cettemeſ¬</l>
            <l>
                <lb/>meraiſon, que Claudius Ceſar defendit aux Eſtrangers, ſut peine</l>
            <l>
                <lb/>e motrt, dc prndre des nõs de familles omaines, de peur qu’ils ne</l>
            <l>
                <lb/>onfondiſſen entr’eux ce qui n’eſtoit deub qu’aux Citoyens de</l>
            <l>
                <lb/>ome. Vous auez leucomme moy les plaintes q’on faiſoit contre</l>
            <l>
                <lb/>uales Ceſar: Ceſas, diſoit-on, triomphe des Gaulois, &amp; les amene.</l>
            <l>
                <lb/>aptifs et cetce ville, &amp; ces meſmes Gaulois quittent dans le Senat</l>
            <l>
                <lb/>eurs robbes courtes, &amp; en prennent de longues au rapport de Ta.</l>
            <l>
                <lb/>aite liure 4. de ſes Annales.</l>
            <l>
                <lb/>L’Empire d’lemagne s’eſtant compoſé du debris du Rormaln, alema</l>
            <l>
                <lb/>en a gardé beaucomp de loix fondamẽtales, entre leſquelles eſt cel¬</l>
            <l>
                <lb/>e-cy: Que la dignlté de ’Empire ne puifſe eſtre trransferéc à celoy</l>
            <l>
                <lb/>qui m’eſt pas originaire Alemand. Ce qui fit que Charles Quint,</l>
            <l>
                <lb/>lors qu’il fit le ſerment que les Empereurs ſont obligez de faire,</l>
            <l>
                <lb/>iora qu’ll n’admettroit point aux affaires publiques les Eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gers, mais ſeulement des perſonnes choiſies dans la Nobleſſe</l>
            <l>
                <lb/>d’Alemagne.</l>
            <l>
                <lb/>La Repuique de Venize ne ſouffre point les Eſtrangers dadns Veiz;</l>
            <l>
                <lb/>ſon Eſtat. Les Suiſſes n’admettent dans les charges, que leurs suie..</l>
            <l>
                <lb/>Compatriotes. et les Princes des Pays-bas trouuent entre les loix, Payabaa.</l>
            <l>
                <lb/>ur l’obſeruation deſquellesils ſont obligez de iurer quand ils en¬</l>
            <l>
                <lb/>rent dans le Gouuenement, celle de ne donner aucune chbarge</l>
            <l>
                <lb/>publique aux Eſtrangers.</l>
            <l>
                <lb/>Que vous diray-je des anceiens pays de l’Europe? Les couſtumes</l>
            <l>
                <lb/>enſoutdiuerſes. Mais par tout l’inclinatcion a eſté de tout temps</l>
            <l>
                <lb/>égale. Iamais les ſujets naturels n’ont pu ſouffrir la doninarion</l>
            <l>
                <lb/>eſtrangere. Les Polonois, qui par le droit d’Elefion prennent Polonais</l>
            <l>
                <lb/>des Rois oû bon leur ſenble, ne purent ſouffrit que Cafirmi?</l>
            <l>
                <lb/>donnaſt les charges de Magiſtrature à des Alemands. Ils chaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>erens pour cela Boleſls le Chauue, &amp; le vieil Mizelas du</l>
            <l>
                <lb/>Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>le Eſcoſſbis aimerent mieux dbnnerleut foy, &amp; rendre obeifoi¬¬</l>
            <l>
                <lb/>Agloi.</l>
            <l>
                <lb/>inceà vne fémme Angldiſe, qu’à François le Dauphin. Eeles A</l>
            <l>
                <lb/>ſois voyans qu’ils ne pouuoient empeſcher que Mane leur Reine</l>
            <l>
                <lb/>Peſpouſaſt Philippes de Caſtille, ls de Charles Quînrs, doe elle</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>acheptala poſſeſſion auecvne ſomme immenſe d’argent, entre les</l>
            <l>
                <lb/>conditions, moyennant leſquelles ils conſentoient au mariage, ce¬</l>
            <l>
                <lb/>le-là fut la premiere: Qu’aucun Eſtranger n’auroit la Magiftrature,</l>
            <l>
                <lb/>ny ne ſetoit receu aux honneurs publics. Eet bien qu’il y euſt vne</l>
            <l>
                <lb/>parfaite vnion alors entre eux &amp; lesEſpagnols, la ialouie pourtant</l>
            <l>
                <lb/>qu’ls en conceurent,lors qu’ils apprehédoient de leur voir tonb3</l>
            <l>
                <lb/>le Miniſtere entre les mains, fut ſi grande qu’ils cõmancerent leur</l>
            <l>
                <lb/>capitulation parlà, comme l’endroit quileur eſtoit le plus fenſible:</l>
            <l>
                <lb/>Les François, qui’ont touſiours voulu viure ſclon leur ancienne</l>
            <l>
                <lb/>Frnsoi liberté, n’ont iamais pu ſouffrir le Miniſtere des Eſtrangers, non</l>
            <l>
                <lb/>ſelement pour l’apprehenſion qu’ils ont de ſe voir deuancez par</l>
            <l>
                <lb/>ples.</l>
            <l>
                <lb/>eux, dans ſes charges &amp; dans les honneurs, dont ils ſont tres-ia¬</l>
            <l>
                <lb/>loux: Mais pource qu’il leur a preſque eſté impoſſible de s’accou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtumer à la legereté des Anglois, à la peſanteut des Alcmãds, au fa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte des Eſpagnols, &amp; a la longueut des Icalicns, tant à bien reſou¬</l>
            <l>
                <lb/>dre qu’a bien faire. Los nouuelles façons d’agir qu’on a voulu im¬</l>
            <l>
                <lb/>troduirc parmy eux, &amp; ſur tout dansles choſes où il y a de l’interet</l>
            <l>
                <lb/>des particuliers, leur ont eſté iaſupportables. Et noſtrce Hiſtoire</l>
            <l>
                <lb/>nous en remarque peu, qui ayent remporté tout l’auantage qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>s’en eſtoient promis. Charlemagne eut beaucoup de peine à eétouf¬</l>
            <l>
                <lb/>fear adreſſeou par force, les conſpirations que les Lorrajns fi¬</l>
            <l>
                <lb/>rent contre luy: parce que pour la juſtice, &amp; pour les armes, il ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſeruoit pluſtolt des Eſtrangers que de ceux du pays.</l>
            <l>
                <lb/>Charles Due de Bourgogne, apres auojr eſſuyé les plaintes que</l>
            <l>
                <lb/>ſes ujets firene conce luy, parce qu’il aoir éleué le Coae de</l>
            <l>
                <lb/>Campobacho Napolitain iuſques à̀ ſa faueur &amp; à ſon Miniſtere,</l>
            <l>
                <lb/>trouua qu’il auoit donné fon affection à vn traiſtre, &amp; que ſon</l>
            <l>
                <lb/>Eſtat eſtoit çn dangerpar l’infidelité de celuy, à qui il nauoiut con¬</l>
            <l>
                <lb/>fié la cquduite.</l>
            <l>
                <lb/> Chales le Sple ayant yolu au mépris des François, remet¬</l>
            <l>
                <lb/>re les priacipauxſoins de ſes affaites à des Alemands, fut enfin dé¬</l>
            <l>
                <lb/>ppuillé de ſa Couronne,&amp; finlt ſa yie en prſon. Et Lohaire fon pe¬</l>
            <l>
                <lb/>tir fils ne s’eſtape popine rendu prudent par leml-henr d’auttuy, laiſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſa l’Empire ſi foible &amp; ſi fragile àſon fils, qui fut le dernier de la¬</l>
            <l>
                <lb/> c deÇhalemagne&amp; quiy commanda L’Empereur Louys peſupe</l>
            <l>
                <lb/> ne ſe pae garentir,,qu auec beu coup, de peipe des conſpipajon</l>
            <l>
                <lb/>faites contre ſa perſonne par ſes propres enfans, &amp; par le; Pince</l>
            <l>
                <lb/>de l’empire, pare; qu’il auoe faityenir dans ſa Cur, Betnar4</l>
            <l>
                <lb/>Comate</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>Comte d’efpagne, &amp; qu’il luy auoit donné le ſecret de ſes affai¬</l>
            <l>
                <lb/>res auec la char ge deſon Maiſtre de Chambre.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin, pour abreger tous nos exemples envn ſeul, rappellez e aaa</l>
            <l>
                <lb/>oſtre maemoire la fin tragique du Mareſchal d’Anere, &amp; l’Arreſt i¬</l>
            <l>
                <lb/>de la Cour de Parlement contre les Eſtrangers, pour les exclure chald’a¬</l>
            <l>
                <lb/>du lMiiſtcre: &amp; pceſtez l’oreille aux marmures publics &amp; particu-
                j4ſ</l>
            <l>
                <lb/>ers de tous les gens de bien, qui s’eſleuont ſi hauteaene contre le du Pae¬</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal Mazain, dont o ne peu plusſupporter la façon d’agir, ;</l>
            <l>
                <lb/>encierement contraire à celle de noſtre nation. Ie ne touche point à eo¬</l>
            <l>
                <lb/>a vie, &amp;e nen’anuſe point à exaggerer les reproches que quelques eait
                de</l>
            <l>
                <lb/>us foatcontre la pureré ou l’impureé de ſes mœurs: lIe diray ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>lemenc qu’il s’eſt gouuerné auec nous en ſorte, que s’il continuoit</l>
            <l>
                <lb/>plus long-temps, larage meſmene trouuoroit pas dequoy mordre.</l>
            <l>
                <lb/>Outre que la dignité qui le met à couuort contre toure ſorte d’at¬</l>
            <l>
                <lb/>aintes, n’empeſche d’en exaggredanantage.</l>
            <l>
                <lb/> Maiss’il faut parler des choſes qui eont eſté viſibles, is vous pri</l>
            <l>
                <lb/>d’examiner ſans paffioo chaque Courtiſan en particulier. Et au cas</l>
            <l>
                <lb/>que tous ne crient &amp; ne proteſtent qu’il a eſpuaiſeé par ſes longusurs</l>
            <l>
                <lb/>la bourſe de tous ceux qui luy faiſoiéẽnt la cour, &amp; la patisce des
                plus</l>
            <l>
                <lb/>ſages, dites que ie ſuis vn meſthant. Ils vous aduoüerone(&amp; iec n’en</l>
            <l>
                <lb/>excepte pas ſesplus intimes ams)que la lenteux auec laquelle i ſai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſoit dus bierendoit ſes enneinis ceax qui le receuoiéẽt, paree qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>de payoient au double auant que de le receuoir: &amp; que la difficulté</l>
            <l>
                <lb/>qu’il y auoit de le voir &amp; de luy parler, a ruiné dans les cœurs</l>
            <l>
                <lb/>de tomte la Nobleſſe l’affeion qu’on auoit au commenccmene</l>
            <l>
                <lb/>pour luyParce que lesFrançois croyent qu’on les oblige deux ſois,</l>
            <l>
                <lb/>quand on leur donne promptement &amp; de bonne grace, ce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>croyent leureſtre deu, eſtans accouſtumez à la façon de viure des</l>
            <l>
                <lb/>Ducs de Luyues &amp; de Richelieu, qui enuoyoient chercher les</l>
            <l>
                <lb/>onneſtes geas chez eux pour leur faire du bien,&amp; quipreuœnoient</l>
            <l>
                <lb/>leldeſirs ô les necoitez de cex qui le meritolent. En in mot les.</l>
            <l>
                <lb/> peoeſſes geaanalesqu’il faiſoità tout le monde, &amp; l’isexecotion</l>
            <l>
                <lb/>dont tout le monde ſe plaignoit, ſont les ’raiſonms qui l’ont de¬</l>
            <l>
                <lb/>gieu d’amis &amp; de creatures. Hé d’où vient tout cela, ſinon dcs.</l>
            <l>
                <lb/>aersde ſonays, ſquellas volant nuſiouars ſe enir fſenne, il</l>
            <l>
                <lb/>ſe condaiſoit pat desoyesonaiçteea oppoſtes an raûre?.¬</l>
            <l>
                <lb/> le vous uâifie pa les -oie&amp;e panſes Peples, conme les</l>
            <l>
                <lb/>euat etabaanis. du pieene dés affaires pmbliques.</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>Mainant ie ’en vrais dire ſucinament los raſons ,u le,</l>
            <l>
                <lb/>quelles on leurt donne l’excluſion.</l>
            <l>
                <lb/>u aiſons La premiere, i ie ne me trompe,a eſté celle qu’Ariſtote, &amp;
                fſaint</l>
            <l>
                <lb/>i l huouſlin ae luy ont raoote’ que le diſrrenees deamoeus&amp;u d¬</l>
            <l>
                <lb/>aaen- lagge tee la diſcorda enre les, cœurs.</l>
            <l>
                <lb/> ie rine etranger de vn de aox Dcaeaas voulanu aoafo¬</l>
            <l>
                <lb/>A ſai- mer le pepleamurs; &amp; uz couaſtures deſoa proprpays;e</l>
            <l>
                <lb/>e croyant que ce qui eſt honneſte pasmy les ſies, le ſoit &amp; le dolt</l>
            <l>
                <lb/> hh, eſtre dans l’Eſtat o il commande, non ſeulement il ne le corxige¬</l>
            <l>
                <lb/>ra pads, maais il le pardra. Auffi c’eſtoit la plhas grande loange qu’on</l>
            <l>
                <lb/>dooit à l’Empereur Probus, de ce qu’i comqoifſoit les natans</l>
            <l>
                <lb/>de touates les auions qui compoſoientſon Eampire. C’éſt pourqady</l>
            <l>
                <lb/>le meilleur de nos Hiſtoriens dit, que quand vn Eſtrangor goue¬</l>
            <l>
                <lb/>neroit bien l’Eſtar, toutefois à cauſe de la difference qui ſer etre</l>
            <l>
                <lb/>ſon eſprit &amp; les noſtres, ſa aaaniere de viume, &amp; cell des Franpois</l>
            <l>
                <lb/>il donnera toulours quelque ſnie de plainte, eſftant iimpaſble</l>
            <l>
                <lb/>qu’il cnbnoiſſe particulieteaent la. Repablique q’il condais,</l>
            <l>
                <lb/>comane les Sujets narurels, cette coonoiſſance luy eſtant ahbſol.</l>
            <l>
                <lb/>aent necefſaire duantcoutes choſes.</l>
            <l>
                <lb/>2 i.. La ſemndae raiſone, pouree que iaaais vn Eſtragerne coi¬</l>
            <l>
                <lb/>doit l’Eſtar aaiec la meſme paffion qui ſe oue dans vn- Sajet nau¬</l>
            <l>
                <lb/>el: e plus gtad de ſe ſoins eſt d’afleuerſa maiſon, d’accumale</l>
            <l>
                <lb/>des threſors, &amp;de faire ſa retraite, quand il h’y aura plus ne à</l>
            <l>
                <lb/>prendre dans vn Royaume. Les Conſeillers, dit Thucydide ,qui</l>
            <l>
                <lb/>font eſtrangexs, ne trauaillent iamais auxchoſes qui regardent </l>
            <l>
                <lb/>public, ou ils ne ſont paſſionoez que pour leurs affaires: partiuli</l>
            <l>
                <lb/>res, ou s’ils reſoluaent quelque choſe pour l’Eſtas, c’eſt fans y ape.</l>
            <l>
                <lb/>ter vne meure deliberarion. C’eſt pourquoy les Politiques les ap¬</l>
            <l>
                <lb/>pellent negligens, &amp; intereſſe,&amp; croyent que les Sujets en reee¬</l>
            <l>
                <lb/>uront toufiours hien moins de grace &amp; de bien-faiss que des aa¬</l>
            <l>
                <lb/>tres. Vn Pince, dit Tacite, inſtruit aus couſtumes erangeres, plal</l>
            <l>
                <lb/>ſtoſt qu’on cellas de ſon Royaume; ſera non feleae ſuſpeta</l>
            <l>
                <lb/>peuple, mais il pafſfera touſiours pour faſcheux, &amp; ce peu haien-fal.</l>
            <l>
                <lb/>ſant. Et ceque cér Authour dit d’vn Prince,il le faut entedréga</l>
            <l>
                <lb/>lement d’vn Minie, parcedre bian qu’ll y aye d la dffenesura</l>
            <l>
                <lb/>dans le caractorc, i n’y eapoefe</l>
            <l>
                <lb/>papoiv das lepoior. : </l>
            <l>
                <lb/>3. aio Cette auhoriaé ds Taci hefait paſſer à la irpifiefnmsoira¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon, quieſt qu’aEûangopaut altre aſureé ate ldé¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>fiance du peuple, ny contre la ialoufie des grands, ſi premiere¬</l>
            <l>
                <lb/>ment il ne ſe fortifie de gardes, s’il ne diſpoſe des meilleures pla¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, s’il ne change les Magiſtrats, s’il n’engloutit les charges ſecu¬</l>
            <l>
                <lb/>lieres &amp; les dignirtes Eccleſiaſtiques, s’il n’a rache les Citoyens de</l>
            <l>
                <lb/>leur bien, &amp; s’il ne leur oſte le credit, pour donner tous les deux à̀</l>
            <l>
                <lb/>des eſtrangers: ſi en vn mot, il ne ſe fait diuerſes creatures, pour</l>
            <l>
                <lb/>l’agrandiſſement deſquels il faut abaiſſer tout le reſte, &amp; ces</l>
            <l>
                <lb/>moyens ſont inſup portables au peuple.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin, c’eſt vne choſe honteuſe à vn peuple, qui ne manque Pé caaa.</l>
            <l>
                <lb/>de perſonnes capables du Miniſtere, de ſe voir ſoumis à vn Eſtrans ion.</l>
            <l>
                <lb/>ger. C’eſt pourquoy, comme lors que cette eſletion vient du peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple, elle luy eſt deſ auantageuſe :parce que c’eſt vne marque de</l>
            <l>
                <lb/>ſa laſcheté &amp; de ſon ingratitude, puis qu’il ayme mieux ſe ſoumet¬</l>
            <l>
                <lb/>tre à vn eſtranger, qu’à vn de ſes Concitoyens.De meſme lors que</l>
            <l>
                <lb/>le choix d’vn Eſtranger pour Miniſtre, vient de la volonté du Prin¬.</l>
            <l>
                <lb/>ce, il eſt honteux à celuy qui le fait, &amp; au peuple qui le ſouffre:</l>
            <l>
                <lb/>parce que c’eſt vne marque preſqu’infaillible, que dans tout l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>il n’y a point d’hommes aſſe intelligens pour s’en bien acquitter.</l>
            <l>
                <lb/>Ce qui eſt la plus miſerable condition, &amp; du Prince, &amp; du peuple,</l>
            <l>
                <lb/>dans laquelle il les puiſſent trouuer. Et les Scythes, quoy que bar¬</l>
            <l>
                <lb/>bares, l’ontſi bierecogn, que meſmes ils ne s’en pûrent taire,</l>
            <l>
                <lb/>eœſtans en la puiſſahce du grand Alexandre. le qae ſois, luy di¬</l>
            <l>
                <lb/> rent-ils, pls fort ae aus les aates: toeerfis ſaaies-toy qoe perſome</l>
            <l>
                <lb/>e ven ſoaſrir le doaiaatio des Erangers, comme le remarque He¬</l>
            <l>
                <lb/>odote en ſon liure 6.</l>
            <l>
                <lb/>lee</l>
            <l>
                <lb/>y</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>Maiœnant ie ’en rais dire ſuecinement los raſoos a leß</l>
            <l>
                <lb/>quelles on leurt donne l’excluſion.</l>
            <l>
                <lb/> aiſons La premiere, i ie ne me trompe, a eté celle qu’Ariſtote, &amp;
                ſaint</l>
            <l>
                <lb/>i l uouſlinnau luyonusrapore’ ue l diſrerenesdemoeurs&amp;d¬</l>
            <l>
                <lb/>aen- langage e l diſcorda ere les cœurs.</l>
            <l>
                <lb/>Al i Froeaeuraer e dt vn de aos Dean oulane coato</l>
            <l>
                <lb/>Au as- mer le peupde-aamurs; &amp; auz coaſtunesldeſoa prapropays;t</l>
            <l>
                <lb/> croyant que ce qui eſt honneſte parmy les ſiens, le ſoit &amp; le doit</l>
            <l>
                <lb/> ,, eſtre dans l’Eſtat où il commande, non ſeulement il ne le corige¬</l>
            <l>
                <lb/>ra pas, nmaais il le pardra. Auffi c’eſûtoit la plhusgrande loauge qu’on</l>
            <l>
                <lb/>domnoit à l’Empereur Probus, de ce qu’il conoifſoit les nauanss</l>
            <l>
                <lb/>detoutes les aations qui compoſoietſon Eampire. C’eſt gmqud</l>
            <l>
                <lb/>le meilleur de nos Hiſtoriens dit, que quand vu Eſtrangor gouuer¬</l>
            <l>
                <lb/>neroit bien l’Eſtars , toutefois à cauſe de la difference qui ſçra emre</l>
            <l>
                <lb/>ſon eſprit &amp; les noſtres, ſa nmaanire de viue, &amp; cell des Franois,</l>
            <l>
                <lb/>il donera touours quelque ſaiet de plaibte, eſtant iimpaſble</l>
            <l>
                <lb/>qu’il conoiſſe particulietenaent la R epusblique quil condai,</l>
            <l>
                <lb/>come les Sujets naturels, cette connoiſſance luy eſtant ahſo.</l>
            <l>
                <lb/>ment neceſſaire aduànttoutes choſes.</l>
            <l>
                <lb/> iſon. La ſeeomde raiſon eſ, pource que iamais vn Etrangerme coi¬</l>
            <l>
                <lb/>duait l’Eta aadec la meſme pafſion qui ſe ouue dans vh Sajet na¬</l>
            <l>
                <lb/>el: Le plus gtad deſe ſoins eſt d’eleuer ſa maiſon, d’accuraule</l>
            <l>
                <lb/>des threſors, &amp;de faire ſa reaite, quand il h’y aura plus nien </l>
            <l>
                <lb/>prendte dans vn Royaume. Les Conuſeillers, dit Thucydide ,qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont eſtrangers, ne trauaillent iamaisauxchoſes qui regardent le</l>
            <l>
                <lb/>public, ou ils ne ſont paſionnez que ponr leucs affairess lartituli</l>
            <l>
                <lb/>res, ou s’ils reſoluent quelque choſe pour l’Eſtat, c’eſt fas y ape</l>
            <l>
                <lb/>ter vne meure deliberation. C’eſt pourquoy les Politiques les ape</l>
            <l>
                <lb/>pellent negligens, &amp; intereſſez, &amp; croyent que les Sujets en rece¬</l>
            <l>
                <lb/>utont toufours hien moins de grace &amp; de bien-faits que des au¬¬</l>
            <l>
                <lb/>tres. Vn Pince, dit Tacite, inſtruit aus couſtumes etrangeresplnl</l>
            <l>
                <lb/>ſtoſt qu’on cellas de ſon Royaume; ſera non feu lenerſuſpeba</l>
            <l>
                <lb/>peuple, mais il pafſera touſiours pour faſcheux, &amp; ce peu hien-a¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant. Et ceque cér Autheus dit d’vn Peinc, il le faut entendreéga¬</l>
            <l>
                <lb/>lement d’vn Minie, parcaqe biaqu’lly aye de la dffeness</l>
            <l>
                <lb/>dans le caractare, n’y enapefqaopie dais le poiuuor.</l>
            <l>
                <lb/>3. raion Cete auhoré d Saeie he fadit aſſr à la roifiofera¬</l>
            <l>
                <lb/>aops etre eſeurecé oate ldé¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon, qui eſt qu’unE</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>fiance du peuple, ny contre la ialoufie des grands, ſi premiere¬</l>
            <l>
                <lb/>ment il ne ſe fortifie de gardes, s’il ne diſpoſe des meilleures pla¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, s’il ne change les Magiſtrats, s’il n’engloutit les charges ſecu¬</l>
            <l>
                <lb/>lieres &amp; les dignitres Eccleſiaſtiques, s’il n’arache les Citoyens de</l>
            <l>
                <lb/>leur bien, &amp; s’il ne leur oſte le credit, pour donner tous les deux à</l>
            <l>
                <lb/>des eſtrangers: ſi en vn mot, il ne ſe fait diuerſes creatures, pour</l>
            <l>
                <lb/>l’agrandiſſement deſquels il faut abaiſſer tout le reſte, &amp; ces</l>
            <l>
                <lb/>moyens ſont inſup portables au peuple.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin, c’eſt vne choſe honteuſe à vn peuple, qui ne manque Pt c&amp;aaa¬</l>
            <l>
                <lb/>de perſonnes capables du Miniſtere, de ſe voir ſoumis à vn Eſtran- ioa.</l>
            <l>
                <lb/>ger. C’eſt pourquoy, comme lors que cette eſletion vient dupeu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple, elle luy eſt deſ auantageuſe: parce que c’eſt vne marque de</l>
            <l>
                <lb/>ſa laſcheté &amp; de ſon ingratitude, puis qu’il ayme mieux ſe ſoumet¬</l>
            <l>
                <lb/>tre à vn Eſtranger, qu’à vn de ſes Concitoyens.De meſme lors que</l>
            <l>
                <lb/>le choix d’vn Eſtranger pour Miniſtre, vient de la volonté du Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, il eſt honteux à celuy qui le fait, &amp; au peuple qui le ſoufre:</l>
            <l>
                <lb/>parce que c’eſt vne marque preſqu’infaillible, que dans tout l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>il n’y a point d’hommes aſſez intelligens pour s’en bien acquitter.</l>
            <l>
                <lb/>Ce qui eſt la plus miſerable condition, &amp; du Prince, &amp; du peuple,</l>
            <l>
                <lb/>dans laquelle il les puiſſent trouuer. Et les Scythes, quoy quehbar¬</l>
            <l>
                <lb/>bares, l’ont ſi bienrecoguu, que meſmes ils ne s’en pûrent taire,</l>
            <l>
                <lb/>eſtans en la puiſſafce du grand Alexandre. ien qae n ſois, luy di¬</l>
            <l>
                <lb/>rent-ils, plus foart gue ous les antras: tocefis ſoaiens-toy qe perſoae</l>
            <l>
                <lb/>ae vea ſoaſrirles doaaimanio des Eftrangers, comme le remarque He¬</l>
            <l>
                <lb/>odote en ſon liuse é6,</l>
            <l>
                <lb/>A</l>
            <l>
                <lb/>lei ee</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>Mainans ie ’en rais dire ſuecintement les ros,ſ leû</l>
            <l>
                <lb/>quelles on leur donne l’excluſion.</l>
            <l>
                <lb/> ifons La premiere, ie ne me trompe, a eſté celle qu’Ariſtote, &amp; ſaine</l>
            <l>
                <lb/>i Auouilin aaas luyonsamo’ ue le diſferenes demeurs&amp;ed¬</l>
            <l>
                <lb/>ae lagge ue la diſcorda entre les, eœurs...</l>
            <l>
                <lb/> i rioe eſtranyere de va de nos Dea voulanuaodaſo</l>
            <l>
                <lb/>u as- mer le peleaamurs, &amp; ax coaſturaes deſoa papropays;&amp;e</l>
            <l>
                <lb/> croyant que ce qui eſt honneſte parmy les liens, le ſot &amp; le doit</l>
            <l>
                <lb/>iu. eſtre dans l’Eſtat où il commande, non ſeulement il ne le corrige¬</l>
            <l>
                <lb/>ra pas, maais il le pardra. Auffi c’eſtoit la plus grande loauge qu’on</l>
            <l>
                <lb/>donnoit à l’Empereur Probs, de ce qu’il conqoiſoit les natuas</l>
            <l>
                <lb/>de toates les aauions qui compoſoienſon Eampire. C’éſt pouqudj</l>
            <l>
                <lb/>le meilleur de nos Hiſtoriens dit, que quand vn Eſtrangst gouuae¬</l>
            <l>
                <lb/>eroit bien l’Eſtat, toutefſois à cauſe de la difere nce qui ſera enre</l>
            <l>
                <lb/>ſon eſprit &amp; les noſtres, ſa nanire de viue, &amp; cell des Franois;,</l>
            <l>
                <lb/>il donnera toulours quelque ſniet de plainte, eſtant irmpoaſble</l>
            <l>
                <lb/>qu’il cobnoiſſe ’ particulieteaent la Repablique quil condi,</l>
            <l>
                <lb/>comane les Sujets narurels, cette connoiſſance luy eſtant ahbſol</l>
            <l>
                <lb/>aent necefſaire duantcoutes choſes.</l>
            <l>
                <lb/>2 iſon. La ſeeonde raiſonet, pource que ianmais vn Eſtrangerme con¬</l>
            <l>
                <lb/>doit l’Eſtar aaiec la meſme paffion qui ſe rouue dans vh Sajet na.</l>
            <l>
                <lb/>el . e plus gtad de ſe ſoins eſt d’efleuor ſa maiſon, d’accmulea</l>
            <l>
                <lb/>des threſors, &amp;de faire ſa rettaite, quand il h’y aura plus ep à</l>
            <l>
                <lb/>prendre dans vn Royaume. Les Conſeillers, dit Thucydide ,qui</l>
            <l>
                <lb/>ſont eſtrangers, ne trauaillent iamaisauxchoſes qui regardent a</l>
            <l>
                <lb/>public, ou ils ne ſont paſſionnez que pour leuts affaires partiuli</l>
            <l>
                <lb/>res, ou s’ils reſoluaent quelque choſe pour l’Eſtas, c’eſt fans y apo.</l>
            <l>
                <lb/>ter vne meure deliberation. C’eſt pourquoy les Politiques les ap</l>
            <l>
                <lb/>pellent negligens, &amp; intereſſe,&amp; croyent que les Sujets en rece¬</l>
            <l>
                <lb/>uront touhiours hien aoins de grace &amp; de bien-faits que des au¬¬</l>
            <l>
                <lb/>tres. Vn Pince, dit Tacite, inſtruit aus couſtumes erangeres,pln!</l>
            <l>
                <lb/>ſteſt qu’on cells de ſon Royaume; ſera non feulenaerſuſpeba</l>
            <l>
                <lb/>peuple, mais il pafſfera ouſiours pour faſcheux, &amp; ce peu lien-fa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant. Et ceque cér Autheur dir d’vn Prince, il le faut entendrégas¬</l>
            <l>
                <lb/>lement d’vn ûtinite;, parcedae bian qu’ily aye d ladifeess</l>
            <l>
                <lb/>dans le caractre, il n’y eaoefe</l>
            <l>
                <lb/>apaimodas lepainuolr.:</l>
            <l>
                <lb/>3. aiſan Cette auhorié ds acie e fdit paſr à la roifiefnera¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon, quéaſt qu’uaEangopaut treea ſurté atte ldé¬</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>fiance du peuple, ny contre la ialoufie des grands, ſi premiere¬</l>
            <l>
                <lb/>ment il ne ſe fortifie de gardes, s’il ne diſpoſe des meilleures pla¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, s’il ne change les Magiſtrats, s’il n’engloutit les charges ſecu¬</l>
            <l>
                <lb/>lieres &amp; les dignites Eccleſiaſtiques, s’il n’a rache les Citoyens de</l>
            <l>
                <lb/>leur bien, &amp; s’il ne leur oſte le credit, pour donner tous les deux à</l>
            <l>
                <lb/>des eſtrangers: ſi en vn mot, il ne ſe fait diuerſes creatures, pour</l>
            <l>
                <lb/>l’agrandiſſement deſquels il faut abaiſſer tout le reſte, &amp; ces</l>
            <l>
                <lb/>moyens ſont inſup portables au peuple.</l>
            <l>
                <lb/>Enfin, c’eſt vne choſe honteuſe à vnpeuple, qui ne manque Pa caaa.</l>
            <l>
                <lb/>de perſonnes capables du Miniſtere, de ſe voir ſoumis à vn Eſtran- oa,</l>
            <l>
                <lb/>ger. C’eſt pourquoy, comme lors que cette eſlection vient du peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple, elle luy eſt deſ-auantageuſe: parce que c’eſt vne marque de</l>
            <l>
                <lb/>ſalaſcheté &amp; de ſon ingratitude, puis qu’il ayme mieux ſe ſoumet¬</l>
            <l>
                <lb/>tre à vn Eſtranger, qu’à vn de ſes Concitoyens. De meſme lors que</l>
            <l>
                <lb/>le choix d’vn Eſtranger pour Miniſtre, vient de la volonté du Prin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, il eſt honteux à celuy qui le fait, &amp; au peuple qui le ſouffre;</l>
            <l>
                <lb/>parce que c’eſt vne marque preſqu’infaillible, que dans tout l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>iln’y a point d’hommes aſſez intelligens pour s’en bien acquitter.</l>
            <l>
                <lb/>Ce qui eſt la plus miſerable condition, &amp; du Prince, &amp; du peuple,</l>
            <l>
                <lb/>dans laquelle il les puiſſent trouuer. Et les Scythes, quoy quebar¬</l>
            <l>
                <lb/>bares, l’ontſi bienrecognu, que meſmes ils ne s’en pûrent taire,</l>
            <l>
                <lb/>eſtans en la puiſſafce du grand Alexandre. ien gae n ſois, luy di¬</l>
            <l>
                <lb/>reut-ils, plas ſfort ge eoas les ares: toefois ſouaues-toy ge perſomae</l>
            <l>
                <lb/>e ve ſoaſnirla doaaiaaaios des Erangers, comme le remaârque He¬</l>
            <l>
                <lb/>odote en ſon liure 6,</l>
            <l>
                <lb/>ſ</l>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>er9</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>MAuponoat ie’on alia de ſuecnomen la oan</l>
            <l>
                <lb/>quelles on leur donpe l’exclſion.</l>
            <l>
                <lb/> iſons La premere, ie ne me trompe, a eſté celle qu’Ariſtote, &amp; ſains</l>
            <l>
                <lb/>i uaulin aaa luy onrrao’ ue ld diſfrenesdemeurs&amp;ed¬</l>
            <l>
                <lb/>ae¬ Aagge ntee la diſcorde enre les, eœura.¬</l>
            <l>
                <lb/>l¬ irueoeſranger ſdit vs de os eas) voulaau coafns¬</l>
            <l>
                <lb/>u ia- mer le peuple aumurs, &amp; dux coſturaesdeſoa papropaysyt</l>
            <l>
                <lb/> croyant que ce qui eſt honneſte pasrmy les ſies, le ſoit &amp; le doit</l>
            <l>
                <lb/>iu, eſtre dans l’Eſtat o il commande, non ſeulement il ne le corrige¬</l>
            <l>
                <lb/>ra pas, mais il le pardra. Auffi c’eſtoit la plus grande loange qu’an</l>
            <l>
                <lb/>donnoit à l’Empereur Probus, de ce qu’il conqoifſoit les. natans</l>
            <l>
                <lb/>de outes les auions qui compoſoientſon Eanpire. C’éſt pousqudy</l>
            <l>
                <lb/>le meilleur de nos Hiſtoriens dit, que quand vn Eſtranger gouue¬</l>
            <l>
                <lb/>neroit bien l’Eſtat, toutefois à cauſe de la difference qui ſera emre</l>
            <l>
                <lb/>ſon eſprit &amp; les noſtres, ſa naniore de viue, &amp; cell des Franois,</l>
            <l>
                <lb/>il donnera toſſours quelque ſaiet de plainte, eftant impafble</l>
            <l>
                <lb/>qu’il cobnoiſe particulieteaent la Repblique qtil condai,</l>
            <l>
                <lb/>coname ls Sujets naturels, cete coonoiſſance lury eſtant ahſolu.</l>
            <l>
                <lb/>naent neceſaire duânt toutes choſes.</l>
            <l>
                <lb/>2 aiſoa. La ſebnderaiſooet, pource que iamais vn Eſtrangerme co¬</l>
            <l>
                <lb/>duit l’Eſlat aaiec la meſme paffion qui ſe ouue dans vh- Sajet nau¬</l>
            <l>
                <lb/>el : Le plus gtaad de ſe ſoins eœſt d’eleuorſa maiſon, d’accurmauls?</l>
            <l>
                <lb/>des threſors, &amp;de faire ſa retraite, quand il h’y aura pluas iop à</l>
            <l>
                <lb/>prendre dans vn Royaume. Les Conſeillers, dit Thucydide, qui</l>
            <l>
                <lb/>font eſtrangers, ne trauaillent iamais auxchoſes qui regardent a</l>
            <l>
                <lb/>public, ou ils ne ſont paſſioonez que pour leurs affairesr lartiuli</l>
            <l>
                <lb/>res, ou s’ils reſolaent quelque choſe pour l’Eſtat, c’eſt fas y apo.</l>
            <l>
                <lb/>ter vne meure deliberation. C’eſt pourquoy les Politiques les apa</l>
            <l>
                <lb/>pellent negligens, &amp; intereſſez, &amp; croyent que les Sujets en rece¬</l>
            <l>
                <lb/>uront toufiours bien moins de grace &amp; de bien-fais que des a¬¬</l>
            <l>
                <lb/>tres. Vn Prince, dit Tacite, iſtruit au couſtumes eßrangerespla!</l>
            <l>
                <lb/>ſteſt qu’o cellaes de ſon Royaume; ſera non fel lenaer ſuſpeta</l>
            <l>
                <lb/>peuple, rmais il pafera touſiours pour faſcheux, &amp; ce peu lien-fa¬</l>
            <l>
                <lb/>ſant. Et ceque cét Autheus dit d’vn Prince, îl le faut entendreéga</l>
            <l>
                <lb/>lemene d’vn iniftre, parcede bion qu’ily aye de la diffensnrs</l>
            <l>
                <lb/> dans le caraétare, i n’y eiapoef</l>
            <l>
                <lb/>yapoin das lepoaor.</l>
            <l>
                <lb/>S. raiſo Cene auhoriaé d Scie eaadit paſſr à la irofiofera¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon, quiet qu’aûangaopant eûtreo ſeurecé oate ldé¬</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
