<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1514_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Grande (la) conférence des hermites du mont
                    Valérien sur les affaires de ce temps, présentée à monseigneur le duc de
                    Beaufort.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=DkPyH4RginsC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Grande (la) conférence des hermites du mont Valérien sur
                        les affaires de ce temps, présentée à monseigneur le duc de
                        Beaufort.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50114"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>LAGRANDE</l>
            <l>
                <lb/>Tv</l>
            <l>
                <lb/>CONFERENCE</l>
            <l>
                <lb/>DES HERMITES</l>
            <l>
                <lb/>DV MON TVALERIEN,</l>
            <l>
                <lb/>A MONSEIGNEVR</l>
            <l>
                <lb/>BEAVFORT</l>
            <l>
                <lb/>u</l>
            <l>
                <lb/>Fa1</l>
            <l>
                <lb/>on eſees ieit on</l>
            <l>
                <lb/>l pui ie lueoni</l>
            <l>
                <lb/>ee e reereoeee¬</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> 2 ,</l>
            <l>
                <lb/>¬!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>4 ..</l>
            <l>
                <lb/>al</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>8 ¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>aa¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>o</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>-el</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> aa a</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>’</l>
            <l>
                <lb/>1..</l>
            <l>
                <lb/>Doiaadl</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <l>
                <lb/>¬ </l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/> s,&amp;.</l>
            <l>
                <lb/>L GRANDE CONFERENCE</l>
            <l>
                <lb/> deés Hermites da Mont-Valerien, ſur les afaires de</l>
            <l>
                <lb/>cetemps, pr eſentéeà onſegneur de Beaufort.</l>
            <l>
                <lb/>nLLeé?</l>
            <l>
                <lb/>ONSEIGNEVR,</l>
            <l>
                <lb/> Novs ne pouions preſenter à voſtre</l>
            <l>
                <lb/>grandeur, aucune choſe plus propor¬</l>
            <l>
                <lb/>tionné́e à vos merites, que les motifs ſur</l>
            <l>
                <lb/>leſquels nous auons conferer qui ſont</l>
            <l>
                <lb/>tres importans pour le ſalut de la Franc,</l>
            <l>
                <lb/>pour la gloire de Dieu, pour le bien de l’Eſtat, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>pour le re pos des conſciences.</l>
            <l>
                <lb/> La Verti a de puiſſans attraits, ce ſont ces charmes</l>
            <l>
                <lb/>qui nous ont tire du commerce du monde pour vaquer</l>
            <l>
                <lb/>à noſtre ſalut. Dans ce ſacré lieu deſert &amp; ſoliraire, où</l>
            <l>
                <lb/>nous contemplons auec plaiſir les beautez du Ciel, par</l>
            <l>
                <lb/> le mépris des mon danitez de la terre, &amp; auec Salomon</l>
            <l>
                <lb/>nous rebutbs le monde, qui n’eſt que vanité &amp; quid</l>
            <l>
                <lb/>des maximes fondées dans l injuſtice: &amp; ſans rechercher</l>
            <l>
                <lb/>l’antiquité́, ne faut conſiderer que le ſiecle preſen le</l>
            <l>
                <lb/>plus peruerty &amp; corrompu, gui ait oncque paru, depuis</l>
            <l>
                <lb/>Ia conſtirution des Eſtres.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt Ie fruit de nos Medltarions &amp; ce qui nous a fait</l>
            <l>
                <lb/>aſſembler pour conferer, afin de ſçauoir la ſource de nos</l>
            <l>
                <lb/>mal. heurs, &amp; l’eſtar deplorable ou nous ſommes reduits,</l>
            <l>
                <lb/>aoſtre profeſſion nous fait voir les Cieux à decouuert,</l>
            <l>
                <lb/>comme fit aurrefois Ie prenier des Martyrs ſairft Etier</l>
            <l>
                <lb/>ne, ne permet pas que ous conuerfions uec les hon</l>
            <l>
                <lb/>mes ſinon auec les Anges par la contemplarion, noſtre</l>
            <l>
                <lb/>eſtat eſt d’autant plus releué qu’il n’a aucun commerce</l>
            <l>
                <lb/>auec la matiere,’mais par vn certaina mouuement. qu’́</l>
            <l>
                <lb/>Dieu nous inſpire &amp; que la ehariréfdus ordonne. Nj?</l>
            <l>
                <lb/>auons parvné religieuſe pierté rechercheé la cauſe du tla,</l>
            <l>
                <lb/>qui rend la France auſſi ſterile que noſtre ffreux deſert.</l>
            <l>
                <lb/> Nouauns remarqué pluſieurs pechez iſiles &amp; ap</l>
            <l>
                <lb/>¬ a’¬ aaa¬ ¬</l>
            <l>
                <lb/>A’ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>patens, qui ſont oppoſez au bien de l’Eſta&amp; au repõi</l>
            <l>
                <lb/>publie; Le premier eſt le peché qui atraque Dieu iuſque</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon Throſne, &amp; qui rend ſon’autheur ſemblable aa</l>
            <l>
                <lb/>Demon ſon ſuppoſt, qui parvne licence execrable &amp; vn</l>
            <l>
                <lb/>deſir inſatiable, depouille le prochain de toute ſa ſub¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtance &amp; le rend aà la mandicité: mais Dieu qui eſt iuſte</l>
            <l>
                <lb/>équitable, veut que celuy qui viole ſes loix, ſoit détruit,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; que le malfaiteur ſoit puny &amp; depoſé de ſesCharges.</l>
            <l>
                <lb/>En ſecond lieu, celuy qui contrarie à l’ordre que Dieu</l>
            <l>
                <lb/>a preſcrit en eſtabliſſant temporellement des Iuges &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Magſtrats, auſquels toutes ames doiuent eſtre ſujettes,</l>
            <l>
                <lb/>doit eſtre maudit: car noſtre Seigneur qui eſtoit le mo¬</l>
            <l>
                <lb/>dele d’obeiſſance, ſe ſoû̂mit au Iugement du Magiſtrar,</l>
            <l>
                <lb/>neantmoins Mazarin viole toutes Loix &amp; diuines &amp; hu.</l>
            <l>
                <lb/>maines, ne veut reconnoiſtre que ces intereſts, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>trouuent dans l’injuſtice; Et partant nous trouuons</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’y doit auoir aucun ſcrupule de l’anoantir, &amp; luy</l>
            <l>
                <lb/>faire ſon procés, non ſeulement comme à̀ vn ſcelerat &amp;</l>
            <l>
                <lb/>à vn impie, mais comme aà vn prodiſeur qui ayant ruiné́</l>
            <l>
                <lb/>cette Monarchie: a encore furtiuement enleué ſon Sei.</l>
            <l>
                <lb/>gneur &amp; ſon Roy en clandeſtin, vne nuict ſaincte, donc</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt vn prophane.</l>
            <l>
                <lb/>Il a ſuſcité des ſeditions, des troubles &amp; des guerres,</l>
            <l>
                <lb/>donc c’eſt vn pereurbateur, ila depoüille les Egliſes de</l>
            <l>
                <lb/>ſes plus riches ornemens, &amp; partant, c’eſt vn facrilege:</l>
            <l>
                <lb/>les incendies, violemens &amp; faits d’hoſtilite le rendent</l>
            <l>
                <lb/>plus noir que le Demon.</l>
            <l>
                <lb/> Ce ne fut iamais la procedure du Tout-puifſant, qui</l>
            <l>
                <lb/>parfait ſa gloire en noltre infirmité, d’vſer de violence à̀</l>
            <l>
                <lb/>’endroit de ſes creatures, quoy que ſon bras ſoit tres¬</l>
            <l>
                <lb/>redoutables. Il n’appartient qu’au Larron qui eſt enrtré</l>
            <l>
                <lb/>par la feneſtre, pour dérober, tuer &amp; détruire. Ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>pas par armes, ny par force, mais par la douceur de mon</l>
            <l>
                <lb/>eſprit, dit l’Eternel des armées que ie gagne les cœus.</l>
            <l>
                <lb/>Les armes de la Milice celeſte ne ſont point charoelles,</l>
            <l>
                <lb/>rmais puiſſantes à̀ la deſtruction de toutes hauteſſes.</l>
            <l>
                <lb/>Car le fils de l’homme n’eſt poin veu pour faire perir</l>
            <l>
                <lb/>les ames des hommes, mais pour les ſauuer: Mazarin eſt</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>for¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>ſornellemsens oppoſé à Dieu, donc ilexige toute punition.</l>
            <l>
                <lb/>Le Sage Salomon fulmine Anatheme &amp; inuite la terre de</l>
            <l>
                <lb/>trembler, pour le ſerf’quand il regne: il ne faut pas s’eſton¬</l>
            <l>
                <lb/>ner ſi on a veu d’horribles confuſions depuis la domination</l>
            <l>
                <lb/>Mazarine, ce methant Miniſtre par ſes inuentions &amp; indu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtrie a attiré à ſon mauuais party, les Princes qui le deuoien;</l>
            <l>
                <lb/>tenir peur ſuſpect, veu la baſſeſſe de ſa naiſſance, la vilité de</l>
            <l>
                <lb/>ſes actions &amp; les pratiques mercenaires, mais vbi malos pr¬</l>
            <l>
                <lb/>mi, ſequnear, baad facile qiſqam grasitd bons eſ.</l>
            <l>
                <lb/>Il faut ſoigneuſement prendre garde que la Loy qui ne veut</l>
            <l>
                <lb/>ſouffrir l’examen, eſt ſuſpecte, &amp; çelle qui domine ſans éſtre</l>
            <l>
                <lb/>verifié́e eſt meéchante; Et qui eſt. ce qui a droit de faire l’e.</l>
            <l>
                <lb/>preuue, ſinon ce premier Siege, qui eſt cet Auguſte Senat,</l>
            <l>
                <lb/>qui eſt le ſacré depoſitaire de la Loy, &amp; eſt aſſis au throſne de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu pour faire Iugement &amp; Iuſtice, c’eſt à̀ quoy cetre illuſtre</l>
            <l>
                <lb/>Compagnie s’occupe tres-ſtudieuſement, &amp; ayant reconnu</l>
            <l>
                <lb/>les erreurs &amp; fairs ſcandaleux de Mazarin, voulant les refure</l>
            <l>
                <lb/>&amp; leuer le maſque de la tirannie Maatine, c’eſt alors que cét</l>
            <l>
                <lb/>ennemy capital a ſouleué les armes &amp; bloqué Paris par des</l>
            <l>
                <lb/>ſol dats moins pitoyables que des Demons qui ont exercé tou¬</l>
            <l>
                <lb/>te la rage &amp; cruauté que peut vomir l’Enfer, pat le comman,</l>
            <l>
                <lb/>dement de cet indompteé́, qui eſtant fait u ſang au meurtré</l>
            <l>
                <lb/>&amp; au carnage, ſl ne faut s’eſtonner de ſa barbarie.</l>
            <l>
                <lb/>Ils’eſt ſaiſi &amp; emparé des poſtes pour empeſcher les viures</l>
            <l>
                <lb/>d’entrer dans cette incomparable ville, afin qu’en l’affamant</l>
            <l>
                <lb/>il l’a puiſſe perdre, &amp; qu’en lajperdant il perde en coſequen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce toure la France; Il croyoit que ce pauure peuple innocent</l>
            <l>
                <lb/>ſe jetteroit par la vjolence de la faim, ſur le ſacré Senat, pour</l>
            <l>
                <lb/>le perdre, &amp; que par cette action il ſe vengeroit de luy, mais</l>
            <l>
                <lb/>Dieu a diuerty cé funeſte attentat, qui eſt vn ſacrilege tres.</l>
            <l>
                <lb/>épouuantable, veu que ces illuſtres Senateurs ſont perſon</l>
            <l>
                <lb/>nes excellentes &amp;e conſacrées, pour faire regner l’Empire de</l>
            <l>
                <lb/>Dieu, qui eſt la Magiſtratare &amp; Iuſtice ceſont ces elareurs</l>
            <l>
                <lb/>&amp; nobles Perſonnes, deſquelles l’Eſcrituredit, os dy œe é¬</l>
            <l>
                <lb/>ccelf omnes, ſupar bomines.</l>
            <l>
                <lb/>L’Eſcrſture Saine eſtant renplis de verité he nous peut</l>
            <l>
                <lb/>deceuoir, el le nous aſſeure quo le premier honiicide fut Cain,</l>
            <l>
                <lb/> e prener Fendateur-de ville fus Enoth, le prermioir Maſieie</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/>fut Tubalcain, celuy qui premier nauigea fut Noe, le premiet</l>
            <l>
                <lb/>Preſtre fur Melchiſedech, le premier Roy ſut Antra phel. le pre¬</l>
            <l>
                <lb/>Due Moyſe, &amp; le premier Empereur Iulle Cezar, &amp; le pre¬</l>
            <l>
                <lb/>mier Tyran ce fut Nembroch qui enſeigna aux Caldeens à</l>
            <l>
                <lb/>adorer le feu, ce fut luy qui mit fin à l’aage dore, il edifia la</l>
            <l>
                <lb/>Cité de Cameſa, laquelle au temps de Saurne s’appelloit Va¬</l>
            <l>
                <lb/>lence, &amp; depuis vint Romule, qui la nomma ecomme elle ce</l>
            <l>
                <lb/> nomme auiourd ’huy Rome; Ce n’eſt pas de merueille ſi cet.¬</l>
            <l>
                <lb/>te maudite Italie eſt poſſedé́e par Tyrans, puis qu’ellea eſt?</l>
            <l>
                <lb/>fondée par des Tyrans tres- celebres: &amp; ainſi que Hieruſalem</l>
            <l>
                <lb/>fut en Aſie fille des Roys pacifiques, ome ſemblablemen</l>
            <l>
                <lb/>fut mere des plus inſignes Tyrans; La premiere Monarche du</l>
            <l>
                <lb/>monde fut celle des ſſyriens: la guerre qu’alluma Bel fils de</l>
            <l>
                <lb/>Nembroch, dura mil trois cens deux ans. Il ne ſe ſeruoit que</l>
            <l>
                <lb/>d’vn mauuais &amp; pernicieux conſeil, c’eſt pourquoy Dieu dé.¬</l>
            <l>
                <lb/>cocha ſur luy les trais de ſa vengeance, le puniſſant d’vne mort</l>
            <l>
                <lb/>auſſi honteuſe, qu’ignominieule; Il ne faut donc s’eſtonner ſi</l>
            <l>
                <lb/>le monde e ſt remply de Tyrans, veu que cette ltahie en eſt ſi</l>
            <l>
                <lb/>econde qu’elle ne les peut contenir, &amp; ſont contraints de s’é¬</l>
            <l>
                <lb/>tendre par toute la terre, les vns ſe campent en vn Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>les autres en vn autre &amp; celuy quieſt dans la Franee le plus in.</l>
            <l>
                <lb/>Fame de tous, c’eſt celuy qui fait trembler les plus innocents,</l>
            <l>
                <lb/>les lieux les plus ecarte ſont enuenimez de ſon ais, noſtre de¬</l>
            <l>
                <lb/>ſert n’a pas eilé cxempt de ſon arainte: car ces iours paſſez d</l>
            <l>
                <lb/>it voir vn vſage auſſia ffreux que celuy du Demon nous</l>
            <l>
                <lb/>voulans forcer dans nos Grottes, de qulitter ce Saint lieu pour</l>
            <l>
                <lb/>en faire vn recepracle de Brigandage: nous violenter ti¬</l>
            <l>
                <lb/>ranniquement à ver dans l’aris, ſemer des libels diffama.</l>
            <l>
                <lb/>Sis, contre route pieté &amp; Religion auec des blaſphemcs,</l>
            <l>
                <lb/>dont la ſeule penſeée donne de l’horreur.</l>
            <l>
                <lb/> Autrefois ces deſolées villes Sodome &amp; Gomorhe attire.</l>
            <l>
                <lb/>rent la iuſte punition du Ciel pour les crimes enormes qu’el¬</l>
            <l>
                <lb/>Jes auoient perpetrez, elles n’auoient la connoiſſance d’vn</l>
            <l>
                <lb/>vray Dieu, &amp; en ce ſens, elles eſtoient en quelque façon ex¬</l>
            <l>
                <lb/> cuſables, mais ce cruel quia des idees de l’Eternite, qui de.</l>
            <l>
                <lb/>aroient ſeruir de bride &amp; arreſler le cours de ces crimes, il n’y</l>
            <l>
                <lb/> guere de ſupplice, que ſon ame ne ſoit coupable, on eſt obli¬</l>
            <l>
                <lb/>géen equité de çonſcience d’exterminer ntel Tyran, crain¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>ue que le laiſſant il ne faſſe pis, en augmentant le comble des</l>
            <l>
                <lb/>malheurs, vaut mieux qu’vn homme perſſent, que i tous</l>
            <l>
                <lb/>periſſoient.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt vne verité orthodoxe qu’anciennement les Tyrans ne</l>
            <l>
                <lb/>ce ſeruoient du conſel pernicieux d’vn eſtrãgermais de per¬</l>
            <l>
                <lb/> ſonnes ſages &amp; vertueuſes, afin que par leur bon conſeil, ils</l>
            <l>
                <lb/>peuſſent maintenir leurs ſuiets dans le repos.</l>
            <l>
                <lb/> L’Empereur Theodoſe pourueurt à l’heure de ſa mort, que</l>
            <l>
                <lb/>ſes deux fils Archade &amp; Honoré́, ce ſerut aient de perſonnes</l>
            <l>
                <lb/>priuées, pacifiques &amp; des mnterrez, Creſus Roy des Lides,</l>
            <l>
                <lb/>Philaris le Tyran, Philippe Roy de Macedoine, le grand A.</l>
            <l>
                <lb/>lexandre, le Roy toloneée, le Roy Antigone, le Roy Ar¬</l>
            <l>
                <lb/> chelaus, &amp; Pyrrhe Roy des Epirores, furent tous grands amis</l>
            <l>
                <lb/>des perlonnes vertueules, pour la domina ion de leurs Ellats.</l>
            <l>
                <lb/>Ces Payens font la leçon aux François qui ce ſont laiſſé dup.</l>
            <l>
                <lb/>per par cét Eſtranger, qui a ts é les larmes, ſoupirs &amp; ſan¬</l>
            <l>
                <lb/>glots de cete chaſte Tounerclle. La France a obiedé par ſes</l>
            <l>
                <lb/>artifices, pluſieurs des plus grands de ce Royaume, pour ce</l>
            <l>
                <lb/>fornfier &amp; aſſoupir plus facilemenr ces paſſions.</l>
            <l>
                <lb/> On n’entcno que cris épouuentables par tout, les vns ce</l>
            <l>
                <lb/>plaignent de ces concuſſionis, les autres de ſon brigandage,</l>
            <l>
                <lb/>es veufues ſont inconſlables dans leur oppreſſion, les Vl.</l>
            <l>
                <lb/>les &amp; les Prouinces ce plainent de leur ruiie totale, les exe..</l>
            <l>
                <lb/>crables &amp; horribles violement cricnt vengeance, ces incen¬</l>
            <l>
                <lb/>dies demandent la reparation, ces abominarions demandent</l>
            <l>
                <lb/>Iuſtice, ces prophanations &amp; ſacrileges ne ſe peuuent fleclir</l>
            <l>
                <lb/>que par vn gente de ſupphice, auſſi infame qu’exemlaire,</l>
            <l>
                <lb/>l’Etranger ſe plaint de es pefiies &amp; laſcheez, bref, toue</l>
            <l>
                <lb/>le Monde conclu à ſa perte, ſinon n’y a point de ſalur pour es</l>
            <l>
                <lb/>humains. Ce tiſon infernal ce vante à S. Germain en Laye,</l>
            <l>
                <lb/>de n’épargher aucun, meſme ce venger iuſque ſur les nfans</l>
            <l>
                <lb/>du berceau, &amp; de falre comme vnſecond Herode, vn maſſa¬</l>
            <l>
                <lb/>cre vniuerſel, comme auſſi de n’epargner ny les Egliſes ny</l>
            <l>
                <lb/>les Eccle fiaſtiques, ainſi qu’il a deſ-ja fait voir aux enuirons</l>
            <l>
                <lb/>de Paris, par vne impieté &amp; ſacrilege diabolique.</l>
            <l>
                <lb/> Ces deſſeins &amp; proiets ne tendent qu’au carnage &amp; cruau¬</l>
            <l>
                <lb/>té, les prieres des gens de bien ne le touche point, ny la pau¬</l>
            <l>
                <lb/>ureteé publique ne fait point d’impreſſion ſui ſon eſprit: mais</l>
            <l>
                <lb/>quoy, Dieu ne ſe vengera-t’il point comme il a de-ja fai</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>ſur ces Anteceſſeurs, qni ce ſonrendus comme luy eomplil</l>
            <l>
                <lb/>ces de tous les crimes ? ou ouy ifeſt iuſte, la voix éplorée du</l>
            <l>
                <lb/> Poupe q’eſt laeſreaoe, ſa- cauſe eſtant iuße, il eaſera le Pore¬</l>
            <l>
                <lb/> eur &amp; .iberateur.</l>
            <l>
                <lb/> Ne voirt -il pasle Cieſ &amp; la Terre bandoz coutr luy, &amp; ue</l>
            <l>
                <lb/>par tout on luoy dreſſe des pieges &amp; embuſches, vous eſtes vn</l>
            <l>
                <lb/>de ceux qe Dieua deſtine Moſeigneur ypoduys ge praſſer cét</l>
            <l>
                <lb/>inhumain, nous ne pouuons trop conſiderer l’eſftat malheu¬</l>
            <l>
                <lb/>pix pù ibe redait, ny encor moins daſa rtemerit prpſo¬</l>
            <l>
                <lb/>pueuſe, oyaat les ples vaeureux bomnmes de Euirope;</l>
            <l>
                <lb/>ioincts auec tous les Peuples bandez contre luy, neantmoins</l>
            <l>
                <lb/>il eſt, immohiſ, il ecroit que ſa tyrannieaura le deſſus, que</l>
            <l>
                <lb/>ces imprecations &amp; fais d’hoſtilite donneront de l’eépouuen¬</l>
            <l>
                <lb/>re, o bion ih ſe confe par op a la bonteé des Françoit,</l>
            <l>
                <lb/>croyans par vn accommodement auee la Reyne, qu’ils met.</l>
            <l>
                <lb/>tront en ouby tous ces crimes.</l>
            <l>
                <lb/> Non non, Dieu veut qu’il periſſe, ſa gloire y eſt intereſſée,</l>
            <l>
                <lb/> &amp; la conſeruaion de fes creatures exigent de ſa aſtice, qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ſoit oſté du nombre des viuans, puis qu’il a rellemepthat la</l>
            <l>
                <lb/>vie, qu’il a plus fait’mourir d’innocent que le cruel Heroe,</l>
            <l>
                <lb/>tout le monde Monſeigneur eſt obligé de ioindre ces forces</l>
            <l>
                <lb/>aues voſtre valeur, pour opprimer ce Barbare, qui fait pleu¬</l>
            <l>
                <lb/>rer les enfans auant leur naiſſance.</l>
            <l>
                <lb/>Nous concluons certe matiere Monſeigneur, par telle rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſon, que puis qu’il eſt vray que vous eſtes choſi de la main</l>
            <l>
                <lb/>de Dieu auec ce grand Senat, pour retirer les Peuples de l’op¬</l>
            <l>
                <lb/>preſſion, ils ſont obligez à vous obeir, pource qu’il n’y a plus</l>
            <l>
                <lb/>grande peſtilence en la Republique, que de ne ſepas ſoû..</l>
            <l>
                <lb/>mettre à des illuſtres &amp; dignes perſonnes comme vous eſtes :</l>
            <l>
                <lb/>mais grace à Dieu, Paris eſt trop connoiſſant, pour ne pas</l>
            <l>
                <lb/>auoir des reſſentimens de vien-veillance, dont il eſt redeua.</l>
            <l>
                <lb/>ble aà vos merites, qu’il n’oubliera iamais, toure la Franeere.</l>
            <l>
                <lb/>rentit de vos loüanges, voſtre courage indompté́ ce faft ad¬</l>
            <l>
                <lb/>mirer. par toutes les ruës on publie vos hauts faits, qui ſerone</l>
            <l>
                <lb/>grauez dans la bouche des hommes par vne memoire eter¬</l>
            <l>
                <lb/>nelle, vn chacun prie Dieu pour la conſeruation d’one per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonne ſi chere que la voſtre, &amp; nous conioingnans nos vœux</l>
            <l>
                <lb/>&amp; prieres, nous vous ſouhaittons vne tres longue &amp; heureuſ</l>
            <l>
                <lb/>yie, ſuiuie de toute felicite.SE FIN.</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>eeel</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
