<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau1255_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Entretiens (les) importants de la reine avec le
                    cardinal Mazarin sur le sujet de sa tête mise à cinquante mille écus.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=mhtF_VWa8XAC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Entretiens (les) importants de la reine avec le cardinal
                        Mazarin sur le sujet de sa tête mise à cinquante mille écus.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="8" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>pn</l>
            <l>
                <lb/>ENTRETIENS</l>
            <l>
                <lb/>DE LA REYNE.</l>
            <l>
                <lb/>AVEC LECARDINAL</l>
            <l>
                <lb/>mille eſcus.</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>eule ai</l>
            <l>
                <lb/> eeie</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>la</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>E l</l>
            <l>
                <lb/>1I </l>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>17</l>
            <l>
                <lb/>l¬</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/> h e</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>5J</l>
            <l>
                <lb/>be&amp;&amp;,&amp;,</l>
            <l>
                <lb/>’:’e’: ee’:o</l>
            <l>
                <lb/> epp e y </l>
            <l>
                <lb/> 2 A , , , </l>
            <l>
                <lb/>mportans de la R eyne, auec le Cay¬</l>
            <l>
                <lb/>dial Mazarin, au ſuiet de ſa teſte miſe</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>à cinquante mille eſcu.</l>
            <l>
                <lb/>I toſt que le C dinal Maazarin eu aduis que la Cour</l>
            <l>
                <lb/>de Parlement de Pars, auoit par Arreſt ms ſa teſte à;</l>
            <l>
                <lb/>cinquante milleeſcus, pour ceux qui entreprendroien; de,</l>
            <l>
                <lb/>letuer. llen conçeut vne fi grande apprehenſion, que de¬</l>
            <l>
                <lb/>pus ce iour là le ſommeil ſemble l’auoir abandonne: car</l>
            <l>
                <lb/>ny debout ny couché il ne peut clorre l’œil, &amp; le moindre</l>
            <l>
                <lb/>bruit qu’l entend luy ſermble eſtre celuy de ceux qui luy</l>
            <l>
                <lb/>veulent rauir la ve: en ſon boire nangeril fat faire.</l>
            <l>
                <lb/>l’eſſay du vin &amp; de la viandequi luy eſt ſerue, à̀ trois di¬</l>
            <l>
                <lb/>aerſes perſonnes, apres quoy il ne permet à aucun d’y tou.</l>
            <l>
                <lb/>ahet, &amp; n’oſte point la veüe de deſlus.</l>
            <l>
                <lb/>Dahs ſes paroles on y remarque. des extrauagances</l>
            <l>
                <lb/>comme d’vn eſprt toa64 é&amp; ’vne ame poſſedee d</l>
            <l>
                <lb/>ante, &amp; qui ue ſe fie de ſa vie à erſonne.</l>
            <l>
                <lb/>Lors que dans ce trouble il eſt allé voir la Reyne, les</l>
            <l>
                <lb/>paroles qu’ils eurent enſemble ſont remarquables.</l>
            <l>
                <lb/>L R Ye a MAZARN, Monſieur, quand.</l>
            <l>
                <lb/>ie vonus conſidere, ie vov en voſtre viſage les ſignes de.</l>
            <l>
                <lb/>quelque forte apprehenſion, vos paroles entrecouppée!</l>
            <l>
                <lb/>le tremblement &amp; la crainte, me font iuger que la touche:</l>
            <l>
                <lb/>de la defiance que vous auez vous rend la face paſle &amp; tri¬</l>
            <l>
                <lb/>ſte, comme ſt-vous attendiez quelque mauuais &amp; ſiniſtre.¬</l>
            <l>
                <lb/>ccident. mais ce qui vous oblige à remettre. vos ſens eſt</l>
            <l>
                <lb/>la ſeureté que v euez ai e que vous aue-l</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>3!</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>Roy preſent i ẽ vous arreſtez point aux aduis qu’on vu?</l>
            <l>
                <lb/>donne e queque conſpiratiou urvoſre pelonne, nin7</l>
            <l>
                <lb/>ne l entreprẽ̃dra qu’à moins que ceſoit quelque determiné</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſe ſoucircoit de ſa vie, &amp; que pour auoir vne ſomme</l>
            <l>
                <lb/>dargent, il ſe mertroit au hazard d’eſtre tué, &amp; de faire</l>
            <l>
                <lb/>le voyage de l’autre monde, s’il vous accoſtoit auec ce</l>
            <l>
                <lb/>auuas deſſein, ce que ie ne peux m’imaginer.</l>
            <l>
                <lb/> Mazarin, Madame, ſi i’ay les ſignes d’vn homme-efſ¬</l>
            <l>
                <lb/>frayé, ce n’eſt point ſans caaſe, puſſque le grand.aombre</l>
            <l>
                <lb/>d ennemis conurez contre moy cr oiroient auoir fait vn</l>
            <l>
                <lb/>ſacrifice agreable à Dieu, en me faiſant mourir comme</l>
            <l>
                <lb/>telle eſt leur intention, &amp; dont le mauuais genie qui ne</l>
            <l>
                <lb/>poſſede ne manquera de me conduire à ce malheur d’auoir</l>
            <l>
                <lb/>vne fin fort tragique, car ils ietent ſur moy, &amp; donnent</l>
            <l>
                <lb/>à mes meſchans conſeils,</l>
            <l>
                <lb/>Le Bloecus de Paris en l’an649.</l>
            <l>
                <lb/>L’empriſonnement des Princes, l’an 16ai</l>
            <l>
                <lb/>L’entreriſe de la guerre de Bodeaux.</l>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/> La perfidie recogneüe a la reddmon d’Angers.</l>
            <l>
                <lb/>Les imietez &amp; ſacrleges, bruſſement &amp; les ruines</l>
            <l>
                <lb/>eſpouuentable que nos ttoupes ont commiſes en</l>
            <l>
                <lb/>Champagne, Picardie, Guyenne, à Blos, en So¬</l>
            <l>
                <lb/> logne, en Gaſtinois &amp; en Brie.</l>
            <l>
                <lb/> La tahiſon ſaite par mes ordres en la ville de Paris.</l>
            <l>
                <lb/>Le combat au fauxhourg de ſainct Anthoine, que ie</l>
            <l>
                <lb/>croyois auoir la ſutte que ie me promettois au leu de l</l>
            <l>
                <lb/>perte de plus de mille homme des gens du Roy qui y ont</l>
            <l>
                <lb/>eſté tuez, eſperant qu’apres la priſe de ce fauxboutg, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>la deffaite des l’rinces, on mettroit entre mes mans la</l>
            <l>
                <lb/>Baſtle &amp; les places plus fotes de ’aris. par le grand nom¬</l>
            <l>
                <lb/>bre de perſonnes detoutes qualitez &amp; condions, qui me</l>
            <l>
                <lb/>deuoient liuter vne porte, par laquelle ie ferois entrer le</l>
            <l>
                <lb/>Roy auec vne puiſſante armée, &amp; chaſtier tous ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>me ſont enuems.</l>
            <l>
                <lb/> Entrepriſe</l>
            <l>
                <lb/>¬¬</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/> Entreprlſe malheureuſe pour moy joint à la dletentioô</l>
            <l>
                <lb/>des Deputez du Parloment de Paris, contre le droict des</l>
            <l>
                <lb/>gens, tant cela m’eſtant imputeé à crimes capitaux par mes</l>
            <l>
                <lb/>aduerſaires, n’ayepas raiſon d’apprehenderla peine à per¬</l>
            <l>
                <lb/>-dre tragiquement ma vie que i’auray peine d’empeſcher,</l>
            <l>
                <lb/>puis qu’elle eſt abandonnee aà cinquate mille eſcus, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il ſe trouuera aſſez de perſonnes qui oxecuteronrt leur</l>
            <l>
                <lb/>volonteé, pour touchet vne ſomme d’argent aſſez conſi¬</l>
            <l>
                <lb/>derable à des gens qui ne redouron les perils ny les ha¬</l>
            <l>
                <lb/>aards, poſſible que ceux-là meſme que ie croy m’eſtre fi¬</l>
            <l>
                <lb/>deles &amp; qui me ſeruent, ſeront les ſatellites qui ſeront ce</l>
            <l>
                <lb/>coup, puiſque l’argent fait violer toute fidelite &amp; confin¬</l>
            <l>
                <lb/>ce quelque relagieuſe &amp; reſpectueuſe qu’elle ſoit.</l>
            <l>
                <lb/>La Reyne, Monfſieur, conſiderez que le Roy ne vous</l>
            <l>
                <lb/>abandonnera point, &amp; tant que vous ſerez prés ſa perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne comme voſtre dignité de Gouuerneur principal vous</l>
            <l>
                <lb/>oblige. Il n’ya pas d’apparance qu’aucun ſoit ſi mal aduiſe,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſ peu amoureux de ſa vie que de ſe hazarder d’attener</l>
            <l>
                <lb/>ue voſtre pesſonne, atendu que les Gardes l’empeſche¬</l>
            <l>
                <lb/>ront touſiours, joint que le reſpeét de la Majeſté Royala</l>
            <l>
                <lb/>donne touſiours de la rerenüe aux plus determinez qui</l>
            <l>
                <lb/>ſçaut que lieu protege touſioutses perſonnes ſacrez,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; partant, tant que vous ſerez auprés du Roy, vous pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uez tenir voſtre perſonne aſſeurée.</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, Madae, il y a des eſpris ſi temerair es, &amp; </l>
            <l>
                <lb/>porrez aux intereſts du gain &amp; du profit, il n’y a ſorte de</l>
            <l>
                <lb/>perls &amp; de dangers qu’ils n’eſſuyent, &amp; entreprſe ſi ſca¬</l>
            <l>
                <lb/>breuſe qu’ils n’executent. ſans auoir eſgard aux perſonnes</l>
            <l>
                <lb/>ſaerez quand elles ſeroient enuironnez de pluſieurs legons</l>
            <l>
                <lb/>de Soldars. Ceſar ce grand conquerant ne fut l pastú à</l>
            <l>
                <lb/>Rome en plain Senat parmy ſes gardes Pretoriennes qui</l>
            <l>
                <lb/>ne peurent empe’cher que M. Brutus &amp; M. Lepdus n’eu¬</l>
            <l>
                <lb/>ent le temps de luy petcer le ſein de vingt deux coups de</l>
            <l>
                <lb/>gaads qus ſi les grauds Monarques ne ſe peuuent ga¬</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>6</l>
            <l>
                <lb/>der du gtaiu des Conſpirateurs, moy qui ſuis mortelle¬</l>
            <l>
                <lb/>men;hay detous, &amp; que hacun ietre ſur moy la naiſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce &amp; la ſuitte des troubles ciuiles du Royaume, qui ont</l>
            <l>
                <lb/>eſté entreprſes par mes conſeils, en quel leu pourrois-je</l>
            <l>
                <lb/>eſtreaſſeuré de ma ve, puiſque dans les Palais &amp; au milieu</l>
            <l>
                <lb/>d’vne grande ville de Parts, à la veüe de tant de gar¬</l>
            <l>
                <lb/> deés &amp; de peuples, deux Roys de France ont ptoditoireo¬.</l>
            <l>
                <lb/>ment eſé tuez par deux ſcelerats.</l>
            <l>
                <lb/>La Reyne, Monſieur, puiſque vous ne trouuez voſtre</l>
            <l>
                <lb/>perſonnse aſſeurée prés celle du Roy, il faut vous teſoudre i</l>
            <l>
                <lb/>à garder la chambre ſans parler, aà qui que ce ſox par le tru¬</l>
            <l>
                <lb/>chement &amp; entremiſe de quelques-vns des voſtres,qu ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>ront couſiout s pres de vous &amp; ſans armes pour oiter la déae</l>
            <l>
                <lb/>fiance que vous aurez d’eux, -ſans permettre qu’aucun au¬</l>
            <l>
                <lb/>re vous app oche. Anſi nul ne va à l’Audience du grand</l>
            <l>
                <lb/>Segneur en ſa chambre, ſoit A mbaſſadeurs ou aures qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne ſot condut &amp; ſouſtenu par deſſous les bras, &amp; faut qu’il</l>
            <l>
                <lb/>par le d’aſſe loing das throſnelmperal de ſa hauteſſeapres</l>
            <l>
                <lb/>ſn u lence il eſt ramme ne, anſi cnduit par deſſous les</l>
            <l>
                <lb/>bras iuſques hotrs ſa chambre, tant la deffiane eſt grande</l>
            <l>
                <lb/>parmy eux.</l>
            <l>
                <lb/> Mazarn, Madame, ie croy eſtre plus aſſeuré en met¬</l>
            <l>
                <lb/>tant ma perſonne en la garde des ltahiens que e cognois</l>
            <l>
                <lb/>m’eſre fideles, quoy que traiſtres à d autres ſelon leus</l>
            <l>
                <lb/>nauon, &amp; que e les ay oblgez par les grands bens que e</l>
            <l>
                <lb/>leur ay faits, &amp; por n’en aſſeurer encore dauantge e ne </l>
            <l>
                <lb/>les veux tenir pi es de moy auec des arnes, &amp; ſans ſortir</l>
            <l>
                <lb/>de ma chambre que pour leurs neceſſiez, &amp; ſeront obſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uez a ch que pas qu’ils feront c’el ce quee peu fare,</l>
            <l>
                <lb/>carde ger de ſe jour ie balle os plus de priſe à es</l>
            <l>
                <lb/>hyneux ſ my. qu’au leu ou ie me rouue. quoy que</l>
            <l>
                <lb/>peu a:eure, voudrois eſtre a cent lieus de France.</l>
            <l>
                <lb/> a le ne. Moneur. ie crov que c’eſt auecraſon que</l>
            <l>
                <lb/>1oe2 volle leueé plus grande pamy les Ilaleas;</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/>qu’aix Ftaaçais qui ont ant d’auieeſio Eotrs vaus 5</l>
            <l>
                <lb/>Mais oous vous ſevré de ce contentement d’eſtre viité ¬.</l>
            <l>
                <lb/>vos amis, &amp; cau principalement qui oompoſent voſtre...</l>
            <l>
                <lb/>confeil, qui eſt le maeſme que celuy du Roy, &amp; qui ont.</l>
            <l>
                <lb/>beſoin de vous voir à toute heure pour aduſer auec vous.</l>
            <l>
                <lb/>aur remedes qui preſſent voſtre perſonne &amp; les leurs;¬</l>
            <l>
                <lb/>anaisil aae ſanmable qu’il vaudroit mieux vous ſeruir de vos.</l>
            <l>
                <lb/>aaciens ſoruiteurs qui vous ont rendu da ſibous ſeruices,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ds la fidelité deſquels vous auea aſſez de preuues pour</l>
            <l>
                <lb/>leur conferer voſtre garde.</l>
            <l>
                <lb/> Mazarin, Madame, comme ie ne peux m’aſſeurer dela</l>
            <l>
                <lb/>fidelité des François, ay des miens, ie voy bien qu’au pe¬</l>
            <l>
                <lb/>ril de ma vie il faudra que ie quitte la France ſi ie ne veux</l>
            <l>
                <lb/>ue voir tomber entre les mains e mes ennemis, ny pou¬</l>
            <l>
                <lb/>uant pas viure auec ſeureté de ma petſonne.</l>
            <l>
                <lb/>La Reyne, Monſieur, ſi voſtre reſolurion eſt de ſortir</l>
            <l>
                <lb/>de France, pour vous retirer en quelque pays eſtranger:</l>
            <l>
                <lb/>nous auons mille moyens de vous y fare conduire en tou¬</l>
            <l>
                <lb/>te ſenreré. Mais conſderez que voſtre eloignement cau¬</l>
            <l>
                <lb/>ſera ne ſorte de bannmſſement pour moy, &amp; ſera laruine</l>
            <l>
                <lb/>de tant de perſonnes d’honneur qui ſont auiourd’huyprés</l>
            <l>
                <lb/>e vus, &amp; qui ſont en grand nombre par toute la France,¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp; qui dés à preſent ſe rerent pour éuter le danger dont</l>
            <l>
                <lb/>ils ſont menacez.</l>
            <l>
                <lb/>Mazarn, Madame ie veux bien cro’re quele Roy eſt</l>
            <l>
                <lb/>puiſſant, &amp; que ſon authorté peut beaucouppour mepro¬</l>
            <l>
                <lb/>leger en ma ſortie hors de Ftance: Mais voſtre Maieſté</l>
            <l>
                <lb/>conſiderera s’il luy plaſt l’ ſtar auuel la France eſt main¬</l>
            <l>
                <lb/>tenant, que Monſieur le Duc d’ rleans eſt declaré Lieu¬</l>
            <l>
                <lb/>tenant General du lov par tout le Royaume, Pavs. Sei¬</l>
            <l>
                <lb/>gneuries &amp; Terres de ſon obeyſſance; &amp; ce par Arreſt du</l>
            <l>
                <lb/>Parlement de Paris, qui ſera aut horiſé des autres Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>uens, qu’en cetre qualité t ures les villes luy obeyront,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſera impoſſible à vos Maieſte de changer de ſeiour</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>qu’aee la forëé, gui era d’autant plus diminuées qu vos</l>
            <l>
                <lb/>ens de guerre ne pourront toucher aucun denier, puiſque</l>
            <l>
                <lb/>ous vos Bureaux ſont arreſlez, &amp; les deniers qui y ſo</l>
            <l>
                <lb/>deſtinez pour leuer des arraees, qui iointe auec les Eſtran¬</l>
            <l>
                <lb/>gers viendront enleuer le Roy à main armée, &amp; ſe ſaiſi</l>
            <l>
                <lb/>de ma perſonne; &amp; ainſi ne voyant aucun moyen de rme</l>
            <l>
                <lb/>pouuoir retirer à Sedan. à Mez ou Pignorol: cs quo i</l>
            <l>
                <lb/>pouuois faire il y a quelque ſepmaine. Il faut par neceſſité</l>
            <l>
                <lb/>que ie periſſe, &amp; partant, vous, Madame ne deuez trou</l>
            <l>
                <lb/>uer eſtrange ſi toutes les forces naturelles me manquenc,</l>
            <l>
                <lb/>ovme cluy qui et en l’agonie de la mort, &amp; ſi le cruiute</l>
            <l>
                <lb/>e ſaſi de tous coſtez.</l>
            <l>
                <lb/>F IN.</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
