<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2197-4_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Lettre du roi sur la détention des princes de
                    Condé, de Conty et duc de Longueville, envoyée au Parlement, le 20 janvier
                    1650.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=7eqsj9wsGpIC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Lettre du roi sur la détention des princes de Condé, de
                        Conty et duc de Longueville, envoyée au Parlement, le 20 janvier
                        1650.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="20" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49266"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>L</l>
            <l>
                <lb/>E He¬D</l>
            <l>
                <lb/>? </l>
            <l>
                <lb/>L 1 I I L</l>
            <l>
                <lb/>DV ROY,</l>
            <l>
                <lb/>SVR LA DETENTION DES PRINCES</l>
            <l>
                <lb/>DE Co0DE ET DE CONTY.</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Duc de Longueville.</l>
            <l>
                <lb/>E nuoyee au Parlement le 2o. lIamvier 165o.</l>
            <l>
                <lb/>e</l>
            <l>
                <lb/>di</l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>Pat le mimeun&amp;Libnaires ordnaires de ſaMaiene.</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. L.</l>
            <l>
                <lb/>Auec Priuilege de ſa AMaj ſlé.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>eu</l>
            <l>
                <lb/>h</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>8E</l>
            <l>
                <lb/> TN7 </l>
            <l>
                <lb/> . L . L LV I. L L,</l>
            <l>
                <lb/>SVR LA DETENTION DES</l>
            <l>
                <lb/>Princes de Condé &amp; de Conty, &amp; Duc</l>
            <l>
                <lb/>de Longueville.</l>
            <l>
                <lb/>Enuoyée au Parlement le 2o. anvier 16 .</l>
            <l>
                <lb/>éOS AMEZ ET FEA V: La reſolutionque</l>
            <l>
                <lb/>S aua eoeei ſautou de prendle pu iniſiuin adei</l>
            <l>
                <lb/> Reyne Regenre noſtre tres- honoréé Dame &amp; ere,</l>
            <l>
                <lb/>N de nous aſſeurer des perſonnes de nos Couſins les</l>
            <l>
                <lb/> Princes de Condé&amp; de Conry, &amp; Due de Lon guevil¬</l>
            <l>
                <lb/> le, eſt ſi importante pour le bien de noſtre ſeruice, qu’encore que</l>
            <l>
                <lb/>nous ne deuions qu’à Dieu ſeul le compte de nos actions &amp; de l’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>miniſtration de noſtre Eſtat; Nous auons creu neantmoins ne pou¬</l>
            <l>
                <lb/> uoir trop toſt vous en faire ſçauoir les morifs, &amp; au publie, afin que</l>
            <l>
                <lb/>tous nos ſujerts eftans informez de la neceſfité abſoluë où nous nous</l>
            <l>
                <lb/>ſonmes trouuez par la conduice deſdits Princes &amp; Duc d’en ve¬</l>
            <l>
                <lb/>nir iuſques-là, pour preuenir des maux itreparables qui mena¬</l>
            <l>
                <lb/>çoient cette Monarchie, chacun redouble ſon affection &amp; con¬</l>
            <l>
                <lb/>coure en ’eequi dépendra de ſes; ſoins &amp; de ſon pouuoit au but</l>
            <l>
                <lb/>que nous nous propoſons de reſtabii vn ferme repos au de dans</l>
            <l>
                <lb/>de l’Eſtat, ayans meſme recoa par experience que c’eſt l’u¬</l>
            <l>
                <lb/>nique moyen de porter à la raiſon nos ennemis, qul ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>rendent difficiles à̀ la conclufion de la Paix que dans l’atten¬</l>
            <l>
                <lb/>te où ils ſont que les diuiſions qui ont agité́ depuis quelque temps</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>eée Eftat, y cauſeront enfin vn bouleuerſement general, dont</l>
            <l>
                <lb/>nous eſperons, auec l’aſſiſtance de Dieu, de le garentir. Nous nous</l>
            <l>
                <lb/>rometrons que le ſouuenir qu’aura toute la Chreſtienté de noſtre</l>
            <l>
                <lb/>moderation &amp; de l doucur des conſeils qe nous auons ſuiuis de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis noſtre auenement à la Couronne, ſqui a eſté relle, que ſouuent</l>
            <l>
                <lb/>meſme on a imputeé à foibleſſe dans le gouuernement, ce qui ne par¬</l>
            <l>
                <lb/>toit que de noſtre pure bonté, ou de prudence pour d’autres raiſons</l>
            <l>
                <lb/>plusfortes) perſuadera aiſeément vn chacun que nous n’auons eu re¬</l>
            <l>
                <lb/>eours au dernier remede, qu’apres auoir éprouue que rtous les autres</l>
            <l>
                <lb/>eſtoient impuiſſans: Et à la verité́, quandil a fallu deliberer ſur l’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſt d’vu Prince de noſtre Sang que nous auons touſiours tendre¬</l>
            <l>
                <lb/>mnent aimé, &amp; qui eſt d’ailleurs eſtimable pour beaucoup de hautes</l>
            <l>
                <lb/>qualitezqu’il poſſede, d’vn Prince qui a rermporté́ pluſieurs victoi¬</l>
            <l>
                <lb/>res ſur nos ennemis, où il aſignalé ſon courage: ll eſt certain qu’en¬</l>
            <l>
                <lb/>core qu’ilait malvſo6 d’abord de la gloire articuliere que nous luy</l>
            <l>
                <lb/>auons donné moyen d’acquerir, &amp; que ſon procedé en diuerſes en.</l>
            <l>
                <lb/>rrepriſes qu’ila faites nous ait en tout temps donné de juſtes defian¬</l>
            <l>
                <lb/>ces de ſe; deſſeins;Nous n’auons pût neantmoins ſans vne repugnan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce extrô̂me nous determiner à reſoudre ſa deention, &amp; nous au¬</l>
            <l>
                <lb/>rions eneore diſſimulé tout ee qu’il y auoit de mal en ſa conduite à</l>
            <l>
                <lb/>mois d’vn peril immiment de voir deſchirer cét Eſtat: &amp; à moins</l>
            <l>
                <lb/>d’auoir eomme touché au doige que dans la chemin qu’auoit pris</l>
            <l>
                <lb/>edir Prince, &amp; où il s’anançoit tous les iours à grands pas, l’vn de</l>
            <l>
                <lb/>deux maux eſtoit ineuitable, ou ſa parte ſans reſource, ou la diſſi¬</l>
            <l>
                <lb/>pation de cette Monarchie dans la ruine de noſtre authoriteé, de</l>
            <l>
                <lb/>la conſeruation de l aquelle depend principalement le repos &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>bon-heur des peuples que Dieu a ſouſmis à noſtre obeïſſance; lleſt</l>
            <l>
                <lb/>i naturel à tous les hommes d’aymer leurs ouurages, &amp; d’en vou¬</l>
            <l>
                <lb/>loirautant qu’il ſe peu conſaruer le gré &amp; le merite que perſonne</l>
            <l>
                <lb/>ſans doute ne pourta preſumer qu’ayat donné matriere à noſtre¬</l>
            <l>
                <lb/>dit Couſin par les enploits de guerre que nous luy auons confiez</l>
            <l>
                <lb/>d’acquerir vne haute ropuararion, &amp; ayant auſſi combleé ſa mai.</l>
            <l>
                <lb/>fon &amp; ſa perſonne de bien faits de toute nature, nous euſſions pû</l>
            <l>
                <lb/>nous porter ſans vne derniere neceſſité à perdre le fruict de toutes</l>
            <l>
                <lb/>ces graces, &amp; à nous priuet des ſeruices que noſtre-dit Couſin euſt</l>
            <l>
                <lb/>pû continuer à nous rendre, &amp; par ſes conſeils &amp; par ſes aétions</l>
            <l>
                <lb/>en des cemps. difficiles conmme ſonc nrdinairement ceux d’vne</l>
            <l>
                <lb/>ongue minonté, s’il ne ſe fuaſt pas tant éearté qu’il a fait du che¬</l>
            <l>
                <lb/>min de on deuoir &amp; qu il euſt pû moderer ſon ambition à ſe</l>
            <l>
                <lb/> contenter de viure le plus riche ſujet qui ſoit aujourd’huy dans la</l>
            <l>
                <lb/>A ij</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>Chreſtienteé; FEt certes ſi on’couſidere les grands eſtabliſſements</l>
            <l>
                <lb/>qui ſont dans ſa maiſon, ſoit en charges, ou en gouuernements de</l>
            <l>
                <lb/>Prouinces, ou de places, ou en fonds de terres, ou en argent, ou en</l>
            <l>
                <lb/>biens d’Egliſe, on auouera que iamais il n’a eſté verſé, ny en ſi peu</l>
            <l>
                <lb/>de temps dans vne meſme maiſon, nytant de graces, ny de ſi onſi¬</l>
            <l>
                <lb/>derables que nous en auons faict depuis noſtte aduenement à la</l>
            <l>
                <lb/>Couronne, à noſtredit couſin, ſaus meſme mettre es compe tout</l>
            <l>
                <lb/>ce que nous auons accordé à ſes proches &amp; aà ſes amis pur ſa con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſideration &amp; à ſa priere. Il ne peut pas nier qu’il ne tienne de no¬</l>
            <l>
                <lb/> ſtre liberalité́ ſeule, tout ce qu’ul poſlede auiourd’huy de cçharges,</l>
            <l>
                <lb/>ou de gouuernements, puiſque tout auoit vacqué par la mort de</l>
            <l>
                <lb/>feu noſtre tres-cher Couſin le Prince de Condé ſon pere, &amp; qu’il</l>
            <l>
                <lb/>fut alors en noſtre plainc liberté d’en iſpoſer en faueur de telles</l>
            <l>
                <lb/>autres perſonnes que nousauriois voulu gratifier preferablement</l>
            <l>
                <lb/>àluy. Mais pour reprendre la choſe d plus haut, Chacun peut ſe</l>
            <l>
                <lb/>ſouuenir comne deés que la Reine Regente noſtre tes-honorée</l>
            <l>
                <lb/>Dame &amp; Mere, preuid le mal-heur dont le Ciel vouloit afflſiger la</l>
            <l>
                <lb/>France par la perte du feu Roy noſtre tres-honoré Seigneut &amp; pe¬</l>
            <l>
                <lb/>re, &amp; que l’on n’eſpera plus rren du recouurement d’vne ſanté ſi</l>
            <l>
                <lb/>precieuſe à l’Eſtat; Elle s’appliqua particuilieremeat à gaigner</l>
            <l>
                <lb/>Il’affeétion de noſdits Couſihs, en or donnant auſſi-toſt u’elle fue</l>
            <l>
                <lb/>deſigńe Regente dans’ ’eſprit du Roy, à̀ ceux en qui ce grand</l>
            <l>
                <lb/>Prince prenoit le plus de confance, d’agir preés de luy, pour le por¬</l>
            <l>
                <lb/>ter à faire diuerſes graces à toute la maiſon. Ss ordres furont ſi fiëu¬</l>
            <l>
                <lb/>reuſement executez- que norolaſtant que le Roy crût auoir deſ-ja</l>
            <l>
                <lb/>fit beaucoup pour elle, ayanc mis peu de temps auant cela le Due</l>
            <l>
                <lb/> d’Anguien à la veſte deſa principale arrmée;( A quoy il auoic ou d’a¬</l>
            <l>
                <lb/>bord tant de repugnance, qu’il auoit meſine dellberé de le faire</l>
            <l>
                <lb/>retirer en Bourgongne:) u- n laitſſa pas de uy porſuader en¬</l>
            <l>
                <lb/> core de faire vn honnour a feu noſtre-dit Couſin le Prince da</l>
            <l>
                <lb/>Condé qu’il auoit touſious extraordinairement ſouhaitté-qui</l>
            <l>
                <lb/>fut de l’appeller dans ſes Coſeils pour y exercer meſme la:- fon¬</l>
            <l>
                <lb/>ion de Chef Et à quelques iours de là, il fut pourue eaeore de la</l>
            <l>
                <lb/>charge de GrandMaiſtre de France, quoi que le Roy comme cha¬</l>
            <l>
                <lb/>cun ſç̧ait, eut reſoſu de laſupprimer enrieremét. La Reine enſuite</l>
            <l>
                <lb/>dés les premiers ours de ſa Regonce, luy donna en noſtre nonm les</l>
            <l>
                <lb/>maiſots de Charitill&amp; de ampmartin, ce qui fit dire dés lors à</l>
            <l>
                <lb/>tous ceux pti uidient’euCanilli, que c’eſtoie e plus bea-pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent que iamis aucun Roy Atfait à vneſele erſonne: On luy</l>
            <l>
                <lb/>permit en outre d’achepter les biens de feu ntre Coufim le Duc</l>
            <l>
                <lb/>de</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>da Béllegarde, où la plaee de Bellogarda ſe anouuoitcempriſe, q</l>
            <l>
                <lb/>pon oa impornce propre &amp; à l’eſgard des autres Gouuerne¬</l>
            <l>
                <lb/>anents de noſtredit Couſin, eſtoit oelle de touot le Royaume qui</l>
            <l>
                <lb/>eſtoit le plusà ſa bien-ſeance, &amp; qu’il auoit le plus deſirée. Et quoy</l>
            <l>
                <lb/>qgue tant de gtaces &amp; qui eſtoient extraordinaires, eſtant accor¬</l>
            <l>
                <lb/>dhées au pere, ne fuſſens pas moins aduantageuſes au fils quien re¬</l>
            <l>
                <lb/>oenoit roole fruit, la Reyne eut la boncé d’en uouloir departir en¬</l>
            <l>
                <lb/>cbore de tres-conſiderables à la perſonne du Due d’Anguien; On</l>
            <l>
                <lb/>donna à nos deſpens à noſtre Couſm le Mareſchal de l’Hoſpiral la</l>
            <l>
                <lb/>ecompenſe du Gouuernement de Champagne, &amp; pour y joindre</l>
            <l>
                <lb/>ne plaae, on recompenſa au ſieur de Thibault le Gouuernemen</l>
            <l>
                <lb/>des Ville &amp; Ciadelle de Stenay, &amp; l’vn &amp; l’autre furent donnez
                en</l>
            <l>
                <lb/>neſme temps audie Due A laiaor; de ſeu oſtre Couſn le Prince</l>
            <l>
                <lb/>de Cosdé, uos donnaſmes en vn ſeul jour à ſa Maiſon la Charge</l>
            <l>
                <lb/>de Gcnd Maiſtre de France, les Gouuenemencs de trois Prouin¬</l>
            <l>
                <lb/> ces, la Boargongne, la Breſſe &amp; le Berry, outre celuy de Champa¬</l>
            <l>
                <lb/>gne qu’elle auoi deſia, &amp; troisplaces ſorces, le Chaſteau de Dijon,</l>
            <l>
                <lb/>Sains Iean de Laun, &amp; ounges, outse Bellegarda &amp; Srenay dons</l>
            <l>
                <lb/>elle eolen poſſeſion. Naus aulons cou ſujet de croire qu’il n’y</l>
            <l>
                <lb/>ouoit poinse d’auiditeé de poſſeder ou de s’agrandir, qui ne deuſfé</l>
            <l>
                <lb/>ere plaincmente aſſouuie pa vne ſi grande effuſion de bien- faits de</l>
            <l>
                <lb/>tgute nature: Ee noſtredis Couſ pou onna pous lors des aſſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>aacaformelles de ne iaais rienpusendre à l’aduenir, aduüan</l>
            <l>
                <lb/>ds pmbliane lay-aef, que quelqe-ſerslces qu’il euſt rendus, ou</l>
            <l>
                <lb/>gqu’il peubeaoprreodre à l’Eſtat, ibn ouuoit rien demander rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſnnablemen au delà de c que nous auiaus deſia faipour ſon ad¬</l>
            <l>
                <lb/>uaantage. Cepehdant, il ne s’eſcoala guete de temps qu’il ne rmiſt</l>
            <l>
                <lb/>en auat d’ares grandes pretetions, ſur des-pretextes mandie¬</l>
            <l>
                <lb/>&amp; iniuftes, penouuellan oumieux paruenir à ſes fis le meſcon¬</l>
            <l>
                <lb/>entemee qu il auoit teſmoigné vnan auparauant , de ce que nous</l>
            <l>
                <lb/>uions ppuroeu la R eyne noſtre ires-honnorée Dame &amp; Mere, de</l>
            <l>
                <lb/>la Change de Gnand Maiſtre, Chef &amp; Sor- Inuendant general des</l>
            <l>
                <lb/>Mes, nauigaion &amp; comoaerce de France, qui auoit vacqué par la</l>
            <l>
                <lb/>oto de noſe Cquûinle Duc de reé ſon beau-frere, comme s’il</l>
            <l>
                <lb/>en e vn piuilage partiçulier de rendre hereditaires dans a</l>
            <l>
                <lb/>Maiſon uaues les Charges que ſe5 parants auroient poſſedées pen¬</l>
            <l>
                <lb/>daat leur vie Ne voulaas pas ſe ſouuen meſme qu’il s’eſtoie</l>
            <l>
                <lb/>qofiaament départy de aus. rien demaader ſur Ie fait de Iadi¬</l>
            <l>
                <lb/>e Clarge, lors que naus-le graifiaſmes de tant d’autres, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>aâotaal ſi conſidenables pa la moz de ſoa pess qui ſaiuis de</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>pez ceIſe Due de Breé. Auec eouecla uisreſolumses defa.</l>
            <l>
                <lb/>re encot vn dernſér effay de le conéenter, eſperane touſioats qu4</l>
            <l>
                <lb/>l’âge rempereroit ſes excez &amp; ſon ardour itmmodeŕe de S’éleuſe</l>
            <l>
                <lb/>Et afin- de ly oſfter vnefois pour tootes, par quelqee grande grace</l>
            <l>
                <lb/>toute oceaſion d’en demanderdautres, nous ecurmblaſmes la ma</l>
            <l>
                <lb/>fe de tot point, &amp; ſurles promeſſes qu’il nous: renoaulb de</l>
            <l>
                <lb/>ie inſais rien preteſdre ’Vbuslui accordaſaes vn nouueau bie</l>
            <l>
                <lb/>it qui ſurpaſfoit en queque façon tos lesaues, qui fu d’ad¬</l>
            <l>
                <lb/>Joufter à tontes les places de Bourgongné &amp; du Berry qu’il auoi</l>
            <l>
                <lb/>deſa &amp; à Stenay, celle de Clermont auéc le don epropre de no</l>
            <l>
                <lb/>le omaine, &amp; de cœu de Stenay &amp; de Ilamets, qui valent bien</l>
            <l>
                <lb/>prez de cent mille lires de rete. Nous- uons depuis cela aca</l>
            <l>
                <lb/>de à noftre Couſin le riee de Coney l’enerée dans ao Corſeilsà</l>
            <l>
                <lb/>Iaige de vingtans( qoy queſon frtere ſon beau-frere l’y soſſenz</l>
            <l>
                <lb/>deſia cent mil liures depenſion, la place ds Damvilſiers, done l</l>
            <l>
                <lb/>a fallu d&amp;nner recormpehſe au ſieut Danevoux qui en eſtoit poar¬</l>
            <l>
                <lb/>aeu, eſftably ſousſon nan diuêrs Corpsde teroupes de caualei</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’infanrérie: Nous he parlonpint deearit d’autrs dietſes ga¬</l>
            <l>
                <lb/>es que ous auons continéelleméent départies à noſtreCouſin s</l>
            <l>
                <lb/>Prince deCondé, capables ſeules de ſatisfaire plainement tous</l>
            <l>
                <lb/>eſprit tahe ſoit peu regſé, comme de fommes d’argent conſidera¬</l>
            <l>
                <lb/>bles que ns ly auons-donoées dhtque année, &amp; toues lesaug</l>
            <l>
                <lb/>mentarions depenſions pear loy u pourfa famille, &amp; pour ſes pr</l>
            <l>
                <lb/>ches qu’il a demandées Nous he’ parlons point de la conſidaat</l>
            <l>
                <lb/>que nous auors touſiots aite de ſes pnieres, des Bceuets deDuc.</l>
            <l>
                <lb/>des promotions de Mareſetamx de Ftance, de taae d’emplois de</l>
            <l>
                <lb/>guerre, de tant de Charges militaires, &amp; autres de toute nature;</l>
            <l>
                <lb/>ſes Abbayés &amp; Euefchez, &amp; de diuers Gouuenemets de Plasees</l>
            <l>
                <lb/> donnez ſur ſa tecommandation, à des petſonnes qui s’atachoien</l>
            <l>
                <lb/>luy. Erfin, Nous appellons Die à ceſmoin, qu’il a’y a diligence</l>
            <l>
                <lb/>imaginableque nous r’ayohs pcatlquêe &amp; à ſon gard, &amp; auee</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui pouuoent auoir quelque part dans ſa confidence pout</l>
            <l>
                <lb/>xer ſon eſprit &amp; pour fe conténter. Et ſur ceſujet nous ſotmnes</l>
            <l>
                <lb/>obligez de teſmoignet que oftse eres-thes &amp; tres-améOnole le</l>
            <l>
                <lb/>Duc d’Orleats, prefetant e repos e l’Eſtat &amp; le-blen dnoſtr</l>
            <l>
                <lb/>ſeruice à tous autrefnréret bonfideracion partituiere, nou</l>
            <l>
                <lb/>Iuy meſns portez rouſiours dansces ſentrnens, &amp; contribué ba</l>
            <l>
                <lb/>coup par ce moyen aux’adantages duit Prince à toutes ſes ſatis</l>
            <l>
                <lb/>facions. Mais tout a eſté inuile, aule grace, nulle applleatioh,</l>
            <l>
                <lb/>ulle confancé nayanteſté eaupable de mettre’dos boaaaé.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>regleent de ſon amabiti. La naore de iuerſes pretaentions</l>
            <l>
                <lb/>qo’il a miaen auanr de fois àautre, &amp; doaag qnataſché de s’exem¬</l>
            <l>
                <lb/>pteruec douceur &amp; ptiudece, pourrafaie iges quelles eſtaien</l>
            <l>
                <lb/>les peoſées &amp; les ompertoens de cét eſpis. Tantoſt il a inſité</l>
            <l>
                <lb/>fotremonet à ſe faise donnor vne armée pour aller conquerir l</l>
            <l>
                <lb/>Franche-Comté, à condition qu’il la poſſederoit aptres ſouuerai¬</l>
            <l>
                <lb/>oeaem tantoſt que neus luy donnaſſions Graueſjne, Doncer¬</l>
            <l>
                <lb/>qa ctmtes les eonqueſtesque nos armes ant faires en Flandres</l>
            <l>
                <lb/>du coſté de la mer en pluſieurs anné́es, pour les poſſeder auſſi en</l>
            <l>
                <lb/>Soasoraineté. Au milieu de la çampagne derniere, pendant que</l>
            <l>
                <lb/>noſtre armée eſtoit auancé dns la Flandre, &amp; qu’on ne pouuoi;</l>
            <l>
                <lb/>l’affoiblit ſans luy faire courir riſque de receuoir quelqus grand</l>
            <l>
                <lb/>eſchee: il preendit qu’abandonnans coue autre viſée d’incom;</l>
            <l>
                <lb/>moder les Ennemis, &amp; au hazard meſme d’expoſer nos Frontie</l>
            <l>
                <lb/>tes &amp; aos Places à leurs inſultes &amp;z à lours attaques, on détacha¬</l>
            <l>
                <lb/>de noſtredite atmé́e vn grand cprps de caualerie pour aller du</l>
            <l>
                <lb/>oſté du Liege, appuyes le deſſein qu’ilaupit de poror le Prince</l>
            <l>
                <lb/>de Contyſoa frer, à la Coadjutarerie decé́t Eueſché-li, afi d4.</l>
            <l>
                <lb/>rendrepar cemeyen plus conſdetables les plaçes qu’il aſur la Meue</l>
            <l>
                <lb/> &amp; le Gouuernemet de Champagne:Outreeuplus grandeſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bliſfemene qu’il projettoit de prendte de-ce coſté-à, comme nous</l>
            <l>
                <lb/>dirons cy-apres.. Tout cela fait voir elaireaent par eagcoup de</l>
            <l>
                <lb/>cireonainces remarquables, à quel poinc il eſtoit poſſedé du de¬</l>
            <l>
                <lb/>ir de la Souueraineté. Pedée d’aatant. plus dangeteuſe en va eſ</l>
            <l>
                <lb/>pric tout de feu comme eſt le ſien, qoaus ſommes d’ailleuts bie</l>
            <l>
                <lb/>informez qu’il a eu ſouuent dans la boucs, prlaut à ſes Coni¬</l>
            <l>
                <lb/>dents, la pernicieuſe nxime, qu’on pee tout faitepourregne,</l>
            <l>
                <lb/>Bien que dans vne Monarchie eſtablie ſu desfondemens auſſiſo</l>
            <l>
                <lb/>lides qu’eſtla noſtre, &amp; principalemant ſutl’amour, &amp; ſur la
                fideli¬</l>
            <l>
                <lb/>té ineſbranlable que tous les François out. naturellement pour les</l>
            <l>
                <lb/>droits &amp; pour laparſonne de leus Rpys, ne penſée ſi crimnell.</l>
            <l>
                <lb/>que celle-là, ait preſque touſiourrs eſté ſuiuie du chaſtiment ou de</l>
            <l>
                <lb/>la ruine de ceux qui l’ont euë:; ce ſeroit manquer à ce que nous</l>
            <l>
                <lb/>deuons tantà nous meſmes, quà noofidels Subjets de a’aller pas au</l>
            <l>
                <lb/>deuant de cout ce qui pourait rendre facils auec le emps,les</l>
            <l>
                <lb/>moyens d’executer v hi injuſte projet, Car qand meſae les pso¬</l>
            <l>
                <lb/>pos qu’il en a enus nauroione pas eſté vne. maxque de ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>auoit dans l’ame, il eſt certain qu’à eaminer de pés toute ſa</l>
            <l>
                <lb/>aondaite depais noſtre adueeaentà da Courpane, perſanene,.</l>
            <l>
                <lb/>ſçaroi daſaucaer qu’ib n’ait eu vae intenion toutre formée de</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>faite d’autics maux dans ’Eſtar,; qi ne requierent pasmoins le re¬</l>
            <l>
                <lb/>mede que nous venios d’y appliquer, pais qu’il alloir onuertemeno</l>
            <l>
                <lb/> Peſtalifſement vae Puiſſance qui nous fuſt redoutable: Que.</l>
            <l>
                <lb/>on deſſein eſftoit d’aſoibli &amp;-de mectre fi bas l’autorité Royale,:</l>
            <l>
                <lb/>que s’emparant on s’aſſeurant par diuerts moyens des principales</l>
            <l>
                <lb/>laces du Royaume, &amp; s’attatlhiant parobligaion, pat rainre ou</l>
            <l>
                <lb/>par iateret toutes les peeſones qui ont du crodit oa queloes</l>
            <l>
                <lb/>bonoes qualitez, il puſt apres en toue tonps refiſter hautemesà</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qui feroit de nore vouloir quand’il ne ſeroit pas confor¬</l>
            <l>
                <lb/>me au ſien: Ietter impunément le rouble &amp; la guerre dans l’Eſtaz</l>
            <l>
                <lb/>eIon les intereſts u les caprices; Profiter de tcoutes les occaſions</l>
            <l>
                <lb/>qui s’ofriroyent d’agrandir encore ſa fortune! Et enin à le bien</l>
            <l>
                <lb/>prendre qu’il puſt pendant noſtre bas aage, nous redaire en etas</l>
            <l>
                <lb/>que nous ’e uſfions plns arriuant à noſtre Majorité que l non de</l>
            <l>
                <lb/>Roy &amp; les appatences, &amp; qu’il en euſt on effet toute la Puiſſance
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Fautriré. C’eſt veritdblement la plus fauotable enception qu’o</l>
            <l>
                <lb/>pouroit donner à la conduite qu’il a cenuë particulieremens d¬</l>
            <l>
                <lb/>puis que les commandemés de nos armees que nous luy aoas can¬</l>
            <l>
                <lb/>le, luy ope foumy mauier d’y aequerir grande repaia &amp; dp</l>
            <l>
                <lb/>faise quantité de creatures, &amp; quao &amp;allleurs il s’eſiveues pſe¬</l>
            <l>
                <lb/>on de tant d’etablfſenrens eonſideralles que nous luy aaons don¬</l>
            <l>
                <lb/> e copſur eop, poor l’obliger pat gratitude à n’auoir d’aut nes</l>
            <l>
                <lb/>penſées que celes de nusié́n ſerair. Mais bien loin de la rtecon¬</l>
            <l>
                <lb/>oiſſancé qoe neros nous en eftioas promiſo: C’a eſté alors qu’ila.</l>
            <l>
                <lb/>eommencé à leuer le maſque à vouloirſur tout faire efclater la</l>
            <l>
                <lb/>grandeur de ſon enedit, afin que petſonne ne peiſt plus d’aure</l>
            <l>
                <lb/>voye que celle de reeourir à loy pour obenir des graees de Nons,</l>
            <l>
                <lb/>onupour eſuiter le caſtimens de quelque erime; C’a oſté alors que</l>
            <l>
                <lb/>les pratiques eachées qu’il auoit faites auparauant pour gagner à</l>
            <l>
                <lb/>a, euotion tous eshiciers de nos troupes, &amp; notanmnet les</l>
            <l>
                <lb/>Eftrangers qui nous ſernont (à quoy il auoit mis vn ſoin tout pn¬</l>
            <l>
                <lb/>tculier Jont eſteé changées en des menées onuertes pur ſe les ac¬</l>
            <l>
                <lb/>querir &amp; les rendre cout à fain depemdans de luy: C’a eſté alors</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a fait voir claireent que le bien de notte ſeraice n’a iamais</l>
            <l>
                <lb/>eu en ſon intenrinqo la moindtre part dans le; atios de guerre</l>
            <l>
                <lb/>qa’l a entrepriſes, pos q’au pbus preſſant befoi qe os armes</l>
            <l>
                <lb/>ayent iamais eu d’vn Cbhefde ſa condition &amp; de ſo auchoté́ pox</l>
            <l>
                <lb/>ſupléet à diuers maquemens reſtez d nosderniens deſordres, il </l>
            <l>
                <lb/>hité de s’engager a cohndemuent de nos armées, qu’ilpoorſui¬</l>
            <l>
                <lb/>noir atrefois auae an d’ardous, aſn depouuair apliquer toe</l>
            <l>
                <lb/>eatie</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>entier à la Cour &amp; à ſes caballes, eroyant le temps propre arriné de</l>
            <l>
                <lb/>cœueillir le fruit qu’il s’eétoit propoſé, lors que toutes les Capagnes</l>
            <l>
                <lb/>il faſardoit vn combat general ſur cette maxime dont il s’eſt ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>uens expliqueé, que gaignant la vitoire il augmentoit ſa reputa¬</l>
            <l>
                <lb/>ion, &amp; auoit meſme de nouueaux pretextes plauſſbles de ſe faire</l>
            <l>
                <lb/>donner d’autres recompenſes; Et que la perdant, &amp; ns affaires</l>
            <l>
                <lb/>enans en ſuite à teber en deſordre, il en, ſeroit d’autant plus</l>
            <l>
                <lb/>confideré pour le beſoin qu’on auroit de luy C’a eſté alors qu’i!</l>
            <l>
                <lb/>eſt deuenu liberal de careſſes, plus qu’à ſon ordinaire, &amp; qu’il a</l>
            <l>
                <lb/> fair des rccherches continuelles à tous les Gouuerneurs de places,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; à tous ceux qui poſſedent des charges de quelque conſequen¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, ou qui ſont aſſeure par des ſuruiuances ou par d’autres moy és</l>
            <l>
                <lb/>d’y paruenir:- Qu’il s’eſt engagé, à nous preſſer pour tous les in¬</l>
            <l>
                <lb/>erets indifſeremmene de quiconque s’eſt adreſſé à luy, ſans</l>
            <l>
                <lb/>conſiderer s’ils eſtoient preiudiciables aà l’Eſtat ou non: Qu’il a</l>
            <l>
                <lb/>fomenté tous les méeoatens: Qu’il a até leurs plaintes, &amp; leur a</l>
            <l>
                <lb/> peomis de les-aſſiſter: Qu’il a taſché de débaucher tous ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>Par gratitude ou par affe ctions’attachoient à nous &amp; à leur deuoir,</l>
            <l>
                <lb/> dimlnuant le prix des graces qu’on leur auoit faites, ou leur vou¬</l>
            <l>
                <lb/>aat perfuader qulls n’en pouuoitn à l’auenir eſperer aucune</l>
            <l>
                <lb/>e par ſo aoyen: C’a-eſté alors qu’il a exigé de ceux qui luy</l>
            <l>
                <lb/>offroient ſeruiee, vn ſerment de fidelitede le luy rendr aueuglo¬</l>
            <l>
                <lb/>aen enuers &amp; contre tous ſans exception de perſonnesny de qua¬</l>
            <l>
                <lb/>lhitez, &amp; qu’il a perſecuté ouuertement en diuerſes manieres tos</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui nfontpas voulus entrer auec luy dans- cette dépendan¬</l>
            <l>
                <lb/>ee: C’a eſté alors que tout homme qui ſe donnoit à luy auoit Ie</l>
            <l>
                <lb/>merite &amp; les qualitez pour eſtre preferé ſans diffieult́ à tout autre</l>
            <l>
                <lb/>concurrent; Que ceux qui ſe tenoient dans leur deuoir ſans au¬</l>
            <l>
                <lb/>tre viſée que de nous bin ſeruir, eſtoiens touſiours des lâ̂ches &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des gens de rien; Qe ceux-cy meſmes deuenoient en vn inſtant</l>
            <l>
                <lb/>de grands perſonnages dignes- de toute ſorte d’emplois &amp; de re¬</l>
            <l>
                <lb/>compeuſes, dés qu’ils ſe deuoüoient à ſes intereſts; Ce qui eſtoie</l>
            <l>
                <lb/> vn voye ſeure de paſſerdu néant au merite, &amp; de l’inhabilit é à</l>
            <l>
                <lb/>ſa ſuffiſance: Comnme il eſtoit infallible d’acquerir ſon amitié &amp;</l>
            <l>
                <lb/> ſa protection dé́s qae l’on perdoit aus bonnes graces. C’a eſteé</l>
            <l>
                <lb/>alors qu’il a fait des diligences ſans nombour auoir à luy touss</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui auoient des char ges dans. noſtre Maiſon, ou pouj la gar¬</l>
            <l>
                <lb/>de de noſtre perfone: Qu’il a proregé ouuertement tous les de¬</l>
            <l>
                <lb/>linquants, pourueu qu’ils recoueuſſent à luy, quoy qu’ils enſſent</l>
            <l>
                <lb/>auant cela des attachemens coraires: Que ſa Maiſoh a eſté n¬</l>
            <l>
                <lb/> 0.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>t0</l>
            <l>
                <lb/>toirement vn azile pour tous les crimes qui ſe eoameéttoiénes</l>
            <l>
                <lb/>C’a eſté alors qu’il a commencé à demander generalement tu</l>
            <l>
                <lb/>ce qui vaquoit de quelque nature qu’il peuſt-eſtre; Qu’en routes</l>
            <l>
                <lb/>occaſions, autant petites que grandecs, il a mis le marche a la main,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; menacé de quitter tour, de fe cantonner, &amp; de ſe mettre à la</l>
            <l>
                <lb/>teſte de ceux qui’feroient contre nous: En fia, ça eſté alors que</l>
            <l>
                <lb/>pour faire mieux parolſtte ſa puiſſance &amp; ſa fermeté pour les pdr¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnes qui entroient ddns tes intereſts, il ne s’eſt pas contenté</l>
            <l>
                <lb/>d’obtenir des graces, mais il a mieux aimé que le monde creat</l>
            <l>
                <lb/>qu’il nous les arrachoit par violence. Témoin le Gouuernemont</l>
            <l>
                <lb/>du Pont-de-l’Arche qu’il voulutemporter de baute-lutte, &amp; à ious</l>
            <l>
                <lb/>nommé: ſans quoy, il nous fit entendre qu’il alloit allumer va</l>
            <l>
                <lb/>nouueau feu dans l’Eſtat: Mais parce qu’il reconnut bien qut la</l>
            <l>
                <lb/>demande qu’il faiſoit de cette Place eſtoit fort odieaſe, &amp; gene¬</l>
            <l>
                <lb/>ralement deſaprouuée dans le monde, il publia d’abord qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>pourſuiuoit la choſe qu’à cauſe quil s’eftoit egage de parole au</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Longueuille de la luy faire auoir, declarant au reſte qu'il</l>
            <l>
                <lb/>ne ſeroit pas excuſable, ſi eftant comblé de nos bien- faits de tou¬</l>
            <l>
                <lb/>res façons, &amp; ſi ayant dé plus grands eſtabliſſemens qu’aucu</l>
            <l>
                <lb/>Prince n’a u en France depuis l’iigine de la Monaeôie, il pre¬</l>
            <l>
                <lb/>epdoit ianſais rié ny pour ly, ny pour le s fienspréscerte afaire</l>
            <l>
                <lb/>là acheuee. Nous nõus ortaſmes donc encore dans cette ecur¬</l>
            <l>
                <lb/>rence la, à contenter ſon impetuoſite, nonobſtant l maniere</l>
            <l>
                <lb/>dont il en auoit vſe, afin de luy oſter tout pretexte de bsoü̈iller.</l>
            <l>
                <lb/>Mais quoy que l’accommodement de cetre affaire eſt pſſe par</l>
            <l>
                <lb/>les mains de noſtre tres-cher Oncle le Duc d’Orleans, qui vou</l>
            <l>
                <lb/>lut en eſtre l’Entre-metteur pour conſeruer la traaquilité publi.</l>
            <l>
                <lb/>que; Il ſe trouua le lendemain qu’on n’auoit rie aduance, &amp; que</l>
            <l>
                <lb/>ce n’eſtoit pas le meſme homme qui le ſoir d’auparauant auoit</l>
            <l>
                <lb/>témoigné vne entiere ſatisfation à noſtre-dit Oncle, &amp; donné</l>
            <l>
                <lb/>ſa parole de bien ſeruir. Il reprit le iour ſuiuant ſes premieres froi¬</l>
            <l>
                <lb/>deurs, &amp; temoigna diſpofition à faire pis, pour extorquer de nous</l>
            <l>
                <lb/>quelques nouucaux avantages: ne ſe voulant plus ſouuenir de l</l>
            <l>
                <lb/>D éclaration qu’il auoit ſolemnellement renouuellé́e, de ne pré¬</l>
            <l>
                <lb/>tendre iamais rien aprés le Pont-de-l’Arche accordé. En fin , la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne laſſée de tant de recheutes, &amp; voulant, s’il eſtoit poûfible,</l>
            <l>
                <lb/>coupe ponr vne bonne fois la racine de toute meſ-intelligence,</l>
            <l>
                <lb/>le fi prſer de s’expliquer nettemene de ce qu’il deſiroit pour</l>
            <l>
                <lb/>viure en tepos, &amp; dans ſon devoir: Sur quoy ayãt declare qu’il aaoit</l>
            <l>
                <lb/>conceu de l’ombrage de quelques alliances, (auſquelles aeaat;</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>aoas il aaoit non ſeulenaent des le premiers iours qu’il en fut</l>
            <l>
                <lb/>parlé, donné ſon conſentement, mais les auoit conſilleées ly¬</l>
            <l>
                <lb/> meſme-ſix ois durant, coame les eroyant fot vtilcs:Et ayaat</l>
            <l>
                <lb/>n outte témoigne ſouhaiter que la Reyne luy promſt vne ſince¬</l>
            <l>
                <lb/> e &amp; entiere affe ction, Comne auſû de faire grande coſidera¬</l>
            <l>
                <lb/>ion. das perlones qu’il luy recommanderoit dans les rencontres:</l>
            <l>
                <lb/>t efiade lai dôner part geaeraleét de poat ce qui ſe retoud oit</l>
            <l>
                <lb/> en quelque matiere que ce peuſt-eſtre: La Rey ne eut la bonté</l>
            <l>
                <lb/>en prener lieu pour luy oſter tout pretexte de degoſt &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>-mêfiance de ſuy faire premcttre qu’on ne conclurtoit rin dans ces</l>
            <l>
                <lb/>lliances l, que de cõcert auac lui; Et quant aux deux autes points</l>
            <l>
                <lb/>elle y engagea d’autan plus librement ſa parole, qu’elle ne ſe ſou¬</l>
            <l>
                <lb/> enoit pas d’y auoir iamnais manque, &amp; croyoit m. me d’auoit lû̂¬</l>
            <l>
                <lb/>toſt panclſé du coſté de l’ecez que de l’obmſion; Ms on connut</l>
            <l>
                <lb/>io toſt par fon procedé à quel deſſein il auoit cgé de la ſorte</l>
            <l>
                <lb/>des proaaeſſes non neceſlaires, &amp; que ſon but en cela n’auoi ſté</l>
            <l>
                <lb/>utte, que d’aaoir vn nouueau pretexte de les eſtendre à demandet</l>
            <l>
                <lb/>pls hardiment, &amp; erecuter euec plus de hauteur tout ce qui lui</l>
            <l>
                <lb/>cberoit daass l’eſpcit, qui pûr leruir à aduancer on proje de ſe</l>
            <l>
                <lb/>enre uaile abſolu des forces de l’Eſtat; Et en fft à quatre</l>
            <l>
                <lb/> au delala qurroſpgodance dont il couraença de payet la nneere</l>
            <l>
                <lb/>afection que la eyaelui auoit proaiſçaacs oes ſesſolemnitce</l>
            <l>
                <lb/>&amp; ſeurten quil auot deſuées, ne fut pas ſmplement de re ceuois</l>
            <l>
                <lb/>on ſa poteioa ceux qui la ley detnanderent contr’elle, mais de</l>
            <l>
                <lb/>A’offt ug aeſnae à diuetſes perſounos qui auoiecnt encouru noſtre</l>
            <l>
                <lb/>ndigpatan, oa des loag-temps auparauant, ou pour des fautes</l>
            <l>
                <lb/>qa’ils venoient de eomauettre. Noſtre Couſin le Mar eſchal de</l>
            <l>
                <lb/>Schanberg ſe trouua bien toſt apres en danger dela vie: on tient</l>
            <l>
                <lb/>d’abord ſur cet inciden vn Conſeil dans la famille dudit Prince,</l>
            <l>
                <lb/>ont le refal tats eſt de demander &amp; d’emporter à quelque prix que</l>
            <l>
                <lb/>ee ſoit le Gouueraement de Mez &amp; pais Meſſin pour le Prince de</l>
            <l>
                <lb/>Conty; qui eſtait d’ailleurs en traite pour auoir auſſi l’Eueſché de</l>
            <l>
                <lb/>Mets. La Reyne noſtre tres-honorée Dame &amp; Mere eſt forcée par</l>
            <l>
                <lb/>la’ folle oanduite d’vn entrauagant, de le chaſfſer hors de ſa preſeace,</l>
            <l>
                <lb/>ledit Priace ptend auſſi toſt la prote ction à deſcouuert, l’enapeſ¬</l>
            <l>
                <lb/> che de ſe retirer, veut melme contraidre la Royne à le renois, </l>
            <l>
                <lb/>par vn inſuportable manqemét de reſpect, qu’aucn Fâçois n’en¬</l>
            <l>
                <lb/>todra ſaas vne indignariõ extreme: Il en vient iſqu’à me nacer de</l>
            <l>
                <lb/>prendre cet eſtourdy dans ſa aiſon, &amp; de le ueaer tous les iours</l>
            <l>
                <lb/>ouat la Reyae: Et û an reut ele obliee par pradenee à lui faire</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>eſperer que le temps raeommoderoit eetteaffaire, &amp; que luymeſ</l>
            <l>
                <lb/>me n’euſt apprchende de nuire à d’autres grandes pr etentions qu’il</l>
            <l>
                <lb/>pourſuiuoit en meſme temps, on euſt couru riſque de voir reduite</l>
            <l>
                <lb/>noſtre tres- honorée Daae &amp; Mere, ou à ſouffrir de lui cette iniu</l>
            <l>
                <lb/>re, ou à ſe porter à oute extremité pour s’en deffendre. Qui n’a</l>
            <l>
                <lb/>point ſçeu les d-ffere ntes partialtez ſit prejudiciables a bien de</l>
            <l>
                <lb/>I’Eſtat de noſtre ſeruice, qu’l a teſmoignées dans les derniers</l>
            <l>
                <lb/>mouemnts de Prouence &amp; de Guyenne, o en deux affaites de</l>
            <l>
                <lb/>meſme nature il voiloi en vn lieu releuer entierement l’authorité</l>
            <l>
                <lb/>du Gouuerneur aà l’opprefſion du Pairlement, &amp; en l’autre faire di¬</l>
            <l>
                <lb/>rectement le contraire, lans qu’il euſt aucune autre raiſon d’vn</l>
            <l>
                <lb/>proceder ſi ferent, qu’à cauſe que l’vn des Gouuerneurs eſtoit ſen</l>
            <l>
                <lb/>paent, &amp; qu’il n’aymoit pas l’autre :afin que par de ſemblables</l>
            <l>
                <lb/>exemples de grand eſclat, chacun venant a reconnoiſtre ce que</l>
            <l>
                <lb/>couſtoit ſon auerſton, &amp; ce queſa prorection vaſloit, ou neſongeâ</l>
            <l>
                <lb/>plus qu’à ſe d́partir de toute autre amité&amp; dependance pour ſe</l>
            <l>
                <lb/>lonner à luy ſans reſerue? Quelle autre patience que celle de la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne ut pû ſouffsir le Ptince dns vn Conſeil tenu en oſtre</l>
            <l>
                <lb/>preſece, menacer de fairerroüier de coups de baſton dans Paris les</l>
            <l>
                <lb/>Depnte de noſtre Parlraent dé Prouence, paree qu’ls auaien</l>
            <l>
                <lb/>ié faise plainte de a part de leur Corpas, des nauais traitemens</l>
            <l>
                <lb/>qu’ils pretendoient leur eſtre fats par noſtre Couſin le Con</l>
            <l>
                <lb/>de Alais, contraires aux conditions de pacification que nsus auions</l>
            <l>
                <lb/>accord ées à cette Prouince là Quel moyen detolerer plus long</l>
            <l>
                <lb/>temps la violenee anec laquelle il auot aommencé de ſuffoquer la</l>
            <l>
                <lb/>liberte de nos Conteils, par ſa maniere d’agitimpetueuſeenuer</l>
            <l>
                <lb/>les Miniftres qui ont l’honneur d’y aſſiſter, dont preſque auecun n’é¬</l>
            <l>
                <lb/>toit plus exempt de menates en particulier, ou d’affronts en publi</l>
            <l>
                <lb/>&amp; cn noſtre preſence meſme, quand leur conſcience &amp; leur deuoir</l>
            <l>
                <lb/>les nbligeoient nibraſſer quelque aduis qui ne ſe trounoit pas</l>
            <l>
                <lb/>conforme à celuy dudit Prince? Sa mode ration n’eſtoit pas plus</l>
            <l>
                <lb/>rande dans les Gouuernemens que nous loy auonas confiez: Ce</l>
            <l>
                <lb/>n’eſtoit pas aſlez que tout ce qu’vne grande Prouince cõme la Bous¬</l>
            <l>
                <lb/>gongne, fourbiſſoit auee tant d’affe ction &amp; de ponctsahte pou</l>
            <l>
                <lb/>noſte Efpagne, f entierement abſorbé par luy &amp; par les ſiens, s’il</l>
            <l>
                <lb/> ’y eut encore eccé vne puifſance qui faiſoit gemir ſousſon op¬</l>
            <l>
                <lb/>pre ſſion tous les pariculicrs, dont plufiers-oar eſteé forcez de nous</l>
            <l>
                <lb/>faire des plaites en ſecrt, &amp; nous remnõtrer qu’il ne luy reſtoit plus</l>
            <l>
                <lb/>à prendre que la quaité de Duc pour en eſtre le Souuetain. Noſtre</l>
            <l>
                <lb/>Prouineec de Champagnc n reeuoit pas de ſon fter vn plus fau¬</l>
            <l>
                <lb/>rable</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>r</l>
            <l>
                <lb/>rable traitement, tous les Bourgs &amp; Village,&amp; la pluſpart des V.</l>
            <l>
                <lb/>les ayans eſté tellement expoſez, ou aux pillages des troupes qui</l>
            <l>
                <lb/>portent ſon nom, ou à l’auarice de ceux qui s’eſtoient emparez de</l>
            <l>
                <lb/> ſon eſprit, pour obotenir des delogeraens que grand nombre de fa¬</l>
            <l>
                <lb/>milles ont eſté obligées d’abandonner les lieux de leur deneure,</l>
            <l>
                <lb/>pour ſe retirer aux païs eſtrabgers circonuoifins. Auec quelles pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roles enfm expliquerons nous l’affaire du Havre, &amp; les moyers</l>
            <l>
                <lb/>crlmiaels qu’il a tenus pour s’emparer de cette plac, l’vne des</l>
            <l>
                <lb/>plus imuportatsdu Royaume pouc ſa ſcirio, &amp; ſans contre¬</l>
            <l>
                <lb/>dit la mcilleure pour ſa force ? Apres auoiremployé diueſes pr</l>
            <l>
                <lb/>iques pour ſedure la ieuneſſs de noſtre Couſin le Duc de Riche.</l>
            <l>
                <lb/>lieu, afſn de luy faire eſpouſſer clandeſtinement vne femme qui</l>
            <l>
                <lb/>par diuers reſpets eſt entierement dans ſa depedance, non con¬</l>
            <l>
                <lb/>tent de nous auoir ſenſiblement offenſé pour s’eſtre rendu auec l</l>
            <l>
                <lb/>Prince de Conty &amp;e la Ducheſſe de Longueuille ſa ſœur, les pr0</l>
            <l>
                <lb/>noteurs du aariages d’vn Due &amp; Pais, pourmeud’vne des princi¬</l>
            <l>
                <lb/> pales eharges de l’Eſtat ſans noftre ſco &amp; ſans noſtre pérmiſſions</l>
            <l>
                <lb/>&amp; d’auoir mneſme voulu camme authoriſer par leur preſence vn!</l>
            <l>
                <lb/>contrat de cexte nature prohibé pas ls loix du Royaume, comnme!¬</l>
            <l>
                <lb/>i oe n’eſtoit pas aſſex de s’eſtre enaparépar cette voye illicita de la</l>
            <l>
                <lb/>perſonaod’a iaune homne, il le fait pacsir la meſme uictde ſes</l>
            <l>
                <lb/>opces, luy donne pout conſeil &amp; pour onducteus, clary desi</l>
            <l>
                <lb/>ens qui auoit eté deſia enployé à le desbancher, &amp; la fa iéêtte?</l>
            <l>
                <lb/>ê dilaigeaéê dans le ur aâdes’epar auſi de oeute’plaee</l>
            <l>
                <lb/>laquelloeſtatſcimaeà ſboucheuse loiere de Seine </l>
            <l>
                <lb/>peut donmer lieu de maiſtriſor Rouen&amp; Paris, eniren ſa letion</l>
            <l>
                <lb/>out le cômnerce de ces deux gtaades villes, receuoir en vn be¬</l>
            <l>
                <lb/>foin des ſooours etrangrs, &amp; pouuoir irtroduite à paint noraané</l>
            <l>
                <lb/>leurs forees daas le Royaa quandpaur ſes ins partiuliees, ii</l>
            <l>
                <lb/>aroit deſeia de coubler I’ Rſta. Et dautat qu’il iugea bien qu’i</l>
            <l>
                <lb/>y auroit auſſs-aſt nbmbre de Courrier depeſchez vers ladls Duc</l>
            <l>
                <lb/>de Richelieu, pour lny fate connoiſtre’eu cette rencone naſtre</l>
            <l>
                <lb/>mreret &amp; le ſien: Il ers depeſche plaiers à l’inſtant pour âaire ar</l>
            <l>
                <lb/>reftet encheain les autres violane eelaas plus laux pointqon</l>
            <l>
                <lb/>paut cnceuoir, leeſpet, lafideliaé &amp; ’aobeiſſanoe qui nausſone</l>
            <l>
                <lb/>deiies. Fn uire de quoy pat vn aautaancare pls grand, la eie</l>
            <l>
                <lb/>ayt enmoyéede-meſne e perſoae expaeſſe à Sainte More qui</l>
            <l>
                <lb/>omnadoit dains le avrre pour la porar es odres dans vauene¬</l>
            <l>
                <lb/>aet de ſi haate couſequenae, e lay fai atenta Fcbligatio</l>
            <l>
                <lb/> u’auolt de asſeaueta place ſansy ſohûir aa changge!</l>
            <l>
                <lb/> E</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>ent: lIl n’en fux pas plaſtoſt auerti qu’il depeſche vn autre Cur</l>
            <l>
                <lb/>rier, &amp; mande qu’on iette dans la mer auec vne pierre au col la per¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnc qui arriucroit chargé́e des ordres de la Reine: &amp; ela auec</l>
            <l>
                <lb/>vne telle preſomption &amp;c vnſi grand meſpris de noſtre authorité,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a eſteé le preaier à s’en vanter hautement. Enfin, pour nous</l>
            <l>
                <lb/>oſter par diuersraoyens toute diſpoſition de cette place: il fait par¬</l>
            <l>
                <lb/>tt ea diligence la Dame meſae qui luy auoit l’obligarion recente</l>
            <l>
                <lb/>de ſon mariage, lay fourais de l’argeat pour gaigner de plus en</l>
            <l>
                <lb/>plus l’eſpritdu ieue uc, en eauoye encore par d’autres voyes</l>
            <l>
                <lb/>pour le payemeatd’lagariſo afin de s’acquerir les Officiess &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les ſoldats qui la compoſent: &amp; pour y auoir, outre tout cela, d’au¬</l>
            <l>
                <lb/>txes gens plus à ſa deuocion, &amp; qui luy ſuſſent connus, il fait accoam¬</l>
            <l>
                <lb/>pagner ladite Da de bon noaabre d’hamms à cheual qui ’y</l>
            <l>
                <lb/> ſont ietez, faiſant curir le buit qu’on auoit deſſein de l’enleuer</l>
            <l>
                <lb/>en cdhaeuasin. Tant d’entrepriſes ſur la puiſſance Royale, dont cette</l>
            <l>
                <lb/>derniere ſeule du Havre eſt dignae d’v chaſtiment rgora, </l>
            <l>
                <lb/>nous ont plus laiſſé aucuna lieu de douter des perniciur deſſeaas</l>
            <l>
                <lb/>de-notredit Couſia, on plus que de la hardieſſe qu’leuſt euë à les</l>
            <l>
                <lb/>ceter, ſi nousa’y euſſins apporté à temps vn renede propaé¬</l>
            <l>
                <lb/>tiouné à la grandaur dau nmal. Cepedant,afin que vous ſoyez iaſor¬</l>
            <l>
                <lb/>aez auſſi des nouueau moyens ql’il maditoit pour puſſer fa</l>
            <l>
                <lb/>iet n auant, &amp; des rauaux qu’il nouspreparaic encore , qe</l>
            <l>
                <lb/>usprnunr ſaouia Vd l lois eede</l>
            <l>
                <lb/>r llufar leqgi lL iai auae l’Aalhe</l>
            <l>
                <lb/>Iadaunds Mapaoü</l>
            <l>
                <lb/>er qa da re uFſd pus E CEdlui ſu¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeulaenatſans noſtro pataiſia, ais conre ’e rafos epa qu</l>
            <l>
                <lb/>nous luy en auons touîours fait: e par ee gue nous uuioas adrais.</l>
            <l>
                <lb/>teont fait haiſtre enr’eux des difficlte ſur le prix, le fieusr Pe.¬</l>
            <l>
                <lb/>ault auois depuis peu declarbaudit Aanbafſadeur, que ſon Maiſtre</l>
            <l>
                <lb/>depeſcheroit dans pes diours a Mantoüe vne gerſonne eceſſe</l>
            <l>
                <lb/> pour eare l’àfaire auec leDuc meſse. Sur quelques oppofi¬</l>
            <l>
                <lb/>tiops quiuoiat eſté formées à la iuaſſanee de- Clernons &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>Doaines des anuirens ( quoy ue faciles à lurnonter comms il a</l>
            <l>
                <lb/>paru depuis ledit Prince s’eſtoit deſia laiſſ antandre que s’il y</l>
            <l>
                <lb/>aſtoit trouble, il folloi luy donner la- place de Sedan, &amp;c tout le</l>
            <l>
                <lb/>Domnaine qui on dapmd, quireſté pa nous teapenſé à noſtr</l>
            <l>
                <lb/>Couſin le Duac de Boills de la valears de baaauoup de aillians.</l>
            <l>
                <lb/>’ Des perſones dapadaaees ds luy, asoieut itaduit paafame¬,</l>
            <l>
                <lb/>meat vn aegotiatio auec le ſiens d’Aigebes paur l’aclap dau</l>
            <l>
                <lb/>uennaane de Mant liape, ga’il fſaiſoit eſtat de payer de</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>ſon propargent peur le faire tomber entte les aains de quel.</l>
            <l>
                <lb/>qu vn des ſiens, afin qu’il n’y euſt plus de place en ourgongne</l>
            <l>
                <lb/> qui ne fuſtà luy hors Chalons: ll nous preſſoit d’acheter du ſieur</l>
            <l>
                <lb/>Pleſſis Bezançon à nos deſpns le Gcuuernemen des vile &amp; ci¬</l>
            <l>
                <lb/>tadelle d’Auxonne pou vne de ſes creatures: Il auoit aaeſme re.</l>
            <l>
                <lb/> doublé depuis peu les diligences qu’il a touſiours employées pour</l>
            <l>
                <lb/>faire reuſſir le nmariage du Marquisde la Mouſſaye aucc la filſe da</l>
            <l>
                <lb/>ſieur d’ Erlac uenaeur de Briſfac, afin d’auoir encore catte pla¬</l>
            <l>
                <lb/>ce ipoi aate à ſa deuotlon, qguoy q’en cela couaac cn toute autre</l>
            <l>
                <lb/>chſe, nous ayons tout ſuiet de nous loûtes de laconduice &amp; de la âi.</l>
            <l>
                <lb/>delité dudit ſienr d’Erlac. Nous auons eſté aſſi auertis de dters</l>
            <l>
                <lb/>endroits qu’il faiſoir traifter quelquesaaes mariages, pouat eoaec.</l>
            <l>
                <lb/> tre par e aoyendans ſa dépendance des pciacipales charges du</l>
            <l>
                <lb/>Royautae &amp; bes naombre de places de grande cõſideration Il auoit</l>
            <l>
                <lb/>fait vanir à la Ccus malgré cmutres ſes inconaoditez noſtre couſin</l>
            <l>
                <lb/>le Mareſchal de BRrezé, pour ſeiendre enſemble à demander aen¬</l>
            <l>
                <lb/>cor la charge de Chef&amp;e Surintendaat des Mers, de laquelle, quoy</l>
            <l>
                <lb/>que l’vn ny l’autre ne puiſſent y aauoir l’oaabre ſaulement imagi¬</l>
            <l>
                <lb/> aire d’aucun droic, ledit Prince a eſté deſia recompenſé deux fois</l>
            <l>
                <lb/> ’caanaemous auons dit, &amp; ledit Mareſhaal a eſté gratifie encor en</l>
            <l>
                <lb/> cettc coſidaration apras lat de ſon fils de trente-trois mills</l>
            <l>
                <lb/>iures à ptendre annuellementſur les droits d’Aacrage, qui</l>
            <l>
                <lb/>ons les plus elairs deaiees de ladice claarge. E outre, baion que</l>
            <l>
                <lb/>ads aeeſchal ait tié depnls quelque moisgat noſte grace &amp;e</l>
            <l>
                <lb/>pauiſſion ceme ildleeſcasdeſa denai d Gauesneont</l>
            <l>
                <lb/> d’Abioa, &amp; qus toutes les ſearetez ayepeeté piſas pour faire</l>
            <l>
                <lb/>que cerae onme vienneapresſa aott à nuaſtre, Couſin le Du</l>
            <l>
                <lb/>d’Anghien, leſdiss Prince &amp; Mareſeaal auoient eacore deſſein</l>
            <l>
                <lb/>de nous preſſecous deax de donnet la ſuruiuance du gouuet¬</l>
            <l>
                <lb/>eans de Sauauar au Doe Danghien; Et cela eſtant accardé,</l>
            <l>
                <lb/>aaus ſçauons que ledi Prince pour ſa rendre touſiours pls</l>
            <l>
                <lb/>conſiderable dans ſes Gouuernemens &amp;. dans ſs charges</l>
            <l>
                <lb/>auoit reſolu de nous faire les dernieses inances pour empor¬</l>
            <l>
                <lb/>ter toat d’n coupen fauar da ſoa Fils â̂gé ſeulement de ſix</l>
            <l>
                <lb/>ans, tout ce generaeme que aous auons donné en diaers</l>
            <l>
                <lb/>eaps à feu ſon Poroe&amp;e à ay. Quad nous n’euſſias pointeſté</l>
            <l>
                <lb/>eouchez des seiudics e des perils cy-deſſus exprimez qui</l>
            <l>
                <lb/>aous aenaçoe, oaus pourrioss aeſm en adouſtet heau¬</l>
            <l>
                <lb/>cog d’aures quo pouar certais eonſidrationo&amp; çircoſtan¬</l>
            <l>
                <lb/>ces, il n’eſt pas à proposde donaer as pblic; ls’eſt rçneontré</l>
            <l>
                <lb/>que tout ce que nous auons de fideles ſetruiteurs dans noſtte.</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>16</l>
            <l>
                <lb/>conſeil &amp; au dehors, nous ont repreſenté en meſae temps qu’v¬</l>
            <l>
                <lb/>ne plus longue patience rendroit bien toſt le mal ſans temede, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>que l’vnique moyen d’en garantit noſtre Eſtat, aufſi bien que uô¬</l>
            <l>
                <lb/>reperſonne, oſtoit de fatre arreſter noſdits Couins, qui tenas</l>
            <l>
                <lb/>tous les iours des Conſeils de famille pour l’eſtabliſſement de cet¬</l>
            <l>
                <lb/>te puiſſance qu’ils vouloient oppoſer aà la noſtre, a’auoient pas ho</l>
            <l>
                <lb/>te de compter entre les moyens d’y paruenir, outre los grandes</l>
            <l>
                <lb/>charges, &amp; les gouuersemens des Prouinces qui ſot à eux ou</l>
            <l>
                <lb/>dans leur dépendance, qu’ils eſtoient defia maaiſtres de toutes les</l>
            <l>
                <lb/>grandes riuieres du Royaame, par les diuerſes places qu’Ils ont en¬</l>
            <l>
                <lb/>re leurs mains, ou qu’ils eroyoiene auoir à leur deuoioa ſar lesri¬</l>
            <l>
                <lb/>uieres de Seine, de Meuſe, de Saône, du Roſne, de Loire, de Ga.</l>
            <l>
                <lb/>ronne &amp; de Dordoigne. En ſin, pour renouuelle ſi on euſt peu en</l>
            <l>
                <lb/>ces temp-ey l’exemple des anciennes puiſſanees qui ont fait paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>er auresfois ceux qui les ont eaës d’vn eſftat particuler à la Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>ré. Et afin que l’authotiteé que ledie Prince a deſia enuahie fut</l>
            <l>
                <lb/>encore acreuë notablement, eſtant appuyée ſar ovn pouuoir legi¬</l>
            <l>
                <lb/>time emané de nous, lIl pourſuiuolt viuement pour ſe faire don¬</l>
            <l>
                <lb/>net l’eſpee de Conneſtable( quoy que la charge ayrt eſté ſoppri¬</l>
            <l>
                <lb/>me laquelle joinee au bafton de &amp;rand Maiſtre, &amp;e à l’Amiran¬</l>
            <l>
                <lb/>é ont il ne tenoit la pourſuite en ſutſeance que iuſqu’à ce qu’il</l>
            <l>
                <lb/>euſt eé ereé Conneſtable:l euſt ’es par l’vae, noſtre Maiſon e</l>
            <l>
                <lb/>tous nos domeſtiqes ſous ſo pouoir: Pas l’autre, le comnan¬</l>
            <l>
                <lb/>dement ganeratfuit us les gs deguerre de oſtre Royaune:&amp;</l>
            <l>
                <lb/>par la troffiémes, ls puiſſace abſoluë ſur a Mer ſur les Coſtes.</l>
            <l>
                <lb/>E’coarne aous luy auions faie repreſeater touchant l’eſpe d</l>
            <l>
                <lb/>Cnneſtable que noſtre tres-cher Onclele Duc ’Orleans autoie</l>
            <l>
                <lb/>grand ſujet d’en eſtre ofencé pour l’intereſt de la cbarge qu’il </l>
            <l>
                <lb/>de’noſtre Lieutenant general en coutes nos arées &amp; Prouinees:</l>
            <l>
                <lb/>Il demandoit maintenant que nous en ſiſſions expedier les proui¬</l>
            <l>
                <lb/>ſions ſans le ſce de noftredit Onele, pour les tenir ſecretres iuſ¬</l>
            <l>
                <lb/>qud’à ce q’il euſt pû le luy faire rouuet bon, ou pluſtoſt iuſqu’à ce</l>
            <l>
                <lb/>que les deſfeinsqu’il editoit luy dõ̃naſſene bieu deſouſteair l’af¬</l>
            <l>
                <lb/>faire hatement quelqae deſor dre qu’ien pût atriuer. Cependãt,</l>
            <l>
                <lb/>pour ſe naettre mieux n eſtat de nous violencer en totes choſes:</l>
            <l>
                <lb/>En rmeſme tenps qu’il faiſoit despoarſuies ſi eaordiaaites, il</l>
            <l>
                <lb/>demandoit auee grande inſtance oss diuers prerextes qu’on t</l>
            <l>
                <lb/>aprocher de ces qartiets- cy les troupes gui</l>
            <l>
                <lb/>, tu</l>
            <l>
                <lb/>qui en depend, leſqaeles ſeules ſont capables de ompoſer v</l>
            <l>
                <lb/>Sorps d’armée: ſans auois éegar que la pluſpae ſons employées</l>
            <l>
                <lb/> p</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/> 15</l>
            <l>
                <lb/>pourt noſtre ſerice &amp; pour la defenſe de l’Eſtat, en diuers lieux fore</l>
            <l>
                <lb/>loignez: Circonſtance que nous eſtimons digne de tres-grande re.</l>
            <l>
                <lb/>lexion, auſſi bien que celle des fortifications de Stenay &amp; de Cler¬</l>
            <l>
                <lb/>mont, où on trauail loit inceſſamment à ſes deſpens: Comme encor le</l>
            <l>
                <lb/>prx fait depuis vn mois à deux cens mille francs pout fortifier Belle¬</l>
            <l>
                <lb/>garde. N’eſtant gueres à preſumer qu’à̀ moins d’auoir des penſéecs &amp;</l>
            <l>
                <lb/>des defſeins tout à fait extraordinaires, il euſt voulu ecmployer ſon</l>
            <l>
                <lb/>propre argetà rendre plus forte les places qui ſonc deſia de ſoy en</l>
            <l>
                <lb/>tres bon eftat, &amp; qui ne ſont menaceées d’aucun ennemy. Nous auons</l>
            <l>
                <lb/>par beaucoup de reſpects diſſinuleé nos iuſtes reſſentimens iuſqu’a</l>
            <l>
                <lb/>vnetelle extremité, que nous ſommnes aſſeurez que le monde jugera</l>
            <l>
                <lb/>que nous auns trop hazardé par noſtre paticnce. Il eſt vray que nous</l>
            <l>
                <lb/>eſperoins touſiours que la prudence que noſtredir Couſin pourroit</l>
            <l>
                <lb/>acquerir par l’â̂ge, modereroit certe grande ardeur: Ou que tant de</l>
            <l>
                <lb/>biens faits ſans exemple dont nous l’auions comblé, l’obligeroient à</l>
            <l>
                <lb/>ſe tenir par gratitude dans les termes de ſon deuoir: Mais ayans au</l>
            <l>
                <lb/>contraire veu les choſes reduites entels termes qu’il falloit ſe reſou¬</l>
            <l>
                <lb/>dre, ou à luy accorder tout ( &amp; par cette voye nous aurions eſté bicn</l>
            <l>
                <lb/>toſt depoiillez ou à le luy refuſer ( &amp; nous l’aurions veu bien-tot</l>
            <l>
                <lb/>les armes aà̀ la main contre nous meſmes) voyans d’ailleurs que la</l>
            <l>
                <lb/>profuſion de nos graces ne ſeruoit plus qu’aà luy en faire tous les iours</l>
            <l>
                <lb/>pretendre de nouuelles: qu’vne plus longue tollerance ſeroit la perte</l>
            <l>
                <lb/>infaillible de l’Eſtat, ſron ne trouuoit bien-toſt quelque moyen d’ar¬</l>
            <l>
                <lb/>reſter la coutſe violente de ce Torrent qui n’auoit plus de digues qu’il</l>
            <l>
                <lb/>ne rompiſt pour tout inondere Et ayans enfin rematqué depuis quel¬</l>
            <l>
                <lb/>que temps, que les avis que nous receuions de quelquë endroit gene¬</l>
            <l>
                <lb/>ralement que ce fuſtdes paiïs eſtrangers, s’accordoient tous à dire que</l>
            <l>
                <lb/>le plus veritable ſujet de l’auerſion que les Eſpagnols teſmoignent à</l>
            <l>
                <lb/>la concluſion de la paix, procede de ce qu’ils veulent voir auparauant</l>
            <l>
                <lb/>à quoy aboutiront les deſſeins &amp; les actions du Prince de Conde, qui</l>
            <l>
                <lb/>va (diſoient ils) s’emparant tous les jours des principales forces de</l>
            <l>
                <lb/>l’Eſtat, &amp; de l’authorité, ce qui ne peut pas tarder, ou de produire</l>
            <l>
                <lb/>vne guerre Ciuile dans ce Royaume, où de çauſer le bouleuetſoment</l>
            <l>
                <lb/>de cette Monarchie: Nous auons eſtimé que ce ſeroit dé́faillir à Dieu</l>
            <l>
                <lb/>qui nous a comnais le regimede ceét Eſtat, à nous meſmes, &amp; au</l>
            <l>
                <lb/>bien repos de nos ſujets, ſi nous n’apportions ſaas plus de delay, re¬</l>
            <l>
                <lb/>mede à vn mal deuenu deſormais fi preſſane, qu’il euſtpû eſtãtnegli¬</l>
            <l>
                <lb/>geé donner bien-toſt vn coup fatal à l’Eftat. Novs auons donc reſolu</l>
            <l>
                <lb/>par l’auis de la Reine Regente’noſtre tres-honorée Dame &amp; Me¬</l>
            <l>
                <lb/>e, de aous aſſeuarer de la perſonne de noſtredit Couſin le Ptince</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/>de Conde: comme auſſi de celle de noſtre Couſin le Prince de Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ty, complice preſentement de tous les deſſeins de ſon frere, &amp; qui</l>
            <l>
                <lb/>depuis noſtre retout à Paris a inceſſamment viſe &amp; concouru par ſa</l>
            <l>
                <lb/>conduite à toures ces meſmes fins. Quant à noſtre Couſin le Diic de</l>
            <l>
                <lb/>Longueville, nous nous eſtions promis que le grand nombre de gra¬</l>
            <l>
                <lb/>ces que nous luy auions accordées, ſoit en places, ſoit en honneurs o</l>
            <l>
                <lb/>en biens, &amp; que nous auons mneſmes de beaucoup augmentées de¬</l>
            <l>
                <lb/>puis nos dernieres Declarations de paix, l’obligeroient ſuiuant ſes</l>
            <l>
                <lb/>promeſſes &amp; fon deuoir à procurer de toute ſa puiſſance, le repos de</l>
            <l>
                <lb/>la Prouince que nous luy auons confiée, &amp; le bien de noſtre ſeauice</l>
            <l>
                <lb/>dans le reſte de l’Eſtat: Mais nous auons remnarqué depuis ce temps¬</l>
            <l>
                <lb/>là, qu’il n’a rien obmis d’extraordinaire &amp; d’injuſte, pour acquerir</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon Gouuernement vn credit redoutable: Qu’il ne s’eſt pas con¬</l>
            <l>
                <lb/>tente d’y pofſedet diuerſes places tres-conſiderables, dont l’vne a eſté</l>
            <l>
                <lb/>arrachée de nous en dernier lieu par les artifices que chacun a veus!</l>
            <l>
                <lb/>Ny de voir preſque toutes les autres, auſſi bie que les principales</l>
            <l>
                <lb/>charges de la Prouince, entre les mains de ſes dépendans: Qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>s’eſt pas contenté d’auoir joint à la charge de Gouuerneur en chef, cel¬</l>
            <l>
                <lb/>les de Bailly de Roüen &amp; de Cacn, pour auoir vn prétexte apparem¬</l>
            <l>
                <lb/>nent legitime de troubler la fonction de nos luges ordinaires, &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>ce moyen vſurper vne nouuelle authorité dans la Iuſtice auſſi bien</l>
            <l>
                <lb/>que dans les armes: Et enfin, Quail ne s’eſt pascontenté de faire tra¬</l>
            <l>
                <lb/>uailler ouuertement les eriſſaites pour d́baucher l’eſprit de nos fi¬</l>
            <l>
                <lb/>deles ſubjets, &amp; attirer dans ſa depédance tous ceux qui ont teſmoigné</l>
            <l>
                <lb/>affeétion pour noſtre ſeruice, n’ayant pas faict ſcrupule de les mena¬</l>
            <l>
                <lb/>cer d’vne enciere ruine s’ils refuſoient plus long-temps d’eſpouſer</l>
            <l>
                <lb/>aueuglement toutes ſes paſſions: Mais auſſi qu’il a eu part dans les</l>
            <l>
                <lb/>conſeils &amp; principaux deſſeins de noſdits Couſins les Princes de Con¬</l>
            <l>
                <lb/>deé &amp; de Conty, &amp; qu’il a preſque touſiours aſſiſté aux
                deliberations</l>
            <l>
                <lb/>tenuës dans leur famille pour l’eſtabliſſement &amp; augmentation de</l>
            <l>
                <lb/>leur commune graadeur, &amp; d’vne puiſſance legitimement ſuſpccte à</l>
            <l>
                <lb/>celle que Dieu nous a donnée dans noſtre Royaume. Et d’ailleuts que</l>
            <l>
                <lb/>les ſiens diſoient deſia inſolenament dans ſa maiſon, que ſi l’année der¬</l>
            <l>
                <lb/>niere, il ne pût venir à bout du Havre tout ſeul, tous enſemble</l>
            <l>
                <lb/>auoient enfin fait le coup. En ſuite dequoy on deuoit l’appeller d’o¬</l>
            <l>
                <lb/>reſnauant Due de Normandie, ne luy reſtant pas à beaucoup prez</l>
            <l>
                <lb/>cant de chemin à faire paur aller à la Souuueraineté qu’il en auoit</l>
            <l>
                <lb/>faict pour paruenir à l’excez du pouuoir &amp; des forces qu’il auoit dans</l>
            <l>
                <lb/>la Prouince: Voyans en effect qu’il cõ̃mençoit à exercer diuers actes</l>
            <l>
                <lb/>de céette pretenduë Souueraineté par des deſobeiſances farmelles à</l>
            <pb n="19"/>
            <l>
                <lb/>19y</l>
            <l>
                <lb/>nos ordtes teſnoin le refus qui fut faict il ny a que peu de irouts</l>
            <l>
                <lb/>au Pont de l’Arche de receuoir les compagnies de ens d’armes</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de Cheuaux lcgets de noſtre garde, quoy qu’il n’y euſt que peu:</l>
            <l>
                <lb/>de iours que nous ſ’auions mis on poſſeſſion de ladite place, &amp; qu’id y</l>
            <l>
                <lb/>euſt vn ordreexprez, ſigné de nous pour les y faire loger, Nous aons.</l>
            <l>
                <lb/>eſté auſſi concraicts par cant de reſpects de nous aſſeurer de la perſou¬;</l>
            <l>
                <lb/>ne de noſtre-dit Couſin le Duc de Longueuille. Cependant, Nous</l>
            <l>
                <lb/>oulons bien vous faireſçauoir qu’encore que tous ces petils dõt no¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtte Royaume eſtoit menacé,fuſſent ſi grands. &amp; ſi preſſans que c’a
                eſté</l>
            <l>
                <lb/> preſque desfaillir au deuoir d’vn bon Roy, d’auoir differé́ iuſqu’à pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent les remedes neceſſaires pour l’en garentir: Neantmoins l’amour</l>
            <l>
                <lb/>que nous auons pour la Iuſtice, &amp; l’apprchenſion qu’en ne nous</l>
            <l>
                <lb/>imputaſt d’en vouloir arreſter le cours pour d’autres fins, nous a fait</l>
            <l>
                <lb/>tenir toutes choſes en ſuſpend meſues auec beaucoup de hazard, pour</l>
            <l>
                <lb/>vous donner le temps d’acheuer le procez que vous auiez commen¬</l>
            <l>
                <lb/>cé par noſtre ordre &amp; à la requeſte du Procureur Gencral contre</l>
            <l>
                <lb/>tous ceux qui ſe trouueront coupables de la ſedition qui fut ex¬</l>
            <l>
                <lb/>citée l’onzieéme D́cembre dernier, ou de l’entrepriſe faite con¬</l>
            <l>
                <lb/>tre la perſonne dudit Prince, que Nous voulons eſtre continue</l>
            <l>
                <lb/>par vous ſans interruption ſelon la rigueur de nos Ordonnances.</l>
            <l>
                <lb/>Mais ayant ſceu d’vn coſté que ledit Prince auoir fait approcher de lui</l>
            <l>
                <lb/>pluſieurs Gentils-hommes de ſa dé́pendance, des Officiers deſes trou¬</l>
            <l>
                <lb/>pes, &amp; que de ſes plus confidens s’eſtoient laiſſez entendre qu’il me¬</l>
            <l>
                <lb/>ditoit quelque grand deſſein, qui ne pouuoit eſtre qu’auproiudice de</l>
            <l>
                <lb/>noſtre authorité &amp; du repos de nos ſujets, puis qu’il ne nous en don¬</l>
            <l>
                <lb/>noit aucune connoiſſance: Ayans meſme d’ailleurs receu des auis cer¬</l>
            <l>
                <lb/>tains qu’il ſe preparoit à ſe retirer dans ſon Gouuernement en dili¬</l>
            <l>
                <lb/>gence &amp; ſans noſtra congé, auſſi-toſt qu’il verroit que les choſes ne</l>
            <l>
                <lb/>paſſcroieut pas entierement ſelon ſon deſir parmyvous, afin d’y faire</l>
            <l>
                <lb/>eſclorre auec plus de ſeurt́ les reſolutions fonées de longue main</l>
            <l>
                <lb/>dans ſon eſprit: Et que de concert auec luy leſdin Princes de Conty</l>
            <l>
                <lb/>&amp; Duc de Longueuille ſe deuoient auſſi rendre cn meſme temps</l>
            <l>
                <lb/>dans leurs Gouuernemens,il n’a plus cſté en noſtre pouuoir d’vſcr de</l>
            <l>
                <lb/>remiſe, &amp; nous auons eſté forcez pour le repos de noſtre Eſtat, de paſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſer par deſſus toute autre conſideraticn &amp; de nous aſſcurer de le urs</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes ſans plus de delay. Et daurant que leurs partiters &amp; ceux</l>
            <l>
                <lb/>qui vont ſans ceſſe cherchant les occoſions de breiiller urroie nt</l>
            <l>
                <lb/>eſſayer de donmner quelque mauuaiſe interpretatior à vne reſolutio</l>
            <l>
                <lb/>i iufte &amp; ſineceſſaire pour le repos &amp; ſalut de noſtre Eſtat, cue
                neſtre</l>
            <l>
                <lb/>deuoit nous oblige de preferet à touta autre choſe: Nous declaons</l>
            <l>
                <lb/>E ij</l>
            <pb n="20"/>
            <l>
                <lb/>Ee</l>
            <l>
                <lb/>n’auoit aucine intantion de rien faire contre noſtre Declaration du</l>
            <l>
                <lb/>vingt-deuxieſme Octobre i648. ny contre celles du mois de Mars</l>
            <l>
                <lb/>1649 &amp; autres que nous auons faic publier depuis pour la pâcificatioa</l>
            <l>
                <lb/>des troubles paſſez, tant de noſtre bonne ville de Paris &amp; de la Nor¬</l>
            <l>
                <lb/>mandie que de Prouence &amp; de Guienne: Leſquelles nous voulons</l>
            <l>
                <lb/>&amp; entendons deuoir demeurer en leur force &amp; vertu, en tous les</l>
            <l>
                <lb/>chefs qu’elles contiennent. C a R tel eſt noſtre plaiſir, donné́ à Paris</l>
            <l>
                <lb/>le i9. Ianuier 165o. Sigaé Lovys: &amp; plus bas par le Roy &amp; la Reyue</l>
            <l>
                <lb/>Regente ſaMerepreſents: v E G av.</l>
            <l>
                <lb/> el</l>
            <l>
                <lb/>ue?</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
