<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau3391_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Réponse (la) d'un malheureux au cardinal de Retz,
                    ou l'Imposture et la trahison du coadjuteur découvertes dans la réfutation de
                    son libelle séditieux, intitulé : Avis aux malheureux.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=fipP0ks_8XsC&amp;hl=fr"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Réponse (la) d'un malheureux au cardinal de Retz, ou
                        l'Imposture et la trahison du coadjuteur découvertes dans la réfutation de
                        son libelle séditieux, intitulé : Avis aux malheureux.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="18" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>97</l>
            <l>
                <lb/>RESPONSE</l>
            <l>
                <lb/>nunree</l>
            <l>
                <lb/>rlpos rnE EI a T a ao</l>
            <l>
                <lb/> dans la efatariun</l>
            <l>
                <lb/>ds Coadjuteur a</l>
            <l>
                <lb/>au lad iu ſauiene ienlnul</l>
            <l>
                <lb/>AVIS AVX MALHEVREVX.</l>
            <l>
                <lb/> A PAR1S.</l>
            <l>
                <lb/>M. DC. LII.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> ¬ 2</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <l>
                <lb/> .</l>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>al</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>3</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>s</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>Se</l>
            <l>
                <lb/>é,</l>
            <l>
                <lb/>ae4</l>
            <l>
                <lb/>AVX ENNEMIS</l>
            <l>
                <lb/>DES</l>
            <l>
                <lb/> IT L</l>
            <l>
                <lb/>IIN</l>
            <l>
                <lb/>CORINTHIENS.</l>
            <l>
                <lb/>TESSIEVRS.</l>
            <l>
                <lb/> I’ay eſté́ pareſſeuxe à repondre</l>
            <l>
                <lb/>-a Libele de l’Archeuéque de Co¬</l>
            <l>
                <lb/>rinthe, parce que l’on m’auoit aſſeuré que l’Au¬</l>
            <l>
                <lb/>ther de l’Eſprit de Gaerre des Pariſiens pren¬</l>
            <l>
                <lb/>droit noftre Defenſe: ie ne voulois pas entre¬</l>
            <l>
                <lb/>prendre ſur vn ſi veritable Protecfeur de la</l>
            <l>
                <lb/>Fronde, ny ſur vn Eſprit ſi eclairé dans les</l>
            <l>
                <lb/>Maximes Corinthiennes; l’ay attenda quinze</l>
            <l>
                <lb/>ioars aprés lay, &amp; i’ay ſçeu depuis vne heure</l>
            <l>
                <lb/>q’il eftoit allé en ſon pays pour affaires d’im¬</l>
            <l>
                <lb/>portance. Quelque malheureux que ie ſois, s’il</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>m’auoit laiſſé ſes Memones, i’airoîs pris plai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſir à ſeruir lde Public, en faiſant connétre ̀ tout</l>
            <l>
                <lb/>Pars que le Cardinal de Rets eſt capable d’en.</l>
            <l>
                <lb/>tretenir nos diuiſions, &amp;de nous faire egorger</l>
            <l>
                <lb/>auſſi bien que nos Princes. En ſon abſence i’ay</l>
            <l>
                <lb/>téché de faire connêrre cette verité, aaſi bien</l>
            <l>
                <lb/>que l’iniuſtice de ſon auis. Si i’ay mal reüſſi,</l>
            <l>
                <lb/>pardonnez à vn iſerable qui ne anmque point</l>
            <l>
                <lb/>d’affection pour ſa Patrie, ny de haine pour ſes</l>
            <l>
                <lb/>Tyrans, quoy que les incommoditez de la vie me</l>
            <l>
                <lb/>luy promettent preſque que la reſpiratin, &amp;la</l>
            <l>
                <lb/>liberté de la langue..</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>5</l>
            <l>
                <lb/> LA RESPONSE DVN MALHEVREVX</l>
            <l>
                <lb/>AV CARDINAL DE RETS.</l>
            <l>
                <lb/> Où l’Impoſture &amp; la Trahiſon du Coadiuteur</l>
            <l>
                <lb/> décounuerte dans la Refutation de ſon</l>
            <l>
                <lb/> Libelle ſeditieux intitulé,</l>
            <l>
                <lb/> AVIS AVX MALHEVRE VX.</l>
            <l>
                <lb/>gaadet patiemia duris:</l>
            <l>
                <lb/>Letius eſt, quoies magns ſibi coaſta homeſtum:</l>
            <l>
                <lb/>ſ Voy que ie ſois vn des malheureux que le</l>
            <l>
                <lb/> l Cardinal de Res veuilla faire ſoâleue par</l>
            <l>
                <lb/>la conſideration des mau que ie ſouffre de.</l>
            <l>
                <lb/>puis deux ou trois ans, &amp; qu’il ſe ſerue de la cm¬</l>
            <l>
                <lb/>paraiſon des choſes preſentes auec les paſſé́es, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>de la comparaiſos de l’Arméc des Pine ucc la</l>
            <l>
                <lb/>Maarine, pour me faire prendre parvn defeſpoir</l>
            <l>
                <lb/>furieux les armes contre ma Panie; Ile iure quecs</l>
            <l>
                <lb/>ſentiment ne touche point ma miſere, elle ne n¬</l>
            <l>
                <lb/>cnnoiſt point vn conſeil ſi préidiciable à o</l>
            <l>
                <lb/>bon-heur, &amp; ſi elle répond à l’aduis d’vn Cardi¬</l>
            <l>
                <lb/>nal ambitieux, elle pretend faire connêtre à vn</l>
            <l>
                <lb/>Cardinal intereſſeé, que ma fortune, quelque mal¬</l>
            <l>
                <lb/>heureuſe qu’elle puiſſe eſtre, ne craindra point la</l>
            <l>
                <lb/>Violence d’vne armée ennemie, qui porte le fer &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le feu ſur les Autels de toute la France.</l>
            <l>
                <lb/>En donnant des preuues de ma conſtance, &amp;de</l>
            <l>
                <lb/>la fermeté de ceux qui ſoat dans vne pareille for¬</l>
            <l>
                <lb/>tune que moy, ie iuſtifie ma conduite, &amp; ie con¬</l>
            <l>
                <lb/> B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> damne auec ralſbn le Cardinal de Rets, qui eſt</l>
            <l>
                <lb/>l’Autheur de l’Aduis au malheureux, &amp; le Bonte¬</l>
            <l>
                <lb/>feu des deſordres qui regnent dans ce Royaume.</l>
            <l>
                <lb/>Il ſe fait aſſez connêtre, en diſant que c’eſt pour</l>
            <l>
                <lb/>décharger ſa conſcience, &amp; la nienne, qu’il me don¬</l>
            <l>
                <lb/>ne cét aduis. Vn Prelat doit veiller à la conſer¬</l>
            <l>
                <lb/>uation de ſon troupeau; mais ie m’eſtonne pour¬</l>
            <l>
                <lb/>quoy en faiſant du bien il cache ſon non. Vn ſaint</l>
            <l>
                <lb/>homme ne doit rien craindre, quand il ne fait</l>
            <l>
                <lb/>point de mal; &amp; aſſeurément que le motif du Co¬</l>
            <l>
                <lb/>adiuteur n’eſt point veritable, quand il dit que</l>
            <l>
                <lb/>e’eſt pour ſatisfaire à ſa conſcience &amp; aà la mienne,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il me veut faire ouurir lesyau, &amp; pour regarder</l>
            <l>
                <lb/>le bien &amp; le mal de l’état ou on mhe veut reduire.</l>
            <l>
                <lb/>l’atteſte ſa conſcience, ſi tous les Libelles qu’il fait</l>
            <l>
                <lb/>imprimer, ne tendent à autre deſſein qu’au ſoula¬</l>
            <l>
                <lb/>gemedes Peuples contre les-Peiaees; Se ſi toures</l>
            <l>
                <lb/>ces intrigues preſentes neſont pas contraires à eel¬</l>
            <l>
                <lb/>les de 69 ſi celan’eſt pas, ie veux mourir dans</l>
            <l>
                <lb/>ma miſere, &amp; ne voir iamais la fin de mes douleurs:</l>
            <l>
                <lb/>Mais ſi cela eſt, ie demande à Dieu qu’il nous déli.¬</l>
            <l>
                <lb/>ure d’vn Archeueque ſi ſuiet aà̀ l’iniconſtance, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ſi foitt ennemy de la gloire des Princes, &amp; du repos</l>
            <l>
                <lb/>des Francois.</l>
            <l>
                <lb/>N’eſt-ce pas vne choſe eſtrange, qu’vn Preſtre,</l>
            <l>
                <lb/>vn Archeueque, &amp; vn Cardinal tout enſemble,</l>
            <l>
                <lb/>n’agiſſe que par les motifs de ſon ambition dére¬</l>
            <l>
                <lb/>glée, qui le porte à tout faire, aà tout vouloir, &amp; à</l>
            <l>
                <lb/>tout dire. Tantoſt il parle en faueur du bon Bour¬</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>57</l>
            <l>
                <lb/>geois, taitoſt en faueur des malheureux: S’il ecrit</l>
            <l>
                <lb/>à la Cour contre la canaille, il blaâ̂me à Paris les</l>
            <l>
                <lb/>plus aiſez: Si ſon caprice luy fait épouſer le party</l>
            <l>
                <lb/>d’vne femme, ſon intereſt l’engage à ſeruir le Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>aarin: enfin i les dignitez qu’il poſſede dans l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>gliſe l’arrachent des Autels pour ſe donner à la vani¬</l>
            <l>
                <lb/>té du monde, les honneurs qu’il pretend acquerir</l>
            <l>
                <lb/>contre ſon deuoir &amp; ſa conſcience, le reduiront à̀</l>
            <l>
                <lb/>vne mendicité honteufe, &amp; à vn mépris horrible.</l>
            <l>
                <lb/>Ceſſe donc de nous donner des Aais, que tu dois</l>
            <l>
                <lb/>prendre pour toy. Ne regarde point noſtre mai¬</l>
            <l>
                <lb/>heur, ny nos ſouffrances, mais corrige l’excez de ta</l>
            <l>
                <lb/>paſſion, &amp; la violence de tes deſirs: Retire toy du</l>
            <l>
                <lb/>monde qui te rend trop eéclairé, &amp; nous laiſſe ſouf¬</l>
            <l>
                <lb/>frir auec patience, les maux qu’vn Tyran cauſe à</l>
            <l>
                <lb/>tout vn Peuple innocent.</l>
            <l>
                <lb/>Ie fais vne partie de ce paue mlheureux P u¬</l>
            <l>
                <lb/>ple aà qui tu parle. le ſuis vn m:ſe. ble qui n’ay</l>
            <l>
                <lb/>plus rien à perdre; mon corps elt languiſſant; mon</l>
            <l>
                <lb/>viſage eſt defait; mon ventre eſt abaiſſe, mais mõ</l>
            <l>
                <lb/>cœur n’eſt point malade, quoy que ma bourle</l>
            <l>
                <lb/>ſoit épuiſece: dars ma paurete ic conſerue pour ma</l>
            <l>
                <lb/>Parrie le mê̂ne zele que i’ay eu dans l’bondance:</l>
            <l>
                <lb/>ie ne murmure pont- ontre ma miſere nv contre</l>
            <l>
                <lb/>ma douleur, mais ie de teſte l’Autheur de ces cruau¬</l>
            <l>
                <lb/>tez. l’adore le Dieu pour l’amour duquel ie louf.</l>
            <l>
                <lb/>fre, mais i’hais le cœur d̂n Tyran qui me fait ſouf¬:</l>
            <l>
                <lb/>frit. Pour te fermer la bouche, ie te dray que</l>
            <l>
                <lb/>l’honneur de ma patrie, les declarations du oy,</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>les Arreſts de la Cour, la volonté des Princes, l’v¬</l>
            <l>
                <lb/>nion de tous les Peuples, &amp; les Loix du Royaume,</l>
            <l>
                <lb/>me defendent d’aimer vn Mazarin perturbateur du</l>
            <l>
                <lb/>repos publie, &amp; ennemy de l’Eſtat. Le erauail</l>
            <l>
                <lb/>ceſſeé, la famine prochaine, les armé́es puiſſantes,</l>
            <l>
                <lb/>le commerce interrompu, &amp; tous les maux qui ſui¬</l>
            <l>
                <lb/>uent la Guerre, ne ſont pas capables de diminuer</l>
            <l>
                <lb/>la haine que ie porte au Mazarin, ny au Corin¬</l>
            <l>
                <lb/>thien qui écrit en ſa faueur.</l>
            <l>
                <lb/>Pour ton bien, ie te prie de ne plus employer</l>
            <l>
                <lb/>ta plume à inuectiuer contre les Princes, à mé dire</l>
            <l>
                <lb/>du Parlement, &amp; à exagerer le bien que tu ne nous</l>
            <l>
                <lb/>fais pas, &amp; le mal que tu nous a fait. Ie ſçais les</l>
            <l>
                <lb/>iniuſtices du Conſeil, &amp; le prix du bled; ie vois</l>
            <l>
                <lb/>la mort dans Paris, &amp; dans les armeé́es: l’ay pleu¬</l>
            <l>
                <lb/>reé le meurtre de mes Citoyens, &amp; i’ay prié pout mes</l>
            <l>
                <lb/>Ennemis, qui ſont deuenus mes Amis. S’ils ont vo¬</l>
            <l>
                <lb/>le, les François font encore pire.. Les vns ſont em¬</l>
            <l>
                <lb/>péchez par quelque ſorte de Politique, de faire</l>
            <l>
                <lb/>tout ce qui voudroient bien: Mais les autres ſont</l>
            <l>
                <lb/>commandez par vne cruauté inouye, de faire tout</l>
            <l>
                <lb/>le mal qu’ils peuuent. Voila ce qui m’a reduit daus</l>
            <l>
                <lb/>la neceſſité. C’eſt l’iniuſtice de la Reyne, &amp; non</l>
            <l>
                <lb/>pas la foibleſſe des Princes: C’eſt vn Duc de Boüil¬</l>
            <l>
                <lb/>lon qui eſt gueux, &amp; non pas vn Duc de Beaufot</l>
            <l>
                <lb/>qui et genereux: C’eſt vn Marêchal de Turenne</l>
            <l>
                <lb/> qui eſt Eltraiger &amp; Mazarin, &amp; nõ pas vn Corate de</l>
            <l>
                <lb/> Tauanes qui eſt bon Fraçois &amp; anti- Mazarin: C’eſt</l>
            <l>
                <lb/>vn premier Preſtdent qui eſt Garde des Sceaux, qui</l>
            <l>
                <lb/>eſt vn</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>vn infame traiſftre à ſa Compagnie: Et c’eſt vn¬</l>
            <l>
                <lb/>Chancelier de France qui fait ſa charge auec hon¬</l>
            <l>
                <lb/>neur &amp; iſtice; enfin c’eſt vn conſeil plein de vo¬</l>
            <l>
                <lb/>leurs &amp; d’aſterez de ſang; Et c’eſt vn Parlement</l>
            <l>
                <lb/>de Paris, plein de Preſidents &amp; de Conſeillers qui</l>
            <l>
                <lb/>conſeruent l’Authoriteé Royale, &amp; qui ſont plus</l>
            <l>
                <lb/>affectionnez au ſeruice du Roy, &amp; aux Ennemis</l>
            <l>
                <lb/>du Mazarin, que toy ny tous les Gondys qui ont</l>
            <l>
                <lb/>iamais eſté.</l>
            <l>
                <lb/> Tu n’as donc aucune raiſon’de me plaindre</l>
            <l>
                <lb/>par le mal que ie me cauſe, mais bien par celuy</l>
            <l>
                <lb/>que la Reyne &amp; le Mazarin m’ont cauſé. Il eſt</l>
            <l>
                <lb/>vray que i’endure beaucoup, mais ie ne ſuis pas</l>
            <l>
                <lb/>l’autheur de ma miſere; ma boné &amp; mon igno¬</l>
            <l>
                <lb/>rance n’y ont point contribué, c’eſt la ſeule malice</l>
            <l>
                <lb/>&amp; le erime des Protecteurs de nôtre Tyra. l’ay vécu</l>
            <l>
                <lb/>déal’obeiſfance, ie ne moareray point das la rebel¬</l>
            <l>
                <lb/>lion, pour eſtre ennemy du Mazarin, &amp; de tous</l>
            <l>
                <lb/>ceux qui le defemdent. La Iuſtice du Parlement,</l>
            <l>
                <lb/>les Loys du Royaue, &amp; ma conſcience ne veu¬</l>
            <l>
                <lb/>lent pas que ie préfere l’amouar d’vn Sicillen, à l’a¬</l>
            <l>
                <lb/>uour des Princes; le dois reconnoiſtre S. A. R. en</l>
            <l>
                <lb/>qualité de Lieutenant General, puis que le Roy eſt</l>
            <l>
                <lb/> déteau priſonnier, &amp; que ſa voix n’a pas la liberté́</l>
            <l>
                <lb/> de omer ſa bonne Ville de Paris. Mr la Duc</l>
            <l>
                <lb/>d’Auiou n’a- t’Il pas eſté nmalrairé pour auoir dit</l>
            <l>
                <lb/>Lau Roy qu’il falloit aller à̀ Paris; Et la Reyne n’a¬</l>
            <l>
                <lb/>a’elle as fait la pleureuſe deuant ſa Maieſteé pour</l>
            <l>
                <lb/>C.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>i0</l>
            <l>
                <lb/>l’obliger à vouloir ce que ſon Mazarin vouloir.</l>
            <l>
                <lb/>Pleuſt à Dieu que le Roy fuſt en aage, &amp; qu’il eût</l>
            <l>
                <lb/>la force de rompre ſes chaiſnes, nous verrions vne</l>
            <l>
                <lb/>Reyne à noſtre place, &amp; vn Cardinal à vne po¬</l>
            <l>
                <lb/>tence. Prince malheureux, il faut que ie te don¬</l>
            <l>
                <lb/>ne mon om, ie voudrois auoir mis mille vies por</l>
            <l>
                <lb/>defendre la tienne, &amp; celle de tes pauares Suiets.</l>
            <l>
                <lb/>Roy de Dieu donné́, ie ſouhaiterois de tout mon</l>
            <l>
                <lb/>cœur perir aà tes pieds, &amp; te voir auparauant ſurle</l>
            <l>
                <lb/>cthroſne regner ſans Mere &amp; ſans Fauory. Tous</l>
            <l>
                <lb/>tes Peuples ont le meſme ſentiment que moy; Ils</l>
            <l>
                <lb/>t’adorent, ils te reuerent, &amp; ils prient tous les iours</l>
            <l>
                <lb/>ton Roy, &amp; le laur, pour la Paix de ton Royau¬</l>
            <l>
                <lb/>me, &amp; pout l continuation de ta ſanté Helas,</l>
            <l>
                <lb/>SIRE, i’ay regret de ne pouuoir pas adiouſter à</l>
            <l>
                <lb/>preſent pour la proſperité de vos armes: cor elles</l>
            <l>
                <lb/>ne. peuuent eſtre aeureuſes voſtre Maieſlé, qu’an</l>
            <l>
                <lb/>meſme remps elles a luy ſoient malhoureuſes. Ses</l>
            <l>
                <lb/>victoires ſont ſes défaites, ſes triomphes ſont la per¬</l>
            <l>
                <lb/>te de ſon Royaume . &amp; le ſang iuſte de ſes Suiets</l>
            <l>
                <lb/>eſt le ſang Royal de ſes veines..</l>
            <l>
                <lb/> Apeés auoir donneé à mon aele ce té́moigaa¬</l>
            <l>
                <lb/>ge d’affection poudt mon Prince, il faus donner</l>
            <l>
                <lb/>a ma defence l’niutice d Coadiuteur de Paris,</l>
            <l>
                <lb/>qui ne ſe monſtre plus que ſur le papier, &amp; par</l>
            <l>
                <lb/>des penſées ſeditieuſes capables de mettte les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes à la main aux plus paiſibles, ſi leur conſcie¬</l>
            <l>
                <lb/>ce n’eſtoit pas plus notte que la ſienne. I eſt vray</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a flaté le Mazarin, que les plus honneſtes</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>Bourgeois, &amp; les Citoyens les rmieux intention</l>
            <l>
                <lb/>nez offroient des Portes, des Carefours, &amp; des</l>
            <l>
                <lb/>Hommes armez pour le receuoir; mais depuais le</l>
            <l>
                <lb/>combat de la Porte S. Anthoine, on a reconn</l>
            <l>
                <lb/>que ſes offres ne partoient que de ſon eſprit, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’il entretenoit Ia Cour de cette fauſſeteé, pour</l>
            <l>
                <lb/>aaoir quelque Abbaye de grand reuenu. Mais le</l>
            <l>
                <lb/>Maxarin ne donne pas ſi facilement qu’il promet,!</l>
            <l>
                <lb/>comme le Coadiuteur promet plus qu’il n’execute.</l>
            <l>
                <lb/>Tout le monde ſçait ce qu’il écrit à la Cour, &amp; ce</l>
            <l>
                <lb/>qu’il dit à Paris: Mr le Prince a des lerres de ſa</l>
            <l>
                <lb/>main, &amp; fes Imprimeurs des Libelles que l’on di¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtribuë par tout. Il change de penseéescomme vn</l>
            <l>
                <lb/>Prothée change de forme: &amp; ie m’eſtonne com¬</l>
            <l>
                <lb/>ment à la Cour on é́coute vne perſonne qui parfe</l>
            <l>
                <lb/>de tant de langnes. S’ils ſuiuent fes conſeils, ils</l>
            <l>
                <lb/>ſonr blenſeurez de ſa ahiſon. Son effronte¬</l>
            <l>
                <lb/>rie eſt paruenuë à vn tel point, qu’il déguiſe des</l>
            <l>
                <lb/>veritez notoires en ds menſonges criminels. Vd</l>
            <l>
                <lb/>eaprice d’intereſt lay fait changer les volontez &amp;</l>
            <l>
                <lb/>les deſtins d’autruy, en des reſolutions qui flatent</l>
            <l>
                <lb/>a bonne forane, &amp; qui lay ſont eſperer vn ſuc¬</l>
            <l>
                <lb/>eez fauorable à ſes deſſeins.</l>
            <l>
                <lb/>C’eſt eſtreinſolentauec temerité, que de donnet</l>
            <l>
                <lb/>la liberteéde mal faire, à ceux qu’il dit n’auoir point</l>
            <l>
                <lb/>de part dãs ces deſordres preſents, &amp; qu’ils accuſent</l>
            <l>
                <lb/>n’auoir ny Dieu, ny Foy: Ne iuge-t’on pas par ces</l>
            <l>
                <lb/>reproches qu’il attaque l’honneur de M. le Prince;</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/>12</l>
            <l>
                <lb/>qu’il veut nommer vn Athee, parce qu’il n’eſt pai</l>
            <l>
                <lb/>ſon amy. Vn Preſtre qui eſt obligé à cacher le cri¬</l>
            <l>
                <lb/>me, en impoſe à celuy qui n’en a point. Vn Coad.</l>
            <l>
                <lb/>jureur qui doit reü̈nir les eſprits diuiſés, trauaille à</l>
            <l>
                <lb/>les partager contre nos Protrecteurs: Vn Archeueſ¬</l>
            <l>
                <lb/>que qui ſe deſtine au ſeruice de l’Egliſe, ſe plaiſt à</l>
            <l>
                <lb/>employer ſon caractere contreſes ennemis: vn Car¬</l>
            <l>
                <lb/>dinal qui doir verſerſon ſang pour le ſalut d’vn Peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple, verſe malheureuſement celuy de ce Peuple in¬</l>
            <l>
                <lb/> nocent pour couſeruer le ſien criminel. Les pre¬</l>
            <l>
                <lb/>miers Eueſques de l’Egliſe s’intereſſoient-ils dans</l>
            <l>
                <lb/>le Gouucrnement des Eſtats. Les Papes eſtoieat¬</l>
            <l>
                <lb/>ils ſanctifiez par les affaires du monde; &amp; les ſaincts</l>
            <l>
                <lb/>Perſonnages ambitionnoient-ils les chapeaux de</l>
            <l>
                <lb/>Cardinaux, les mitres des Euêques, les croſſes des</l>
            <l>
                <lb/>Abbex: &amp; les facultez des mondains. Leur vertu</l>
            <l>
                <lb/>a-elle eé aſſearés pa le degre de leur ambition,</l>
            <l>
                <lb/>&amp;leur ſainteté a-elle paru auec la recherche des hõ¬</l>
            <l>
                <lb/>neurs &amp; l’abondance des richeſſes: Mais tu ne veux</l>
            <l>
                <lb/>pas imiter les actions de ceux qui n’ont commandé</l>
            <l>
                <lb/>qu’à eux-meſmes; ta vanité́ te porte à commader à</l>
            <l>
                <lb/>des Peuples qui ne t’abeiront iamais :. Si trahiſſant</l>
            <l>
                <lb/>le pais de tes Anceſtres, &amp; ne peuuent aimer les</l>
            <l>
                <lb/>fruits qui en prouiennent. L’obeiſſance qu’ila veu¬</l>
            <l>
                <lb/> Ient rendre eſt à leur Roy, &amp; à̀ ceux qui ont l’honeus</l>
            <l>
                <lb/>d’eſtre de ſon ſang Royal, quoy qu’ls ue foient pas</l>
            <l>
                <lb/>Maiſtres ny les Seigneurs abſolus: ils ſeront obeis</l>
            <l>
                <lb/>ans reſpect &amp; fidelité, quoy que tu les diſes fans</l>
            <l>
                <lb/>pitié</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>pitie &amp; ſans iuſtice Tu faits des-ja le pet..</l>
            <l>
                <lb/>gneur en te faiſant gardet pas deux cents hommes,</l>
            <l>
                <lb/>tu a’a pitié de petſonne, car tu n’aimes que des</l>
            <l>
                <lb/>bourreaux qui viuent dans le ſang; tu u’eſt pas</l>
            <l>
                <lb/>capable de rendre la iuſtice, car tu ne la connois</l>
            <l>
                <lb/>pas; &amp; ſi tu continuës à viure dans ce deſregle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment, ie ſeray meilleur que toy, car i’auray pitié</l>
            <l>
                <lb/>d’vne pauure ame quetu veux logerauecles, damnez.</l>
            <l>
                <lb/>Si ta voulois nous faire receuoir ton Aduis, tu</l>
            <l>
                <lb/>deuois iuſtifier la conduite du Mazarin &amp; la tiene:</l>
            <l>
                <lb/>pres auoir porté la veüe ſur les deſordres preſents,</l>
            <l>
                <lb/>il falloit nous aſſeurer que la Reyne &amp; le Mazarin</l>
            <l>
                <lb/>ne ſeroient plus dans le Conſeil, que le Roy ſeroit</l>
            <l>
                <lb/>maiſtre ſans compagnaon, &amp; qu’vne Eſpagnole &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vn lalien ne gouuerneroient plus les François auec</l>
            <l>
                <lb/>yrannie. Si tu deſires eſtre cruû̂ veritable, il faut</l>
            <l>
                <lb/>proteſter de la fin de nos maux par la fin de ton</l>
            <l>
                <lb/>ambition: ſi tu n’aſpires point au Miniſtere, ſi tu</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt point d’intelligence auec la Reyne, i tu ne</l>
            <l>
                <lb/>ſers point le Mazain, ſi tu n’eſt point enueux du</l>
            <l>
                <lb/>bonheur des Princes, ſi tu n’eſt point ennemy du</l>
            <l>
                <lb/>Duc de Beaufort, i tu aimes les Peuples, &amp; ſi tu</l>
            <l>
                <lb/>eſt bon ſeruiteur du Roy, ſaits connê̂re toures ces,</l>
            <l>
                <lb/>veritez par vn Manifeſte. Ne demandez point</l>
            <l>
                <lb/>à eſtre Chef du Conſeil, va temonſtrer à la</l>
            <l>
                <lb/>Reyne ſon deuoir, renonce a l’affection du Ma¬</l>
            <l>
                <lb/>arin, demande pardon aux Pnces, re her¬</l>
            <l>
                <lb/>ches le Duc de Beaufort, vnis les lPeuples, &amp;</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>14</l>
            <l>
                <lb/>ſers fidelement le Roy en obeyſſant à ſes Declars¬</l>
            <l>
                <lb/>tions, aux Arreſts de la Cour, &amp; aux Loix de l’E.</l>
            <l>
                <lb/>ſtat: Voila le moyen de me ſoûmettre à tes ſenti</l>
            <l>
                <lb/>mens: toute autre voye eſt contraire à mon bon¬</l>
            <l>
                <lb/>heur, elle bleſſe ma conſcience, &amp; choque ma</l>
            <l>
                <lb/>vertu.</l>
            <l>
                <lb/> Que les méchans eſprits ont d’inuenions pou</l>
            <l>
                <lb/>faire peut aux foibles &amp; aux miſerables? qu’ils dé¬</l>
            <l>
                <lb/>guiſent adroitemenr le bien &amp; le mal qu’ils nous</l>
            <l>
                <lb/>Veulent procurer? Et qu’ils font de criminels pour</l>
            <l>
                <lb/>ſe rendre heureux? Le Cardinal de Rets donne</l>
            <l>
                <lb/>à l’Armée des Princes trois mil hommes qui ri¬</l>
            <l>
                <lb/>nent tous les enuirons de Paris, &amp; il ne veut pas</l>
            <l>
                <lb/>que l’Armé́e Mazarine compoſée de quatorze mil</l>
            <l>
                <lb/>hommes, ait fait aucun mal: Il veut que les Piin¬</l>
            <l>
                <lb/>ces forcent les Peuples à donner de l’argent, &amp; il</l>
            <l>
                <lb/>ne veut pas que le Mazarin vſe de violence pour</l>
            <l>
                <lb/>en auoir: Il veut queles Princes abandonnent lã¬</l>
            <l>
                <lb/>chement ceux qui ſe ſont iettez dans leur Party,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; il ne veut pas que le Mazarin manque de pa¬</l>
            <l>
                <lb/>roles à perſonne Si ſa haine le fait parler contre</l>
            <l>
                <lb/>la verité, ſon intereſt le fait parler pour le men¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonge. Ces deux motifs regnent en luy auecſo</l>
            <l>
                <lb/>ueranecteé́: Il leur obeit auec plaiſir, parce qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>commandent auec pouuoir. Il voudroit bien nous</l>
            <l>
                <lb/>ſurprendre pour nous engager dans ſon Party &amp;</l>
            <l>
                <lb/>dans ſes ſentiments. Il voudroit nous faire croire</l>
            <l>
                <lb/>que nous ſerons empriſonnées, ſi nous refuſons de</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>payer la taxe que l’on’nous ordonnea: Il voui</l>
            <l>
                <lb/>droit bien nous’aecabler de menaces pour nous</l>
            <l>
                <lb/>rendre ſoûmis à ſes volontez: Mais nous ne ſe</l>
            <l>
                <lb/>rons-pias ſi laâches de ſuiute vn fõurbe: Nous ſoa¬</l>
            <l>
                <lb/>mes trop bons François pour refuſer le peu qul nous</l>
            <l>
                <lb/>reſte aà la defence de noſtre Patrie, &amp; nous auons</l>
            <l>
                <lb/>encore aſſez de iugement pour codnſiderer tona ar¬</l>
            <l>
                <lb/>tifice,;’&amp; l’hameçon que tu as caché ſoubs vn diſ¬</l>
            <l>
                <lb/>cours faux &amp; ſuppoſe. Ie ne crains point les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mées qui nous dé́liureront du Tyran qui nous ac¬</l>
            <l>
                <lb/>cable, mais i’abhorre celles qui le protegent, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui poitent le’ fer &amp; le feu par tous les lieux qui</l>
            <l>
                <lb/>ne reſpectent point leur bourreau. Si les Princes</l>
            <l>
                <lb/>e nous font pas de bien; c’eſt qu’ils ne le peuuent</l>
            <l>
                <lb/>pas: Mais ſiton Maxarin nous fait du mal c’eſt</l>
            <l>
                <lb/>qu’il le vett. ll eſt vray que l’Armée does vns con¬</l>
            <l>
                <lb/>bat’pour nous ea pillalt qulquie’chibſ; mais l’At¬</l>
            <l>
                <lb/>mée de l’autre aous tuë en brlant tout. Nous ai¬</l>
            <l>
                <lb/>mons doc mieux perir auec luſtice,; que de viure auec’</l>
            <l>
                <lb/>nfamie. Vne Reyne, vn’ Mazadrin, vn Premier</l>
            <l>
                <lb/>Preſident’nous font la guerre hors de Paris, &amp; vn</l>
            <l>
                <lb/>Coadiuiteu nous l’a fait dans Paris: Nous ſommes</l>
            <l>
                <lb/>ataquez de tous coſtez; c’eſt pourquoy nous nous?</l>
            <l>
                <lb/>defendrons de tous coſtez: Et ſans balancer pour</l>
            <l>
                <lb/>doſtre Party, nous deelarons la Guerre à ceux qui</l>
            <l>
                <lb/>rtoublent noſtre Vnion, &amp; empêchent noſtre repos.¬</l>
            <l>
                <lb/>Enfin la derniere affliction dont tu me mena¬</l>
            <l>
                <lb/> ces, eſt vne rtecompenſeo pour les principaux &amp; le</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>13</l>
            <l>
                <lb/>plus coupables, &amp; vne punition pour les miſeca¬</l>
            <l>
                <lb/>bles &amp; les plus innocens. Veritablemene ce pan¬</l>
            <l>
                <lb/>tage eſt odieux; &amp; s’il m’eſtoit donné de la bou¬</l>
            <l>
                <lb/>che de qelque ſags, i’apprehenderois la ſuite:</l>
            <l>
                <lb/>mais ton eſprit ſeuſ fait cette iniuſtice, &amp; me dé¬</l>
            <l>
                <lb/>liusre de la crainte. Si les plus coupables du paty</l>
            <l>
                <lb/>des Princes ſont recompenſez, c’eſt qu’ils auront</l>
            <l>
                <lb/>trahy leur Patrie : Si les plus innocens du meſme</l>
            <l>
                <lb/>Party ſont chaſtiez, c’eſt qu’ils auront bien ſeruy leus</l>
            <l>
                <lb/>Patrie: Si les principaux de la Fronde reçoiuent des</l>
            <l>
                <lb/>bienfaits, c’eſt pour proteger les miſerables de la Fr¬</l>
            <l>
                <lb/>de, que vo’voulez chaſtier. Ceuax qui veulent perdre</l>
            <l>
                <lb/>le Maarin é́pouſerone aoſtre querelle contre le</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin, &amp; conre ceux qui ſe voudront vange</l>
            <l>
                <lb/>de ſon éloignemene, &amp; de ſa aort., Autrefois le</l>
            <l>
                <lb/>prenier contençoit tout v Peupe, ai5 à p¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent, c’eſt rop peu pone nous delurer de ns</l>
            <l>
                <lb/> maux: Il faut ſa vie, ſa teſte, &amp; ſa mort. ll</l>
            <l>
                <lb/>faut que l’éloignement du Mazarin ſoit demandé</l>
            <l>
                <lb/>pouz celuy de la Reyne, Cette Teſte dans le Con¬</l>
            <l>
                <lb/>ſeil porte la Guerre par toute la France; &amp; cette</l>
            <l>
                <lb/>Teſte hors da Couſeil, porte la Paix par toute</l>
            <l>
                <lb/>l’Europe..</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>Et bien, Mr le Coadjuteur, ſuis-ie ſeditieux</l>
            <l>
                <lb/>pour demoandet la vie d’n Tyran, &amp; l’eſloignement</l>
            <l>
                <lb/>d’vne Eſpagnole. Eſt-cçe que ie ments, quand’ie dis</l>
            <l>
                <lb/>que la Reyne fait plus de mal que nos Pinces. Dis¬</l>
            <l>
                <lb/>je vray, dis-je fau, repond moy, i’en appelle deuant</l>
            <l>
                <lb/>Dieu</l>
            <pb n="17"/>
            <l>
                <lb/>17</l>
            <l>
                <lb/>Dieu ta conſcience, ſi pendans le Blocus de Paris ru</l>
            <l>
                <lb/>n’a pas publié́ hautement, ce que tu ne veux pas</l>
            <l>
                <lb/>auoüer à preſent, dans tes ſermons &amp; dans les</l>
            <l>
                <lb/>harangues du Parlement, tu accuſois ceux que te</l>
            <l>
                <lb/>iuſtifie, &amp; eu blaſmois ceur que tu louü̈e. Pour veu</l>
            <l>
                <lb/>que tu ſois à l’Autel, ou au lict de la mort, ie t’en</l>
            <l>
                <lb/>fais le iuge; &amp; ie me ſoumets à ton ſentiment,</l>
            <l>
                <lb/>quand tu auras fait penitene; ne perd donc plus</l>
            <l>
                <lb/>le tenps à nous donner des conſeils inutils, &amp; pro¬</l>
            <l>
                <lb/>ite de l’auis que ie te donn au nom de toute noſtre</l>
            <l>
                <lb/>ſocieté.</l>
            <l>
                <lb/>Il eſt raiſonnable que ma defenſe finiſſe par des</l>
            <l>
                <lb/>yœux pour la Paix, &amp; qu’en cela ſeul i’mite la con¬</l>
            <l>
                <lb/>duite, du Cardinal de Rets, &amp; non pas ſon eſprit.</l>
            <l>
                <lb/>l’iray auecjoye la demoander au Roy, ie le ſuplieray</l>
            <l>
                <lb/>d’oublier la memoire du Mazarin, de iuſtifier les</l>
            <l>
                <lb/>Princes, de ſe ſeruir de leurs Conſeils, de ne point</l>
            <l>
                <lb/>croire les Preſidents &amp; Conſeillers de ſon Parle¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de Paris, des Farfaix &amp; des Cromvvels, d’ai¬</l>
            <l>
                <lb/>mer ſon Peuple affectionné à ſon ſeruice, d’éloi¬</l>
            <l>
                <lb/>gner tous ces traiſtres qui ont approché ſa perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne Royale depuis deux ou trois ans, de comman¬</l>
            <l>
                <lb/>der à la Reyne qu’elle ſe retire dans ſon appan¬</l>
            <l>
                <lb/>nage, de reuenir en ſa bonne Ville de Paris, &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>garder inuiolablement ſa parole Royale, aprés</l>
            <l>
                <lb/>qu’il aura-confirmé toutes les Declarationscontre</l>
            <l>
                <lb/>les Cardinaux, tant François qu’Eſtrangers.</l>
            <l>
                <lb/>Pour poſſeder cette Paix bien- heureuſe, il ne</l>
            <l>
                <lb/>E</l>
            <pb n="18"/>
            <l>
                <lb/> 18</l>
            <l>
                <lb/>faut point obliger les Princes d’enuoyerà la Cour,</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt traiter auec le Mazarin de ſa mort, &amp; c’eſt ſe</l>
            <l>
                <lb/>rendre luge de ſa propre vie. Il eſt inoü̈y dans</l>
            <l>
                <lb/>rous les ſiecles paſſez, qu’vn ltalien, vn Tyran,</l>
            <l>
                <lb/>vn Pourbe, vn Scelerat, vn Ennemy moruel’du</l>
            <l>
                <lb/>repos public, ait rétably la tranquilité de l’Eſtat</l>
            <l>
                <lb/>qu’il a troublé, par vn exil volontaire. ll faut de</l>
            <l>
                <lb/>puiſſantes forces pour l’obliger à la retraitte, ou</l>
            <l>
                <lb/>pluſtoſt pour l’arracher des bras de la Reyne qui</l>
            <l>
                <lb/>le protege iniuſtement, au peri de la Couronne</l>
            <l>
                <lb/>de noſtre Roy. Cette protection aueugle eſt vn</l>
            <l>
                <lb/> ſecret que tout le monde ignore, &amp; dont tout le</l>
            <l>
                <lb/>monde ſe doute: toute la France en pasle, &amp; tou¬</l>
            <l>
                <lb/>te la- France n’en ſçais rien. N penetrons point</l>
            <l>
                <lb/>plus auant dans ce Myſtere, Dieu nous defend</l>
            <l>
                <lb/>la curioſité qui ſcandaliſe ſon prochain. Taiſons¬</l>
            <l>
                <lb/>nous, &amp; ne ſoyons point curieux.</l>
            <l>
                <lb/>Qu’on ne parle plus de Guerre, ſi ce n’eſt pout</l>
            <l>
                <lb/>la finir; Qu’on ne porte plus d’armes, que pour</l>
            <l>
                <lb/>atrracher la Paix des mains de nos Ennemis; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qu’on ſe reſiouyſſe des forces qui nous viennent,</l>
            <l>
                <lb/>puis que par elles nous eſperons défaire le Maz¬</l>
            <l>
                <lb/>rin, triompher de ſa vie, opprimer ſa tyrannie,</l>
            <l>
                <lb/>vaincre ſon obſtination, &amp; deliurer le Roy de ſa</l>
            <l>
                <lb/> captiuité.</l>
            <l>
                <lb/> Sapientes pacis cauſ bellunms germe, &amp; laborenm ſpe</l>
            <l>
                <lb/>8</l>
            <l>
                <lb/>ouij ſuſtenmtant.</l>
            <l>
                <lb/>FIN.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
