<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau2427-2_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">Maximes morales et chrétiennes pour le repos des
                    consciences dans les affaires présentes, pour servir d'instruction aux curés,
                    aux confesseurs, aux prédicateurs, dressées et envoyées de Saint-Germain-en-Laye
                    par un théologien, fidèle officier du roi, à messieurs du Parlement.</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="http://books.google.fr/books?id=U01KAAAAcAAJ"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">Maximes morales et chrétiennes pour le repos des
                        consciences dans les affaires présentes, pour servir d'instruction aux
                        curés, aux confesseurs, aux prédicateurs, dressées et envoyées de
                        Saint-Germain-en-Laye par un théologien, fidèle officier du roi, à messieurs
                        du Parlement.</title>
                    <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="30" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low" target="sans notice" type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>MAXIMES</l>
            <l>
                <lb/>MORALES.</l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>ET CHRESTIENNES.</l>
            <l>
                <lb/>POVR LE REPOS DES CONSCIENCES</l>
            <l>
                <lb/>dans les affaires preſentes.</l>
            <l>
                <lb/>Pour ſeruir d’Inſtrution aux Curez, aunx Predi¬</l>
            <l>
                <lb/>cateurs &amp; aux Confeſſeurs.</l>
            <l>
                <lb/>Dreſſees &amp; enuoyées de S. Germai</l>
            <l>
                <lb/>n en Haye, par v¬</l>
            <l>
                <lb/>Theologien, fidele Oficier du Roy.</l>
            <l>
                <lb/>A MESSIEVRS DV PARLEMENT.</l>
            <l>
                <lb/>eap e e.</l>
            <l>
                <lb/>Seee</l>
            <l>
                <lb/>ed </l>
            <l>
                <lb/>S ’rll</l>
            <l>
                <lb/>leqn </l>
            <l>
                <lb/>1 ae </l>
            <l>
                <lb/>A PARIS,</l>
            <l>
                <lb/>Chez CARDIN BESoNE, rué</l>
            <l>
                <lb/>deoſe pes ſao pnuleue</l>
            <l>
                <lb/>MDC.XLIX.</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/> h</l>
            <l>
                <lb/>J- </l>
            <l>
                <lb/> 2, ¬ ¬¬</l>
            <l>
                <lb/> oaan¬¬</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/> 3</l>
            <l>
                <lb/>A,, t, t,, ,,,A</l>
            <l>
                <lb/>AlſAAe l e eeepeoee</l>
            <l>
                <lb/>V</l>
            <l>
                <lb/> Y 7 </l>
            <l>
                <lb/>OSOE IN EV H9</l>
            <l>
                <lb/> H </l>
            <l>
                <lb/> ¬</l>
            <l>
                <lb/>r </l>
            <l>
                <lb/>DV PARLEMENT.</l>
            <l>
                <lb/> 11 D </l>
            <l>
                <lb/>, ESSEIGNEVRS,</l>
            <l>
                <lb/>Edſe</l>
            <l>
                <lb/> L’excez de la douleur, que comme chreſtien, &amp; bon</l>
            <l>
                <lb/> François, ie ſouffre dans le cœar, ̀ la veue des miſe¬</l>
            <l>
                <lb/>1e ont les peuples ſonr accablez il y a ſi long temps; &amp; qui par vn</l>
            <l>
                <lb/>dirdre du ut eſtrange, augmentent eos les oa,, a le. de pende</l>
            <l>
                <lb/>ſn, moblige de vous dre auec le rſpect qui eſt deu à voſtre aut horireé,</l>
            <l>
                <lb/>t s’eſt maintenant que vous voyez auee deſplaiſir les ſaccez funeſtos &amp;</l>
            <l>
                <lb/>plurables des mauuaiſes maximes que vous auz folreer, pou .</l>
            <l>
                <lb/>es auir p ponies comme vous pouuiez S ous uiez le ſnoigne d</l>
            <l>
                <lb/>Sge ̀ deſtruire ces morales permicieuſes, lors que des corpt enniers &amp;</l>
            <l>
                <lb/>lies oas em ont aporté leurs plaines, ous ne ſeniez pa peur if.</l>
            <l>
                <lb/>aus Paris, dans l’apprehemſion de la peine o vous eſtes; ny toute la France</l>
            <l>
                <lb/>nuleperild ſa rine, ſ ieu par ſa miſenieorde ne ly tnd laman pa</l>
            <l>
                <lb/>l ſuſuin cmrme il a aint de ſenee qus nu penm un ſ ſaſ en</l>
            <l>
                <lb/>vatr quine fnutife en ſon ſmps , les plae ſege pruuoyoientbi pi’i</l>
            <l>
                <lb/>fluit poains auomde d’autne fruret, queceloy dont nous gounons ’alu¬</l>
            <l>
                <lb/>ne, de la doctrine damnable de tant de faux caſuiſtes, qu employant eou¬</l>
            <l>
                <lb/> lrurs reſuenes pour changer les crimes en erru, canonme le, du l.</l>
            <l>
                <lb/>mcurtres &amp; les adalteres, &amp; metrre les ois &amp; leurs E ſtars en proye
                d la</l>
            <l>
                <lb/>onuoitiſe &amp; à la violence des Eſtrangers, &amp; des mauuais ſabiets.
                Danms</l>
            <l>
                <lb/>e grand incendie qui comence ſur vous meſoes, i’apporte vn pes d’eaa</l>
            <l>
                <lb/>pourtaſcher l’eſteindre, par des maximes Euangeliques, qui omettromt le</l>
            <l>
                <lb/>alme dans l’efprit, &amp;animeront les caurs de tos les vrais Chreſtiens
                &amp;</l>
            <l>
                <lb/>vertables Frangois, &amp; que i’anrois ſait approer par tote da Sorbo¬</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>4</l>
            <l>
                <lb/>me, ſi leur verité eſſtoit moins claire qu’elle n’eſt pas. Le caratere que
                e</l>
            <l>
                <lb/>porte dans l’Fgliſe &amp; dans l Theolagie, leur ſeroit vne cauion
                ſuffiſante</l>
            <l>
                <lb/>ſi ie diſois moon noms, dont ie me retens par la ſeule conſideraton d ſera</l>
            <l>
                <lb/>que ie rends à ſa Majeſl é; de l’honeur duquel ie ſerois priué au momaent
                qus</l>
            <l>
                <lb/>ie me ſerois declare. Si cét eſſay vous touche, &amp; fait le fraict dans
                le</l>
            <l>
                <lb/>public que ie me promets , qu’il fera auec la grace de noſtre Seignenr, ie
                don¬</l>
            <l>
                <lb/>Per enen eneneu e enenerner r e r n aiee</l>
            <l>
                <lb/>le saniemsent es finances naaniere pesentenduë plusmal praiquée, </l>
            <l>
                <lb/>qui n’eſt pas pe nmeceſſaire dans la corraption de ce ſucle, pour le ſolage</l>
            <l>
                <lb/>ment des miſeres publiques.</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>,</l>
            <l>
                <lb/>t</l>
            <l>
                <lb/>Aele&amp;</l>
            <l>
                <lb/>eti</l>
            <l>
                <lb/>ll</l>
            <l>
                <lb/>&amp;eeaide</l>
            <l>
                <lb/>F</l>
            <l>
                <lb/> MAXIMES MORALES</l>
            <l>
                <lb/> &amp; Chreſtiennes pour le re</l>
            <l>
                <lb/>pos des Conſciences, dans</l>
            <l>
                <lb/>les affaires preſentes.</l>
            <l>
                <lb/>POVR SERVIR D’INSTRVCT1oN</l>
            <l>
                <lb/>aux Curez, aux Predicareurs</l>
            <l>
                <lb/>&amp; aux Confeſſeurs.</l>
            <l>
                <lb/> ANS ce mal-heureux temps où il paroiſt</l>
            <l>
                <lb/>E8</l>
            <l>
                <lb/> mamfeſtemen que la cholere de Dieu eſt allu¬</l>
            <l>
                <lb/>l anre omre n e nans pan e ſieile de ſe</l>
            <l>
                <lb/> de ſang &amp; de feu, ouù ſelon l’Euangile, nou</l>
            <l>
                <lb/>auons toutes les marques qui doiuent preceder le iour </l>
            <l>
                <lb/>ſpouuentable du irgemeni vni eſel; Mon eſprit de¬</l>
            <l>
                <lb/>meure eſtonné de ce que chacun ſe met en peine pour</l>
            <l>
                <lb/>ls choſe s qui regat dent la conſeruation du corps qui doit</l>
            <l>
                <lb/>ourir, &amp; il ſemble qu’on mette en oubly cette princi¬</l>
            <l>
                <lb/>pale partie de l’homme, qui portant l’Ilmage de Dieu,</l>
            <l>
                <lb/>doit viure eternellement, ou bien heureuſe ou mal heu.</l>
            <l>
                <lb/>oſe, Depuis tiois ſemaines en ca nous ne voyons que</l>
            <l>
                <lb/>e eſeris fonde2z lur des maximes de la Politique pour</l>
            <l>
                <lb/>ladeſenſe de l’Eſtat contre les deſſeins tyranniques ’v¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtranger meſconneu auſſi be qu’inconneu. Lées Pſs</l>
            <l>
                <lb/>es lmprimeurs gemiſſen iour &amp; nuict pour exprimer</l>
            <l>
                <lb/>le gemiſemens des miſ́rables ous l’oppreſſion de cetre</l>
            <l>
                <lb/>B</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/> 6</l>
            <l>
                <lb/>ſangſuë Sicllienne; &amp; perſonne n’a encore penſe à tt¬</l>
            <l>
                <lb/>er le point principal qui eſt celuy de la conſcience. pour</l>
            <l>
                <lb/>iuſtifir la inſticec des armes publiques, contte ce pertur¬</l>
            <l>
                <lb/>beur du repos public; comme ſi Paris, qui eſt l’eſprit</l>
            <l>
                <lb/>&amp; l’elixit de la Religion Chreſtienne, eſtit deuenuſans</l>
            <l>
                <lb/> foy ou ſans Dicu, depuis que cet Eſtranger a apporté en</l>
            <l>
                <lb/>France la eligion &amp; la creance de Machiauei Onenl</l>
            <l>
                <lb/>fera tel iugement que l’on voudra, eantmioſns la patp¬</l>
            <l>
                <lb/>le de Dieu ſera touſiours veritable; Que les edificesne</l>
            <l>
                <lb/>ſant que des ruines où Dieu n’a pas poſé les fondements:</l>
            <l>
                <lb/>que les maximes de l’Euangile, non celles de la Polii¬</l>
            <l>
                <lb/>que ſont ce cardon à trois branches qui ne peut eſtrerom¬l</l>
            <l>
                <lb/>pu; Et ie connois milleames timorces qui tont en ſſpens</l>
            <l>
                <lb/>pe eue e nuenee roe nen en eiene ernet</l>
            <l>
                <lb/>cies ſelon les Regles de la Theologie, ſur le iuſteſubiet</l>
            <l>
                <lb/>qu’a naon ſeulement Paris; mais toute la Fance deſeſou¬</l>
            <l>
                <lb/>ſleuer &amp; de prendre les armes pour chaſſer cet ennemy</l>
            <l>
                <lb/>du Roy &amp; de ſon Eſtat. C’eſt en faueur de ces ames pieu:</l>
            <l>
                <lb/>ſes dans leſqueiles vne crainte filiale fait abhorrercomme</l>
            <l>
                <lb/>la mort les ombres meſme du peché, que ieprens la</l>
            <l>
                <lb/>plume à la main, afin de calmer leur apprehenſion, &amp;</l>
            <l>
                <lb/>nettre leur conſcience enrepos dans le trouble &amp; l o¬</l>
            <l>
                <lb/>rage de ces mouuements, ce que ic feray par l’eſ¬</l>
            <l>
                <lb/>blſſement de quelques maximes Chreſtiennes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>Euangeliques, que ie me contenteray d’expliquer</l>
            <l>
                <lb/>inie ſue nent ſnn uppourer les auleole, poure</l>
            <l>
                <lb/>faire pas vn liure au lieu d’vne conlultation.</l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>La premiere Maxime Chreſtienne qu’il faut poſr.</l>
            <l>
                <lb/> dans cette conioncture, qui eſt comme la baſe &amp; le</l>
            <l>
                <lb/>fondement de toutes les autres, &amp; ſans laquelle au</l>
            <l>
                <lb/>cun ne ſe peut dire veritable Chreſtien, eſtl’honneus, </l>
            <l>
                <lb/>la reuerence, &amp; le reſpe que l’on doit au Roy. Car</l>
            <l>
                <lb/>’authoié Roy ale eſtant d’inſtitution diuine, quoy:</l>
            <l>
                <lb/>que pluſieurs Roys ne ſoient que de cele des hom¬</l>
            <l>
                <lb/>mes; ce caraere de la maieſté de Dieu, qu’ilspo¬ </l>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>aaal</l>
            <pb n="7"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>tent auectant d’eſclat, exige neceſſairement de leurs</l>
            <l>
                <lb/>ſubiets des ieſpects conformes cette grandeur; &amp;</l>
            <l>
                <lb/> cette Loy d’obligation d’honneur enuers les Souue¬</l>
            <l>
                <lb/>rains, paſſe par propõrtion dans toue ſorre d’infe¬</l>
            <l>
                <lb/>rieurs à l’endroit e ceux qui leurs ſont prepaſez: &amp;</l>
            <l>
                <lb/>ainſi les Magiſtrats ſont venerables par le caractere</l>
            <l>
                <lb/>de la puiſſance de Dieu qu’ils exercent ſous l’autho¬</l>
            <l>
                <lb/>rité du Roy, quand d’ailleurs ils ne le ſeroient pas pr</l>
            <l>
                <lb/>le defaus de leur conduite particuliere.¬</l>
            <l>
                <lb/>-7</l>
            <l>
                <lb/> 2</l>
            <l>
                <lb/>De cette premiere maime vient la ſeconde qi eſt.</l>
            <l>
                <lb/>’obeiſſance que l’on doit au Roy, non pas aueugle,</l>
            <l>
                <lb/>comme on le voudroit perſuader fauſſement: maei;</l>
            <l>
                <lb/>confrmement aàux Loix de Dieu, au egſes de l’E¬</l>
            <l>
                <lb/>uangile &amp; de l’Egliſe Catholique Apoſtolique &amp; 9¬</l>
            <l>
                <lb/>maine. Car comne les oys ſoni les Lieutenande</l>
            <l>
                <lb/>Dieu pour la conduite temporelle des homnmes,ceſt</l>
            <l>
                <lb/>de luy &amp; on pas d’eux meſme qu’ils doiuene prendre</l>
            <l>
                <lb/>les Loix &amp; les Ordonnances neceſſires our leur</l>
            <l>
                <lb/> conſeruation, &amp; cqe)’Ame eſ plus preieuſe que</l>
            <l>
                <lb/>le corps, &amp; oereſt duſalir preſerabſe à celuydea</l>
            <l>
                <lb/>fortune, les riaximes de npoſtre Reſigion doiue eſtre</l>
            <l>
                <lb/>les reg'es de celle de la Politique Si bien que tant</l>
            <l>
                <lb/>que les Rnys commadent des cholçs qui ne chp¬</l>
            <l>
                <lb/>quent point le ſſut, les ſuiets ſont enus d’ôbéy,</l>
            <l>
                <lb/>mais deſors qu’ils paſſens, cs botnes, Slinc iee</l>
            <l>
                <lb/>nous apprend la reſpouce que hpus eos ſaite,</l>
            <l>
                <lb/>qu’il n’y a point d’apparence de rendre de lobeyſſan¬</l>
            <l>
                <lb/>ce aux hommes, au preiu dice de célle’ que nouis de¬</l>
            <l>
                <lb/>uons à Dieu. 7</l>
            <l>
                <lb/>1y</l>
            <l>
                <lb/>eyl211</l>
            <l>
                <lb/> A</l>
            <l>
                <lb/>Cette obéyſſauce &amp; ces reſpées n’obligent point</l>
            <l>
                <lb/>les peuples à lendroit du Cõnſeil, des Miniſtfés &amp; de5</l>
            <l>
                <lb/>Fauoris: Car c’eſt vne Theologie incognueé à l’anti¬</l>
            <l>
                <lb/>quité qu’on nous aà voulu faire paſer depuis. queſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ques années par les artifices du déſfuCarpaſe</l>
            <l>
                <lb/>2¬ . ¬ </l>
            <l>
                <lb/>¬4</l>
            <l>
                <lb/>l.i</l>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <pb n="8"/>
            <l>
                <lb/> Rchelieu, de deelarer crimes de Ieze Maieſté les</l>
            <l>
                <lb/>fautes comniſes aà l’endroit des fauoris &amp; de; Mini¬</l>
            <l>
                <lb/>ſtres qu’on appelle d’Eſtat. Nous ne trouuoôns pas</l>
            <l>
                <lb/>eette naxime dans l’Euangile, nul des Conciles ne l’a</l>
            <l>
                <lb/>eſtblle, aucun des Peres ne l’a enſeignee, ce n’et</l>
            <l>
                <lb/> que’efet d’vn faſte par top orgueilleux; autrement</l>
            <l>
                <lb/> faudroit dire qu’il y auroit pluſieurs Roys dans vn</l>
            <l>
                <lb/>Royaume, ſi les meſmes deuoirs qu’on rend au Sou¬</l>
            <l>
                <lb/>uerain eſtoient reu dus à leurs Miniſtres.</l>
            <l>
                <lb/>1V</l>
            <l>
                <lb/> Ces meſmes deuoirs n’obligent point par gale</l>
            <l>
                <lb/>obligation enuers les perſonnes prepoſeées à là rt gen</l>
            <l>
                <lb/>ce de ’Eſtat, durant la minoré des Roys. C.aien¬ J</l>
            <l>
                <lb/>ore queles Regents orRegetes, loient d’vne con.</l>
            <l>
                <lb/>drtion ’plus reéuê&amp;dans vn eſtat plus lublime que</l>
            <l>
                <lb/>eſuy deés Minitrs, Ils’ ſont neantmoins touſours</l>
            <l>
                <lb/>as vn ordse extremhement inferieur a celuy de la .</l>
            <l>
                <lb/> digniré Royale, &amp;e tout ce qu’on leur doit dans cette</l>
            <l>
                <lb/>qualité nleſt-que la deference que deuroit rendren</l>
            <l>
                <lb/>Terireur a cduy qui ſeroit le Tuteur de ſon maitre.</l>
            <l>
                <lb/>’C’eſt pourquoy ie remar queray en paſſant le ele in.</l>
            <l>
                <lb/>ſert, ou pours mieux dire ignorant, de quelques¬</l>
            <l>
                <lb/>’vns, qul au commencenent de ceſte regence, auoient</l>
            <l>
                <lb/>fdit adiouſter dans l’oraiſon que l’on fait pour le Roy,</l>
            <l>
                <lb/>apres cesparôles, ro Rege noſro Ladouice, ces autres,</l>
            <l>
                <lb/>s pro’Aod einms m̂ſ Carlle Royaume de France</l>
            <l>
                <lb/>me itdmbe polnt en queibuillé, &amp; la louuerainneéne</l>
            <l>
                <lb/>ſe partage point entte dex auee vn pouuoir egal</l>
            <l>
                <lb/>7</l>
            <l>
                <lb/>De la vient que les Regents ou Regenites, ny tout</l>
            <l>
                <lb/>leur Conſeil Miniſtres, &amp; Faupris, n’eſtant pas ſou¬</l>
            <l>
                <lb/>erais, e peuuent point durant leur regence &amp; la</l>
            <l>
                <lb/>ninoriré ’des Roys faire aucn changement, ny eſta¬</l>
            <l>
                <lb/>bieent, qui adye force de Loy. Car la puiſſance</l>
            <l>
                <lb/>de fairdes Lolx eſt vn efſer de l’authorité́ abſolue,</l>
            <l>
                <lb/>eeieie</l>
            <l>
                <lb/>ul’raûſdet ns la ſele perſone du Prince, &amp; n¬</l>
            <pb n="9"/>
            <l>
                <lb/>coamunléable à qui que ce ſoit, de naniere que les</l>
            <l>
                <lb/>egents n’eſtant que tuteurs à proprement parler, ils</l>
            <l>
                <lb/> n’ont que le droit de conſeruer, non pas de deſtruire,</l>
            <l>
                <lb/>de changer ou d’nnoüier. Si bien qu’ils ne peuuent</l>
            <l>
                <lb/>faiire aucunes Loix, ny Ordonnances, ny aucune erea¬</l>
            <l>
                <lb/>tion d’Offîces, qui ſont toutes fonétions de Roy ma¬</l>
            <l>
                <lb/>jeur &amp; independant. Et il y a Iieu de s’eftonner com¬</l>
            <l>
                <lb/>aent les Cours ſouueraines ont toleré des creations</l>
            <l>
                <lb/>d’Ofices durane la minorité du Roy, leſquels il pour.¬</l>
            <l>
                <lb/>a caſſer ſans faire iniure à perſonne eſtant deuenu</l>
            <l>
                <lb/>maieur, puis que c’et faire le ſouuerain &amp; entrepren¬</l>
            <l>
                <lb/>dre ſur l’authosiré inſeparable de ſaperſonne que de</l>
            <l>
                <lb/>mettre des nouueaux Officiers dans ſon Eſtat. Affi</l>
            <l>
                <lb/> deraiere declaration procuree par le Parlement</l>
            <l>
                <lb/>pour le ſoulagenent d people, &amp; done l’infracton,</l>
            <l>
                <lb/> ſt cauſe de tous ſes mouuements, n’eſt pas vne for¬</l>
            <l>
                <lb/>ue de Loyoy d’Ondonnance nouuelle, mais vne cor.</l>
            <l>
                <lb/>reâioa des defauts &amp; ſuppreffion des abus quis’e.</l>
            <l>
                <lb/>oient gliſſez inſenſiblement contre les Loix &amp; les</l>
            <l>
                <lb/>Ordonnances, au preiudicedes ſuiets du Roy, par l’¬</l>
            <l>
                <lb/>uarice &amp; l’irreligion non ſeulemaent des Minitres d’E¬</l>
            <l>
                <lb/>Aat, nais encor d’vae iofaite de petites ſangfues qui</l>
            <l>
                <lb/>eſe pouuoientſaouler duſang dé leurs freres.</l>
            <l>
                <lb/>Il y a obligation en tous les ſuies à prier Dieu pour</l>
            <l>
                <lb/>le Roy. C’eſt vn deuoit que nous apprenons du dinin</l>
            <l>
                <lb/>Apoſtre, c’eſt l’vſage de ioute l’gliſe qui en fait me¬..</l>
            <l>
                <lb/>oire dans le plus ſublamede ſes miſteres en nom¬</l>
            <l>
                <lb/>aat la perſonne desRoys dans l’auguſte ſacrifice u¬:</l>
            <l>
                <lb/>orps de leſus-Chriſt, &amp; ette couſtume àeſte ſi re¬</l>
            <l>
                <lb/>igieuſemant inuiolabrnt obſeruée dans toute</l>
            <l>
                <lb/>I’Egliſe desſ aiſfanice, que es premiers Chreſtiens</l>
            <l>
                <lb/>elaiſſoieat pas de fairs mea oire dans leurs aſſerm</l>
            <l>
                <lb/>bles &amp;-prietes, pobliques ds Empereurs Payens &amp;</l>
            <l>
                <lb/>qui les perſecutoient: fllicitant inceſfamment la</l>
            <l>
                <lb/>’ilaiqardiepoueluooucßone le repos</l>
            <l>
                <lb/>C</l>
            <pb n="10"/>
            <l>
                <lb/>0</l>
            <l>
                <lb/>de leur Eſtat, dans la proſperité duquel ils trouuoint</l>
            <l>
                <lb/>la leur, &amp; le ſoulagement de l’Egliſe.</l>
            <l>
                <lb/>eie uu-le e ea l</l>
            <l>
                <lb/>VI1</l>
            <l>
                <lb/>ction du cœur, vient celle du corps &amp; des biens de</l>
            <l>
                <lb/>fortune par laquelle les ſuiets ſont obligez d’ermplo¬</l>
            <l>
                <lb/>eiren r e nre pour ia eonernun lonude i pe deneſ</l>
            <l>
                <lb/>du Roy &amp; la manutention de ſon Eſtat. De cela ou</l>
            <l>
                <lb/>tre les raiſons qui ſeruent d’appuy aux maximes pre¬</l>
            <l>
                <lb/>çedentes, il y en a encore deux parieuliersestreme</l>
            <l>
                <lb/>eene neeinuone neoere ee ne ne e enrnun nanene</l>
            <l>
                <lb/>obligez par la loy denacure d’enployer ce qu’ils ont</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de vie &amp; de biens pour la proteion deleur peré</l>
            <l>
                <lb/>&amp; la conſeruation de ſa famille; perſonnene peutre¬</l>
            <l>
                <lb/>uoquet en doute que cette meſme loy-ne paſſe dans</l>
            <l>
                <lb/>les peuples,, pout leur apprendre ce qu’ils doiuentà</l>
            <l>
                <lb/>leur ſPrince &amp; àlEſtat, à moins que de renoncer as</l>
            <l>
                <lb/>ſens commun &amp; dire queles Roys ne ſont paslespe¬</l>
            <l>
                <lb/>res de leurs ſuiets. L’autre raiſon regarde les inte¬</l>
            <l>
                <lb/>reſts de chaque particulier, car comme tout vn eftat</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt qu’vn corps dont le ſouuerain et le chef, vne par¬</l>
            <l>
                <lb/>tie ne peut ſouffrir que l’autre ne participe àſa dou¬</l>
            <l>
                <lb/>leur; ainſi comme tous les peuples ont vne liaiſon:</l>
            <l>
                <lb/>auec le Prince dont les intereſts ne ſe peuuent ſepa¬</l>
            <l>
                <lb/>rer, il n’y perſonue dans l’Eſtat qui par la confide.</l>
            <l>
                <lb/>ration de ſes interets propres ne ſoit- obligé d’em¬</l>
            <l>
                <lb/>ployer corps &amp; boiens pour la conſeruation de ceux</l>
            <l>
                <lb/>du pubic dans lequel tous Ies particuliers ſeat eſſenu¬</l>
            <l>
                <lb/>tiellement engagez. Il n’y a qu’vne choſe a obſer.¬</l>
            <l>
                <lb/>uer en tel rencontre qui eſt, que l’aſſiſtance de corps:</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de biens qui ſe doit fairepour la perſonne du-Roy,</l>
            <l>
                <lb/>ou le bien de l’Eſtat, doit eſtreſelon a conditiondes</l>
            <l>
                <lb/>perſonnes &amp; au prorata de leurs facultez ’auſol la li¬</l>
            <l>
                <lb/>ure tous y eſtans eſgalement obligez: Deſorte que;</l>
            <l>
                <lb/>c’eſt vn abus deplorable&amp; dont les Confeſſeurs ren¬</l>
            <l>
                <lb/>dront compte a Dieu, ce qenousauoaseuefFran.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>
                <lb/> 11</l>
            <l>
                <lb/>ce’depuis ving ans, qaelesvns aulleu de contribuer</l>
            <l>
                <lb/>auxfrais de la guerte, ſe ſont ſeruis de ces occaſions</l>
            <l>
                <lb/>funeſtes pour s’nrichir &amp; ſe gorger de biens, du ſang</l>
            <l>
                <lb/>de leurs freres; dequoy nous parlerons lors que nous</l>
            <l>
                <lb/>raiterons des maximes Chreſtiennes touchant la</l>
            <l>
                <lb/>direion- des fnances</l>
            <l>
                <lb/>vn11.</l>
            <l>
                <lb/> Laforce &amp; l’obligation de cette Loy ne regarde</l>
            <l>
                <lb/>pas ſeulement les ennemis-externes &amp; eſtrangers,</l>
            <l>
                <lb/>qui a main armée &amp;àgaerre declatée s’effoecent d’en.</l>
            <l>
                <lb/>uahi l’Eſtat, Mals encore s’eſtend contre lés ennc¬</l>
            <l>
                <lb/>nisintenes &amp; cachez&amp; contre tous ceux, qui par re</l>
            <l>
                <lb/>bellions, trahiſons, onopoles, vols, larcins, vexa¬</l>
            <l>
                <lb/>ons, &amp; par quelque autre voye que ce ſoit, ſecret¬</l>
            <l>
                <lb/>te ourmanifeſte, cauſent du deriment du au Price,</l>
            <l>
                <lb/>u aubien pubic; Et ſans dote outre la creance, la</l>
            <l>
                <lb/>raiſon naturelle nous enſeignecette veirité. Car quel¬</l>
            <l>
                <lb/>le loüange donnetoit on à vn enfant quiemployeroit</l>
            <l>
                <lb/>ous ſes ſoings, pour guarantir la maiſon de ſon pe¬</l>
            <l>
                <lb/>re de l’incarfion des Voleurs fi cependant il ſouffroit</l>
            <l>
                <lb/>quelle fut pillée deuant ſes yeus pat la deſbauche</l>
            <l>
                <lb/>d’vn fien frere; ou par la perfidied’vn ſeruiteur; &amp;</l>
            <l>
                <lb/>quelle obligauion luy auroit ſon pere d’auoir chaſſé</l>
            <l>
                <lb/>les Eſtrangers, s’il léevoyoit ’ les bras croiſez conſide¬</l>
            <l>
                <lb/>rer les rauages que luy cauſeroient des enfans dena¬</l>
            <l>
                <lb/> ruret, ou des demeſtiques itgrats ’plus grahds</l>
            <l>
                <lb/>peut eſtre&amp;pires que tos eux qul luy ’portoien</l>
            <l>
                <lb/>eſtte faits pardes enéms decarez? EſC’et eh ’ce</l>
            <l>
                <lb/>poit o pluſieurs ſe ttomſpent, ſe pérſuaant qu’il</l>
            <l>
                <lb/>n’y a pointd’obligatlon d’aier le Prinee de ſa per¬</l>
            <l>
                <lb/>fonné &amp; de ſesrbin qae -contre -les ennemſis éſtan.¬</l>
            <l>
                <lb/>gers ou rebelles dtlez &amp; cepernidsnt voyeut tous</l>
            <l>
                <lb/>es iours les voltrfes pubsliquaes, les rauages &amp;!</l>
            <l>
                <lb/>les nlnes dela Ioſice &amp; des fatlted Etar,</l>
            <l>
                <lb/>ſansen etre touche’, pourne îre lpeut-éſtré qtiis</l>
            <l>
                <lb/>ls approuuet, les tolerat &amp; -les entretieénnen</l>
            <l>
                <lb/>1.. </l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <pb n="12"/>
            <l>
                <lb/> 12</l>
            <l>
                <lb/>Or qu’ils ſçacient qu’ils ſont egalement obligez de</l>
            <l>
                <lb/>s’oppoſer aux vns &amp; aux autres, que les aauuais!</l>
            <l>
                <lb/>domeſtiques ne ſont pas oins puaiſſables que les</l>
            <l>
                <lb/>nnueoe uene e eu e enu penue enoluenun ee</l>
            <l>
                <lb/>de rapporter qu’il n’y a pas aoins d’obligation de</l>
            <l>
                <lb/>s’appoſer &amp; empeſcher les lareins &amp; les maladies iu¬</l>
            <l>
                <lb/>eloe en ſe eue e eeſile un auuen</l>
            <l>
                <lb/> s’efforcent. d’enuahir ſes frontieres.</l>
            <l>
                <lb/>1.</l>
            <l>
                <lb/> Ce n’etaſſe de osuſe pt les voyes cams 3</l>
            <l>
                <lb/>pes à toute ſorte de perſoones, qi toublet, o l</l>
            <l>
                <lb/>Ieſtent, ou cauſent du detrinmente au Souueraia o à.</l>
            <l>
                <lb/>ſon Eſtar; ais il! y a en outre. obigation dans les</l>
            <l>
                <lb/>vrays &amp; les fidelles, jets, d’auairsocours au e</l>
            <l>
                <lb/>traordinair, d edte les ames, &amp; les ple.</l>
            <l>
                <lb/>yer couragquſeen, lors que les autros moyens.</l>
            <l>
                <lb/>ſonc gas ſuffiſaats purl canſeruationdu hbien&amp; d</l>
            <l>
                <lb/>repos pulc. Cette auie enſuppoſe beaucup</l>
            <l>
                <lb/>dautres, coame, que la guerre paur ueu quelle ſoit.</l>
            <l>
                <lb/>legitune n’et pgoint cotraire aux Loix du Chri.</l>
            <l>
                <lb/>niſipe;. Que les Roys qui n’ont point de luge ſouue:</l>
            <l>
                <lb/>rain qu’ils ſoieat bliges de recognoiſtre pourtnl¬</l>
            <l>
                <lb/>ner les diffjcçulte qui concerneat lurs Couronues,</l>
            <l>
                <lb/>peuuene le decides gar la voye des aumes; &amp; qu</l>
            <l>
                <lb/>leurs ſuiet onſeulemens les uuez,aais les doi</l>
            <l>
                <lb/>uent aſſiſtr, ſ ce ’ qo ’jiniice, de leur cauſ.</l>
            <l>
                <lb/>leur fut maaifeſtomon cogneüe; Aiapqad </l>
            <l>
                <lb/>voit un ſftt en deſHdr, &amp; pricipaleaent duaa</l>
            <l>
                <lb/>Ià ’Minorié ’ Rys Qe l’a yoit non ſeulemeo</l>
            <l>
                <lb/>les ennemis- Eſ̧angoys, rauailley à ſa raie Mal.</l>
            <l>
                <lb/>ençore les ppapres ſujs as lpp vab les tigand.</l>
            <l>
                <lb/>gés, les acuſiens, &amp; es rajips, pler ce aui</l>
            <l>
                <lb/>s de la viplene des gnpemis, &amp;-ſtſaruis ene d.</l>
            <l>
                <lb/>es oeaiou datirola eomae duueeee</l>
            <l>
                <lb/>cauertupe à urg sitios., o il faut rnoace à</l>
            <l>
                <lb/>tou--aiasla, Rliige ceſtienea û. ’</l>
            <l>
                <lb/>il fau</l>
            <pb n="13"/>
            <l>
                <lb/>2?</l>
            <l>
                <lb/>l faut dire qu’i! y as obligation de recourir auxarmes,</l>
            <l>
                <lb/>&amp; reſiſter par la force aà ces rauages, lors que les au¬</l>
            <l>
                <lb/>tres voyes ſont inutiles, ou ne ſont pas ſuffiſuntes pour</l>
            <l>
                <lb/>y remedier.</l>
            <l>
                <lb/>Et comme la perſonne des Roys eſt la choſe la plus</l>
            <l>
                <lb/>pretieuſe &amp; la plus Sacrée que les peuples puiſſent</l>
            <l>
                <lb/>auoir, apres celles de la Religion, auſſi n’y a-il rien</l>
            <l>
                <lb/>qu ilsne ſoient obligez de faire &amp; d’entreprendre</l>
            <l>
                <lb/>pour le maintenir dans la ſeureté de lIeur vie, dans.</l>
            <l>
                <lb/>la lihertéſouueraine de ieur independance, pour em¬</l>
            <l>
                <lb/>peſcherqu’ils ne ſoient eleuez, ou traduits en cap¬</l>
            <l>
                <lb/>tinité, ou pour les en tirer fipar quelque occaſion ils</l>
            <l>
                <lb/>y ſont tomhez. Cette maxime n demande point de</l>
            <l>
                <lb/>preuue, elle eſt notoire par elle meſme: Ce n’eſt</l>
            <l>
                <lb/>que l’exrtraiét &amp; l’eſprit de toutes les autres; ou pour</l>
            <l>
                <lb/>parler plus conformement à la raiſon, elle en eſt le</l>
            <l>
                <lb/>premier mobile &amp; le fondement; Car s’il n’y auoit</l>
            <l>
                <lb/>point d’obligation pour ce qui regarde la perſonne</l>
            <l>
                <lb/>du Prince il y en auroit encore moins, pour ce qui</l>
            <l>
                <lb/>ouche les choſes particulierss de ſon Eſtar; &amp; ſi cel¬</l>
            <l>
                <lb/>les-là exigent parjuſtice &amp; les perſonnes &amp; les biens</l>
            <l>
                <lb/>pour leur defence, ce n’eſt que comme par vne de¬</l>
            <l>
                <lb/>pendaace &amp; ſuite neceſſaire de ce qu’ils ſont tenus de</l>
            <l>
                <lb/>faire pour empeſcher ou deſtruire tout ce qui altere</l>
            <l>
                <lb/>au dimnuë les prerogatiues eſſentiellement anne¬</l>
            <l>
                <lb/>es à la perſoane du Souuerain; Il y adonc plus</l>
            <l>
                <lb/>d’obligation &amp; de deuoir de s’vnir &amp; de prendre les</l>
            <l>
                <lb/>naes poar s’oppoſer à l’enleuement d’vne perſon.</l>
            <l>
                <lb/>ne ſiſacrêe, oupour la retirer de cette iolence, qui</l>
            <l>
                <lb/>etvne pure capeiuire, qu’il n’y en à pas pour la defe.</l>
            <l>
                <lb/>e de tout ce qu’au pourrcoit s’imagiaer au deſſous</l>
            <l>
                <lb/>d’elle.</l>
            <l>
                <lb/>I.</l>
            <l>
                <lb/> De onte ces maxies gonçrales, ChreſRtiennes &amp;</l>
            <l>
                <lb/>c piculiare comme vne</l>
            <l>
                <lb/>geliques, e</l>
            <l>
                <lb/>4! </l>
            <l>
                <lb/>ao 3</l>
            <l>
                <lb/>D</l>
            <pb n="14"/>
            <l>
                <lb/>conſequence de pluſieurs anteceden:s; que non ſeu¬</l>
            <l>
                <lb/>lement Paris, mais toute la France eſthgeecncv¬3</l>
            <l>
                <lb/>eene e e nre lenone en e ene n lel</l>
            <l>
                <lb/>le rps &amp; la tranquilite de ſon Etat. Vn ſeul rai¬</l>
            <l>
                <lb/>ſonnement le fera comprendre aux plus ſimples.</l>
            <l>
                <lb/>Tous les penples ſont tenus de s’armer pour deien¬</l>
            <l>
                <lb/>e leues ere e eoe eon oe e ene enun ne.1</l>
            <l>
                <lb/> de ſon Royaume, qui vſurpent lon authorite, quirui¬</l>
            <l>
                <lb/>nent ſes ſujets, qui volent ſes finances, qui oppreſ¬</l>
            <l>
                <lb/> ſentles granods &amp; lespeuits, qui aueantſent la luſi1</l>
            <l>
                <lb/>ce, qui enleuent le Roy &amp; donnent toutes les Ma r¬</l>
            <l>
                <lb/>ques d’vn vſurpateur &amp; d’vn Tyran; Or le Cardinal</l>
            <l>
                <lb/>Mazarin eſt coupable de tous cescrmes: lfaut donc</l>
            <l>
                <lb/>renoncer au Chriſtianiſme ſi l’on veut ſe departur de</l>
            <l>
                <lb/>l’obligation que l’ona d’empeſcher la violence del</l>
            <l>
                <lb/> tant de maux &amp; de ſi execrables projcts. Qu’il ne</l>
            <l>
                <lb/>ſoit tel que ie viens de le dire, qui eſt le ſeul point</l>
            <l>
                <lb/>qui pour eſtre de fait pourroit faire de la dilhiculté</l>
            <l>
                <lb/>Trois raiſons le font voir trop manifeſtement.La pre¬</l>
            <l>
                <lb/>miere, ſont les yeux de toute la France, quiſcachant</l>
            <l>
                <lb/>ce qu’il eſtoit il n’y a que dix ans, voit maintenant</l>
            <l>
                <lb/>l’excez prodig’eux de ſa grandeur où n’eſtant pas!</l>
            <l>
                <lb/>monté par ſes propres facultez, eſtant certain qu’en</l>
            <l>
                <lb/>ce temps laiil n’auoit pas dequoy ’entreteniroiuoi!</l>
            <l>
                <lb/>enparrie de trafic il n’a fait ce grandamas que par ſes</l>
            <l>
                <lb/>brigandages ſur l’Eſtat; volant impunemaent les Fi¬</l>
            <l>
                <lb/>!</l>
            <l>
                <lb/>nances ſous le pretexte de la guerre, laiſſant perirla</l>
            <l>
                <lb/>milice faute d’argent, cependant que le ſang du peu¬</l>
            <l>
                <lb/>ple eſtoit emoloye, à ſes vanitez, à ſes voluptez,;&amp;!</l>
            <l>
                <lb/>à l’eſtab! ſſ:ment d’vne maiſon Royale; ſi Dieu ne</l>
            <l>
                <lb/>s’eſtoit oppoé à̀ ſes pernicieux deſſeins.</l>
            <l>
                <lb/>La ſeconde, eſt la violence inouye qu’il a exercée</l>
            <l>
                <lb/> ſur la peronne du Roy, par ſon enleuement en plei¬</l>
            <l>
                <lb/>ne nuit, ne donnant que erop manifeſtement à co.</l>
            <l>
                <lb/>gaoiſtre quel eſt le but de cette entrepriſe tyrannique</l>
            <l>
                <lb/>aaaaſ</l>
            <pb n="15"/>
            <l>
                <lb/>3!</l>
            <l>
                <lb/>15</l>
            <l>
                <lb/>par les ſacrileges, les viols, les ruines, &amp;les rauages</l>
            <l>
                <lb/>que depuis trois emaines il fait exercer autour de</l>
            <l>
                <lb/>Paris, par des Monſtres d’hommes qui n’ont ny Foy,</l>
            <l>
                <lb/>y Loy, ny Dieu, ny Religion: Par le ſasc dont il me¬</l>
            <l>
                <lb/>nace la ville de Paris, &amp; apres e’le le reſte de la Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ce, ſi elle ne plie le Col ſous le jug de ſa tyrannie,</l>
            <l>
                <lb/>eſtant certain que s’il demeure victorieux en cette</l>
            <l>
                <lb/>rencontre de la Capitale de l’eſtat, la conditiou des</l>
            <l>
                <lb/>Franç̧ois ſera deſormais plus mlheureuſe que cel¬</l>
            <l>
                <lb/>le des eſclaues qui viueat lous l’Empire du Tur .</l>
            <l>
                <lb/>La troiſie me, eſt l’Arreſt prononcé contre luy par</l>
            <l>
                <lb/>nos Seigeurs du Parlement, car il ne faut pas e</l>
            <l>
                <lb/>perſuader que cert Auguſte Senat, compoſe de ſiillu.</l>
            <l>
                <lb/> ſtres, ſi ſçauants, ſi pieux, &amp; ſi zelez perſonages,</l>
            <l>
                <lb/>qui tous les jours teſmoignent par leur conduite ad¬</l>
            <l>
                <lb/>mirable, l’affetion qu’ils ont pour le bien publie,</l>
            <l>
                <lb/>au preiudice de leur intereſt propre&amp; de celuy de</l>
            <l>
                <lb/>leurs familles, ſe ſoit porté en cette occaſion, auec</l>
            <l>
                <lb/>precipitation &amp; à l’auugle; Ils y ont procede auec</l>
            <l>
                <lb/>jugement &amp; maturit ils n’ont eſté que trop inſtruits</l>
            <l>
                <lb/>de la mauuaiſe conduite &amp; des pretentions funeſtes</l>
            <l>
                <lb/>de cet homme, ils ont ſouffert ſes violences tant quel¬</l>
            <l>
                <lb/>les n’ont eu pour but que leur perſonnes particulie.</l>
            <l>
                <lb/>res ilsn’ont arme la ſeuerité des loix que lors qu’ils</l>
            <l>
                <lb/>ont veu l’Eſtat dans la criſe de ſa ruine; &amp; s’ils ſont à</l>
            <l>
                <lb/>blaſmer en quelque choſle, c’eſt d’auoir trop patien.</l>
            <l>
                <lb/>té &amp; attendu a donner l’Arreſt qu’ils ont enfin eſté</l>
            <l>
                <lb/>contraints de prononcer auec tant de luſtice &amp; d’e¬</l>
            <l>
                <lb/>quite, qu’ils n’ont point aprehendée d’en donner auis</l>
            <l>
                <lb/>àtous les autres Parlements &amp; à toutes les Prouinces</l>
            <l>
                <lb/>de France.</l>
            <l>
                <lb/>XII.</l>
            <l>
                <lb/>Delà ſenſuit que tous ceux &amp; celles qui luy donnent</l>
            <l>
                <lb/>aſſiſtance &amp; appuy, qui luy ſeruent de Conſeil &amp; de</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtien, ſoit de leur perſonne ou de leurs biens, qui</l>
            <l>
                <lb/>luy preftent ay de ou faueur, &amp; ſont cauſe qu’iln’obeit</l>
            <pb n="16"/>
            <l>
                <lb/>p¬¬¬¬</l>
            <l>
                <lb/>pontà l’Arreſtproaoneé contre lui au grand preiudi¬</l>
            <l>
                <lb/>ce de l’authorirédu Roy, de la liberté &amp; conſeruation</l>
            <l>
                <lb/>de ſa perſonne, du bien, du repos, &amp; de la tranqui¬l</l>
            <l>
                <lb/>lité publique, pechent mortellement &amp; ſont en conti)</l>
            <l>
                <lb/>nuel eſtat de peché mortel, dont aucune puiſſance</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt capablede les abſoudre, qu’ils ne l’ayent auel¬</l>
            <l>
                <lb/>lement abandonné, &amp; fait reſûitution des vols, des.</l>
            <l>
                <lb/>ruines, des rauages, &amp; de touts les excez commisen</l>
            <l>
                <lb/>ſuite de leur conſeil pernicieux, &amp; de Ia faueurprote,</l>
            <l>
                <lb/> epPpuy lllicite, iniuſte &amp; tyrannique qu’isluy</l>
            <l>
                <lb/>pteſtene.</l>
            <l>
                <lb/> A Coa- à prais A CAR DIN BESONGNE, di¬</l>
            <l>
                <lb/>LLpriaer vodre dabitercs praſeos liure de Maxa</l>
            <l>
                <lb/>aaoales &amp;s Cbraſftiasaes.</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
