<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?> <?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI type="non_classé" xml:id="Moreau8_GBOOKS" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title source="Moreau" type="main">À qui aime la vérité</title>
                <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
                <respStmt>
                    <resp>Chaîne de traitement</resp>
                    <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven
                        Karine</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune
                        Gaël</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
                        Jean-Baptiste</persName>
                    <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz
                        Alexandre</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
                <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
                <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
                <availability n="cc-by" status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://books.google.fr/books?id=yBBE3bjIFuAC"/>
                    <author>
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </author>
                    <title source="Moreau">À qui aime la vérité</title>
                    <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
                    <publisher ref="isni:0000000">
                        <persName>
                            <forename/>
                            <surname/>
                        </persName>
                    </publisher>
                    <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
                    <extent>
                        <measure quantity="4" unit="page"/>
                    </extent>
                    <note type="format"/>
                    <note cert="low" type="BM_identifier"/>
                    <ref cert="low"
                        target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49431"
                        type="BM_notice"/>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <idno type="cote"/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <provenance>
                            <stamp>True/False</stamp>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif
                    principal est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils
                    électroniques. De ce fait, ce n'est ni une édition philologique, ni une édition
                    pédagogique ou de redécouverte d'un auteur oublié.</p>
                <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations
                    de bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
                <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec
                    Kraken.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p/>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Document en français</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <p source="BM_notes"/>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="genre">non renseigné</term>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subgenre"/>
                    <term type="subject"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change status="not_corrected"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <l>
                <lb/>0 9</l>
            <l>
                <lb/> i</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
            <pb n="2"/>
            <l>
                <lb/>2</l>
            <l>
                <lb/>¬</l>
            <l>
                <lb/>hbtttûhabbA</l>
            <l>
                <lb/>AgAepppepttt</l>
            <l>
                <lb/>ft?</l>
            <l>
                <lb/>Lis &amp; fau</l>
            <l>
                <lb/>J Aare peuple de Paris que ie plaîns ta ſisplicité &amp; ton auea¬</l>
            <l>
                <lb/> glement, dis-moy les ſubjees de plainte que cu as de l’admaini¬</l>
            <l>
                <lb/>. lbacion d la Reyne, a-on diminué le payement des rentes</l>
            <l>
                <lb/>dapuis la Regenee, t’a-t’on chargé́ de nouueaux ipoſts, il né</l>
            <l>
                <lb/>feable phatoſt que tu as eu des deſcharges de nmiſliors a fois</l>
            <l>
                <lb/>e des graces &amp; des foulagemens au delà de ce que la neceſſité de</l>
            <l>
                <lb/>ſouſtanir deux peſantes gnerres pouuoit permettre, cependt que¬d</l>
            <l>
                <lb/> lerage te poſfede de prendre lês armes contre tor Roy, vn Roy mi¬</l>
            <l>
                <lb/>eur, vn loy innocent, donné de Dieu,vn Roy touſiours triom</l>
            <l>
                <lb/>phant deœſes ennemais, à qui ta rebellion ſi elle duroit va rauir de?</l>
            <l>
                <lb/>mains l’aduantage de conclure la paix la plus glorieufe que a Fran¬</l>
            <l>
                <lb/>ceait faie depois l’origine de la monarchie, on veut luy voler leplus</l>
            <l>
                <lb/>beau fleuron de ſa Couronne, on attaque directemét ſon authorit</l>
            <l>
                <lb/>quieſt ce qui le diſtingue d reſte de ſes ſabjers; le Parlement emA</l>
            <l>
                <lb/>porté par los factieux veut baſtir ve pulſſnee nuuelle &amp; iuſqu’à</l>
            <l>
                <lb/>pteſenc incogma dans ce Royaume ſur les ruines de l Royauté?</l>
            <l>
                <lb/>il veus de l’eſtas du monde le plus morarehique en’compoſer d</l>
            <l>
                <lb/>gouetnememae nonſtrex d deux cens tetes. Et tu n’adheres pas</l>
            <l>
                <lb/> ſen ement à ce deteſtable peojes, tu le ſouſtiens au peril de torre¬</l>
            <l>
                <lb/>pos,aa baatd de tes biens, de l’honneur de tées familes, de leur ſub</l>
            <l>
                <lb/>ſiftamce &amp; de ca propre vie, quelle fin peuſt auoir etrte affaire ſitui</l>
            <l>
                <lb/>t’opiniaſtres à la ſouſtenir qu’vn gouffra de miſeres &amp; de calamitez,</l>
            <l>
                <lb/>que l’horteus des guerres eiuiles, que l’effuſion de beaueoup de ſang</l>
            <l>
                <lb/>François&amp;c l’aduantage des ennemis de l’eſtat, car enfin quelle raia</l>
            <l>
                <lb/>fon pnut donner la foaueraine puiſſance à des gens ordindires qu</l>
            <l>
                <lb/>’one riea part deſſus les autres que la fortune d’auoir pû achepree</l>
            <l>
                <lb/>des charges bien cherement, &amp; ecrois-tu quand Dieune prendroi</l>
            <l>
                <lb/>pas en main la cauſed’vn Roy nmaineur qu’on veutopprimer, quand</l>
            <l>
                <lb/>le Roy n’autoit pas pour te ranger en ſon deuoir touces ces braues</l>
            <l>
                <lb/>roupes qui ont mis ſfi bas noftre ennemy auparauantſi formidable,</l>
            <l>
                <lb/>ecrois-cu, dis-ie, que le Due d’Orleans, le Prince de Condé, tant de</l>
            <l>
                <lb/>Princes- &amp; grands da Royaums, toue l’Orde Eeclefiaſtique, &amp;e</l>
            <pb n="3"/>
            <l>
                <lb/>ranede genreoſe obdeſe puſſosne iamaais ſouffrir la &amp;ominlaia</l>
            <l>
                <lb/>illegitie de gens qui leur ſont en toutes façons ſi fort inferieurs.</l>
            <l>
                <lb/>Ouure les yeux pauure peupleé, voy dans quel precipice on t’enga¬</l>
            <l>
                <lb/>ge, cen’eſt point contre toyque le Souuerain eſt irrité, il ſçait que</l>
            <l>
                <lb/> as eſté abuſé ſous l’apparence d’vn faux bien, il ne ſçauroit te fai¬</l>
            <l>
                <lb/>re du mal qu il n’e ceſſente le oontre-eoup plus viuement quçtoy,</l>
            <l>
                <lb/>il n’eſt donec pas à croijre qu’il en ait l’intention ſi tu ne l’y forees,
                1</l>
            <l>
                <lb/>veut ſeulement oſtei des mains aux factieux du Parlemene les ar¬</l>
            <l>
                <lb/>mes don; ils ly qnt fait tant de mal, faut-il qae tu ſacrifies raae</l>
            <l>
                <lb/>pour, lipçeſp yn peit nombre de ſeditieux, que e’importe que</l>
            <l>
                <lb/>es Preſidé, de N ouion &amp; Bancmeſnil n’ayent pû aunoir la coadju¬</l>
            <l>
                <lb/>toreçie de l’ Eueſcheé de Beauuais pour vn de leurs proches, &amp; pou.</l>
            <l>
                <lb/>quoy e’intereſſert à la vengeance qu’ils veulent prendre de l’éloigne¬</l>
            <l>
                <lb/>ment de leur oncle: t’imagineeu que Brouſſel euſt fait fi fort cou</l>
            <l>
                <lb/>çribuns’ii euſt pû obtenir pour ſon fils la Cpagnieaux gardes qu’i</l>
            <l>
                <lb/>pourſuiuoit? Que te ſoueie-tu ſi le Preſident Viole n’a pû eſtread¬</l>
            <l>
                <lb/>mis en la charge de Chancelier de la Reyne, &amp; prendrois-u Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>lon pour vn grand legſlateur luy quifait vaniré publique d’eſtrevn</l>
            <l>
                <lb/>ſſolu en routes deſbauches, &amp; qu’on a ſouuent deliberé́ de chaſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſerdu Parlement poui l’infamie de ſa vie &amp; pour la proſtiucion</l>
            <l>
                <lb/>qu’il faiſoit luy meſme de ſa famille? ’a-on offenſé quand on a</l>
            <l>
                <lb/>pû ſatis faire Giury ſur la charge qu’il vouloit d’incroduteur des</l>
            <l>
                <lb/>Ambaſſadeurs? Et crois-tu que les barbes venerables de Vialare</l>
            <l>
                <lb/>de Bachaumont, &amp; d’autres ieunes fous de cette portée qui ſenom¬</l>
            <l>
                <lb/>menteux-meſmes par railleries les petits peres du peuple &amp; les au¬</l>
            <l>
                <lb/>teurs des Roys, ſoient fort propres à reformer l’Eſtat : enfin rien</l>
            <l>
                <lb/>ne ſemeut dans cette gtande machine que par des reſſorts intereſ¬</l>
            <l>
                <lb/>ſez.Cependant tu y preſtes ton bras comme ſi elle ne trauailloit que</l>
            <l>
                <lb/>pour ton aduantage, quoy que ce ne ſoit qu’à ta deſtrution ; crois¬</l>
            <l>
                <lb/>tu que, le party en ſo deuenu beaucoup plus iuſte ou plus forte</l>
            <l>
                <lb/>pour y voir quelques Princes à la teſte, ils te donne leur aſſiſtance</l>
            <l>
                <lb/>pour prolonger tes mſeres &amp; uon pas pour les finir? ils te ſa¬</l>
            <l>
                <lb/>crifieront pour auoir plus aduantageuſement leur compte, &amp; ne</l>
            <l>
                <lb/>ſe ſoucieront pas fort des hoſtages qu’ils t’ont dannez, n’as-tu pas</l>
            <l>
                <lb/>nr e e leune e onue eue n e nue ele e e de delnel</l>
            <l>
                <lb/>entre leurs mains. Le Prince de Conty eſt ieune Prince quia</l>
            <pb n="4"/>
            <l>
                <lb/>ii</l>
            <l>
                <lb/>de honnes inrtentions, mais que ſon beau-frare a deſbaueh́ ſous</l>
            <l>
                <lb/>pretexte de luy faire acquerir de la gloire. Le Due de. Longueville</l>
            <l>
                <lb/>n’eſt auec toy que parce qu’on luy a refuſé le Havre apres qu’on</l>
            <l>
                <lb/>luy auoit deſia donné Caën &amp; le Comté de Ious? attens-tu des</l>
            <l>
                <lb/>confeils fidelles &amp; de durée d’vn homme qui a manqué à ſon Mai,</l>
            <l>
                <lb/>tre qui luy auoit fait l’honneur de l’appeller dans les ſiens, qui luy</l>
            <l>
                <lb/>auoit fait tant de graces, &amp; qui a tourné caſaque auſſi ſouuent que</l>
            <l>
                <lb/>l’occaſion s’en eſt offerte. La Rhetorique naturelle du Duc d’El¬</l>
            <l>
                <lb/>beufpourra-elle te perſuader qu’il pronne autre intereſt en cette af¬</l>
            <l>
                <lb/>faire que d’auoir le gouuernement de Montreüil qu’on a refuſé</l>
            <l>
                <lb/>auec raiſon à vne perſonns de ſa condition, &amp; qui a porté ſi long¬</l>
            <l>
                <lb/>emps l’eſcharpe rouge. Le Duc Boüillon veut Sedan, &amp; ſerois-t</l>
            <l>
                <lb/>ſienragé que de contribuer à donner vne entréeſeure aux ennemis</l>
            <l>
                <lb/>pour rauager la Champagne par leurs courſes, &amp; venir iuſqu’à tes</l>
            <l>
                <lb/>portes quand l’enuie leur en prendrois. Le Coadiuteur veut ſe van¬</l>
            <l>
                <lb/>ger de ce qu’on a rabattu le vol trop hautain qu’il prenoit, voulane</l>
            <l>
                <lb/>joindre le commandement temporel au ſpirituel, c’eſt à dire le gou¬</l>
            <l>
                <lb/>uernement de Paris à l’Archiepiſcopat. Ce ſont là les arboutans</l>
            <l>
                <lb/>qui appuyent ra deſobeiſſance, le motif de leur meſcontenterment</l>
            <l>
                <lb/> eſt parce qu’ils veulent des places, cependant, ſi ie ne me trompe, il</l>
            <l>
                <lb/>me ſemble que ce Cardinal qu’ils deſchirent &amp; noirciſſent tant,</l>
            <l>
                <lb/>n’en a auecune, &amp; qu’il s’en eſt deffendu touſiours’auſſi viuement</l>
            <l>
                <lb/>que les autres les ont rechorchées, ie vois qu’il à bien ſceu contri¬</l>
            <l>
                <lb/>buer a accroiſtre le Royame de places &amp; de Prouinces entieres,</l>
            <l>
                <lb/>mais il n’a ſceu encore donner les moins à prendre aueun eſtabliſſe.</l>
            <l>
                <lb/>ment pour luy, &amp; il fait voir vu exemple de moderation iuſqu’à pre¬</l>
            <l>
                <lb/>ſent incogne dans cét eſtat qu’vn premier Miniſtre apres ſix ans</l>
            <l>
                <lb/>d’heureuſe adminiſtration ne ſe treuue auoir ny charge de la Cou¬</l>
            <l>
                <lb/>ronne ny gouuernement deProuince, ny place, ny autre bien que</l>
            <l>
                <lb/>quelques Abbayes pour ſouſtenit ſa dignité, cependant ie remarque</l>
            <l>
                <lb/>que ceux qui ſont ſi emportez contreluy, &amp; qui trauaillent tant à</l>
            <l>
                <lb/>animer les pecuples n’en ont autre ſujet que la fermeté qu’il a euë à</l>
            <l>
                <lb/> ne pas conſeiller au Roy qu’il ſe laifſaſt deſpouiller de ſon authorit6</l>
            <l>
                <lb/>&amp; de ſes places. le conſidere auſſi qu’il n’a iamais fait mal à perſon¬</l>
            <l>
                <lb/>ne qu’aux ennemis de la Ftance, &amp; ſans cette douceur qui luy eſt</l>
            <l>
                <lb/> naturelle tu ne verrois pas auiourd’huy, ny le Due de Beaufort, ny</l>
            <l>
                <lb/>le Mareſchal de la Moteà la eſte de tes oupes rebellesEnfin peue</l>
            <pb n="5"/>
            <l>
                <lb/>1</l>
            <l>
                <lb/>peabaſ deſille es yea, eax qui one le principal iateret au biaà</l>
            <l>
                <lb/>dle l’Eſtaz ce monſtrent aſſez ce quae tu dois faire, ru ne ſçaurois féail¬</l>
            <l>
                <lb/>ir de marelſer dans le chemin o eu vois le Duc d’Orledas ſi auane</l>
            <l>
                <lb/>eagagé, ſi conſtane &amp; izelé, où cu vois le Prince de Condé le ſe¬</l>
            <l>
                <lb/>onder de toutſon pouuoit. Il faut bien que las Conſeils du Cardi.</l>
            <l>
                <lb/> nal ſoiene bons, puſque ces deux perſonnes là les approuuent,</l>
            <l>
                <lb/>arois tu quand le Cardinal ſeroit eſloigné que le Duc d’Orleans &amp;</l>
            <l>
                <lb/>le Prince de Condé, qui ons expoſé ſi gayermeat leur vie pour rele¬</l>
            <l>
                <lb/>uer l’authorité Royale &amp; la gloire de nos armes, vouluſſent ianais</l>
            <l>
                <lb/>donner les mains à la ruine de l’Eſtat, &amp; receuoir la loy de quatr</l>
            <l>
                <lb/>hommes du Parlemet, qui pour ſe rendre les naiſtres prenendeas</l>
            <l>
                <lb/>dle renuerſer tous les fondermens de la monarchie. Conſidere eo¬</l>
            <l>
                <lb/>bien l’eſtat eùà tu te crouues eft different de eere opulence qui c’a</l>
            <l>
                <lb/>renduë la ville du mondela plus heureuſe. Prends garde à ee qu’eſt</l>
            <l>
                <lb/>deuenu ton cõmerce, que ta es à la vueille de crier à la faim, qu’il n’y</l>
            <l>
                <lb/>auraplus de rentes payées, que eu vas tomber en vne entiere deſola¬</l>
            <l>
                <lb/>ion, que ta grandeur eſt ta foibleſſe, que t es deſia expoſée à la</l>
            <l>
                <lb/>mercy &amp; au pillage de la eaaaille &amp; des vagabons, qu’on te ſaignera</l>
            <l>
                <lb/>de cous coez iuſqu’à l’agonie, que u entreiendras les deux partis</l>
            <l>
                <lb/>à tes deſpens, que les troupes dont tu pretends tirer ta deffence ee </l>
            <l>
                <lb/> ongeront elles-meſmes iuſqu’aux entrailles, mais confidere plu?</l>
            <l>
                <lb/>que tout cela que pou? plaite aux factieux daParlerment tu re iertés</l>
            <l>
                <lb/>dans la rebellion, que tu peends les armes contre le Souuerain que</l>
            <l>
                <lb/>Dlee ennfs le ureuounmutrue de pedaſonannuttpan</l>
            <l>
                <lb/>eſtre tonbon-heur.</l>
            <l>
                <lb/> Le defiereſſe ̀ Parit.</l>
            <l>
                <lb/>9</l>
            <l>
                <lb/>.LA.</l>
            <pb n="6"/>
            <l>
                <lb/>11</l>
            <l>
                <lb/>ceaxqaiaat lejislinla</l>
            <l>
                <lb/>z ce quetmdois faire, teai</l>
            <l>
                <lb/>nin oi a voisle Dueddesi</l>
            <l>
                <lb/> où to vois le Piacs de al</l>
            <l>
                <lb/>.ll fut bienque les ohl</l>
            <l>
                <lb/>lces deux perſoanes lesE</l>
            <l>
                <lb/>ſeroi loige que le Dt ¬</l>
            <l>
                <lb/>t expoſé igayenelerer</l>
            <l>
                <lb/>agloire deoama, oli</l>
            <l>
                <lb/>rriu, nai l</l>
            <l>
                <lb/> pou ſerendre les aio</l>
            <l>
                <lb/>mns de la aonarcdhie. Cd¬</l>
            <l>
                <lb/> A dſſereas de cene yul</l>
            <l>
                <lb/> plosheaſe Pad</l>
            <l>
                <lb/>queà lua voeille de cisihh</l>
            <l>
                <lb/> quenamsonboaeo</l>
            <l>
                <lb/>ſolſ qeaau</l>
            <l>
                <lb/>mule&amp; dermgbosqo</l>
            <l>
                <lb/>nue qemiade</l>
            <l>
                <lb/>e lsunmpmadon</l>
            <l>
                <lb/>n onauae</l>
            <l>
                <lb/>usiaemdne</l>
            <l>
                <lb/>naleamma</l>
            <l>
                <lb/>sipue depdeſnna</l>
            <l>
                <lb/>Ee dſfinmſdal</l>
            <l>
                <lb/>l</l>
        </body>
    </text>
</TEI>
